<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title>Løgtingslóg um fólkaskúlan</title><genre code="laws"/><author><unknown/></author><year>1997</year><wordcount>8549</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>Hefti 13A.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">369 </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Kunngerðablaðið A1997 Hefti 13 </em></p>
<p xml:lang="kal"><em type="bold">ISSN 0907-905X </em></p>
<p xml:lang="nno">Nr. 125</p>
<p><em type="bold">Løgtingslógumfólkaskúlan </em></p>
<p>Samsvarandi samtykt Føroya løgtings staðfestir og kunnger løgmaður hesa løgtingslóg:20. juni</p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kapittul 1 </em></p>
<p><em type="bold">Endamál fólkaskúlans </em>§ 1. Fólkaskúlin er tann almenni skúlin, sum byður undirvísing eftir hesi log, ið er givin út sambært lóg nr. 51 frá 14. februar 1979 “for Færøerne om folke<em type="italic">Stk. 2. </em>Fólkaskúlin eigur at skapa sovorðin líkindi fyri uppliving, virkishugi og djúp-hugsan, at næm<em type="italic">Stk. 3. </em>Fólkaskúlin skal í sátt og samvinnu við for<em type="italic">Stk. 2. </em>Skúlin samstarvar við næmingar og foreldur um at megna tað, sum er ásett í endamálsgrein fólskolen”.§ 2. Uppgáva fólkaskúlans er við atliti at tí einstaka næminginum og í samstarvi við foreldrini at fremja, at næmingamir nema sær kunnleika, fimi, arbeiðs- hættir og málbúnar, sum stuðla tí einstaka næming inum í fjølbroyttu, persónligu menningini.  ingamir kunnu menna sína sannkenning, sítt hugflog og hug til at læra, og at teir kunnu venja síni evni til sjálvstøðuga meting, støðutakan og virkan og búnast í treysti til sin sjálvs og til teir møguleikar, sum eru í felagsskapinum.  eldrini hjálpa til at geva næmingunum eina kristna og siðalagsliga uppaling. Hann skal við støði í heim- ligari mentan menna kunnleika næminganna um føroyska mentan og hjálpa teimum at fata aðrar mentanir og samspæl manna við náttúruna. Hann skal búgva næmingamar til innlivan, samavgerð, samábyrgd, rættindi og skyldur í einum fólkaræðis- ligum samfelag. Undirvísing og gerandislív skúlans eiga at vera grundað á andsfrælsi, tollyndi, javnvirði og fólkaræði.§ 3 Innan fyri settar karmar hevur tann einstaki skúlin ábyrgdina av undirvísingardygdini sambært enda- máli fólkaskúlans, smb. § 2, og innan fyri hesar kar mar ger skúlin av, hvussu hann skipar og leggur sína undirvísing til rættis.  kaskúlans. </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kapittul 2 </em></p>
<p><em type="bold">Bygnaður fólkaskúlans og innihald </em>§ 4. Fólkaskúlin er ein 9 ára grundskúli og ein 1 árs 10. flokkur. <em type="italic">Stk. 2. </em>Kommunum kann verða loyvt at seta 1 árs forskúlaflokk/ar á stovn eftir gjøllari reglum, sum landsstyrismaðurin setur. <em type="italic">Stk. 3. </em>Skúlum verður veitt semámsfrøðilig ráðgev- ing og næmingum semámsfrøðiligur stuðul. <em type="italic">Stk. 4. </em>Landsstyrismaðurin kann bjóða bømum, ið enn ikki hava byrjað skúlagongdina, semámsfrøði- liga hjálp. Somuleiðis kann semámsfrøðilig ráðgev- ing verða veitt foreldrum og øðrum, ið varða av hes- um bømum. </p>
<p><em type="italic">Stk. 5. </em>Landsstyrismaðurin kann harumframt bjóða tvímæltum bømum, ið hava annað móðurmál enn føroyskt, og sum enn ikki hava byrjað skúlagongd<em type="italic">Stk. 6. </em>Fólkaskúlin kann bjóða næmingunum undir<em type="italic">Stk. </em>7. Undirvísingarligt samarbeiði kann vera ímill- um 8.-10. fiokk og aðrar undirvísingarstovnar. Landsstyrismaðurin kann áseta reglur um hetta sam- arbeiðið.  ina, stuðul til frama fyri málsligu menningina í før- oyskum máli. Landsstyrismaðurin ásetur reglur um 3., 4. og 5. stk. og kann í tí sambandi víkja frá teimum í §§ 5, 7, 8 og 9 og § 14, 3. - 6. stk. og §§ 15 og 16 settu reglum.  vísing í frítíðini. </p>
<p><em type="italic">Stk. 8. </em>Fólkaskúlin kann í samstarvi við ungdómsfel- øg, áhugabólkar og annað sjálvboðið felagslív stuðla ella fyrisita og samskipa fólkaupplysing og annað mentanarvirksemi á staðnum. <em type="bold">§ 5. </em>Undirvísingarinnihaldið skal vera valt og skipað soleiðis, at næmingamir fáa líkindi at nema sær fakliga djúphugsan, høpi og heild. í undirvísingini skulu næmingamir hava høvi at ogna sær sannken<em type="bold">370 </em>og fimi við undirvísing í tvørgreinaligum evnum og spurdómum. ning og teir arbeiðshættir, ið eyðkenna einstøku lærugreinina. f sínámillum ávirkan við tí skulu næmingamir hava høvi at nyta og menna kunnleika </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>í 9 ára grundskúlanum skulu allir næmingar verða undirvístir í:1. kristnikunnleika øll skúlaárini føroyskum øll skúlaárini donskum 3.-9. skúlaárenskum 5.-9. skúlaársøgu/samtíð 4.-9. skúlaár2. støddfrøði øll skúlaárini heimstaðarlæru 1.-3. skúlaár náttúr/tøkni 4. - 6. skúlaár alis-/evnafrøði 7. skúlaár landalæru 7.-9. skúlaár lívfrøði 7.-9. skúlaár3. ítrótti øll skúlaárini <em type="bold">{ </em>tónleiki tilevning handarbeiði smíðiheimkunnleika í fimm ella fleiri skúlaár í 1. - 7. skúlaári. <em type="italic">Stk. 3. </em>Undirvísingarligt samstarv kann verða skipað lærugreina og flokka millum. <em type="italic">Stk. 4. </em>Undirvísing í alis-/evnafrøði og tyskum skal standa næmingunum í 8. og 9. flokki í boði. Annað fremmandamál kann tó verða valt í staðin fyri tyskt. <em type="italic">Stk. </em>5. Landsstyrismaðurin kann loyva, at næmingar, ið ikki hava fingið undirvísing í longri tíð, ella sum hava skift skúla, kunnu í hóskandi vavi fáa ískoytis- undirvísing ella annan fakligan stuðul. <em type="italic">Stk. 6. </em>Næmingar, ið hava føroyskt sum seinna málið, kunnu í hóskandi vavi fáa serstaka undirvís<em type="italic">Stk. 7. </em>Næmingar, sum eru deyvir og hava teknmál sum fyrsta mál, skulu hava holla undirvísing í tekn- máli. Landstyrismaðurin ásetur reglur fyri, hvussu undirvísing av deyvum næmingum skal skipast, og kann hann í hesum sambandi víkja frá § 26 stk. 1.  ing í føroyskum. Landsstyrismaðurin kann harum- framt áseta, at boðið skal vera tvímæltum næmin- gum undirvísing í teirra móðurmáli. Landsstyris maðurin ásetur gjøllari reglur um undirvísing av tvímæltum næmingum, og kann hann í hesum sam- bandi víkja frá § 5, 1. - 4. stk., §§ 7, 9 og 19, 1., 2.,3. og 5. stk. og § 26, 1. stk. </p>
<p>Liva foreldrini saman í hjúnalagi, skal váttanin um, at bamið sleppur undan at verða undirvíst í kristnikunnleika í skúlanum, verða undirritað av báðum í felag. Er bamið 15 ár, kann frítøka tó bert verða framd við samtykki bamsins. <em type="italic">Stk. 3. </em>Børn, sum ikki eru í fólkakirkjuni, skulu, tá ið foreldrini krevja tað, sleppa undan at verða undir<em type="italic">Stk. 2. </em>Teir næmingar, ið sambært § 5, 4. stk. hava fingið undirvísing í alis-/evnafrøði og tyskum, teim- um skal framhaldandi standa í boði at fáa undirvís víst í kristnikunnleika í skúlanum. Er bamið í øðr- um trúarsamfelag uttan fyri fólkakirkjuna, so hevur hetta trúarsamfelag umsjónina við átrúnarligu uppal- ing bamsins. Foreldur ella verji hava kortini skyldu til at ansa eftir, at baminum ikki vantar upplysing um vanligu reglumar fyri lívinum í skipaðum sam- felag, antin tað so er í einum trúarsamfelag ella ikki. Verður bamið vanskettað í so máta, skal skúlin geva tí neyðugu undirvísingina. Er bamið 15 ár, kann frí tøka tó bert verða framd við samtykki bamsins.§ 7. í 10. flokki skulu hesar lærugreinir standa næmingunum í boði: føroyskt, danskt, støddfrøði, kristnikunnleiki, ítróttur, samtíð og enskt.  ing í alisfrøði, evnafrøði og tyskum í 10. flokki. </p>
<p>Sama er eisini galdandi fyri teir næmingar, ið hava valt annað fremmandamál enn tyskt. <em type="italic">Stk. 3. </em>Boðið kann vera næmingunum í 10. flokki undirvísing í latíni. <em type="italic">Stk. 4. </em>§ 5, 1. og 3. stk. og § 11 eru eisini galdandi fyri undirvísingina í 10. flokki.§ 8. Upp í undirvísingina í fólkaskúlanum koma í hóskandi lærugreinum og á hóskandi aldursstigum hesi kravdu undirvísingarevnini:1) Kvæðamentan, kvøðing/føroyskur dansur2) ferðsla3) útbúgvingar- og vinnulívskunning4) heilsukunnleiki og seksualupplysing. <em type="italic">Stk. 2. </em>Landsstyrismaðurin ásetur reglur um undir<em type="italic">Stk. 3. </em>Bøm skulu, tá ið foreldrini krevja tað, sleppa undan at luttaka í føroyskum dansi eftir stk. 1, nr. 1.§ <em type="bold">9. </em>Umframt ta undirvísing, ið skal vera boðin sambært §§ 5, 7 og 8 vera hesar valgreinir og hesi evni at standa næmingunum í 8. - 10. flokki í boði: <em type="bold">1. </em>sjóvinna§ 6. Undirvísingin í kristnikunnleika í fólkaskúlanvísing eftir 1. stk., og hann kann góðkenna, at onnur evni koma upp í skyldugu undirvísingina. 2.landbúnaðurum skal samsvara við fólka-kirkjunnar evangelisk-3.tekstviðgerð/rokniarkluthersku læru.4.tøknifrøði </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Er bamið í fólkakirkjuni, kunnu foreldrini5.miðlarfyrst í einum skúlaári skrivliga til skúlastyrið vátta,6.ljósmyndalæraat tey sjálv ynskja at hava bamsins undirvísing í7.filmskunnleikikristnikunnleika í hondum. Bamið sleppur tá undan8.dramaat verða undirvíst í kristnikunnleika í skúlanum, um9.tónleikurein prestur í fólkakirkjuni váttar, at hann hevur um<em type="bold">371 </em>12. handarbeiði13. smíð14. motorlæra15. arbeiðskunnleiki. 10.tilevningsjónina við undirvísing bamsins í kristnikunnleika.11.heimkunnleiki </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Næmingum í 8. - 10. flokki eiga at standa í boði verkætlanararbeiði, evnis-kunnandi undirvísing og undirvísingartilboð, har verkligt og ástøðiligt innihald er samskipað í eina undirvísing, id kann fara fram eins væl í skúlanum og uttan fyri skúlan. <em type="italic">Stk. 3. </em>Skúlin kann bjóða øllum næmingum í 8. - 10. fiokki at fara í starvspraktikk á virkjum og stovnum ella at vera á skeiðum í øðrum skúlaformum eitt styttri tíðarskeið, smb. § 18, 6. stk. <em type="italic">Stk. 4. </em>Skúlasamstarv kann harumframt verða skipað um 10. flokkam ar ímillum fólkaskúlar sínámillum og aðrar skúla-/útbúgvingarformar, vinnulív, alman- na-/heilsuverk o.o. viðvíkjandi breytatilboðum, ið kunnu standa næmingunum í 10. flokki í boði. <em type="italic">Stk. 5. </em>Landsstyrismaðurin kann loyva, at boðið verður næmingunum undirvísing í øðrum lærugrein- um og evnum enn teimum, sum standa í 1. stk., eins og honum er heimilað at áseta gjøllari reglur eftir 2. og 4. stk. og at senda út leiðbeinandi tilfar hesum viðvíkjandi. <em type="bold">§ 10. </em>Innihaldið í forskúlaflokki eigur í høvuðsheit- um at vera leikur og annað mennandi virksemi. Miðað verður eisini eftir at geva bømunum kunning um dagliga lívið í skúlanum. <em type="bold">§ 11. </em>Landsstyrismaðurin ásetur reglur um undirvís- ingarendamálið í lærugreinum og evnum eftir §§ 5 - 9 og tilskilar í høvuðsheitum kunnleika- og fimi- søkini. Landsstyrismaðurin kann senda út leiðbein<em type="bold">§ 12. </em>Næmingamir verða undirvístir á tí floksstigi í grundskúlanum, ið samsvarar við skúlaaldur teirra. Næmingur kann tó í samráð við foreldrini, smb. § 65, verða undirvístur á sama floksstigi í 2 ár, um hann ikki hevur fingið undirvísing í longri tíð, ella aðrar serligar grundir benda á, at hetta er best fyri hann. Somuleiðis kann ein næmingur undir heilt ser- ligum umstøðum leypa eitt floksstig um. <em type="italic">Stk. 2. </em>Serundirvísing sambært § 4, 3. stk., ið ikki er fyribils, kann verða grundað á eina námsfrøði- liga/sálarfrøðiliga kanning og eigur at fara fram í samráð við næmingin og foreldrini.  andi undirvísingarætlanir og lysa undirvísingarinni- haldið við dømum um næmingalagaðar undirvísing- argongdir. Landsstyrismaðurin kann somuleiðis senda út leiðbeinandi tilfarx um undirvísing í tvørgangandi evnum, spurdómsvendari undirvísing, leiðbeinandi uppgávur o.a. / </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Foreldrini, smb. § 65, og næmingurin taka í samráð við skúlan avgerð um val av lærugreinum smb. §§ 7 og 9, 1. - 4. stk. um framhaldandi skúla- gongd.§ 13. Fólkaskúlin eigur at vera floksbyttur. í árs-byttum skúlum eigur hvørt floksstigið at vera undir- víst sær. <em type="italic">Stk. 2. </em>Hóast skúli er ársbyttur, kann undirvísing fara fram tvørtur um floksbytið, smb. § 30, 4. stk. <em type="italic">Stk. 3. </em>Tann einstaki skúlin skal vera floksbyttur eftir hesum meginreglum:1) Skúli, ið hevur millum 1 og 14 næmingar, er 1-flokkaður,2) skúli, ið hevur millum 15 og 30 næmingar, er 2- flokkaður,3) skúli, ið hevur millum 31 og 48 næmingar, er 3- flokkaður,4) skúli, ið hevur millum 49 og 68 næmingar, er 4- flokkaður,5) skúli, ið hevur millum 69 og 90 næmingar, er 5- flokkaður,6) skúli, ið hevur millum 91 og 114 næmingar, er 6-flokkaður, og7) skúli, ið hevur 115 næmingar og fXeiri, er 7- flokkaður og ársbyttur. </p>
<p><em type="italic">Stk. 4. </em>Landsstyrismanninum er heimilað í serstøk- um føri at gera frávik frá meginreglunum í 3. stk. Landsstyrismaðurin eigur at gera frávik, tá óvanliga nógvir næmingar eru í einum árgangi. <em type="bold">§ 14. </em>Næmingar og foreldur, smb. § 65, skulu regluliga fáa at vita skúlans áskoðan um, hvat næm<em type="italic">Stk. 2. </em>Úrtøka næminganna skal javnan verða eftir- mett. Henda eftirmeting, ið er sameindur partur av undirvísingini, skal vera støðið undir teirri leiðbein- ing, tann einstaki næmingurin fær, og undir ráð- leggingini av komandi undirvísing. <em type="italic">Stk. 3. </em>Hjá næmingum, sum em á 8.-10. floksstigi, verður støða teirra í royndarlærugreinunum, smb. §16, 2.-6. stk. lyst við talmetum (støðutalmetum).  ingamir fáa burtur úr skúlagongdini. </p>
<p>Sama er galdandi fyri næmingar, sum fara úr skúla num eftir 7. floksstig, smb. § 15. <em type="italic">Stk. 4. </em>Á 8.-10. floksstigi verða støðumet givin í minsta lagi 2 ferðir um árið. Síðstu støðumetini, ið lysa fakligu heildarstøðu næmingsins, skulu verða givin beint fyri tær skrivligu royndimar. <em type="italic">Stk. 5. </em>A 9. og 10. floksstigi gera næmingamir eina kravda verkætlanar-uppgávu, ið verður mett við skrivligum ummæli, smb. tó § 67, 4. stk. Uppgávan kann eisini verða talmett, um næmingurin ynskir tað. Landsstyrismaðurin ásetur somuleiðis karmar, meginreglur o.a. verkætlanaruppgávuni viðvíkjandi. <em type="italic">Stk. 6. </em>Á 9. og 10. floksstigi kunnu næmingamir harumframt gera eina fría, sjálvvalda uppgávu. Hen<em type="bold">15. </em>Næmingar, sum fara úr skúlanum eftir 7. floksstig, smb. § 41, 3. stk., ella seinni, skulu fáa eitt fráfaringarskjal. Á fráfaringarskjalinum, ið skúlin skrivar, skal standa, hvørji undirvísing næmingurin hevur fylgt, tey seinast givnu støðumetini og møgu<em type="italic">6. </em>stk. Eftir næm- <em type="bold">372 </em>ingsins egna vali kann tað skrivliga ummælið og/- ella eitt talmet fyri ta kravdu verkætlanaruppgávuna verða sett á fráfaringarskjalið. Ein møgulig meting av tí fríu, sjálvvaldu uppgávuni kann somuleiðis verða sett á fráfaringarskjalið. <em type="bold">§ 16. </em>Við endan av 7. skúlaári verður eftirmeting gjørd av úrtøku næminganna. Landsstyrismaðurin ásetir í kunngerð innihaldið og vavið av eftirmetin- gini. <em type="italic">Stk. 2. </em>Tá ið undirvísingin í 9. flokki endar, verður fráfaringarroynd fólkaskúlans í hesum lærugreinum: kristnikunnleika, føroyskum, donskum, enskum, tyskum, støddfrøði og alis-/evnafrøði. <em type="italic">Stk. 3. </em>Tá ið undirvísingin í 10. flokki endar, verður víðkaða fráfaringarroynd fólkaskúlans í hesum læru<em type="italic">Stk. 4. </em>Tá ið undirvísingin í 10. flokki endar, kunnu næmingamir í staðin fyri at fara til víðkaðu fráfa<em type="italic">Stk. </em>5. í lærugreinunum søgu/samtíð, landalæru, lív- frøði, latíni, handarbeiði, smíði og heimkunnleika verður fráfaringarroynd fólkaskúlans, tá ið undirvís<em type="italic">Stk. 6. </em>Um so er, at næmingur heilt ella lutvíst hev- ur fylgt undirvísingini í eini lærugrein á øðrum und- irvísingarstovni ella gjøgnum frítíðarundirvísing samsvarandi krøvunum til fráfaringarroyndir fólka<em type="italic">Stk. 7. </em>Landsstyrismaðurin kann gera av, at eingin roynd verður í ávísum lærugreinum og/ella læru- greinapørtum hvørt royndarskeiðið. Síðsta støðumet í viðkomandi lærugreinum/lærugreinarpørtum telur tá sum royndarmet. <em type="italic">Stk. 8 </em>. Landsstyrismaðurin kann gera av, at fráfar<em type="italic">Stk. 9. </em>Landsstyrismaðurin setur tær skrivligu upp- gávumar til royndimar. Hinar uppgávumar setur lærarin ella próvdómarin eftir reglum, sum lands<em type="bold">§ 17. </em>Landsstyrismaðurin ásetur reglur um royndar- krøvini í teimum einstøku læru-greinunum, um innskriving til royndimar, royndarhald, meting, provtalsgeving og um, hvussu fráfaringarskjølini skulu vera.  da uppgáva kann, um næmingurin ynskir tað, verða mett við skrivligum ummæli og/ella talmeti.§  lig royndarmet, smb. § 16, 2.-  greinum: føroyskum, donskum, enskum, tyskum, støddfrøði, alisfrøði og evnafrøði. ringarroynd eftir 3. stk., fara til fráfaringarroynd eft- ir 2. stk.  ingin endar.  skúlans, so kann ein tílíkur næmingur skriva seg inn til fráfaringarroynd í viðkomandi lærugrein.  ingarroynd kann vera í øðrum enn teimum lærugre inum, sum nevndar eru í 2. - 5. stk. styrismaðurin ásetur. Stk. 10. Næmingurin tekur í samráð við foreldrini, smb. § 65, og skúlan avgerð um at skriva seg inn til royndimar. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Skúli kann gera frávik frá royndar-reglunum fyri næmingar við serligum tørvi og fyri fremman- damæltar næmingar. Landsstyrismaðurin kann áseta gjøllari reglur hesum viðvíkjandi. <em type="bold">§ 18. </em>Skúlaárið byrjar 1. august. Landsstyrismaður<em type="italic">Stk. 2. </em>Landsstyrismaðurin skipar tað árliga talið á frídøgum og frítíðum, og nær summarfrítíðin byrjar. <em type="italic">Stk. 3. </em>Dagliga undirvísingartíð næminga má í mesta lagi vera:1) í forskúlaflokki, 1. og 2. floksstigi 5 tímar2) í 3. og 4. floksstigi 6 tímar 3) í 5., 6. og 7. floksstigi 7 tímar 4) í 8., 9. og 10. flokki 8 tímar. <em type="italic">Stk. 4. </em>Undirvísingartíð næminga verður roknað í undirvísingartímum, og er 1 tími 45 minuttir. <em type="italic">Stk. 5. </em>Landsstyrismaðurin kann í serstøkum føri víkja frá ásetingunum í 3. stk., eins og honum er heimilað í hvørjum einstøkum føri at áseta viku- tímatal næminganna í forskúlaflokkinum. <em type="italic">Stk. 6. </em>Við atliti at luttøku næminganna í seturs- skúla, starvspraktikk ella tílíkum kann vanliga ski- panin av undirvísingini í einum flokki verða steðgað fyribils eitt tímatal, ið svarar til í mesta lagi 10 skúl- adagar árliga í 1. - 7 skúlaári, 20 skúladagar í 8. flokki, 30 skúladagar í 9. flokki og í 10. flokki so nógv, sum neyðugt er sambært § 9, 3. stk.§ 19. í ársbyttum skúla eigur vikutímatal næmingan<em type="italic">Stk. 2. </em>Undirvísingartímatal næminganna um vikuna í hvørjum flokki eigur í minsta lagi at vera:1)í 1. flokki 18 tímar2)í 2. flokki 20 tímar3)í 3. flokki 24 tímar4)í 4. flokki 28 tímar5)í 5. flokki 30 tímar6)í 6. flokki 31 tímar7)í 7. flokki 31 tímar8)í 8. flokki 28 tímar9)í 9. flokki 28 tímar. in ásetur árliga talið á skúladøgum. na tey 7 fyrstu skúlaárini at vera í minsta lagi 182 undirvísingartímar og 238, um skúlin harumframt hevur 8. og 9. flokk. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>í 10. flokki er undirvísingartímatal næmin<em type="italic">Stk. 4. </em>Loyvt kann vera ársbyttum skúlum at flyta í mesta lagi 2 undirvísingartímar millum flokkar. Tað í 1. stk. nevnda tímalágmark eigur tó ikki at verða broytt av hesi orsøk. <em type="italic">Stk. 5. </em>I skúlum, sum ikki eru ársbyttir, og sum kunnu hava næmingar fyrstu 7 skúlaárini, eigur vikutímatal næminganna í tí einstaka skúlanum at verða lagað eftir næmingatali og aldursbyti næm<em type="italic">Stk. 6. </em>Landsstyrismaðurin ásetur eftir nærri reglum vikutímatal skúlanna og kann í serstøkum føri víkja frá ásetingunum í 1. - 5. stk. <em type="italic">Stk. 7. </em>Landsstyrismaðurin kann loyva, at skylduga <em type="bold">373 </em>undirvísingin verður savnað í einum parti av skúlaárinum.  ganna um vikuna í minsta lagi 28 tímar.  inga, og skal tað í minsta lagi vera:1) í 1-flokkaðum skúla 15 tímar2) í 2-flokkaðum skúla 40 tímar 3) í 3-flokkaðum skúla 70 tímar 4) í 4-flokkaðum skúla 100 tímar 5) í 5-flokkaðum skúla 120 tímar 6) í 6-flokkaðum skúla 145 tímar. </p>
<p><em type="italic">Stk. 8. </em>Landsstyrismaðurin ger reglur um tíma- og lærugreinabyti. <em type="bold">§ 20. </em>Við skúlaárs byrjan eigur næmingatalið tey 7 fyrstu skúlaárini vanliga ikki at fara upp um 24 í hvørjum flokkinum. <em type="bold">§ 21. </em>Ráðleggingin av undirvísingini, herímillum valið av undirvísingar- og arbeiðsformum, háttum, undirvísingar-miðlum og evnum, skal megna tað, sum ásett er í endamálsgrein fólkaskúlans, og vera lagað til tørv og fortreytir hjá tí einstaka næmingin- um. <em type="italic">Stk. 2. </em>Tað áliggur leiðslu skúlans at tryggja, at flokslærarin og aðrir lærarar floksins ráðleggja og fyrireika undirvísingina, so at allir næmingar kunnu fáa sínar avbjóðingar. <em type="italic">Stk. 3. </em>í royndarlærugreinunum, smb. § 16, skal undirvísingarinnihaldið vera fyriskipað soleiðis, at royndarkrøvini í tí einstøku lærugreinini skulu vera nádd. <em type="italic">Stk. 4. </em>Á hvørjum floksstigi og í hvørji lærugrein samarbeiða lærarar og næmingur javnan um at áseta tey mál, roynt verður at náa. Arbeiði næmingsins verður lagt til rættis við atliti at hesum málum. Áse- tingin av arbeiðsformum, -háttum og evnisvali skal í mestan mun fara fram í samstarvi millum læraramar og næmingarnar. <em type="italic">Stk. 5. </em>Til hvønn flokk verður settur ein flokslærari at loysa serstakar uppgávur flokkinum viðvíkjandi. <em type="italic">Stk. 6. </em>Landsstyrismaðurin ásetur gjøllari reglur um flokslærarans uppgávur.§ 22. Til hvønn skúla verður gjørd ein undirvísinga- rætlan, ið skal hava hesar ásetingar:1. Skipan av undirvísingini hvørt skúlaárið, smb. §§ 5 - 9, 19 og 21, herímillum tímatalið í teimum einstøku lærugreinunum, møguligan tvørgreinalestur og skipan av skúlagongdini teir ymsu vikudagar- nar (tímabytisætlan). 2. Innihaldið av undirvísingini í einstøku læru<em type="bold">§ 23. </em>Teir undirvísingarmiðlar, ið neyðugir eru, skulu ókeypis latast næmingunum til nytslu. Hetta er tó ikki galdandi fyri tól og útbúnað, ið nytt verða til undirvísing í frítíðini eftir § 4, 6. stk., og sum næmingamir taka heim til egna nytslu. Landsstyris<em type="italic">Stk. 2. í </em>hvørjum skúla smb. § 30, 1. stk. verður skipað eitt skúlabókasavn sum námsfrøðiligur tænastudepil. Skúlabóka-savnið er partur av virk- semi skúlans og galdandi bókasavnsskipan. í skúla-bóka-savninum skulu vera til taks undir-vísingar- miðlar til undirvísingina í skúlanum, herímillum eis- ini frílesibøkur. Skúlabókasavnið skal leiðbeina næmingarnar um tilfarsnytslu. <em type="italic">Stk. 3. </em>Landsstyrismaðurin kann áseta gjøllari reglur um endamál og virki skúlabókasavnsins. <em type="italic">Stk. 4. </em>Landsmiðstøðin verður skipað eftir greinilig- ari reglum, sum landsstyrismaðurin ásetur. <em type="bold">§ 24. </em>Sett verður á stovn ein skúlavegleiðaraskipan at ráðgeva og leiðbeina næmingarnar í sambandi við útbúgvingar- og starvsval teirra. <em type="italic">Stk. 2. </em>Landsstyrismaðurin kann áseta gjøllari reglur um skúlavegleiðaraskipanina. <em type="bold">§ 25. </em>Landsstyrismaðurin ger eina menningarætlan fyri allan fólkaskúlan og kann fyrireika royndar- og menningartiltøk, sum kunnu standa tí einstaka skúl<em type="italic">Stk. 2. </em>Landstyrismaðurin kann geva tí einstaka skúlanum fíggjarligan og ráðgevingarligan stuðul eftir 1. stk. <em type="italic">Stk. 3. </em>Landsstyrismaðurin kann eftir tilmæli frá skúlastyrinum víkja frá reglunum í 2. kapitli í tí vavi, neyðugt er til tess at fremja royndarvirksemi og námsfrøðiligt menningararbeiði.  greinunum, tvørgreinalestri og evnum, tilskilað við høvuðskunnleika- og fimisøkjum (læriætlan). 3. Undirvísing eftir § 4, 3. - 7. stk. 4. Frítíðarætlan.  maðurin ásetur í kunngerð vavið av undirvísingarm- iðlum eftir 1. pkt.  anum í boði at royna, smb. § 58, 1. stk. </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kapittul 3 </em></p>
<p><em type="bold">Skipanin av skúlaverkinum </em>§ 26. Kommunustyrið hevur, um foreldrini, smb. § 65, ynskja, at børn teirra verða skrivað inn í fólka<em type="italic">Stk. 2. </em>9 ára undirvísingarskylda heimilar ikki í sjál- vum sær skúlamyndugleikanum á staðnum at broyta verandi skipan av skúlaverkinum. <em type="italic">Stk. 3. </em>Avgerð um undirvísing av næmingum í 8., 9. og 10. skúlaári tekur landsstyrismaðurin í hvørjum einstøkum føri. <em type="italic">Stk. 4. </em>Næmingar, sum í skúlaárinum fly ta úr øki skúlamyndugleikans, ella sum fylla 18 ár, hava rætt at halda fram skúlagongdina í sama øki, tað ið eftir er av skúlaárinum. <em type="italic">Stk. 5. </em>Skúlamyndugleikamir á staðnum kunnu í ser- støkum føri loyva, at ásetingamar í 1. og 4. stk. eisi- ni eru galdandi fyri næmingar, ið eru eldri enn 18 ár.§ 27. Eftir sáttmála kommuna millum kann verða vist næmingum á undirvísing í skúla hjá aðrari kom- munu ella í privatar skúlar. <em type="bold">374 </em> skúlan, skyldu at skipa so fyri, at øll hesi børn, sum búgva í øki skúlamyndugleikans, fáa undirvísing í hesum sama øki tey 7 fyrstu skúlaárini, smb. tó § 31. Skúlamyndugleikin á staðnum hevur somuleiðis skyldu at skipa so fyri, at bømum og ungfólki undir 18 ár, sum búgva í øki skúlamyndugleikans, verður tryggjaður undirvísingarmøguleiki í 8., 9. og 10. flokki, og at teimum kann verða veitt semámsfrøði- lig hjálp, smb. § 4, 3. og 4. stk. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Landsstyrismaðurin skal góðkenna teir sátt- málar, sum nevndir eru í 1. stk. <em type="italic">Stk. 3. </em>Tilvísing til skúla hjá øðrum skúlamyndug- leika kann vanliga bert fata um næmingar, sum em í 4. skúlaári og eldri, og næmingar, sum skulu verða undirvístir í serflokkum og serskúlum, og um teir næmingar, sum búgva í útryðjunum í umdømi skúla- myndugleikanna á staðnum, har høgligari er at ganga í skúla í eini grannakommunu. <em type="italic">Stk. 4. </em>Tilvísing til privatar skúlar kann bert verða gjørd við samtykki foreldra, smb. § 65. <em type="italic">Stk. 5. </em>Bert í serstøkum føri kann verða vist bømum í undirvísingarskyldugum aldri, sum búgva á plás- sum, har skúli er, tá ið henda lóg kemur í gildi, á undirvísing í øðrum skúlaumdømi, um tað ber við sær, at tey verða noydd at flyta heimanífrá. <em type="italic">Stk </em>. <em type="italic">6. </em>Landsstyrismaðurin kann skipa serundirvís- ing fyri bæði undirvísingarskyldug og ikki undirvís- ingarskyldug børn og ung undir 18 ár, smb. § 26, 1. stk. <em type="italic">Stk. </em>7. Landsstyrismaðurin kann áleggja einum skúlamyndugleika á staðnum at taka ímóti næming- um frá øðrum skúlamyndugleika, um so er, at pláss er í skúlanum. Tær skúlaútreiðslur, ið standast av hesi skipan, verða rindaðar eftir gjøllari reglum, sum landsstyrismaðurin ásetur.§ 28. Næmingar, sum í longri tíð ikki kunnu verða undirvístir í skúlanum vegna smittuvanda ella við atliti at heilsu ella vælferð, verða undirvístir heima ella á tí stovni, har teir eru staddir. <em type="italic">Stk. 2. </em>Tað er skylda skúlamyndugleikans á staðn<em type="italic">Stk. 3. </em>Landsstyrismaðurin ger reglur um undirvís<em type="bold">§ 29. </em>Skúlamyndugleikin á staðnum bytir vanliga sítt øki upp í skúlaumdømi, ið kunnu vera størri fyri skúlans eldm floksstig enn fyri tey yngm, smb. tó § 31, 1. stk. Landsstyrismaðurin kann góðkenna, at eitt skúlaumdømi er felags fyri fleiri skúlar.  um at skipa undirvísing eftir 1. stk. á teimum sjúkrahúsum og øðrum stovnum, sum eru í øki skúlamyndugleikans, og sum taka ímóti bømum og unglingum í 6-18 ára aldri, uttan so er, at skipað verður fyri undirvísing teirra á annan hátt. Landsstyrismaðurin kann eisini skipa fyri tílíkari undirvís ing. Stovnurin skal lata hóskandi høli.  ing eftir 1. og 2. stk. Landskassin rindar læraralønir fyri undirvísing eftir 1. og 2. stk. eins og læraralønir annars. Kommunustyrið ber aðrar útreiðslur í sam- bandi við undirvísing eftir 1. stk. Útreiðslumar av undirvísingarmiðlum eftir 2. stk. vera rindaðar úr landskassanum í tann mun, stovnurin ikki letur til- farið. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Undirvísing sambært § 4, 3. - 5. stk. kann vera felags fyri næmingar úr fleiri skúlum, og sam<em type="italic">Stk. 3. </em>Undirvísing sambært § 4, 3. - 5. stk., §§ 5, 7 og 9 kann verða skipað eftir lóggávuni um frítíðar-undirvísing, so at næmingum kann verða vist hagar. Næmingamir skulu tó, um teir ynskja tað, verða undirvístir í fólkaskúlanum alt tað vikutímatalið, sum sett er í undirvísingarætlanini, smb. § 22, 1. stk., nr. 1.  bært §§ 5, 7 og 9 kann undirvísingin vera felags fyri næmingar í 8., 9. og 10. flokki úr fleiri skúlum. </p>
<p><em type="italic">Stk. 4. </em>Um foreldrini ynskja, at børn teirra skulu verða verandi í sama skúla, so skal umlegging av umdømismarkum millum verandi skúlar alt tað, ið til ber, ikki ávirka tey børn, sum longu em farin í skúla. Hetta er tó ikki galdandi, um allur flokkurin kann verða fluttur. Dentur eigur somuleiðis at vera lagdur á, at umlegging av umdømismarkum heldur ikki skal ávirka bøm, ið hava eldri systkin í skúlan<em type="italic">Stk. 5. </em>Um eitt kommunustyri hevur gjørt av at leggja ein skúla niður, so skal tað verða kunngjørt í teimum føroysku bløðunum. Um í minsta lagi 30% av teimum íbúgvum í viðkomandi skúlaumdømi, ið hava valrætt til kommunustyrið, seta fram innan ein mánað eftir kunngerðina skrivliga áheitan um tað, so skal kommunustyrið halda atkvøðugreiðslu um at leggja skúlan niður. Atkvøðurætt hava teir íbúgv- ar í skúlaumdøminum, ið hava atkvøðurætt til kommunustyrið. Landsstyrismaðurin ásetur greini- ligari reglur um tílíkar atkvøðugreiðslur. Verður úrslitið av atkvøðugreiðsluni, at í minsta lagi 50% av teimum, ið hava atkvøtt, ynskja at varðveita skúlan, verður hann varðveittur. <em type="bold">§ 30. </em>Hvør sjálvstøðugur skúli skal vanliga fata um í minsta lagi 3 samanhangandi floksstig.  um, um foreldrini ynskja, at systkini eisini skulu verða verandi í sama skúla. Skúlastyrið kann í ser støkum føri loyva, at næmingar ganga í skúla í ein um øðmm umdømi enn sínum egna. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Skúlamir verða byttir í flokkar eftir næmin- gatalinum, smb. § 13. f skúlum, sum ikki kunnu vera ársbyttir, kann flokkur fata um fleiri floksstig. <em type="italic">Stk. 3. </em>Tá ið bømini á fyrsta sinni verða bytt sund ur í flokkar, eigur dentur at verða lagdur á, at tann einstaki flokkurin verður varðveittur, allur sum hann er, tey komandi skúlaárini. Vanliga kann nytt floks by ti ikki gerast vegna val av læmgreinum eftir § 12,3. stk. </p>
<p><em type="italic">Stk. 4. </em>Undirvísingin í ávikavist for-skúlaflokki, 1. og 2. skúlaári ella 1., 2. og 3. skúlaári kann lutvís verða samskipað. Á hesum somu floksstigum kann øll undir-vísingin í teimum smáu skúlunum verða samskipað. Hammframt kann undirvísing, uttan mun til floksbyti, vera felags fyri næmingar úr fleiri floksstigum. <em type="bold">§ 31. </em>Tveir ella fleiri skúlamyndugleikar á staðnum kunnu ganga saman í eitt skúlasamband til heilt ella lutvíst at skipa síni skúlaviðurskifti felags í øki skúla-myndugleikanna. Áðrenn avgerð verður tikin um hetta, skulu íbúgvamir í teimum økjum, sum skúlasambandið verður at fata um, hava havt høvi at sagt sína hugsan um málið á einum fundi, sum teir einstøku skúlamyndugleikamir á staðnum skipa fyri. </p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">Umprent375 </em></p>
<p><em type="italic">Stk. </em>2. Greiniligari reglur um samarbeiði, um val av styri og um, hvørt og hvussu teir einstøku skúla- myndugleikamir skulu kunna fara burtur úr felags- skapinum, verða at seta í ein sáttmála, sum lands styrismaðurin góðkennir.§ 32. Ein skúlabygnaður skal verða gj ørdur fy ri kommununnar skúlaverk, smb. § 47, 6. stk. Skúla- bygnaðurin skal fata um:1) Navnið á tí einstaka skúlanum. Um so er, at kommunan hevur bytt sítt øki upp í skúlaum- dømi, smb. § 29, so skulu nøvnini á umdømu- num verða tilskilað. Her kann eisini vera ásett, at smærri umleggingar av umdømunum kunnu verða gjørdar í sambandi við ta árligu innskriv- ingina.2) Vavið á tí einstaka skúlanum við atliti at undir- vísing í grundskúla, 10. flokki o.ø. eftir § 4.3) Tilvísing til undirvísing í øðrum skúlum sam- bært sáttmála, smb. § 27.4) Undirvísing á stovnum í økinum, smb. § 28, 2. stk. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Landsstyrismaðurin skipar á hvørjum ári lær- aratalið í hvørjum skúla. Skipanin er grundað á upp- lysingar frá skúla og skúlastyri um væntaða næm- ingatal, flokkatal o.a.§ 33. Kommunustyrið skal skipa fyri flutningi mill- um skúlar og heim ella nánd av heiminum av næm- ingum, sum ganga í skúla uttan fyri teirra egnu bú- staðarkommunu. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Kommunustyrið kann harumframt skipa fyri flutningi millum skúlar og heim ella nánd av heim- um av niðanfyri nevndu næmingum, sum ganga í skúla í teirra egnu bústaðarkommunu:1) næmingum upp í 3. skúlaár, ið hava longri skúlaveg enn 2,5 km, og eldri næmingum, ið hava longri skúlaveg enn 3,5 km, og2) næmingum, ið hava styttri skúlaveg, um so er, at tað er serliga neyðugt fyri tryggleikan hjá næm- ingunum í ferðsluni, ella um skúlavegurin er ov torførur. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Kommunustyrið skal harumframt skipa fyri flutningi í og úr skúla av næmingum, ið eru sjúkir ella avlamnir, eftir reglum, sum landsstyrismaðurin ásetur. <em type="italic">Stk. 4. </em>Skyldan at skipa fyri flutningi eftir 1. stk. kann vera lokin við at visa næmingunum til almenn<em type="italic">Stk. 5. </em>Landsstyrismaðurin kann gera reglur um, hvussu long tíð uttan fyri egna skúlatíð í mesta lagi kann vera millum flutning næmingsins til og frá skúla og um onnur viðurskifti, ið serliga viðvíkja avbygdanæmingum og øðrum, sum hava langan veg í skúla. <em type="italic">Stk. 6. </em>Ásetingamar í 1. stk. umfata ikki næmingar, ið sambært § 26, 4. stk. verða undirvístir í øðrum skúla enn umdømisskúla sínum. ar ferðslumiðlar ella við at samsyna teimum út- reiðslur til egnan flutning. </p>
<p><em type="italic">Stk. 7. </em>Tær flutningsskipanir, ið kommunustyrið hevur gjørt sambært 1., 3. og 4. stk., skulu góðkenn- ast av landsstyrismanninum. <em type="italic">Stk. 8. </em>Landsstyrismaðurin ásetur reglur um lands- kassastudning til lutvísa rindan av útreiðslunum til góðkendar flutningsskipanir eftir 1. stk. <em type="italic">Stk. 9. </em>Landsstyrismaðurin kann í serstøkum føri víkja frá reglunum í 1.-6. stk., eins og hann kann loyva, at endurgjaldsútreiðslur, ið standast av lær- araflutningi, kunnu verða viðgjørdar eftir somu regl<em type="bold">§ 34. </em>Landsstyrismaðurin kann veita tilskot til út<em type="italic">Stk. 2. </em>Landsstyrismaðurin kann veita tilskot til út<em type="italic">Stk. 3. </em>Landsstyrismaðurin kann ístaðin við sam- tykki foreldra, smb. § 65, skipa fyri, at teir í 1. og 2. stk. nevndu næmingar verða at búgva á staðnum, har skúli teirra er. <em type="italic">Stk. 4. </em>Landsstyrismaðurin kann við samtykki for<em type="italic">Stk. 5. </em>Tilskotið verður veitt sum heilt ella lutvíst endurgjald fyri innivist, sum landsstyrismaðurin hevur góðkent. Tilskotið skal heilt ella lutvíst sams<em type="italic">Stk. 6. </em>Tilskotið eftir 1.-5. stk, verður veitt úr lands- kassanum. <em type="italic">Stk. 7. </em>Heimstaðarkommunan endurrindar skúla- kommununi útreiðslur hennara fyri skúlagongdina hjá næminginum, smb. § 27.  um sum útreiðslur av næmingaflutningi eftir 1.-3. stk., um so er, at slik skipan verður hildin at verða betur hóskandi. reiðslur foreldra fyri uppihald næminga í aðrari kommunu, um so er, at viðkomandi næmingar bert kunnu fáa undirvísing í 8. - 10. flokki í einum skúla. har dagligur flutningur millum heim og skúla er serliga ótryggur, drúgvur ella kostnaðarmikil.  reiðslur foreldra fyri uppihald næminga í aðrari kommunu, um so er, at viðkomandi næmingar bert kunnu fáa ta í § 4, 4.-5. stk. umrøddu undirvísing í einum skúla, har dagligur flutningur millum heim og skúla í royndum ikki er møguligur fyri næming- amar.  eldra, smb. § 65 í serstøkum føri loyva, at næmingar, sum eru í 7. skúlaári og yngri, og sum ikki ganga í skúla í heimbygdini, verða at búgva á staðnum, har skúli teirra er.  vara við tann meirkostnað foreldra, ið stendst av, at næmingurin byr ikki heima. Harumframt verður veitt tilskot til ferðaútreiðslur næminga millum heim og skúla vikuskiftini, og tá ið frítíðir byrja og enda. </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kapittul 4 </em></p>
<p><em type="bold">Lærararnir§ 35. </em>Til at kunna røkja undirvísingina í fólkaskúl- anum skal viðkomandi hava lokið útbúgvingina sum fólkaskúlalærari á Føroya Læraraskúla ella á donsk um læraraskúla, smb. tó 2. og 3. stk., ella aðra lær- araútbúgving, sum landsstyrismaðurin hevur góð kent hesum viðvíkjandi. </p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">Umprent </em>376 </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Tað er ein treyt fyri fastari setan sum lærari, at viðkomandi hevur staðið eina serliga roynd í før- oyskum. Landsstyrismaðurin ásetur greiniligari regl<em type="italic">Stk. 3. </em>í skúlum, har settu lærarar ella tímalærarar skúlans ikki kunnu átaka sær undirvísingina í øllum teimum lærugreinum, sum standa í undirvísingar- ætlan skúlans, og har fólkaskúlalærari ikki er at átaka sær hesa undirvísing, kann sergreinarlærari verða settur at undirvísa í viðkomandi lærugreinum.§ 36. Til at røkja undirvísing í frítíðini eftir § 4, 5. stk. ella aðrar námsfrøðiligar arbeiðsuppgávur, ið ikki koma undir § 35, kunnu verða sett starvsfólk við serligari útbúgving. Landsstyrismaðurin ásetur greiniligari reglur hesum viðvíkjandi.§ 37. Landsstyrismaðurin kann í serstøkum føri loyva frávik frá teimum í § 35 og § 36 settu reglum.§ 38. Landsstyrismaðurin ger reglur um setanarkor- ini hjá tímalærarum, vikarum og sergreinalærarum í fólkaskúlanum.§ 39. Skúlastyrið kann eftirlíka einum lærara, sum av góðum grundum vil sleppa undan at undirvísa í kristnikunnleika. Um lærari av hesi orsøk ikki kann fáa fulla tænastutíð, verður lønin skerd samsvarandi, men eftirlønaraldur hansara verður kortini óskerdur.  ur um hesa roynd. </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kapittul 5 </em></p>
<p><em type="bold">Undirvísingarskylda. Innskriving og útskriving úr fólkaskúlanum.§ 40. </em>Eitt og hvørt barn, sum byr her á landi, hevur undirvísingarskyldu eftir reglunum í §§ 42-44, uttan so er, at galdandi er fyri tað reglur um undirvísingar<em type="bold">§ 41. </em>Eitt og hvørt undirvísingarskyldugt barn hevur skyldu at ganga í fólkaskúlan, um tað ikki á annan hátt fær eina undirvísing, ið kann javnmetast við ta, sum vanliga verður kravd í fólkaskúlanum.  skyldu í aðrari lóggávu. S ama er galdandi fyri børn, sum skulu vera her í landinum í minsta lagi 6 mán- aðir. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Ikki kann verða kravt, at eitt undirvísingar<em type="italic">Stk. 3. </em>Leiðari skúlans kann eftir áheitan foreldra, smbr. § 65, loyva, at næmingur eftir 7 ára skúla- gongd heilt ella lutvíst lykur undirvísingarskyldunavið arbeiði, vinnuligari útbúgving ella undirvísing- artilboði sambært § 9, 2. stk., um so er, at tað av ser- ligum orsøkum verður hildið at vera best fyri næm- ingin. <em type="italic">Stk. 4. </em>Landsstyrismanninum er heimilað at áseta gjøllari reglur eftir 2. og 3. stk. <em type="bold">§ 42. </em>Undirvísingarskyldan byrjar 1. august í tí álmanakkaári, bamið fyllir 7 ár, og endar 31. juli, eftir at bamið hevur fingið regluliga undirvísing í 9 ár. Forskúlin verður ikki taldur uppí. Undirvísingar<em type="italic">Stk. 2. </em>Leiðari skúlans kann eftir áheitan foreldra, smb. § 65, góðkenna, at bamið verður skrivað inn í1. flokk í tí álmanakkaári, tað innan 1. august fyllir 6 ár, um hildið verður, at tað kann fylgja undirvís- ingini í flokkinum. <em type="italic">Stk. 3. </em>Leiðari skúlans kann somuleiðis eftir áheitan foreldra ella við teirra samtykki, smb. § 65, góðskyldugt barn verður skrivað inn í fólkaskúlan, um so er, at tað verður skrivað inn í ein góðkendan priv- atskúla, ella um tann, ið hevur ábyrgdina av undir vísing bamsins, smb. § 65, váttar skrivliga fyri skúlastyrinum, at hann sjálvur vil skipa fyri undir- vísingini. S ama er galdandi fyri næmingar, sum eftir 7. floksstig halda fram í einum góðkendum eftir- skúla, háskúla, húshaldsskúla ella á einum góðkend um skeiði.  skyldan endar tó í seinasta lagi 31. juli í tí álma nakkaári, bamið fy llir 17 ár, ella tá ið tað hevur lok- ið skúlagongdina í gmndskúlanum ella eina útbúgv ing, ið kann javnmetast við hana, smb. § 41, 3. stk.  kenna, at bamið verður skrivað inn árið eftir, at und irvísingarskyldan eftir 1. stk. er byrjað, um so er, at tað hevur sínar grundir í menning bamsins. </p>
<p><em type="italic">Stk. 4. </em>Eitt barn skal, um kommuna sambært § 4, 2. stk. hevur sett forskúlaflokk á stovn, eftir áheitan foreldra, smb. § 65, verða skrivað inn í forskúlan í tí álmanakkaári, bamið fyllir 6 ár, ella seinni. <em type="italic">Stk. 5. </em>Eftir 4. stk. skulu somuleiðis bøm í teimum kommunum, sum ikki hava møguleika at stovna sjálvstøðugan forskúlaflokk, fáa høvi at koma í 1. flokk í tí vavi, hildið verður hóskandi. <em type="bold">§ 43. </em>Tey ella tann, ið hevur foreldramyndugleikan, ella tann, sum í roynd og vem er um bamið, skal gera sítt til, at bamið lykur undirvísingarskylduna, og má ikki forða fyri tí. <em type="italic">Stk. 2. </em>Landsstyrismaðurin kann gera greiniligari reglur um eftirlit við teimum góðkendu privatskúl- unum. <em type="italic">Stk. 3. </em>Tá ið eitt skúlaár byrjar, skal leiðarin í einum góðkendum privatskúla senda skúlastyrinum ein lista yvir næmingamar í skúlanum. <em type="italic">Stk. 4. </em>Landsstyrismaðurin kann áseta greiniligari reglur um krøv og umsjón við heimaundirvísing. <em type="bold">§ 44. </em>Innskriving í fólkaskúlan fer fram við árs- byrjan. Um sjúka ella aðrar serligar umstøður skuldu borist á, kann innskriving tó fara fram í skúlaárinum. <em type="italic">Stk. 2. </em>Útskriving úr fólkaskúlanum fer fram við skúlaárs lok. Undir heilt serligum umstøðum kann útskriving tó fara fram í skúlaárinum. <em type="italic">Stk. 3. </em>Landsstyrismaðurin kann gera greiniligari reglur um innskriving, útskriving og endurinnskriv- ing av áður útskrivaðum næmingum úr fólkaskúlan um, eins og um flyting úr einum skúla í annan. </p>
<p><em type="bold">Umprent377§ 45. </em>Leiðari skúlans ansar eftir, at allir teir næming<em type="italic">Stk. 2. </em>Er næmingur burtur frá undirvísingini, skulu foreldrini, smb. § 65, personliga ella skrivliga geva skúlanum upplysing um orsøkina til hetta. Er or- søkin til fráveruna sjúka, ið varir meir enn 2 vikur, kann skúlin krevja læknaváttan fyri fráveruna. Læknaváttan kann somuleiðis verða kravd fyri styt- tri endurtiknar fráverur vegna sjúku.  ar, sum eru skrivaðir inn í fólkaskúlan, taka lut í undirvísingini, smb. § 55, 5. stk. </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kapittul 6 </em></p>
<p><em type="bold">Fyrisitingin av skúlaverkinum§ 46. </em>Skúlamyndugleikin á staðnum er kommunu<em type="bold">§ 47. </em>Kommunustyrið hevur skyldu at skipa so fyri, at íbúgvamir í kommununi hava møguleika at fáa ta í § 26 nevndu undirvísing í fólkaskúlanum, og at fígging er tøk til hetta. <em type="italic">Stk. 2. </em>Kommunustyrið hevur eftirlit við, at øll undirvísingarskyldug børn í kommununi verða inn- skrivað í fólkaskúlan, smb. § 44, 1. stk., ella at tey á annan hátt fáa eina undirvísing, ið kann javnmetast við ta, sum vanliga verður kravd í fólkaskúlanum. Eftirlitsskyldan fer tó úr gildi, um næmingurin verð<em type="italic">Stk. 3. </em>Tað er kommunustyrisins ábyrgd, at hóskandi undirvísingarhøli eru tøk til ta í § 26 nevndu undir<em type="italic">Stk. 4. </em>Kommunustyrið hevur ábyrgdina av rakstrin- um av skúlunum í kommununi og ásetur fíggj ar<em type="italic">Stk. 5. </em>Kommunustyrið ger uppskot um skúlabygg- ing og umbygging av verandi skúlum, smb. § 57, 4. stk. <em type="italic">Stk. 6. </em>Kommunustyrið skal góðkenna uppskot um skúlabygnað kommununnar og broytingar í honum, smb. §§ 32,1. stk. og 57, 5. stk. <em type="italic">Stk. 7. </em>Kommunustyrið ásetur reglur um nytslu av skúlum kommununnar til annað endamál enn undir<em type="italic">Stk. 8. </em>Kommunustyrið gevur ummæli um sin skúla- skap í øllum málum, sum landsstyrismaðurin leggur fyri tað. <em type="bold">§ 48. </em>Kommunustyrið ásetur, eftir at tað hevur út- vegað sær ummæli frá skúlastyrinum, reglugerð um fyrisitingina av kommununnar skúlaverki. í reglu- gerðini skal m.a. standa:1. Talið á foreldraumboðum í skúlastyrinum.2. Tilnevning av møguligum kommunustyrislimi til skúlastyrið, smb. § 50, 4. stk.3. Mannagongd viðvíkjandi vali av umboðum í skúlastyrið.4. Samanseting av møguligum ráðgevingargøgni fyri kommununnar skúlaverk.  styrið og skúlastyrið smb. § 50, 1. stk.  ur undirvístur í einum góðkendum privatskúla, ið hevur valt sítt egna eftirlitsfólk.  vísing, ella at avtala er gjørd við aðra kommunu um felags undirvísing, smb. § 27, 1. stk.  karmin fyri tann einstaka skúlan.  vísing, smb. § 63. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>I einum fylgiskjali til reglugerðina skulu standa tær samtyktir, kommunustyrið hevur gjørt viðvíkjandi skúlabygnaði skúlans o.ø., smb. § 32, 1. stk.. <em type="bold">§ 49. </em>Tey kommunustyri, ið hava e itt.... , smb. § 52.áseta, eftir at tey hava útvegað sær ummæli f r á ...... reglugerð um fyrisitingina av kommunanna skúla verki. í reglugerðini skal m.a. standa:1) Talið á foreldraumboðum í ......2) Tilnevning av møguligum kommunustyrislimi t i l ...... . smb. § 52, 3. stk.3) Mannagongd viðvíkjandi vali av umboðum í4) Samanseting av møguligum ráðgevingargøgni fyri kommunanna skúlaverk. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>í einum fylgiskjali til reglugerðina skulu standa tær samtyktir, sum hvørt kommunustyri sær møguliga hevur gjørt viðvíkjandi skúlabygnaði skúl<em type="bold">§ 50. </em>Eitt skúlastyri skal verða valt til hvønn sjálv- støðugan skúla í kommununi. <em type="italic">Stk. 2. </em>I skúlum, sum í minsta lagi hava 20 næm ans o.ø., smb. §§ 32 og 31.  ingar og 2 lærarar smb. § 55 stk. 1 eru limir tess:1. 2 umboð, ið verða vald av kommunustyrinum.2. 3 foreldraumboð, ið skulu verða vald millum teirra, ið hava foreldramyndugleikan yvir teim- um bømum, sum eru skrivað inn í skúlan.3. Skúlaleiðarin. 4. 1 umboð fyri læraramar og hini samstarvsfólk- ini, ið skulu verða vald av samstarvsfólkum skúlans. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>I skúlum ið hava minni enn 20 næmingar og bert 1 lærara eru limir tess 2 foreldraumboð, eitt kommunustyrisumboð og skúlaleiðarin. <em type="italic">Stk. 4. </em>Avgerðir í skúlastyrinum verða tiknar við at- kvøðugreiðslu. Standa atkvøðumar á jøvnum, er atkvøða formansins avgerandi. <em type="italic">Stk. 5. </em>Skúlaleiðarin hevur ikki atkvøðurætt <em type="italic">Stk. 6. </em>Formaðurin í skúlastyrinum skal verða valdur ímillum foreldraumboðini. <em type="italic">Stk. 7. </em>Leiðari skúlans er skrivari í styrinum. <em type="italic">Stk. 8 </em>Valskeiðið hjá foreldraumboðunum er vanliga 3 ár, smb. tó § 50, 1. og 2. stk. Valskeiðið hjá kommunuvaldu limunum er valskeiðið hjá komm<em type="italic">Stk. 9. </em>I teimum kommunum, har undirvísing skúl<em type="bold">§ 51. </em>Landsstyrismaðurin ásetur gjøllari reglur um  unustyrinum, og verða teir valdir aftan á hvørt kommunuval. Valskeiðið hjá lærarum og samstarvs- fólki er 1 ár. Tey folk, sum eru sett í starv í skúlan um, kunnu ikki vera foreldravaldir limir í skúlastyrinum.  ans fer fram í skúlaeindum, sum hølisliga eru spjaddar í skúlaøkinum, eiga foreldraumboðini, har tað er gjørligt, at verða vald soleiðis, at í minsta lagi 1 foreldraumboð verður valt fyri hvørja skúlaeind. </p>
<p><em type="bold">Umprent </em>378val av foreldraumboðum í skúlastyrið. Landsstyris<em type="italic">Stk. 2. </em>Landsstyrismanninum er heimilað at taka avgerðir í øllum ivamálum viðvíkjandi skúlastyrum og virksemi teirra. <em type="italic">Stk. 3. </em>Har fleiri skúlar eru í somu kommunu, eru kommunustyrisumboðini umboð í øllum skúlastyr- unum. Eru fleiri enn 2 skúlar í kommununi, kann kommunustyrið velja 2 umboð aftrat fyri hvørjar 2 skúlar, sum eru í kommununi. <em type="italic">Stk. 4. </em>Foreldraumboðið missir sítt valbæri, tá ið bamið er útskrivað úr fólkaskúlanum smb. § 44, 2. stk. Foreldraumboðið kann krevja at sleppa frá at vera skúlastyrislimur ella foreldraumboðslimur, um bamið verður útskrivað úr fólkaskúlanum. <em type="italic">Stk. 5. </em>Kommunustyrið kann veita umboðunum fundarpening, flutningsendurgjald o.a. eftir galdandi reglum hesum viðvíkjandi.§ 52. Skúlastyrið hevur eftirlit við virksemi skúlans og tekur avgerð um øll viðurskifti skúlanum við<em type="italic">Stk. 2. </em>Skúlastyrið skal ummæla árligu fíggjarætlan- ina fyri viðkomandi skúla og leggja øll tey mál fyri kommunustyrið til góðkenningar, ið bera fleiri út- reiðslur við sær, enn ásett er í fíggjarætlanini, smb. § 47, 4. stk. <em type="italic">Stk. 3. </em>Skúlastyrið viðger saman við kommunustyr- inum uppskot um skúlabygging/-umbygging, smb. § 47, 5. stk. í teimum kommunum, ið hava tvey ella fleiri skúlastyri, velur kommunustyrið ein arbeiðs- bólk at viðgera uppskot um skúlabygging/umbygg- ing, smb. § 57, 4. stk. <em type="italic">Stk. 4. </em>Skúlastyrið ger uppskot um skúlabygnað kommununnar og broytingar í honum, smb. § 32, 1. stk. I teimum kommunum, ið hava tvey ella fleiri skúlastyri, ger hvørt skúlastyri uppskot um skúla- bygnaðin í viðkomandi skúla, smb. § 47, 6. stk.§ 53. Skúlastyrið ásetur meginreglumar um virk maðurin kann senda út leiðbeinandi uppskot um reglugerð um fyrisitingina av kommununnar skúla- verki.  víkjandi, ið ikki em løgd undir kommunustyrið, smb. §§ 47, 48 og 49, leiðara skúlans, smb. § 55, ella aðrar myndugleikar.  semi skúlans, smb. § 55, 4. stk., herímillum um:1) undirvísingarætlan skúlans, smb. § 22,2) arbeiðsbytið millum læraramar og vikuætlanina3) samarbeiðið ímillum skúla og heim,4) fráboðan til heimini um úrtøku næminganna av undirvísingini,5) næmingafrávemr, 6) foreldrafundir, felagstiltøk fyri næmingamar í skúlatíðini, setursskúla, starvspraktikk o.a. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Skúlastyrið skal ummæla øll mál viðvíkjandi skúlanum, sum kommunustyrið tekur avgerð um. <em type="italic">Stk. 3. </em>Skúlastyrið hevur rætt at ummæla øll mál, ið við víkja viðkomandi skúla í kommununi. Skúlastyr ið gevur ummæli í øllum málum, sum kommunustyrið ella landsstyrismaðurin leggur fyri tað. </p>
<p>Stk. 4. Skúlastyrið góðkennir eftir tilmæli frá náms- frøðiliga ráðnum teir undirvísingarmiðlar, skúlin skal brúka, herímillum eisini teir, ið skulu vera í skúlabókasavninum. <em type="italic">Stk. 5. </em>Skúlastyrið ger við støði í ásettum reglum, smb. § 60, uppskot um atferðarreglur skúlans og umsjónina við næmingunum í skúlatíðini. </p>
<p>Stk. 6. Samstarv eigur at vera ímillum skúlastyrini sínámillum um at stimbra og menna skúlaskapin í økinum. <em type="bold">§ 54. </em>Skúlastyrið gevur tilmæli til landsstyrismannin um setan og uppsøgn av leiðarum og lærarum fólka- skúlans. <em type="italic">Stk. 2. </em>Skúlastyrið setur og loysir vikarar, sergreina- lærarar og tey eftir § 36 umrøddu starvsfólk eftir gjøllari reglum hesum viðvíkjandi, smb. § 38. <em type="bold">§ 55. </em>Til hvønn sjálvstøðugan skúla, sum hevur fleiri lærarar í føstum starvi, verður leiðari settur, ið annaðhvørt verður nevndur fyrstilærari ella skúla- stjóri. I skúlum, ið bert hava ein lærara, har er hesin lærari samstundis leiðari skúlans. <em type="italic">Stk. 2. </em>Skúlaleiðarin hevur ta fyrisitingarligu og námsfrøðiligu leiðsluna av skúlanum og ábyrgdina av virksemi skúlans mótvegis skúlamyndugleikun- um á staðnum. <em type="italic">Stk. 3. </em>Skúlaleiðarin styrir og bytir arbeiðið ímillum teirra, sum starvast í skúlanum, og tekur allar ítøki- ligar avgerðir viðvíkjandi næmingum skúlans. <em type="italic">Stk. 4. </em>Skúlaleiðarin ger uppskot til skúlastyrið um meginreglumar fyri virksemi skúlans, smb. §§ 53, 1. stk., og uppskot um fíggjarætlan skúlans, smb. §§ 52, 2. stk., innan fyri teir fíggjarligu karmar, sum kommunustyrið hevur ásett, smb. § 47, 4. stk. <em type="italic">Stk. 5. </em>Skúlaleiðarin hevur eftirlit við, at teir næm ingar, sum em innskrivaðir í skúlan, fylgja nóg væl við undirvísingini. </p>
<p><em type="italic">Stk. 6. </em>Skúlaleiðarin fremur virksemi sítt í samar- beiði við tey, sum sett em í starv í skúlanum. <em type="italic">Stk. 7. </em>Landsstyrismaðurin ger reglugerð fyri fólka- skúlaleiðarar. <em type="bold">§ 56. </em>Til hvønn skúla, sum í minsta lagi hevur 20 næmingar og 2 lærarar verður stovnað eitt náms- frøðiligt ráð at ráðgeva skúlaleiðaranum. Limir í ráðnum em øll tey samstarvsfólk, ið hava undirvís- ingarligar og aðrar námsfrøðiligar uppgávur í skúl<em type="italic">Stk. 2. </em>Til hvønn skúla, ið hevur 5. ella eldri floks- stig, stovna næmingamir eitt næmingaráð.  anum. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Landsstyrismaðurin ger reglur eftir 1. og 2. stk. </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kapittul 7 </em></p>
<p><em type="bold">Yvirleiðsla og yvirumsjón§ 57. </em>Landsstyrismaðurin hevur ta yvirskipaðu <em type="bold">379 </em>leiðsluna og yvirumsjónina av fólkaskúlanum og ansar eftir, at galdandi reglur verða hildnar, og at ásettar fyriskipanir verða settar í verk. <em type="italic">Stk. 2. </em>Til tess at røkja lóggávu- og vegleiðingar- starv sítt kann landsstyrismaðurin vitja allar fólka- skúlamar og krevja at fáa allar upplysingar frá skúlamyndugleikunum á staðnum. <em type="italic">Stk </em>. <em type="italic">3. </em>Landsstyrismaðurin setur almenn stevnumið fyri fólkaskúlan og ger almennar reglur, ið verða sendar út sum kunngerðir ella sum rundskriv. <em type="italic">Stk. 4. </em>Landsstyrismaðurin góðkennir øll byggimál og allar útbyggingarætlanir, ásetur reglur byggi- málum viðvíkjandi, og hvussu ein fólkaskúli verður innrættaður. <em type="italic">Stk. 5. </em>Landsstyrismaðurin góðkennir skúlabygnað kommununnar og tær ítøkiligu undirvísingarætlanir- nar fyri teir einstøku skúlamar og møguligar broyt- ingar í teimum. Landsstyrismaðurin kann loyva, at skúlaverkið í einum øki verður roknað sum ein skúli, sjálvt um ikki øll undirvísingarhølini eru savnað á einum staði í økinum. <em type="italic">Stk. 6. </em>Landsstyrismaðurin setur og loysir leiðarar og lærarar úr starvi eftir tilmæli frá viðkomandi skúlastyri, og hann loysir leiðarar og lærarar úr starvi uttan umsókn. </p>
<p><em type="italic">Stk. </em>7. Landsstyrismaðurin tekur avgerðir í øllum málum viðvíkjandi teimum, sum starvast í fólka<em type="italic">Stk. 8. </em>Landsstyrismaðurin kann taka øll mál, ið eru av tydningi fyri fólkaskúlan, til viðgerðar. <em type="italic">Stk. 9. </em>Landsstyrismaðurin kann áseta almennar reglur um, at avgerðir hjá skúlamyndugleikunum á staðnum, herímillum leiðara skúlans, eru endaligar. skúlanum, ið ikki eru løgd til aðrar myndugleikar at taka støðu til. </p>
<p><em type="italic">Stk. 10. </em>Landsstyrismaðurin kann seta ráðgevandi nevndir at taka sær av serstøkum uppgávum. </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kapittul 8 </em></p>
<p><em type="bold">Fólkaskúlaráð </em>§ 58. Landsstyrismaðurin setur eitt fólkaskúlaráð. </p>
<p>Fólkaskúlaráðið gevur landsstyrismanninum ráð í øllum málum um fólkaskúlan. Fólkaskúlaráðið kann ráða landsstyrismanninum til at seta í verk royndar- og menningarvirksemi og granskingarætlanir viðvíkjandi fólkaskúlanum. <em type="italic">Stk. 2. </em>Landsstyrismaðurin tilnevnir bæði formann og ráðslimir. <em type="italic">Stk. 3. </em>Limimir verða valdir fyri eitt 3 ára skeið. <em type="italic">Stk. 4. </em>Fólkaskúlaráðið ásetur sjálvt sína fundarskip- an. <em type="italic">Stk. 5. </em>Unsirvísingar- og mentamálastyrið er skriv- stova ráðsins. </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kapittul 9 </em></p>
<p><em type="bold">Kærur§ 59. </em>Avgerð, sum skúlamyndugleikin á staðnum, herímillum eisini leiðari skúlans, hevur tikið, kann verða kærd til landsstyrismannin í seinasta lagi 4 vikur, eftir at avgerðin er fráboðað, smb. tó § 57, 9. stk. </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kapittul 10 </em></p>
<p><em type="bold">Aðrar ásetingar </em>§ 60. Landsstyrismaðurin ger vanligar reglur um fyriskipanir til tess at fremja gott skil í skúlunum og um umsjón skúlanna við næmingunum í skúlatíðini.§ 61. Tíðin hjá lestrarbømunum at ganga til verður sett við samráðingum millum skúla, skúlastyrið og viðkomandi prest. Lestrarbømini skulu fáa ta lestr- artíð, tey hava brúk fyri. Við tíðarásetingini skal verða ansað eftir, at skúlans arbeiði verður tamað sum minst. Fæst ikki semja partanna millum, setur landsstyrismaðurin lestrartíðina.§ 62. Landsstyrismaðurin kann, eftir at hava fingið ummæli frá skúlastyrinum, eftir ávísum settum treytum loyva avvik frá teimum ásetingum, sum eru í hesi log um skipanina av undirvísingini fyri næm<em type="italic">Stk. 2. </em>Skúlamyndugleikamir á staðnum skulu lata øll tey høli, sum ríkis- og landskassi hava latið byggistudning til, vera tøk at nyta til undirvísing og upplysing, ið boðin verður fólki í økinum eftir regl- um, landsstyrismaðurin ásetur.§ 64. Tey grundstykki, ið neyðug eru at útvega til undirvísingarlig endamál av einum og hvørjum slag, kunnu fáast við ognartøku. <em type="italic">Stk. 2. </em>Ognartøkan verður framd eftir teimum regl- um, sum settar eru í lóg nr. 69 frá 7. mai 1881.§ 65. Tey rættindi, ið við lógini eru veitt foreldrum, eigur tann ella teir persónar, ið hava foreldramynd- ugleikan. Næmingar, ið ikki eru undir foreldra- <em type="bold">380 </em>myndugleika, hava sjálvir hesi rættindi. <em type="bold">Stk. 2. </em>Undantikið spuminginum um, nær skúla- gongdin byijar, og hvussu leingi hon varir, kann skúlin halda tann, ið stendur fyri húskinum, næm- ingurin hoyrir til, vera heimilaðan at fremja atgerðir hansara, ið hevur foreldramyndugleikan.§ <em type="bold">66 </em>. Við atliti at teimum meginreglum, sum galdan- di eru fyri skúlastyri, smb. §§ 50, 52, 53 og 54, er landsstyrismanninum heimilað at gera reglur við- víkjandi skúlastyrum o.ø. í almennum undirvísingar- stovnum undir landinum, sum undirvísa næmingar í fólkaskúlaaldri, smb. eisini § 4,4. stk.  ingar, tá ið foreldur teirra eru limir í trúarsamfel- øgum uttan fyri fólkakirkjuna, um so er, at læran hjá hesum trúarsamfelag ger tað til ein samvitskuspum- ing fyri foreldrini, at børn teirra út í æsir fylgja viðkomandi ásetingum.§ 63. Nytsla av skúlans hølum til annað endamál enn skúlans undirvísing eigur bert at vera í tann mun, tað er í sambæri við skúlans tørv. Avgerð hes um viðvíkjandi tekur kommunustyrið eftir at hava fingið ummæli frá skúlastyrinum og námsfrøðiliga ráði skúlans. Gerst tað ein spumingur, hvørt nytslan av skúlahølum stríðir ímóti skúlans tørvi, skal málið verða lagt fyri landsstyrismannin til endaliga av gerð. </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kapittul 11 </em></p>
<p><em type="bold">Ásetanir um, nær lógin fær gildi og um bráðfein- gisreglur o.a.§ 67. </em>Lógin fær gildi 1. august 1998, smb. tó 2.-4., 7. og 8. stk. Samstundis fer løgtingslóg nr. 21 frá 22. mars 1979 um fólkaskúlan, sum seinast broytt við § 1 í løgtingslóg nr. 67 frá 20. mai 1996 um broyting í ymiskum løgtingslógum um undirvísing úr gildi, smb. tó 5. og 6. stk. <em type="italic">Stk. 2. </em>Tær reglur, sum ásettar eru í 5. kapitli, fáa gildi 1. januar 1998. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Ásetingin í § 5, 2. stk., 2. pkt. viðvíkjandi lærugreinini náttúru/tøkni fær gildi 1. august 1999. <em type="italic">Stk. 4. </em>Ásetingin í § 14, 5. stk. um verkætlanarup- pgávuna fær gildi 1. august 2000. <em type="italic">Stk. 5. </em>Ásetingamar í §§ 18, 19, 20 og 21 í løgtings<em type="italic">Stk. 6. </em>Reglur, sum eru gjørdar við heimild í log nr. 21 um fólkaskúlan frá 22. mars 1979, sum seinast broytt við § 1 í løgtingslóg nr. 67 frá 20. mai 1996 um broyting í ymiskum løgtingslógum um undirvís<em type="italic">Stk. 7. </em>Ásetingamar í §§ 46 - 56 fáa tó gildi 1.januar 2001 . Samstundis fara úr gildi §§ 7-16 í løgtingslóg nr. 58. frá 2. oktober 1978 um skúlafyrisiting, sum seinast broytt við løgtingslóg nr. 55 frá 20. mai 1996.  lóg. nr. 21 frá 22. mars 1979 um fólkaskúlan, sum seinast broytt við § 1 í løgtingslóg nr. 67 frá 20. mai 1996 um broyting í ymiskum løgtingslógum um undirvísing, verða í gildi, til teir næmingar, sum byrja í 9. og 10. flokki skúlaárið 1998/99, hava havt høvi at fara til fráfaringarroynd fólkaskúlans og víðkaða fráfaringarroynd fólkaskúlans.  ing, eru í gildi, til tær verða loystar av nyggjum reg lum, sum verða gjørdar við heimild í hesi log. </p>
<p>Stk.8. Ásetingamar um heimildir hjá skúlastyrum í hesi log fáa tó gildi frá 1. januar 2001.</p>
<p>Tórshavn, 20. juni 1997</p>
<p><em type="bold">Edmund Joensen (sign.) </em>løgmaður </p>
<p><em type="bold">Kunngerðumfriðing av hvali </em></p>
<p>Við heimild í § 3 og § 4 í løgtingslóg nr. 57 frá 5. juni 1984 um hvalaveiðu, við seinni broytingum, verður fyrisett:§ 1. Grindahvalur og nísa, sum Føroya Náttúrugri- pasavn hevur merkt við fylgisveinasendarum, eru friðaði. <em type="italic">Stk. 2. </em>Tá ein ella fleiri hvalir í einum bólki av grindahvali ella nísu eru merktir, sum nevnt í stk. 1, er allur bólkurin friðaður. <em type="italic">Stk. 3. </em>Tá grindaboð er skulu syslumenn og/ella grindaformenn seta seg í samband við </p>
<p>Føroya Náttúrugripasavn til tess at fáa staðfest, um grindin er merkt, sum nevnt í stk. 1.</p>
<p><em type="italic">Stk. 4. </em>Verður staðfest, at grind er merkt sambært stk. 1 skulu syslumenn og/ella grindaformenn gera vart við, at forboð er fyri at drepa grindina og syrgja fyri, at grindaboðini ikki verða borin víðari.§ 2. Henda kunngerð kemur í gildi dagin eftir, at hon er kunngjørd. </p>
<p xml:lang="nno">Fiskivinnudeildin, 23. juni 1997</p>
<p><em type="bold">John Petersen (sign.) </em>landsstyrismaður/Kaj P. Mortensen (sign.) <em type="bold">382 </em>383 <em type="bold">384 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Prent: Dimmaltettíng 11212 </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Hefti 13  Nr. 125-126</p>
<p type="listitem">Útgivið tann 26. juni 1997</p>
</body></document>
