<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="laws"/><author><unknown/></author><wordcount>764</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>Ll 023-2026.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nno">Nr. 23 26. februar 2026</p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um eftirløn (Eftirlønarlógin) </em>(Greiðari ásetingar um, nær útgjøld byrja og inngjøld steðga, heimildin fyri frítøku í sambandi við tíðaravmarkað starv verður strikað, umframt tekniskar broytingar og fylgibroytingar av broyttari lóggávu á almannaøkinum) </p>
<p>Samsvarandi samtykt Løgtingsins staðfestir og kunnger løgmaður hesa løgtingslóg: <em type="bold">§ 1 </em></p>
<p>Í løgtingslóg nr. 49 frá 14. mai 2013 um eftirløn (Eftirlønarlógin), sum seinast broytt við løgtingslóg nr. 77 frá 6. mai 2022, verða gjørdar hesar broyting-ar: <em type="bold">1. </em>Í § 1, stk. 4 verður <span type="quote">“skal”</span> broytt til: <span type="quote">“kann”</span>. <em type="bold">2. </em>§ 1, stk. 5 verður orðað soleiðis:“ <em type="italic">Stk. 5. </em>Eftirlønarsamansparing hjá persóni,sum hevur uppihildið sær í Føroyum í í mestalagi 60 mánaðir samanlagt, og sum er fluttur avlandinum aftur, kann rindast út aftur, hóast eftir-lønarsamansparari ikki hevur nátt fólkapen-sjónsaldur. Landsstýrismaðurin ásetir í kunn-gerð nærri reglur.” <em type="bold">3. </em>Í § 1 verður sum stk. 6 sett:“ <em type="italic">Stk. 6. </em>Persónur, sum eina ferð hevur fingiðeftirlønina útgoldna sbrt. stk. 5 og kemur afturtil Føroya at arbeiða, kann tó ikki fáa eftirløninaútgoldna fyrr enn 10 ár aftaná, at persónurin erfluttur av landinum aftur.” <em type="bold">4. </em>Í § 1, stk. 8 verður aftan á 1. pkt. sum nýtt pkt.sett:<span type="quote">“Hevur persónur ikki stovnað eftirlønarkontoinnan tríggjar mánaðir frá tí, at persónurin hevur móttikið inntøku, ið eftirlønargjald skal rindastav, kann TAKS vegna persónin stovna eftir-lønarkonto hjá góðkendum eftirlønarveitarasbrt. § 5, stk. 1. og flyta eftirlønarsamansparing,ið stendur á depotkonto hjá TAKS sbrt. § 16 a,til eftirlønarkonto hjá persóninum.”</span> <em type="bold">5. </em>Í § 2, stk. 8, 1. pkt. verður aftan á <span type="quote">“eftirlønar-gjaldi”</span> sett: <span type="quote">“eftir skatt”</span>. <em type="bold">6. </em>§ 2, stk. 10 verður orðað soleiðis:“ <em type="italic">Stk. 10. </em>Er eftirlønargjaldið av A-inntøkuminni enn 30 krónur, verður tað ikki álagt atrinda sbrt. hesi løgtingslóg. Er eftirlønargjaldiðav B-inntøku minni enn 500 krónur, verður taðikki álagt at rinda sbrt. hesi løgtingslóg.” <em type="bold">7. </em>Í § 2 verður sum stk. 11 sett:“ <em type="italic">Stk. 11 </em>. Skuldkomið eftirlønargjald fellurburtur, tá ið eftirlønarsamansparari nær fólka-pensjónsaldur sbrt. løgtingslóg um almanna-pensjónir o.a., ella tá ið eftirlønarsamanspararidoyr.” <em type="bold">8. </em>Í § 3, nr. 10 verður aftan á <span type="quote" xml:lang="vep">“12,”</span> sett: <span type="quote" xml:lang="ron">“13 a,”</span>. <em type="bold">9. </em>§ 3, nr. 11 verður orðað soleiðis:<span type="quote">“11) Útgjaldi sambært løgtingslóg um viðbóttil ávísar pensiónistar.”</span> <em type="bold">10. </em>§ 3, nr. 14 verður orðað soleiðis:<span type="quote">“14) Útgjaldi sambært løgtingslóg um almanna-trygd og tænastur, tó undantikið útgjald sambært § 12, § 13 og § 25.”</span> <em type="bold">11. </em>§ 3, nr. 15 verður strikað. </p>
<p>Nr. 16-18 verða eftir hetta nr. 15-17. <em type="bold">12. </em>§ 3, nr. 18, sum verður nr. 17, verður orðaðsoleiðis:<span type="quote">“17) Inntøka frá arbeiði fyri arbeiðsgevara viðheimstaði uttanlands, um løntakarin annaðhvørt rindar til NAV ella hevur eftirlønarskipan uttanlands, sum TAKS metir er nøktandi, og har inngjaldið annaðhvørt einsæris ella saman við inn-gjaldi í Føroyum er á sama støði sum kravt í § 2, stk. 1. Landsstýrisfólkið ásetir nærri reglur um, hvat er at meta sum nøktandi eftirlønarskipan uttanlands.”</span> </p>
<p>Givið út 27. februar 2026 <em type="bold">13. </em>§ 9, stk. 2, 3. pkt. verður orðað soleiðis: <span type="quote">“Í fráboðanini til TAKS verður upplýst, hvussu og nær samansparda eftirlønin skal gjaldast út, undir hesum peningastovn og kontonummar, har samansparda eftirlønin skal flytast til.”</span> <em type="bold">14. </em>Í § 9 verða sum stk. 10-12 sett: “ <em type="italic">Stk. 10. </em>Eftirlønarsamansparari skal í sam-bandi við útgjald sbrt. stk. 1 og í sambandi við fráboðan sbrt. stk. 2 í seinasta lagi tveir mánaðir áðrenn útgjald byrjar, lata eftirlønarveitara upplýsingar um peningastovn og kontonummar, har samansparda eftirlønin skal flytast til. </p>
<p><em type="italic">Stk. 11. </em>Eru neyðugu upplýsingarnar um peningastovn og kontonummar sbrt. stk. 10 ikki latnar eftirlønarveitaranum, tá ið útgjald byrjar, kann eftirlønarveitari flyta útgjaldið á depot-konto, sum eftirlønarveitari kann stovna til eftirlønarsamanspararan, og sum ikki fær til-skrivað avkast. Eru upplýsingar um peninga-stovn og kontonummar sbrt. stk. 10 ikki latnar eftirlønarveitara, tá ið útgjald byrjar, kann eftirlønarveitari flyta útgjald á sentrala og løg-liga góðkenda, almenna konto hjá eftirlønar-samansparara, sum er knýtt at skipanini Vangin. </p>
<p><em type="italic">Stk. 12. </em>Ásetingarnar í stk. 2, um býtið av samansparda virðinum útgjaldsdagin, og í stk. 6, um útgjøld, eru galdandi fyri útgjøld sbrt. stk. 11. Fær eftirlønarveitari ikki onnur boð frá eftir-lønarsamansparara í sambandi við útgjald sbrt. stk. 11, verður ásett, at 15 prosent av saman-sparda virðinum verður goldið út sum kaptital-útgjald, 45% sum lívrenta og restin sum luta-eftirløn.” <em type="bold">15. </em>Í § 12, stk. 3, 2. pkt. verður <span type="quote" xml:lang="nob">“§ 1, stk. 6 og”</span> strikað. <em type="bold">16. </em>Í § 15 verður sum stk. 1 sett: “ <em type="italic">Stk. 1. </em>Flyting áðrenn útgjaldsdagin frá eini eftirlønarsamansparing til eina aðra verandi ella nýggja eftirlønarsamansparing her í landinum hjá sama persóni verður ikki viðgjørd sum útgjalding ella inngjalding. Landsstýrisfólkið ásetir í kunngerð nærri reglur.” <em type="bold">§ 2 </em></p>
<p>Henda løgtingslóg kemur í gildi dagin eftir, at hon er kunngjørd.</p>
<p>Í Tinganesi, 26. februar 2026</p>
<p><em type="bold">Aksel V. Johannesen (sign.) </em>løgmaður </p>
<p xml:lang="nob">Lm. nr. 34/20252</p>
</body></document>
