<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="laws"/><author><unknown/></author><wordcount>1141</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>Ll 198-2025.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nno">Nr. 198 9. desember 2025</p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg um sterilisatión og kastratión (Sterilisatiónslógin) </em></p>
<p>Samsvarandi samtykt Løgtingsins staðfestir og kunnger løgmaður hesa løgtingslóg:</p>
<p><em type="italic">Virkisøki </em><em type="bold">§ 1. </em>Ásetingarnar í hesi løgtingslóg eru galdandifyri kastration, tað vil siga inntriv, har kynskertlarnir verða burturbeindir, ella viðgerðir, har teir verða varandi óvirknir, og fyri sterilisatión, tað vil siga onnur inntriv, sum varandi avtaka nøringarførið. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Inntriv og viðgerðir til at grøða likamliga sjúku eru ikki fevnd av løgtingslógini. </p>
<p><em type="italic">Sterilisatión, sum ikki krevur loyvi </em><em type="bold">§ 2. </em>Øll yvir 25 ár, og sum búgva í Føroyum,kunnu steriliserast uttan loyvi. Sterilisering av per-sónum millum 25 og 30 ár kann ikki verða framd fyrr enn 6 mánaðir eftir, at viðkomandi hevur fingið ávísing frá kommunulækna, samanber tó § 3. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Viðgerandi lækni kann taka avgerð um, at sterilisatión kann verða framd, áðrenn freistin sam-bært stk. 1 er úti, har serlig atlit tala fyri hesum. </p>
<p>Hetta er tó ikki galdandi fyri persónar, sum eru fevndir av §§ 6 og 7. <em type="bold">§ 3. </em>Kvinna kann verða steriliserað, tá ið viður-skifti bara ella einamest av læknaligum slag gera tað neyðugt at fyribyrgja, at kvinna gerst við barn, til tess at forða fyri vanda fyri lívi hennara ella vanda fyri, at heilsa hennara fer at versna álvarsliga og varandi. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Um treytirnar í stk. 1 eru loknar, kann hjúnafelagin ella sambúgvin hjá viðkomandi í staðin fáa loyvi til sterilisatión, samanber tó § 4, stk. 3. </p>
<p><em type="italic">Sterilisatión, sum krevur loyvi </em><em type="bold">§ 4. </em>Um treytirnar í §§ 2 ella 3 ikki eru loknar,kann loyvi til sterilisatión verða givið til fólk, búsit-andi í Føroyum, um: 1) tað orsakað av ættarbregði hjá umsøkjaranumella hjúnafelaganum ella sambúgvanum erslíkur vandi fyri, at møgulig børn fáa álvar-sligar likamligar ella sálarligar sjúkur, at tað má metast at vera ynskiligt at fyribyrgja barnsburð, 2) umsøkjarin ella hjúnafelagin ella sambúgvinorsakað av sálarsjúku ella øðrum sálarligumórógvi, veikari gávuføri, grovum lyndisfrávik-um ella álvarsligari likamligari sjúku, ikki meg-na at hava umsorgan fyri børnum á fullgóðanhátt,3) tað av serligum orsøkum er týðandi vandi fyri,at umsøkjarin ella hjúnafelagin ella sambúgvinikki megnar at fullføra viðgongutíðina, ella atbarnið ikki verður lívført ella verður føtt viðtýðandi skaða, ella4) umstøðurnar, sum umsøkjarin og familjan livaundir, gera tað neyðugt at sleppa undan barns-burði. Tá ið avgerð verður tikin, skal atlit takastat heilsuviðurskiftum, bústaðarviðurskiftum ogfíggjarligum viðurskiftum hjá familjuni umfra-mt tali av børnum heima, og um fleiri børnvæntandi fara at elva til munandi tyngjandiumstøður við viknaðari heilsustøðu hjá um-søkjaranum, munandi størri arbeiðsbyrðu ella áannan hátt. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Tá ið avgerð verður tikin um, hvørt steri-lisatión kann verða loyvd, skal dentur leggjast á, hvørt umstøðurnar, ið tala fyri sterilisatión, kunnu roknast at vera av varandi slag. Eisini skal dentur leggjast á, um viðgongutíðin hóskandi kann fyri-byrgjast á annan hátt. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Sterilisatión av persónum undir 18 ár kann ikki verða loyvd, uttan so at heilt serligar umstøður tala fyri tí. </p>
<p><em type="italic">Umsókn um sterilisatión, ráðgeving o.a. </em><em type="bold">§ 5. </em>Umsókn um sterilisatión verður undirskrivaðog latin einum kommunulækna av tí, sum inntrivið skal fremjast á, samanber tó §§ 6 og 7. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Er viðkomandi innlagdur á psykiatriska deplinum ella undir eftirliti hjá psykiatriska depli-num, kann umsóknin latast avvarðandi yvirlækna. </p>
<p>Givið út 9. desember 2025 <em type="bold">§ 6. </em>Er tann, sum hevur søkt um sterilisatión sam-bært § 5 orsakað av sálarsjúku, viknaðum sinnislig-um virksiføri ella álvarliga viknaðari heilsu ella lík-nandi ikki førur fyri at skilja týdningin av inn-trivinum, kann samráðið sambært § 12 eftir umsókn frá einum verja ella serligum verja geva loyvi til sterilisatión, um hetta verður mett neyðugt fyri at verja heilsuna ella lívsumstøðurnar hjá viðkomandi. </p>
<p>Fyri tilnevnan av verja eru §§ 5 og 50 í anordning om ikrafttræden for Færøerne af værgemålsloven galdandi. <em type="bold">§ 7. </em>Er tann, sum inntrivið skal fremjast á, ó-myndugur ella undir verjumáli, hevur sálarsjúku, viknað sinnisligt virkisføri, ella tað av sálarligu støðuni hjá umsøkjaranum annars er ivasamt, at viðkomandi sjálvur søkir um sterilisatión, kann sam-ráðið loyva sterilisatión eftir umsókn frá viðkomandi og tí ella teimum, sum hava foreldramyndugleikan ella einum verja ella serligum verja. Fyri tilnevnan av verja eru §§ 5 og 50 í anordning om ikrafttræden for Færøerne af værgemålsloven galdandi. <em type="bold">§ 8. </em>Um treytirnar í § 2, stk. 1 ella § 3, stk. 1, eru loknar, uttan at umstøður, sum nevndar eru í §§ 6 ella 7 fyriliggja, skal læknin ávísa viðkomandi til sterilisatiónsviðgerð. Annars skal læknin leggja um-sóknina fyri samráðið saman við sínum úttalilsi. <em type="bold">§ 9. </em>Verður søkt um sterilisatión sambært §§ 6 ella 7, skal tann, sum inntrivið er ætlað á, hava í boði óhefta ráðgeving og stuðulssamrøðu, áðrenn sam-ráðið viðger umsóknina. <em type="bold">§ 10. </em>Landsstýrisfólkið ásetir nærri reglur um um-sókn um sterilisatión og um viðgerð av málum um sterilisatión. Landsstýrisfólkið ásetir somuleiðis nærri reglur um ráðgeving og stuðulssamrøðu í sam-bandi við sterilisatión. </p>
<p><em type="italic">Vegleiðing og kunning frá lækna </em><em type="bold">§ 11. </em>Læknin, sum fær umsóknina um sterilisa-tión, skal vegleiða og kunna tann, sum inntrivið skal fremjast á, um sjálvt inntrivið og fylgjur og vandan, sum mugu metast at vera sambundin við inntrivið. </p>
<p>Tað sama er galdandi fyri tann, sum søkir sambært §§ 6 og 7.</p>
<p><em type="italic">Samráð </em><em type="bold">§ 12. </em>Landsstýrisfólkið setir eitt samráð, sum skjótast gjørligt tekur avgerð í málum sambært § 3, stk. 2, og §§ 4, 6 og 7. </p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Stk. 2. </em>Í samráðnum eru ein løgfrøðingur, ein ser-lækni í psykiatri og ein sosialráðgevi. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Limirnir í samráðnum og teirra varalimir sita 4 ár í senn. </p>
<p><em type="italic">Stk. 4. </em>Landsstýrisfólkið ásetir nærri reglur um starvsskipan fyri samráðið. <em type="bold">§ 13. </em>Avgerðir í samráðnum verða tiknar við van-ligum meiriluta. </p>
<p><em type="italic">Kæra </em><em type="bold">§ 14. </em>Avgerðir hjá samráðnum kunnu kærast til </p>
<p>Føroya Kærustovn í seinasta lagi 4 vikur eftir, at avgerðin er fráboðað viðkomandi.</p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Serkøn hjá Føroya Kærustovni í hesum málum eru ein serlækni í kvinnusjúkum og ein serlækni í psykiatri ella persónur, sum hevur serligt innlit í sosialmedisin. </p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Stk. 3. </em>Burtursæð frá stk. 1 og 2 er løgtingslóg um </p>
<p>Føroya Kærustovn galdandi fyri málsgongdina í</p>
<p>Føroya Kærustovni.</p>
<p><em type="italic">Kastratión </em><em type="bold">§ 15. </em>Samráðið kann, eftir at hava fingið eina frágreiðing frá rættarlæknaráðnum, geva persóni, sum býr í Føroyum, loyvi til kastratión, um kyns-tráanin setur viðkomandi í vanda fyri at fremja brotsgerðir ella førir við sær álvarsligar sálarligar sjúkur ella sosiala skerjan. <em type="bold">§ 16. </em>Loyvi kann ikki verða givið til kastratión av persóni undir 25 ár. <em type="bold">§ 17. </em>§§ 6, 7 og 11 eru somuleiðis galdandi fyri umsóknir um kastratión. <em type="bold">§ 18. </em>Landsstýrisfólkið kann áseta nærri reglur um umsókn um kastratión og um viðgerð av málum um kastratión. </p>
<p><em type="italic">Felagsreglur </em><em type="bold">§ 19. </em>Sterilisatión og kastratión kann bara verða framd av serlæknum í kvinnusjúkum, obstetrik og urologi. </p>
<p><em type="italic">Revsiásetingar </em><em type="bold">§ 20. </em>Er ikki harðari revsing ásett eftir revsilógini verður tann, sum fremur sterilisatión ella kastratión uttan, at treytirnar sambært hesi løgtingslóg eru lok-nar, revsaður við sekt. </p>
<p><em type="italic">Gildiskoma og úrgildisseting </em><em type="bold">§ 21. </em>Hendan løgtingslóg kemur í gildi 1. januar 2026, og samstundis fer úr gildi lov nr. 234 af 3. juni 1967 om sterilisation og kastration. 2 </p>
<p xml:lang="isl">Í Tinganesi, 9. desember 2025</p>
<p><em type="bold">Aksel V. Johannesen (sign.) </em>løgmaður </p>
<p xml:lang="nob">Lm. nr. 11/20253</p>
</body></document>
