<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="laws"/><author><unknown/></author><wordcount>522</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>Ll 196-2025.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nno">Nr. 196 9. desember 2025</p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um burðardygga ferðavinnu (Ferðavinnulógin) </em>(Heitið <span type="quote" xml:lang="isl">“gistingargjald”</span> verður broytt til <span type="quote" xml:lang="isl">“burðardygdargjald”</span>, burðardygdargjald verður avroknað eina ferð um árið, TAKS fær heimild at krevja upplýsingar, roknskapartilfar o.tíl., ásetingar um rentu, innheintan, panting og afturhald í inntøku verða settar inn, broytt revsiáseting o.a.) </p>
<p>Samsvarandi samtykt Løgtingsins staðfestir og kunnger løgmaður hesa løgtingslóg: <em type="bold">§ 1 </em></p>
<p>Í løgtingslóg nr. 66 frá 30. mai 2024 um burðar-dygga ferðavinnu (Ferðavinnulógin) verða gjørdar hesar broytingar: <em type="bold">1. </em>Í § 13, stk. 1, verður: <span type="quote" xml:lang="isl">“gistingargjald”</span> broytt til:<span type="quote" xml:lang="isl">“burðardygdargjald”</span>. <em type="bold">2. </em>Í § 13, stk. 2, verður: <span type="quote">“gistingargjaldið”</span> tværstaðni broytt til: <span type="quote" xml:lang="isl">“burðardygdargjaldið”</span>. <em type="bold">3. </em>Í § 13, stk. 3, verður: <span type="quote" xml:lang="spa">“Seglbátar”</span> broytt til:<span type="quote" xml:lang="isl">“Stuttleikabátar”</span> og <span type="quote">“gistingargjaldið”</span> broytttil: <span type="quote" xml:lang="isl">“burðardygdargjaldið”</span>. <em type="bold">4. </em>§ 13, stk. 4, verður strikað. <em type="bold">5. </em>Aftaná § 13 verður sett:“ <em type="bold">§ 13 a. </em>Í seinasta lagi samstundis, sum sjálv-uppgávan skal latast inn til TAKS, sambært §100, stk. 3, í skattalógini, skal tann, sum krevurinn burðardygdargjaldið sambært § 13, stk. 2og 3, lata TAKS uppgerð yvir upphæddina,sum er kravd inn undanfarna ár, umvegis tal-gildu sjálvgreiðslurnar hjá TAKS. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2 </em>. Gjaldið skal vera goldið í seinasta lagitann 20. mánaðin eftir endan av freistini sam-bært stk. 1. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3 </em>. Er gjaldið eftir stk. 2 ikki goldið, táfreistin er úti, skulu 0,7% roknast í rentu fyrihvønn byrjaðan mánað frá gjalddegnum atrokna. Sama er galdandi fyri skuldskrivaða rentu. </p>
<p><em type="italic">Stk </em>. <em type="italic">4 </em>. Gjaldið eftir stk. 2, skuldskrivað renta, innheintingarkostnaðir, sektir og onnur gjøld eftir hesi løgtingslóg, ið eru fallin til gjaldingar, kunnu verða innheintað við panting. </p>
<p><em type="italic">Stk </em>. <em type="italic">5 </em>. TAKS fremur pantingina eftir reglu-num fyri innkrevjing av skattum, tó er § 7, stk. 1, í lov om Inddrivelse af Skatter og Afgifter til det Offentlige m.m. ikki galdandi. <em type="bold">§ 13 b. </em>TAKS kann krevja upplýsingar, kan-na roknskapartilfar o.tíl. hjá teimum, sum eftir § 13, stk. 2 og 3, vegna landið krevja inn burð-ardygdargjald frá ferðafólki, og hjá øðrum, sum hava tilfarið um hendur. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2 </em>. Fær TAKS ikki umbidnar upplýsingar, ella eru upplýsingarnar ófullfíggjaðar ella vill-leiðandi, um upphæddina, sum er kravd inn, metir TAKS um upphæddina og krevur inn samsvarandi gjald. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3 </em>. TAKS kann heinta inn burðardygdar-gjald, skuldskrivaða rentu, innheintingarkost-naðir, sektir og onnur gjøld eftir hesi løgtings-lóg við at afturhalda í A-inntøku hjá teimum, sum hava skyldu at krevja inn burðardygdar-gjald, eftir reglunum í skattalógini.” <em type="bold">6. </em>Í § 15, stk. 1, verður: <span type="quote" xml:lang="nob">“og § 13, stk. 2-4”</span> broytttil: <span type="quote" xml:lang="nob">“, § 13, stk. 2 og 3, og § 13 a, stk. 1.”</span> <em type="bold">7. </em>Í § 15, stk. 3, verður <span type="quote" xml:lang="isl">“eftir § 8,”</span> sett: <span type="quote">“ikki aktarboð eftir § 12, stk. 1, ella gevur TAKS ófull-fíggjaðar ella villleiðandi upplýsingar.”</span> </p>
<p>Givið út 9. desember 2025 <em type="bold">8. </em>Í § 16, stk. 2, verður: <span type="quote" xml:lang="nob">“1. oktober 2025”</span> broytt til: <span type="quote" xml:lang="nno">“1. februar 2026”</span>. <em type="bold">§ 2 </em></p>
<p><em type="italic">Stk. 1 </em>. Henda løgtingslóg kemur í gildi 1. desem-ber 2025. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2 </em>. Gjaldið, nevnt í § 13, sum er kravt inn í tíð-arskeiðinum 1. januar - 31. desember 2026, verður gjørt upp og goldið eftir teimum freistum í § 13 a, sum eru galdandi fyri gjaldið, sum er kravt inn í 2026. </p>
<p xml:lang="isl">Í Tinganesi, 9. desember 2025</p>
<p><em type="bold">Aksel V. Johannesen (sign.) </em>løgmaður </p>
<p xml:lang="nob">Lm. nr. 6/20252</p>
</body></document>
