<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="laws"/><author><unknown/></author><wordcount>598</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>Ll 154-2025.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nno">Nr. 154 14. oktober 2025</p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg um at geva Húsalánsgrunninum ræðið á bygninginum Eirargarður 2 í Tórshavn </em></p>
<p>Samsvarandi samtykt Løgtingsins staðfestir og kunnger løgmaður hesa løgtingslóg: <em type="bold">§ 1. </em>Húsalánsgrunnurin hevur ræðið á bygningi-num Eirargarður 2 á matr. nr. 1000a í Tórshavn og kringliggjandi øki, sum natúrliga er knýtt at bygn-inginum, sí tó stk. 2. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Hóast ásetingina í stk. 1 varðveitir Heilsu-málaráðið nýtslurætt á niðastu hædd í bygninginum og lága bygninginum niðan móti Frælsinum, til annað verður avtalað millum landsstýrisfólkið, sum varðar av hesi løgtingslóg, og landsstýrisfólkið í heilsumálum. Somuleiðis varðveitir Heilsumálaráð-ið atkomurætt til niðastu hædd og lága bygningin í tann mun, tað er neyðugt fyri virksemið, sum er har. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Húsalánsgrunnurin verður ikki skattaður av møguligum virði á ræðisrættinum sambært stk. 1; somuleiðis kann Húsalánsgrunnurin ikki skattliga avskriva virðið av ræðisrættinum. </p>
<p><em type="italic">Stk. 4. </em>Umbygging og umvæling, sum Húsaláns-grunnurin ger í bygninginum sambært § 4, stk. 2, er fevnd av § 3 b í løgtingslóg um meirvirðisgjald. </p>
<p><em type="italic">Stk. 5. </em>Kravið um sundurbýti, tá partur av føstum eigindómi verður latin øðrum til brúks longur enn 10 ár, sum ásett er í § 15, stk. 1 í løgtingslóg um matrikulering og sundurbýti v.m., er ikki galdandi fyri ræðisrættin hjá Húsalánsgrunninum sambært § 1, stk. 1, sjálvt um hesin er longri enn 10 ár. <em type="bold">§ 2. </em>Húsalánsgrunnurin kann, við góðkenning frálandsstýrisfólkinum, taka lán við veð í bygninginum fevndum av § 1, stk. 1. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Veðhald sambært stk. 1 kann bert veitast fyri lán til endamál sambært § 4, stk. 1 og 2. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Veðhald sambært stk. 1 skal tinglýsast sum triðjamansveð. </p>
<p><em type="italic">Stk. 4 </em>. Bygningurin Eirargarður 2 á matr. nr. 1000a, Tórshavn, verður í tinglýsingarhøpi eftir um-bøn stovnaður og viðgjørdur sum ein bygning á fremmandari grund samsvarandi verandi skipan í § 19, stk. 1, í løgtingslóg um tinglýsing. </p>
<p><em type="italic">Stk. 5. </em>Við afturhandan av ræði á bygninginum til landsstýrið sambært § 7, yvirtekur landskassin tær skyldur, sum knýta seg at tinglýsta veðhaldinum, tó í mesta lagi ta skuld, sum, tá afturhendanin fer fram, er eftir av lánum, tikin við heimild í stk. 1. <em type="bold">§ 3. </em>Bygningurin skal nýtast til lestrarbústaðir ogungdómsbústaðir. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Undir serligum umstøðum kann Húsaláns-grunnurin, við góðkenning frá landsstýrisfólkinum, leiga bústaðir í bygninginum út til onnur enn ung ella lesandi. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Leigumál sambært stk. 2 skulu vera tíðar-avmarkað til í mesta lagi 2 ár. <em type="bold">§ 4. </em>Húsalánsgrunnurin rekur, umsitur og heldurviðlíka bygning og kringliggjandi øki fevnt av § 1, og ber kostnaðin av hesum. Útreiðslur, sum standast av nýtslurættinum og atkomurættinum hjá Heilsu-málaráðnum sambært § 1, stk. 2, ber Heilsumála-ráðið. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Húsalánsgrunnurin umbyggir og umvælir bygningin í tann mun, tað er neyðugt fyri endamálið sambært § 3, stk. 1, og ber allar útreiðslur í hesum sambandi. <em type="bold">§ 5. </em>Húsalánsgrunnurin kann ikki útleiga byg-ningin sum eina eind. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Undir serligum umstøðum kann Húsaláns-grunnurin, við góðkenning frá landsstýrisfólkinum, leiga partar av bygninginum út til almennar stovnar. <em type="bold">§ 6. </em><em type="italic"></em>Landsstýrisfólkið ásetir reglur fyri, hvussu </p>
<p>Húsalánsgrunnurin tillutar leigumál í bygninginum, undir hesum krøv til lestrarvirkni og aldursmark o.a. <em type="bold">§ 7. </em>Eru stýrið fyri Húsalánsgrunnin og lands-stýrisfólkið samd um tað, kann Húsalánsgrunnurin lata ræðið sambært § 1, stk. 1, aftur til landsstýrið. </p>
<p>Landskassin tekur tá við teimum skyldum, ið knýta seg at bygninginum, undir hesum møguligari skuld við veð í bygninginum, samanber § 2, stk. 5.</p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Við afturhandan hevur Húsalánsgrunnurin rætt til endurgjald úr landskassanum svarandi til </p>
<p>Givið út 17. oktober 2025bókað virði av íløgum, sum Húsalánsgrunnurin hevur gjørt í bygningin. <em type="bold">§ 8. </em>Landsstýrisfólkið ásetir í kunngerð, nær løgtingslógin kemur í gildi. </p>
<p>Í Tinganesi, 14. oktober 2025</p>
<p><em type="bold">Aksel V. Johannesen (sign.) </em>løgmaður </p>
<p xml:lang="nob">Lm. nr. 2/2025</p>
</body></document>
