<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="laws"/><author><unknown/></author><wordcount>249</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>Ll 207-2025.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nno">Nr. 207 11. desember 2025</p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um meirvirðisgjald (Meirvirðisgjaldslógin) </em>(Mvg frítøka fyri epli, grønmeti og barnablæur og broyttar mvg-reglur fyri brúktar leigubilar - fylgilógaruppskot til FLU 2026) </p>
<p>Samsvarandi samtykt Løgtingsins staðfestir og kunnger løgmaður hesa løgtingslóg: <em type="bold">§ 1 </em></p>
<p>Í løgtingslóg nr. 136 frá 8. september 1992 um meirvirðisgjald (Meirvirðisgjaldslógin), sum seinast broytt við løgtingslóg nr. 11 frá 7. mars 2024, verða gjørdar hesar broytingar: <em type="bold">1. </em>§ 10, stk. 2 verður orðað soleiðis:“ <em type="italic">Stk. 2. </em>Fyri motorakfør, sum eru skrásett sum leiguakfør, har meirvirðisgjald ikki er fakturer-að til endabrúkaran, skulu virki við sølu avmotorakførunum avgjaldsavgreiða hesi eftirsøluprísinum frádrigið ein prosentpart av skrá-setingargjaldinum. Prosentparturin er 90% fyrimotorakfør, sum hava verið skrásett minni enn1 ár. Prosentparturin lækkar síðani við 10 pro-sentstigum árliga inntil hann er 0% prosentstig10. árið. Fyri motorakfør, nýtt til skúlakoyring,kann reglan í stk. 1 verða nýtt, um so er, atakfarið hevur verið nýtt til skúlakoyring íminsta lagi 6 mánaðir.” <em type="bold">2. </em>Í § 12, stk. 1verður sum litra u sett:<span type="quote">“u) Sølu av eplum og grønmeti, ið koma undirvørunumrini 0701.10.00 til og við 0714.90.90 og av blæum til børn, ið koma undir vørunumrini 9619.00.50 og 9619.00.81.”</span> <em type="bold">§ 2 </em></p>
<p><em type="italic">Stk. 1. </em>Henda løgtingslóg kemur í gildi dagin eftir, at hon er kunngjørd. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>§ 1, nr. 1 er ikki galdandi fyri akfør, sum eru skrásett sum leiguakfør áðrenn 1. januar 2026. </p>
<p>Fyri hesi leiguakfør eru tær áðurgaldandi reglurnar galdandi.</p>
<p xml:lang="isl">Í Tinganesi, 11. desember 2025</p>
<p><em type="bold">Aksel V. Johannesen (sign.) </em>løgmaður </p>
<p xml:lang="nob">Lm. nr. 19/2025</p>
<p xml:lang="isl">Givið út 14. desember 2025</p>
</body></document>
