<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="laws"/><author><unknown/></author><wordcount>363</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>Ll 205-2025.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nno">Nr. 205 11. desember 2025</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Løgtingslóg um broyting í lov om en investeringsfond for Færøerne m.v. </em>(Um støðuna hjá grunninum sum almennur grunnur, rentufrítt og avdráttarfrítt lán til P/F Vága Floghavn og P/F Suðuroyartunnilin o.a.) </p>
<p>Samsvarandi samtykt Løgtingsins staðfestir og kunnger løgmaður hesa løgtingslóg: <em type="bold">§ 1 </em></p>
<p>Í lov nr. 28 frá 29. januar 1964 om en inve-steringsfond for Færøerne m.v., sum broytt við lov nr. 217 frá 27. mai 1970, lov nr. 153 frá 31. mars 1976, § 1 í lov nr. 566 frá 16. november 1977, lov nr. 350 frá 18. apríl 2007, lov nr. 512 frá 27. mai 2013 og lov nr. 1461 frá 10. desember 2024, verða gjørdar hesar broytingar: <em type="bold">1. </em>Aftan á § 1 a verður sett:“ <em type="bold">§ 1 b. </em>Grunnurin er sjálvstøðugur almennurgrunnur. Landsstýrisfólkið hevur eftirlit viðgrunninum og velur grannskoðara á ársfundigrunsins. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Inntøkur og útreiðslur grunsins verðaikki tiknar við í løgtingsfíggjarlógina. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Grunnurin ger á hvørjum ári einaársfrásøgn í samsvari við ársroknskaparlóginavið neyðugum tillagingum. Grannskoðað árs-frásøgn, góðkend av stýrinum í grunninum, skalsaman við viðmerkingum grannskoðarans verða latin landsstýrisfólkinum í seinasta lagi 4 mán-aðir eftir roknskaparenda. </p>
<p><em type="italic">Stk. 4. </em>Grunnurin hevur sjálvstøðugan rokn-skap og fíggjarstøðu sum eksternur grunnur í landsroknskapinum. </p>
<p><em type="italic">Stk. 5. </em>Grunninum er heimilað at rinda lands-kassanum part av ársúrslitinum eftir skatt.” <em type="bold">2. </em>Aftan á § 4 a verður sett:“ <em type="bold">§ 4 b. </em>Grunnurin fær heimild til at veita P/F </p>
<p>Vága Floghavn lán á í mesta lagi 350 mió. kr.</p>
<p>Lánið kann vera rentufrítt og fellur til gjaldingar upp til 10 ár eftir, at lánið er latið. <em type="bold">§ 4 c. </em>Grunnurin fær heimild til at veita P/F </p>
<p>Suðuroyartunlinum lán á í mesta lagi 350 mió. kr. Lánið kann vera rentufrítt og fellur til gjaldingar upp til 30 ár eftir, at lánið er latið. <em type="bold">§ 4 d. </em>Inntøka sum verður staðfest av rentu-fríum lánum, sbr. § 4 b og § 4 c, hjá nevndu partafeløgunum, telist ikki við í teirra skatt-skyldugu inntøku.” <em type="bold">§ 2 </em></p>
<p><em type="italic">Stk. 1. </em>Henda løgtingslóg kemur í gildi dagin eftir at hon er kunngjørd. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>§ 1, nr. 1 hevur virknað frá 1. januar 2025. </p>
<p xml:lang="isl">Í Tinganesi, 11. desember 2025</p>
<p><em type="bold">Aksel V. Johannesen (sign.) </em>løgmaður </p>
<p xml:lang="nob">Lm. nr. 27/2025</p>
<p xml:lang="isl">Givið út 13. desember 2025</p>
</body></document>
