<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="laws"/><author><unknown/></author><wordcount>1368</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>Ll 209-2025.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nno">Nr. 209 15. desember 2025</p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg um broyting í ymsum løgtingslógum í sambandi við at ávísar sektir fara í landskassan </em>(Fylgibroytingar til broyting í revsilógini § 50, stk. 1) </p>
<p>Samsvarandi samtykt Løgtingsins staðfestir og kunnger løgmaður hesa løgtingslóg:</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Almanna- og mentamálaráðið </em><em type="bold">§ 1 </em></p>
<p xml:lang="dan">Í lov nr. 677 af 22. december 1919 om Forbud mod</p>
<p>Videresalg af Billetter til offentlige Forlystelser, sum broytt við lov nr. 127 af 15. april 1930 og § 12 í løgtingslóg nr. 91 frá 7. juni 2020, verður § 3, stk. 2 orðað soleiðis: “ <em type="italic">Stk. 2. </em>Sektirnar fara í landskassan.” </p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Fiskivinnu- og samferðslumálaráðið </em><em type="bold">§ 2 </em></p>
<p>Í løgtingslóg nr. 152 frá 23. desember 2019 um sjófeingi (Sjófeingislógin), sum seinast broytt við løgtingslóg nr. 91 frá 7. mai 2025, verður § 67 orðað soleiðis: “ <em type="bold">§ 67. </em>Sektir álagdar við heimild í hesi løgtingslóg fara í landskassan.” </p>
<p><em type="italic">Fíggjarmálaráðið </em><em type="bold">§ 3 </em></p>
<p xml:lang="dan">Í lov nr. 481 af 10. september 1920 om afgivelse af statistiske oplysninger om husleje m.v., sum broytt við lov nr. 127 af 15. april 1930 og lov nr. 186 af 7. juni 1958, verður § 3, 3. pkt. orðað soleiðis: <span type="quote" xml:lang="isl">“Sektir og dagsektir fara í landskassan.”</span> <em type="bold">§ 4 </em></p>
<p xml:lang="dan">Í anordning nr. 468 af 8. november 1921 om hvorved lov om arveafgift af 27. maj 1908 sættes i kraft på Færøerne, sum broytt við løgtingslóg nr. 13 frá 4. apríl 1955, anordning nr. 272 af 14. maj 1986 og løgtingslóg nr. 124 frá 7. desember 2012, verður § 41, stk. 3 orðað soleiðis:“ <em type="italic">Stk. 3 </em>. Sektir eftir hesi fyriskipan fara í lands-kassan.” <em type="bold">§ 5 </em></p>
<p xml:lang="dan">Í lov nr. 95 af 25. marts 1933 om Statistik <em type="bold"></em>verður § 6, 2. pkt. orðað soleiðis:<span type="quote" xml:lang="isl">“Sektir fara í landskassan.”</span> </p>
<p><em type="italic">Løgmálaráðið </em><em type="bold">§ 6 </em></p>
<p>Í lov nr. 272 af 6. maj 1921 om Pantelaanervirk-somhed og Handel med brugte Genstande <em type="bold"></em>verður § 16, stk. 4 orðað soleiðis: “ <em type="italic">Stk. 4 </em>. Sektirnar, bæði álagdar og viðtiknar, fara í landskassan og kommunukassan, helvtina til hvønn.” <em type="bold">§ 7 </em></p>
<p xml:lang="dan">Í anordning nr. 224 af 5. oktober 1936 for Fær-øerne om offentlig Auktion ved Auktionsledere, sum broytt við anordning nr. 133 af 7. maj 1958, anordning 386 af 26. september 1970 og § 21 í løgtingslóg nr. 91 frá 7. juni 2020, verður § 21, stk. 2 orðað soleiðis: “ <em type="italic">Stk. 2. </em>Sektir fara í landskassan.” </p>
<p><em type="italic">Umhvørvismálaráðið </em><em type="bold">§ 8 </em></p>
<p xml:lang="dan">Í anordning nr. 49 af 19. februar 1934 for Fær-øerne om Gifte og andre for Sundheden farlige</p>
<p>Stoffer, sum broytt við § 19 í løgtingslóg nr. 91 frá 7. juni 2020 og § 4 í løgtingslóg nr. 168 frá 16.desember 2021, verður § 15, stk. 2 orðað soleiðis:“ <em type="italic">Stk. 2. </em>Sektir fara í landskassan.” <em type="bold">§ 9 </em></p>
<p>Í løgtingslóg nr. 53 frá 27. november 1952 um viðarlundir, sum broytt við lóg nr. 186 frá 7. juni</p>
<p>Givið út 20. desember 20251958, løgtingslóg nr. 58 frá 22. august 1975, § 5 í løgtingslóg nr. 110 frá 29. juni 1995 og § 2 í løg-tingslóg nr. 149 frá 19. desember 2023 verður § 6 orðað soleiðis: “ <em type="bold">§ 6. </em>Hann, sum ger skaða á skógfriðingarskyldugt lendi, eitt nú inn á vøkstur, dýr, stik ella annað, kemur undir sekt, sum fer í landskassan og má har-aftrat endurgjalda skaðan. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Undir somu sekt kemur hann, sum ger seg inn á skógfriðingarskyldugt lendi.” <em type="bold">§ 10 </em></p>
<p>Í løgtingslóg nr. 13 frá 20. mars 1958 um starvs-menn, sum broytt við lóg nr. 186 frá 7. juni 1958 og løgtingslóg nr. 36 frá 2. juni 1970 verður í § 16, stk. 2, § 18, stk. 3 og § 19, stk. 2 <span type="quote" xml:lang="fin">“ríkiskassan”</span> broytt til: <span type="quote">“landskassan”</span>. <em type="bold">§ 11 </em></p>
<p>Í løgtingslóg nr. 29 frá 26. november 1953 um tekniskar innleggingar, sum broytt við lóg nr. 186 frá 7. juni 1958, løgtingslóg nr. 142 frá 10. juni 1993 og § 3 í løgtingslóg nr. 149 frá 19. desember 2023 verður í § 8, stk. 2 <span type="quote" xml:lang="fin">“ríkiskassan”</span> broytt til: <span type="quote" xml:lang="isl">“lands-kassan”</span>.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Uttanríkis- og vinnumálaráðið </em><em type="bold">§ 12 </em></p>
<p xml:lang="dan">Í lov nr. 54 af 15. februar 1895 om Forholdsregler til Beskyttelse af undersøiske Telegraf- og Telefon-ledninger, sum broytt við lov nr. 134 af 10. maj 1915, lov nr. 127 af 15. april 1930, lov nr. 72 af 5. marts 1979 og § 4 í løgtingslóg nr. 91 frá 7. juni 2020, <em type="bold"></em>verður § 6, stk. 2, 2. pkt. orðað soleiðis: <span type="quote" xml:lang="isl">“Sektir fara í landskassan.”</span> <em type="bold">§ 13 </em></p>
<p xml:lang="dan">Í lov nr. 81 af 30. marts 1895 for Færøerne om tilsyn med udvandreres befordring, sum broytt við lov nr. 127 af 15. april 1930, § 5 í løgtingslóg nr. 91 frá 7. juni 2020 og § 1 løgtingslóg nr. 168 frá 16. desember 2021, verður § 16, 2. pkt. orðað soleiðis: <span type="quote" xml:lang="isl">“Sektir fara í landskassan.”</span> <em type="bold">§ 14 </em></p>
<p xml:lang="dan">Í lov nr. 71 af 7. april 1899 om Salg af inden-landske Haveprodukter og indenlandsk Frugt ved offentlig Auktion, sum broytt við lov nr. 127 af 15. april 1930, lov nr. 186 af 7. juni 1958 og § 8 í løgtingslóg nr. 91 frá 7. juni 2020, verður § 2, 3. pkt. orðað soleiðis: <span type="quote">“Um seinast nevndi móti betri vitan ella við at seta til viks vanligt eftiransni, selur á uppboðssølu útlendskar garðvørur ella útlendskar fruktir, verður hann revsaður við sekt, sum fellur í landskassan.”</span> <em type="bold">§ 15 </em></p>
<p xml:lang="dan">Í lov nr. 139 af 7. maj 1937 om Kontrol med</p>
<p>Tilvirkning af Krigsmateriel m.m., sum broytt við § 22 í løgtingslóg nr. 91 frá 7. juni 2020 og § 5 í løgtingslóg nr. 168 frá 16. desember 2021, verður § 11 orðað soleiðis: “ <em type="bold">§ 11. </em>Brot á ásetingar í hesi lóg ella reglum ásettar við heimild í hesi lóg verða revsað við sekt ella undir skerpandi umstøðum við fongsli í upp til 1 ár, og í hesum føri kann hald verða lagt á ólógliga framleiddar ella handlaðar lutir ella evni, til frama fyri landskassan. Í teimum førum, har slíkur inn-dráttur ikki kann fremjast, kann tí seka verða álagt at rinda eina upphædd, sum svarar til virðið. </p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Stk. 2. </em>Sektirnar fara í landskassan.” <em type="bold">§ 16 </em></p>
<p xml:lang="dan">Í lov nr. 169 af 18. maj 1937 for Færøerne om</p>
<p>Benyttelse af Indsøer og Vandløb, sum broytt við lov nr. 186 af 7. juni 1958, lov nr. 92 af 23. februar 1988, løgtingslóg nr. 110 frá 29. juni 1995 og § 23 í løgtingslóg nr. 91 frá 7. juni 2020, verður § 17, stk. 3 orðað soleiðis: “ <em type="italic">Stk. 3. </em>Sektir fara í landskassan.” <em type="bold">§ 17 </em></p>
<p xml:lang="dan">Í lov nr. 170 af 18. maj 1937 for Færøerne om</p>
<p>Grandestævne m.m., sum broytt við lov nr. 186 af 7. juni 1958, lovbekendtgørelse 555 af 1. november 1984 og § 24 í løgtingslóg nr. 91 frá 7. juni 2020, verður § 16, stk. 1 orðað soleiðis: <span type="quote">“Brot á viðtøkur, samtyktar á grannastevnu, verða, um ikki onnur revsing er skyldug eftir aðrari lóg-gávu, revsað við sekt, sum fellir til landskassan.”</span> <em type="bold">§ 18 </em></p>
<p xml:lang="dan">Í lov nr. 171 af 18. maj 1937 for Færøerne om</p>
<p>Hegn og Markfred, sum broytt við løgtingslóg nr. 25 frá 31. mars 1949, løgtingslóg nr. 30 frá 17. marts 1951, lov nr. 186 af 7. juni 1958, lov nr. 242 af 7. juni 1963, lovbekendtgørelse nr. 555 af 1. november 1984, § 25 í løgtingslóg nr. 91 frá 7. juni 2020 og § 19 í løgtingslóg nr. 66 frá 30. mai 2024, <em type="bold"></em>verður § 34, 5. pkt. orðað soleiðis: “Yvirskotið verður latið politinum, t.e. fútanum ella sýslumanninum, sum skal rinda djóraeigaranum hetta, um hesin boðar frá innan 1 ár eftir innlatanina. </p>
<p>Boðar hesin ikki frá innan hesa freist, fer yvirskotið í landskassan.” 2 <em type="bold">§ 19 </em></p>
<p xml:lang="nob">Í lov nr. 172 av 18. maj 1937 for Færøerne om</p>
<p>Haugers Styrelse og Drift m.m., sum broytt við midlertidig bekendtgørelse nr. 6 af 4. januar 1944, lov nr. 186 af 7. juni 1958, løgtingslóg nr. 55 frá 16. august 1962, lovbekendtgørelse nr. 555 af 1. novem-ber 1984, § 14, stk. 2 í løgtingslóg nr. 82 frá 19. juni 1990, løgtingslóg nr. 77 frá 25. mai 2009, § 26 í løgtingslóg nr. 91 frá 7. juni 2020 og § 2 í løg-tingslóg nr. 92 frá 7. mai 2025 verður § 48, stk. 4, 1. pkt. orðað soleiðis: <span type="quote">“Sektir álagdar við heimild í hesi lóg fara í lands-kassan.”</span> <em type="bold">§ 20 </em></p>
<p>Henda løgtingslóg kemur í gildi 1. januar 2026.</p>
<p xml:lang="isl">Í Tinganesi, 15. desember 2025</p>
<p><em type="bold">Aksel V. Johannesen (sign.) </em>løgmaður </p>
<p xml:lang="nob">Lm. nr. 32/2025 3</p>
</body></document>
