<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><year>2011</year><wordcount>997</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>Kunngerd_um_provtalsstiga.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>277</p>
<p>A2011 Hefti 33</p>
<p>ISSN 0907-905X</p>
<p>Kunngerðablaðið</p>
<p>Við heimild í § 16, stk. 2 í løgtingslóg nr. 125 frá 20. juni 1997 um fólkaskúlan, sum seinast broytt við løgtingslóg nr. 67 frá 26. mai 2011, verður ásett: <em type="bold">§ 1. </em>Næmingur, sum til próvtøkur og royndir skal prógva eitt kunnleika- og førleikastig, verður mettur sambært próvtalsstiganum niðanfyri, sbr. tó § 9:12: fyri framúr gott avrik10: fyri sera gott avrik 7: fyri gott avrik 4: fyri hampiligt avrik02: fyri toluligt avrik, sum kann verða góðtikið 00: fyri ikki nøktandi avrik-3: fyri heilt vánaligt avrik <em type="italic">Stk. 2 </em>. Eftirmetingar, royndir og próvtøkur fara fram sambært reglunum í kunngerð um próvtøkur fólka-skúlans. <em type="italic">Stk. 3. </em></p>
<p>Próvtalsstigin verður nýttur, tá ið ársmet og støðumet verða givin. <em type="bold">§ 2. </em>12: Verður givið fyri avrik, sum lýtaleyst ella mest sum lýtaleyst lýkur málini í námsætlanini í lærugreinini. <em type="bold">§ 3. </em>10: Verður givið fyri sera gott avrik, ið við onkrum smávegis lýtum lýkur flestu málini í námsætlanini í lærugreinini. <em type="bold">§ 4. </em>7: Verður givið fyri gott avrik, ið við nøkrum <em type="bold"></em>lýtum, væl lýkur málini í námsætlanini í lærugreinini. <em type="bold">§ 5. </em>4: Verður givið fyri hampiligt avrik, ið hevur fleiri grov lýti og ikki lýkur málini væl í námsætlanini í lærugreinini. <em type="bold">§ 6. </em>02: Verður givið fyri toluligt avrik, ið akkurát stendur mát, og í minsta mun lýkur málini í náms-ætlanini í lærugreinini. <em type="bold">§ 7. </em>00: Verður givið fyri ikki nøktandi avrik, ið ikki stendur mát og ikki lýkur málini í námsætlanini í lærugreinini. <em type="bold">§ 8. </em>-3: Verður givið fyri heilt vánaligt avrik, sum als ikki kann verða góðtikið. </p>
<p><em type="italic">Onnur døming </em><em type="bold">§ 9. </em>Skrivligt ummæli og/ella talmet verða nýtt í sambandi við verkætlanaruppgávu sambært lógini. </p>
<p><em type="italic">Próvtalsgeving </em><em type="bold">§ 10. </em>Tá ið ein próvtøka er byrjað, verður próvtal givið, uttan so at próvtøkan verður slitin orsakað av burturvísing ella sjúku. Er orsøkin sjúka, verður próvtal givið í sambandi við sjúkrapróvtøku. <em type="bold">§ 11. </em>Próvtøkuavrik verða mett samsvarandi teim-um fakligu málunum, ið eru sett í námsætlanini, fyri ávísu lærugreinina ella fakligu og verkligu und-irvísingargongdina. <em type="bold">§ 12. </em>Í føroyskari rættskrivingaruppgávu í 9. fl. og skrivligum enskum í 9. og 10. fl. verða heildarpróvtøl givin. <em type="italic">Stk. 2 </em>. Rættskrivingaruppgávan fatar um rættskriving og mállæru; rættskriving telur 2/3 og mállæran 1/3. <em type="italic">Stk </em>. 3. Skrivligt enskt fatar um málviðgerð og fram-seting; málviðgerð telur ¼ og framseting ¾. <em type="italic">Stk. 4 </em>. Heildarpróvtølini verða hækkað ella lækkað til næsta próvtal á próvtalsstiganum. Hækkað verður, um miðaltalið er mitt ímillum tvey próvtøl. </p>
<p><em type="italic">Prógv og skjalaváttanir </em><em type="bold">§ 13. </em>Á prógvum og skjalaváttanum skulu øll próvtøl sambært próvtalsstiganum verða lýst við samsvarandi bókstavi frá ECTS-stiganum sbr. fylgiskjali 1. </p>
<p>Nr. 109 29. august 2011</p>
<p><em type="bold">Kunngerðumpróvtalsstiga og aðra døming í fólkaskúlanum </em>278 </p>
<p><em type="italic">Undantak og frávik </em><em type="bold">§ 14. </em>Mentamálaráðið kann víkja frá hesi kunngerð, tá ið talan er um serlig viðurskifti. <em type="italic">Stk. 2. </em></p>
<p>Mentamálaráðið kann loyva, at vikið verð-ur frá reglunum í hesi kunngerð, tá ið talan er um eitt frammanundan góðkent royndar- og menn ing ar-virksemi.</p>
<p><em type="italic">Gildiskoma og skiftisreglur </em><em type="bold">§ 15. </em>Henda kunngerð kemur í gildi dagin eftir, at hon er kunngjørd, og hevur virknað frá 1. august 2011. <em type="italic">Stk. 2. </em></p>
<p>Samstundis fer úr gildi kunngerð nr. 99 frá 14. november 1980 um próvtalsstiga, tó soleiðis, at nevnda kunngerð framvegis er galdandi fyri næmingar í 9. flokki skúlaárið 2011/12 og fyri næmingar í 10. flokki skúlaárini 2011/12 og 2012/13.</p>
<p>Mentamálaráðið, 29. august 2011</p>
<p><em type="bold">Helena Dam á Neystabø (sign.) </em>landsstýriskvinna/ Leivur Harryson (sign.)279 </p>
<p><em type="bold">Fylgiskjal 1 </em></p>
<p><em type="bold">Próvtalsstigin týddur til enskt </em>12: For an excellent performance displaying a high level of command of all aspects of the relevant material, with no or only a few minor weaknesses.10: For a very good performance displaying a high level of command of most aspects of the relevant material, with only minor weaknesses.7: For a good performance displaying good command of the relevant material but also some weaknesses.4: For a fair performance displaying some command of the relevant material but also some major weaknesses.02: For a performance meeting only the minimum requirements for acceptance.00: For a performance which does not meet the minimum requirements for acceptance.-3: For a performance which is unacceptable in all respects. </p>
<p><em type="bold">Samband millum próvtalsstigan og ECTS-stigan </em></p>
<p>Próvtalið 12 í próvtalsstiganum svarar til A á ECTS-stiganum</p>
<p>Próvtalið 10 í próvtalsstiganum svarar til B á ECTS- stiganum</p>
<p>Próvtalið 7 í próvtalsstiganum svarar til C á ECTS- stiganum</p>
<p>Próvtalið 4 í próvtalsstiganum svarar til D á ECTS- stiganum</p>
<p>Próvtalið 02 í próvtalsstiganum svarar til E á ECTS- stiganum</p>
<p>Próvtalið 00 í próvtalsstiganum svarar til Fx á ECTS- stiganum</p>
<p>Próvtalið -3 í próvtalsstiganum svarar til F á ECTS- stiganum</p>
<p><em type="bold">Umseting til enskt frá próvtalsstiganum til ECTS-stigan </em></p>
<p>The mark 12 on the scale is identic with A at the ECTS scale</p>
<p>The mark 10 on the scale is identic with B at the ECTS scale</p>
<p>The mark 7 on the scale is identic with C at the ECTS scale</p>
<p>The mark 4 on the scale is identic with D at the ECTS scale</p>
<p>The mark 2 on the scale is identic with E at the ECTS scale</p>
<p>The mark 00 on the scale is identic with Fx at the ECTS scale</p>
<p>The mark -3 on the scale is identic with F at the ECTS scale280</p>
<p type="listitem">Hefti 33</p>
<p type="listitem">Nr. 109-110</p>
<p type="listitem">Útgivið tann 2. september 2011</p>
<p>FØROYAPRENT · Svanamerktur prentlutur 541 705 <em type="bold">§ 1 </em></p>
<p>Í kunngerð nr. 22 frá 14. mai 2008 um próvtøkur fólkaskúlans verða gjørdar hesar broytingar:1) § 40 verður orðað soleiðis: „Í sambandi við próvtalsgeving, royndir og árs- og støðumet verður kunngerð um próvtalsstiga og aðra døming í fólkaskúlanum brúkt.“2) Í § 42, stk. 2, verður í seinasta pkt. „00“ broytt til „-3“. <em type="bold">§ 2 </em></p>
<p>Henda kunngerð kemur í gildi dagin eftir, at hon er kunngjørd, og hevur virknað frá 1. august 2011. <em type="italic">Stk. 2. </em>§ 1, nr. 1 og nr. 2 eru tó ikki galdandi fyri næmingar í 9. flokki skúlaárið 2011/12 og næmingar í 10. flokki skúlaárini 2011/12 og 2012/13. </p>
<p>Nr. 110 29. august 2011</p>
<p><em type="bold">Kunngerð um broyting í kunngerð um próvtøkur fólkaskúlans </em></p>
<p>Mentamálaráðið, 29. august 2011</p>
<p><em type="bold">Helena Dam á Neystabø (sign.) </em>landsstýriskvinna/ <em type="italic"></em>Leivur Harryson (sign.) </p>
</body></document>
