<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>1576</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>K 004-2026.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="kal">Nr. 4 14. januar 2026</p>
<p><em type="bold">Kunngerð um at skipa fiskiskapin hjá skipum undir íslendskum flaggi í føroyskum sjógvi í 2026 </em></p>
<p>Við heimild í § 25, stk. 4, § 26, stk. 2, § 34, stk. 1, nr. 1-4 og 6, stk. 2, nr. 2, 4 og 6-9 og stk. 3 og § 64, stk. 2 í løgtingslóg nr. 152 frá 23. desember 2019 um sjófeingi (Sjófeingislógin), sum broytt við løgtings-lóg nr. 106 frá 29. juni 2020, løgtingslóg nr. 185 frá 18. desember 2020, løgtingslóg nr. 170 frá 21.desember 2021 og løgtingslóg nr. 155 frá 20. desem-ber 2023, verður ásett:</p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kapittul 1 </em></p>
<p><em type="bold">Virkisøki § 1. </em>Kunngerðin fevnir um veiðu eftir svartkjafti,makreli og norðhavssild í føroyskum sjógvi við skipum undir íslendskum flaggi samsvarandi síná-millum fiskiveiðiavtalu millum Føroyar og Ísland fyri 2026. </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kapittul 2 </em></p>
<p><em type="bold">Veiða eftir svartkjafti § 2. </em>Loyvt er skipum undir íslendskum flaggi atfiska íslendsku kvotuna av svartkjafti í føroyskum sjógvi fram til 1. august 2026. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Í mesta lagi 15 skip kunnu vera á svart-kjaftaveiðu samstundis. Talið kann verða avmarkað til minni enn 15 skip, um tað gerst ov trongt á fiski-leiðunum. Vørn tekur avgerð um øki og um tal av skipum í slíkum førum. </p>
<p><em type="italic">Fiskileiðir </em><em type="bold">§ 3. </em>Loyvt er ikki at royna eftir svartkjafti við troliá teimum leiðum nevndar í stk. 2 og 3. </p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Stk. 2. </em>Á landgrunninum innan fyri linjur drignar millum hesi støð og í hesi raðfylgju: 1) 62°50'00<span type="quote" xml:lang="vep">"N, 07°11'00"</span>V2) 62°53'00<span type="quote" xml:lang="vep">"N, 06°40'00"</span>V3) 62°50'00<span type="quote" xml:lang="vep">"N, 06°10'00"</span>V4) 62°43'00<span type="quote" xml:lang="vep">"N, 05°38'00"</span>V5) 62°32'00<span type="quote" xml:lang="vep">"N, 05°02'00"</span>V6) 62°25'00<span type="quote" xml:lang="vep">"N, 04°15'00"</span>V7) 62°19'00<span type="quote" xml:lang="vep">"N, 04°00'00"</span>V8) 62°01'00<span type="quote" xml:lang="vep">"N, 04°00'00"</span>V9) 61°17'00<span type="quote" xml:lang="vep">"N, 04°56'00"</span>V10) 60°26'00<span type="quote" xml:lang="vep">"N, 06°10'00"</span>V11) 60°26'00<span type="quote" xml:lang="vep">"N, 06°32'00"</span>V12) 60°35'00<span type="quote" xml:lang="vep">"N, 06°35'00"</span>V13) 61°23'00<span type="quote" xml:lang="vep">"N, 07°30'00"</span>V14) 61°25'25<span type="quote" xml:lang="vep">"N, 08°01'00"</span>V15) 61°32'48<span type="quote" xml:lang="vep">"N, 08°20'30"</span>V16) 61°49'00<span type="quote" xml:lang="vep">"N, 08°41'50"</span>V17) 62°00'00<span type="quote" xml:lang="vep">"N, 10°00'00"</span>V18) 62°40'00<span type="quote" xml:lang="vep">"N, 10°00'00"</span>V19) 62°40'00<span type="quote" xml:lang="vep">"N, 08°00'00"</span>V20) 62°50'00<span type="quote" xml:lang="vep">"N, 07°11'00"</span>V </p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Stk. 3. </em>Á Føroyabanka innan fyri linjur drignarmillum hesi støð og í hesi raðfylgju: 1) 60°50'00<span type="quote" xml:lang="vep">"N, 07°57'00"</span>V2) 61°03'00<span type="quote" xml:lang="vep">"N, 07°57'00"</span>V3) 61°15'30<span type="quote" xml:lang="vep">"N, 08°16'00"</span>V4) 61°13'20<span type="quote" xml:lang="vep">"N, 08°42'12"</span>V5) 61°00'00<span type="quote" xml:lang="vep">"N, 09°11'00"</span>V6) 60°48'40<span type="quote" xml:lang="vep">"N, 09°25'00"</span>V7) 60°24'00<span type="quote" xml:lang="vep">"N, 09°07'00"</span>V8) 60°50'00<span type="quote" xml:lang="vep">"N, 07°57'00"</span>V </p>
<p><em type="italic">Reiðskapur </em><em type="bold">§ 4. </em>Tá svartkjaftur verður veiddur við uppsjóvar-troli, skulu meskarnir í trolinum ikki vera minni enn 35 mm. <em type="bold">§ 5. </em>Trolið skal hava innsetta skiljirist, tá royntverður eftir svartkjafti á leiðunum norðan fyri 60°20'00''N og sunnan fyri eina linju drigna í ein beinan eystan úr punktinum 63°00'00''N, 06°00'00''V og út á fiskimarkið, og 315° rættvísandi úr punktinum 63°00'00''N, 06°00'00''V og út á fiski-markið. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Ristseksjónin skal setast inn framman fyri posan. Ristin skal hava rimar við í mesta lagi 55 mm millum hvørja. Hallið á ristini skal vera 45°- 60°. Op skal vera í netinum undir ristini. Opið skal vera breiddin á ristini og skal vera frítt soleiðis, at hjá-veiða ótarnað sleppur út. Skjal 1 vísir skitsu av rist og ristseksjón. </p>
<p>Givið út 14. januar 2026</p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kapittul 3 </em></p>
<p><em type="bold">Veiða eftir norðhavssild og makreli § 6. </em>Skip undir íslendskum flaggi hava atgongd at fiska íslendsku kvotuna av norðhavssild í føroyskum sjógvi fram til 1. august 2026. <em type="bold">§ 7. </em>Loyvt er skipum undir íslendskum flaggi at fiska 1.300 tons av makreli í føroyskum sjógvi fram til 1. august 2026. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Umframt kvotuna sambært stk. 1 hava skip undir íslendskum flaggi atgongd at fiska upp til 9.419 tons av íslendsku kvotuni av makreli í føroys-kum sjógvi í 2026. </p>
<p><em type="italic">Reiðskapur </em><em type="bold">§ 8. </em>Loyvt er at fiska norðhavssild við uppsjóvar-troli ella nót. <em type="bold">§ 9. </em>Tá makrelur ella norðhavssild verða veidd við uppsjóvartroli, skulu meskarnir í trolinum ikki vera minni enn 35 mm. </p>
<p><em type="italic">Fiskileiðir </em><em type="bold">§ 10. </em>Fiskiskapur eftir norðhavssild sambært § 6 kann bert fara fram uttan fyri linjur drignar 12 fjórðingar úr grundlinjunum norðan fyri 62°30’N. <em type="bold">§ 11. </em>Fiskiskapur eftir makreli sambært § 7 kann bert fara fram uttan fyri linjur drignar 12 fjórðingar úr grundlinjunum. <em type="bold">§ 12. </em>Kemur skip inn í øki, har tað ikki hevur loyvi at fiska, skal allur fiskireiðskapur vera burturstúg-vaður á sínum natúrliga staði og trolveirar úrsjek-laðir. </p>
<p><em type="italic">Útgerð umborð fyri skip, sum veiða norðhavssild og makrel </em><em type="bold">§ 13. </em>Gloppið millum rimarnar í pumpukassanum kann í mesta lagi vera 10 mm. Rimarnar skulu vera sveisaðar fastar. Um pumpukassin hevur hol í staðin fyri rimar, skal tvørmátið á holunum ikki fara upp um 10 mm. Hol í sliskuni, áðrenn pumpukassan, skulu ikki vera meiri enn 15 mm í tvørmáti. <em type="bold">§ 14. </em>Skip skulu ikki vera innrættað soleiðis, at møguligt er at tøma fisk úr tangunum undir vatn-ganginum. <em type="bold">§ 15. </em>Vørn kann krevja at fáa tekningar frá skip-um, sum vísa, hvussu fongurin verður hagreiddur umborð og um tømingarmøguleikar. Skip skulu til einhvørja tíð hava avrit av hesum tekningum. <em type="bold">§ 16. </em>Fiskifør, sum ikki frysta veiðuna umborð, hava ikki loyvi at hava ella brúka sjálvvirkandi støddarskiljarar umborð. Um veiðan verður fryst ella virkað umborð, skal hetta gerast beint eftir støddar-skiljing. </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kapittul 4 </em></p>
<p><em type="bold">Ymiskar ásetingar </em></p>
<p><em type="italic">Loyvi </em><em type="bold">§ 17. </em>Fiskifør undir íslendskum flaggi kunnu bert byrja fiskiskap á føroysku landleiðunum, um tey eru á lista yvir fiskifør, sum Ísland hevur givið loyvi at fiska á føroysku landleiðunum sambært hesi kunn-gerð. Listin skal vera fráboðaður og góðkendur av føroyskum myndugleikum. </p>
<p><em type="italic">Hjáveiða og ungfiskur </em><em type="bold">§ 18. </em>Í fiskiskapi eftir svartkjafti, norðhavssild ella makreli skal samlaða hjáveiðan av fiskasløgunum toskur, hýsa, upsi og kongafiskur, hvørki fyri hvørt hál ella fyri túrin, vera meir enn 2% av samlaðu veiðuni fyri túrin ella hálið. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Skiparin hevur skyldu at boða Vørn frá, er íblandingin av fiskasløgunum toskur, hýsa, upsi og kongafiskur meir enn 2% av samlaðu vektini í hvørj-um háli ella kasti. <em type="bold">§ 19. </em>Sambært § 59, stk. 1 í løgtingslógini kann fiskiveiðieftirlitið áseta bráðfeingis veiðibann fyri ávísan fiskiskap á ávísum leiðum í føroyskum sjógvi, har hjáveiða er meira enn ásetta hámarkið. </p>
<p>Bráðfeingis veiðibann kann lýsast fyri upp til 4 vikur hvørja ferð. <em type="bold">§ 20. </em>Fiskifør, sum fiska sambært hesi kunngerð, skulu halda seg til ásetingarnar um ungfisk, ásettar í kunngerð um vernd av ungfiski og hámark fyri íblanding av ungfiski. </p>
<p><em type="italic">Leiðir </em><em type="bold">§ 21. </em>Fiskifør, sum fiska sambært hesi kunngerð, skulu halda seg til ásetingarnar um friðað øki, ásettar í kunngerð um at friða ávísar leiðir í føroyskum sjógvi fyri veiðu við troli og øðrum reiðskapi og í kunngerð um tíðaravmarkað veiðibann á gýtingar-leiðum. </p>
<p><em type="italic">Umrokningarfaktorar </em><em type="bold">§ 22. </em>Við umrokning av fiski og fiskavørum til runda vekt skulu hesir umrokningarfaktorar nýtast fyri makrel: 1) Kruvdur, við høvdi: 1,15. 2) Kruvdur, avhøvdaður: 1,30. 3) Flak við skræðu og beinum: 2,60. 4) Flak, uttan skræðu, við beinum: 2,60. 5) Flak uttan skræðu og bein: 2,60. 6) Fiskamjøl: 5,11. 2 <em type="bold">§ 23. </em>Við umrokning av fiski og fiskavørum til runda vekt skulu hesir umrokningarfaktorar nýtast fyri norðhavssild: 1) Kruvd, við høvdi: 1,00. 2) Kruvd, avhøvdað: 1,00. 3) Flak við skræðu og beinum: 2,00. 4) Flak, uttan skræðu, við beinum: 2,00. 5) Flak uttan skræðu og bein: 2,00. 6) Fiskamjøl: 5,11. <em type="bold">§ 24. </em>Við umrokning av fiski og fiskavørum til runda vekt skulu hesir umrokningarfaktorar nýtast fyri svartkjaft: 1) Kruvdur, við høvdi: 1,20. 2) Kruvdur, avhøvdaður: 1,40. 3) Flak við skræðu og beinum: 2,80. 4) Flak, uttan skræðu, við beinum: 2,80. 5) Flak uttan skræðu og bein: 2,80. 6) Fiskamjøl: 5,11. </p>
<p><em type="italic">Undirmálsfiskur </em><em type="bold">§ 25. </em>Veiðan av undirmálsmakreli skal ikki vera meir enn 10% av samlaðu vektini av veiðuni fyri túrin. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Makrelur, ið er undir 30 cm, mátaður fremst úr høvdinum til aftast á stertinum, tá hann er strektur, er undirmálsmakrelur. <em type="bold">§ 26. </em>Veiðan av undirmálssild skal ikki vera meir enn 10% av samlaðu vektini av veiðuni fyri túrin. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Sild, ið er undir 22 cm, mátað fremst úr høvdinum til aftast á stertinum, tá hon er strekt, er undirmálssild. </p>
<p><em type="italic">Umskipingar </em><em type="bold">§ 27. </em>Sambært § 26, stk. 1 í løgtingslógini er um-skiping av veiðu ikki loyvd. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Vørn kann tó loyva umskiping við bryggju í føroyskari havn samsvarandi galdandi NEAFC-reglum hesum viðvíkjandi. </p>
<p><em type="italic">Fráboðanarskyldur </em><em type="bold">§ 28. </em>Fiskifar undir íslendskum flaggi, sum hevur loyvi at fiska í føroyskum sjógvi sambært hesi kunngerð, skal boða frá samsvarandi ásetingunum í kunngerð um elektroniskar fráboðanir fyri skip undir norskum og íslendskum flaggi í føroyskum sjógvi. </p>
<p><em type="italic">Eygleiðari </em><em type="bold">§ 29. </em>Vørn ger av, um eygleiðari skal vera umborð á fiskiførum, ið fiska sambært hesi kunngerð. </p>
<p>Fiskifarið ber allar útreiðslur av at hava eygleiðara umborð. Eygleiðarar hava loyvi at nýta samskiftis-útgerðina umborð til tess at hava samband við Vørn og við aðrar myndugleikar.</p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kapittul 5 </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Revsireglur og gildistíð </em></p>
<p><em type="italic">Revsing </em><em type="bold">§ 30. </em>Brot á §§ 3-5 og 8-14, § 15, 2. pkt., §§ 16 og 18, §§ 22-24, § 25, stk. 1, § 26, stk. 1 og § 28 verða revsað við sekt, er ikki harðari revsing ásett eftir aðrari lóg. Á sama hátt verður tann revsaður, sum ikki fylgir boðum sambært § 15, 1. pkt. ella forðar </p>
<p>Vørn í at útinna sínar uppgávur sambært § 29.</p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Feløg og aðrir løgfrøðiligir persónar koma undir revsiábyrgd eftir reglunum í kapitli 5 í revsi-lógini. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Sambært § 70 í løgtingslógini kann Vørn beinanvegin taka aftur rættin til at reka vinnuligan fiskiskap, um brot er framt sambært stk. 1. Rætturin at reka vinnuligan fiskiskap kann takast aftur upp til 4 vikur hvørja ferð. </p>
<p><em type="italic">Gildistíð </em><em type="bold">§ 31. </em>Henda kunngerð kemur í gildi dagin eftir, at hon er kunngjørd og fer úr gildi 1. januar 2027. </p>
<p>Tilfeingis- og vinnumálaráðið, 14. januar 2026</p>
<p><em type="bold">Eirikur í Jákupsstovu (sign.) </em>landsstýrismaður / Pól E. Egholm (sign.) 3 </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Skjal 1 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Skitsa av rist og ristseksjón </em></p>
<p>Skiljiristin hevur sum endamál at skilja stóran fisk frá smáum og sleppa størra fiskinum út gjøgnum op í undir-netinum.</p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Ristseksjón </em></p>
<p>Ristseksjónin skal setast inn framman fyri posan. Ristin skal hava rimar við í mesta lagi 55 mm millum hvørja.</p>
<p>Hallið á ristini skal vera 45° - 60°. Op skal vera í netinum undir ristini. Opið skal vera breiddin á ristini og skal vera frítt soleiðis, at hjáveiða ótarnað sleppur út.</p>
<p xml:lang="smn"><em type="bold">Skiljirist </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Veiða </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Hjáveiða </em>4 </p>
</body></document>
