<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>457</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>K 006-2025.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="kal">Nr. 6 23. januar 2025</p>
<p><em type="bold">Kunngerð um avtalur o.a. innan somu fyritøku ella samtak </em></p>
<p>Við heimild í § 4, stk. 2, í løgtingslóg nr. 72 frá 22. mai 2023 um kapping verður ásett: <em type="bold">§ 1. </em>Avtalur, viðtøkur og samskipað framferðinnan somu fyritøku ella samtak, fevna í hesi kunngerð um: 1)loddrættar samtaksavtalur sambært § 2, treytað av, at dótturfyritøkurnar ikki hava nakað veruligt sjálvræði til at skipa teirra framferð á marknaðinum,2)vatnrættar samtaksavtalur, sambært § 3, ella3)innanhýsis avtalur í lutafeløgum, um hesar avtalur eru avmarkaðar til tað, ið er neyðugt til tess at tryggja ein nøktandi rakstur av lutafelagnum og varðveitslu av styrki í gjørdum avtalum, sambært § 4. <em type="bold">§ 2. </em>Við loddrættar samtaksavtalur í hesi kunngerð er at skilja avtalur o.a., sum eru gjørdar millum fyritøkur, ið hava tað í § 6 í vinnufelagalógini ásetta tilknýtið. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Við veruligt sjálvræði, sambært § 1, nr. 1, er at skilja, at dótturfyritøkurnar ikki eru undir fyriskipanarrættinum hjá móðurfyritøkuni. <em type="bold">§ 3. </em>Við vatnrættar samtaksavtalur í hesi kunngerðer at skilja avtalur o.a., gjørdar millum tvær ella fleiri fyritøkur, sum við skrivligari avtalu ella sambært áseting í viðtøkunum hjá fyritøkunum geva seg undir felags leiðslu, ella eru undir avgerandi ávirkan frá slíkari, við teirri fyritreyt, at: 1)felags leiðslan samskipar atferðina hjá luttakandi fyritøkunum á marknaðinum,2)luttakandi fyritøkurnar eru varandi undirgivnar felags leiðsluni, og3)ein skipan er gjørd um býti av handilsligum váða og fíggjarligum úrslitum. <em type="bold">§ 4. </em>Við lutafyritøkur í hesi kunngerð er at skiljaeindir, ið hava tað í § 4 í vinnufyritøkulógini nevnda endamál. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Við innanhýsis avtalur, sambært § 1, nr. 3, er at skilja avtalur o.a., gjørdar millum lutafelagið og limir tess ella sínámillum avtalur o.a. hjá limunum, t.d. um sínámillum skuldarbinding hjá limunum, atkvøðu og umboðan í lutafelagnum, og sum ikki hava týðandi ávirkan á onnur, enn limirnar og lutafelagið. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Við nøktandi rakstur av lutafelagnum, sam-bært § 1, nr. 3, er at skilja vanlig gagnnýtsla av kapasitetinum hjá felagnum. </p>
<p><em type="italic">Stk. 4. </em>Við varðveitslu av styrki í gjørdum av-talum, sambært § 1, nr. 3, er at skilja skylda hjá limunum at lata síni áhugamál sum keyparar ella veitarar verða røkt gjøgnum lutafelagið í eitt avmarkað tíðarskeið. Um lutafelagið ikki hevur eina ráðandi støðu, er hetta tíðarskeið í mesta lagi tvey ár. Um lutafelagið hevur eina ráðandi støðu, skal tíðarskeiðið vera munandi styttri. <em type="bold">§ 5. </em>Henda kunngerð kemur í gildi dagin eftir, athon er kunngjørd, og samstundis fer úr gildi kunngerð nr. 10 frá 11. mars 2008 um avtalur v.m. innan somu fyritøku ella samtak, kunngerð nr. 7 frá 13. mars 2008 um virksemið hjá Kappingareftirlitinum og kunngerð nr. 8 frá 13. mars 2008 um starvs- og fundarskipan fyri Kappingarráðið. </p>
<p>Uttanríkis- og vinnumálaráðið, 23. januar 2025</p>
<p><em type="bold">Høgni Hoydal (sign.) </em>landsstýrismaður / Herálvur Joensen (sign.) </p>
<p>Givið út 31. januar 2025</p>
</body></document>
