<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>707</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>K 002-2026.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="kal">Nr. 2 6. januar 2026</p>
<p><em type="bold">Kunngerð um próvtalsstiga og døming í føroyskum sum annaðmál fyri vaksin </em></p>
<p>Við heimild í § 10 í løgtingslóg nr. 58 frá 29. mai 2024 um føroyskt sum annaðmál verður ásett:</p>
<p><em type="italic">Próvtalsstigin </em><em type="bold">§ 1. </em>Lesandi, sum til próvtøkur og ymsar innan-hýsis eftirmetingar, skal prógva eitt kunnleikastig og førleikastig, verður mettur sambært námsætlanini. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Metingin kann vera staðið, ikki staðið ella eitt próvtøkutal í samsvari við próvtalsstigan niðan-fyri: 1) 12 verður givið fyri framúr gott avrik, sum lýta-leyst ella mest sum lýtaleyst lýkur málini ínámsætlanini.2) 10 verður givið fyri sera gott avrik, ið viðonkrum smávegis lýtum lýkur flestu málini ínámsætlanini.3) 7 verður givið fyri gott avrik, ið við nøkrumlýtum, væl lýkur málini í námsætlanini.4) 4 verður givið fyri hampiligt avrik, ið hevurfleiri grov lýti og ikki lýkur málini væl í náms-ætlanini.5) 02 verður givið fyri nøktandi avrik, ið akkurátstendur mát, og í minsta mun lýkur málini ínámsætlanini.6) 00 verður givið fyri ikki nøktandi avrik, ið ikkistendur mát og ikki lýkur málini í námsætlani-ni.7) -3 verður givið fyri heilt vánaligt avrik, sum alsikki kann verða góðtikið. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Próvtalsstigin verður týddur til enskt í skjali 1. Harumframt verður sambandið millum próvtals-stigan og ECTS-stigan ásett í sama skjali. </p>
<p><em type="italic">Próvtalsgeving </em><em type="bold">§ 2. </em>Próvtal verður givið út frá eini heildarmetingav, í hvønn mun avrikið lýkur tey fakligu málini, ið eru sett í námsætlanini í føroyskum sum annaðmál fyri vaksin. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Próvtal verður givið í teimum próvtøkum, har próvtøkuúrslitið er eitt próvutøkutal, sambært § 1, nr. 1-7. <em type="bold">§ 3. </em>Um próvdómari ella próvhoyrari metir umavrikið, er tað hann, sum ásetir próvtalið. Um bæði próvdómari og próvhaldari meta um avrikið, verður próvtalið ásett eftir samráðing teirra millum. Í sam-ráðingini er próvdómarin tann fyrri at skjóta upp eitt próvtal. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Semjast próvdómari og próvhoyrari ikki um sama próvtal, geva teir hvør sítt próvtal, og endaliga próvtalið fyri avrikið verður tá miðatalið hækkað ella lækkað til tað talið í próvtalsstiganum, ið er næst við. Liggur miðaltalið mitt ímillum tvey próvtøl í stiganum, verður tað hækkað, um próvdómarin hevur givið hægra talið og lækkað, um próvdómarin hevur givið lægra talið. </p>
<p><em type="italic">Gildiskoma </em><em type="bold">§ 4. </em>Henda kunngerð kemur í gildi dagin eftir, athon er kunngjørd. </p>
<p>Barna- og útbúgvingarmálaráðið, 6. januar 2026</p>
<p><em type="bold">Djóni Nolsøe Joensen (sign.) </em>landsstýrismaður / Poul Geert Hansen (sign.) </p>
<p>Givið út 12. januar 2026</p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Skjal 1 </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Próvtalsstigin týddur til enskt </em>12: For an excellent performance displaying a high level of command of all aspects of the relevant material, with no or only a few minor weaknesses, specified in the curriculum’s objectives. 10: For a very good <em type="bold">performance </em>displaying a high level of command of most aspects of the relevant material, with only minor weaknesses, specified in the curriculum’s objectives. 7: For a good performance displaying good command of the relevant material but also some weaknesses, specified in the curriculum’s objectives. 4: For a fair performance displaying some command of the relevant material but also some major weaknesses, specified in the curriculum’s objectives. 02: For a performance meeting only the minimum requirements for acceptance, specified in the curriculum’s objectives. 00: For a performance which does not meet the minimum requirements for acceptance, specified in the curriculum’s objectives. -3: For a performance which is unacceptable in all respects. </p>
<p><em type="bold">Samband millum próvtalsstigan og ECTS-stigan </em></p>
<p>Próvtalið 12 í próvtalsstiganum svarar til A á ECTS-stiganum.</p>
<p>Próvtalið 10 í próvtalsstiganum svarar til B á ECTS-stiganum.</p>
<p>Próvtalið 7 í próvtalsstiganum svarar til C á ECTS-stiganum.</p>
<p xml:lang="isl">Próvtalið 4 í próvtalsstiganum svarar til D á ECTS-stiganum.</p>
<p xml:lang="isl">Próvtalið 02 í próvtalsstiganum svarar til E á ECTS-stiganum.</p>
<p>Próvtalið 00 í próvtalsstiganum svarar til Fx á ECTS-stiganum.</p>
<p>Próvtalið -3 í próvtalsstiganum svarar til F á ECTS-stiganum.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Umseting til enskt frá próvtalsstiganum til ECTS-stigan </em></p>
<p xml:lang="eng">The mark 12 on the scale is equivalent to A on the ECTS scale.</p>
<p xml:lang="eng">The mark 10 on the scale is equivalent to B on the ECTS scale.</p>
<p xml:lang="eng">The mark 7 on the scale is equivalent to C on the ECTS scale.</p>
<p xml:lang="eng">The mark 4 on the scale is equivalent to D on the ECTS scale.</p>
<p xml:lang="eng">The mark 2 on the scale is equivalent to E on the ECTS scale.</p>
<p xml:lang="eng">The mark 00 on the scale is equivalent to Fx on the ECTS scale.</p>
<p xml:lang="eng">The mark -3 on the scale is equivalent to F on the ECTS scale. 2</p>
</body></document>
