<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>441</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>K 019-2025.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nno">Nr. 19 3. mars 2025</p>
<p><em type="bold">Kunngerð um gjøld fyri løggildingar, ávís eftirlit og loyvisbrøv frá Arbeiðs- og brunaeftirlitinum </em></p>
<p>Við heimild í § 62 b, nr. 3, 7 og 8 í løgtingslóg nr. 70 frá 11. mai 2000 um arbeiðsumhvørvi, sum broytt við løgtingslóg nr. 40 frá 13. mai 2013, § 17, stk. 1 í løgtingslóg nr. 46 frá 15. mai 2007 um kavaravinnu og kavaraútgerð, og § 18 í løgtingslóg nr. 28 frá 30. apríl 2007 um spreingievni og spreingiarbeiði v.m., verður ásett: <em type="bold">§ 1. </em>Ársgjald fyri løggilding av serkønum virki,sambært kunngerð um løggilding av serkønum veitarum mótvegis Arbeiðs- og brunaeftirlitinum, er 4.000 kr. <em type="bold">§ 2. </em>Gjøld fyri myndugleikaeftirlit, sum Arbeiðs- og brunaeftirlitið ger við lyftum o.ø., sambært kunngerð um uppseting og nýtslu av lyftum o.ø.: 1) </p>
<p xml:lang="nno">Uppsetingareftirlit: 3.600 kr.2)</p>
<p>Regluligt eftirlit við fólkalyftum: 3.100 kr.3)</p>
<p>Regluligt eftirlit við góðslyftum, rullutrappum, byggilyftum o.tíl.: 1.400 kr. <em type="bold">§ 3. </em>Gjøld fyri myndugleikaeftirlit, sum Arbeiðs- og brunaeftirlitið ger av dampketlum og trýstskipanum, sambært kunngerð um innrætting og nýtslu av trýstberandi útbúnaði: 1) </p>
<p xml:lang="nno">Uppsetingareftirlit av dampketli: 5.000 kr.2)</p>
<p>Regluligt eftirlit við dampketli: 4.400 kr.3)</p>
<p xml:lang="nno">Trýstroynd av dampketli: 4.500 kr.4)</p>
<p>Uppsetingareftirlit av øðrum trýstskipanum, rørskipanum o.ø.: 6.000 kr.5)</p>
<p>Regluligt eftirlit við øðrum trýstskipanum, rørskipanum o.ø. við upp til 100 kg av kølievni: 1.200 kr.6)</p>
<p>Regluligt eftirlit við øðrum trýstskipanum, rørskipanum o.ø. við meira enn 100 kg og minni enn 5.000 kg av kølievni: 3.000 kr.7)</p>
<p>Regluligt eftirlit við øðrum trýstskipanum, rørskipanum o.ø. við 5.000 kg og meira av kølievni: 4.400 kr. <em type="bold">§ 4. </em>Gjøld fyri loyvisbrøv, sambært kunngerð umloyvisbræv til kranar, gaffiltrukkar og onnur lyfti- og flutningstól, kunngerð um innrætting og nýtslu av trýstberandi útbúnaði og kunngerð um kavaraskúlar, kavaraskeið og góðkenda kavaraútbúgving: 1) </p>
<p>Útskriva nýtt loyvisbræv: 1.200 kr.2)</p>
<p>Endurútskriva loyvisbræv: 500 kr.3)</p>
<p>Útskriva prógv, sum er burturblivið: 500 kr.4)</p>
<p>Umbýti av loyvisbrævi frá øðrum landi: 1.200 kr. <em type="bold">§ 5. </em>Gjald fyri ummæli frá Arbeiðs- og brunaeftir-litinum, sambært § 7, stk. 2 í kunngerð um innrætting av føstum arbeiðsplássum, er 3.000 kr. <em type="bold">§ 6. </em>Gjald fyri góðkenning av spreingievnagoyms-lum, sambært § 1, stk. 7, § 3, stk. 1, § 4, stk. 2 og § 6, stk. 3 í kunngerð um goymslur til spreingievni, er 3.500 kr. <em type="bold">§ 7. </em>Gjald fyri myndugleikaeftirlit, sum Arbeiðs- og brunaeftirlitið ger, sambært § 27, stk. 2. í kunngerð um útinnan av kavaraarbeiði á tryggan hátt, er 3.000 kr. <em type="bold">§ 8. </em>Henda kunngerð kemur í gildi dagin eftir, athon er kunngjørd. Samstundis fer úr gildi kunngerð nr. 120 frá 22. august 2018 um gjøld fyri løggildingar, ávís eftirlit og loyvisbrøv frá Arbeiðs- og brunaeftirlitinum. </p>
<p xml:lang="isl">Umhvørvismálaráðið, 3. mars 2025</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Margit Stórá (sign.) </em>landsstýriskvinna / Pól Edvard Egholm (sign.) </p>
<p xml:lang="isl">Givið út 7. mars 2025</p>
</body></document>
