<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>658</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>K 020-2025.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nno">Nr. 20 3. mars 2025</p>
<p><em type="bold">Kunngerð um gjøld fyri eftirlit sambært løgtingslóg um mát og vekt </em></p>
<p>Við heimild í § 6 í løgtingslóg nr. 68 frá 5. mai 2022 um mát og vekt verður ásett: <em type="bold">§ 1. </em>Fyri eftirlit og váttan við myndugleikasertifi-kati av klassa III og IV single range vektum tekur Arbeiðs- og brunaeftirlitið: 1)0-30 kg: 1.900 kr.2)30-60 kg: 2.800 kr.3)60-150 kg: 3.400 kr.4)150-600 kg: 4.000 kr.5)600-1.500 kg: 4.500 kr.6)1.500-3.000 kg: 5.400 kr.7)3.000-6.000 kg: 9.000 kr. <em type="bold">§ 2. </em>Fyri eftirlit og váttan við myndugleikasertifi-kati av klassa II single range vektum tekur Arbeiðs- og brunaeftirlitið: 1)0-10 kg: 1.600 kr.2)10-75 kg: 2.400 kr.3)75-300 kg: 3.600 kr.4)300-1.000 kg: 4.200 kr.5)1.000-3.000 kg: 5.800 kr. <em type="bold">§ 3. </em>Fyri eftirlit og váttan við myndugleikasertifi-kati av klassa I single range vektum tekur Arbeiðs- og brunaeftirlitið eitt gjald, ið er ásett eftir kostnaðinum fyri tíðarnýtslu sambært § 11, umframt avleiddan kostnað, ið myndugleikin hevur av at gera eftirlitið. <em type="bold">§ 4. </em>Fyri eftirlit og váttan við myndugleikasertifi-kati av brúgvavektum og øðrum ikki-automatiskum single range vektum við max kapasiteti &gt; 6.000 kg tekur Arbeiðs- og brunaeftirlitið 18.000 kr., umframt útreiðslur fyri leigu av útgerð o.ø. <em type="bold">§ 5. </em>Fyri ISO stilling og eftirlit av vektum tekur </p>
<p xml:lang="isl">Arbeiðs- og brunaeftirlitið: 1)0-NJ'9PJNU2)0-10 kg (DV &gt; 1 mg): 2.300 kr.3)10-60 kg: 3.000 kr.4)60-300 kg: 3.400 kr.5)300-600 kg: 4.200 kr.6)600-1.500 kg: 5.700 kr.7)1.500-3.000 kg: 7.000 kr.8)3.000-6.000 kg: 9.000 kr. <em type="bold">§ 6. </em>Fyri eftirlit og góðkenning við myndugleika-sertifikati av ikki-automatiskum vektum við multiple-range tekur Arbeiðs- og brunaeftirlitið 3.600 kr. <em type="bold">§ 7. </em>Fyri eftirlit og góðkenning við myndugleika- </p>
<p xml:lang="isl">VHUWLILNDWLDYDXWRPDWLVNXPYHNWXP(8'.0,' 50 kg, tekur Arbeiðs- og brunaeftirlitið: 1)</p>
<p xml:lang="nob">Uppsamlingsvektir: 9.900 kr.2)</p>
<p>Prísmerkjarar og sekkjavektir og fyllivektir: 9.900 kr.3)</p>
<p xml:lang="nob">Doseringsvektir: 10.900 kr.4)</p>
<p>Karvektir: 11.600 kr. <em type="bold">§ 8. </em>Fyri eftirlit og góðkenning við myndugleika-sertifikati av automatiskum vektum, EU/DK/MID &gt; 50 kg, tekur Arbeiðs- og brunaeftirlitið: 1) </p>
<p xml:lang="nob">Uppsamlingsvektir: 9.600 kr.2)</p>
<p xml:lang="nob">Doseringsvektir: 9.600 kr.3)</p>
<p xml:lang="isl">Karvektir: 9.600 kr.4)</p>
<p>Flutningsbandsvektir: 9.600 kr. <em type="bold">§ 9. </em>Fyri eftirlit og góðkenning við myndugleika-sertifikati av fleirdimensiónellum mátarum, volumeskannarar, við atliti at OIML R129, tekur Arbeiðs- og brunaeftirlitið 12.000 kr., umframt avleiddan kostnað, ið myndugleikin hevur av at gera eftirlitið. <em type="bold">§ 10. </em>Fyri eftirlit við nøgdarmátarum við myndug-leikasertifikatum til olju og bensin tekur Arbeiðs- og brunaeftirlitið: 1)0-99 l/min., 1 funktión: 2.100 kr.2)0-99 l/min., 2 funktiónir: 2.800 kr.3)0-99 l/min., 3 funktiónir: 3.500 kr.4)0-99 l/min., 4 funktiónir: 4.200 kr.5)0-99 l/min., 5 funktiónir: 4.800 kr.6)0-99 l/min., 6 funktiónir: 5.600 kr.7)0-99 l/min., 7 funktiónir: 6.300 kr.8)0-99 l/min., 8 funktiónir: 7.000 kr.9)0-99 l/min., 9 funktiónir: 7.600 kr.10) 0-99 l/min., 10 funktiónir: 8.300 kr. 11) 0-99 l/min., 11 funktiónir: 9.000 kr. </p>
<p xml:lang="isl">Givið út 7. mars 202512) 0-99 l/min., 12 funktiónir: 9.800 kr. 13) 100-249 l/min., 1 funktión: 5.100 kr. 14) 100-249 l/min., 2 funktiónir: 7.000 kr. 15) 100-249 l/min., 3 funktiónir: 8.900 kr. 16) 100-249 l/min., 4 funktiónir: 10.900 kr. 17) 100-249 l/min., 5 funktiónir: 12.900 kr. 18) 100-249 l/min., 6 funktiónir: 14.800 kr. 19) 250-1000 l/min., 1 funktión: 6.000 kr. 20) 250-1000 l/min., 2 funktiónir: 9.300 kr. 21) 250-1000 l/min., 3 funktiónir: 14.800 kr. 22) 250-1000 l/min., 4 funktiónir: 15.500 kr. 23) 1001-2000 l/min., 1 funktión: 8.100 kr. 24) 1001-2000 l/min., 2 funktiónir: 12.500 kr.</p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Er neyðugt at stilla útgerðina hjá kunda-num, verður tímagjald lagt afturat sambært § 11. <em type="bold">§ 11. </em>Fyri at bíða, um útgerðin hjá kundanum ikki er klár, um bíðast skal eftir, at útgerðin verður um-væld, ella um onnur líknandi viðurskifti gera, at eftirlitsfólkið hjá Arbeiðs- og brunaeftirlitinum bíðar, tekur Arbeiðs- og brunaeftirlitið 350 kr. um tíman. Tikið verður fyri hvønn byrjaðan hálvan tíma. <em type="bold">§ 12. </em>Fyri eftirlit og góðkenning uttan fyri vanliga arbeiðstíð, ið er mánadag til fríggjadag frá klokkan 08:00 til 17:00, tekur Arbeiðs- og brunaeftirlitið 525 kr. um tíman. Tikið verður fyri hvønn byrjaðan hálvan tíma. <em type="bold">§ 13. </em>Henda kunngerð kemur í gildi dagin eftir, at hon er kunngjørd. Samstundis fer úr gildi kunngerð nr. 100 frá 13. september 2023 um gjøld fyri eftirlit sambært løgtingslóg um mát og vekt. </p>
<p xml:lang="isl">Umhvørvismálaráðið, 3. mars 2025</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Margit Stórá (sign.) </em>landsstýriskvinna / Pól Edvard Egholm (sign.) 2 </p>
</body></document>
