<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>343</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>K 029-2025.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nno">Nr. 29 18. mars 2025</p>
<p><em type="bold">Kunngerð um stuðul til dupult húsarhald </em></p>
<p>Við heimild í § 4, stk. 4 í løgtingslóg nr. 93 um ferðastuðul, sum broytt við løgtingslóg nr. 144 frá 20. desember 2024, og § 2, stk. 3 og 4 og § 4, stk. 3 í løgtingslóg nr. 95 frá 6. juni 1997 um stuðul til dupult húsarhald verður ásett: <em type="bold">§ 1. </em>Stuðul til dupult húsarhald verður bert veittureftir umsókn. Serligt umsóknarblað skal nýtast, tá søkt verður um stuðul. <em type="bold">§ 2. </em>Fyri útreiðslur í sambandi við dupult húsar-hald eru hesar stuðulsupphæddir ásettar: 1) </p>
<p>Fyri leigu av høli er upphæddin 488 kr. um mánaðin.2)</p>
<p>Fyri eykaútreiðslur til kost er upphæddin 20,50 kr. fyri hvønn arbeiðsdag.3)</p>
<p>Innlendis ferðing aftur og fram eina ferð um vikuna, útroknað eftir § 2 í løgtingslóg um stuðul til ferðaútreiðslur.</p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Minstaupphæddin, ið viðkomandi sjálvur skal bera, er ásett til 850 kr. fyri stuðulsskeiðið. Stuðulsskeiðini eru frá 1. januar til 30. juni og frá 1. juli 31. til desember. <em type="bold">§ 3. </em>Stuðul til dupult húsarhald er treytaður av, atútleigarin váttar, at tær av umsøkjaranum givnu upplýsingar viðvíkjandi íbúð og leigutíð eru rættar. <em type="bold">§ 4. </em>Stuðul verður ikki veittur persónum, ið havarætt til endurgjald á annan hátt fyri ferðaútreiðslur ella útreiðslur í sambandi við dupult húsarhald, eins og ein ikki kann fáa stuðul til ferðaútreiðslur í størri mun enn ásett í § 2 í løgtingslóg um stuðul til ferðaútreiðslur og § 2 í løgtingslógini um stuðul til dupult húsarhald. <em type="bold">§ 5. </em>Avgerðir tiknar sambært løgtingslóg umstuðul til ferðaútreiðslur og løgtingslóg um stuðul til dupult húsarhald kunnu innan 4 vikur kærast til Føroya Kærustovn. Kæran skal vera skrivlig og grundgeving fyri kæruni skal vera við. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Freistin í stk. 1 verður roknað frá tí degi, kærarin hevur fingið fráboðan um avgerðina. <em type="bold">§ 6. </em>Henda kunngerð kemur í gildi dagin eftir, athon er kunngjørd. Samstundis fer úr gildi kunngerð nr. 131 frá 30. september 2009 um stuðul til ferðaútreiðslur og dupult húsarhald. </p>
<p xml:lang="isl">Fíggjarmálaráðið, 18. mars 2025</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Ruth Vang (sign.) </em>landsstýriskvinna / Bjarni Askham Bjarnason (sign.) </p>
<p xml:lang="isl">Givið út 24. mars 2025</p>
</body></document>
