<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>393</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>K 068-2025.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="isl">Nr. 68 30. apríl 2025</p>
<p><em type="bold">Kunngerð um broyting í ymsum kunngerðum við heimild í løgtingslóg um barsilsskipan (Barsilslógin) </em>(Hámarkið fyri barsilspening verður javnað árliga) <em type="bold">§ 1 </em></p>
<p>Í kunngerð nr. 91 frá 31. mai 2001 um umsiting av</p>
<p>Barsilsskipan, sum broytt við kunngerð nr. 119 frá 5. desember 2016, kunngerð nr. 19 frá 16. mars2018, § 2 í kunngerð nr. 98 frá 7. september 2023 ogkunngerð nr. 80 frá 15. juli 2024, verða gjørdar hesarbroytingar: <em type="bold">1. </em>Í § 1, stk. 1 verður <span type="quote" xml:lang="nob">“§ 13, stk. 1”</span> broytt til: <span type="quote" xml:lang="nob">“§13, stk. 1 og 3”</span>. <em type="bold">2. </em>Í § 4, stk. 2 verður <span type="quote" xml:lang="vep">“30.000.”</span> broytt til: <span type="quote">“barsils-peninginum, sum løntakarin hevur rætt til sbrt.§ 1, stk. 1.”</span> <em type="bold">§ 2 </em></p>
<p>Í kunngerð nr. 96 frá 24. september 2012 um sjálvbodna trygging av barsilspeningi til løntakarar, ið sigla við skipum, skrásett í Føroya Altjóða Skipa-skrá, sum broytt við kunngerð 20 frá 16. mars 2018, § 4 í kunngerð nr. 98 frá 7. september 2023 og kunn-gerð nr. 81 frá 15. juli 2024, verða gjørdar hesarbroytingar: <em type="bold">1. </em>Í § 5, stk. 2 verður aftan á 1. pkt. sum nýtt pkt.sett:<span type="quote">“Útrokningargrundarlagið kann tó í mesta lagivera 12 ferðir hámarksupphæddina fyri mánað-arliga barsilspeninginum sbrt. § 13, stk. 1 og 3 íløgtingslógini.”</span> <em type="bold">2. </em>Í § 5, stk. 3, 2. pkt. verður <span type="quote">“, tó í mesta lagi30.000 kr. um mánaðin”</span> strikað. <em type="bold">§ 3 </em></p>
<p>Í kunngerð nr. 6 frá 23. januar 2003 um sjálvbodna trygging av barsilspeningi til løntakarar, sum broytt við kunngerð nr. 21 frá 16. mars 2018 og § 3 í kunn-gerð nr. 98 frá 7. september 2023, verður í § 5, stk. 2 aftan á 1. pkt. sum nýtt pkt. sett: <span type="quote">“Útrokningargrundarlagið kann tó í mesta lagi vera 12 ferðir hámarksupphæddina fyri mánaðarliga barsilspeninginum sbrt. § 13, stk. 1 og 3 í løgtings-lógini.”</span> <em type="bold">§ 4 </em></p>
<p>Í kunngerð nr. 90 frá 31. mai 2001 um barsil-spening til sjálvstøðugt vinnurekandi, sum broytt við kunngerð nr. 22 frá 16 mars 2018 og § 1 í kunngerð nr. 98 frá 7. september 2023, verður í § 5, stk. 2 aftan á 1. pkt. sum nýtt pkt. sett: <span type="quote">“Útrokningargrundarlagið kann tó í mesta lagi vera 12 ferðir hámarksupphæddina fyri mánaðarliga barsilspeninginum sbrt. § 13, stk. 1 og 3 í løgtings-lógini.”</span> <em type="bold">§ 5 </em></p>
<p>Henda kunngerð kemur í gildi 1. mai 2025.</p>
<p xml:lang="isl">Umhvørvismálaráðið, 30. apríl 2025</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Margit Stórá (sign.) </em>landsstýriskvinna / Pól E. Egholm (sign.) </p>
<p xml:lang="isl">Givið út 30. apríl 2025</p>
</body></document>
