<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>1628</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>K 085-2025.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="est">Nr. 85 6. mai 2025</p>
<p><em type="bold">Kunngerð um tøknilig krøv og fyriskipan av tinglýsingarskipanini </em></p>
<p>Við heimild í § 24 a, stk. 3, sum ásett í § 1, nr. 13, í løgtingslóg nr. 128 frá 13. desember 2024 um broyting í løgtingslóg um tinglýsing, lov om Gælds-breve, løgtingslóg um tinglýsingargjøld v.m. og løgtingslóg um tinglýsingaravgjald verður ásett:</p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kapittul 1 </em></p>
<p><em type="bold">Talgilda undirskriftin § 1. </em>Tann talgilda undirskriftin, sum skal brúkastvið stovnan og fráboðan av skjølum til tinglýsingar, skal lúka krøvini í løgtingslóg um talgildan sam-leika. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Talgild innritan skal haraftrat brúkast við atgongd til upplýsingar um longu framdar ting-lýsingar, fráboðanir, uppsløg o.a. við uppsløgum í akfarsbókini. <em type="bold">§ 2. </em>Við móttøku av einum elektroniskum skjali tiltinglýsingar ger Umhvørvisstovan eitt eftirlit av teimum tilknýttu talgildu undirskriftunum umframt til hvønn, tann einstaka talgilda undirskriftin hoyrir til. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Kann ein talgild undirskrift, sum sambært løgtingslógini ella øðrum forskriftum skal setast á eitt elektroniskt skjal, ikki góðkennast, sbr. stk. 1, kann tinglýsing ikki fremjast. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Umhvørvisstovan kann krevja, at rakstrar-gjaldið fyri nýtslu av talgildari undirskrift verður rindað í sambandi við fráboðanina av talgildum skjølum til tinglýsingar. <em type="bold">§ 3. </em>Innihaldið í einum skjali, sum verður fráboðað til tinglýsingar, má ikki broytast, eftir tað hevur fingið talgilda undirskrift. <em type="bold">§ 4. </em>Fráboðanir frá Tinglýsingini, undir hesumfráboðanir um tinglýsing, verða sendar elektroniskt, sbr. stk. 2. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Fráboðan um tinglýsing verður send við vanligum posti í teimum førum, har Umhvørvis-stovan av tøkniligum ávum ikki hevur møguleika at senda fráboðanina elektroniskt. </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kapittul 2 </em></p>
<p><em type="bold">Tøknilig krøv til skjøl § 5. </em>Skjøl, sum skulu vera grundarlag fyri ting-lýsing, skulu vera stovnaði við nýtslu av teimum sniðum, sum eru atkomulig umvegis talgildu inn-latingarskipanina hjá Umhvørvisstovuni. <em type="bold">§ 6. </em>Talgild fylgiskjøl til eitt skjal, ið verður frá-boðað til tinglýsingar, skulu vera av slagnum PDF. </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kapittul 3 </em></p>
<p><em type="bold">Funkur í talgildu innlatingarskipanini </em></p>
<p><em type="italic">Nýtsla av funkum í tinglýsingarskipanini </em><em type="bold">§ 7. </em>Til talgildu innlatingarskipanina er knýtt eittundirskrivingaryvirlit, ein fulltrúardátugrunnur um-framt yvirlit yvir skjøl, sum umvegis innlatingar-skipanina eru send til tinglýsingar. <em type="bold">§ 8. </em>Tá eitt elektroniskt skjal, sum skal fráboðasttil tinglýsingar, er útfylt, kann fráboðarin gera niðan-fyri standandi: 1) skjalið kann sendast til undirskrivingar, og2) tinglýsingaravgjald og tinglýsingargjald kannrindast </p>
<p><em type="italic">Undirskrivingarmappan </em><em type="bold">§ 9. </em>Talgilda undirskrivingin av einum skjali, sumskal fráboðast til tinglýsingar, verður gjørd í undir-skrivingarmappuni. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Tá eitt skjal verður lagt í undirskrivingar-mappuna, skal upplýsast, hvør fráboðari er og hvør síðani skal undirskriva skjalið, sbr. stk. 3. Haraftrat skal upplýsast ein teldupostadressa, hvar eini boð verða send, tá skjalið síðani verður undirskrivað. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>P-tøl og v-tøl hjá persónum og virkjum, sum skulu kunna undirskriva skjalið, skulu upp-lýsast. Er undirskrivarin eitt virki, skulu p-tølini hjá tekningarheimilaðum ella p-tølini hjá starvsfólku-num upplýsast. </p>
<p>Givið út 7. mai 2025 <em type="bold">§ 10. </em>Tá eitt skjal er undirskrivað talgilt, sbr. § 9,stk. 2, kann fráboðarin senda tað til tinglýsingar. </p>
<p>Fráboðarin skal undirskrivað skjalið talgilt. <em type="bold">§ 11. </em>Eitt skjal, sum liggur í undirskrivingar-mappuni, kann strikast av fráboðaranum. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Eitt skjal í undirskrivingarmappuni, sum ikki áðrenn 30 dagar er fráboðað til tinglýsingar, kann verða strikað av Umhvørvisstovuni. </p>
<p><em type="italic">Skráseting av skjølum </em><em type="bold">§ 12. </em>Í tinglýsingarskipanini verður neyðuga skjal-prógvanin, skjalváttan o.a. fyri tinglýsing skrásett. </p>
<p>Haraftrat verður fylgiskjal, sum víst verður til í fráboðaða skjalinum, skrásett í tinglýsingarskipani-ni.</p>
<p><em type="italic">Dátugrunnur fyri fulltrúir </em><em type="bold">§ 13. </em>Í dátugrunninum fyri fulltrúir verða fulltrúirskrásettar sambært § 49 b, sum ásett í § 1, nr. 37 í løgtingslógini og kapittul 3 í kunngerð um atgongd til akfarsbókina og um tinglýsingarháttin, sbr. tó stk. 4. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Í dátugrunninum fyri fulltrúir er ein skrá fyri galdandi og uppathildnar fulltrúir. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Eitt yvirlit yvir fulltrúir, sum eru knýttar til ein talgildan samleika, síggjast í fulltrúaryvirlitinum i innlatingarskipanini hjá tinglýsingini. Um talgilda undirskriftin, sum verður nýtt, er ein undirskrift hjá einum starvsfólki, síggjast allar fulltrúir, ið viðvíkja viðkomandi virki, í yvirlitinum. </p>
<p><em type="italic">Stk. 4. </em>Tær fulltrúir, sum eru fevndar av § 6, stk. 1, í kunngerð um atgongd til akfarsbókina og um tinglýsingarháttin, verða ikki skrásettar elektroniskt, men úttiknar av Tinglýsingini til manuella viðgerð. </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kapittul 4 </em></p>
<p><em type="bold">Íbinding til skipanina § 14. </em>Umhvørvisstovan kann loyva skipan-til-skipanatgongd til tinglýsingarskipanina. Íbindingin til skipanina skal góðkennast av Umhvørvisstovuni. <em type="bold">§ 15. </em>Umsókn um góðkenning av einari íbindingverður send Umhvørvisstovuni sambært § 50 c, stk. 4, sum ásett í § 1, nr. 42 í løgtingslógini. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Góðkenning av einari íbinding kann einans gerast, tá ið umsøkjarin er skrásettur sum stórkundi hjá Umhvørvisstovuni, sbr. § 5, stk. 2, sum ásett í § 4 í løgtingslógini og § 5, stk. 4, sum ásett í § 3, nr. 1 í løgtingslógini. <em type="bold">§ 16. </em>Við umsókn um góðkenning av einariíbinding skal umsøkjarin upplýsa hvørt eitt ella fleiri av starvsfólkunum í virkinum skulu virka sum umsitari av atgongd virkisins til tinglýsingar-skipanina. Hetta er tó ikki galdandi, um umsøkjari er ein góðkendur fráboðari, sbr. kapittul 4 í kunngerð um atgongd til akfarsbókina og um tinglýsingar-háttin. Í tílíkum føri verður atgongdin til skipanina umsitin av tí umsitara, ið er tilnevndur eftir § 13, stk. 2, í kunngerð um atgongd til akfarsbókina og um tinglýsingarháttin. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Umsitari hevur atgongd at skráseta starvs-fólk hjá virkinum, ið skulu kunna nýta íbindingina til skipanina. Umsitari kann ikki sjálvur fráboða skjøl til tinglýsingar við nýtslu av íbindingini til skipanina. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Við skráseting av starvsfólkum sambært stk. 2 skal umsitari upplýsa navn, p-tal og kontakt-upplýsingar hjá viðkomandi. </p>
<p><em type="italic">Stk. 4. </em>Um tað í mun til eitt ávíst virki, hvørs vegna fleiri starvsfólk umvegis skipan-til-skipan skulu hava atgongd til tinglýsingarskipanina, eru serligar orsakir, sum gera tað óskynsamt at tilnevna ein umsitara eftir stk. 1, kann Umhvørvisstovan gera av, at Umhvørvisstovan stendur fyri skrásetingini av starvsfólkunum hjá virkinum, sum skulu nýta at-gongdina. </p>
<p><em type="italic">Stk. 5. </em>Umhvørvisstovan ásetir reglur um tøkniligu krøvini, ið íbindingin til skipanina skal lúka. Lands-stýrisfólkið góðkennir reglurnar sambært 1. pkt. <em type="bold">§ 17. </em>Umhvørvisstovan kann afturkalla eitt loyvieftir § 14, um treytirnar í §§ 15 og 16 ikki longur eru loknar. Áðrenn Umhvørvisstovan afturkallar eitt loyvi, skal loyvishavarin hava høvi at greiða frá áskoðan sínari um hetta. </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kapittul 5 </em></p>
<p><em type="bold">Innihaldið í og nýtslan av tinglýsingarskipanini § 18. </em>Umhvørvisstovan er dátuábyrgdari fyri ting-lýsingarskipanina við tilknýttum dátagrunnum. <em type="bold">§ 19. </em>Tinglýsingarskipanin kann bert førast oggoymast hjá tí dátuviðgera, sum Umhvørvisstovan hevur gjørt avtalu við hesum viðvíkjandi t.e. veitari. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Veitari kann við loyvi frá Umhvørvis-stovuni lata uppgávuna til undirveitarar. <em type="bold">§ 20. </em>Tinglýsingarskipanin kann bert goyma upp-lýsingar, undir hesum persónupplýsingar, sum sam-bært løgtingslóg um tinglýsing ella øðrum tinglýs-ingarforskriftum kunnu førast í skipanina. <em type="bold">§ 21. </em>Upplýsingar í tinglýsingarskipanini kunnubert fáast til vegar við grundarlagi í fráboðaðum skjølum til tinglýsingar ella har tað annars sambært løgtingslóg um tinglýsing ella øðrum tinglýsingar-forskriftum er heimild at føra upplýsingar í skipa-nina, sbr. tó stk. 2. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Upplýsingar í tinglýsingarskipanini kunnu haraftrat fáast til vegar við elektroniskari flyting av upplýsingum frá skránni hjá Landsfólkayvirlitinum, adressuskránni, akfarsskránni og virkisskránni. 2 </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Eftir áheitan frá tinglýsingarskipanini verða upplýsingar, fevndar av stk. 2, fluttar beinleiðis umvegis Heldina til tinglýsingarskipanina. <em type="bold">§ 22. </em>Viðgerð av upplýsingum kann einansfremjast til dagføringar av upplýsingum í skipanini umframt viðgerð við tí í hyggju at framleiða upp-lýsingar, sum sambært løgtingslóg um tinglýsing ella øðrum tinglýsingarforskriftum skulu veitast av tinglýsingarskipanini. <em type="bold">§ 23. </em>Frá tinglýsingarskipanini kann elektroniskurflutningur av upplýsingum gerast í hesum førum: 1) Upplýsingar, sum eru viðkomandi fyri útrokn-ingina av tinglýsingaravgjaldi, kunnu latast </p>
<p>Gjaldstovuni.2) Upplýsingar frá tinglýsingarskipanini kunnulatast til eina góðkenda íbindingarskipan, sbr. §14, við teirri ætlan at fráboða eitt skjal til ting-lýsingar.</p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Úrskrift úr tinglýsingarskipanini verður gjørd á internetportalinum hjá Umhvørvisstovuni ella við brúki av einari góðkendari íbindingarskipan. </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kapittul 6 </em></p>
<p><em type="bold">Trygdartiløk fyri tinglýsingarskipanini § 24. </em>Umhvørvisstovan er fevnd av rundskriv um </p>
<p>KT-trygd og er av Fíggjarmálaráðnum flokkað í trygdarbólk 2. Viðgerð av persónupplýsingum skal fara fram í samsvari við løgtingslóg um vernd av persónupplýsingum.</p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Ein skrivlig avtala millum Umhvørvis-stovuna og veitaran, sbr. § 19, stk. 1, skal áseta, at reglurnar í teimum í stk. 1 nevndu reglum somu-leiðis eru galdandi fyri viðgerðina hjá veitaranum og møguligum undirveitarum hjá hesum, sbr. § 19, stk. 2. <em type="bold">§ 25. </em>Neyðugt eftirlit skal fremjast fyri at tryggja,at ósannar upplýsingar ikki verða viðgjørdar. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Upplýsingar, sum vísa seg vera ósannar, skulu, í tann mun tað er gjørligt sambært løgtingslóg um tinglýsing ella øðrum tinglýsingarforskriftum, skjótast gjørligt rættast ella strikast. <em type="bold">§ 26. </em>Starvsfólk hjá Umhvørvisstovuni, sum fáastvið skráseting av tinglýsingarskjølum, hava atgongd til at skráseta upplýsingar í skipanini. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Starvsfólk nevnd í stk. 1 fáa eitt persónligt og trúnaðarligt loyniorð, ið skal brúkast, tá tey rita inn í talgildu tinglýsingarskipanina við tí í hyggju at skráseta. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Umhvørvisstovan skal kanna, at starvsfólk, sum hava atgongd at skráseta í tinglýsingar-skipanini, framvegis hava tørv á teimum rættindum, ið tey eru heimilaði til. <em type="bold">§ 27. </em>Loyniorð skulu tøppast soleiðis, at tey ikkikunnu lesast. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Tá skrásetingar verða gjørdar av upplýs-ingum í skipanini ella ritað verður inn í skipanina, skulu við hvørt brúkaraskifti og tá farið verður frá einum skíggja, gerast tílíkar fyriskipanir, at nýggj innritan við ætlan um skráseting ella uppslag fer at krevja tøppan av persónligum og trúnaðarligum loyniorði. <em type="bold">§ 28. </em>Allar skrásetingar, sum verða gjørdar ítinglýsingarskipanini, skulu loggast. Loggurin skal innihalda upplýsingar um tíð, brúkara, slag av nýtslu og tilskilan av ogn, persóni ella akfari, sum upp-lýsingarnar viðvíkja. Skrásetingin skal goymast í minsta lagi í seks mánaðir. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Umhvørvisstovan og avvarðandi aðalráð kann til eina og hvørja tíð krevja logupplýsingar fyri skipanina frá veitaranum. <em type="bold">§ 29. </em>Allar avvístar atgongdarroyndir verða skrá-settar elektroniskt í tinglýsingarskipanini. </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kapittul 7 </em></p>
<p><em type="bold">Víðarilatan av upplýsingum úr tinglýsingarskipanini § 30. </em>Upplýsingar í skipanini kunnu latast víðaritil einhvønn í samsvari við reglurnar í løgtingslóg um tinglýsing og reglum ásettar sambært henni. </p>
<p>Upplýsingar um p-tøl verða ikki latnar víðari, sbr. § 50 c, stk. 1, í løgtingslóg um tinglýsing. Hevur likamligur persónur navnavernd og bústaðarvernd sambært § 25 í løgtingslóg um fólkayvirlit fer hetta haraftrat at síggjast í tinglýsingarskipanini.</p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kapittul 8 </em></p>
<p><em type="bold">Gildiskoma § 31. </em>Henda kunngerð kemur í gildi 20. mai 2025. </p>
<p>Umhvørvismálaráðið, 6. mai 2025</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Margit Stórá (sign.) </em>landsstýriskvinna / Pól E. Egholm (sign.) 3 </p>
</body></document>
