<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>611</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>K 094-2025.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="est">Nr. 94 8. mai 2025</p>
<p><em type="bold">Kunngerð um stuðul til bjargingarfeløg o.a. </em></p>
<p>Við heimild í § 6 í løgtingslóg nr. 61 frá 15. mai 2012 um tilbúgving (Tilbúgvingarlógin) verður ásett:</p>
<p><em type="italic">Endamál </em><em type="bold">§ 1. </em>Endamálið við hesi kunngerð er at ásetakarmar fyri, hvussu stuðulin á løgtingsfíggjarlógini til bjargingarfeløg verður býttur. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Stuðulin skal býtast soleiðis, at bjargingar-feløgini kunnu hava ein virknan leiklut í lands-tilbúgvingini, samsvarandi kapittul 2 í tilbúgvingar-lógini. </p>
<p><em type="italic">Strategiskt samstarv </em><em type="bold">§ 2. </em>Ein yvirskipað avtala um strategiska menningog samstarv skal gerast millum Arbeiðs- og bruna-eftirlitið, sum samskipandi myndugleika fyri til-búgving, og bjargingarfeløgini. Avtalan skal áseta, hvørjar uppgávur sjálvbodnu feløgini skulu røkja. </p>
<p>Bjargingarfeløg, sum eru skipað undir einum megin-felag, hava felags umboðan mótvegis Arbeiðs- og brunaeftirlitinum.</p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Avtalan skal m.a. taka støðu til: 1) Hvørjar uppgávur bjargingarfeløgini skulurøkja í landstilbúgvingini.2) Hvørjar førleikar feløgini og teirra limir skuluhava.3) Hvør útgerð skal útvegast.4) Hvar í landinum útgerðin og førleikarnir skuluvera staðsettir. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Avtalan skal góðkennast av landsstýris-fólkinum í tilbúgvingarmálum. </p>
<p><em type="italic">Stk. 4. </em>Avtalan verður galdandi í 5 ár, men kann eftirmetast og møguliga broytast á hvørjum ári. </p>
<p>Broytingar skulu góðkennast av landsstýrismanni-num. <em type="bold">§ 3. </em>Avtalan sambært § 2 forðar ikki fyri, at bjarg-ingarfeløg kunnu gera avtalur ella móttaka stuðul frá øðrum, t.d. kommunum, fyritøkum ella felagsskap-um. </p>
<p><em type="italic">Býtið av stuðli </em><em type="bold">§ 4. </em>Stuðul kann søkjast til:1) Rakstur.2) Útgerð.3) Útbúgving og førleikamenning.4) Aðrar verkætlanir. <em type="bold">§ 5. </em>Stuðulin verður býttur millum feløgini, sumeru partur av avtaluni sambært § 2. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Meginfeløg samskipa umsóknirnar fyri síni limafeløg og kunnu søkja um stuðul vegna limir sínar. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Arbeiðs- og brunaeftirlitið kann áleggja meginfeløgum og øðrum bjargingarfeløgum at sam-skipa umsóknirnar, fyri at tryggja skynsama nýtslu av stuðlinum. <em type="bold">§ 6. </em>Bert virkin bjargingarfeløg kunnu søkja umstuðul. Umsóknir skulu hava aðalfundarfrágreiðing og grannskoðaðan roknskap fyri undanfarna ár viðlagdar. Meginfeløg samskipa hetta fyri teirra limafeløg. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Fyri bjargingarfeløg, ið eru limir í einum meginfelag, kann meginfelagið lata inn felags grannskoðaðan roknskap vegna limafeløgini, um tað skrivliga átekur sær ábyrgdina av stuðlaðu verkætla-nunum. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Bjargingarfeløg, ið eru stovnað í inn-iverandi ári, eru undantikin kravinum um grann-skoðaðan ársroknskap. <em type="bold">§ 7. </em>Umsóknir um stuðul skulu latast Arbeiðs- ogbrunaeftirlitinum áðrenn 1. mai. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Um samlaða upphæddin, ið søkt verður um áðrenn 1. mai, er lægri enn játtanin, verður kunnað um møguligan tøkan stuðul. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Um samlaða upphæddin er hægri enn játtanin, kann Arbeiðs- og brunaeftirlitið heita á umsøkjararnar um at tillaga umsóknirnar. </p>
<p><em type="italic">Stk. 4. </em>Arbeiðs- og brunaeftirlitið kann krevja, at umsóknir verða endurskoðaðar, um tær ikki samsvara við endamálið ella avtaluna sambært § 2. </p>
<p>Givið út 8. mai 2025 <em type="bold">§ 8. </em>Landsstýrisfólkið tekur endaliga avgerð um býtið av stuðlinum eftir tilmæli frá Arbeiðs- og brunaeftirlitinum. <em type="bold">§ 9. </em>Nýtsla av stuðli skal kunna skjalprógvast. Um stuðulin ikki verður nýttur til játtaða endamálið, kann hann krevjast afturgoldin. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Roknskapur fyri stuðul, sum ikki eru fevndur av stk. 1, verður váttaður við grannskoð-anarátekning sambært §§ 3-8 í kunngerð um grann-skoðaraváttanir o.a., sbr. tó stk. 3. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Er talan um stuðul, sum er minni enn 50.000 kr., kann við roknskapi, sum er fevndur av stk. 2, verða latin váttan um víðkaða gjøgnumgongd sambært §§ 9-11 í kunngerð um grannskoðara-váttanir o.a. Er talan um stuðul, sum er minni enn 100.000 kr., verður krav ikki sett um váttan frá góð-kendum grannskoðara. </p>
<p><em type="italic">Ognir </em><em type="bold">§ 10. </em>Ognir, ið eru keyptar fyri stuðul, skulu skrásetast í navninum hjá felagnum ella megin-felagnum. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Ognir kunnu ikki seljast ella latast øðrum uttan góðkenning frá Arbeiðs- og brunaeftirlitinum. </p>
<p><em type="italic">Gildiskoma </em><em type="bold">§ 11. </em>Henda kunngerð kemur í gildi dagin eftir, at hon er kunngjørd, samstundis fer úr gildi reglugerðin fyri fíggjarjáttan til bjargingarfeløg frá 5. november 2002. </p>
<p>Løgmálaráðið, 8. mai 2025</p>
<p><em type="bold">Bjarni K. Petersen (sign.) </em>landsstýrismaður / Nella Festirstein (sign.) 2 </p>
</body></document>
