<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>252</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>K 100-2025.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="est">Nr. 100 27. mai 2025</p>
<p><em type="bold">Kunngerð um ferðaendurgjald, gjald fyri leigubil og bústað til kommunulæknaavloysarar </em></p>
<p>Við heimild í § 11, stk. 3 og § 14, stk. 2 í løgtings-lóg nr. 66 frá 28. apríl 2025 um at skipa heilsu-tænastur í nærumhvørvinum hjá borgaranum verður ásett:</p>
<p><em type="italic">Ferðaendurgjald og gjald fyri leigubil </em><em type="bold">§ 1. </em>Kommunulæknaavloysari, sum Heilsutrygdhevur sett í starv, fær endurgoldið ferðaútreiðslur soleiðis: 1) Ferðing millum heimið og flogvøll ella ferju-terminal í útlandi, har til ber at ferðast til </p>
<p>Føroya.2) Ferðaseðil til Føroya og úr Føroyum.3) Flutningsútreiðslur til bil.</p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Fyri útreiðslur í sambandi við bil verðurendurgjald veitt fyri: 1) At flyta bil til Føroya og úr Føroyum.2) Tunnilsgjøld til og frá arbeiðsstaðnum í sam-bandi við ferðing til og úr Føroyum. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Um avloysarin ikki hevur møguleika at hava bil við sær til Føroya, ella um avloysarin býr í </p>
<p>Føroyum og ikki hevur bil tøkan, verður bilur leigaður í avloysaratíðarskeiðinum.</p>
<p><em type="italic">Stk. 4. </em>Heilsutrygd rindar fyri leigubilin og út-reiðslur í sambandi við at leiga bilin. Avloysarin rindar allar aðrar útreiðslur í sambandi við leigu-bilin. </p>
<p><em type="italic">Gjald fyri bústað </em><em type="bold">§ 2. </em>Kommunan útvegar frían bústað til kommu-nulæknaavloysarar, sum Heilsutrygd setur í starv, í teimum førum tað ikki verður mett gjørligt hjá avloysaranum at røkja starvið frá egnum bústaði. </p>
<p><em type="italic">Gildiskoma </em><em type="bold">§ 3. </em>Henda kunngerð kemur í gildi 1. juni 2025, ogsamstundis fer kunngerð nr. 65 frá 29. september 2004 um hvørjar útreiðslur kommunulæknaavloys-arar kunnu fáa endurgoldnar úr gildi. </p>
<p>Heilsumálaráðið, 27. mai 2025</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Súsanna Bertholdsen (sign.) </em>landsstýriskvinna / Bjørgfríð Ludvig (sign.) </p>
<p>Givið út 28. mai 2025</p>
</body></document>
