<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>427</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>K 107-2025.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="kal">Nr. 107 10. juni 2025</p>
<p><em type="bold">Kunngerð um broyting í kunngerð um tolleftirlit </em>(Víðkan av skylduni at lata upplýsingar um ferðafólk í sambandi við ferðafólkaflutning) <em type="bold">§ 1 </em></p>
<p>Í kunngerð nr. 113 frá 7. juli 2021 um tolleftirlit, verða gjørdar hesar broytingar: <em type="bold">1. </em>§ 20, stk. 2 verður strikað, og í staðin verðursett:“ <em type="italic">Stk. 2. </em></p>
<p><em type="bold"></em>Allar tøkar upplýsingar sambært skjal1 skulu latast TAKS:1) millum 24 og 48 tímar áðrenn ætlaðu frá-ferðina, og2) beinanvegin dyrnar eru latnar aftur, og taðikki longur ber til hjá ferðafólkum at faraumborð ella úr farinum. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Latan av upplýsingum sambært stk. 2, nr. 2 er avmarkað til dagføring av upplýsingum, sum eru nevndar í stk. 2, nr. 1. </p>
<p><em type="italic">Stk. 4 </em>. TAKS kann til eina og hvørja tíð heita á fyritøkuna um at lata allar tøkar upplýsingar. </p>
<p><em type="italic">Stk. 5. </em>TAKS skal hava fjaratgongd til tær í skjali 1 nevndu upplýsingar í skipan hjá fyri-tøku, ið rekur ferðafólkaflutning.” <em type="bold">2. </em>Skjal 1 í kunngerð nr. 113 frá 7. juli 2021 umtolleftirlit verður orðað sum ásett í skjali 1. <em type="bold">§ 2 </em></p>
<p>Henda kunngerð kemur í gildi dagin eftir, at hon er kunngjørd.</p>
<p>Fíggjarmálaráðið, 10. juni 2025</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Ruth Vang (sign.) </em>landsstýriskvinna / Bjarni Askham Bjarnason (sign.) </p>
<p>Givið út 11. juni 2025</p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Skjal 1 </em>“ </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Skjal 1 </em></p>
<p><em type="bold">Upplýsingar, sum TAKS skal hava um ferðafólk og manning sambært § 20, stk. 2-5 </em>1) PNR-nummar (bókingarnummar). 2) Dagfesting fyri nær ferðaseðil er bílagdur og útskrivaður. 3) Ætlaðar ferðadagfestingar. 4) Nøvn. 5) Bústaður og samskiftisupplýsingar (telefonnummar og teldupostur). 6) Upplýsingar um gjaldsmiðlar, harundir hvør rindar og bústaður. 7) Fullfíggjað ferðaætlan fyri ávísan ferðafólkalista. 8) Upplýsingar um bonusskipanir. 9) Ferðafyriskipari ella ferðaskrivstova. 10) Ferðastøða hjá ferðandi, harundir váttanir, innskrivingarstøða, upplýsingar um <span type="quote" xml:lang="eng">“no show”</span> og <span type="quote" xml:lang="som">“go-show”</span>. 11) Uppbýttar PNR-upplýsingar. 12) Almennar viðmerkingar, harundir allar tøkar upplýsingar um børn undir 18 ár, sum ferðast einsamøll, so sum navn, kyn, aldur, mál, sum barnið tosar, navn og samskiftisupplýsingar hjá ábyrgdarpersóni við fráferð og hvat samband hesin hevur við barnið, navn og samskiftisupplýsingar hjá ábyrgdarpersóni við komu og hvat samband hesin hevur við barnið og starvsfólk á flogvølli við fráferð og komu. 13) Upplýsingar í ferðaseðlateigunum, harundir ferðaseðlanummar, dagfesting tá ferðaseðil er skrivaður, einvegis ferðaseðlar og ferðaseðlaprísir. 14) Seturnummar og aðrar seturupplýsingar, kamarsnummar. 15) Upplýsingar um felags rutunummar (<span type="quote" xml:lang="eng">“code sharing”</span>). 16) Allar upplýsingar um viðføri. 17) Tal av samferðandi, nøvn hjá hesum á ferðafólkalista. 18) Upplýsingar, sum eru savnaðar um tann ferðandi (API-upplýsingar), harundir slag, nummar, útgávuland og lokadagur fyri eitthvørt samleikaprógv, tjóðskapur, eftirnavn, fornavn, kyn, føðingardagur, flogfelag, rutunummar, fráfaringardagur, komudagur, fráfaringarflogvøllur, komuflogvøllur, fráferðartíðspunkt og komutíðspunkt. 19) Allar søguligar broytingar av upplýsingunum í nr. 1-18. ” 2 </p>
</body></document>
