<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>419</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>K 101-2025.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="est">Nr. 101 27. mai 2025</p>
<p><em type="bold">Kunngerð um at velja kommunulækna </em></p>
<p>Við heimild í § 3, stk. 3 í løgtingslóg nr. 178 frá 22. desember 2009 um almenna heilsutrygd verðurásett: <em type="bold">§ 1. </em>Heilsutrygd kunnar um, hvørjar kommunu-læknar veljast kann ímillum. <em type="bold">§ 2. </em>Persónur skal velja kommunulækna í tí heilsu-økinum viðkomandi býr í, samanber kunngerð um heilsuøkir og heilsumiðstøðir. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Fyri børn eru hesar reglur galdandi í sam-bandi við kommunulæknaval sambært stk. 1: 1) Børn yngri enn 15 ár hava sum meginreglusama kommunulækna, sum tann, ið hevur for-eldramyndugleikan ella verjin. Hetta er eisinigaldandi í teimum førum, tá kommunulækninhevur boðað frá, at fleiri borgarar ikki kunnuverða knýttir at viðtaluni.2) Hava foreldrini felags foreldramyndugleika ogfelags bústað, men hava valt hvør sín kom-munulækna, kunnu foreldrini velja, hvønn avkommunulæknunum barnið skal hoyra til. </p>
<p>Hetta er eisini galdandi, um kommunulækninhevur boðað frá, at fleiri fólk ikki kunnu verðaknýtt at viðtaluni hjá viðkomandi.3) Hava foreldrini felags foreldramyndugleika,men hvønn sín bústað, hevur barnið samakommunulækna, sum bústaðarforeldri. Hetta ereisini galdandi, um kommunulæknin hevurboðað frá, at fleiri fólk ikki kunnu verða knýttat viðtaluni hjá viðkomandi.4) Barnið kann velja annan kommunulækna, umtann sum hevur foreldramyndugleikan ellaverjin samtykkja hesum.5) Børn í aldrinum 15-17 ár, báðir árgangir írok-naðir, kunnu velja egnan kommunulækna uttansamtykki frá tí, sum hevur foreldramyndug-leikan ella verja. <em type="bold">§ 3. </em>Persónur, sum flytur úr einum heilsuøki til eittannað heilsuøki, skal velja ein kommunulækna í tí heilsuøkinum, sum viðkomandi búsetur seg í. <em type="bold">§ 4. </em>Persónur, sum flytur úr útlandinum til Føroy-ar, skal velja ein kommunulækna í heilsuøkinum, sum viðkomandi búsetur seg í, samanber kunngerð um heilsuøkir og heilsumiðstøðir. <em type="italic"></em><em type="bold">§ 5. </em><em type="italic"></em>Hevur persónur ikki valt kommunulækna,heitir Heilsutrygd á viðkomandi um at velja ein kommunulækna í heilsuøkinum, sum viðkomandi býr í. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Hevur ein persónur ikki valt ein kommunu-lækna innan 30 dagar eftir áheitanina frá Heilsu-trygd, kann Heilsutrygd velja ein kommunulækna til viðkomandi. <em type="bold">§ 6. </em>Persónur, sum ynskir at velja kommunulæknaav nýggjum í heilsuøkinum viðkomandi býr í, skal venda sær til Heilsutrygd hesum viðvíkjandi. Hevur </p>
<p>Heilsutrygd móttikið umsóknina innan tann 15. í mánaðinum, fær nývalið virknað frá 1. í fylgjandi mánað.</p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Tá persónur hevur valt nýggjan kommunu-lækna, kann viðkomandi í fyrsta lagi velja nýggjan kommunulækna eftir 6 mánaðum. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Gera serlig viðurskifti seg galdandi, kann persónurin velja nýggjan kommunulækna, sum fær virknað áðrenn freistina í stk. 2. <em type="bold">§ 7. </em>Henda kunngerð kemur í gildi 1. juni 2025. </p>
<p>Samstundis fer kunngerð nr. 64 frá 2. juni 2010 um val av kommunulækna úr gildi.</p>
<p>Heilsumálaráðið, 27. mai 2025</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Súsanna Bertholdsen (sign.) </em>landsstýriskvinna / Bjørgfríð Ludvig (sign.) </p>
<p>Givið út 28. mai 2025</p>
</body></document>
