<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>392</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>K 115-2025.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="kal">Nr. 115 27. juni 2025</p>
<p><em type="bold">Kunngerð um broyting í kunngerð um sjóvinnubrøv og førleikakrøv til manning við skipum </em>(Broytt krøv til førleikaprógv sum fulltikin dekkari og til sjóvinnubræv sum skipskokkur) <em type="bold">§ 1 </em></p>
<p>Í kunngerð nr. 105 frá 5. august 2015 um sjóvinnu-brøv og førleikakrøv til manning við skipum, sum broytt við kunngerð nr. 33 frá 21. september 2017, verða gjørdar hesar broytingar: <em type="bold">1. </em>Inngangurin verður orðaður soleiðis:“Við heimild í § 10, stk. 1, § 11, stk. 1, § 12,stk. 1, 4 og 5, § 17, stk. 4, § 24 og § 25, stk. 1 íløgtingslóg nr. 63 frá 3. juli 1998 um manningav skipum, sum broytt við løgtingslóg nr. 31 frá19. mai 2008, løgtingslóg nr. 75 frá 25. mai2009, løgtingslóg nr. 71 frá 30. mai 2011, løg-tingslóg nr. 52 frá 12. mai 2015 og løgtingslógnr. 168 frá 16. desember 2021, verður ásett: <em type="bold">2. </em>§ 4, stk. 3 verður strikað. <em type="bold">3. </em>§ 5, stk. 1 verður orðað soleiðis:<span type="quote">“Fyri at fáa førleikaprógv sum fulltikin dek-kari krevst, at umsøkjarin er fyltur 18 ár, og:1) hevur heilsuprógv fyri sjófólk, ið er gald-andi fyri ta tænastu, førleikaprógvið gevurrætt til, og er skikkaður til kagtænastu,2) lýkur treytirnar fyri at fáa vaktarhalds-prógv sbrt. STCW kap. II/4,3) hevur staðið útbúgving sum dekkari ellaendaskeið sum skipsatstøðari, og antinhevur:a) 12 mánaða dekstænastu umborð áhavfarandi skipum til støddar oman-fyri 20 BT ella meira og góðkendaútbúgvingarbók, ellab) 18 mánaða dekstænastu við havfar-andi skipum til støddar 20 BT ellameira.”</span> <em type="bold">4. </em>§ 6, stk. 2 verður strikað. <em type="bold">5. </em>§ 9, stk. 1, nr. 3 verður strikað. </p>
<p>Nr. 4 verður eftir hetta nr. 3. <em type="bold">6. </em>§ 11, stk. 1, nr. 4 verður strikað. </p>
<p>Nr. 5 verður eftir hetta nr. 4. <em type="bold">7. </em>§ 13, stk. 1, nr. 4 verður strikað. </p>
<p>Nr. 5 verður eftir hetta nr. 4. <em type="bold">8. </em>§ 34, stk. 2 verður strikað. <em type="bold">9. </em>§ 35, stk. 2 verður strikað. <em type="bold">10. </em>§ 41, stk. 1 verður orðað soleiðis:<span type="quote">“Fyri at fáa sjóvinnubræv sum skipskokkurkrevst, at umsøkjarin:1) er fyltur 18 ár,2) hevur heilsuprógv fyri sjófólk, sum er gal-dandi fyri skipstænastu, og3) antin hevur staðið útbúgving sum kokka-hjálpari ella føðsluhjálpari.”</span> <em type="bold">11. </em>§ 41, stk. 2 verður strikað. </p>
<p>Stk. 3 og 4 verða eftir hetta stk. 2 og 3. <em type="bold">§ 2 </em></p>
<p>Henda kunngerð kemur í gildi dagin eftir, at hon er kunngjørd.</p>
<p>Uttanríkis- og vinnumálaráðið, 27. juni 2025</p>
<p><em type="bold">Sirið Stenberg (sign.) </em>landsstýriskvinna / Herálvur Joensen (sign.) </p>
<p>Givið út 2. juli 2025</p>
</body></document>
