<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>979</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>K 119-2025.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="est">Nr. 119 2. juli 2025</p>
<p><em type="bold">Kunngerð um næmingaráð og landsráð fyri næmingaráð fólkaskúlans </em></p>
<p>Við heimild í § 56, stk. 3 og § 57, stk. 3 í løg-tingslóg nr. 125 frá 20. juni 1997 um fólkaskúlan verður ásett:</p>
<p><em type="italic">Endamál </em><em type="bold">§ 1. </em>Endamálið er:1) At næmingarnir hava eitt stað, har teir havahøvi til at viðgera mál av felags áhuga.2) At menna samstarv og felags ábyrgd, har næm-ingarnir virknir taka lut og viðgera mál í einifólkaræðisligari tilgongd sambært § 3, stk. 3 íløgtingslógini.3) Í samstarvi við leiðslu skúlans og starvsfólkviðgera og fáa ávirkan á felags áhugamál ogevni í skúlanum.4) At tryggja, at næmingarnir verða hoyrdir í mál-um, har fyriskipanir verða settar í verk, ið havaávirkan á læring, trivnað og undirvísingarum-støður í fólkaskúlanum. </p>
<p><em type="italic">Skipan </em><em type="bold">§ 2. </em>Í skúlum, ið hava 5. flokk og eldri floksstig,stovna næmingarnir næmingaráð. Allir næmingar í 1.-10. flokki hava valrætt og valbæri til næmingaráð sambært § 3. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2 </em>. Skúlar, ið ikki hava næmingar í 5. ella eldri floksstigi, skulu eisini sum liður í demokratisku tilgongdini sambært endamáli fólkaskúlans geva næmingunum møguleika at stovna næmingaráð. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3 </em>. Næmingaráðið fremur sítt arbeiði undir ábyrgd skúlastjórans, sum tryggjar, at næmingaráð verða vald. </p>
<p><em type="italic">Stk. 4 </em>. Skúlastjórin tilnevnir lærara ella annað starvsfólk at verða samstarvsfólk hjá næminga-ráðnum. Skúlastjórin luttekur í fyriskipanum eftir tørvi. </p>
<p><em type="italic">Stk. 5 </em>. Næmingaráðið kann umboða næmingarnar á fundi við leiðslu skúlans, skúlastýri, námsfrøðiliga ráðið, kommununa og aðrar viðkomandi partar. </p>
<p><em type="italic">Stk. 6 </em>. Skúlstjórin tryggjar, at næmingarnir verða hoyrdir í viðkomandi málum. </p>
<p><em type="italic">Val og valskipan </em><em type="bold">§ 3. </em>Næmingaráðsval er á hvørjum ári í seinastalagi hálvan septembur. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Í seinasta lagi tvær vikur fyri valið skipa næmingaráðini fyri valfundi: 1) Greitt verður frá arbeiðinum í farna ári.2) Kunnað verður um valskipanina, uppstilling,og hvussu valið fer fram. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3 </em>. Næmingaráðini verða skipað í mun til skúlastødd eftir hesum meginreglum: 1) Í skúlum, sum ikki eru floksbýttir, og sum havanæmingar í 1.-6. flokki ella færri flokssstig,verður skipað eitt næmingaráð.2) Í skúlum, sum hava næmingar í 1.-9. ella 10.flokki, og sum ikki eru fult árgangsbýttir, verðaskipað tvey ella trý næmingaráð.3) Í skúlum, sum hava næmingar í 1.-9. ella 10.flokki, og sum eru fult árgangsbýttir, verðaskipað trý næmingaráð, eitt fyri hvønn undir-vísingarpart, grunddeild, miðdeild og hádeild.4) Skúlans leiðsla kann víkja frá meginreglunumum skipan av næmingaráðum, men skal sam-stundis tryggja, at allir næmingar skúlans havavalrætt og valbæri til eitt næmingaráð. </p>
<p><em type="italic">Stk. 4. </em>Í skúlum, har undirvísing skúlans fer fram í skúlaeindum, sum hølisliga eru spjaddar í skúla-økinum, skal næmingaráð verða valt fyri hvørja skúlaeind, har tað er skynsamt fyri luttøkuna hjá næmingunum. </p>
<p><em type="italic">Stk. 5 </em>. Allir næmingar skúlans, eisini næmingar, ið bera brek, hava valrætt og valbæri til næminga-ráðini. </p>
<p><em type="italic">Stk. 6 </em>. Hvør flokkur velur 1 ella 2 limir í næm-ingaráðið og ein tiltakslim sambært hesum reglum: 1) Í seinasta lagi eina viku fyri valið verðuruppstillingarfundur í hvørjum flokki, har val-evnislisti verður gjørdur.2) Limirnir verða valdir við skrivligari atkvøðu-greiðslu.3) Hvør næmingur hevur eina ella tvær atkvøður ímun til skipanina í skúlanum. </p>
<p>Givið út 3. juli 20254) Flokslærarin hjálpir næmingunum at skipa fyri uppstillingarfundi, at gera valevnislista og tryg-gjar, at floksumboðini verða vald.</p>
<p><em type="italic">Stk. 7. </em>Næmingaumboð kann verða afturvalt. Fer næmingaumboðið úr skúlanum, tekur tiltakslimurin við. </p>
<p><em type="italic">Næmingaráðsarbeiðið </em><em type="bold">§ 4. </em>Skúlarnir gera við støði í kunngerðini reglu-gerð fyri næmingaráðsarbeiðið á staðnum. Næm-ingaráðini gera uppskot til innihald, sum skúlastjórin viðger og góðkennir í samstarvi við námsfrøðiliga ráðið. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Nývaldu næmingaráðini umrøða reglugerð-ina og lata skúlastjóranum uppskot til møguligar dagføringar. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3 </em>. Á fyrsta fundi eftir valið, sum <em type="italic"></em>verður hildin í seinasta lagi 1. oktober, skipar næmingaráðið seg við forfólki, næstforfólki, skrivara og kassameistara. </p>
<p>Næstforfólkið kann eisini røkja uppgávuna sum kassameistari.</p>
<p><em type="italic">Stk. 4. </em>Næmingaráðið eigur í minsta lagi at hava 6 fundir árliga og eigur 1-2 ferðir um árið at hoyra næmingarnar. <em type="italic"></em>Forfólkini í næmingaráðum skúlans eiga at hittast 1-2 ferðir um árið. </p>
<p><em type="italic">Stk. 5 </em>. Allar avgerðir verða tiknar við vanligum meiriluta. Næmingaráðið er viðtøkuført, tá ið meira enn helvtin av limunum eru møttir á fundi. Stendur á jøvnum, er forfólksins atkvøða avgerandi. </p>
<p><em type="italic">Stk. 6. </em>Næmingaráðið leggur eina ætlan fyri næm-ingaráðsarbeiðið komandi skúlaárið og ásetur fund-ardagar, sum eisini kunnu verða lagdir fyri styttri tíðarskeið. <em type="italic"></em></p>
<p><em type="italic">Stk. 7 </em>. Næmingaráðið hevur rætt til at ummæla mál, sum viðvíkja næmingunum. Talan kann vera um avgerðir, sum kommunan, skúlastýrið, skúla-leiðslan og landið taka. </p>
<p><em type="italic">Stk. 8. </em>Hugskot um ábøtur trivnaðarliga, hølisliga og undirvísingarliga verða latin skúlastjóranum, sum tekur stig í málinum alt eftir, hvør eigur uppgávuna. </p>
<p><em type="italic">Stk. 9. </em>Næmingaráðið kann í samráð við sam-starvsfólkið og leiðslu skúlans skipa fyri ymsum átøkum at menna felagsskap og trivnað. </p>
<p><em type="italic">Stk. 10 </em>. Næmingaráðini í hádeild kunnu í samráð við leiðslu skúlans, samstarvsfólk og lærarar í sam-felagsfrøði skipa fyri innanhýsis vali at menna og skilja demokratisku tilgongdirnar, sum fólkaræði byggir á. </p>
<p><em type="italic">Fígging </em><em type="bold">§ 5. </em>Næmingaráðsarbeiðið verður goldið av fíg-gjarætlanini hjá skúlanum. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2 </em>. Skúlastjórin ásetur í samráð við næminga-ráðið árliga játtan til næmingaráðsarbeiðið. Skúla-stjórin umsitur játtanina. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Bókhald og roknskapur hjá næminga-ráðnum er partur av roknskapinum hjá skúlanum. </p>
<p><em type="italic">Arbeiðsumstøður </em><em type="bold">§ 6. </em>Skúlastjórin ávísir høli til næmingaráðs-arbeiðið og tryggjar, at næmingaráðið hevur neyðug amboð og fær vegleiðing og stuðul til arbeiðið. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Atlit verða tikin til, at næmingar, ið bera brek, kunnu luttaka í næmingaráðsarbeiðinum. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Næmingaráðini fáa eitt stað á heimasíðu skúlans, har kunnað verður um næmingaráðsarbeið-ið. </p>
<p><em type="italic">Landsnæmingaráð </em><em type="bold">§ 7. </em>Næmingaráð fólkaskúlans kunnu stovna eitt landsnæmingaráð, sum umboðar næmingaráðini í fólkaskúlanum. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2 </em>. Landsnæmingaráðið virkar fyri, at: 1) Menna næmingaráðsarbeiðið sum heild og rættin hjá børnum og ungum at luttaka í demo-kratiskum tilgongdum. 2) Arbeiðið er grundað á løgtingslógina, ST-barnarættindasáttmálan og breksáttmálan og aðrar lógir, sum viðvíkja børnum og ungum í fólkaskúlaldri. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Landsnæmingaráðið verður stjórnað av eini felagsnevnd, sum ger uppskot til viðtøkur. </p>
<p><em type="italic">Stk. 4. </em>Landsnæmingaráðið kann søkja land, kom-munur og felagsskapir um stuðul. </p>
<p><em type="italic">Gildiskoma </em><em type="bold">§ 8. </em>Kunngerðin kemur í gildi dagin eftir, at hon er kunngjørd. </p>
<p>Barna- og útbúgvingarmálaráðið 2. juli 2025</p>
<p><em type="bold">Djóni Nolsøe Joensen (sign.) </em>landsstýrismaður / Poul Geert Hansen (sign.) 2 </p>
</body></document>
