<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>1032</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>K 117-2025.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="est">Nr. 117 1. juli 2025</p>
<p><em type="bold">Kunngerð um útbúgving til bilsmið </em></p>
<p>Við heimild í § 4, stk. 1, § 8, stk. 3, § 14, stk. 1 og 2, § 17, stk. 2 og § 18, stk. 1 og 2 í løgtingslóg nr. 94 frá 29. desember 1998 um yrkisútbúgvingar, sum broytt við løgtingslóg nr. 48 frá 26. mars 2002 og løgtingslóg nr. 52 frá 17. mai 2011, verður ásett:</p>
<p><em type="italic">Um útbúgvingina </em><em type="bold">§ 1. </em>Í útbúgvingini til bilsmið fær lærlingurin gjøg-num skúlagongd og verkliga læru vitan og førleikar innan hesi kjarnuøki: 1) Viðlíkahald og umvæling av persón- og vøru-bilum undir 3.500 kg,2) ráðgeving og kundatænasta í sambandi við við-líkahald og umvæling av persónbilum og vøru-bilum undir 3.500 kg,3) lógir og reglur í sambandi við viðlíkahald ogumvæling av persónbilum og vørubilum undir3.500 kg, og4) ráðlegging og útinnan av arbeiði við virðingfyri umhvørvinum og trygdini á arbeiðsplás-sinum og hjá brúkaranum. </p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Útbúgvingartíð, bygnaður og innihald </em><em type="bold">§ 2. </em>Útbúgvingin tekur 4 ár. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Útbúgvingin er býtt sundur í verkliga læruá góðkendum læruplássi og skúlagongd. <em type="bold">§ 3. </em>Skúlagongdin, íroknað eitt sveinaroyndar-skeið, er 55 vikur og verður skipað soleiðis: 1) 1. skúlaskeið, 2. skúlaskeið, 3. skúlaskeið, 4.skúlaskeið og 5. skúlaskeið 50 vikur tilsamans,og2) sveinaroyndarskeið, 5 vikur. </p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Stk. 2. </em>Skúlagongdin í 1.-5. skúlaskeiði fevnir umalmennar lærugreinar, yrkislærugreinar og vallæru-greinar. Skemalagda undirvísingartíðin er 1.800 undirvísingartímar. <em type="bold">§ 4. </em>Lærlingurin hevur almennar lærugreinar sumpart av útbúgvingini. Almennu lærugreinarnar eru í útgangsstøðinum á E stigi og við hesum undirvísing-artímatali: 1) Alisfrøði E, 72 undirvísingartímar.2) Enskt E, 72 undirvísingartímar.3) Føroyskt E, 72 undirvísingartímar.4) Støddfrøði E, 72 undirvísingartímar.5) Vallærugrein E, 72 undirvísingartímar. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Skemalagda tímatalið til almennu lærugrei-narnar er til samans 360 undirvísingartímar, harav 72 undirvísingartímar eru til eina vallærugrein, sum skúlin bjóðar út. </p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Stk. 3. </em>Innihald og førleikamál í almennum læru-greinum verður lýst í námsætlanum fyri læru-greinarnar. <em type="bold">§ 5. </em>Skemalagda tímatalið til yrkislærugreinar ertil samans 1.286 undirvísingartímar við hesum læru-greinum: 1) Bensinmotorar, dieselmotorar og el motorar.2) Bilaumhvørvi.3) Bremsur.4) Eldsløkking.5) Fyrstahjálp.6) Motorstýringar.7) Ravtøkniskipanir.8) Skrokkur.9) Stýrigreiðir og fjaðran.10) Transmissión.11) Trygdarútbúnaður og hentleikaútbúnaður. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Innihald og førleikamál í yrkislærugreinumverður lýst í námsætlanum fyri lærugreinarnar. <em type="bold">§ 6. </em>Skemalagda tímatalið til vallærugreinar, sumeru yrkislærugreinar, er til samans 80 undirvísing-artímar. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Innihald og førleikamál í vallærugreinum, sum eru yrkislærugreinar, verður lýst í námsætla-num fyri lærugreinarnar. <em type="bold">§ 7. </em>Fyri hvørt skúlaskeiði skipar skúlin fyrieftirmeting í yrkislærugreinunum. Til hetta eru ásettir til samans 74 undirvísingartímar. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Eftirmetingin verður lýst í námsskipan fyri útbúgvingina ella í námsætlanini fyri einstøku lærugreinina. </p>
<p>Givið út 3. juli 2025 <em type="bold">§ 8. </em>Innihaldið í verkligu læruni verður lýst í námsskipanini fyri útbúgvingina. </p>
<p><em type="italic">Førleikamál við útbúgvingarlok </em><em type="bold">§ 9. </em>Førleikarnir, ið lærlingurin skal hava ognað sær við útbúgvingarlok, eru, at hann dugir: 1) at greiða úr hondum arbeiði við støði í galdandi reglum um trygd, arbeiðsumhvørvi og góðsku-ábyrgd, 2) at umvæla og viðlíkahalda sambært leiðregl-um/handbókum, 3) at brúka KT og elektroniskar leitimiðlar til at finna fram viðkomandi leiðreglur/handbøkur, 4) at greiða frá eini arbeiðsuppgávu, 5) at greiða úr hondum eftirlit, kanna brek, um-væla og viðlíkahalda bremsuskipan við til-hoyrandi stýriskipanum, 6) at greiða úr hondum eftirlit, kanna brek, um-væla og viðlíkahalda ravmagnsskipan og til-hoyrandi lutir, 7) at greiða úr hondum eftirlit, kanna brek, umvæla og viðlíkahalda róðurgreiðurnar og undirvognin við tilhoyrandi stýriskipanum, 8) at greiða úr hondum eftirlit, kanna brek, umvæla og viðlíkahalda transmissiónina, 9) at greiða úr hondum eftirlit, kanna brek, umvæla og viðlíkahalda mekaniska bygnaðin á bensinmotorum og dieselmotorum, 10) at greiða úr hondum eftirlit, kanna brek og viðlíkahalda bygnaðin á el og hybrid motorum, 11) at greiða úr hondum eftirlit, kanna brek, umvæla og viðlíkahalda motorstýringarskipa-nir á bensinmotorum, dieselmotorum, el og hybrid motorum, 12) at greiða úr hondum eftirlit, kanna brek, umvæla og viðlíkahalda køliskipanir og klima-skipanir t.e. kabinu, motor og battarí, 13) at greiða úr hondum eftirlit og gera persónbilar og vørubilar sýnsklárar, 14) at kanna brek og umvæla trygdarútbúnaðin og hentleikaútbúnaðin, 15) at greiða frá vitan um tøkniliga menning og nýskapan við tí fyri eyga at minka um ávirk-anina á umhvørvi, t.d. menning av ravmagns-bilum, motortøkni, róðurgreiðir, brennievni, transmissión og brennikyknutøkni, og 16) at handfara sveisiamboð og skeriamboð vanda-leyst. </p>
<p><em type="italic">Sveinaroynd </em><em type="bold">§ 10. </em>Eftir 5. skúlaskeið skipar skúlin fyri einum sveinaroyndarskeiði, ið varir 5 vikur sambært § 3, stk. 1, nr. 2. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Fyri at innskriva seg til sveinaroyndar-skeiðið skal lærlingurin hava staðið 1.-5. skúlaskeið sambært kunngerð um felagsreglur á yrkisnámi, hava góðkendan lærusáttmála og hava koyrikort til persónbil undir 3.500 kg., bólkur B. Yrkisnevndin kann í serligum føri víkja frá kravinum um koyri-kort. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Sveinaroyndarskeiðið fevnir um tveir høvuðslutir: 1) Skemaløgd undirvísing í yrkislærugreinum á 160 undirvísingartímar, og 2) sveinaroynd, ið fevnir um ein ástøðiligan part og ein verkligan part, sum taka støði í førleikamálunum fyri útbúgvingina. <em type="bold">§ 11. </em>Ástøðiligi parturin av sveinaroyndini fevnir um eina skrivliga roynd. Til skrivligu royndina fær lærlingurin 3 klokkutímar. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Ein lærari og tveir metingardómarar døma skrivligu royndina. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Givið verður eitt próvtal fyri skrivligu royndina. </p>
<p><em type="italic">Stk. 4. </em>Fyri at standa ástøðiliga partin av sveina-royndini skal lærlingurin hava fingið í minsta lagi próvtalið 02 fyri skrivligu royndina. <em type="bold">§ 12. </em>Verkligi parturin av sveinaroyndini fevnir um tvær verkligar uppgávur, har próvtøkuhátturin er settur saman av einum verkligum og einum munn-ligum liði. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Lærlingurin fær 16 undirvísingartímar til verkligu uppgávurnar. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Ein lærari og tveir metingardómarar døma verkligu royndina. Lærarin og metingardómararnir skulu vera hjástaddir, meðan lærlingarnir arbeiða við verkligu royndini. </p>
<p><em type="italic">Stk. 4. </em>Givið verður eitt próvtal fyri verkligu royndina. </p>
<p><em type="italic">Stk. 5. </em>Fyri at standa verkliga partin av sveina-royndini skal lærlingurin hava fingið í minsta lagi próvtalið 02 fyri verkligu royndina. <em type="bold">§ 13. </em>Endaliga sveinaroyndarpróvtalið verður roknað sum eitt vektað miðaltal av próvtalinum fyri ástøðiliga partin og próvtalinum fyri verkliga partin av sveinaroyndini. Próvtalið fyri ástøðiliga partin skal vektast við 1/4, og próvtalið fyri verkliga partin skal vektast við 3/4. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2 </em>. Fyri at standa sveinaroyndina skal royndin sambært §§ 11 og 12 standast hvør sær. <em type="bold">§ 14. </em>Við lokna útbúgving fær lærlingurin út-flýggjað sveinabræv, sum váttan fyri, at hann hevur fingið førleikar innan útbúgvingina. </p>
<p><em type="italic">Gildiskoma </em><em type="bold">§ 15. </em>Henda kunngerð kemur í gildi dagin eftir, at hon er kunngjørd, og er galdandi fyri lærlingar, sum byrja 1. og 2. skúlaskeið eftir 1. august 2025. 2 </p>
<p>Barna- og útbúgvingarmálaráðið, 1. juli 2025</p>
<p><em type="bold">Djóni Nolsøe Joensen (sign.) </em>landsstýrismaður / Poul Geert Hansen (sign.) 3 </p>
</body></document>
