<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>1114</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>K 111-2025.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="kal">Nr. 111 18. juni 2025</p>
<p><em type="bold">Kunngerð um ábyrgd, uppgávur og eftirlit í sambandi við, at Undirvísingarstýrið viðger persónupplýsingar í almennu talgildu umsitingarskipanini Kervi+ vegna dátuábyrgdara </em></p>
<p>Við heimild í § 3, stk. 3 í løgtingslóg nr. 33 frá 10. mai 2024 um Kervi+ verður ásett:</p>
<p><em type="italic">Virkisøki </em><em type="bold">§ 1. </em>Henda kunngerð ásetir, hvussu Undirvísingar-stýrið skal viðgera persónsupplýsingar í almennu talgildu umsitingarskipanini Kervi+, hereftir nevnt </p>
<p xml:lang="isl">Kervi+, vegna dátuábyrgdaran.</p>
<p><em type="italic">Dátuábyrgdari og dátuviðgeri </em><em type="bold">§ 2. </em>Undirvísingarstýrið veitir, við Kervi+, goym-slu og flutning av persónsupplýsingum vegna almennar stovnar og løgfrøðiligar persónar. Enda-málið við hesi viðgerð er, at geva atgongd til m.a. at skráseta, lesa og flyta upplýsingar í Kervi+. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Almennir stovnar og løgfrøðiligir persónar eru dátuábyrgdarar fyri viðgerð av teimum persóns-upplýsingum, ið hesir skráseta í Kervi+. </p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Stk. 3. </em>Undirvísingarstýrið er dátuviðgeri vegna dátuábyrgdaran sbrt. stk. 2. </p>
<p><em type="italic">Stk. 4. </em>Dátuábyrgdarar, sbrt. stk. 2, hava ábyrgdina av, at øll viðgerð av persónsupplýsingum, knýtt til teirra nýtslu av Kervi+, er í samsvari við dátuvernd-arlógina. <em type="bold">§ 3. </em>Viðgerðin hjá Undirvísingarstýrinum kannfevna um øll sløg av persónsupplýsingum, undir hesum vanligar persónsupplýsingar, viðkvæmar persónsupplýsingar sbrt. dátuverndarlógini § 11, revsiverd viðurskifti, sbrt. § 13 í dátuverndarlógini og persónstøl, sbrt. § 16 í dátuverndarlógini. </p>
<p><em type="italic">Dátuviðgerð sambært boðum </em><em type="bold">§ 4. </em>Undirvísingarstýrið kann einans viðgerapersónsupplýsingar eftir boðum frá dátuábyrgdara-num. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Um Undirvísingarstýrið metir, at eini boð frá dátuábyrgdaranum eru í ósamsvari við galdandi lóggávu, boðar Undirvísingarstýrið uttan drál dátu-ábyrgdaranum frá hesum. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Viðgerðin av persónsupplýsingum frá </p>
<p>Undirvísingarstýrinum er ikki tíðaravmarkað, men varir inntil dátuábyrgdarin strikar allar persónsupp-lýsingar í Kervi+.</p>
<p><em type="italic">Tagnarskylda </em><em type="bold">§ 5. </em>Persónar, ið viðgera persónsupplýsingar,knýttar at lógini um Kervi+ og hesi kunngerð, hava tagnarskyldu og koma undir revsiábyrgd sambært §§ 152-152 f í revsilógini. </p>
<p><em type="italic">Viðgerðartrygd </em><em type="bold">§ 6. </em>Undirvísingarstýrið skal seta í verk hóskanditøknilig og bygnaðarlig tiltøk, ið eru kravd sbrt. dátuverndarlógini § 46 í mun til váðarnar, sum standast av viðgerðini av persónsupplýsingum. </p>
<p>Endamálið er at tryggja áhaldandi trúnað, integritet, atkomu og rættleika í Kervi+. Dátuábyrgdarin kann ikki áleggja Undirvísingarstýrinum eyka trygdar-krøv.</p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Undirvísingarstýrið skal hava innanhýsis mannagongdir um verksettu tøkniligu og bygnað-arlig tiltøkini, sbrt. stk. 1. Mannagongdirnar skulu eftirhyggjast árliga umframt at starvsfólk, ið viðgera persónupplýsingar knýttar til Kervi+, altíð eru kunnað um galdandi mannagongdir. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Einstaki dátuábyrgdarin sbrt. § 2, stk. 2, hevur ábyrgdina av at fremja hóskandi tøknilig og bygnaðarlig tiltøk, ið knýta seg til leiklutin sum dátuábyrgdari í sambandi við nýtslu av Kervi+. </p>
<p><em type="italic">Stk. 4. </em>Undirvísingarstýrið hevur ábyrgdina av, at ásetingarnar um dátuvernd ígjøgnum sniðgeving og dátuvernd ígjøgnum standardstillingar í dátuvernd-arlógini § 38, verða fylgdar í mun til at menna, reka, viðlíkahalda og fyrisita Kervi+. </p>
<p><em type="italic">Atgongd til persónsupplýsingar </em><em type="bold">§ 7. </em>Bert persónar, ið Undirvísingarstýrið hevurgóðkent, skulu hava atgongd til tær persónsupp-lýsingar, ið verða viðgjørdar sbrt. § 2, stk. 3. At-gongd skal altíð avmarkast í mun til einstaka tørvin. </p>
<p>Givið út 20. juni 2025</p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Eftirlit við, um góðkendu persónarnir, sbrt. stk. 1, framvegis skulu hava atgongd, skal fremjast eftir tørvi og í minsta lagi eina ferð um árið. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Persónar við góðkenning sbrt. stk. 1 hava loyvi at geva viðkomandi starvsfólkum, ið við-komandi varðar av, atgongd til Kervi+ eftir reglu-num í dátuverndarlógini. Persónarnir skulu eftir tørvi og í minsta lagi eina ferð um árið hava eftirlit við, um hesi starvsfólk framvegis skulu hava atgongd. </p>
<p><em type="italic">Undirdátuviðgerar </em><em type="bold">§ 8. </em>Undirvísingarstýrið kann gera avtalur við undirveitarar um at viðgera dátur. Undirvísingar-stýrið skal boða dátuábyrgdaranum frá ætlaðari broyting av undirdátuviðgera við fráboðan minst ein mánað frammanundan, so at dátuábyrgdarin kann mótmæla. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Undirvísingarstýrið skal í dátuviðgerar-avtalu tryggja, at undirdátuviðgerin, sbrt. stk. 1, heldur tilsvarandi dátuverndarskyldur sum tær, ið eru ásettar Undirvísingarstýrinum í hesi kunngerð. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Dagført yvirlit yvir undirdátuviðgerar skal altíð vera tøkt á einari av heimasíðunum, ið Undir-vísingarstýrið varðar av. Nærri kunning um einstøku undirdátuviðgerarnar, kann sendast til dátuábyrgda-ran eftir skrivligari umbøn. </p>
<p><em type="italic">Stk. 4. </em>Undirvísingarstýrið skal hava eftirlit við, at undirdátuviðgerar halda sínar skyldur sbrt. stk. 2. </p>
<p><em type="italic">Stk. 5. </em>Dátuábyrgdarin kann ikki hava beinleiðis eftirlit við undirdátuviðgera uttan skrivligt loyvi frá </p>
<p>Undirvísingarstýrinum.</p>
<p><em type="italic">Stk. 6. </em>Um undirdátuviðgerin ikki lýkur sínar dátuverndarskyldur, verður Undirvísingarstýrið verandi fult ábyrgdarhavandi mótvegis dátuábyrgd-aranum í mun til at lúka skyldurnar álagdar í hesi kunngerð. </p>
<p><em type="italic">Flutningur til triðjalond ella millumtjóðafelagsskapir </em><em type="bold">§ 9. </em>Undirvísingarstýrið kann sum dátuviðgeri flyta persónsupplýsingar til triðjalond ella millum-tjóðafelagsskapir, ið hava eitt nøktandi verndarstøði, sbrt. § 60 í dátuverndarlógini, ella um fullgóð trygd kann veitast, sbrt. § 61 í dátuverndarlógini. </p>
<p><em type="italic">At stuðla dátuábyrgdaranum </em><em type="bold">§ 10. </em>Undirvísingarstýrið skal hjálpa dátuábyrgd-aranum m.a. við at veita dátuábyrgdaranum upp-lýsingar um tøknilig og bygnaðarlig tiltøk, sum eru sett í verk, og aðrar upplýsingar, sum eru neyðugar fyri, at dátuábyrgdarin er førur fyri at halda sínar skyldur sbrt. §§ 46-52 í dátuverndarlógini og svara umbønum, sum skrásett seta fram sbrt. kapittul 4 í dátuverndarlógini. Hetta merkir m.a., at Undir-vísingarstýrið skal hjálpa dátuábyrgdaranum at halda: 1) Skylduna til uttan óneyðugt drál og um neyðugt innan 72 tímar eftir at verða vorðin varugur við eitt brot á persóndátutrygdina at boða Dátu-eftirlitinum frá hesum uttan so, at tað er ósannlíkt, at brotið á persóndátutrygdina hevur við sær ein váða fyri skrásetta. 2) Skylduna til, uttan óneyðugt drál, at boða skrásetta frá um brotið í teimum førum, tá brotið sannlíkt hevur við sær ein stóran váða fyri tann skrásetta. 3) Skylduna at gera eina avleiðingagreining av ætlaðari viðgerð, sbrt. §§ 49 og 50 í dátuvernd-arlógini 4) Skylduna at biðja um ummæli frá Dátueftir-litinum, áðrenn viðgerð verður sett í verk, sbrt. § 52 í dátuverndarlógini. </p>
<p><em type="italic">Fráboðan um brot á persóndátutrygdina </em><em type="bold">§ 11. </em>Undirvísingarstýrið skal, uttan óneyðugt drál, eftir at vera vorðið kunnugt við brot á persón-dátutrygdina, boða dátuábyrgdaranum frá hesum. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Undirvísingarstýrið skal boða dátuábyrgd-aranum frá skjótast gjørligt og í seinasta lagi 48 tímar eftir, at Undirvísingarstýrið er vorðið kunnugt við brotið, so at dátuábyrgdarin kann halda sínar skyldur, sbrt. § 47 í dátuverndarlógini. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Undirvísingarstýrið kann vegna fleiri dátuábyrgdarar, fevndir av hesi kunngerð, senda eina felags fráboðan til Dátueftirlitið, um brotið á persóndátutrygdina er av slíkum slag, ið rakar ein størri skara av skrásettum upp á tvørs av dátu-ábyrgdarum. Dátuábyrgdarin skal kunnast um felags fráboðanina, áðrenn fráboðanin verður send Dátu-eftirlitinum. </p>
<p><em type="italic">At strika persónsupplýsingar </em><em type="bold">§ 12. </em>Persónsupplýsingar verða strikaðar sambært galdandi reglum. <em type="italic"></em></p>
<p><em type="italic">Eftirlit </em><em type="bold">§ 13. </em>Undirvísingarstýrið skal geva dátuábyrgd-aranum allar upplýsingar, sum eru neyðugar fyri at vísa á, at krøvini til Undirvísingarstýrið í hesi kunngerð verða hildin. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Undirvísingarstýrið skal á hvørjum ári útvega eina skoðanarváttan frá óheftum triðjaparti um, at Undirvísingarstýrið lýkur krøvini í hesi kunngerð. Úrslitið av skoðanini skal vera atkomuligt fyri dátuábyrgdarum eftir umbøn. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Undirvísingarstýrið hevur ikki skyldu til at geva dátuábyrgdarum atgongd til at fremja egið eftirlit av fysisku kørmunum, har viðgerðin av persónsupplýsingunum fer fram. <em type="bold">§ 14. </em>Henda kunngerð kemur í gildi dagin eftir, at hon er kunngjørd. </p>
<p>Barna- og útbúgvingarmálaráðið, 18. juni 2025</p>
<p><em type="bold">Djóni Nolsøe Joensen (sign.) </em>landsstýrismaður / Poul Geert Hansen (sign.) </p>
</body></document>
