<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>809</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>K 120-2025.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="est">Nr. 120 2. juli 2025</p>
<p><em type="bold">Kunngerð um útbúgvingarsáttmála og løn undir útbúgving fyri næmingar á Heilsuskúla Føroya </em></p>
<p>Við heimild í § 14 a, stk. 2 og 3, § 14 b, stk. 2 og § 14 c, stk. 1 í løgtingslóg nr. 42 frá 26. apríl 2019um heilsuhjálparaútbúgving, heilsurøktaraútbúgv-ing og námsfrøðiliga hjálparaútbúgving, sum broyttvið løgtingslóg nr. 73 frá 30. apríl 2025, verður ásett: <em type="bold">§ 1. </em>Heilsuhjálparaútbúgvingin, heilsurøktaraút-búgvingin og námsfrøðiliga hjálparaútbúgvingin eru fevndar av skipanini um lønarendurgjald. </p>
<p><em type="italic">Útbúgvingarsáttmálin </em><em type="bold">§ 2. </em>Undirvísingarstýrið ger oyðublað til út-búgvingarsáttmála, ið landsstýrisfólkið góðkennir. </p>
<p>Undirvísingarstýrið kann harumframt gera onnur neyðug oyðubløð, m.a. til leinging og uppsøgn av útbúgvingarsáttmálanum.</p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Útbúgvingarsáttmálin verður undirskrivað-ur av arbeiðsgevara og starvsfólki og sendur Heilsu-skúla Føroya. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Um starvsfólkið er undir 18 ár, skal út-búgvingarsáttmálin og broytingar av sáttmálanum undirskrivast av persóni, sum hevur foreldramynd-ugleika. </p>
<p><em type="italic">Stk. 4. </em>Sáttmálatíðin samsvarar við útbúgvingar-tíðina ella tíðarskeiðið, ið starvsfólkið hevur eftir í útbúgvingini. </p>
<p><em type="italic">Stk. 5. </em>Útbúgvingarsáttmálin fær gildið, tá ið </p>
<p>Heilsuskúli Føroya hevur góðkent útbúgvingarsátt-málan, treytað av, at fyritreytirnar fyri at gera útbúgvingarsáttmálan eru í lagi.</p>
<p><em type="italic">Stk. 6 </em>. Arbeiðsgevarin kann biðja skúlan um kunning um yvirskipað viðurskifti í sambandi við útbúgvingina hjá næminginum. </p>
<p><em type="italic">Leinging av útbúgvingarsáttmála </em><em type="bold">§ 3. </em>Sáttmálapartarnir kunnu eftir avtalu leingjasáttmálatíðina, um serlig viðurskifti gera seg galdan-di. Hetta kann t.d. vera, at: 1) starvsfólkið hevur fingið álvarsama sjúku,2) starvsfólkið skal taka skúlaskeið ella starvs-venjingarskeið umaftur, heilt ella lutvíst,3) starvsfólkið fer í barnsburðarfarloyvi, ella4) aðrar orsøkir gera, at viðkomandi fer í farloyvi. </p>
<p><em type="italic">Uppsøgn av útbúgvingarsáttmála </em><em type="bold">§ 4. </em>Fyrstu 4 mánaðirnir av útbúgvingartíðini íútbúgvingarsáttmálanum eru at meta sum royndar-tíð, og kann setanarmyndugleikin uppsiga útbúgv-ingarsáttmálan við ongari freist. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Starvsfólkið kann til eina og hvørja tíð uppsiga útbúgvingarsáttmálan við ongari freist. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Aftaná royndartíðina kunnu báðir partar, um teir eru samdir, við undirskrift uppsiga útbúgv-ingarsáttmálan. </p>
<p><em type="italic">Stk. 4. </em>Eftir royndartíðina kann arbeiðsgevari einans siga útbúgvingarsáttmálan upp sambært teimum starvsfólkarættarligu treytum, grundgeving-um og mannagongdum, sum eru galdandi fyri uppsøgn av starvsfólkinum. Tó eru sparingar vegna vantandi játtan ikki at meta sum haldgóð orsøk at uppsiga lærusáttmálan. Er talan um burturvísing, fellur útbúgvingarsáttmálin burtur. </p>
<p><em type="italic">Stk. 5 </em>. Við uppsøgn av útbúgvingarsáttmála eftir stk. 4 fer útbúgvingarsáttmálin úr gildi tann dagin, starvsfólkið ikki longur hevur rætt til útbúgvingarløn sambært sáttmála við avvarðandi yrkisfelag. </p>
<p><em type="italic">Stk. 6. </em>Tá útbúgvingarsáttmáli verður uppsagdur eftir stk. 4, skal kunning sendast Heilsuskúla Føroya, sum skrásetir dagin, útbúgvingarsáttmálin fer úr gildi. </p>
<p><em type="italic">Stk. 7. </em>Útbúgvingarsáttmálin fellur burtur, um starvsfólkið sjálvboðið gevst í útbúgvingini, ella um starvsfólkið eftir avgerð skúlans noyðist at gevast á útbúgvingini, m.a. orsakað av brotum á lestrarreglur og skilhaldsreglur skúlans. </p>
<p><em type="italic">Umsiting av útbúgvingarsáttmálanum </em><em type="bold">§ 5. </em>Heilsuskúli Føroya umsitur útbúgvingarsátt-málarnar. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Heilsuskúli Føroyar góðkennir útbúgving-arsáttmálarnar og eftirkannar, um fyritreytirnar fyri útbúgvingarsáttmálanum eru í lagi, og kann gera mannagongdir hesum viðvíkjandi. </p>
<p>Givið út 3. juli 2025</p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Heilsuskúli Føroya tilskilar í hvørjum ein-støkum útbúgvingarsáttmála byrjanardagin og endadagin á útbúgvingartíðini. Eisini skal Heilsu-skúli Føroya tilskila, um útbúgvingartíðin er stytt og av hvørjari orsøk. Harumframt tilskilar heilsuskúlin byrjanardagin og endadagin á teimum starvsvening-arskeiðum, sum eru hjá egnum arbeiðsgevara. </p>
<p><em type="italic">Stk. 4. </em>Heilsuskúli Føroya sendir avrit av útbúgv-ingarsáttmálanu til starvsfólkið undir útbúgving og arbeiðsgevaran. </p>
<p><em type="italic">Stk. 5. </em>Heilsuskúli Føroya kann gera rættingar í útbúgvingarsáttmálanum, um saklig viðurskifti tala fyri tí, m.a. um starvsfólkið, eftir at sáttmálin er góðkendur, fær onkran part av útbúgvingini góð-skrivaðan. </p>
<p><em type="italic">Stk. 6. </em>Arbeiðsgevarar og næmingar útfylla og senda Heilsuskúla Føroya oyðublað um leinging ella uppsøgn av útbúgvingarsáttmála. Heilsuskúli Før-oya eftirkannar, um fyritreytirnar fyri leinging ella uppsøgn eru í lagi. </p>
<p><em type="italic">Stk. 7. </em>Verður leinging av útbúgvingarsáttmála góðkend, tilskilar Heilsuskúli Føroya nýggja endadagin á útbúgvingartíðini. Møgulig broyting í byrjanardegi ella endadegi fyri starvsvenjingar-skeiðum verða tilskilað. Góðkennir Heilsuskúli </p>
<p>Føroya uppsøgn av útbúgvingarsáttmála, so tilskilar</p>
<p>Heilsuskúli Føroya endadagin fyri útbúgvingarsátt-málan.</p>
<p><em type="italic">Stk. 8. </em>Heilsuskúli Føroya kann gera mannagongd-ir viðvíkjandi leinging og uppsøgn av útbúgv-ingarsáttmála, og kann seta krøv um viðkomandi váttanir og skjøl. </p>
<p><em type="italic">Stk. 9. </em>Heilsuskúli Føroya boðar Studna frá beinanvegin, tá ið næmingur er upptikin á útbúgving á Heilsuskúla Føroya við útbúgvingarsáttmála. </p>
<p><em type="italic">Stk. 10. </em>Heilsuskúli Føroya boðar Studna frá beinanvegin, um útbúgvingarsáttmáli verður upp-sagdur ella longdur, ella um tað eru viðurskifti annars, ið ávirka lønarendurgjaldið. </p>
<p><em type="italic">Lønarendurgjaldið </em><em type="bold">§ 6. </em>Studni umsitur lønarendurgjaldið. </p>
<p><em type="italic">Stk 2 </em>. Arbeiðsgevari skal søkja Studna um lønar-endurgjald hálvárliga eftir nærri reglum og freistum, sum Studni ásetir. Um ikki verður søkt um lønar-endurgjald innan ásettu freistirnar, fellur rætturin til lønarendurgjald burtur. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Tíðarskeiðið fyri lønarendurgjaldið er av-markað til kravd skúlaskeið og starvsvenjingartíð uttan fyri starvsstaðið sambært viðkomandi náms-skipan. </p>
<p><em type="italic">Stk. 4 </em>. <em type="italic"></em>Tíðarskeiðið, har lønarendurgjaldið verður útgoldið, kann vera longt við í mesta lagi 6 mánaðum, um útbúgvingartíðin og útbúgvingarsátt-málin verða longd. </p>
<p><em type="italic">Stk. 5 </em>. Studni ger nærri reglur og mannagongdir fyri, hvussu søkt verður um lønarendurgjald, freistir at søkja um lønarendurgjald, avmarkingar fyri tíðarskeiðið fyri lønarendurgjald og treytir til neyðuga skjalfesting, umsiting o.a. </p>
<p><em type="italic">Gildiskoma </em><em type="bold">§ 7. </em>Henda kunngerð kemur í gildi dagin eftir, at hon er kunngjørd. </p>
<p>Barna- og útbúgvingarmálaráðið, 2. juli 2025</p>
<p><em type="bold">Djóni Nolsøe Joensen (sign.) </em>landsstýrismaður / Poul Geert Joensen (sign.) 2 </p>
</body></document>
