<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>1386</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>K 129-2025.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="est">Nr. 129 23. juli 2025</p>
<p><em type="bold">Kunngerð um trygging ella aðra trygd fyri ábyrgd eigarans at burturbeina skipsvrak o.a. </em></p>
<p xml:lang="isl">Við heimild í § 168, stk. 4, § 169, stk. 4 og § 514 a í anordning nr. 187 af 8. februar 2017 om ikraft-træden for Færøerne af søloven, sum broytt við anordning nr. 1000 af 30. juni 2025, verður ásett:</p>
<p><em type="italic">Tryggingarskylda og krav um loyvisbræv </em><em type="bold">§ 1. </em>Skrásetti eigarin av skipi á 20 BT ella meira,sum siglir undir føroyskum flaggi, skal hava tryg-ging ella aðra trygd, ið rindar fyri ábyrgdina at burturbeina skipsvrak o.a. sambært kapitli 8 a í anordning om ikrafttræden for Færøerne af søloven. <em type="bold">§ 2. </em>Skip á 300 BT ella meira, skulu, áðrenn teyfara í sigling, hava eitt loyvisbræv sum skjalprógv um, at skipið er fevnt av trygging ella aðrari trygd sambært § 1, sbr. tó § 7. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Stk. 1 er eisini galdandi fyri útlendsk skip, ið koma í føroyska havn ella fara úr føroyskari havn, ella einum frálandsvirki í føroyskum sjóøki. </p>
<p><em type="italic">Loyvisbrøv til føroysk skip </em><em type="bold">§ 3. </em>Sjóvinnustýrið útskrivar loyvisbrøv til føroy-sk skip sambært § 2, sbr. tó §§ 10-13. <em type="bold">§ 4. </em>Fyri at fáa loyvisbræv krevst, at umsøkjarinletur eitt tryggingarskjal frá tryggingarveitara, ella tí, sum hevur veitt aðra trygd. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Tryggingarskjalið sambært stk. 1, skal vísa: 1) At skrásetti skipaeigarin hevur teknað tryggingella veitt aðra trygd, ið rindar fyri ábyrgdinasambært Nairobi International Convention onthe Removal of Wrecks, og er innanfyri á-byrgdarmarkið sambært § 175 í anordning omikrafttræden for Færøerne af søloven, og2) at tryggingarveitarin ella tann, ið veitir aðratrygd, váttar, at tryggingin ella trygdin fevnirum nevndu ábyrgdina, sambært § 1, og at tryg-gingarveitarin ella tann, ið veitir aðra trygd,átekur sær at rinda endurgjald til tann, ið hevureitt lógligt krav móti skrásetta skipaeigaranumfyri útreiðslur, fevndar av Nairobi International </p>
<p xml:lang="eng">Convention on the Removal of Wrecks.</p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Við umsóknini skulu, umframt tryggingar-skjal sambært stk. 2, latast upplýsingar um: 1) Navn á skipinum, havnarkenningarnummar ogheimstað,2) IMO nummar skipsins,3) navn og høvðussæti hjá skrásetta eigaranum,4) navn og høvuðssæti hjá tryggingarveitara ellaveitara av aðrari trygd, og5) tíðarskeiðið, tryggingin ella trygdin er galdan-di. <em type="bold">§ 5. </em>Sjóvinnustýrið kann krevja prógv fyri, attryggingarveitarin hevur loyvi at reka tryggingar-virksemi, og er góðkendur av tryggingareftirlitinum í landinum, har fyritøkan hevur handilssæti ella høvuðssæti. Í serligum førum kann Sjóvinnustýrið krevja, at tað somuleiðis verður váttað, at nevndu feløg eru fíggjarliga før fyri at lúka sínar skyldur. </p>
<p>Samsvarandi krøv kunnu setast fyritøkum og øðrum, ið veita aðra trygd.</p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Sjóvinnustýrið kann krevja, at umsøkjarin letur neyðug prógv sambært stk. 1 og kann nokta umsókn um loyvisbræv, um krøvini sambært stk. 1 ikki eru lokin. <em type="bold">§ 6. </em>Um Sjóvinnustýrið metir, at tryggingin ellatrygdin er nøktandi, verður loyvisbræv útskrivað skipinum. </p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Stk. 2. </em>Sjóvinnustýrið ásetir snið og innihald á loyvisbrævinum samsvarandi krøvunum í grein 12 í </p>
<p xml:lang="eng">Nairobi International Convention on the Removal of</p>
<p>Wrecks. <em type="bold">§ 7. </em>Fyri skip, ið eru fevnd av § 1, og sum landiðeigur, og har landið hevur átikið sær váðan, skal avvarðandi stovnur ella ráð lata inn eina váttan um, at landið hevur átikið sær váðan. Váttanin skal goymast umborð og vísast myndugleikunum eftir áheitan. Sjóvinnustýrið útskrivar loyvisbræv til skip á 300 BT ella meira, sum eru fevnd av slíkum váttan-um. </p>
<p>Givið út 25. juli 2025</p>
<p><em type="italic">Loyvisbrøv til útlendsk skip </em><em type="bold">§ 8. </em>Útlendsk skip, sum eru úr einum landi, ið hevur tikið undir við Nairobi International Con-vention on the Removal of Wrecks, kunnu hava loyvisbræv, ið málførur myndugleiki í tí landinum hevur givið út. Loyvisbrævið skal tó vera í samsvari við krøvini í grein 12 í Nairobi International Con-vention on the Removal of Wrecks. <em type="bold">§ 9. </em>Útlendsk <em type="bold"></em>skip, sum eru úr einum landi, ið ikki hevur tikið undir við Nairobi International Con-vention on the Removal of Wrecks, kunnu hava loyvisbræv, ið málførur myndugleiki í einum landi, sum hevur samtykt Nairobi International Conven-tion on the Removal of Wrecks, hevur útskrivað. </p>
<p xml:lang="isl">Loyvisbrævið skal tó vera í samsvari við krøvini í grein 12 í Nairobi International Convention on the</p>
<p>Removal of Wrecks. <em type="bold">§ 10. </em>Útlendsk skip, sum eru úr einum landi, ið ikki hevur tikið undir við Nairobi International </p>
<p>Convention on the Removal of Wrecks, og sum ikki hava galdandi loyvisbræv sambært § 9, skulu senda</p>
<p xml:lang="isl">Sjóvinnustýrinum umsókn um loyvisbræv. Áseting-arnar í §§ 4-6 verða nýttar samsvarandi.</p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Umsóknin skal verða send Sjóvinnustýri-num í seinasta lagi 14 dagar áðrenn skipið kemur í føroyska havn ella annað lastingarstað ella lossing-arstað í Føroyum ella í føroyskum sjóøki innan fyri 200 fjórðingar úr grundlinjunum, ella byrjar at sigla regluliga í føroyskum sjóøki. <em type="bold">§ 11. </em>Í serligum førum kann Sjóvinnustýrið út-skriva loyvisbræv til útlendsk skip, sum eru úr einum landi, ið ikki hevur tikið undir við Nairobi </p>
<p>International Convention on the Removal of Wrec-ks, og sum ikki hava eitt galdandi loyvisbræv sambært § 9, hóast hesi skip ikki koma í føroyska havn, annað lastingarstað ella lossingarstað í Føroy-um ella í føroyskum sjóøki innanfyri 200 fjórðingar úr grundlinjunum, ella byrjar at sigla regluliga í føroyskum sjóøki. Ásetingarnar í §§ 4-6 verða nýttar samsvarandi.</p>
<p><em type="italic">Loyvisbrøv til leiguskrásett skip </em><em type="bold">§ 12. </em>Fyri skip, ið eru skrásett í føroysku skipa-skránni, men eru leiguskrásett undir fremmandum flaggi, kann Sjóvinnustýrið útskriva loyvisbræv samsvarandi krøvunum í §§ 1-6. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2 </em>. Um skipið er leiguskrásett í einum landi, ið hevur tikið undir við Nairobi International Con-vention on the Removal of Wrecks verður loyvis-bræv góðkent, ið málføri myndugleikin í hesum landinum hevur givið út. Loyvisbrævið skal tó vera í samsvari við krøvini í grein 12 í Nairobi Inter-national Convention on the Removal of Wrecks. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Um skipið er leiguskrásett í einum landi, ið ikki hevur tikið undir við Nairobi International </p>
<p>Convention on the Removal of Wrecks, verður loyvisbrævið góðkent, ið málføri myndugleikin í einum landi, sum hevur tikið undir við sáttmálanum, hevur givið út. Loyvisbrævið skal tó vera í samsvari við krøvini í grein 12 í Nairobi International Con-vention on the Removal of Wrecks. <em type="bold">§ 13. </em>Fyri skip, sum eru skrásett í øðrum landi, men eru leiguskrásett í Føroyum, kann Sjóvinnu-stýrið útskriva eitt loyvisbræv samsvarandi krøvu-num í §§ 1-6. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Um skipið longu hevur eitt galdandi loyvisbræv, skal eitt avrit av loyvisbrævinum sendast Sjóvinnustýrinum. Sjóvinnustýrið heitir á útgevandi myndugleika í landinum, har skipið er skrásett, um at fáa kunning um møguligar broytingar viðvíkjandi gildi loyvisbrævsins. </p>
<p><em type="italic">Útgáva og gildi á loyvisbrøvum </em><em type="bold">§ 14. </em>Loyvisbrøv verða útskrivað við eini ávísari gildistíð. Gildistíðin kann tó ongantíð fara útum tað tíðarskeið, tryggingin ella trygdin hevur gildi. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Loyvisbrøv sambært § 10 verða útskrivað við gildistíð upp á í mesta lagi 3 mánaðir. Fyri skip, ið sigla fast í føroyskum sjóøki, sbr. § 10, stk. 2, kann loyvisbræv verða útgivið við longri gildistíð, tó ongantíð útum tað tíðarskeið, tryggingin ella trygdin hevur gildi. <em type="bold">§ 15. </em>Umsókn um loyvisbræv sbrt. hesi kunngerð kann verða latin Sjóvinnustýrinum talgilt. <em type="bold">§ 16. </em>Fyri at geva út loyvisbræv sambært hesi kunngerð, krevur Sjóvinnustýrið eitt gjald upp á 1.300 kr. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Gjaldið sambært stk. 1 skal verða latið </p>
<p>Sjóvinnustýrinum, áðrenn loyvisbræv verður út-skrivað. <em type="bold">§ 17. </em>Sjóvinnustýrið sendir avrit av útskrivaða loyvisbrævinum til skipaeigara ella til tann, sum vegna eigaran hevur latið inn umsóknina. Fyri út-lendsk skip verður avrit av útskrivaða loyvisbrævi-num eisini sent skrásetingarmyndugleikanum í við-komandi landi. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Loyvisbrævið skal vera umborð og skal verða víst myndugleikunum, tá ið biðið verður um tað. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Skipaeigari, ið hevur fingið loyvisbrævið, hevur skyldu til at lata Sjóvinnustýrinum loyvis-brævið aftur beinanvegin, tá tryggingin ella trygdin er farin úr gildi. </p>
<p><em type="italic">Stk. 4. </em>Henda broytingar í tryggingini ella trygdini, sum kunnu hava ávirkan á gildi loyvisbrævsins, hevur skipaeigarin, so skjótt hann fær kunnleika til hetta, skyldu til at boða Sjóvinnustýrinum frá hes-um. 2 </p>
<p><em type="italic">Eftirlit </em><em type="bold">§ 18. </em>Løgreglan, tollmyndugleikar ella havnar-myndugleikar, sum í sambandi við arbeiði sítt av-dúka brot á hesa kunngerð, skulu beinanvegin boða </p>
<p>Sjóvinnustýrinum frá hesum.</p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Sjóvinnustýrið kann, tá skipið kemur í føroyska havn, kanna, um tað hevur tað kravda loyvisbrævið sambært § 2 ella váttanina sambært § 7. </p>
<p><em type="italic">Revsing </em><em type="bold">§ 19. </em>Tann, ið brýtur ásetingarnar í § 17, stk. 2-4, í hesi kunngerð, verður revsaður við sekt. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Feløg og aðrir løgfrøðiligir persónar verða revsaðir sbrt. reglunum í kapitli 5 í revsilógini. </p>
<p><em type="italic">Gildiskoma og skiftisreglur </em><em type="bold">§ 20. </em>Henda kunngerð kemur í gildi tann 29. juli 2025. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Loyvisbrøv, sum Søfartsstyrelsen hevur givið út, varðveita sítt gildi í samsvari við lokadagin á loyvisbrævinum. </p>
<p>Uttanríkis- og vinnumálaráðið, 23. juli 2025</p>
<p><em type="bold">Sirið Stenberg (sign.) </em>landsstýriskvinna / Herálvur Joensen (sign.) 3 </p>
</body></document>
