<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>285</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>K 128-2025.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="est">Nr. 128 23. juli 2025</p>
<p><em type="bold">Kunngerð um serstakt ábyrgdarmark fyri skip undir 300 tons fyri onnur krøv enn krøv orsakað av persónsskaða ella deyða </em></p>
<p>Við heimild í § 175, stk. 7, 2. pkt. í anordning nr. 187 frá 8. februar 2017 om ikrafttræden for Færø-erne af søloven, sum broytt við løgtinglóg nr. 35 frá 16. mai 2024 og anordning nr. 1000 frá 30. juni2025, verður ásett: <em type="bold">§ 1. </em>Ábyrgdarmarkið fyri onnur krøv enn krøvorsakað av persónsskaða ella deyða og fyri ein møguligan ikki dekkaðan part av kravi, sum nevnt í § 175, stk. 2, í sjólógini, sbr. § 175, stk. 3 og 4 íanordning om ikrafttræden for Færøerne af søloven,verður ásett til:1) 775.000 SDR fyri skip á 100 BT ella minni.2) 1 mió. SDR fyri skip millum 101-299 BT. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Ábyrgdarmarkið fyri onnur krøv enn krøvorsakað av persónsskaða ella deyða og fyri ein møguliga ikki dekkaðan part av kravi, sum nevnt í § 175, stk. 2, sbr. § 175, stk. 3 og 4, verður tó ásett til 1,51 mió. SDR fyri skaðar orsakað av eini vanlukku á sjónum, sum eitt skjóttgangandi far við skrokki undir 15 metrar, ein vatnskutari ella líknandi far, har útbúgvingarkrøv eru til føraran ella møguligan stýri-mann, hevur verið atvoldin til. <em type="bold">§ 2. </em>Henda kunngerð kemur í gildi 29. juli 2025,tó kemur § 1, stk. 2, í gildi 1. januar 2026. </p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Stk. 2. </em>Samstundis sum henda kunngerð kemur í gildi, fer bekendtgørelse nr. 198 af 27. februar 2017 for Færøerne om en særlig ansvarsgrænse for skibe under 300 tons for andre krav end krav, der følger af personskader eller dødsfald, úr gildi. </p>
<p>Uttanríkis- og vinnumálaráðið, 23. juli 2025</p>
<p><em type="bold">Sirið Stenberg (sign.) </em>landsstýriskvinna / Herálvur Joensen (sign.) </p>
<p>Givið út 25. juli 2025</p>
</body></document>
