<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>1716</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>K 130-2025.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="est">Nr. 130 23. juli 2025</p>
<p><em type="bold">Kunngerð um trygging ella aðra trygd fyri borgararættarliga endurgjaldsábyrgd fyri dálkingarskaðar av bunkersolju frá skipum </em></p>
<p>Við heimild í § 186, stk. 4, 5 og 7, § 229 a, stk. 3, og § 514 a í anordning nr. 187 af 8. februar 2017 om ikrafttræden for Færøerne af søloven, sum broytt við løgtingslóg nr. 35 frá 1. mai 2024, verður ásett:</p>
<p><em type="italic">Tryggingarskylda og krav um loyvisbræv </em><em type="bold">§ 1. </em>Skrásetti eigarin av einum føroyskum skipi á1000 BT ella meira, skal hava trygging ella aðra trygd, ið rindar fyri ta í § 183 í anordning om ikraft-træden for Færøerne af søloven ásettu ábyrgd, og sum er innan fyri ábyrgdarmarkið, ið er ásett í § 175 í anordning om ikrafttræden for Færøerne af sø-loven. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Stk. 1 er eisini galdandi fyri útlendsk skip á 1000 BT ella meira, sum koma í føroyska havn ella annað lastingarstað ella lossingarstað í Føroyum ella í føroyskt sjóøki innanfyri 200 fjórðingar úr grund-linjunum, ella hava virksemi í føroyskum sjóøki. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Skipini, ið eru fevnd av stk. 1 og 2, skulu hava eitt loyvisbræv sum skjalprógv um, at skipið hevur trygging ella aðra trygd, ið rindar fyri ta í stk. 1 nevndu ábyrgd. </p>
<p><em type="italic">Stk. 4. </em>Skip, ið landið eigur, eru eisini fevnd av stk. 1 og 3. Í staðin fyri eina trygging, kunnu skipini hava eitt loyvisbræv frá Sjóvinnustýrinum, sum váttar, at landið eigur skipið, og at trygd er fyri ábyrgd skip-sins, ið er innan fyri ábyrgdarmarkið í anordning om ikrafttræden for Færøerne af søloven. </p>
<p><em type="italic">Stk. 5. </em>Skip, sum fremmandur statur eigur, eru eisini fevnd av stk. 2 og 3. Í staðin fyri eina trygging kunnu skipini hava eitt loyvisbræv frá málførum myndugleika, sum váttar, at skipið er almenn ogn, og at trygd er fyri ábyrgd skipsins, ið er innan fyri ábyrgdarmarkið í anordning om ikrafttræden for </p>
<p xml:lang="dan">Færøerne af søloven.</p>
<p><em type="italic">Loyvisbrøv til føroysk skip </em><em type="bold">§ 2. </em>Sjóvinnustýrið útskrivar loyvisbrøv til føroy-sk skip, heruppií eisini til skip, sum landið eigur, sbr. § 1, stk. 4, sbr. tó § 3. <em type="bold">§ 3. </em>Fyri at fáa loyvisbræv krevst, at umsøkjarinletur eitt tryggingarskjal frá tryggingarveitara ella tí, sum hevur veitt aðra trygd. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Tryggingarskjalið sbrt. stk. 1 skal vísa: 1) at skipaeigarin hevur teknað trygging ella veittaðra trygd, ið rindar fyri ábyrgdina sbrt. § 183 íanordning om ikrafttræden for Færøerne af sø-loven, og er innanfyri ábyrgdarmarkið sbrt. §175 í anordning om ikrafttræden for Færøerneaf søloven, og2) at tryggingarveitarin ella tann, ið veitir aðratrygd, váttar, at tryggingin ella trygdin, fevnirum ábyrgdina sbrt. § 183 í anordning om ikraft-træden for Færøerne af søloven, og er innanfyriábyrgdarmarkið sbrt. § 175 í anordning omikrafttræden for Færøerne af søloven. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Við umsóknini skulu, umframt tryggingar-skjal, sbrt. stk. 2, latast upplýsingar um: 1) Navn á skipinum. havnarkenningarnummar ogheimstað.2) IMO-nummar skipsins.3) Navn og høvðussæti hjá skrásetta eigaranum.4) Navn og høvuðssæti hjá tryggingarveitara ellaveitara av aðrari trygd.5) Tíðarskeiðið, ið tryggingin ella trygdin ergaldandi. </p>
<p><em type="italic">Stk. 4. </em>Fyri at tryggingin ella trygdin kann góð-kennast, skal tryggingarveitari ella tann, ið veitir aðra trygd, umframt kravið í stk. 2, nr. 2, eisini átaka sær at veita endurgjald til tann, sum hevur rætt til at seta fram krav móti eigaranum av skipinum orsakað av skaðum, ið standast av dálking frá bunkersolju. </p>
<p>Skyldan at veita endurgjald skal galda í upp í 3 mánaðir eftir tann dag, tá Sjóvinnustýrið er kunnað um, at tryggingin ella trygdin er farin úr gildi. Hetta er tó ikki galdandi fyri skaðar, sum henda eftir, at loyvisbrævið er farið úr gildi, ella um loyvisbrævið frammanundan er latið Sjóvinnustýrinum aftur, ella eitt nýtt loyvisbræv er útgivið. <em type="bold">§ 4. </em>Sjóvinnustýrið kann krevja prógv fyri, attryggingarveitarin hevur loyvi at reka tryggingar-virksemi, og er góðkendur av tryggingareftirlitinum </p>
<p>Givið út 25. juli 2025í landinum, har fyritøkan hevur handilssæti ella høvuðssæti. Í serligum førum kann Sjóvinnustýrið krevja, at tað somuleiðis verður váttað, at nevndu feløg eru fíggjarliga før fyri at halda sínar skyldur.</p>
<p>Samsvarandi krøv kunnu setast fyritøkum og øðrum, ið veita aðra trygd.</p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Sjóvinnustýrið kann krevja, at umsøkjarin letur neyðug prógv sbrt. stk. 1 og kann nokta um-sókn um loyvisbræv, um krøvini sbrt. stk. 1 ikki eru lokin. Sjóvinnustýrið kann eisini nokta at útskriva loyvisbræv, um Sjóvinnustýrið fær upplýsingar, ið benda á, at tað er vandi fyri, at viðkomandi fyritøka ella felag ikki kann halda sínar skyldur. <em type="bold">§ 5. </em>Um Sjóvinnustýrið metir, at tryggingin ella trygdin er nøktandi, verður loyvisbræv útskrivað skipinum. </p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Stk. 2. </em>Sjóvinnustýrið ásetir snið og innihald á loyvisbrævinum samsvarandi krøvunum í grein 7 í </p>
<p xml:lang="eng">The International Convention on Civil Liability for</p>
<p xml:lang="eng">Bunker Oil Pollution Damage.</p>
<p><em type="italic">Loyvisbrøv til útlendsk skip </em><em type="bold">§ 6. </em>Útlendsk skip, sum eru úr einum landi, ið hevur tikið undir við Bunker-sáttmálanum, kunnu hava loyvisbræv, ið málførur myndugleiki í tí landi-num hevur givið út. Loyvisbrævið skal tó vera í samsvari við krøvini í grein 7 í The International </p>
<p>Convention on Civil Liability for Bunker Oil Pol-lution Damage. <em type="bold">§ 7. </em>Útlendsk skip, sum eru úr einum landi, ið ikki hevur tikið undir við The International Convention on Civil Liability for Bunker Oil Pollution Damage, kunnu hava loyvisbræv, ið málførur myndugleiki í einum landi, sum hevur samtykt The International </p>
<p xml:lang="isl">Convention on Civil Liability for Bunker Oil Pol-lution Damage, hevur útskrivað. Loyvisbrævið skal tó vera í samsvari við krøvini í grein 7 í The Inter-national Convention on Civil Liability for Bunker</p>
<p>Oil Pollution Damage. <em type="bold">§ 8. </em>Útlendsk skip, sum eru úr einum landi, ið ikki hevur tikið undir við The International Convention on Civil Liability for Bunker Oil Pollution Damage, og sum ikki hava galdandi loyvisbræv sbrt. § 7, skulu senda Sjóvinnustýrinum umsókn um loyvis-bræv. Ásetingarnar í §§ 3-5 verða nýttar samsvaran-di. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Umsóknin skal verða send Sjóvinnustýri-num í seinasta lagi 14 dagar, áðrenn skipið kemur í føroyska havn ella annað lastingarstað ella los-singarstað í Føroyum ella í føroyskt sjóøki innanfyri 200 fjórðingar úr grundlinjunum, ella byrjar virk-semi í føroyskum sjóøki. <em type="bold">§ 9. </em>Í serligum førum kann Sjóvinnustýrið útskriva loyvisbræv til útlendsk skip, sum eru úr einum landi, ið ikki hevur tikið undir við The International </p>
<p>Convention on Civil Liability for Bunker Oil Pol-lution Damage, og sum ikki hava eitt galdandi loyvisbræv sbrt. § 7, hóast hesi skip ikki koma í føroyska havn, annað lastingarstað ella lossingarstað í Føroyum ella í føroyskt sjóøki innanfyri 200 fjórðingar, ella byrjar virksemi í føroyskum sjóøki.</p>
<p xml:lang="isl">Ásetingarnar í §§ 3-5 verða nýttar samsvarandi.</p>
<p><em type="italic">Loyvisbrøv til leiguskrásett skip </em><em type="bold">§ 10. </em>Fyri skip, ið eru skrásett í føroysku skipaskrásetingini, men eru leiguskrásett undir frem-mandum flaggi, kann Sjóvinnustýrið útskriva loy-visbræv samsvarandi krøvunum í §§ 2-5. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2 </em>. Um skipið er leiguskrásett í einum landi, ið hevur tikið undir við The International Convention on Civil Liability for Bunker Oil Pollution Damage verður loyvisbræv, ið málføri myndugleikin í hesum landinum hevur givið út, góðkent. Loyvisbrævið skal vera í samsvari við krøvini í grein 7 í The Inter-national Convention on Civil Liability for Bunker </p>
<p xml:lang="eng">Oil Pollution Damage.</p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Um skipið er leiguskrásett í einum landi, ið ikki hevur tikið undir við The International Con-vention on Civil Liability for Bunker Oil Pollution </p>
<p>Damage, verður loyvisbræv, ið málføri myndug-leikin í einum landi, sum hevur tikið undir við sáttmálanum, hevur givið út, góðkent. Loyvisbrævið skal vera í samsvari við krøvini í grein 7 í The</p>
<p>International Convention on Civil Liability for Bun-ker Oil Pollution Damage. <em type="bold">§ 11. </em>Fyri skip, sum eru skrásett í øðrum landi, men eru leiguskrásett í Føroyum, kann Sjóvinnu-stýrið útskriva eitt loyvisbræv samsvarandi krøvu-num í §§ 2-5. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Um skipið longu hevur eitt galdandi loyvis-bræv, skal eitt avrit av loyvisbrævinum sendast </p>
<p>Sjóvinnustýrinum. Sjóvinnustýrið heitir á útgevandi myndugleika í landinum, har skipið er skrásett, um at fáa kunning um møguligar broytingar viðvíkjandi gildi loyvisbrævsins.</p>
<p><em type="italic">Útgáva og gildi á loyvisbrøvum </em><em type="bold">§ 12. </em>Loyvisbrøv verða útskrivað við eini ávísari gildistíð. Gildistíðin kann tó ongantíð fara útum tað tíðarskeið, tryggingin ella trygdin hevur gildi. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Loyvisbrøv sbrt. § 8 verða útskrivað við einari gildistíð upp á í mesta lagi 3 mánaðir. Fyri skip, ið sigla fast í føroyskum sjóøki, sbr. § 8, stk. 2, kann loyvisbræv verða útgivið við longri gildistíð, tó ongantíð útum tað tíðarskeið, tryggingin ella trygdin hava gildi. <em type="bold">§ 13. </em>Umsókn um loyvisbræv sbrt. hesi kunngerð kann verða latin Sjóvinnustýrinum talgilt. <em type="bold">§ 14. </em>Fyri at geva út loyvisbræv sbrt. hesi kunn-gerð, krevur Sjóvinnustýrið eitt gjald upp á 1.300 kr. 2 </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Gjaldið sbrt. stk. 1 skal verða latið Sjó-vinnustýrinum, áðrenn loyvisbrævið verður útskriv-að. <em type="bold">§ 15. </em>Sjóvinnustýrið sendir avrit av útskrivaða loyvisbrævinum til skipaeigara ella til tann, sum vegna eigaran hevur latið inn umsóknina. Fyri út-lendsk skip verður avrit av útskrivaða loyvisbrævi-num eisini sent skrásetingarmyndugleikanum í við-komandi landi. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Skipaeigari, ið hevur fingið loyvisbrævið, hevur skyldu til at lata Sjóvinnustýrinum loyvis-brævið aftur beinanvegin, tá tryggingin ella trygdin er farin úr gildi. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Henda broytingar í tryggingini ella trygdini, sum kunnu hava ávirkan á gildi loyvisbrævsins, hevur skipaeigarin, so skjótt hann fær kunnleika til hetta, skyldu til at boða Sjóvinnustýrinum frá hes-um. <em type="bold">§ 16. </em>Sjóvinnustýrið kann taka aftur loyvisbræv, um Sjóvinnustýrið fær kunnleika um broytingar í tryggingini ella trygdini, sum kunnu hava týdning fyri gildi loyvisbrævsins. </p>
<p><em type="italic">Eftirlit </em><em type="bold">§ 17. </em>Skip, ið eru fevnd av kravinum um loyvis-bræv sbrt. § 1, skulu hava loyvisbrævið umborð, og tað skal verða víst myndugleikunum, tá ið biðið verður um tað. <em type="bold">§ 18. </em>Løgreglan, tollmyndugleikar ella havnar-myndugleikar, sum í sambandi við arbeiði sítt av-dúka brot á hesa kunngerð, skulu beinanvegin boða </p>
<p>Sjóvinnustýrinum frá hesum.</p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Sjóvinnustýrið kann, tá skipið kemur í føroyska havn, kanna, um tað hevur tað kravda loyvisbrævið sbrt. § 1. </p>
<p><em type="italic">Aðrar ásetingar </em><em type="bold">§ 19. </em>Í hesi kunngerð verður eigari skilt sum skipaeigari, reiðari, leigari, umboðsfólk ella onnur, sum í staðin fyri eigaran umsita rakstur av skipinum. </p>
<p><em type="italic">Revsing </em><em type="bold">§ 20. </em>Tann, ið brýtur ásetingarnar í § 15, stk. 2 og 3 og § 17 í hesi kunngerð, verður revsaður við sekt. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Feløg og aðrir løgfrøðiligir persónar verða revsaðir sbrt. reglunum í kapitli 5 í revsilógini. </p>
<p><em type="italic">Gildiskoma og skiftisreglur </em><em type="bold">§ 21. </em>Henda kunngerð kemur í gildi tann 29. juli 2025. <em type="italic"></em>Samstundis fer úr gildi bekendtgørelse for </p>
<p xml:lang="dan">Færøerne nr. 196 af 27. februar 2017 om certifikater til bekræftelse af forsikring eller anden garanti til dækning af det civilretlige ansvar for forurenings-skader forårsaget af bunkersolie fra skibe.</p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Loyvisbrøv, sum Søfartsstyrelsen hevur givið út, varðveita sítt gildi í samsvari við lokadagin á loyvisbrævinum. </p>
<p>Uttanríkis- og vinnumálaráðið, 23. juli 2025</p>
<p><em type="bold">Sirið Stenberg (sign.) </em>landsstýriskvinna / Herálvur Joensen (sign.) 3 </p>
</body></document>
