<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>558</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>K 134-2025.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="est">Nr. 134 23. juli 2025</p>
<p><em type="bold">Kunngerð um upplýsingarskyldu fyri tey, ið taka ímóti HNS-evnum, sum verða flutt við farmaskipi </em></p>
<p>Við heimild í § 223, stk. 6, og § 514 a í anordning nr. 187 af 8. februar 2017 om ikrafttræden for Færø-erne af søloven, sum broytt við anordning nr. 1000 af 30. juni 2025, verður ásett: <em type="bold">§ 1. </em>Tann, sum í føroyskum havnum, oljutermi-nalum ella øðrum atløgustøðum tekur ímóti HNS-evnum, sum eru flutt við farmaskipi, skal áðrenn 15. mars lata Sjóvinnustýrinum upplýsingar um navn og bústað, eins og móttikna nøgd farna árið, sbr. tó stk. 2. Hetta er eisini galdandi, tá ið HNS-evnini erumóttikin í tollfríum økjum. Upplýsingarnar skululatast inn á oyðibløðum, sum eru á heimasíðuni hjá </p>
<p xml:lang="isl">Sjóvinnustýrinum.</p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Upplýsingarskyldan sbrt. stk. 1 tekur við, tá ið tað í einum álmanakkaári verður móttikið: 1) í minsta lagi 150.000 tons av tungolju, sum erfevnd av § 191, stk. 4, í anordning om ikraft-træden for Færøerne af søloven, sbr. tó stk. 3,2) eina og hvørja nøgd av flótandi jarðgassi avlættum kolvetnum, har metan er høvuðspartur, </p>
<p>LNG, ella3) í minsta lagi 15.000 tons av øðrum HNS-evnum.</p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Upplýsingarskylda sbrt. stk. 2, nr. 1, um tungolju verður mett at vera lokin, um fráboðan longu er latin um móttikna tungolju eftir reglunum um upplýsingarskyldu og gjaldskyldu hjá oljumót-takarum til altjóða grunnin fyri endurgjald av oljudálkingarskaðum (1992-grunnurin) og protokol-lina frá 2003 (supplerandi grunnurin). </p>
<p><em type="italic">Stk. 4. </em>Í hesi kunngerð merkir HNS-evni evni, sum eru fevnd av § 212 í anordning om ikrafttræden for </p>
<p>Færøerne af søloven. Nágreiniligar upplýsingar um, hvørji evni eru HNS-evni, finnast á heimasíðuni hjá</p>
<p xml:lang="isl">Sjóvinnustýrinum.</p>
<p><em type="italic">Stk. 5. </em>Tann, ið tekur ímóti HNS-evnum, hevur ikki skyldu til at rinda gjald til HNS-grunnin, sbr. § 212, stk. 6, 2. pkt., í anordning om ikrafttræden for </p>
<p xml:lang="isl">Færøerne af søloven, fyrr enn The International</p>
<p xml:lang="eng">Convention on Liability and Compensation for</p>
<p>Damage in Connection with the Carriage of Hazar-dous and Noxious Substances by Sea kemur í gildi fyri Føroyar. <em type="bold">§ 2. </em>Fráboðanarskyldan fevnir um HNS-evni, sumverða flutt sjóvegis til Føroyar ella innanoyggja í </p>
<p>Føroyum. Móttøka av HNS-evnum, sum verða flutt sjóvegis til eina flótandi goymslu, sum er í føroysk-um sjóøki, verður mett sum móttøka í føroyskari havn ella oljuterminali. Eitt skip verður mett sum ein flótandi goymsla, um skipið ikki kann sigla, ella um skipið liggur varandi fyri akker ella í eitt longri tíðarskeið.</p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Upplýsingar sbrt. § 1, stk. 2, skulu ikki latast inn fyri transitgóðs, sum heilt ella partvíst er flutt beinleiðis ella í havn ella uppskipingarhavn frá einum skipi til eitt annað skip sum partur av flutninginum frá staðnum, har skipið upprunaliga varð fermt til endaligu atkomuhavnina. HNS-evni, sum verða goymd við tí fyri eyga at selja tey víðari seinni, verða ikki mett sum transitgóðs. </p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Stk. 3. </em>Sjóvinnustýrið kann senda áheitanir um fráboðanir til møguligar fráboðanarskyldugar mót-takarar. </p>
<p><em type="italic">Stk. 4. </em>Hevur ein móttakari móttikið eina áheitan um fráboðan sbrt. stk. 4, og hevur móttakarin farna álmanakkaárið móttikið minni enn nøgdina av HNS-evnum sbrt. stk. 2, hevur móttakarin skyldu at boða frá, at viðkomandi ikki er gjaldskyldugur. <em type="bold">§ 3. </em>Brot á §§ 1 og 2 verður revsað við sekt. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Feløg og aðrir løgfrøðiligir persónar verðarevsaðir sbrt. reglunum í kapitli 5 í revsilógini. <em type="bold">§ 4. </em>Henda kunngerð kemur í gildi 29. juli 2025. </p>
<p>Uttanríkis- og vinnumálaráðið, 23. juli 2025</p>
<p><em type="bold">Sirið Stenberg (sign.) </em>landsstýriskvinna / Herálvur Joensen (sign.) </p>
<p>Givið út 25. juli 2025</p>
</body></document>
