<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>1306</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>K 131-2025.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="est">Nr. 131 23. juli 2025</p>
<p><em type="bold">Kunngerð um trygging ella aðra trygd fyri borgararættarliga endurgjaldsábyrgd fyri skaðar orsakað av oljudálking frá skipum </em></p>
<p xml:lang="isl">Við heimild í § 198 og § 514 a í anordning nr. 187 af 8. februar 2017 om ikrafttræden for Færøerne af søloven, sum broytt við løgtingslóg nr. 35 frá 1. mai 2024 og anordning nr. 1000 af 30. juni 2025, verður ásett:</p>
<p><em type="italic">Tryggingarskylda og krav um loyvisbræv </em><em type="bold">§ 1. </em>Føroysk skip, sum flyta meira enn 2000 tonsav varandi olju við karbon hydrid í bulki sum last, skulu hava trygging ella aðra trygd, ið rindar fyri ta í § 191, stk. 1, í anordning om ikrafttræden for Færø-erne af søloven ásettu ábyrgd, og sum er innan fyri ábyrgdarmarkið, ið er ásett í § 194 í anordning om ikrafttræden for Færøerne af søloven. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Stk. 1 er eisini galdandi fyri útlendsk skip, sum flyta meira enn 2000 tons av olju í bulki sum last, og sum koma í føroyska havn, ella fara úr føroyskari havn ella øðrum lastingarstaði ella los-singarstaði í Føroyum ella innanfyri 200 fjórðingar úr grundlinjunum. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Skipini, ið eru fevnd av stk. 1 og stk. 2, skulu hava eitt loyvisbræv sum skjalprógv um, at skipið hevur trygging ella aðra trygd, sum rindar fyri ta í stk. 1 nevndu ábyrgd. </p>
<p><em type="italic">Stk. 4. </em>Skip, sum landið eigur, eru eisini fevnd av stk. 1 og stk. 3. Í staðin fyri eina trygging, kunnu skipini hava eitt loyvisbræv frá Sjóvinnustýrinum, sum váttar, at landið eigur skipið, og at trygd er fyri ábyrgd skipsins, ið er innan fyri ábyrgdarmarkið í anordning om ikrafttræden for Færøerne af søloven. </p>
<p><em type="italic">Stk. 5. </em>Skip, sum fremmandur statur eigur, eru eisini fevnd av stk. 2 og 3. Í staðin fyri eina trygging, kunnu skipini hava eitt loyvisbræv frá málførum myndugleika, sum váttar, at staturin eigur skipið, og at trygd er fyri ábyrgd skipsins, ið er innan fyri ábyrgdarmarkið í anordning om ikrafttræden for </p>
<p xml:lang="dan">Færøerne af søloven. <em type="italic"></em></p>
<p><em type="italic">Loyvisbrøv til føroysk skip </em><em type="bold">§ 2. </em>Sjóvinnustýrið útskrivar loyvisbrøv til føroy-sk skip, heruppií eisini til skip, sum landið eigur, sbr. § 1, stk. 4. <em type="bold">§ 3. </em>Fyri at fáa loyvisbræv krevst, at umsøkjarinletur eitt tryggingarskjal frá tryggingarveitara, ella frá tí, sum hevur veitt aðra trygd. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Tryggingarskjalið sbrt. stk. 1 skal vísa: 1) at skipaeigarin hevur teknað trygging ella veittaðra trygd, ið rindar fyri ábyrgdina sbrt. § 1, og2) at tryggingarveitarin ella tann, ið veitir aðratrygd, váttar, at tryggingin ella trygdin fevnirum nevndu ábyrgdina sbrt. § 1. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Fyri at tryggingin ella onnur trygd kann góðkennast, skal tryggingarveitari ella tann, ið veitir aðra trygd, umframt kravið í stk. 2, nr. 2, eisini átaka sær at veita endurgjald til tann, sum hevur rætt til at seta fram krav ímóti skipaeigara orsakað av skaðum, ið standast av oljudálking. Skyldan at veita endur-gjald skal galda í upp í 3 mánaðir eftir tann dag, tá </p>
<p>Sjóvinnustýrið er kunnað um, at tryggingin ella tryg-din er farin úr gildi. Hetta er tó ikki galdandi fyri skaðar, sum henda eftir, at loyvisbrævið er farið úr gildi, ella um loyvisbrævið frammanundan er latið</p>
<p>Sjóvinnustýrinum aftur, ella eitt nýtt loyvisbræv er útgivið.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Stk. 4. </em>Um Sjóvinnustýrið metir, at tryggingin ella trygdin er nøktandi, verður loyvisbræv útskrivað skipinum. Sjóvinnustýrið ásetir snið og innihald í loyvisbrævinum samsvarandi krøvunum í grein VII í The International Convention on Civil Liability for </p>
<p xml:lang="eng">Oil Pollution Damage, 1992.</p>
<p><em type="italic">Stk. 5. </em>Sum ískoyti til tað í stk. 1 nevnda tryg-gingarskjal kunnu skip, ið hava loyvisbræv sbrt. stk. 4, veita eina váttan um trygging ella aðra trygd fyri ábyrgd sbrt. The International Convention on Civil </p>
<p>Liability for Oil Pollution Damage, 1969. Lýkur váttanin krøvini í stk. 3 og metir Sjóvinnustýrið, at tryggingin ella trygdin er nøktandi, sbr. stk. 4, kann</p>
<p>Sjóvinnustýrið eftir áheitan frá eigara eisini út-flýggja eitt loyvisbræv, ið er í samsvari við krøvini í grein VII í The International Convention on Civil</p>
<p>Liability for Oil Pollution Damage, <em type="bold"></em>1969, um ikki ein slík útgáva stríðir ímóti altjóða samtyktum. </p>
<p>Givið út 25. juli 2025</p>
<p><em type="italic">Loyvisbrøv til útlendsk skip </em><em type="bold">§ 4. </em>Útlendsk skip, sum eru úr einum landi, iðhevur tikið undir við The International Convention on Civil Liability for Oil Pollution Damage, 1992, kunnu hava loyvisbræv, ið málførur myndugleiki í tí landinum hevur givið út. Loyvisbrævið skal tó vera í samsvari við krøvini í grein VII í The International </p>
<p xml:lang="eng">Convention on Civil Liability for Oil Pollution</p>
<p xml:lang="isl">Damage, 1992, ella grein VII í The International</p>
<p xml:lang="eng">Convention on Civil Liability for Oil Pollution</p>
<p>Damage, 1969. <em type="bold">§ 5. </em>Útlendsk <em type="bold">s </em>kip, sum eru úr einum landi, ið ikkihevur tikið undir við The International Convention on Civil Liability for Oil Pollution Damage, 1992, og sum ikki hava galdandi loyvisbræv sbrt. §§ 6 og 7, skulu senda Sjóvinnustýrinum umsókn um loyvisbræv. Ásetingarnar í § 3 verða nýttar sam-svarandi. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Umsóknin skal verða send Sjóvinnustýri-num í seinasta lagi 20 dagar, áðrenn skipið kemur í føroyska havn ella annað lastingarstað ella los-singarstað í Føroyum ella í føroyskt sjóøki innanfyri 200 fjórðingar úr grundlinjunum. <em type="bold">§ 6. </em>Fyri skip, ið ein annar statur eigur, sbr. § 1,stk. 5, verður eitt loyvisbræv góðkent, sum málførur myndugleiki hevur givið út. <em type="bold">§ 7. </em>Útlendsk skip úr einum landi, ið ikki hevurtikið undir við The International Convention on </p>
<p>Civil Liability for Oil Pollution Damage, 1992,kunnu hava loyvisbræv, ið málførur myndugleiki í einum landi, sum hevur tikið undir við nevnda sáttmála, hevur útskrivað. Loyvisbrævið skal tó vera í samsvari við grein VII í nevnda sáttmála.</p>
<p><em type="italic">Útgáva og gildi á loyvisbrøvum </em><em type="bold">§ 8. </em>Loyvisbrøv verða útgivin fyri eitt ávíst tíðar-skeið, ella til tey verða uppsøgd. Loyvisbrøv kunnu tó ikki verða givin út fyri eitt longri tíðarskeið enn tryggingin ella trygdin hava gildi. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Loyvisbrøv sbrt. § 5 verða útgivin við einari gildistíð upp á í mesta lagi 3 mánaðir. <em type="bold">§ 9. </em>Umsókn um loyvisbræv sbrt. hesi kunngerðkann verða latin Sjóvinnustýrinum talgilt. <em type="bold">§ 10. </em>Fyri at geva út loyvisbræv sbrt. hesi kunn-gerð, krevur Sjóvinnustýrið eitt gjald upp á 1300 kr. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Gjaldið sbrt. stk. 1 skal verða latið Sjóvin-nustýrinum, áðrenn loyvisbræv verður útskrivað. <em type="bold">§ 11. </em>Sjóvinnustýrið sendir avrit av útskrivaða loyvisbrævinum til skipaeigara ella til tann, ið vegna eigaran hevur søkt um loyvisbræv. Fyri útlendsk skip verður avrit av útskrivaða loyvisbrævinum eisini sent skrásetingarmyndugleikanum í viðkom-andi landi. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Skipaeigari, ið hevur fingið loyvisbræv, hevur skyldu at lata Sjóvinnustýrinum loyvisbrævið aftur beinanvegin, tá tryggingin ella trygdin fellur burtur, ella tá ið loyvisbrævið er farið úr gildi. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Henda broytingar í tryggingini ella trygdini, sum kunnu ávirka gildi loyvisbrævsins, hevur skipaeigarin, so skjótt hann fær kunnleika til hetta, skyldu at boða Sjóvinnustýrinum frá hesum. </p>
<p><em type="italic">Eftirlit </em><em type="bold">§ 12. </em>Føroysk skip, sum sigla við 2000 tonsum av olju í bulki sum last, sbr. § 1, stk. 1, mugu ikki nýtast, um tey ikki hava eitt galdandi loyvisbræv. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Um eitt skip ikki hevur tað kravda loyvis-brævið, kann Sjóvinnustýrið ella annar myndugleiki, sum landsstýrisfólkið hevur heimilað, nokta tí at koma í ella geva tí forboð at fara úr havn ella øðrum lastingarstaði ella lossingarstaði í Føroyum ella føroyskum sjóøki innanfyri 200 fjórðingar úr grund-linjunum ella geva boð um, at tað verður lossað ella flutt. <em type="bold">§ 13. </em>Løgreglan, tollmyndugleikar ella havnar-myndugleikar, sum í sambandi við arbeiði sítt av-dúka brot á hesa kunngerð, skulu beinanvegin boða </p>
<p>Sjóvinnustýrinum frá hesum.</p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Tá ið skip kemur í føroyska havn, kann </p>
<p>Sjóvinnustýrið kanna, um tað hevur kravda loyvis-brævið sbrt. hesi kunngerð.</p>
<p><em type="italic">Revsing </em><em type="bold">§ 14. </em>Tann, ið brýtur ásetingarnar í § 1, stk. 1-4, § 5, § 11, stk. 2 ella § 12 í hesi kunngerð, verður revsaður við sekt. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Feløg og aðrir løgfrøðiligir persónar verða revsaðir sbrt. reglunum í kapitli 5 í revsilógini. </p>
<p><em type="italic">Gildiskoma og skiftisreglur </em><em type="bold">§ 15. </em>Henda kunngerð kemur í gildi tann 29. juli 2025. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Loyvisbrøv, sum Søfartsstyrelsen hevur givið út, varðveita sítt gildi í samsvari við lokadagin á loyvisbrævinum. </p>
<p>Uttanríkis- og vinnumálaráðið, 23. juli 2025</p>
<p><em type="bold">Sirið Stenberg (sign.) </em>landsstýriskvinna / Herálvur Joensen (sign.) 2 </p>
</body></document>
