<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>266</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>K 136-2025.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nno">Nr. 136 11. august 2025</p>
<p><em type="bold">Kunngerð um gjøld fyri skipauppmáling </em></p>
<p>Við heimild í § 9, stk. 1 í løgtingslóg nr. 90 frá 10. juni 1982 um skipauppmáling verður ásett: <em type="bold">§ 1. </em>Fyri millumlanda málibræv aftan á uppmálingeftir § 3, stk. 1, í løgtingslógini krevur Sjóvinnustýrið gjald, sum er 2 kr. fyri hvørt bruttotonsatalið, sum skipið er mált til, tó í minsta lagi 645 kr. <em type="bold">§ 2. </em>Fyri nýtt millumlanda málibræv ella fyrirætting í millumlanda málibrævi krevur Sjóvinnustýrið gjald, sum er 1 kr. fyri hvørt bruttotonsatalið, sum skipið er mált til, tó í minsta lagi 645 kr. <em type="bold">§ 3. </em>Fyri millumlanda málibræv til skip, sum erkeypt uttanlands, og sum hevur gildugt millumlanda málibræv, tá tað verður yvirtikið, krevur Sjóvinnustýrið gjald, sum er 2 kr. fyri hvørt bruttotonsatalið, sum skipið er mált til, tó í minsta lagi 645 kr. <em type="bold">§ 4. </em>Fyri øll onnur málibrøv ella máliprógv,íroknað fyri før undir 24 metrar til longdar, krevur Sjóvinnustýrið gjald upp á 645 kr. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Fyri øll avrit av málibrævi ella máliprógvi krevur Sjóvinnustýrið gjald upp á 645 kr. <em type="bold">§ 5. </em>Fyri nýtt málibræv ella máliprógv ella fyrirætting í málibrævi ella máliprógvi, sbrt. § 4, krevur Sjóvinnustýrið gjald upp á 645 kr. <em type="bold">§ 6. </em>Brotparturin av tonsi verður ikki tikið við, tágjald eftir hesi kunngerð verður roknað. <em type="bold">§ 7. </em>Gjaldsskyldan er hjá <em type="bold"></em>skipaeigaranum. <em type="bold">§ 8. </em>Hendan kunngerð kemur í gildi dagin eftir, athon er kunngjørd, og samstundis fer úr gildi kunngerð nr. 91 frá 21. september 1989 um gjøld fyri skipauppmáling. </p>
<p>Uttanríkis- og vinnumálaráðið, 11. august 2025</p>
<p><em type="bold">Sirið Stenberg (sign.) </em>landsstýriskvinna / Herálvur Joensen (sign.) </p>
<p>Givið út 15. august 2025</p>
</body></document>
