<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>668</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>K 133-2025.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="est">Nr. 133 23. juli 2025</p>
<p><em type="bold">Kunngerð um tryggingarskjøl, sum prógva fulnað fyri sjórættarligum krøvum </em></p>
<p>Við heimild í § 153, stk. 5, og § 514 a í anordning nr. 187 af 8. februar 2017 om ikrafttræden for Færø-erne af søloven, sum broytt við løgtingslóg nr. 35 frá 16. mai 2024 og anordning nr. 1000 af 30. juni,verður ásett: <em type="bold">§ 1. </em>Henda kunngerð er galdandi fyri føroysk skipá 300 BT ella meira og fyri útlendsk skip á 300 BT ella meira, sum koma í ella fara úr føroyskari havn ella øðrum lastingarstaði ella lossingarstaði í Føroy-um ella í føroyskum sjóøki innanfyri 200 fjórðingar úr grundlinjunum, ella byrjar at sigla regluliga í føroyskum sjóøki. <em type="bold">§ 2. </em>Í hesi kunngerð merkir trygging:1) ein P&amp;I trygging, sum ein limur í The Inter-national Group of P&amp;I Clubs bjóðar út,2) ábyrgdartrygging við samsvarandi fulnaði fyrisjórættarligum krøvum,3) prógvað sjálvtrygging við samsvarandi trygdfyri fulnaði fyri sjórættarligum krøvum,4) bankatrygd við samsvarandi fulnaði, ella5) onnur fíggjarlig trygd við samsvarandi fulnaði. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Tryggingin sbrt. stk. 1 kann vera við ellauttan sjálvsábyrgd. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Tryggingin skal, sbrt. § 153, stk. 4, í anord-ning om ikrafttræden for Færøerne af søloven, gera tað møguligt at fáa endurgjald innan tey ábyrgdar-mørk, sum eru ásett í § 175 í anordning om ikraft-træden for Færøerne af søloven, eisini um skrá-setingarland skipsins ikki hevur staðfest 1996 proto-kollina til altjóða sáttmálan um ábyrgdaravmarking. <em type="bold">§ 3. </em>Skipini, ið er fevnd av hesi kunngerð, skuluhava eitt loyvisbræv sum skjalprógv um, at skipið er fevnt av teirri í § 153 í anordning om ikrafttræden for Færøerne af søloven kravdu trygging. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Loyvisbrævið skal fevna um hesar upp-lýsingar: 1) Navn á skipinum, havnarkenningarnummar ogheimstað,2) IMO-nummar,3) navn og høvuðssæti hjá reiðaranum ella hjáskrásetta eigaranum, um hesin ikki er tann samisum reiðarin,4) navn og høvuðssæti hjá tryggingarfelagnum ogmøguliga staðið, har tryggingin er teknað,5) slag av trygging, og6) tryggingartíðarskeið. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Loyvisbrævið skal verða skrivað á enskum,fronskum ella sponskum. Um loyvisbrævið er skriv-að á øðrum máli, skal ein týðing til enskt, franskt ella spanskt fylgja við. <em type="bold">§ 4. </em>Eitt skjal, Certificate of Entry, sum lýkurkrøvini í § 3 og vísir, at tryggingin er teknað hjá einum limi í The International Group of P&amp;I Clubs, verður góðkent sum loyvisbræv sbrt. § 153 í anord-ning om ikrafttræden for Færøerne af søloven. <em type="bold">§ 5. </em>Um skipið ikki hevur eitt loyvisbræv sbrt. § 4,skal reiðari hjá skipi, ið siglir undir føroyskum flaggi, eisini skipi, sum er leiguskrásett í Føroyum, boða Sjóvinnustýrinum frá, hvør trygging er teknað. </p>
<p>Um skipið hevur eitt skjal sbrt. § 4, er ongin frá-boðanarskylda.</p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Fráboðan um trygging sbrt. stk. 1 skal latast </p>
<p>Sjóvinnustýrinum eina ferð um árið.</p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Um skipið ikki hevur skjal sbrt. § 4, kann </p>
<p>Sjóvinnustýrið í serligum føri krevja prógv fyri, at tann, ið hevur veitt tryggingina, sbr. § 2, hevur loyvi at reka slíkt virksemi í landinum, har hann hevur heimstað, og at hann er fíggjarliga førur fyri at veita fulnað fyri møguligum sjórættarligum krøvum.</p>
<p><em type="italic">Stk. 4. </em>Henda broytingar í tryggingini, sum kunnu ávirka gildi loyvisbrævsins, hevur reiðarin, so skjótt hann fær kunnleika til hetta, skyldu at boða Sjóvin-nustýrinum frá hesum. <em type="bold">§ 6. </em>Løgreglan, tollmyndugleikar ella havnar-myndugleikar, sum í sambandi við arbeiði sítt av-dúka brot á hesa kunngerð, skulu beinanvegin boða </p>
<p>Sjóvinnustýrinum frá hesum.</p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Tá ið skip kemur í føroyska havn, kann </p>
<p>Sjóvinnustýrið kanna, um tað hevur kravd skjøl um-borð. Um ivi er um, hvørt tryggingin hjá útlendskum skipi er nøktandi, kann Sjóvinnustýrið venda sær til flaggstatin. <em type="bold">§ 7. </em>Brot á § 3 og § 5 verður revsað við sekt. </p>
<p>Givið út 25. juli 2025</p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Feløg og aðrir løgfrøðiligir persónar verða revsaðir sbrt. reglunum í kapitli 5 í revsilógini. <em type="bold">§ 8. </em>Henda kunngerð kemur í gildi 29. juli 2025. </p>
<p xml:lang="dan">Samstundis fer úr gildi bekendtgørelse for Færøerne nr. 197 fra 27. februar 2017 om forsikringscertifi-kater som bevis for dækning af søretlige krav.</p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Loyvisbrøv, sum Søfartsstyrelsen hevur givið út, varðveita sítt gildi í samsvari við lokadagin á loyvisbrævinum. </p>
<p>Uttanríkis- og vinnumálaráðið, 23. juli 2025</p>
<p><em type="bold">Sirið Stenberg (sign.) </em>landsstýriskvinna / Herálvur Joensen (sign.) 2 </p>
</body></document>
