<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>269</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>K 147-2025.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nno">Nr. 147 17. september 2025</p>
<p><em type="bold">Kunngerð um broyting í kunngerð um lestrarstuðul </em>(Heimild hjá Studna at leggja dent á veruliga bústaðin sum treyt fyri hægra lestrarstuðlinum) <em type="bold">§ 1 </em></p>
<p>Í kunngerð nr. 107 frá 25. august 2011 um lestrar-stuðul, sum broytt við kunngerð nr. 97 frá 2. juli 2013, kunngerð nr. 91 frá 29. august 2014, kunngerð nr. 83 frá 16. august 2016, kunngerð nr. 121 frá 18. august 2017, kunngerð nr. 146 frá 19. november 2018, kunngerð nr. 107 frá 16. juli 2019, kunngerð nr. 116 frá 9. juli 2020 og kunngerð nr. 140 frá 20. oktober 2021, verða gjørdar hesar broytingar: <em type="bold">1. </em>Inngangurin verður orðaður soleiðis:<span type="quote">“Við heimild í § 2, stk. 3, § 4, stk. 3, § 5, stk.2, § 7, stk. 5, § 8 a, stk. 3, § 9, stk. 2, § 12, stk.5, § 16, § 20, stk. 5 og § 22, stk. 4 í løgtingslógnr. 36 frá 3. mai 2007 um lestrarstuðul, sumbroytt við løgtingslóg nr. 76 frá 25. mai 2009,løgtingslóg nr. 135 frá 28. desember 2010 og løgtingslóg nr. 102 frá 3. november 2016, verður ásett:”</span> <em type="bold">2. </em>§ 3, stk. 7 verður orðað soleiðis:“ <em type="italic">Stk. 7. </em>Lesandi, ið sambært Landsfólkayvir-litinum býr á somu bústaðaradressu sum foreld-ur ella verjar, verður roknaður at búgva heima. </p>
<p>Tó kann Studni leggja veruliga bústaðin hjáávikavist lesandi og foreldur ella verjar tilgrundar, um hesin verður mettur at vera einannar enn tann, ið er skrásettur í Landsfólka-yvirlitinum.” <em type="bold">§ 2 </em></p>
<p>Henda kunngerð kemur í gildi dagin eftir, at hon er kunngjørd.</p>
<p xml:lang="isl">Barna- og útbúgvingarmálaráðið, 17. september 2025</p>
<p><em type="bold">Djóni Nolsøe Joensen (sign.) </em>landsstýrismaður / Poul Geert Hansen (sign.) </p>
<p xml:lang="isl">Givið út 18. september 2025</p>
</body></document>
