<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>295</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>K 159-2025.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nno">Nr. 159 21. oktober 2025</p>
<p><em type="bold">Kunngerð um </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Heilivágsráðið </em></p>
<p>Við heimild í § 6, stk. 2 í løgtingslóg nr. 67 frá 28. apríl 2025 um heilivág verður ásett: <em type="bold">§ 1. </em>Limir í Heilivágsráðnum eru:1) Landsapotekarin.2) Landslæknin.3) Stjórin í Heilsutrygd.4) Læknafakligt umboð fyri Heilsutrygd.5) Læknafakligt umboð fyri Sjúkrahúsverkið. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Heilsutrygd hevur forfólks- og samskipara-leiklutin í ráðnum. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Samskiparin hevur ein fyrisitingarligan leiklut og er ikki limur í ráðnum. <em type="bold">§ 2. </em>Heilivágsráðið hevur hesar uppgávur umhendi: 1) At tryggja at tilfeingi á heilivágsøkinum verðurgagnnýtt sum best.2) At kunna læknar o.o. um skynsama nýtslu avheilivági, um ávísingarmynstur, og um gongd-ina fyri viðgerð á heilivágsøkinum.3) At gera vegleiðingar ella leiðreglur til læknarum nýtsluna av heilivági, t.d. ein lista umfyrstaval av heilivági á vanligum sjúkuøkjum.4) At gera tilmælir til, ráðgeva og kunna stovns-leiðslur og myndugleikar á heilsuøkinum ummál, sum verða mett at hava fíggjarligar avleið-ingar fyri landið.5) At ráðgeva og kunna landsstýrisfólkið um mál,sum verða mett at hava týðandi fíggjarligar av-leiðingar fyri landið.6) At skráseta heilivág og seta hesar í heilivágs-skránna. <em type="bold">§ 3. </em>Landsapotekarin hevur høvuðsábyrgdina av atskráseta heilivág og seta hesar í heilivágsskránna sambært § 2, nr. 5. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Landsdjóralæknin kann kallast inn eftir tørvi í sambandi við at skráseta heilivág. <em type="bold">§ 4. </em>Arbeiðsøkið hjá Heilivágsráðnum fevnir umheilivágsútreiðslur á heilsuøkinum, undantikið út-reiðslur til serstakan sjúkrahúsheilivág. Harumframt um útreiðslur til kostískoyti, hjálparráð, medisinska útgerð og annað, sum Heilsutrygd veitir stuðul til. <em type="bold">§ 5. </em>Heilivágsráðið letur Heilsumálaráðnum einafrágreiðing og meting um útreiðslugongdina hálva hvørt ár. <em type="bold">§ 6. </em>Henda kunngerð kemur í gildi 1. januar 2026. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Samstundis fer kunngerð nr. 69 frá 26. juni1991 um skrásetingarráð viðvíkjandi farmaseutisk-um tilbúningi, sum broytt við kunngerð nr. 38 frá 6. mai 2015 úr gildi. </p>
<p>Heilsumálaráðið, 21. oktober 2025</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Súsanna Bertholdsen (sign.) </em>landsstýriskvinna / Bjørgfríð Ludvig (sign.) </p>
<p>Givið út 23. oktober 2025</p>
</body></document>
