<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>276</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>K 160-2025.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="deu">Nr. 160 21. oktobur 2025</p>
<p><em type="bold">Kunngerð um at veita kreditt fyri egingjaldið til heilivág </em></p>
<p>Við heimild í § 13, stk. 1 í løgtingslóg nr. 104 frá 5. september 1988 um apoteksverkið verður ásett: <em type="bold">§ 1. </em>Í hesi kunngerð er at skilja við:1) Tilskotsheimilaður heilivágur: Heilivágur, sumtilskot verður veitt til sambært § 13 í heilsu-trygdarlógini.2) Egingjald: Tann parturin av heilivágsútreiðslu-num, sum tilskot ikki verður veitt til, sambært§ 18 í heilsutrygdarlógini.3) Egingjaldsmark: Hægsta mark fyri, hvussunógv heilivágsbrúkari sjálvur rindar sambært §18 í heilsutrygdarlógini.4) Kredittskipan: Ein avtala millum Apoteksverk-ið og heilivágsbrúkara um at veita kreditt fyriegingjaldið í sambandi við keyp av tilskots-heimilaðum heilivági. <em type="bold">§ 2. </em>Egingjaldsmarkið verður býtt í 12 eins stórarpartar í kredittskipanini, sum svarar til eitt javnt býti av egingjaldsmarkinum yvir alt tilskotsárið. <em type="bold">§ 3. </em>Heilivágsbrúkari skal lúka hesi krøv í sam-bandi við eina avtalu um kredittskipan við Apoteks-verkið: 1) Heilivágsbrúkari skal hava útreiðslur til egin-gjaldið í sambandi við keyp av tilskotsheim-ilaðum heilivági.2) Føst gjaldsavtala skal stovnast við Apoteks-verkið.3) Heilivágsbrúkari skal vera skuldafríur við atlitiat Apoteksverkinum. <em type="bold">§ 4. </em>Apoteksverkið kann sýta eina umbøn um atgera avtalu um kredittskipan í upp til 3 ár eftir, at heilivágsbrúkari hevur mishildið eina avtalu um kredittskipan við Apoteksverkið 3 ferðir. <em type="bold">§ 5. </em>Heilivágsbrúkari kann til eina og hvørja tíðsiga upp avtaluna við Apoteksverkið. <em type="bold">§ 6. </em>Apoteksverkið ger upp kredittin fyri egin-gjaldið í sambandi við keyp av tilskotsheimilaðum heilivági og inngjøldini hjá heilivágsbrúkara við endanum av hvørjum tilskotsári ella í sambandi við, at heilivágsbrúkari sigur upp avtaluna við Apo-teksverkið, sbr. § 5, og sendir heilivágsbrúkara upp-gerðina. <em type="bold">§ 7. </em>Henda kunngerð kemur í gildi 1. november2025. </p>
<p>Heilsumálaráðið, 21. oktobur 2025</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Súsanna Bertholdsen (sign.) </em>landsstýrisfólk / Bjørgfríð Ludvig (sign.) </p>
<p>Givið út 23. oktober 2025</p>
</body></document>
