<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>283</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>K 161-2025.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nno">Nr. 161 23. oktober 2025</p>
<p><em type="bold">Kunngerð um gjald fyri avgreiðslu av fiskiloyvi, váttan um avhending av fiskidøgum og kvotum og veiðiváttan </em></p>
<p>Við heimild í § 52, stk. 1 og 2 í løgtingslóg nr. 152 frá 23. desember 2019 um sjófeingi (Sjófeingis-lógin) verður ásett: <em type="bold">§ 1. </em>Kunngerðin fevnir um gjald fyri avgreiðslu avfiskiloyvi, váttan um avhending av fiskidøgum og kvotum og veiðiváttan. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2 </em>. Vørn krevur inn gjøldini sambært hesi kunngerð. <em type="bold">§ 2. </em>Eigari av fiskifari skal rinda avgreiðslugjaldfyri hvørt fiskiloyvi, sum verður latið sambært løgtingslóg um sjófeingi ella kunngerðum við heimild í løgtingslógini. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2 </em>. Avgreiðslugjaldið er kr. 800 fyri hvørt fiskiloyvi. <em type="bold">§ 3. </em>Eigari av fiskifari skal rinda avgreiðslugjaldfyri hvørja váttan um avhending av fiskidøgum og kvotum sambært løgtingslóg um sjófeingi ella kunn-gerðum við heimild í løgtingslógini. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2 </em>. Avgreiðslugjaldið er kr. 2.700. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Tann, ið avhendað verður til, hevur skyldu at rinda avgreiðslugjaldið. <em type="bold">§ 4. </em>Útflytari skal rinda avgreiðslugjald fyri hvørjaveiðiváttan, um at fiskur, sum skal útflytast, er veid-dur lógliga. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2 </em>. Avgreiðslugjaldið er kr. 250. <em type="bold">§ 5. </em>Loyvi og váttan sambært hesi kunngerð verðalatin, tá avgreiðslugjaldið er goldið. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Tá avgreiðslugjald verður goldið skal verða upplýst: 1) Navn, sýslunummar og kallibókstavir á við-komandi fiskiførum.2) Eigarar av fiskiførunum hjá keypara og seljara. <em type="bold">§ 6. </em>Henda kunngerð kemur í gildi dagin eftir, athon er kunngjørd. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>§§ 2 og 3 koma í gildi 1. januar 2026. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3 </em>. Kunngerð nr. 77 frá 25. august 2008 um gjald fyri avgreiðslu av fiskiloyvi og váttan um avhending av fiskidøgum og kvotum fer úr gildi 1. januar 2026. </p>
<p>Fiskivinnu- og samferðslumálaráðið, 23. oktober 2025</p>
<p><em type="bold">Jóhan Christiansen (sign.) </em>landsstýrismaður / Elin Mortensen (sign.) </p>
<p>Givið út 23. oktober 2025</p>
</body></document>
