<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>246</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>K 171-2025.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nno">Nr. 171 12. november 2025</p>
<p><em type="bold">Kunngerð um førleikakrøv til lærarar, sum undirvísa vaksnum fólkum í føroyskum sum annaðmál </em></p>
<p>Við heimild í § 4, nr. 3 í løgtingslóg nr. 58 frá 29. mai 2024, um føroyskt sum annaðmál verður ásett: <em type="bold">§ 1. </em>Lærari, sum undirvísir í føroyskum sumannaðmál eftir hesi kunngerð, skal lúka krøvini, ið eru nevnd niðanfyri: 1) Skal hava lokið útbúgving í føroyskum sumannaðmál frá Fróðskaparsetri Føroya ella íannaðmálsundirvísing frá øðrum akademiskumútbúgvingarstovni. Útbúgvingin skal í minstalagi svara til 60 ECTS.2) Skal hava staðið í minsta lagi bachelorút-búgving frá hægri lærustovni, í málfaki t.d.føroyskum ella fremmandum máli, annaðmáls-undirvísing; málfrøði ella hava læraraút-búgving við mállærugrein sum linjugrein.3) Skal hava hollan kunnleika í føroyskum ogenskum ella øðrum fremmandamáli, sum erviðkomandi fyri undirvísingina. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Leiðari útbúgvingarstovnsins metir, nær treytin í § 1, stk. 1, nr. 3 er lokin, og kann gera hetta í samstarvi við Undirvísingarstýrið. <em type="bold">§ 2. </em>Tað er ein treyt fyri at verða settur í fast starvsum lærari í føroyskum sum annaðmál, at lærarin hevur kravda undirvísingarførleikan sambært § 1. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Undirvísingarstýrið kann eftir umsókn frá útbúgvingarstovni meta, um lærarin hevur nøktandi fakligar og námsfrøðiligar førleikar, og tískil víkja frá ásetingini í § 1 til tíðaravmarkaða setan. <em type="bold">§ 3. </em>Henda kunngerð kemur í gildi dagin eftir, athon er kunngjørd. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Kunngerðin er galdandi fyri setanir, ið verða framdar eftir gildiskomu av hesi kunngerð. </p>
<p>Barna- og útbúgvingarmálaráðið, 12. november 2025</p>
<p><em type="bold">Djóni N. Joensen (sign.) </em>landsstýrismaður / Poul Geert Hansen (sign.) </p>
<p>Givið út 12. november 2025</p>
</body></document>
