<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>844</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>K 177-2025.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nno">Nr. 177 19. november 2025</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Kunngerð um eftirlit við heimatænastu, eldrarøkt v.m. </em></p>
<p>Við heimild í § 19, stk. 3, í løgtingslóg nr. 19 frá 7. apríl 2014 um heimatænastu, eldrarøkt v.m. verð-ur ásett: <em type="bold">§ 1. </em>Henda kunngerð ásetir nærri reglur um eftirlitvið bústøðum, tænastum og tilboðum eftir løgtings-lógini. <em type="bold">§ 2. </em>Kommunurnar hava eftirlit við bústøðum,tænastum og tilboðum, ið verða veitt sambært løg-tingslógini. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2 </em>. Í teimum økjum, har heimatænastan og eldrarøktin er skipað í kommunal samstarvsøkir, eru tað stýrini í samstarvsøkjunum, sum hava ábyrgdina av eftirlitinum. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Kommunan er í hesi kunngerð at skilja sum </p>
<p>Tórshavnar kommuna ella kommunalu samstørvini fyri eldraøkini. <em type="bold">§ 3. </em>Kommunan hevur eftirlit við, at tilboð ogtænastur samsvara við ásetingarnar í løgtingslógini og at kommunan fylgir ásetingunum í § 5 í løg-tingslógini um avgerðir um tilboð og tænastur, harundir eftirlit við: 1) Tilboðum til heimabúgvandi.2) Bústøðum.3) Fyrisitingarligum mannagongdum viðvíkjanditørvsmeting, avgerðum, kunning, vegleiðing og hoyring.4) Førleikum og samstarvi. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Eftirlitið, sum m.a. tekur støði í stakroynd-um, kann gerast sum eitt heildareftirlit ella býtast sundur í nøkur økir, sum nevnd í stk. 1, nr. 1-4. <em type="bold">§ 4. </em>Kommunurnar skipa fyri óheftum eftirlitisambært hesi kunngerð, soleiðis at miðað verður eftir at náa runt um alt virksemið innan eitt tíðarskeið á 5 ár, sí skjal 1. <em type="italic"></em></p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Eftirlitið skal virka óheft av kommununi og kann ikki fremjast av starvsfólki, sum er í kommu-nalum starvi, har eftirlitið fer fram. Eftirlitið kann tó fremjast av starvsfólki við neyðugum førleikum frá øðrum kommunum. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Eftirlitið kann skipast soleiðis, at tað verður fingið til vega frá øðrum privatum ella almennum veitara við neyðugum førleikum. </p>
<p><em type="italic">Stk. 4. </em>Eftirlitið kann verða skipað sum fráboðað og ófráboðað eftirlit. <em type="bold">§ 5. </em>Øll neyðug skjøl verða útflýggjað í sambandivið eftirlitið. Tað kann vera ársfrágreiðing frá kom-mununi, avrit av skrivligum klagum um tilboð og tænastur, avrit av fundarfrásagnum og annað við-komandi tilfar. <em type="bold">§ 6. </em>Í sambandi við eftirlitið kann verða skipað fyri samrøðum við búfólk og fólk, sum fáa tilboð og tænastur sambært løgtingslógini, og teirra avvarð-andi. <em type="bold">§ 7. </em>Endalig eftirlitsfrágreiðing skal vera gjørd íseinasta lagi 6 mánaðir eftir at eftirlitið er framt. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2 </em>. Innan 4 mánaðir eftir at eftirlit er framt, verður ein fyribils eftirlitsfrágreiðing skrivað, ið skal innihalda niðurstøður frá eftirlitinum, herundir til-mæld átøk og viðmældar broytingar. Kommunan skal hava høvi at viðmerkja uppskotið, áðrenn frá-greiðingin er endalig. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Áðrenn eftirlitsfrágreiðingin gerst endalig, skal kommunan, innan 2 mánaðar, gera sínar enda-ligu viðmerkingar til, hvat niðurstøðurnar frá eftir-litinum geva kommununi høvi til. </p>
<p><em type="italic">Stk. 4. </em>Endalig eftirlitsfrágreiðing skal latast kom-mununi og landsstýrisfólkinum í almannamálum, og skal síðani, alt fyri eitt, almannakunngerast á heima-síðuni hjá kommununi. <em type="bold">§ 8. </em>Henda kunngerð kemur í gildi 1. januar 2026. </p>
<p xml:lang="nob">Almanna- og mentamálaráðið, 19. november 2025</p>
<p><em type="bold">Eirikur í Jákupsstovu (sign.) </em>landsstýrismaður / Eyðun Mohr Hansen (sign.) </p>
<p>Givið út 21. november 2025</p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Skjal 1 </em></p>
<p><em type="bold">Høvuðsøkini hjá eftirlitinum – við dømum um spurningar, sum kunnu nýtast, tá ið eftirlitið verður framt </em></p>
<p>Høvuðsøkir:</p>
<p>Høvuðsøkir</p>
<p>Dømi uppá spurningar</p>
<p>Tænastur</p>
<p><em type="italic">Tilboð til heimabúgvandi </em></p>
<p><em type="italic">Heimatænasta og heimasjúkrarøkt </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Endur- og viðlíkahaldsvenjing </em></p>
<p><em type="italic">Búpláss </em>1) Verða fyribyrgjandi vitjanir framdar? 2) Finnast mannagongdir fyri, hvussu skal farast fram, um fyribyrgjandi vitjanir ikki verða veittar? 3) Hvørjar tænastur og bútilboð verða bjóðað? 4) Er bíðilisti til tænastur og tilboð, og hvussu leingi mugu borgarar bíða eftir teimum? 5) Hvussu verður tryggjað, at tilboðið verður latið teimum, ið hava størstan tørv? 6) Verða tænasturnar, sum borgararnir eru visiteraðir til, veittar teimum? 7) Hvat verður gjørt fyri at varðveita førleikarnar hjá borgaranum? 8) Eru nóg nógvar tænastur, tilboð og búpláss í kom-munala samstarvinum í mun til tørvin? 9) Hvussu verður borgarin tryggjaður eina samskip-aða heildartænastu? 10) Verða ansingarsamsýningar veittar? 11) Hvussu tryggjar kommunan, at ansingarsamsýn-ingarnar verða regluliga endurskoðaðar? 12) Hvussu nógvir borgarar fáa ansingarsamsýning og hvussu nógvir teirra fáa harumframt aðrar tæn-astur? </p>
<p xml:lang="eng">Fyrisiting</p>
<p><em type="italic">Tørvsmeting Avgerðir </em>1) Hvussu tryggjar samstarvið, at mannagongdirnar verða dagførdar? 2) Hvussu fer visitatiónin fram? 3) Hvussu verða avgerðir um tænastur og tilboð til borgaran grundaðar á fakligar tørvsmetingar? 4) Hvørja fakligar metingar liggja til grundar fyri tørvsmetingina? 5) Á hvønn hátt verður tryggjað, at broyttur tørvur verður skrásettur og eftirmettur? 6) Eru avgerðir altíð skrivligar og við kæruveg-leiðing? 7) Hvussu verður skjalfest? Er støðulýsing dagførd og er lívssøga gjørd? 8) Hvussu verður farið fram við fráboðanum sam-bært § 8? 9) Hvørji hagtøl verða innsavnað? 10) Nær er byrjað at savna hagtøl? 11) Hvussu verður Tvingsilslógini handfarin? 12) Hvussu nógvar umsóknir eru móttiknar, og hvus-su nógvar teirra hava fingið játtan ella sýtan? 13) Hvussu ofta eru akutt inntriv sett í verk? </p>
<p>Kunning, vegleiðing og hoyring <em type="italic">Samstarvsráð </em></p>
<p><em type="italic">Borgarar </em>1) Hvussu tryggja tit, at borgarin verður hoyrdur – t.d. tá týðandi umskipanir ella bygnaðarbroyting-ar verða gjørdar? 22) Er samstarvsráð skipað? Og hvussu verða tey brúkt? 3) Hvussu tryggjar økið eina mentan, har borgarin hevur ávirkan og so nógvan sjálvsavgerðarrætt sum møguligt? 4) Hvussu fáa borgararnir kunning um tær tænastur, sum samstarvið bjóðar? </p>
<p>Førleikar og samstarv 1) Hvussu er samansetingin av fakfólki? 2) Hvussu nógv ófaklærd eru í starvi? 3) Hvussu samsvara førleikarnir hjá starvsfólkunum við tær uppgávur, tey røkja? 4) Hvussu verður tvørgangandi samstarv tryggjað? 5) Hvussu er samstarvið við aðrar myndugleikar? 3</p>
</body></document>
