<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>719</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>K 186-2025.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nno">Nr. 186 25. november 2025</p>
<p><em type="bold">Kunngerð um tíðaravmarkaðar ásetingar um ukreinsk koyrikort </em></p>
<p>Við heimild í § 18, stk. 7 og § 64 m í løgtingslóg um ferðslu (Ferðslulógin), sbrt. løgtingslógarkunn-gerð nr. 14 frá 2. mars 1988, sum seinast broytt við løgtingslóg nr. 74 frá 30. apríl 2025, verður ásett:</p>
<p><em type="italic">Virkisøkið </em><em type="bold">§ 1. </em>Kunngerðin er galdandi fyri koyrikort, sumeru útgivin í Ukreina í samsvari við galdandi lóg-gávu í Ukreina, tá handhavin hevur tíðaravmarkað uppihaldsloyvi í Føroyum, sbrt. anordning om ikrafttræden for Færøerne af lov om midlertidig opholdstilladelse til personer, der er fordrevet fra </p>
<p xml:lang="vep">Ukraine.</p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Koyrikort til persónar, sbrt. stk. 1, har ukreinska koyrikortið er burturmist, verður útgivið sbrt. koyrikortkunngerðini, um ikki annað er ásett í hesi kunngerð. </p>
<p><em type="italic">Allýsing </em><em type="bold">§ 2. </em>Ukreinsk koyrikort er at skilja sum koyrikortútgivið av avvarandi ukreinskum myndugleika, sum staðfestir, at handhavin hevur loyvi til at koyra motorakfar sambært ukreinskari lóg. </p>
<p><em type="italic">Ukreinsk koyrikort </em><em type="bold">§ 3. </em>Ukreinsk koyrikort útgingin eftir 31. desem-ber 2021 eru at rokna sum galdandi koyrikort í </p>
<p>Føroyum. <em type="bold">§ 4. </em>Handhavin av galdandi ukreinskum koyrikortikann nýta koyrikortið í Føroyum, tá treytirnar um vanligan bústað eru loknar, sbrt. § 4 í koyrikort-kunngerðini. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Tað er ein treyt, at koyrikortið annaðhvørt er skrivað við latínskum bókstavum, ella at umseting til føroyskt, danskt, enskt ella franskt mál, sum er gjørd av einum almennum myndugleika ella av felagsskapi, sum í heimlandinum eru heimilað til tess, er løgd við koyrikortinum, sbrt. § 83, stk. 2, 2. pkt. í koyrikortkunngerðini. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3 </em>. Avmarkingin í § 83, stk. 2 í koyrikortkunn-gerðini um 180 dagar er ikki galdandi fyri ukreinsk koyrikort. </p>
<p><em type="italic">Stk. 4. </em>Hóast ásetingina í stk. 1 er hetta ikki galdandi fyri vinnuligan fólkaflutning, bólkarnar BV og DV. </p>
<p><em type="italic">Burturmist koyrikort, sum eru útgivin av ukreinskum myndugleika, sum kunnu váttast </em><em type="bold">§ 5. </em>Um eitt ukreinskt koyrikort er burturmist,kann handhavin søkja um at fáa eitt tíðaravmarkað føroyskt koyrikort frá Akstovuni. <em type="bold">§ 6. </em>Tá umsókn um tíðaravmarkað koyrikort tilbólkarnar AM, A, B og B/E verður latin Akstovuni, skal mynd vera við, sbrt. § 3, stk. 2 í koyrikort-kunngerðini. Umsøkjarin skal kunna prógva sín samleika, sbrt. § 3 a í koyrikortkunngerðini. § 3, stk. 6 í koyrikortkunngerðini er eisini galdandi. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Tá umsókn um tíðaravmarkað koyrikort til bólkarnar C, C/E, D, og D/E verður latin Akstovuni, skal mynd og læknaváttan vera við, sbrt. § 3, stk. 2 og 4 í koyrikortkunngerðini. Umsøkjarin skal kunna prógva sín samleika, sbrt. § 3 a í koyrikortkunn-gerðini. § 3, stk. 6 í koyrikortkunngerðini er eisini galdandi. <em type="bold">§ 7. </em>Føroyskt fyribils galdandi koyrikort kannlatast umsøkjara, um rætturin at føra motordrivið akfar kann váttast av ukreinskum myndugleika, og umsøkjarin ikki hevur koyrikort úr øðrum landi, sbr. tó stk. 3. </p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Stk. 2. </em>Lýkur umsøkjari treytirnar sbrt. stk. 1, verður koyrikortið áteknað sbrt. skjali 1 í hesi kunn-gerð. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Fyribils koyrikort, sbrt. stk. 1, kann ikki latast umsøkjara um heilsukrøvini í skjali 2 í koyri-kortkunngerðini, ikki eru lokin. </p>
<p>Givið út 27. november 2025</p>
<p><em type="italic">Fyrisitingarligar ásetingar </em><em type="bold">§ 8. </em>Akstovan tekur avgerð um koyrikort, herundir avgerðir um at taka koyrirættin frá persóni og um eftiransandi koyriroynd, sbr. tó § 67 í koyrikort-kunngerðini. </p>
<p><em type="italic">Gjøld </em><em type="bold">§ 9. </em>Fyri útgávu av koyrikorti, sbrt. § 6 verður rindað gjald, sbrt. § 64 k í løgtingslógarkunngerð um ferðslu. </p>
<p><em type="italic">Kæra </em><em type="bold">§ 10. </em>Avgerðir hjá Akstovuni tiknar við heimild í hesi kunngerð kunnu kærast til Føroya Kærustovn innan 4 vikur eftir, at avgerðin er fráboðað við-komandi. </p>
<p><em type="italic">Gildistíð og gildiskoma </em><em type="bold">§ 11. </em>Gildistíðin fyri koyrikort, útgivin sbrt. hesi kunngerð, er í mesta lagi 2 ár frá útgávudegnum, tó ikki longur enn uppihaldsloyvið er galdandi, sbrt. anordning om ikrafttræden for Færøerne af lov om midlertidig opholdstilladelse til personer, der er fordrevet fra Ukraine. <em type="bold">§ 12. </em>Kunngerðin kemur í gildi dagin eftir, at hon er kunngjørd. </p>
<p>Fiskivinnu- og samferðslumálaráðið, 25. november 2025</p>
<p><em type="bold">Jóhan Christiansen (sign.) </em>landsstýrismaður / Elin Mortensen (sign.) 2 </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Skjal 1 </em></p>
<p><em type="bold">Ásetingar um treytir, avmarkingar og rættindi í samband við koyrikort </em></p>
<p>Um umsøkjari lýkur treytirnar um at fáa føroyskt fyribils galdandi koyrikort sbrt. § 8, stk. 1, verður koyrikortið útskrivað við átekning sbrt. § 8, stk. 2:</p>
<p xml:lang="isl">Kotur</p>
<p>Merking 99.01 (í mesta lagi 2 ár, tó ikki longur enn uppi-haldsloyvið er galdandi )</p>
<p xml:lang="dan">Serlig útgáva sum bert er galdandi so leingi handhavin hevur tíðaravmarkað uppihaldsloyvi í Føroyum, sbrt. anordning om ikrafttræde for Færøerne af lov om midlertidig ophold-stilladelse til personer, der er fordrevet fra Ukraine (Burturmist Ukreinskt-koyrikort) 3</p>
</body></document>
