<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>349</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>K 188-2025.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nno">Nr. 188 26. november 2025</p>
<p><em type="bold">Kunngerð um gjøld fyri skráseting o.a. í skipaskránni </em></p>
<p>Við heimild í § 8, stk. 1-3, og § 43, stk. 2, í løg-tingslóg nr. 9 frá 5. mars 1970 um skráseting av skipum, sum broytt við løgtingslóg nr. 63 frá 15. mai 2014, verður ásett:</p>
<p><em type="italic">Skip, sum eru 15 bt ella størri </em><em type="bold">§ 1. </em>Gjaldið fyri <em type="bold"></em>at skráseta skipsskeyti, sølusátt-mála, leigusáttmála ella byggiváttan fyri skip, sum eru 15 bt ella størri, er 6.000 kr. <em type="bold">§ 2. </em>Gjaldið fyri ávikavist at skráseta veð í skipi,fyri at hækka veðupphædd í skipi og fyri at skráseta transport í skipi, sum er 15 bt ella størri, er 6.000 kr. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Gjaldið fyri at skráseta ræðisavmarking í skipi, fevnt av stk. 1, er 2.500 kr. <em type="bold">§ 3. </em>Gjaldið fyri at geva út tjóðskaparbræv til skip,sum er 15 bt ella størri, er 5.000 kr. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Gjaldið fyri at geva út fyribils tjóðskapar-bræv er 4.200 kr. <em type="bold">§ 4. </em>Gjaldið fyri at strika skip, ið verður selt, er500 kr. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Einki gjald verður kravt fyri at strika skip, ið verður selt til upphøggingar. </p>
<p><em type="italic">Bátar ella før, sum eru millum 5 og 15 bt </em><em type="bold">§ 5. </em>Gjaldið fyri ávikavist at skráseta veð í báti ellafari, fyri at hækka veðupphædd og fyri at skráseta transport í báti ella skipi, sum er millum 5 og 15 bt, er 3.000 kr. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Gjaldið fyri at skráseta ræðisavmarking í báti ella fari, fevnt av stk. 1, er 1.750 kr. </p>
<p><em type="italic">At skráseta arrest, úttøku ella dóm </em><em type="bold">§ 6. </em>Einki gjald verður kravt fyri at skráseta arrest,úttøku ella dóm, sum viðkemur skipi, báti ella fari. </p>
<p><em type="italic">Gjøld fyri avrit </em><em type="bold">§ 7. </em>Gjaldið fyri avrit av skipsblaði er 300 kr. fyrihvørt avrit. </p>
<p><em type="italic">Gjaldsfreist </em><em type="bold">§ 8. </em>Gjøld, ásett í hesi kunngerð, skulu vera goldin, áðrenn skjølini verða útflýgjað. </p>
<p><em type="italic">Gildiskoma </em><em type="bold">§ 9. </em>Henda kunngerð kemur í gildi dagin eftir, athon er kunngjørd, og samstundis fer úr gildi kunn-gerð nr. 45 frá 9. apríl 2003 um gjøld fyri skráseting í skipaskránni v.m. </p>
<p>Uttanríkis- og vinnumálaráðið, 26. november 2025</p>
<p><em type="bold">Sirið Stenberg (sign.) </em>landsstýriskvinna / Herálvur Joensen (sign.) </p>
<p>Givið út 28. november 2025</p>
</body></document>
