<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>1177</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>K 189-2025.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="deu">Nr. 189 26. novembur 2025</p>
<p><em type="bold">Kunngerð um próvtøkur í føroyskum sum annaðmál til vaksin </em></p>
<p>Við heimild í §§ 9, 10 og 14, stk. 2 í løgtingslóg nr. 58 frá 29. mai 2024 um føroyskt sum annaðmál verður ásett:</p>
<p><em type="italic">Endamál </em><em type="bold">§ 1. </em>Próvtøkur meta og prógva í hvønn mun próv-takarin hevur rokkið teimum málum og lýkur tey krøv, sum ásett eru í námsætlanini í føroyskum sum annaðmál til vaksin. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Kunngerðin fevnir um próvtøkur og próv-døming í føroyskum sum annaðmál. </p>
<p><em type="italic">At leggja til rættis </em><em type="bold">§ 2. </em>Próvtøkurnar verða lagdar til rættis og skipað-ar eftir galdandi reglum, so førleikar luttakarans verða mettir, og váttan fæst fyri, hvussu væl próv-takarin hevur rokkið ásettu málini í námsætlanini í føroyskum sum annaðmál til vaksin. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Leiðarin á útbúgvingarstovninum hevur á-byrgd av, at allar próvtøkur fara fram sbrt. galdandi reglum og innanhýsis mannagongdum á útbúgving-arstovninum, og at kunna luttakarar um próvtøku-treytir, krøv og mannagongdir. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Próvtøkur verða hildnar tvær ferðir um árið. </p>
<p>Próvstovan ásetur, hvønn dag próvtøkurnar eru.</p>
<p><em type="italic">Stk. 4. </em>Tíðarkarmar fyri próvtøkurnar verða ásettir í námsætlanini. Skilt verður ímillum antin útbúgving ella undirvísing í føroyskum sum annaðmál. Lut-takarar skulu til próvtøku eftir lokið skeið í føroysk-um sum annaðmál, t.e. í leið 1, 2 og 3. </p>
<p><em type="italic">At fara til próvtøku </em><em type="bold">§ 3. </em>Luttakari, sum hevur fylgt undirvísingini, erinnskrivaður til próvtøku viðkomandi tíðarskeið, og kann fara til próvtøku á próvtøkudegnum. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Próvtakari, sum ikki fær møtt til próvtøku vegna skjalprógvaða sjúku, ella er forðaður at lut-taka av aðrari orsøk, sum próvtakarin ikki hevur ræði á, skal hava møguleika at fara til próvtøku næsta próvtøkutíðarskeið. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Sjúka skal vera fráboðað í seinasta lagi tann dagin próvtøkan fer fram, og skal skjalprógvast skjótast til ber. </p>
<p><em type="italic">Stk. 4. </em>Um tættirnir í próvtøkuni verða býttir á tveir dagar, har próvtal verður givið fyri hvønn tátt sær, fer próvtakarin bert til sjúkrapróvtøku í tí tátti av próvtøkuni, sum ikki er lokin. Hetta er eisini galdandi, um einstøku próvtølini eru partspróvtøl av einum samlaðum próvtali í lærugreinini. </p>
<p><em type="italic">Sjálvlestur </em><em type="bold">§ 4. </em>Sjálvlesandi kann innskriva seg til próvtøku íseinasta lagi 60 dagar áðrenn próvtøkudagin. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Leiðarin á útbúgvingarstovninum hevur á-byrgd av at kunna og vegleiða í sambandi við til-melding til próvtøku. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Leiðarin á útbúgvingarstovninum kann gera eina meting av førleikum hjá tí sjálvlesandi, og út frá hesum mæla til, hvør próvtøka er hóskandi. </p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Próvtøkuhald </em><em type="bold">§ 5. </em>Munnligar próvtøkur eru almennar. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Leiðarin á útbúgvingarstovninum kann vík-ja frá § 5, stk. 1 í serligum føri. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Útbúgvingarstovnurin skal skipa fyri og tryggja, at próvtakarin ikki fær samskift við um-heimin, meðan próvtøkan fer fram, uttan so, at samskiftið er partur av próvtøkuni sbrt. námsætlani-ni. </p>
<p><em type="italic">Stk. 4. </em>Er illgruni um, meðan próvtøkan fer fram ella seinni, at próvtakarin ólógliga hevur útvegað ella veitt øðrum hjálp, hevur latið avrik hjá øðrum inn sum sítt egna ella endurnýtt áður dømt avrik, skal leiðarin á útbúgvingarstovninum hava fráboðan um hetta. </p>
<p><em type="italic">Stk. 5. </em>Verður illgrunin staðfestur, og brotið mett at kunna hava havt ávirkan á dømingina, verður próvtakarin vístur burtur. Hetta er galdandi frá við-komandi próvtøku, sum brotið er framt í. </p>
<p><em type="italic">Stk. 6. </em>Burturvísing frá próvtøku sbrt. stk. 5 hevur við sær, at møgulig próvtøl detta burtur. Próvtakari, sum er burturvístur sbrt. stk. 5, kann fara til próvtøku seinni, tá ið nýggj próvtøka annars verður hildin. </p>
<p>Givið út 28. november 2025</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Próvdómarar og próvhoyrarar </em><em type="bold">§ 6. </em>Próvstovan tilnevnir próvdómarar til munn-ligar og skrivligar próvtøkur út frá upplýsingum frá útbúgvingarstovninum. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Útbúgvingarstovnarnir tryggja, at upplýs-ingar um lærarar, sum kunnu gerast próvdómarar, eru rættar. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Um tilnevndur próvdómari brádliga fær forfall, ella líknandi støða tekur seg upp, tilnevnir </p>
<p>Próvstovan í samráð við útbúgvingarstovnin annan próvdómara.</p>
<p><em type="italic">Stk. 4. </em>Munnlig og skrivlig próvtøka verður dømd av próvdómara og próvhoyrara. </p>
<p><em type="italic">Stk. 5. </em>Próvdómari tryggjar, at próvtøkan fer fram eftir reglunum sbrt. § 2, stk. 1 og 2, og at próvtakarar fáa einsháttaða viðferð. </p>
<p><em type="italic">Stk. 6. </em>Lærarin við ábyrgd fyri undirvísingini er próvhoyrari til munnligu próvtøkuna. Er hesin ikki tøkur, verður annar próvhoyrari valdur. </p>
<p><em type="italic">Stk. 7. </em>Lærari kann ikki vera próvdómari á sama útbúgvingarstovni, har hann undirvísir. </p>
<p><em type="italic">Stk. 8. </em>Vanlig fortreyt fyri at hava próvdómara-førleika er, at lærari hevur undirvíst í føroyskum sum annaðmál. </p>
<p><em type="italic">Døming </em><em type="bold">§ 7. </em>Allar próvtøkur verða dømdar einsæris, og meting verður givin sbrt. námsætlanini. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Próvtøkuúrslitið verður kunngjørt próvtak-aranum, og kann vera: 1) staðið, 2) ikki staðið, ella 3) próvtal. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Staðið og ikki staðið verður givið fyri próvtøkur á A2 og B1 støði. Próvtal verða givið fyri próvtøkur á B2 støði. </p>
<p><em type="italic">Stk. 4. </em>Próvstovan ger ein leist til próvtalslista. </p>
<p><em type="italic">Stk. 5. </em>Próvdómari og próvhoyrari døma í felag, og próvtøkuúrslitið verður skrivað á próvtalslista. </p>
<p><em type="italic">Stk. 6. </em>Um ivamál ella ósemja er um próvtals-gevingina, tekur leiðarin á útbúgvingarstovninum avgerð eftir hoyring av próvdómaranum og próv-hoyraranum. </p>
<p><em type="italic">Stk. 7. </em>Próvdómarin skal seta spurningar, skriva frágreiðingar og hevur skyldu at goyma próvtøku-skjalfestingar, m.a. frágreiðingar, stikkorð, viðmerk-ingar, niðurstøður og líknandi, í eitt ár. </p>
<p><em type="italic">Prógv </em><em type="bold">§ 8. </em>Útbúgvingarstovnurin útvegar prógv eftir leisti frá Próvstovuni, og hetta verður gjørt í samráð við Undirvísingarstýrið. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Bert eitt frumprógv verður skrivað. Avrit kann útflýggjast um frumprógvið er horvið. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Útbúgvingarstovnurin goymir prógv í 30 ár. </p>
<p><em type="italic">Stk. 4. </em>Um útbúgvingarstovnurin verður tikin av ella lagdur saman við øðrum stovni, skal útbúg-vingarstovnurin lata Tjóðsavni ella nýggja stovni-num skjalatilfarið, sbrt. stk. 3. </p>
<p><em type="italic">Kæra um próvtøku </em><em type="bold">§ 9. </em>Kæra um avgerð í sambandi við próvtøku skal latast leiðaranum á útbúgvingarstovninum skrivliga við grundgevingum. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Freistin at kæra er 7 dagar eftir at próv-tøkuúrslitið er kunngjørt próvtakaranum. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Kærast kann um: 1) Viðurskiftir kring próvtøkuhaldið. 2) Dømingina. <em type="bold">§ 10. </em>Leiðarin á útbúgvingarstovninum avger, um kærumálið skal verða tikið upp til viðgerðar, ella um tað verður víst aftur, tí málið er eyðsýnt ógrundað. </p>
<p>Avgerð um afturvísing av kæru skal verða skrivlig og grundgivin.</p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Tekur leiðarin á útbúgvingarstovninum av-gerð um, at kæran skal verða tikin upp til viðgerðar, leggur hann alt fyri eitt kæruna fyri próvhoyrara og próvdómara við umbøn um, at teir innan 7 dagar lata honum eina fakliga meting. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Leiðarin á útbúgvingarstovninum leggur fakligu metingarnar fyri kæraran, sum fær høvi at gera viðmerkingar innan 7 dagar. <em type="bold">§ 11. </em>Leiðarin á útbúgvingarstovninum tekur við støði í fakligu metingunum og viðmerkingum kæra-rans avgerð í málinum. Avgerðin skal vera skrivlig og grundgivin. Leiðarin á útbúgvingarstovninum kann: 1) geva kæraranum viðhald, 2) bjóða kæraranum umdøming, um talan er um skrivliga próvtøku, 3) bjóða kæraranum endurpróvtøku, ella 4) boða kæraranum frá, at viðkomandi ikki fær viðhald í kæruni. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Avgerðin skal verða fráboðað kærara, próv-dómara og próvhoyrara skjótast gjørligt, og kærarin skal fáa boð um, at umdøming ella próvtøka kann hava við sær lægri próvtal. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Um kærarin ikki fær viðhald, kann avgerðin kærast skrivliga til landsstýrisfólkið. Kærufreistin er 7 dagar frá tí, at avgerðin er kunngjørd fyri próvtaka-ranum. </p>
<p><em type="italic">Nýtsla av próvtøkuúrslitum til gransking </em><em type="bold">§ 12. </em>Aðalráðið kann nýta øll skrivlig próvtøku-úrslit í navnleysum og samlaðum líki til gransking, námsfrøðiligt arbeiði og námsfrøðiliga útbúgving. </p>
<p><em type="italic">Gildskoma </em><em type="bold">§ 13. </em>Henda kunngerð kemur í gildi dagin eftir, at hon er kunngjørd. 2 </p>
<p xml:lang="isl">Barna- og útbúgvingarmálaráðið, 26. novembur 2025</p>
<p><em type="bold">Djóni Nolsøe Joensen (sign.) </em>landsstýrismaður / Poul Geert Hansen (sign.) 3 </p>
</body></document>
