<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>617</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>K 195-2025.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nno">Nr. 195 5. desember 2025</p>
<p><em type="bold">Kunngerð um samsýning og løn til kirkjutænarar og hjálparfólk í fólkakirkjuni </em></p>
<p>Við heimild í § 33 í løgtingslóg nr. 48 frá 10. mai 2013 um embæti og størv í fólkakirkjuni, verður ásett:</p>
<p><em type="italic">Virkisøki </em><em type="bold">§ 1. </em>Kunngerðin ásetir mesta mark fyri, hvatsamsýning ella løn og eftirløn til kirkjutænarar og hjálparfólk í fólkakirkjuni kann vera. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2 </em>. Kunngerðin fevnir ikki um skrivstovufólk í fólkakirkjuni. </p>
<p><em type="italic">Samsýning ella løn fyri kirkjuligar tænastur </em><em type="bold">§ 2. </em>Samsýning ella løn og eftirløn fyri tænasturkann í mesta lagi vera samsvarandi tímalønini á lønarstigi 1 í sáttmála millum Fíggjarmálaráðið og </p>
<p>Starvsfelagið.</p>
<p><em type="italic">Stk. 2 </em>. Tá talan er um arbeiðsuppgávur, ið krevja heilt serstakar førleikar, kann Stiftsstjórnin loyva, at samsýnt verður sambært øðrum sáttmála millum </p>
<p>Fíggjarmálaráðið og viðkomandi yrkisfelag. Arb-eiðsuppgávan, ið loyst verður, er avgerandi fyri, hvør sáttmáli verður nýttur.</p>
<p><em type="italic">Serstakt um urguleikarar </em><em type="bold">§ 3. </em>Er tænastan sum urguleikari ikki sjálvboðin,kann samsýningin ella lønarlagið í mesta lagi vera grundað á fakligar førleikar og ásett tímatal við atliti at kirkjuligum tænastum, sum ásett í hesi kunngerð. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Uttan mun til treytir fyri eftirløn sambært sáttmálanum millum Fíggjarmálaráðið og Musikk-lærarafelag Føroya annars, verður eftirløn rindað av øllum samsýningum ella lønum. Eftirlønargjaldið er ájavnt við eftirlønarprosentið í lønartalvuni fyri tann í 1. pkt. nevnda sáttmála. <em type="bold">§ 4. </em>Tímalønin í sambandi við urguleik er í mestalagi 100% av tímalønini, sum urguleikari, sum hevur kandidatútbúgving í urguleiki frá tónlistaháskúla kann fáa sambært sáttmála millum Fíggjarmálaráðið og Musikklærarafelag Føroya, stig 9. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Í øðrum førum kann tímalønin í sambandi við urguleik í mesta lagi vera, sum tilskilað í nr. 1-5: 1) Urguleikari, sum ikki hevur viðkomandi útbúg-ving, kann fáa upp til tímalønina, sum lærari,sum ikki lýkur treytirnar í § 2, stk. 2 í sáttmála-num millum Fíggjarmálaráðið og Musikklæra-rafelag Føroya.2) Urguleikari, sum hevur elementert urguleikara-prógv, EO, musikkskúlamiðnámi ella aðra tón-listaliga útbúgving, kann fáa upp til tímalønina,stig 2 í sáttmálanum millum Fíggjarmálaráðiðog Musikklærarafelag Føroya.3) Urguleikari, sum hevur preliminert urguleika-raprógv, PO, ella samsvarandi, kann fáa upp tiltímalønina, stig 4 í sáttmálanum millum Fíggj-armálaráðið og Musikklærarafelag Føroya.4) Urguleikari, sum hevur bachelor útbúgving íurguleiki, sum er 3-4 ára útbúgving á lærdumtónlistaháskúla ella hægri útbúgving, sum tó erlægri enn kandidatútbúgvingin, kann fáa upp tiltímalønina, stig 7 í sáttmálanum millum Fíggj-armálaráðið og Musikklærarafelag Føroya.5) Urguleikari við aðrari tónlistaútbúgving hægrienn á bachelorstigi, kann fáa upp til tímalønina,stig 7 í sáttmálanum millum Fíggjarmálaráðiðog Musikklærarafelag Føroya. </p>
<p><em type="italic">Hámark </em><em type="bold">§ 5. </em>Hámarkið fyri tímatal í sambandi við urguleik,íroknað fyrireikingartíð, er: 1) fyri hámessu í mesta lagi 4 tímar,2) fyri føstugudstænastu í mesta lagi 4 tímar,3) fyri brúðarvígslu ella jarðarferð í mesta lagi 3tímar,4) fyri kórseting ella dóp í mesta lagi 2 tímar,5) fyri lestur í mesta lagi 2 tímar,6) fyri tónlistarliga borin kvirrutiltøk og líknanditiltøk í mesta lagi 3 tímar,7) fyri konsertir og onnur tónlistarlig tiltøk í mestalagi 3 tímar, og8) fyri kórleiðara í mesta lagi 3 tímar um vikuna. </p>
<p xml:lang="isl">Givið út 9. desember 2025</p>
<p><em type="italic">Avloysari fyri urguleikara </em><em type="bold">§ 6. </em>Avloysari fyri urguleikara fær løn ella sam-sýning samsvarandi §§ 4 og 5. </p>
<p><em type="italic">Føst løn fyri urguleikara </em><em type="bold">§ 7. </em>Skal urguleikari starvast hálva tíð ella meira, kann hann verða fastløntur. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2 </em>. Tá ið føst løn til urguleikara verður ásett, kann urguleikari setast í starv og lønast við mánað-arløn og eftirløn sambært sáttmála millum Fíggjar-málaráðið og Musikklærarafelag Føroya, og eru reglurnar í §§ 4 og 5 at nýta samsvarandi í mun til flokking. </p>
<p><em type="italic">Gildiskoma og skiftisregla </em><em type="bold">§ 8. </em>Henda kunngerð kemur í gildi 1. januar 2026. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Avtalur, sum ikki eru í samsvari við á-setingarnar í kunngerðini, og sum eru gjørdar, áðrenn hendan kunngerðin kemur í gildi, skulu í seinasta lagi 1. januar 2027 verða endurskoðaðar samsvarandi ásetingunum í hesi kunngerð. </p>
<p xml:lang="isl">Uttanríkis- og mentamálaráðið, 5. desember 2025</p>
<p><em type="bold">Sirið Stenberg (sign.) </em>landsstýriskvinna / Herálvur Joensen (sign.) 2 </p>
</body></document>
