<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>2255</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>K 201-2025.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nno">Nr. 201 11. desember 2025</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Kunngerð um loðsing, gjøld, eftirlit o.a. </em></p>
<p>Við heimild í § 3, stk. 2, § 5, § 7, stk. 3, § 10, stk. 3, § 13, stk. 1 og § 14, stk. 1, §§ 16 og 18 í løg-tingslóg nr. 21 frá 16. mars 2012 um havnaloðsing (Loðslógin), sum broytt við § 10 í løgtingslóg nr. 31 frá 17. mars 2022, verður ásett:</p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kapittul 1 </em></p>
<p><em type="bold">Allýsingar § 1. </em>Í hesi kunngerð merkir:1) Loðspunkt: Ein knattstøða, haðani loðsinginbyrjar.2) Fráboðanarpunkt: <em type="italic"></em>Ein knattstøða uttari ennloðspunktið, har loðsskyldug skip skulu setaseg í samband við loðsstøðina fyri at fáa ná-greiniliga siglingarleiðbeining inn til sjálvtloðspunktið.3) ETA: Klokkutíðin, tá loðsskylduga skipiðvæntandi kemur til ávísa loðspunktið.4) Red: Pláss, har skip ankra upp uttan fyri ávísahavn.5) Umboðsfólk: Persónur ella felag í Føroyum,sum umboðar eitt loðsskyldugt skip, og sumhevur beinleiðis gjaldskyldu fyri loðsgjald o.a.sambært hesi kunngerð.6) Reiðari: Eigarin av loðsskylduga skipinum, ellaannar persónur ella felag, sum eigarans vegnarekur loðsskylduga skipið, og sum hevur bein-leiðis gjaldskyldu fyri loðsgjaldið o.a. sambærthesi kunngerð. </p>
<p><em type="italic">Allýsingar av olju, kemikalium o.ø. </em><em type="bold">§ 2. </em>Tey í § 7, stk. 3 í løgtingslógini nevndu hugtøk skulu skiljast soleiðis: 1) Olja: Samsvarandi ásetingunum í kunngerð frá </p>
<p xml:lang="isl">Sjóvinnustýrinum um at fyribyrgja dálking fráskipum.2) Óreinsaðir lufttangar: Skip í ballast, sum havaverið fermd við olju, har tangarnir eftir hettaikki eru heilt reinsaðir og tryggjaðir við in-aktivari luft.3) Kemikaliu: Evni í dálkingarbólki X, Y og Z íkapitli 17-19 í altjóða IBC-koduni, Internatio-nal Code for the Construction and Equipment of Ships Carrying Dangerous Chemicals in</p>
<p>Bulk. 4) Gass: Samsvarandi allýsingunum í altjóða</p>
<p xml:lang="eng">IGC-koduni, International Code for the</p>
<p xml:lang="eng">Construction and Equipment of Ships Carrying</p>
<p>Liquefied Gasses in Bulk.5) Bunkersolja: Brenniolja og onnur sløg av olju,ið verða nýtt til at dríva skipið.6) Háradioaktiv evni: Samsvarandi altjóða INF-koduni, t.e. The International Code for the Safe</p>
<p xml:lang="eng">Carriage of Packaged Irradiated Nuclear Fuel,</p>
<p xml:lang="eng">Plutonium and High-Level Radioactive Wasteson Board Ships.</p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kapittul 2 </em></p>
<p><em type="bold">Loðspunkt og fráboðanarpunkt § 3. </em>Fyri føroyskar havnir, ið kunnu vænta atmóttaka loðsskyldug skip, verða ásett eitt ella fleiri loðspunkt, umframt fráboðanarpunkt fyri ávísar havnir, sambært skjali 1 til hesa kunngerð og við-komandi sjókort. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Loðspunktini verða nevnd Loðspunkt Alfa, </p>
<p>Loðspunkt Bravo og so framvegis. Fráboðanarpun-ktini verða nevnd Fráboðanarpunkt til Loðspunkt</p>
<p>Alfa, Fráboðanarpunkt til Loðspunkt Bravo og so framvegis.</p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Loðspunkt og fráboðanarpunkt kunnu vera felags fyri fleiri havnir. </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kapittul 3 </em></p>
<p><em type="bold">Umbøn um loðs </em></p>
<p><em type="italic">Tíðarfreistir við komu </em><em type="bold">§ 4. </em>Loðsskyldug skip, sum eru ávegis til havn ellared, skulu í seinasta lagi 18 tímar áðrenn ETA biðja um loðsing frá avvarðandi loðsstøð, sum útvegar loðstænastuna. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Loðsskylduga skipið skal skjótast gjørligt og í seinasta lagi 4 tímar áðrenn upprunaliga frá-boðaða ETA boða loðsstøðini frá broytingum í ETA. </p>
<p xml:lang="isl">Givið út 13. desember 2025</p>
<p><em type="italic">Tíðarfreistir við fráferð </em><em type="bold">§ 5. </em>Loðsskyldug skip, sum skulu úr havn ella red, skulu biðja viðkomandi loðsstøð um loðsing í seinasta lagi 6 tímar áðrenn ætlaða fráferð. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Broytingar í fráferðini skulu fráboðast loðs-støðini skjótast gjørligt, og í seinasta lagi 2 tímar áðrenn upprunaligu fráboðaðu fráferðina. </p>
<p><em type="italic">Upplýsingar, ið skulu fylgja við umbøn um loðs </em><em type="bold">§ 6. </em>Umbøn um loðs sambært § 4, skal fevna um hesar upplýsingar: 1) navnið á loðsskylduga skipinum, kallibókstavir og møguligt IMO-nummar, 2) bruttotons, longd, breidd og dýpd á skipinum, 3) hvørja havn ella red, skipið er ávegis til, 4) ETA, 5) hvørja havn ella red, skipið er ávegis úr, 6) slag av farmi umborð, 7) upplýsingar um mannereringsevni hjá skipi-num, m.a. maskinorku og bógskrúvu, og møgu-ligar avmarkingar og brek hesum viðvíkjandi, 8) kontaktupplýsingar hjá tí, ið biður um loðs, og 9) nágreiniligar upplýsingar um, hvør er gjald-skyldugur fyri loðsingina. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Umbøn um loðs, sambært § 5, skal fevna um upplýsingar, sum ásettar í stk. 1, nr. 1, 3 og 6-9. </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kapittul 4 </em></p>
<p><em type="bold">Útinnan av loðsingini </em></p>
<p><em type="italic">Loðsing frá loðspunkti </em><em type="bold">§ 7. </em>Tá ið loðsskyldugt skip kemur til loðspunkt, samanber skjal 1 til hesa kunngerð, skal skipið steðga á og bíða eftir loðsbáti, ið setir loðsin umborð á skipið. </p>
<p><em type="italic">Loðsing frá innara loðspunkti </em><em type="bold">§ 8. </em>Um tað orsakað av veðurlíkindunum, ella øðrum viðurskiftum, ikki verður mett trygdarliga ráðiligt at senda loðsbát út til loðspunktið fyri við-komandi havn, kann loðsstøðin í einstaka førinum áseta eitt innara loðspunkt, og umvegis radiosam-band og møguliga aðra egnaða samskiftisútgerð, nágreiniliga leiðbeina skipið um, hvussu siglt verður til innara loðspunktið. </p>
<p><em type="italic">Loðsing frá loðsbáti </em><em type="bold">§ 9. </em>Um tað orsakað av veðurlíkindunum, ella øðrum viðurskiftum, ikki verður mett trygdarliga ráðiligt at seta loðsin umborð á skipið á einum innara loðspunkti, ásett eftir § 8 kann loðsurin í samráð við loðsstøðina avgera at fremja loðsingina frá loðs-bátinum. Loðsbáturin skal tá sigla framman fyri skipið. </p>
<p><em type="italic">Loðsing umvegis radiosamband o.a. </em><em type="bold">§ 10. </em>Um tað orsakað av veðurlíkindunum ikki verður mett trygdarliga ráðiligt at senda loðsbát út ímóti skipinum, ella aðrar serligar umstøður eru, ið forða fyri, at loðsingin kann fremjast frá loðsbáti, kann loðsstøðin, um hetta verður mett trygdarliga ráðiligt, loðsa skipið inn umvegis radiosamband og møguliga aðra viðkomandi samskiftisútgerð. </p>
<p><em type="italic">Útseta loðsingina </em><em type="bold">§ 11. </em>Um tað orsakað av veðurlíkindunum ella øðrum serligum viðurskiftum ikki verður mett trygdarliga ráðiligt at fremja loðsingina sambært §§ 8-10, skal loðsstøðin ávísa loðsskylduga skipinum eitt trygt pláss at liggja og bíða, til loðsingin kann fremjast. </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kapittul 5 </em></p>
<p><em type="bold">Gjald fyri loðsing § 12. </em>Gjaldið fyri loðsing verður ásett sum eitt tímagjald við støði í støddini á loðsaða skipinum, eftir hesum reglunum. Fyri skip: 1) 0 til 2.999 bruttotons (BT) verður kravt gjald upp á 1.540 kr. fyri hvønn byrjaðan klokku-tíma. 2) 3.000 til 9.999 BT verður kravt gjald upp á 1.680 kr. fyri hvønn byrjaðan klokkutíma. 3) 10.000 til 24.999 BT verður kravt gjald upp á 1.960 kr. fyri hvønn byrjaðan klokkutíma. 4) 25.000 til 49.999 BT verður kravt gjald upp á 2.310 kr. fyri hvønn byrjaðan klokkutíma. 5) 50.000 BT ella størri verður kravt gjald upp á 2.660 kr. fyri hvønn byrjaðan klokkutíma </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Ein loðsing verður ongantíð fakturerað styt-tri enn 2 tímar. Um loðsingin heldur á longri enn 2 tímar, er gjaldið fyri hvønn byrjaðan klokkutíma upp á 980 kr. um tíman uttan mun til stødd á skipinum. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Gjald fyri nýtslu av loðsbáti er ikki roknað inn í gjaldið sambært stk. 1. </p>
<p><em type="italic">Stk. 4. </em>Umboðsmaður hjá skipinum ella avvarð-andi reiðarí rindar loðsstøðini fyri loðs og loðsbát. </p>
<p>Loðsstøðin rindar eigara av loðsbáti fyri brúk av loðsbáti.</p>
<p><em type="italic">Nær gjaldskyldan byrjar </em><em type="bold">§ 13. </em>Loðsgjald verður kravt frá tí løtu, loðsbáturin leggur frá landi við loðsinum umborð, og til loðsurin er komin aftur til lands. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Verður loðsað sambært § 10 verður loðs-gjaldið kravt frá tí, at loðsingin byrjar umvegis radiosamband o.a., og til skipið liggur bundið við bryggju ella er ankrað upp á redini. 2 </p>
<p><em type="italic">Bíðigjald </em><em type="bold">§ 14. </em>Er loðsing umbiðin, men upplýsta ETA hjá skipinum verður seinkað meira enn ein tíma, uttan at hetta er fráboðað samsvarandi teimum í § 4, stk. 2 og § 5, stk. 2 nevndu tíðarfreistum, verður kravt tví-falt tímagjald fyri ta tíðina, sum loðsurin má bíða, til loðsingin kann byrja, ella til loðsskylduga skipið endaliga avlýsir loðsingina. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Er loðsur komin umborð, men fær ikki byrjað loðsingina orsakað av viðurskiftum, sum loðsurin ikki hevur ábyrgdina av, verður kravt tvífalt tímagjald frá tí, at loðsurin kom umborð, og til loðsingin kann byrja, ella til loðsurin er komin til lands. </p>
<p><em type="italic">Gjaldskyldan </em><em type="bold">§ 15. </em>Gjaldskyldan fyri loðsing o.a. liggur á umboðsfólkinum hjá loðsskylduga skipinum og í øðrum lagi hjá reiðaranum. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Loðsgjaldið fellur til gjaldingar 30 dagar eftir fakturadato, og eftir hetta verður tað roknað sambært lov om renter ved forsinket betaling, m.v. <em type="bold">§ 16. </em>Skip, sum biður um loðsing, uttan at vera loðsskyldugt, skal gjalda fyri loðsing o.a. sambært hesi kunngerð, á sama hátt sum loðsskyldugt skip. </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kapittul 6 </em></p>
<p><em type="bold">Fráboðanarskyldan hjá loðsum </em></p>
<p><em type="italic">Til loðsskylduga skipið </em><em type="bold">§ 17. </em>Skyldan hjá loðsum at boða loðsaða skipi-num frá ymiskum viðurskiftum sambært løgtings-lógini, fevnir um: 1) Upplýsingar um innanoyggja siglingarleiðir og bannað siglingarøki. 2) Viðkomandi IMO-tilmæli. 3) Vantandi ella skeivar uppmerkingar í sjóøki-num ella sjókortum. 4) Avleiðingar av breki við loðsaða skipinum ella útgerðini umborð. 5) Viðurskifti viðvíkjandi sjálvari siglingini. 6) Viðurskifti av týdningi fyri umhvørvið eftir løgtingslóg um verju av havumhvørvinum, 7) Fyriskipan av siglingini. 8) Aðra kunning av týdningi fyri siglingina og loðsingina. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Loðsurin skal boða frá teimum í stk. 1 nevndu viðurskiftum, so skjótt hann er komin um-borð á skipið, ella gerst varugur við nevndu viður-skifti. </p>
<p><em type="italic">Til avvarðandi myndugleikar </em><em type="bold">§ 18. </em>Skyldan hjá loðsum at boða avvarðandi myndugleikum frá ymiskum viðurskiftum viðvíkj-andi loðsaða skipinum og sjóferðsluni í økinum annars sambært løgtingslógini, fevnir um: 1) brot á tilmæli frá IMO, 2) vantandi ella skeivar uppmerkingar í sjóøki-num og sjókortum, 3) brek og manglar við loðsaða skipinum, 4) ólógliga sigling, 5) vandamiklar støður, t.e. near-miss incidents, 6) viðurskifti av týdningi fyri umhvørvið eftir løgtingslóg um verju av havumhvørvinum, 7) aðra kunning av týdningi fyri samfelagið, havumhvørvið ella trygdina hjá øðrum skipum. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Loðsurin skal boða frá teimum í stk. 1 nevndu viðurskiftum, so skjótt hann verður varugur við tey. </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kapittul 7 </em></p>
<p><em type="bold">Loðsstøðir </em></p>
<p><em type="italic">Innaneftirlit </em><em type="bold">§ 19. </em>Loðsstøðir skulu hava innaneftirlit við loðs-virkseminum. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Innaneftirlitið skal í minsta lagi fevna um skráseting og uppfylging av: 1) Loðsprógvum, 2) hvílutíð og arbeiðsumhvørvi hjá loðsunum, og 3) tilburðum og frávikum frá ásettum leiðreglum, sum hava elvt til vanda fyri trygdina á sjónum ella umhvørvið. </p>
<p><em type="italic">Trygging fyri loðsar </em><em type="bold">§ 20. </em>Loðsstøðir skulu tekna trygging, sum skal veita fulnað fyri ta ábyrgd, ið loðsur kann koma undir sambært § 151 í anordning om ikrafttæden for </p>
<p xml:lang="dan">Færøerne af søloven.</p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Loðsstøðir skulu tekna trygging, sum skal veita fulnað fyri ta ábyrgd, ið loðsur sum ráðgevi kann koma undir. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Tær í stk. 1 og 2 nevndu tryggingar skulu hvør í sær í minsta lagi veita fulnað fyri upp í 5 mió. kr. </p>
<p><em type="italic">Stk. 4. </em>Ein loðsstøð hevur á hvørjum ári skyldu til at senda Sjóvinnustýrinum avrit av tryggingar-skjølunum, undir hesum treytir og sertreytir. </p>
<p><em type="italic">Stk. 5. </em>Tað skal ganga fram av tryggingaravtaluni, at tryggingarfelagið í sambandi við broytingar í ella uppsøgn av tryggingaravtaluni skal boða Sjóvinnu-stýrinum frá hesum. </p>
<p><em type="italic">Eftirlit Sjóvinnustýrisins </em><em type="bold">§ 21. </em>Sjóvinnustýrið hevur eftirlit við loðsstøðum. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Í sambandi við eftirlit kann Sjóvinnustýrið biðja um skrásetingar í innaneftirlitinum, samanber § 19. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Sjóvinnustýrið kann krevja, at upplýsingar í sambandi við eftirlit verða sendar stovninum tal-gilt. 3 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Stk. 4. </em></p>
<p><em type="bold"></em>Fyri eftirlit við loðsstøðum kann Sjóvinnu-stýrið krevja gjald upp á 470 kr. fyri hvønn tíma frá avvarðandi loðsstøð. </p>
<p><em type="italic">Kæra </em><em type="bold">§ 22. </em>Avgerð Sjóvinnustýrisins eftir hesi kunngerð kann kærast til Føroya Kærustovn innan 4 vikur frá tí, at viðkomandi hevur fingið fráboðan um avgerð-ina. </p>
<p><em type="italic">Revsing </em><em type="bold">§ 23. </em>Loðsstøð, sum grovt ella ferð eftir ferð ikki heldur § 19 og § 20, verður revsað við sekt. </p>
<p><em type="italic">Gildiskoma </em><em type="bold">§ 24. </em>Henda kunngerð kemur í gildi dagin eftir, at hon er kunngjørd. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Samstundis fer úr gildi kunngerð nr. 153 frá 21. desember 2012 um loðsing, gjøld o.a. </p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Stk. 3. </em>Samstundis fer úr gildi kapittul 4, § 14 og § 16, stk. 3 í kunngerð nr. 152 frá 18. desember 2012 um loðsprógv og loðsfrítøkuskjal v.m. </p>
<p xml:lang="isl">Tilfeingis- og vinnumálaráðið, 11. desember 2025</p>
<p><em type="bold">Eirikur í Jákupsstovu (sign.) </em>landsstýrismaður / Pól Egholm (sign.) 4 </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Skjal 1 </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Loðspunkt og fráboðanarpunkt </em></p>
<p><em type="bold">Kommuna (Loðsstøðir) </em></p>
<p><em type="bold">Havnir </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">Loðspunkt </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Fráboðanarpunkt </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Viðmerkingar </em></p>
<p>Eiðis kommuna</p>
<p xml:lang="isl">Eiði <em type="bold">62*18,66’ N og 07*08,53’ V 62*20,00’ N og 07*09,00’ V </em></p>
<p>Loðspunkt og fráboðanarpunkt er felags við norðara loðspunkt og fráboðanarpunkt til</p>
<p xml:lang="est">Sunda kommunu.</p>
<p>Eystur kommuna</p>
<p>Leirvík</p>
<p xml:lang="isl">Norðagøta <em type="bold">62*12,7’ N og 06*41,16’ V 62*08’ N og 06*32’ V </em>(Sunnanfyri) <em type="bold">62*22’ N og 06*54’ V </em>(Djúpini) <em type="bold">62*23’ N og 06*45’ V </em>(Kalsoyarfjørður) </p>
<p>Fráboðanarpunktið er felags við fráboðanarpunkt til</p>
<p>Fuglafjarðar og</p>
<p>Klaksvíkar kommunu.</p>
<p>Fuglafjarðar kommuna</p>
<p xml:lang="isl">Fuglafjørður <em type="bold">62*14’ N og 06*45’ V 62*08’ N og 06*32’ V </em>(Sunnanfyri) <em type="bold">62*22’ N og 06*54’ V </em>(Djúpini) <em type="bold">62*23’ N og 06*45’ V </em>(Kalsoyarfjørður) </p>
<p>Fráboðanarpunkt er felags við fráboðanarpunkt til</p>
<p>Klaksvíkar kommunu og Eystur kommunu.</p>
<p>Klaksvíkar kommuna</p>
<p>Klaksvík</p>
<p xml:lang="isl">Ánirnar <em type="bold">62*13’ N og 06*38’ V 62*16,33’ N og 06*41,00’ V 62*08 N’ og 06*32’ V </em>(Sunnanfyri) <em type="bold">62*22’ N og 06*54’ V </em>(Djúpini) <em type="bold">62*23’ N og 06*45’ V </em>(Kalsoyarfjørður) </p>
<p>Fráboðanarpunkt er felags við fráboðanarpunkt til</p>
<p>Fuglafjarðar og</p>
<p>Klaksvíkar kommunu.</p>
<p xml:lang="isl">Nes kommuna Toftir <em type="bold">62*03’ N og 06*43’ V 62*03’ N og 06*39’ V </em>Loðspunkt og fráboðanarpunkt eru felags við loðspunkt og fráboðanarpunkt til </p>
<p>Runavíkar kommunu og við sunnara loðspunkt og fráboðanarpunkt í</p>
<p xml:lang="est">Sunda kommunu.</p>
<p>Runavíkar kommuna</p>
<p>Runavík</p>
<p xml:lang="isl">Glyvrar</p>
<p>Søldarfjørður</p>
<p xml:lang="sme">Skáli</p>
<p>Funningsfjørður</p>
<p xml:lang="isl">Oyndarfjørður <em type="bold">62*03’ N og 06*43’ V 62*03’ N og 06*39’ V </em>Loðspunkt og fráboðanarpunkt eru felags loðspunkt og fráboðanarpunkt til </p>
<p>Nes og Sjóvar kommunu og sunnara fráboðanarpunkt og loðspunkt í Sunda kommunu.</p>
<p>Sjóvar kommuna</p>
<p xml:lang="fra">Strendur</p>
<p xml:lang="isl">Selatrað <em type="bold">62*03’ N og 06*43’ V 62*03’ N og 06*39’ V </em>Loðspunkt og fráboðanarpunkt eru felags við loðspunkt og fráboðanarpunkt til </p>
<p>Runavíkar og Nes kommunu og sunnara loðspunkt og fráboðanarpunkt í</p>
<p xml:lang="est">Sunda kommunu. 5</p>
<p xml:lang="est">Sunda kommuna</p>
<p>Hósvík</p>
<p>Hvalvík</p>
<p>Oyri</p>
<p xml:lang="isl">Norðskáli</p>
<p xml:lang="isl">Haldórsvík</p>
<p xml:lang="smj">Sunnara loðspunkt: <em type="bold">62*03’ </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">N og 06*43’ V </em></p>
<p xml:lang="nno">Norðara loðspunkt: <em type="bold">62*18,66’ N og 07*08,53’ V. 62*03’ N og 06*39’ V </em>(Sunnanfyri) <em type="bold">62*20,00’ N og 07*09,00’ V </em>(Norðanfyri) </p>
<p>Sunnara loðspunkt og fráboðanarpunkt er felags við loðspunkt og fráboðanarpunkt til</p>
<p xml:lang="nno">Runarvíkar, Nes og</p>
<p>Sjóvar kommunu.</p>
<p>Norðara loðspunkt og fráboðanarpunkt er felags við loðspunkt og fráboðanarpunkt til</p>
<p>Eiðis kommunu.</p>
<p>Sørvágs kommuna</p>
<p xml:lang="isl">Sørvágur <em type="bold">62*06’ N og 07*27,5’ V 62*03,55’ N og 07*32,8’ V </em>(Sunnanfyri) <em type="bold">62*08’ N og 07*31’ V </em>(Norðanfyri) </p>
<p>Tórshavnar kommuna</p>
<p>Tórshavn</p>
<p xml:lang="deu">Sund</p>
<p xml:lang="nno">Kollafjørður <em type="bold">62*00’ N og 62*43’ V 61*55’ N og 06*37’ V </em></p>
<p>Tvøroyrar kommuna</p>
<p>Tvøroyri</p>
<p xml:lang="vep">Krambatangi</p>
<p xml:lang="nno">Drelnes <em type="bold">61*31,88’ N og 06*44’ V. </em></p>
<p>Onki</p>
<p xml:lang="swe">Vága kommuna</p>
<p xml:lang="isl">Miðvágur <em type="bold">62*02,233’ N og 07*08,462’ V. 62*01,25’ N og 07*02,8’ V </em></p>
<p>Fráboðanarpunkt er felags við sunnara fráboðanarpunkt til</p>
<p xml:lang="olo">Vestmanna kommunu.</p>
<p xml:lang="swe">Vágs kommuna</p>
<p xml:lang="isl">Vágur <em type="bold">61*28,2’ N og 06*44’ V </em></p>
<p>Onki</p>
<p>Vestmanna kommuna</p>
<p xml:lang="nno">Vestmanna <em type="bold">62*08,335’ N og 07*10,045’ V. 62*10,4’ N og 07*17’ </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">V </em>(Norðanfyri) <em type="bold">62*01,25’ N og 07*02,8’ V </em>(Sunnanfyri) </p>
<p>Sunnara fráboðanarpunkt er felags við fráboðanarpunkt til</p>
<p>Vága kommunu. 6</p>
</body></document>
