<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>478</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>K 214-2025.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nno">Nr. 214 17. desember 2025</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Kunngerð um samsýning til fosturforeldur í 2026 </em></p>
<p>Við heimild í § 29, stk. 5 í løgtingslóg nr. 18 frá 8. mars 2005 um barnavernd (Barnaverndarlógin), sum broytt við løgtingslóg nr. 166 frá 12. desember 2020, verður ásett:</p>
<p><em type="italic">Javningarprosent 2026 </em><em type="bold">§ 1. </em>Javningarprosentið í 2026 er 2,71%. </p>
<p><em type="italic">Samsýning </em><em type="bold">§ 2. </em>Fosturforeldur fáa eina samsýning áljóðandi137,02 kr. um samdøgrið fyri hvørt fosturbarn. </p>
<p><em type="italic">Vistarhald og klæði </em><em type="bold">§ 3. </em>Eitt fast gjald um samdøgrið verður rindað tilvistarhald og klæði til barnið. Tá upp til 2 børn eru í somu fosturfamilju, er gjaldið fyri hvørt barnið ávikavist 180,42 kr. til børn undir 10 ár, og 189,91 kr. til børn 10 ár og eldri. Tá fleiri enn 2 børn eru í somu fosturfamilju, er gjaldið 168,21 kr. fyri hvørt barnið. </p>
<p><em type="italic">Lummapeningur </em><em type="bold">§ 4. </em>Eitt fast gjald verður um vikuna rindað tillummapening til barnið. Tá barnið er: 1) 3-6 ár er gjaldið 45,65 kr.2) 7-10 ár er gjaldið 97,01 kr.3) 11-13 ár er gjaldið 125,54 kr.4) 14-15 ár er gjaldið 199,72 kr.5) 16 ár og eldri er gjaldið 313,84 kr. </p>
<p><em type="italic">Útreiðslur til stovnan og útbúnað </em><em type="bold">§ 5. </em>Útreiðslur til stovnan og útbúnað í sambandivið fosturuppihald kunnu rindast fosturforeldrum, tá ið barnið verður latið teimum, við upp til 9.476,89 kr. </p>
<p><em type="italic">Fosturforeldur í Danmark </em><em type="bold">§ 6. </em>Um barn verður sent til fosturforeldur í </p>
<p>Danmark, eru donsku upphæddirnar fyri samsýning, lummapening, stovnan og útbúnað galdandi.</p>
<p><em type="italic">Ymisk arbeiðsmarknaðargjøld </em><em type="bold">§ 7. </em>Afturat samsýningini í § 2 verður lagt gjald tilarbeiðsloysisskipanina, gjald til barsilsgrunnin, gjald til arbeiðsmarknaðareftirlønargrunnin og bundna eftirlønargjaldið sambært § 2 í løgtingslóg um eftirløn. </p>
<p><em type="italic">Børn við avbjóðingum og pinkubørn </em><em type="bold">§ 8. </em>Um talan er um eitt barn við sera stórumavbjóðingum, kunnu fosturforeldrini samsýnast við upp til tríggjar ferðir samsýningini sambært § 2, umframt eina ferð føstu gjøldini í §§ 3 og 4. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2 </em>. Um talan er um eitt barn við óvanliga stórum avbjóðingum, sum tí krevur heilt serliga røkt frá fosturforeldrunum, kunnu fosturforeldrini sam-sýnast við upp til sjey ferðir samsýningini sambært § 2, umframt eina ferð føstu gjøldini í §§ 3 og 4. <em type="bold">§ 9. </em><em type="italic"></em>Um talan er um eitt pinkubarn undir eitt ár,kunnu fosturforeldrini samsýnast við upp til sjey ferðir samsýningini sambært § 2, umframt eina ferð føstu gjøldini í §§ 3 og 4. <em type="bold">§ 10. </em>Samsýning sambært §§ 8 og 9 kann bertveitast í 3 mánaðir í senn. Eftir hetta tíðarskeið skal metast, um tiltakið virkar eftir ætlan, og um ráðiligt er at halda áfram við tiltakinum. </p>
<p xml:lang="isl">Givið út 20. desember 2025</p>
<p><em type="italic">Gildiskoma og úrgildisseting </em><em type="bold">§ 11. </em>Henda kunngerð kemur í gildi dagin eftir, at hon er kunngjørd og er galdandi fyri útgjald av veitingum frá og við januar mánað 2026. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Kunngerð nr. 122 frá 10. desember 2024 um samsýning til fosturforeldur í 2025 fer úr gildi 1. januar 2026. </p>
<p xml:lang="isl">Barna- og útbúgvingarmálaráðið, 17. desember 2025</p>
<p><em type="bold">Djóni Nolsøe Joensen (sign.) </em>landsstýrismaður / Poul Geert Hansen (sign.) 2 </p>
</body></document>
