<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>285</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>K 215-2025.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nno">Nr. 215 19. desember 2025</p>
<p><em type="bold">Kunngerð um prístalsviðgerð av tilskoti til tilskotsheimilaðan heilivág fyri 2026 </em></p>
<p>Við heimild í § 18, stk. 9 í løgtingslóg nr. 178 frá 22. desember 2009 um almenna heilsutrygd (Heilsu-trygdarlógin), løgtingslóg nr. 159 frá 20. desember2023, verður ásett: <em type="bold">§ 1. </em>Fyri persónar í aldrinum 18 ár til pensjóns-aldur verður onki tilskot veitt, um útreiðslurnar til heilivág innan fyri eitt ár eru undir 980 kr. <em type="bold">§ 2. </em>Eru útreiðslurnar til heilivág innan fyri eitt áryvir 980 kr., er tilskotið: 1) 40% av tí partinum av útreiðslunum, sum er yvir 980 kr. og upp til 1.595 kr.2) 60% av tí partinum av útreiðslunum, sum eroman fyri 1.595 kr. og upp til 3.189 kr.3) 75% av tí partinum av útreiðslunum, sum eroman fyri 3.189 kr. og upp til 6.378 kr.4) 100% av tí partinum av útreiðslunum, sum ferupp um 6.378 kr. <em type="bold">§ 3. </em>Fyri pensjónistar og fyritíðarpensjónistarverður onki tilskot veitt, um útreiðslurnar til heilivág innan fyri eitt ár eru undir 980 kr. <em type="bold">§ 4. </em>Eru útreiðslurnar til heilivág innan fyri eitt áryvir 980 kr., er tilskotið: 1) 40% av tí partinum av útreiðslunum, sum er yvir 980 kr. og upp til 2.000 kr.2) 60% av tí partinum av útreiðslunum, sum eroman fyri 2.000 kr. og upp til 2.533 kr.3) 75% av tí partinum av útreiðslunum, sum eroman fyri 2.533 kr. og upp til 2.836 kr.4) 100% av tí partinum av útreiðslunum, sum ferupp um 2.836 kr. <em type="bold">§ 5. </em>Henda kunngerð kemur í gildi 1. januar 2026,samstundis fer úr gildi kunngerð nr. 143 frá 20. desember 2024 um prístalsviðgerð av tilskoti til til-skotsheimilaðan heilivág fyri 2025. </p>
<p xml:lang="isl">Almanna- og heilsumálaráðið, 19. desember 2025</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Margit Stórá (sign.) </em>landsstýriskvinna / Bjørgfríð Ludvig (sign.) </p>
<p xml:lang="isl">Givið út 20. desember 2025</p>
</body></document>
