<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>3139</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>K 228-2025.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nno">Nr. 228 30. desember 2025</p>
<p><em type="bold">Kunngerð um at skipa fiskiskapin hjá skipum undir russiskum flaggi í føroyskum sjógvi í 2026 </em></p>
<p>Við heimild í § 25, stk. 4, § 26, stk. 2, § 34, stk. 1, nr. 1-4 og 6, stk. 2, nr. 2, 4 og 6-9 og stk. 3 og § 64, stk. 2 í løgtingslóg nr. 152 frá 23. desember 2019 um sjófeingi (Sjófeingislógin), sum broytt við løgtings-lóg nr. 106 frá 29. juni 2020, løgtingslóg nr. 185 frá 18. desember 2020, løgtingslóg nr. 170 frá 21.desember 2021 og løgtingslóg nr. 155 frá 20. desem-ber 2023, verður ásett:</p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kapittul 1 </em></p>
<p><em type="bold">Virkisøki § 1. </em>Kunngerðin fevnir um beinleiðis fiskiskapeftir svartkjafti, makreli og norðhavssild í føroy-skum sjógvi, umframt royndarveiðu á djúpum vatni, við skipum undir russiskum flaggi samsvarandi sínámillum fiskiveiðiavtalu millum Føroyar og </p>
<p>Russland fyri 2026.</p>
<p><em type="italic">Stk. 2 </em>. Fiskiskapur sambært hesi kunngerð er ikki loyvdur í serøkinum millum Føroyar og Stórabret-land, sum ásett í § 1, stk. 4 í anordning om fiskeri-territoriet ved Færøerne. </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kapittul 2 </em></p>
<p><em type="bold">Veiða eftir svartkjafti § 2. </em>Loyvt er skipum undir russiskum flaggi atfiska 65.000 tons av svartkjafti, Micromesistius poutassou, í føroyskum sjógvi í 2026. Kvotan kann eisini fiskast í altjóða sjógvi í NEAFC-skipanar-økinum. <em type="bold">§ 3. </em>Umframt kvotuna sambært § 2 hava skip undir russiskum flaggi í 2026 atgongd til føroyskan sjógv at veiða í mesta lagi 30.953 tons av russisku svartkjaftakvotuni í altjóða sjógvi í NEAFC-skipan-arøkinum í 2026. </p>
<p><em type="italic">Fiskileiðir </em><em type="bold">§ 4. </em>Loyvt er ikki at royna eftir svartkjafti við troliá teimum leiðum nevndar í stk. 2 og 3. </p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Stk. 2. </em>Á landgrunninum innan fyri linjur drignar millum hesi støð og í hesi raðfylgju: 1) 62°50'00<span type="quote" xml:lang="vep">"N, 07°11'00"</span>V2) 62°53'00<span type="quote" xml:lang="vep">"N, 06°40'00"</span>V3) 62°50'00<span type="quote" xml:lang="vep">"N, 06°10'00"</span>V4) 62°43'00<span type="quote" xml:lang="vep">"N, 05°38'00"</span>V5) 62°32'00<span type="quote" xml:lang="vep">"N, 05°02'00"</span>V6) 62°25'00<span type="quote" xml:lang="vep">"N, 04°15'00"</span>V7) 62°19'00<span type="quote" xml:lang="vep">"N, 04°00'00"</span>V8) 62°01'00<span type="quote" xml:lang="vep">"N, 04°00'00"</span>V9) 61°17'00<span type="quote" xml:lang="vep">"N, 04°56'00"</span>V10) 60°26'00<span type="quote" xml:lang="vep">"N, 06°10'00"</span>V11) 60°26'00<span type="quote" xml:lang="vep">"N, 06°32'00"</span>V12) 60°35'00<span type="quote" xml:lang="vep">"N, 06°35'00"</span>V13) 61°23'00<span type="quote" xml:lang="vep">"N, 07°30'00"</span>V14) 61°25'25<span type="quote" xml:lang="vep">"N, 08°01'00"</span>V15) 61°32'48<span type="quote" xml:lang="vep">"N, 08°20'30"</span>V16) 61°49'00<span type="quote" xml:lang="vep">"N, 08°41'50"</span>V17) 62°00'00<span type="quote" xml:lang="vep">"N, 10°00'00"</span>V18) 62°40'00<span type="quote" xml:lang="vep">"N, 10°00'00"</span>V19) 62°40'00<span type="quote" xml:lang="vep">"N, 08°00'00"</span>V20) 62°50'00<span type="quote" xml:lang="vep">"N, 07°11'00"</span>V </p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Stk. 3. </em>Á Føroyabanka innan fyri linjur drignarmillum hesi støð og í hesi raðfylgju: 1) 60°50'00<span type="quote" xml:lang="vep">"N, 07°57'00"</span>V2) 61°03'00<span type="quote" xml:lang="vep">"N, 07°57'00"</span>V3) 61°15'30<span type="quote" xml:lang="vep">"N, 08°16'00"</span>V4) 61°13'20<span type="quote" xml:lang="vep">"N, 08°42'12"</span>V5) 61°00'00<span type="quote" xml:lang="vep">"N, 09°11'00"</span>V6) 60°48'40<span type="quote" xml:lang="vep">"N, 09°25'00"</span>V7) 60°24'00<span type="quote" xml:lang="vep">"N, 09°07'00"</span>V8) 60°50'00<span type="quote" xml:lang="vep">"N, 07°57'00"</span>V </p>
<p><em type="italic">Reiðskapur </em><em type="bold">§ 5. </em>Tá svartkjaftur verður veiddur við uppsjóvar-troli, skulu meskarnir í trolinum ikki vera minni enn 35 mm. <em type="bold">§ 6. </em>Trolið skal hava innsetta skiljirist, tá royntverður eftir svartkjafti á leiðunum norðan fyri 60°20'00''N og sunnan fyri eina linju drigna í ein beinan eystan úr punktinum 63°00'00''N, 06°00'00''V og út á fiskimarkið, og 315° rættvísandi úr punktinum 63°00'00''N, 06°00'00''V og út á fiski-markið. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Ristseksjónin skal setast inn framman fyri posan. Ristin skal hava rimar við í mesta lagi 55 mm </p>
<p>Givið út 31. desember 2025millum hvørja. Hallið á ristini skal vera 45°-60°. Op skal vera í netinum undir ristini. Opið skal vera breiddin á ristini og skal vera frítt soleiðis, at hjáveiða ótarnað sleppur út. Skjal 1 vísir skitsu av rist og ristseksjón.</p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kapittul 3 </em></p>
<p><em type="bold">Veiða eftir makreli og norðhavssild § 7. </em>Loyvt er skipum undir russiskum flaggi at fiska 4.201 tons av makreli, Scomber scrombrus, í føroyskum sjógvi í 2026. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Loyvt er skipum undir russiskum flaggi at fiska 7.414 tons av norðhavssild í føroyskum sjógvi í 2026. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3 </em>. Kvotan sambært stk. 1 og 2 kann eisini fiskast í altjóða sjógvi í NEAFC-skipanarøkinum. </p>
<p><em type="italic">Reiðskapur </em><em type="bold">§ 8. </em>Tá makrelur og norðhavssild verða veidd við uppsjóvartroli, skulu meskarnir í trolinum ikki vera minni enn 35 mm. </p>
<p><em type="italic">Fiskileiðir </em><em type="bold">§ 9. </em>Fiskiskapur eftir makreli, sambært § 7, stk. 1, kann bert fara fram uttan fyri linjur drignar 12 fjórðingar úr grundlinjunum. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Fiskiskapur eftir norðhavssild, sambært § 7, stk. 2, kann bert fara fram uttan fyri linjur drignar 12 fjórðingar úr grundlinjunum norðan fyri 62°30N. <em type="bold">§ 10. </em>Fiskifør, sum fiska sambært hesi kunngerð, skulu halda seg til ásetingarnar um friðað øki, ásettar í kunngerð um at friða ávísar leiðir í føroyskum sjógvi fyri veiðu við troli og øðrum reiðskapi og í kunngerð um tíðaravmarkað veiðibann á gýtingar-leiðum. <em type="bold">§ 11. </em>Kemur skip inn í øki, har tað ikki hevur loyvi at fiska, skal allur fiskireiðskapur vera burturstúg-vaður á sínum natúrliga staði og trolwirar úrsjek-laðir. </p>
<p><em type="italic">Ymiskar ásetingar um útgerð umborð fyri skip, sum veiða makrel </em><em type="bold">§ 12. </em>Gloppið millum rimarnar í pumpukassanum kann í mesta lagi vera 10 mm. Rimarnar skulu vera sveisaðar fastar. Um pumpukassin hevur hol í staðin fyri rimar, skal tvørmátið á holunum ikki fara upp um 10 mm. Hol í sliskuni, áðrenn pumpukassan, skulu ikki vera meiri enn 15 mm í tvørmát. <em type="bold">§ 13. </em>Skip skulu ikki vera innrættað soleiðis, at møguligt er at tøma fisk úr tangunum yvir borð undir vatnlinjuni. <em type="bold">§ 14. </em>Vørn kann krevja at fáa tekningar frá skip-um, sum vísa, hvussu fongurin verður hagreiddur umborð og um tømingarmøguleikar. Skip skulu til einhvørja tíð hava avrit av hesum tekningum. <em type="bold">§ 15. </em>Fiskifør, sum ikki frysta veiðuna umborð, hava ikki loyvi at hava ella brúka sjálvvirkandi støddarskiljarar umborð. Um veiðan verður fryst ella virkað umborð, skal hetta gerast beint eftir støddar-skiljing. </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kapittul 4 </em></p>
<p><em type="bold">Royndarveiða eftir djúphavsfiski § 16. </em>Loyvt er 5 skipum undir russiskum flaggi at royndarfiska eftir djúphavsfiski á leiðum, har dýpið er meira enn 700 metrar. Treyt er, at ein vísindaligur eygleiðari er umborð. Í mesta lagi 3 skip kunnu vera til fiskiskap samstundis. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Loyvt er tveimum av teimum í stk. 1 nevndu skipum at royndarfiska í føroyskum sjógvi á leiðunum við Ytstabanka og Ytrabanka á dýpi millum 500-700 metrar. Mest loyvda veiðan er 500 tons av djúphavsfiski. </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kapittul 5 </em></p>
<p><em type="bold">Ymiskar ásetingar </em></p>
<p><em type="italic">Loyvi </em><em type="bold">§ 17. </em>Fiskifør undir russiskum flaggi kunnu bert byrja fiskiskap á føroysku landleiðunum, um tey eru á lista yvir fiskifør, sum Russland hevur givið loyvi at fiska á føroysku landleiðunum sambært hesi kunngerð. Listin skal vera fráboðaður og góðkendur av føroyskum myndugleikum. </p>
<p><em type="italic">Tal av skipum </em><em type="bold">§ 18. </em>Hesar avmarkingar eru um tal av skipum undir russiskum flaggi, sum samstundis kunnu fiska svartkjaft, norðhavssild og makrel: 1) Í tíðarskeiðinum 1. januar til og við 31. mars: 20 skip. 2) Í tíðarskeiðinum 1. apríl til og við 31. oktober: 29 skip. 3) Í tíðarskeiðinum 1. november til og við 31. desember: 28 skip. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Í tíðarskeiðinum 15. apríl til og við 31. mai kann Vørn, um ov trongt gerst á fiskileiðini, av-marka talið í stk. 1, nr. 2 niður til 16 skip á øki ásett av Vørn. </p>
<p><em type="italic">Hjáveiða í fiskiskapi eftir svartkjafti og makreli </em><em type="bold">§ 19. </em>Í fiskiskapi eftir svartkjafti kann hjáveiðan av sild í mesta lagi vera 3% og hjáveiðan av ansjós, anchovy, í mesta lagi 10% av samlaðu veiðuni fyri hvørja landing. Hjáveiðan verður mótroknað kvotu-ni av svartkjafti sambært § 2. 2 <em type="bold">§ 20. </em>Í fiskiskapi eftir makreli kann hjáveiðan av sild í mesta lagi vera 49% av samlaðu veiðuni fyri hvørja landing. <em type="bold">§ 21. </em>Samlaða hjáveiðan av sild í beinleiðis fiski-skapi eftir svartkjafti og makreli, sbr. §§ 19 og 20, skal ikki vera meira enn 300 tons. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Samlaða veiðan av norðhavssild, sambært § 7, stk. 2 og § 21, stk. 1, kann í mesta lagi vera 7.714 tons. <em type="bold">§ 22. </em>Í fiskiskapi eftir svartkjafti, makreli ella norðhavssild skal samlaða hjáveiðan av fiska-sløgunum toskur, hýsa, upsi og kongafiskur, hvørki fyri hvørt hál ella fyri túrin, vera meir enn 2% av samlaðu veiðuni fyri túrin ella hálið. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Skiparin hevur skyldu at boða Vørn frá, er íblandingin av fiskasløgunum toskur, hýsa, upsi og kongafiskur meir enn 2% av vektini í hvørjum háli ella kasti. <em type="bold">§ 23. </em>Sambært § 59, stk. 1 í løgtingslógini kann </p>
<p>Vørn áseta bráðfeingis veiðibann fyri ávísan fiski-skap á ávísum leiðum í føroyskum sjógvi, har hjáveiða er meira enn ásetta hámarkið. Bráðfeingis veiðibann kann lýsast fyri upp til 4 vikur hvørja ferð. <em type="bold">§ 24. </em>Fiskifør, sum fiska sambært hesi kunngerð, skulu halda seg til ásetingarnar um ungfisk, ásettar í kunngerð um vernd av ungfiski og hámark fyri íblanding av ungfiski. </p>
<p><em type="italic">Umrokningarfaktorar </em><em type="bold">§ 25. </em>Við umrokning av fiski og fiskavørum til runda vekt skulu hesir umrokningarfaktorar nýtast fyri makrel: 1) Kruvdur, við høvdi: 1,15. 2) Kruvdur, avhøvdaður: 1,30. 3) Flak við skræðu og beinum: 2,60. 4) Flak, uttan skræðu, við beinum: 2,60. 5) Flak, uttan skræðu og bein: 2,60. 6) Fiskamjøl: 5,22. <em type="bold">§ 26. </em>Við umrokning av fiski og fiskavørum til runda vekt skulu hesir umrokningarfaktorar nýtast fyri svartkjaft: 1) Kruvdur, við høvdi: 1,20. 2) Kruvdur, avhøvdaður: 1,40. 3) Flak við skræðu og beinum: 2,80. 4) Flak, uttan skræðu, við beinum: 2,80. 5) Flak, uttan skræðu og bein: 2,80. 6) Fiskamjøl: 5,11. <em type="bold">§ 27. </em>Við umrokning av fiski og fiskavørum til runda vekt skulu hesir umrokningarfaktorar nýtast fyri sild: 1) Kruvd, við høvdi: 1,00. 2) Kruvd, avhøvdað: 1,00. 3) Flak við skræðu og beinum: 2,00. 4) Flak, uttan skræðu, við beinum: 2,00. 5) Flak uttan skræðu og bein: 2,00. 6) Fiskamjøl: 5,11. </p>
<p><em type="italic">Undirmálsfiskur </em><em type="bold">§ 28. </em>Veiðan av undirmálsmakreli skal ikki vera meir enn 10% av samlaðu vektini av veiðuni fyri túrin. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Makrelur, ið er undir 30 cm, mátaður fremst úr høvdinum til aftast á stertinum, tá hann er strektur, er undirmálsmakrelur. <em type="bold">§ 29. </em>Veiðan av undirmálssild skal ikki vera meir enn 10% av samlaðu vektini av veiðuni fyri túrin. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Sild, ið er undir 22 cm, mátað fremst úr høvdinum til aftast á stertinum, tá hon er strekt, er undirmálssild. </p>
<p><em type="italic">Umskipingar </em><em type="bold">§ 30. </em>Sambært § 26, stk. 1 í løgtingslógini er umskiping av veiðu ikki loyvd. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Vørn kann tó loyva umskiping av veiði sambært hesi kunngerð við bryggju í føroyskari havn samsvarandi galdandi NEAFC-reglum hesum viðvíkjandi, og við teimum avmarkingum, sum eru í kunngerð um avmarkandi tiltøk í sambandi við atgerðir móti Ukraina. </p>
<p><em type="italic">Fráboðanarskyldur </em><em type="bold">§ 31. </em>Fiskifør undir russiskum flaggi, sum sam-bært § 17 hava loyvi at fiska á føroysku landleiðu-num, skulu senda fráboðan til Vørn, sum nærri ásett í skjali 2 til hesa kunngerð. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Tá svartkjaftur verður fiskaður í føroyskum sjógvi, skal undir viðmerkingunum í dagligu veiði-fráboðanini viðmerkjast, um talan er um kvotu sambært § 2 ella atgongd at fiska NEAFC-kvotu sambært § 3. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3 </em>. Verður fiskað av kvotu av svartkjafti, makreli ella norðhavssild í altjóða sjógvi sambært § 2, stk. 1 og § 7, stk. 3, skal boðast frá til Vørn, sum nærri ásett í skjali 3 til hesa kunngerð. </p>
<p><em type="italic">Eygleiðari </em><em type="bold">§ 32. </em>Vørn ger av, um eygleiðari skal vera umborð á fiskiførum, ið fiska sambært hesi kunngerð. </p>
<p>Eygleiðarar hava loyvi at nýta samskiftisútgerðina umborð til tess at hava samband við Vørn og við aðrar myndugleikar. 3</p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kapittul 6 </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Revsireglur og gildiskoma </em></p>
<p><em type="italic">Revsing </em><em type="bold">§ 33. </em>Brot á § 1, stk. 2, §§ 4-6, 8 og 9, §§ 11-13, § 14, 2. pkt., § 15, § 22, stk. 2, §§ 25-27, § 28, stk. 1, § 29, stk. 1 og § 31 verða revsað við sekt, er ikki harðari revsing ásett eftir aðrari lóg. Á sama hátt verður tann revsaður, sum ikki fylgir boðum sambært § 14, 1. pkt. ella forðar Vørn í at útinna sínar uppgávur sambært § 32. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Feløg og aðrir løgfrøðiligir persónar koma undir revsiábyrgd eftir reglunum í kapitli 5 í revsi-lógini. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Sambært § 70 í løgtingslógini kann Vørn beinanvegin taka aftur rættin til at reka vinnuligan fiskiskap, um brot er framt sambært stk. 1. Rætturin at reka vinnuligan fiskiskap kann takast aftur upp til 4 vikur hvørja ferð. </p>
<p><em type="italic">Gildistíð </em><em type="bold">§ 34. </em>Henda kunngerð kemur í gildi 1. januar 2026 og fer úr gildi 1. januar 2027. </p>
<p xml:lang="isl">Tilfeingis- og vinnumálaráðið, 30. desember 2025</p>
<p><em type="bold">Eirikur í Jákupsstovu (sign.) </em>landsstýrismaður / Pól E. Egholm (sign.) 4 </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Skjal 1 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Skitsa av rist og ristseksjón </em></p>
<p>Skiljiristin hevur sum endamál at skilja stóran fisk frá smáum og sleppa størra fiskinum út gjøgnum op í undir-netinum.</p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Ristseksjón </em></p>
<p>Ristseksjónin skal setast inn framman fyri posan. Ristin skal hava rimar við í mesta lagi 55 mm millum hvørja.</p>
<p>Hallið á ristini skal vera 45° - 60°. Op skal vera í netinum undir ristini. Opið skal vera breiddin á ristini og skal vera frítt soleiðis, at hjáveiða ótarnað sleppur út.</p>
<p xml:lang="smn"><em type="bold">Skiljirist </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Veiða </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Hjáveiða </em>5 </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Skjal 2 </em></p>
<p><em type="bold">Fráboðanir til Vørn 1) COE - Fráboðan um, at fiskiskapur byrjar. Skal sendast, í fyrsta lagi 6 tímar og í seinasta lagi 2 tímar, áðrenn skipið kemur inn í føroyskt fiskiøki. </em></p>
<p><em type="bold">Fráboðanin skal hava fylgjandi tekst: </em></p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">Dataelement </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">Koda </em></p>
<p><em type="bold">Frágreiðing </em></p>
<p xml:lang="isl">Fráboðan</p>
<p xml:lang="vep">TM</p>
<p>COE, fráboðan um, at fiskiskapur byrjar (Catch on Entry)</p>
<p>Raðnummar</p>
<p xml:lang="sms">SQ</p>
<p>Nummar á fráboðanini</p>
<p>Loyvisnummar</p>
<p xml:lang="fra">LC</p>
<p>Nummar á fiskiloyvi (ikki krav)</p>
<p xml:lang="isl">Beinleiðis veiða</p>
<p xml:lang="nob">DS</p>
<p>Fiskaslag, sum beinleiðis veiða er eftir</p>
<p xml:lang="sme">Radio kallimerki</p>
<p xml:lang="eng">RC</p>
<p>Kallimerki hjá skipinum</p>
<p>IMO nummar</p>
<p xml:lang="eng">IM</p>
<p>IMO nummar á skipinum (ikki krav)</p>
<p>Túranummar</p>
<p xml:lang="smn">TN</p>
<p>Túrur hjá skipinum í hesum árinum (ikki krav)</p>
<p xml:lang="isl">Skip</p>
<p xml:lang="kal">NA</p>
<p>Navn á skipinum</p>
<p>Skipari</p>
<p xml:lang="vep">MA</p>
<p>Navn á skiparanum</p>
<p>Havnarkenningarnummar</p>
<p xml:lang="deu">XR</p>
<p>Havnarkenningarnummar hjá skipinum</p>
<p>Veiðiøki</p>
<p xml:lang="deu">RA</p>
<p>Økið hagar skipið fer til fiskiskap</p>
<p xml:lang="deu">Breiddarstig</p>
<p xml:lang="fra">LA</p>
<p xml:lang="isl">Knattstøða (N/S breidd), tá fráboðanin verður send</p>
<p xml:lang="nob">Longdarstig</p>
<p xml:lang="rmn">LO</p>
<p xml:lang="isl">Knattstøða (E/V longd), tá fráboðanin verður send</p>
<p>Veiða umborð</p>
<p xml:lang="rmn">OB</p>
<p>Veiða umborð flokkað eftir fiskasløgum (FAO 3 alpha kodu. Veiðan skal gevast upp í rundari vekt í kg.</p>
<p xml:lang="dan">Dagfesting</p>
<p xml:lang="deu">DA</p>
<p>Dagfesting, tá fráboðanin er send (dd-mm-yyyy)</p>
<p>Klokkutíð</p>
<p xml:lang="eng">TI</p>
<p xml:lang="isl">Klokkutíð, tá fráboðanin er send í UTC (24M h:m)</p>
<p xml:lang="isl">Viðmerkingar</p>
<p xml:lang="deu">RE</p>
<p>Viðmerkingar <em type="bold">2) CAT – Veiðifráboðan hvønn dag. Tá fiskað verður, skal fráboðan sendast dagliga fyrrapartin áðrenn kl. 12 UTC. </em></p>
<p><em type="bold">Fráboðanin skal hava fylgjandi tekst: </em></p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">Dataelement </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">Koda </em></p>
<p><em type="bold">Frágreiðing </em></p>
<p xml:lang="isl">Fráboðan</p>
<p xml:lang="vep">TM</p>
<p xml:lang="eng">CAT, veiðifráboðan (Daily Catch report)</p>
<p>Raðnummar</p>
<p xml:lang="sms">SQ</p>
<p>Nummar á fráboðanini</p>
<p>Loyvisnummar</p>
<p xml:lang="fra">LC</p>
<p>Nummar á fiskiloyvi (ikki krav)</p>
<p xml:lang="isl">Beinleiðis veiða</p>
<p xml:lang="nob">DS</p>
<p>Fiskaslag, sum beinleiðis veiða er eftir</p>
<p xml:lang="sme">Radio kallimerki</p>
<p xml:lang="eng">RC</p>
<p>Kallimerki hjá skipinum</p>
<p>IMO nummar</p>
<p xml:lang="eng">IM</p>
<p>IMO nummar á skipinum (ikki krav)</p>
<p>Túranummar</p>
<p xml:lang="smn">TN</p>
<p>Túrur hjá skipinum í hesum árinum (ikki krav)</p>
<p xml:lang="isl">Skip</p>
<p xml:lang="kal">NA</p>
<p>Navn á skipinum</p>
<p>Skipari</p>
<p xml:lang="vep">MA</p>
<p>Navn á skiparanum</p>
<p>Havnarkenningarnummar</p>
<p xml:lang="deu">XR</p>
<p>Havnarkenningarnummar hjá skipinum</p>
<p>Veiðiøki</p>
<p xml:lang="deu">RA</p>
<p>Økið har skipið er til fiskiskap</p>
<p xml:lang="deu">Breiddarstig</p>
<p xml:lang="fra">LA</p>
<p xml:lang="isl">Knattstøða (N/S breidd), tá fráboðanin verður send</p>
<p xml:lang="nob">Longdarstig</p>
<p xml:lang="rmn">LO</p>
<p xml:lang="isl">Knattstøða (E/V longd), tá fráboðanin verður send</p>
<p xml:lang="isl">Veiða</p>
<p xml:lang="nob">CA</p>
<p>Veiða undanfarna samdøgur frá 00.00 til 23.59 (CAT), flokkað eftir fiskasløgum (FAO 3 alpha kodu). Veiðan skal gevast upp í rundari vekt í kg.</p>
<p>Samlað veiða umborð</p>
<p xml:lang="eng">TC</p>
<p xml:lang="isl">Samlað veiða umborð (FAO 3 alpha kodu), í rundari vekt í kg.</p>
<p xml:lang="dan">Dagfesting</p>
<p xml:lang="deu">DA</p>
<p>Dagfesting, tá fráboðanin er send (dd-mm-yyyy)</p>
<p>Klokkutíð</p>
<p xml:lang="eng">TI</p>
<p xml:lang="isl">Klokkutíð, tá fráboðanin er send í UTC (24H h:m)</p>
<p xml:lang="isl">Viðmerkingar</p>
<p xml:lang="deu">RE</p>
<p>Viðmerkingar 6 <em type="bold">3) COX – Fráboðan um, at fiskiskapur endar. Skal sendast, í fyrsta lagi 8 tímar og í seinasta lagi 2 tímar, áðrenn skipið skiftir frá einum fiskaslagi til eitt annað ella gevst at fiska. Verður farið úr føroyskum sjógvi, skal fráboðanin sendast í seinasta lagi 12 tímar áðrenn. </em></p>
<p><em type="bold">Fráboðanin skal hava fylgjandi tekst: </em></p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">Dataelement </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">Koda </em></p>
<p><em type="bold">Frágreiðing </em></p>
<p xml:lang="isl">Fráboðan</p>
<p xml:lang="vep">TM</p>
<p>COX, fráboðan, at fiskiskapur endar (Catch on Exit)</p>
<p>Raðnummar</p>
<p xml:lang="sms">SQ</p>
<p>Nummar á fráboðanini</p>
<p>Loyvisnummar</p>
<p xml:lang="fra">LC</p>
<p>Nummar á fiskiloyvi (ikki krav)</p>
<p xml:lang="isl">Beinleiðis veiða</p>
<p xml:lang="nob">DS</p>
<p>Fiskaslag, sum beinleiðis veiða hevur verið eftir</p>
<p xml:lang="sme">Radio kallimerki</p>
<p xml:lang="eng">RC</p>
<p>Kallimerki hjá skipinum</p>
<p>IMO nummar</p>
<p xml:lang="eng">IM</p>
<p>IMO nummar á skipinum (ikki krav)</p>
<p>Túranummar</p>
<p xml:lang="smn">TN</p>
<p>Túrur hjá skipinum í hesum árinum (ikki krav)</p>
<p xml:lang="isl">Skip</p>
<p xml:lang="kal">NA</p>
<p>Navn á skipinum</p>
<p>Skipari</p>
<p xml:lang="vep">MA</p>
<p>Navn á skiparanum</p>
<p>Havnarkenningarnummar</p>
<p xml:lang="deu">XR</p>
<p>Havnarkenningarnummar hjá skipinum</p>
<p>Veiðiøki</p>
<p xml:lang="deu">RA</p>
<p>Økið hvaðani skipið kemur av fiskiskapi</p>
<p xml:lang="deu">Breiddarstig</p>
<p xml:lang="fra">LA</p>
<p xml:lang="isl">Knattstøða (N/S breidd), tá fráboðanin verður send</p>
<p xml:lang="nob">Longdarstig</p>
<p xml:lang="rmn">LO</p>
<p xml:lang="isl">Knattstøða (E/V longd), tá fráboðanin verður send</p>
<p xml:lang="isl">Veiða</p>
<p xml:lang="nob">CA</p>
<p>Veiða, fiskað undanfarna samdøgur frá 00.00-23.59, flokkað eftir fiskasløgum (FAO 3 alpha kodu). Veiðan skal gevast upp í rundari vekt í kg.</p>
<p>Samlað veiða umborð</p>
<p xml:lang="eng">TC</p>
<p xml:lang="isl">Samlað veiða umborð (FAO 3 alpha kodu), í rundari vekt í kg.</p>
<p>Móttøkuhavn</p>
<p xml:lang="pol">PO</p>
<p>Havn har fiskurin verður uppskipaður/umskipaður</p>
<p>Landað ella umskipað</p>
<p xml:lang="eng">TR</p>
<p>Upplýs hvat virki ella skip veiðan verður landað ella umskipað til</p>
<p>Dagur, tá veiðan verður landað ella umskipað</p>
<p xml:lang="pol">PD</p>
<p>Dagurin, tá mett verður, at veiðan verður landað ella umskipað (dd-mm-yyyy)</p>
<p>Klokkutíð har veiðan verður landað ella umskipað</p>
<p xml:lang="vep">PT</p>
<p>Tíð á degnum mett verður, at veiðan verður landað ella umskipað (24H h:m)</p>
<p xml:lang="dan">Dagfesting</p>
<p xml:lang="deu">DA</p>
<p>Dagfesting, tá fráboðanin er send (dd-mm-yyyy)</p>
<p>Klokkutíð</p>
<p xml:lang="eng">TI</p>
<p xml:lang="isl">Klokkutíð, tá fráboðanin er send í UTC (24H h:m)</p>
<p xml:lang="isl">Viðmerking</p>
<p xml:lang="deu">RE</p>
<p xml:lang="isl">Viðmerking 7</p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Skjal 3 </em></p>
<p><em type="bold">Fráboðanir til Vørn </em></p>
<p><em type="bold">Fiskiskapur uttan fyri føroyskan sjógv 1) COE – Fráboðan um, at fiskiskapur byrjar. Skal sendast, í fyrsta lagi 6 tímar og í seinasta lagi 2 tímar, áðrenn fiskiskapur byrjar. </em></p>
<p><em type="bold">Fráboðanin skal hava fylgjandi tekst: </em></p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">Dataelement </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">Koda </em></p>
<p><em type="bold">Frágreiðing </em></p>
<p xml:lang="isl">Fráboðan</p>
<p xml:lang="vep">TM</p>
<p>COE, fráboðan um, at fiskiskapur byrjar</p>
<p>Raðnummar</p>
<p xml:lang="sms">SQ</p>
<p>Nummar á fráboðanini</p>
<p xml:lang="isl">Beinleiðis veiða</p>
<p xml:lang="nob">DS</p>
<p xml:lang="eng">Fiskaslag (FAO 3-alpha-I, international)</p>
<p xml:lang="sme">Radio kallimerki</p>
<p xml:lang="eng">RC</p>
<p>Kallimerki hjá skipinum</p>
<p>IMO nummar</p>
<p xml:lang="eng">IM</p>
<p>IMO nummar á skipinum</p>
<p xml:lang="isl">Skip</p>
<p xml:lang="kal">NA</p>
<p>Navn á skipinum</p>
<p>Skipari</p>
<p xml:lang="vep">MA</p>
<p>Navn á skiparanum</p>
<p>Havnarkenningarnummar</p>
<p xml:lang="deu">XR</p>
<p>Havnarkenningarnummar hjá skipinum</p>
<p>Veiðiøki</p>
<p xml:lang="deu">RA</p>
<p>Økið har skipið er til fiskiskap (altíð: Altjóða sjógvi)</p>
<p xml:lang="deu">Breiddarstig</p>
<p xml:lang="fra">LA</p>
<p xml:lang="isl">Knattstøða (N/S breidd), tá fráboðanin verður send</p>
<p xml:lang="nob">Longdarstig</p>
<p xml:lang="rmn">LO</p>
<p xml:lang="isl">Knattstøða (E/V longd), tá fráboðanin verður send</p>
<p>Samla veiða umborð</p>
<p xml:lang="rmn">OB</p>
<p>Veiða umborð flokkað eftir fiskasløgum (FAO 3 alpha kodu, FAO 3-alpha kodu-I . Veiðan skal gevast upp í rundari vekt í kg.</p>
<p xml:lang="dan">Dagfesting</p>
<p xml:lang="deu">DA</p>
<p>Dagfesting, tá fráboðanin er send (dd-mm-yyyy)</p>
<p>Klokkutíð</p>
<p xml:lang="eng">TI</p>
<p xml:lang="isl">Klokkutíð, tá fráboðanin er send í UTC (24H h:m)</p>
<p xml:lang="isl">Viðmerkingar</p>
<p xml:lang="deu">RE</p>
<p>Viðmerkingar 8 <em type="bold">2) CAT – Veiðifráboðan at senda hvønn dag, áðrenn klokkan 12:00 UTC, tá fiskað verður av føroyskari kvotu av svartkjafti, makreli ella norðhavssild í altjóða sjógvi. </em></p>
<p><em type="bold">Fráboðanin skal hava fylgjandi tekst: </em></p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">Dataelement </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">Koda </em></p>
<p><em type="bold">Frágreiðing </em></p>
<p xml:lang="isl">Fráboðan</p>
<p xml:lang="vep">TM</p>
<p xml:lang="eng">CAT, veiðifráboðan (Daily Catch report)</p>
<p>Raðnummar</p>
<p xml:lang="sms">SQ</p>
<p>Nummar á fráboðanini</p>
<p xml:lang="isl">Beinleiðis veiða</p>
<p xml:lang="nob">DS</p>
<p xml:lang="eng">Fiskaslag (FAO 3-alpha-I, international)</p>
<p xml:lang="sme">Radio kallimerki</p>
<p xml:lang="eng">RC</p>
<p>Kallimerki hjá skipinum</p>
<p>IMO nummar</p>
<p xml:lang="eng">IM</p>
<p>IMO nummar á skipinum</p>
<p xml:lang="isl">Skip</p>
<p xml:lang="kal">NA</p>
<p>Navn á skipinum</p>
<p>Skipari</p>
<p xml:lang="vep">MA</p>
<p>Navn á skiparanum</p>
<p>Havnarkenningarnummar</p>
<p xml:lang="deu">XR</p>
<p>Havnarkenningarnummar hjá skipinum</p>
<p>Veiðiøki</p>
<p xml:lang="deu">RA</p>
<p>Økið har skipið er til fiskiskap (altíð: Altjóða sjógvi)</p>
<p xml:lang="deu">Breiddarstig</p>
<p xml:lang="fra">LA</p>
<p xml:lang="isl">Knattstøða (N/S breidd), tá fráboðanin verður send</p>
<p xml:lang="nob">Longdarstig</p>
<p xml:lang="rmn">LO</p>
<p xml:lang="isl">Knattstøða (E/V longd), tá fráboðanin verður send</p>
<p xml:lang="isl">Veiða</p>
<p xml:lang="nob">CA</p>
<p xml:lang="isl">Veiða undanfarna samdøgur frá 00.00 til 23.59 (CAT), flokkað eftir fiskasløgum (FAO 3-alpha kodu-I). Veiðan skal gevast upp í rundari vekt í kg.</p>
<p>Samlað veiða umborð</p>
<p xml:lang="eng">TC</p>
<p xml:lang="isl">Samlað veiða umborð (FAO 3-alpha kodu, FAO 3-alpha kodu-I ), í rundari vekt í kg.</p>
<p xml:lang="dan">Dagfesting</p>
<p xml:lang="deu">DA</p>
<p>Dagfesting, tá fráboðanin er send (dd-mm-yyyy)</p>
<p>Klokkutíð</p>
<p xml:lang="eng">TI</p>
<p xml:lang="isl">Klokkutíð, tá fráboðanin er send í UTC (24H h:m)</p>
<p xml:lang="isl">Viðmerkingar</p>
<p xml:lang="deu">RE</p>
<p>Viðmerkingar 9 <em type="bold">3) COX – Fráboðan um, at fiskiskapur endar. Skal sendast, í fyrsta lagi 8 tímar og í seinasta lagi 2 tímar, áðrenn skipið skiftir frá einum fiskaslagi til eitt annað ella gevst at fiska. </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Fráboðanin skal hava fylgjandi tekst: Dataelement </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">Koda </em></p>
<p><em type="bold">Frágreiðing </em></p>
<p xml:lang="isl">Fráboðan</p>
<p xml:lang="vep">TM</p>
<p>COX, fráboðan, at fiskiskapur endar</p>
<p>Raðnummar</p>
<p xml:lang="sms">SQ</p>
<p>Nummar á fráboðanini</p>
<p xml:lang="isl">Beinleiðis veiða</p>
<p xml:lang="nob">DS</p>
<p xml:lang="eng">Fiskaslag (FAO 3-alpha-I, international)</p>
<p xml:lang="sme">Radio kallimerki</p>
<p xml:lang="eng">RC</p>
<p>Kallimerki hjá skipinum</p>
<p>IMO nummar</p>
<p xml:lang="eng">IM</p>
<p>IMO nummar á skipinum</p>
<p xml:lang="isl">Skip</p>
<p xml:lang="kal">NA</p>
<p>Navn á skipinum</p>
<p>Skipari</p>
<p xml:lang="vep">MA</p>
<p>Navn á skiparanum</p>
<p>Havnarkenningarnummar</p>
<p xml:lang="deu">XR</p>
<p>Havnarkenningarnummar hjá skipinum</p>
<p>Veiðiøki</p>
<p xml:lang="deu">RA</p>
<p>Økið har skipið er til fiskiskap (altíð: Altjóða sjógvi)</p>
<p xml:lang="deu">Breiddarstig</p>
<p xml:lang="fra">LA</p>
<p xml:lang="isl">Knattstøða (N/S breidd), tá fráboðanin verður send</p>
<p xml:lang="nob">Longdarstig</p>
<p xml:lang="rmn">LO</p>
<p xml:lang="isl">Knattstøða (E/V longd), tá fráboðanin verður send</p>
<p xml:lang="isl">Veiða</p>
<p xml:lang="nob">CA</p>
<p>Veiða síðan seinastu CAT fráboðan, flokkað eftir fiskasløgum (FAO 3-alpha code-I).</p>
<p>Veiðan skal gevast upp í rundari vekt í kg.</p>
<p xml:lang="isl">Samlað veiða</p>
<p xml:lang="eng">TC</p>
<p>Samlað veiða fiska av føroyskari kvotu í altjóða sjógvi hendan túrin umborð (FAO 3-alpha kodu-I ), í rundari vekt í kg.</p>
<p xml:lang="dan">Dagfesting</p>
<p xml:lang="deu">DA</p>
<p>Dagfesting, tá fráboðanin er send (dd-mm-yyyy)</p>
<p>Klokkutíð</p>
<p xml:lang="eng">TI</p>
<p xml:lang="isl">Klokkutíð, tá fráboðanin er send í UTC (24H h:m)</p>
<p xml:lang="isl">Viðmerkingar</p>
<p xml:lang="deu">RE</p>
<p xml:lang="isl">Viðmerkingar 10</p>
</body></document>
