<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>1606</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>K 233-2025.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nno">Nr. 233 30. desember 2025</p>
<p><em type="bold">Kunngerð um veiðu eftir botnfiski við fiskiførum undir føroyskum flaggi í bretskum sjógvi í 2026 </em></p>
<p xml:lang="isl">Við heimild í § 23, stk. 1 og 2, § 34, stk. 1, nr. 4, stk. 2, nr. 2 og 4 og stk. 3 og § 64, stk. 2 í løgtingslóg nr. 152 frá 23. desember 2019 um sjófeingi (Sjó-feingislógin), sum broytt við løgtingslóg nr. 106 frá 29. juni 2020, løgtingslóg nr. 185 frá 18. desember2020, løgtingslóg nr. 170 frá 21. desember 2021 ogløgtingslóg nr. 155 frá 20. desember 2023, verðurásett:</p>
<p><em type="italic">Virkisøki </em><em type="bold">§ 1. </em>Kunngerðin fevnir um fiskiskap við fiski-førum undir føroyskum flaggi eftir botnfiski í bretskum sjógvi samsvarandi fiskiveiðiavtaluni millum Føroyar og Sameinda Kongsdømið Stóra-bretland og Norðurírland fyri 2026. </p>
<p><em type="italic">Heildarkvotur og býti av kvotunum </em><em type="bold">§ 2. </em>Fiskifør kunnu í 2026 fiska 900 tons avsvartkalva í ICES-øki 2a, 4, 5b og 6 í bretskum sjóg-vi. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Samlaða hjáveiðan av øðrum botnfiski í fiskiskapi sambært stk. 1 kann í mesta lagi vera 90 tons í ICES-øki 2a, 4, 5b og 6. <em type="italic"></em></p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Heildarkvotan sambært stk. 1 verður latin teimum, sum í 2025 høvdu rætt til fiskiloyvi til fiskiskap í bólki 2 sambært § 18, stk. 1, nr. 1 í løg-tingslógini. Fiskiskapurin verður skipaður við felags árskvotu. <em type="bold">§ 3. </em>Fiskifør kunnu í 2026 fiska 20 tons av hýsu í </p>
<p>ICES-øki 4 í bretskum sjógvi.</p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Veiðast skal við línu ella snellu. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Heildarkvotan sambært stk. 1 verður latin teimum, sum í 2025 høvdu rætt til egna árskvotu av hýsu í bretskum sjógvi ella teimum, sum hesin rættur er fluttur til treytað av, at rættindini ikki eru fallin aftur til landið sambært ásetingum í løgtingslógini. </p>
<p>Fiskiskapurin verður skipaður við egnari árskvotu, tó verða rættindi, sum eru fallin aftur til landið, skipað við felags árskvotu. <em type="bold">§ 4. </em>Fiskifør kunnu í 2026 fiska 30 tons av longu í </p>
<p>ICES-øki 4 í bretskum sjógvi.</p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Veiðast skal við línu ella snellu. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Heildarkvotan sambært stk. 1 verður latin teimum, sum í 2025 høvdu rætt til egna árskvotu av longu í bretskum sjógvi ella teimum, sum hesin rættur er fluttur til treytað av, at rættindini ikki eru fallin aftur til landið sambært ásetingum í løg-tingslógini. Fiskiskapurin verður skipaður við egnari árskvotu, tó verða rættindi, sum eru fallin aftur til landið, skipað við felags árskvotu. <em type="bold">§ 5. </em>Fiskifør kunnu í 2026 fiska 5 tons av brosmuí ICES-øki 4 í bretskum sjógvi. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Veiðast skal við línu ella snellu. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Heildarkvotan sambært stk. 1 verður latin teimum, sum í 2025 høvdu rætt til egna árskvotu av brosmu í bretskum sjógvi ella teimum, sum hesin rættur er fluttur til treytað av, at rættindini ikki eru fallin aftur til landið sambært ásetingum í løg-tingslógini. Fiskiskapurin verður skipaður við egnari árskvotu, tó verða rættindi, sum eru fallin aftur til landið, skipað við felags árskvotu. <em type="bold">§ 6. </em>Samlaða hjáveiðan av øðrum botnfiski í fiski-skapi sambært § 3, stk. 1, § 4, stk. 1 og § 5, stk. 1 kann í mesta lagi vera 5 tons í ICES-øki 4. <em type="bold">§ 7. </em>Fiskifør kunnu í 2026 fiska 30 tons av blá-longu í ICES-øki 6 og 7 í bretskum sjógvi. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2 </em>. Samlaða hjáveiðan av toski í fiskiskapi sambært stk. 1 kann í mesta lagi vera 5 tons í ICES-øki 6a. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3 </em>. Samlaða hjáveiðan av lýri í fiskiskapi sam-bært stk. 1 kann í mesta lagi vera 2 tons í ICES-øki 6. </p>
<p><em type="italic">Stk. 4. </em>Heildarkvotan sambært stk. 1 verður latin teimum, sum í 2025 høvdu rætt til fiskiloyvi til fiskiskap í bólki 2 sambært § 18, stk. 1, nr. 1 í løg-tingslógini. Fiskiskapurin verður skipaður við felags árskvotu. </p>
<p><em type="italic">Fiskiloyvi </em><em type="bold">§ 8. </em>Fiskiskapur sambært hesi kunngerð kann bertfara fram við fiskifari við veiðiloyvi, sum eftir skriv- </p>
<p>Givið út 31. desember 2025ligari umsókn hevur fingið fiskiloyvi frá Vørn til slíkan fiskiskap.</p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Fiskifør kunnu bert fara til fiskiskap í bretskum sjógvi, um tey hava fingið loyvi frá bretskum fiskivinnumyndugleikum. Loyvið, ella elektronisk útgáva av loyvinum, skal vera umborð á fiskifarinum. <em type="italic"></em><em type="bold">§ 9. </em>Skiparin skal fylgja teimum treytum, sum galda fyri veiðu í bretskum sjógvi. </p>
<p><em type="italic">Eygleiðari </em><em type="bold">§ 10. </em>Vørn ger av, um eygleiðari skal vera umborð á fiskiførum, ið fiska sambært hesi kunngerð. </p>
<p>Fiskifarið ber allar útreiðslur av at hava eygleiðara umborð. Eygleiðarar hava loyvi at nýta samskiftis-útgerðina umborð til tess at hava samband við Vørn og við aðrar myndugleikar.</p>
<p><em type="italic">Fráboðanir </em><em type="bold">§ 11. </em>Fiskifar, sum fiskar í bretskum sjógvi sam-bært hesi kunngerð, skal senda hesar fráboðanir til </p>
<p>Vørn sambært skjali 1: 1) Fráboðan um, at fiskiskapur byrjar. Fráboðanin skal sendast, í fyrsta lagi 6 tímar og í seinasta lagi 2 tímar, áðrenn skipið kemur inn í bretskan sjógv. 2) Veiðifráboðan hvønn dag. Hvønn fyrrapart, áðrenn kl. 12 UTC, skal boðast frá veiðu fyri undanfarna samdøgur. Fráboðanin skal sendast, hóast eingin veiða er fingin. 3) Fráboðan um, at fiskiskapur endar. Fráboðanin skal sendast í í seinasta lagi 4 tímar, áðrenn skipið fer úr bretskum sjógvi.</p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Fiskifarið skal somuleiðis senda bretskum myndugleikum fráboðanir samsvarandi teimum reglum, sum galda fyri fiskiskap í bretskum sjógvi. </p>
<p><em type="italic">Revsing </em><em type="bold">§ 12. </em>Brot á § 11 verða revsað við sekt, er ikki harðari revsing ásett eftir aðrari lóg. Á sama hátt verður tann revsaður, sum forðar Vørn í at útinna sínar uppgávur sambært § 10. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Feløg og aðrir løgfrøðiligir persónar koma undir revsiábyrgd eftir reglunum í kapitli 5 í revsi-lógini. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Sambært § 70 í løgtingslógini kann Vørn beinanvegin taka aftur rættin til at reka vinnuligan fiskiskap, um brot er framt sambært stk. 1. Rætturin at reka vinnuligan fiskiskap kann takast aftur upp til 4 vikur hvørja ferð. </p>
<p><em type="italic">Gildistíð </em><em type="bold">§ 13. </em>Henda kunngerð kemur í gildi 1. januar 2026 og fer úr gildi 1. januar 2027. </p>
<p xml:lang="isl">Tilfeingis- og vinnumálaráðið, 30. desember 2025</p>
<p><em type="bold">Eirikur í Jákupsstovu (sign.) </em>landsstýrismaður / Pól E. Egholm (sign.) 2 </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Skjal 1 </em></p>
<p><em type="bold">Fráboðanir til Vørn </em></p>
<p>Niðan fyri standandi fráboðanir skulu sendast Vørn í XML sniði umvegis heimasíðuna, www.vorn.fo, undir <span type="quote" xml:lang="isl">“Veiðifráboðanir”</span>. Fráboðanir kunnu eisini sendast umvegis Elektronisku veiðidagbókina, sum er góðkend av</p>
<p>Vørn. <em type="bold">1) COE - Fráboðan um, at fiskiskapur byrjar. Skal sendast, í fyrsta lagi 6 tímar og í seinasta lagi 2 tímar, áðrenn skipið kemur inn í bretskan sjógv. </em></p>
<p><em type="bold">Fráboðanin skal hava fylgjandi tekst: </em></p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">Dataelement </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">Koda </em></p>
<p><em type="bold">Frágreiðing </em></p>
<p xml:lang="isl">Fráboðan</p>
<p xml:lang="vep">TM</p>
<p>COE, fráboðan um, at fiskiskapur byrjar (Catch on Entry)</p>
<p>Raðnummar</p>
<p xml:lang="sms">SQ</p>
<p>Nummar á fráboðanini</p>
<p>Loyvisnummar</p>
<p xml:lang="fra">LC</p>
<p>Nummar á fiskiloyvi</p>
<p xml:lang="isl">Beinleiðis veiða</p>
<p xml:lang="nob">DS</p>
<p>Fiskaslag, sum beinleiðis veiða er eftir</p>
<p xml:lang="sme">Radio kallimerki</p>
<p xml:lang="eng">RC</p>
<p>Kallimerki hjá skipinum</p>
<p>IMO nummar</p>
<p xml:lang="eng">IM</p>
<p>IMO nummar á skipinum (um tøkt)</p>
<p>Túranummar</p>
<p xml:lang="smn">TN</p>
<p>Túrur hjá skipinum í hesum árinum</p>
<p xml:lang="isl">Skip</p>
<p xml:lang="kal">NA</p>
<p>Navn á skipinum</p>
<p>Skipari</p>
<p xml:lang="vep">MA</p>
<p>Navn á skiparanum</p>
<p>Havnarkenningarnummar</p>
<p xml:lang="deu">XR</p>
<p>Havnarkenningarnummar hjá skipinum</p>
<p>Veiðiøki</p>
<p xml:lang="deu">RA</p>
<p>Økið hagar skipið fer til fiskiskap</p>
<p xml:lang="deu">Breiddarstig</p>
<p xml:lang="fra">LA</p>
<p xml:lang="isl">Knattstøða (N/S breidd), tá fráboðanin verður send</p>
<p xml:lang="nob">Longdarstig</p>
<p xml:lang="rmn">LO</p>
<p xml:lang="isl">Knattstøða (E/V longd), tá fráboðanin verður send</p>
<p>Veiða umborð</p>
<p xml:lang="rmn">OB</p>
<p>Veiða umborð flokkað eftir fiskasløgum (FAO 3 alpha kodu. Veiðan skal gevast upp í rundari vekt í kg.</p>
<p xml:lang="dan">Dagfesting</p>
<p xml:lang="deu">DA</p>
<p>Dagfesting, tá fráboðanin er send (dd-mm-yyyy)</p>
<p>Klokkutíð</p>
<p xml:lang="eng">TI</p>
<p xml:lang="isl">Klokkutíð, tá fráboðanin er send í UTC (24M h:m)</p>
<p xml:lang="isl">Viðmerkingar</p>
<p xml:lang="deu">RE</p>
<p>Viðmerkingar <em type="bold">2) CAT – Veiðifráboðan hvønn dag. Fráboðanin skal sendast, hóast eingin veiða er fingin. Skal sendast dagliga fyrrapartin áðrenn kl. 12 UTC. </em></p>
<p><em type="bold">Fráboðanin skal hava fylgjandi tekst: </em></p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">Dataelement </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">Koda </em></p>
<p><em type="bold">Frágreiðing </em></p>
<p xml:lang="isl">Fráboðan</p>
<p xml:lang="vep">TM</p>
<p xml:lang="eng">CAT, veiðifráboðan (Daily Catch report)</p>
<p>Raðnummar</p>
<p xml:lang="sms">SQ</p>
<p>Nummar á fráboðanini</p>
<p>Loyvisnummar</p>
<p xml:lang="fra">LC</p>
<p>Nummar á fiskiloyvi</p>
<p xml:lang="isl">Beinleiðis veiða</p>
<p xml:lang="nob">DS</p>
<p>Fiskaslag, sum beinleiðis veiða er eftir</p>
<p xml:lang="sme">Radio kallimerki</p>
<p xml:lang="eng">RC</p>
<p>Kallimerki hjá skipinum</p>
<p>IMO nummar</p>
<p xml:lang="eng">IM</p>
<p>IMO nummar á skipinum (um tøkt)</p>
<p>Túranummar</p>
<p xml:lang="smn">TN</p>
<p>Túrur hjá skipinum í hesum árinum</p>
<p xml:lang="isl">Skip</p>
<p xml:lang="kal">NA</p>
<p>Navn á skipinum</p>
<p>Skipari</p>
<p xml:lang="vep">MA</p>
<p>Navn á skiparanum</p>
<p>Havnarkenningarnummar</p>
<p xml:lang="deu">XR</p>
<p>Havnarkenningarnummar hjá skipinum</p>
<p>Veiðiøki</p>
<p xml:lang="deu">RA</p>
<p>Økið har skipið er til fiskiskap</p>
<p xml:lang="deu">Breiddarstig</p>
<p xml:lang="fra">LA</p>
<p xml:lang="isl">Knattstøða (N/S breidd), tá fráboðanin verður send</p>
<p xml:lang="nob">Longdarstig</p>
<p xml:lang="rmn">LO</p>
<p xml:lang="isl">Knattstøða (E/V longd), tá fráboðanin verður send</p>
<p xml:lang="isl">Veiða</p>
<p xml:lang="nob">CA</p>
<p>Veiða undanfarna samdøgur frá 00.00 til 23.59 (CAT), flokkað eftir fiskasløgum (FAO 3 alpha kodu). Veiðan skal gevast upp í rundari vekt í kg.</p>
<p>Samlað veiða umborð</p>
<p xml:lang="eng">TC</p>
<p xml:lang="isl">Samlað veiða umborð (FAO 3 alpha kodu), í rundari vekt í kg.</p>
<p xml:lang="dan">Dagfesting</p>
<p xml:lang="deu">DA</p>
<p>Dagfesting, tá fráboðanin er send (dd-mm-yyyy)</p>
<p>Klokkutíð</p>
<p xml:lang="eng">TI</p>
<p xml:lang="isl">Klokkutíð, tá fráboðanin er send í UTC (24H h:m)</p>
<p xml:lang="isl">Viðmerkingar</p>
<p xml:lang="deu">RE</p>
<p>Viðmerkingar 3 <em type="bold">3) COX – Fráboðan um, at fiskiskapur endar. Skal sendast í seinasta lagi 4 tímar, áðrenn skipið fer úr bretskum sjógvi. Fráboðanin kann ógildast ella rættast. </em></p>
<p><em type="bold">Fráboðanin skal hava fylgjandi tekst: </em></p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">Dataelement </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">Koda </em></p>
<p><em type="bold">Frágreiðing </em></p>
<p xml:lang="isl">Fráboðan</p>
<p xml:lang="vep">TM</p>
<p>COX, fráboðan um, at fiskiskapur endar (Catch on Exit)</p>
<p>Raðnummar</p>
<p xml:lang="sms">SQ</p>
<p>Nummar á fráboðanini</p>
<p>Loyvisnummar</p>
<p xml:lang="fra">LC</p>
<p>Nummar á fiskiloyvi</p>
<p xml:lang="isl">Beinleiðis veiða</p>
<p xml:lang="nob">DS</p>
<p>Fiskaslag, sum beinleiðis veiða hevur verið eftir</p>
<p xml:lang="sme">Radio kallimerki</p>
<p xml:lang="eng">RC</p>
<p>Kallimerki hjá skipinum</p>
<p>IMO nummar</p>
<p xml:lang="eng">IM</p>
<p>IMO nummar á skipinum (um tøkt)</p>
<p>Túranummar</p>
<p xml:lang="smn">TN</p>
<p>Túrur hjá skipinum í hesum árinum</p>
<p xml:lang="isl">Skip</p>
<p xml:lang="kal">NA</p>
<p>Navn á skipinum</p>
<p>Skipari</p>
<p xml:lang="vep">MA</p>
<p>Navn á skiparanum</p>
<p>Havnarkenningarnummar</p>
<p xml:lang="deu">XR</p>
<p>Havnarkenningarnummar hjá skipinum</p>
<p>Veiðiøki</p>
<p xml:lang="deu">RA</p>
<p>Økið hvaðani skipið kemur av fiskiskapi</p>
<p xml:lang="deu">Breiddarstig</p>
<p xml:lang="fra">LA</p>
<p xml:lang="isl">Knattstøða (N/S breidd), tá fráboðanin verður send</p>
<p xml:lang="nob">Longdarstig</p>
<p xml:lang="rmn">LO</p>
<p xml:lang="isl">Knattstøða (E/V longd), tá fráboðanin verður send</p>
<p xml:lang="isl">Veiða</p>
<p xml:lang="nob">CA</p>
<p>Veiða, fiskað undanfarna samdøgur frá 00.00-23.59, flokkað eftir fiskasløgum (FAO 3 alpha kodu). Veiðan skal gevast upp í rundari vekt í kg.</p>
<p>Samlað veiða umborð</p>
<p xml:lang="eng">TC</p>
<p xml:lang="isl">Samlað veiða umborð (FAO 3 alpha kodu), í rundari vekt í kg.</p>
<p>Móttøkuhavn</p>
<p xml:lang="pol">PO</p>
<p>Havn har fiskurin verður uppskipaður/umskipaður</p>
<p>Landað ella umskipað</p>
<p xml:lang="eng">TR</p>
<p>Upplýs hvat virki ella skip veiðan verður landað ella umskipað til.</p>
<p>Dagur, tá veiðan verður landað ella umskipað</p>
<p xml:lang="pol">PD</p>
<p>Dagurin, tá mett verður, at veiðan verður landað ella umskipað (dd-mm-yyyy)</p>
<p>Klokkutíð, tá veiðan verður landað ella umskipað</p>
<p xml:lang="vep">PT</p>
<p>Tíð á degnum mett verður, at veiðan verður landað ella umskipað (24H h:m)</p>
<p xml:lang="dan">Dagfesting</p>
<p xml:lang="deu">DA</p>
<p>Dagfesting, tá fráboðanin er send (dd-mm-yyyy)</p>
<p>Klokkutíð</p>
<p xml:lang="eng">TI</p>
<p xml:lang="isl">Klokkutíð, tá fráboðanin er send í UTC (24H h:m)</p>
<p xml:lang="isl">Viðmerking</p>
<p xml:lang="deu">RE</p>
<p xml:lang="isl">Viðmerking 4</p>
</body></document>
