<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>6005</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>K 236-2025.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nno">Nr. 236 30. desember 2025</p>
<p><em type="bold">Kunngerð um at skipa fiskiskapin eftir makreli við fiskiførum undir føroyskum flaggi í 2026 </em></p>
<p>Við heimild í § 22, stk. 1, § 23, stk. 1 og 2, § 34, stk. 1, nr. 1-4, stk. 2, nr. 2-4 og 6-10 og stk. 3 og 4, § 38, stk. 3, § 39, stk. 2, § 50, stk. 4 og § 64, stk. 2 íløgtingslóg nr. 152 frá 23. desember 2019 umsjófeingi (Sjófeingislógin), sum broytt við løgtings-lóg nr. 106 frá 29. juni 2020, løgtingslóg nr. 185 frá18. desember 2020, løgtingslóg nr. 170 frá 21.desember 2021, løgtingslóg nr. 155 frá 20. desember 2023 og løgtingslóg nr. 91 frá 7. mai 2025, verðurásett:</p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kapittul 1 </em></p>
<p><em type="bold">Virkisøki § 1. </em>Kunngerðin skipar fiskiskapin eftir makrelivið fiskiførum undir føroyskum flaggi í 2026 og ásetir treytir um umskiping, lating og móttøku av veiðu í tí sambandi. </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kapittul 2 </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Kvotur, fiskiloyvi, fiskileiðir o.a. </em></p>
<p><em type="italic">Føroysk kvota </em><em type="bold">§ 2. </em>Føroyska kvotan av makreli í 2026 er sett til25.000 tons. </p>
<p><em type="italic">Býti av føroysku kvotuni </em><em type="bold">§ 3. </em>Av kvotuni sambært § 2 verða 14.535 tons settav til fiskifør undir føroyskum flaggi at fiska. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Heildarkvotan av makreli í 2026 er 12.410 tons. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Kvota sambært stk. 1 kann fiskast í føroy-skum sjógvi, norskum sjógvi, bretskum sjógvi og í </p>
<p>NEAFC-skipanarøkinum. <em type="bold">§ 4. </em>Av kvotuni sambært § 3, stk. 1 verða 5.626tons latin eigarum av fiskiførum, sum í 2019 høvdu rættindi at fiska av egnari árskvotu av makreli, undantikið kvota keypt á uppboði, ella teimum, sum hesin rættur seinni er fluttur til. Fiskiskapurin verður skipaður við egnari árskvotu. <em type="bold">§ 5. </em>Av kvotuni sambært § 3, stk. 1 verða 1.191tons latin øðrum enn teimum í § 4 nevndu, sum í 2009 høvdu rætt til fiskiloyvi at fiska uppsjóvarfisk í føroyskum sjógvi, og sum í 2023 høvdu rætt at fiska makrel ella teimum, sum hesin rættur seinni er fluttur til. Fiskiskapurin verður skipaður við egnari árskvotu. <em type="bold">§ 6. </em>Av kvotuni sambært § 3, stk. 1 verða 299 tonslatin eigarum av trolarum, hvørs fiskirættindi upp-runaliga vóru avmarkað til altjóða sjógv, og sum í 2025 høvdu rætt at fiska makrel, ella teimum, sum hesin rættur seinni er fluttur til. Fiskiskapurin verður skipaður við egnari árskvotu. <em type="bold">§ 7. </em>Av kvotuni sambært § 3, stk. 1 verða 299 tonslatin eigarum av fiskiførum, sum í 2016 fingu útskrivað fiskiloyvi við fiskifari undir føroyskum flaggi at veiða rækjur í NEAFC-skipanarøkinum, og sum í 2025 høvdu rætt at fiska makrel ella fiski-førum, sum hesi rættindi seinni eru flutt til. Fiski-skapurin verður skipaður við egnari árskvotu. <em type="bold">§ 8. </em>Av kvotuni sambært § 3, stk. 1 verða 2.068tons tons latin eigarum av fiskiførum, sum í 2026 hava rætt til fiskiloyvi í bólki 2, sambært § 18, stk. 1, nr. 1 í løgtingslógini, og sum í 2022 høvdu rætt at fiska makrel, ella teimum, sum hesi rættindi seinni eru flutt til. Fiskiskapurin verður skipaður við egnari árskvotu. <em type="bold">§ 9. </em>Av kvotuni sambært § 3, stk. 1 verða 608 tonslatin eigarum av fiskiførum, sum í 2026 hava rætt til fiskiloyvi í bólki 3, sambært § 18, stk. 1, nr. 2 í løgtingslógini, og sum í 2022 høvdu rætt at fiska makrel ella teimum, sum hesi rættindi seinni eru flutt til. Fiskiskapurin verður skipaður við egnari árs-kvotu. <em type="bold">§ 10. </em>Av kvotuni sambært § 3, stk. 1 verða 213tons latin eigarum av fiskiførum, sum í 2020 høvdu rætt til fiskiloyvi sambært kunngerð um at skipa fiskiskapin eftir havtasku og svartkalva við gørnum í føroyskum sjógvi, og sum í 2025 høvdu rætt at fiska makrel ella teimum, sum hesi rættindi seinni </p>
<p>Givið út 31. desember 2025eru flutt til. Undantikin eru eigarar av fiskiførum, ið eru fevnd av §§ 9 og 12. Fiskiskapurin verður skip-aður við egnari árskvotu. <em type="bold">§ 11. </em>Av kvotuni sambært § 3, stk. 1 verða 202 tons latin eigarum av fiskiførum, sum í 2026 hava rætt til fiskiloyvi í bólki 4 T, sambært § 18, stk. 1, nr. 4 í løgtingslógini, og sum í 2025 høvdu rætt at fiska makrel ella teimum, sum hesi rættindi seinni eru flutt til. Fiskiskapurin verður skipaður við egnari árskvotu. <em type="bold">§ 12. </em>Av kvotuni sambært § 3, stk. 1 verða 42 tons latin eigarum av fiskiførum: 1) sum í 2026 hava rætt til fiskiloyvi í bólki 4 og bólki 5, sambært § 18, stk. 1, nr. 3 og 5 í løg-tingslógini, og 2) sum í 2025 høvdu loyvi at fiska skeljadjór við fiskifari undir føroyskum flaggi í føroyskum sjógvi. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Tey 44 tonsini verða latin sum felags árs-kvota at fiska við øðrum reiðskapi enn troli ella nót. <em type="bold">§ 13. </em>Eigari av ávísum fiskifari við kvotu sambært §§ 4-11 kann sambært § 34, stk. 4, 1. pkt. í løg-tingslógini flyta kvotu, sum ikki er fiskað í 2026, til 2027, tó í mesta lagi eina nøgd, ið samsvarar við 10% av egnu árskvotuni í 2026. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Eigari av ávísum fiskifari við kvotu sam-bært §§ 4-11 kann, sambært § 34, stk. 4, 1. pkt. í løgtingslógini, fiska upp um egnu árskvotuna í 2026, tó í mesta lagi eina nøgd, ið samsvarar við 10% av egnu árskvotuni í 2026. Ov nógv fiskað í 2026 verður sambært § 34, stk. 4, 2. pkt. í løgtingslógini mótroknað av egnari árskvotu í 2027. <em type="bold">§ 14. </em>Av kvotuni sambært § 3, stk. 1 verða 782 tons sett av til rættindi keypt á uppboðssølu eftir ásetingunum í løgtingslóg nr. 161 frá 18. desember 2017 um fyrisiting av sjófeingi, íroknað tær nøgdir, sum eru lagdar um til egnar árskvotur sambært § 9 í løgtingslógini. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Persónur, felag ella eigari av ávísum fiskifari, sum í 2026 hevur rættindi at fiska makrel, keypt á uppboði, kann flyta upp til 10% av upp-boðskvotuni í 2026 til at verða fiskað í 2027. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3 </em>. Eigari av fiskifari við kvotu av nøgdini í stk. 1, har gildistíðarskeiðið er runnið, og kvotan er útlutað sum egin árskvota, kann sambært § 34, stk. 4, 1. pkt. í løgtingslógini fiska upp um egnu árs-kvotuna í 2026, tó í mesta lagi eina nøgd, ið sam-svarar við 10% av egnu árskvotuni í 2026. Ov nógv fiskað í 2026 verður sambært § 34, stk. 4, 2. pkt. í løgtingslógini mótroknað av egnari árskvotu í 2027. <em type="bold">§ 15. </em>Av kvotuni sambært § 3, stk. 1 verða 2.125 tons sett av til vinnuligar royndir og verkætlanir samsvarandi § 14 í løgtingslógini. Menningarkvotur, sum eru lagdar um til egnar árskvotur, sambært § 10, stk. 3 í løgtingslógini, verða roknaðar av hesi nøgdi-ni sambært § 10, stk. 4 í løgtingslógini. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Eigari av ávísum fiskifari, sum hevur kvotu eftir stk. 1, kann, sambært § 34, stk. 4, 1. pkt. í løgtingslógini, flyta kvotu, sum ikki er fiskað í 2026, til 2027, tó í mesta lagi eina nøgd, ið samsvarar við 10% av egnu árskvotuni í 2026. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3 </em>. Eigari av ávísum fiskifari, sum hevur kvotu eftir stk. 1, kann, sambært § 34, stk. 4, 1. pkt. í løgtingslógini, fiska upp um egnu árskvotuna í 2026, tó í mesta lagi eina nøgd, ið samsvarar við 10% av egnu árskvotuni í 2026. Ov nógv fiskað í 2026 verður sambært § 34, stk. 4, 2. pkt. í løgtingslógini mótroknað av egnari árskvotu í 2027. <em type="bold">§ 16. </em>Av kvotuni sambært § 3, stk. 1 verða 1.080 tons sett av til vinnuligar royndir og verkætlanir samsvarandi § 16, stk. 2 í løgtingslógini. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Eigari av ávísum fiskifari, sum hevur kvotu av nøgdini í stk. 1, og sum í 2023 legði kvotu um til egna árskvotu sambært § 49, stk. 4 í løgtingslógini, og sum í 2023 er útlutað sum egin árskvota, kann sambært § 34, stk. 4, 1. pkt. í løgtingslógini flyta kvotu, sum ikki er fiskað í 2025 til 2026, tó í mesta lagi eina nøgd, ið samsvarar við 10% av egnu árs-kvotuni í 2026. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Eigari av ávísum fiskifari, sum hevur kvotu av nøgdini í stk. 1, og sum er løgd um til egna árskvotu sambært § 49, stk. 4 í løgtingslógini, kann sambært § 34, stk. 4, 1. pkt. í løgtingslógini flyta kvotu, sum ikki er fiskað í 2025 til 2026, tó í mesta lagi eina nøgd, ið samsvarar við 10% av egnu árs-kvotuni í 2025. </p>
<p><em type="italic">Stk. 4 </em>. Eigari av ávísum fiskifari, sum hevur kvotu av nøgdini í stk. 1, og sum er løgd um til egna árskvotu sambært § 49, stk. 4 í løgtingslógini, kann sambært § 34, stk. 4, 1. pkt. í løgtingslógini fiska upp um egnu árskvotuna í 2026, tó í mesta lagi eina nøgd, ið samsvarar við 10% av egnu árskvotuni í 2026. Ov nógv fiskað í 2026 verður sambært § 34, stk. 4, 2. pkt. í løgtingslógini mótroknað av egnari árskvotu í 2027. <em type="bold">§ 17. </em>Eru líkindi fyri, at kvotan í § 12 ikki verður fiskað, kann landsstýrisfólkið loyva øðrum, sum hava rættindi sambært §§ 4-12 at fiska av hesi kvotu. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Eru líkindi fyri, at kvota sambært § 14 ikki verður fiskað, kann landsstýrisfólkið loyva øðrum, sum hava rættindi sambært §§ 4-12 at fiska av hesum kvotum. </p>
<p><em type="italic">Atgongd at fiska makrel í bretskum sjógvi </em><em type="bold">§ 18. </em>Av kvotuni sambært § 3, stk. 1 kunnu føroy-sk skip fiska upp til 12.558 tons í bretskum sjógvi. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2 </em>. Fiskiskapur av kvotuni sambært § 4, stk. 1 er í bretskum sjógvi avmarkaður til í mesta lagi 5.028 tons. Atgongdin at fiska kvotuna í bretskum sjógvi verður tillutað hvørjum rættindahavara í sama lutfalli sum egna árskvotan. 2 </p>
<p><em type="italic">Stk. 3 </em>. Fiskiskapur av kvotuni sambært § 5, stk. 1 er í bretskum sjógvi avmarkaður til í mesta lagi 1.064 tons. Atgongdin at fiska kvotuna í bretskum sjógvi verður tillutað hvørjum rættindahavara í sama lutfalli sum egna árskvotan. </p>
<p><em type="italic">Stk. 4 </em>. Fiskiskapur av kvotuni sambært § 6, stk. 1 er í bretskum sjógvi avmarkaður til í mesta lagi 267 tons. Atgongdin at fiska kvotuna í bretskum sjógvi verður tillutað hvørjum rættindahavara í sama lut-falli sum egna árskvotan. </p>
<p><em type="italic">Stk. 5 </em>. Fiskiskapur av kvotuni sambært § 7, stk. 1 er í bretskum sjógvi avmarkaður til í mesta lagi 267 tons. Atgongdin at fiska kvotuna í bretskum sjógvi verður tillutað hvørjum rættindahavara í sama lut-falli sum egna árskvotan. </p>
<p><em type="italic">Stk. 6 </em>. Fiskiskapur av kvotuni sambært § 8, stk. 1 er í bretskum sjógvi avmarkaður til í mesta lagi 1.848 tons. Atgongdin at fiska kvotuna í bretskum sjógvi verður tillutað hvørjum rættindahavara í sama lutfalli sum egna árskvotan. </p>
<p><em type="italic">Stk. 7 </em>. Fiskiskapur av kvotuni sambært § 9, stk. 1 er í bretskum sjógvi avmarkaður til í mesta lagi 544 tons. Atgongdin at fiska kvotuna í bretskum sjógvi verður tillutað hvørjum rættindahavara í sama lut-falli sum egna árskvotan. </p>
<p><em type="italic">Stk. 8 </em>. Fiskiskapur av kvotuni sambært § 10, stk. 1 er í bretskum sjógvi avmarkaður til í mesta lagi 190 tons. Atgongdin at fiska kvotuna í bretskum sjógvi verður tillutað hvørjum rættindahavara í sama lut-falli sum egna árskvotan. </p>
<p><em type="italic">Stk. 9 </em>. Fiskiskapur av kvotuni sambært § 11, stk. 1 er í bretskum sjógvi avmarkaður til í mesta lagi 181 tons. Atgongdin at fiska kvotuna í bretskum sjógvi verður tillutað hvørjum rættindahavara í sama lut-falli sum egna árskvotan. </p>
<p><em type="italic">Stk. 10 </em>. Fiskiskapur av kvotuni sambært § 12, stk. 1 er í bretskum sjógvi avmarkaður til í mesta lagi 38 tons. </p>
<p><em type="italic">Stk. 11 </em>. Fiskiskapur av kvotuni sambært § 14, stk. 1 er í bretskum sjógvi avmarkaður til í mesta lagi 699 tons. Atgongdin at fiska kvotuna í bretskum sjógvi verður tillutað hvørjum rættindahavara í sama lutfalli sum rætturin av kvotuni sambært § 15. </p>
<p><em type="italic">Stk. 12 </em>. Fiskiskapur í bretskum sjógvi av tí parti av kvotuni sambært § 15, stk. 1, sum er lagdur um sambært § 10 í løgtingslógini, er avmarkaður til í mesta lagi 1.258 tons. Atgongdin at fiska kvotuna í bretskum sjógvi verður tillutað hvørjum rættinda-havara í sama lutfalli sum egna árskvotan. </p>
<p><em type="italic">Stk. 13 </em>. Fiskiskapur í bretskum sjógvi av tí parti av kvotuni sambært § 16, stk. 1, sum er latin sambært § 49, stk. 1, 1. pkt. er avmarkaður til í mesta lagi 162 tons. Atgongdin at fiska kvotuna í bretskum sjógvi verður tillutað hvørjum rættindahavara í sama lut-falli sum rætturin av kvotuni sambært § 16. </p>
<p><em type="italic">Stk. 14. </em>Fiskiskapur í bretskum sjógvi av tí parti av kvotuni sambært § 16, stk. 1, sum er latin sambært § 49, stk. 1, 2. pkt. er avmarkaður til í mesta lagi 542 tons. Atgongdin at fiska kvotuna í bretskum sjógvi verður tillutað hvørjum rættindahavara í sama lut-falli sum rætturin av kvotuni sambært § 16. </p>
<p><em type="italic">Stk. 15 </em>. Fiskiskapur í bretskum sjógvi av tí parti av kvotuni sambært § 16, stk. 1, sum er latin sambært § 49, stk. 2, er avmarkaður til í mesta lagi 470 tons. </p>
<p>Atgongdin at fiska kvotuna í bretskum sjógvi verður tillutað hvørjum rættindahavara í sama lutfalli sum rætturin av kvotuni sambært § 16.</p>
<p><em type="italic">Stk. 16 </em>. Veiða í bretskum sjógvi sambært stk. 2-14 verður roknað av kvotuni, sum fiskifarið eigur lut í sambært §§ 4-12 og §§ 14-16. </p>
<p><em type="italic">Stk. 17. </em>Eru líkindi fyri, at atgongdin at fiska kvot-una sambært stk. 1 ikki verður fullnýtt, kann lands-stýrisfólkið við fráboðan umskipa rættin til atgongd til bretskan sjógv. <em type="bold">§ 19. </em>Sambært avtalu við Bretland kann hjáveiðan av norðsjóvarsild í fiskiskapinum hjá føroyskum skipum eftir makreli norðan fyri 53°30´ í ICES-øki </p>
<p>IV í bretskum sjógvi samanlagt vera í mesta lagi 88 tons. Fiskiskapurin eftir makreli skal steðga beinan-vegin, tá kvotan av norðsjóvarsild er uppfiskað.</p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Fiskifør, sum fiska makrel í bretskum sjógvi, hava ikki loyvi at fiska aðrastaðni á sama túri. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Skiparin skal fylgja teimum reglum, sum galda fyri fiskiskap eftir makreli fyri fiskifør undir føroyskum flaggi í bretskum sjógvi. </p>
<p><em type="italic">Atgongd at fiska makrel í norskum sjógvi </em><em type="bold">§ 20. </em>Av kvotuni sambært § 3, stk. 1 kunnu føroy-sk skip fiska upp til 14.352 tons í norskum sjógvi. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2 </em>. Fiskiskapur av kvotuni sambært § 4, stk. 1 er í norskum sjógvi avmarkaður til í mesta lagi 5.746 tons. Atgongdin at fiska kvotuna í norskum sjógvi verður tillutað hvørjum rættindahavara í sama lut-falli sum egna árskvotan. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3 </em>. Fiskiskapur av kvotuni sambært § 5, stk. 1 er í norskum sjógvi avmarkaður til í mesta lagi 1.216 tons. Atgongdin at fiska kvotuna í norskum sjógvi verður tillutað hvørjum rættindahavara í sama lut-falli sum egna árskvotan. </p>
<p><em type="italic">Stk. 4 </em>. Fiskiskapur av kvotuni sambært § 6, stk. 1 er í norskum sjógvi avmarkaður til í mesta lagi 305 tons. Atgongdin at fiska kvotuna í norskum sjógvi verður tillutað hvørjum rættindahavara í sama lut-falli sum egna árskvotan. </p>
<p><em type="italic">Stk. 5 </em>. Fiskiskapur av kvotuni sambært § 7, stk. 1 er í norskum sjógvi avmarkaður til í mesta lagi 305 tons. Atgongdin at fiska kvotuna í norskum sjógvi verður tillutað hvørjum rættindahavara í sama lut-falli sum egna árskvotan. </p>
<p><em type="italic">Stk. 6 </em>. Fiskiskapur av kvotuni sambært § 8, stk. 1 er í norskum sjógvi avmarkaður til í mesta lagi 2.112 tons. Atgongdin at fiska kvotuna í norskum sjógvi verður tillutað hvørjum rættindahavara í sama lut-falli sum egna árskvotan. </p>
<p><em type="italic">Stk. 7 </em>. Fiskiskapur av kvotuni sambært § 9, stk. 1 er í norskum sjógvi avmarkaður til í mesta lagi 621 tons. Atgongdin at fiska kvotuna í norskum sjógvi 3verður tillutað hvørjum rættindahavara í sama lut-falli sum egna árskvotan. </p>
<p><em type="italic">Stk. 8 </em>. Fiskiskapur av kvotuni sambært § 10, stk. 1 er í norskum sjógvi avmarkaður til í mesta lagi 217 tons. Atgongdin at fiska kvotuna í norskum sjógvi verður tillutað hvørjum rættindahavara í sama lut-falli sum egna árskvotan. </p>
<p><em type="italic">Stk. 9 </em>. Fiskiskapur av kvotuni sambært § 11, stk. 1 er í norskum sjógvi avmarkaður til í mesta lagi 207 tons. Atgongdin at fiska kvotuna í norskum sjógvi verður tillutað hvørjum rættindahavara í sama lut-falli sum egna árskvotan. </p>
<p><em type="italic">Stk. 10 </em>. Fiskiskapur av kvotuni sambært § 12, stk. 1 er í norskum sjógvi avmarkaður til í mesta lagi 43 tons. </p>
<p><em type="italic">Stk. 11 </em>. Fiskiskapur av kvotuni sambært § 14, stk. 1 er í norskum sjógvi avmarkaður til í mesta lagi 798 tons. Atgongdin at fiska kvotuna í norskum sjógvi verður tillutað hvørjum rættindahavara í sama lut-falli sum rætturin av kvotuni sambært § 14. </p>
<p><em type="italic">Stk. 12 </em>. Fiskiskapur í norskum sjógvi av tí parti av kvotuni sambært § 15, stk. 1, sum er lagdur um sambært § 10 í løgtingslógini er avmarkaður til í mesta lagi 1.438 tons. Atgongdin at fiska kvotuna í norskum sjógvi verður tillutað hvørjum rættinda-havara í sama lutfalli sum egna árskvotan. </p>
<p><em type="italic">Stk. 13 </em>. Fiskiskapur í norskum sjógvi av tí parti av kvotuni sambært § 16, stk. 1, sum er latin sambært § 49, stk. 1, 1. pkt. er avmarkaður til í mesta lagi 186 tons. Atgongdin at fiska kvotuna í norskum sjógvi verður tillutað hvørjum rættindahavara í sama lut-falli sum rætturin av kvotuni sambært § 16. </p>
<p><em type="italic">Stk. 14 </em>. Fiskiskapur í norskum sjógvi av tí parti av kvotuni sambært § 16, stk. 1, sum er latin sambært § 49, stk. 1, 2. pkt. er avmarkaður til í mesta lagi 620 tons. Atgongdin at fiska kvotuna í norskum sjógvi verður tillutað hvørjum rættindahavara í sama lut-falli sum rætturin av kvotuni sambært § 16. </p>
<p><em type="italic">Stk. 15 </em>. Fiskiskapur í norskum sjógvi av tí parti av kvotuni sambært § 16, stk. 1, sum er latin sambært § 49, stk. 2, er avmarkaður til í mesta lagi 537 tons. </p>
<p>Atgongdin at fiska kvotuna í norskum sjógvi verður tillutað hvørjum rættindahavara í sama lutfalli sum rætturin av kvotuni sambært § 16.</p>
<p><em type="italic">Stk. 16. </em>Veiða í norskum sjógvi sambært stk. 2-15 verður roknað av kvotuni, sum fiskifarið eigur lut í sambært §§ 4-12 og §§ 14-16. </p>
<p><em type="italic">Stk. 17 </em>. Eru líkindi fyri, at atgongdin at fiska kvot-una sambært stk. 1 ikki verður fullnýtt, kann lands-stýrisfólkið við fráboðan umskipa rættin til atgongd til norskan sjógv. <em type="bold">§ 21. </em>Sambært avtalu við Noreg kunnu í mesta lagi 12 skip fiska makrel í norskum sjógvi í senn. <em type="italic"></em></p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Skip, sum ætla sær í norskan sjógv at fiska sambært hesi kunngerð, skulu søkja Vørn um loyvi til ein túr í senn. Ein túrur verður roknaðar frá tí, fiskifarið byrjar fiskiskap, til fiskifarið fer inn at landa. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Fiskifør, sum fiska makrel í norskum sjógvi, hava ikki loyvi at fiska aðrastaðni á sama túri. </p>
<p><em type="italic">Stk. 4. </em>Sambært avtaluni við Noreg, sum loyvir føroyskum skipum at fiska 27.694 tons av føroysku makrelkvotuni í 2026, skal allur makrelur, sum føroysk skip veiða í norskum sjógvi ella við Jan </p>
<p>Mayen, seljast gjøgnum ella við góðkenning frá</p>
<p xml:lang="nob">Norges Sildesalgslag.</p>
<p><em type="italic">Stk. 5 </em>. Skiparin skal fylgja teimum reglum, sum galda fyri fiskiskap eftir makreli fyri fiskifør undir føroyskum flaggi í norskum sjógvi. </p>
<p><em type="italic">Fiskiloyvi </em><em type="bold">§ 22. </em>Fiskiskapur eftir makreli sambært hesi kunn-gerð kann bert fara fram við fiskiførum, sum hava veiðiloyvi, og sum eftir umsókn hava fingið fiski-loyvi frá Vørn. Tó krevst ikki veiðiloyvi til fiskiskap av kvotum sambært § 15, sum ikki eru lagdar um eftir § 9 í løgtingslógini, og við fiskiførum í bólki 5 sambært § 18, stk. 1, nr. 5 í løgtingslógini. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Fiskifør undir føroyskum flaggi kunnu bert byrja fiskiskap í bretskum sjógvi, norskum sjógvi ella í NEAFC-skipanarøkinum, um Vørn hevur váttað, at tey eru á lista yvir fiskifør, sum Bretland ella Noreg hava givið loyvi at fiska í teirra sjóøki, ella eru fráboðað NEAFC at fiska í NEAFC-skipa-narøkinum. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Tá søkt verður um fiskiloyvi til fiskiskap eftir makreli sambært §§ 4-12 og 14-16, skal um-sóknarblað nýtast, ið er tøkt á www.torvan.fo. </p>
<p><em type="italic">Partroling </em><em type="bold">§ 23. </em>Partroling er bert loyvd millum fiskifør í sama bólki. Bólkarnir eru hesir: 1) Fiskifør 1.000 bruttotons, BT, og størri sam-bært málibrævi skipsins. 2) Fiskifør minni enn 1.000 bruttotons, BT, sam-bært málibrævi skipsins. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Áðrenn fiskifar fer at partrola, skal frá-boðan sendast Vørn um, hvørjum trolað verður saman við. Eisini skal fráboðan sendast Vørn, tá par-trolingin, saman við fráboðaða fiskifarinum, endar. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Tað er bert loyvt at skifta skip, ið partrolað verður saman við, eftir at fráboðan er send Vørn um veiðu flokkað á fiskaslag. Fiskifør, sum hava veiðu umborð, sum ikki er farin um eina góðkenda inn-vigingarskipan, kunnu ikki partrola við øðrum skipi, fyrr enn veiðan er farin um eina góðkenda inn-vigingarskipan sambært kunngerð um landingar og avreiðingar av fiski og fiskavørum. Treytað av, at eftirlitið verður mett nøktandi, kann Vørn eftir umsókn geva skipum, sum hava veiðu umborð, loyvi at skifta skip, ið partrolað verður saman við, hóast veiðan ikki er farin um eina góðkenda innvigingar-skipan. </p>
<p><em type="italic">Stk. 4. </em>Tá fiskifør partrola, og annað ella bæði førini hava felagskvotu, verður veiðan, fyri hvørt fiskaslag sær, skrásett javnt býtt millum fiskiførini. 4 </p>
<p><em type="italic">Stk. 5. </em>Tá veiða frá partroling verður landað, skulu skipararnir ella eigararnir av fiskiførunum, sum hava partrolað, senda Vørn upplýsingar um helvtina av veiðinøgdini frá partrolingini, greinað á fiskaslag. </p>
<p>Hava skipini bæði egna árskvotu, er tað tó bert farið, ið landar, sum sendir upplýsingar um veiðinøgdina.</p>
<p>Verður landað til flutningsfar, er tað bert skiparin ella eigarin av flutningsfarinum, ið skal senda hesar upplýsingar. Hóast ásetingarnar í kunngerð um landingar og avreiðingar av fiski og fiskavørum skulu upplýsingarnar sendast elektroniskt í tí sniði og eftir teimum krøvum, sum Vørn ásetir, og skulu tær sendast í seinasta lagi ein tíma eftir landingina.</p>
<p><em type="italic">Landing og innviging </em><em type="bold">§ 24. </em>Hóast ásetingarnar í kunngerð um landingar og avreiðingar av fiski og fiskavørum og kunngerð um avreiðing av feskum uppsjóvarfiski at frysta ella meirvirka í Føroyum skal allur fiskur og øll fiskavøra vigast, tá veiða sambært hesi kunngerð fer um eina innvigingarskipan, tó undantikið, tá veiðan verður goymd í kørum ella kassum umborð, og undantikið, tá veiðan verður fryst og pakkað um-borð. </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kapittul 3 </em></p>
<p><em type="bold">Hjáveiða, undirmálsmakrelur og bráðfeingis veiðibann </em></p>
<p><em type="italic">Hjáveiða </em><em type="bold">§ 25. </em>Hjá fiskiførum, sum hava loyvi at fiska uppsjóvarfisk, sum er undir kvotuskipan, er hjáveiða av hesum uppsjóvarfiskasløgum loyvd í beinleiðis fiskiskapi eftir makreli. Hjáveiðan verður roknað av egnu árskvotuni hjá viðkomandi fiskifari. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Hjá fiskiførum sambært stk. 1, har kvota av uppsjóvarfiski er uppfiskað, og hjá fiskiførum, sum ikki eru fevnd av stk. 1, kann hjáveiða av upp-sjóvarfiski, sum er undir kvotuskipan, í mesta lagi vera 10% av samlaðu vektini fyri hvørja avreiðing, lating, uppskiping ella umskiping. <em type="bold">§ 26. </em>Samlaða hjáveiðan av fiskasløgunum toskur, hýsa, upsi og kongafiskur í føroyskum sjógvi skal ikki vera meir enn 2% av samlaðu veiðuni fyri túrin, hálið ella kastið. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Skiparin hevur skyldu at boða Vørn frá, um íblandingin av fiskasløgunum toskur, hýsa, upsi og kongafiskur er meir enn 2% av vektini í hvørjum háli ella kasti. </p>
<p><em type="italic">Bráðfeingis veiðibann </em><em type="bold">§ 27. </em>Sambært § 59, stk. 1 í løgtingslógini kann </p>
<p>Vørn lýsa bráðfeingis veiðibann fyri ávísan fiskiskap á ávísum leiðum í føroyskum sjógvi, har hjáveiða er meira enn ásetta hámarkið. Bráðfeingis veiðibann verður ásett fyri upp til 4 vikur hvørja ferð.</p>
<p><em type="italic">Undirmálsfiskur </em><em type="bold">§ 28. </em>Veiðan av undirmálsmakreli skal ikki vera meir enn 10% av samlaðu vektini av veiðuni fyri túrin. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Makrelur, ið er undir 30 cm, mátaður fremst úr høvdinum til aftast á stertinum, tá hann er strektur, er undirmálsmakrelur. <em type="bold">§ 29. </em>Tá fiskað verður í føroyskum sjógvi sambært hesi kunngerð, skulu fiskifør halda seg til áset-ingarnar um ungfisk, ásettar í kunngerð um vernd av ungfiski og hámark fyri íblanding av ungfiski. </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kapittul 4 </em></p>
<p><em type="bold">Reiðskapur </em></p>
<p><em type="italic">Meskar í uppsjóvartroli </em><em type="bold">§ 30. </em>Tá makrelur verður veiddur við uppsjóvar-troli í føroyskum sjógvi og í NEAFC-skipanar-økinum, skulu meskarnir ikki fara niður um 35 mm. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Ásetingarnar um trolposan í § 8, stk. 1-3 í kunngerð um fiskiskapin í føroyskum sjógvi við fiskiførum, sum eru skrásett í Føroyum, eru ikki galdandi í beinleiðis fiskiskapi eftir makreli. </p>
<p><em type="italic">Snurpinót og uppsjóvartrol í føroyskum sjógvi </em><em type="bold">§ 31. </em>Í føroyskum sjógvi er veiða eftir makreli við snurpinót ella uppsjóvartroli av kvotu sambært hesi kunngerð bert loyvd uttan fyri linjur drignar 12 fjórðingar úr grundlinjunum, ið eru ásettar í bekendt-gørelse om afgrænsningen af søterritoriet ved </p>
<p xml:lang="dan">Færøerne.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Gørn </em><em type="bold">§ 32. </em>Beinleiðis veiða eftir makreli við gørnum í føroyskum sjógvi er ikki loyvd innan fyri linjur drignar millum hesar knattstøður: 1) 62°24´7090 N, 006°33´3655 V 2) 62°22´7108 N, 006°17´1607 V 3) 62°21´5780 N, 006°12´9309 V 4) 62°20´6219 N, 006°11´8598 V 5) 62°16´4800 N, 006°13´9060 V 6) 62°13´7883 N, 006°16´6000 V 7) 62°11´2594 N, 006°21´5132 V 8) 62°07´2027 N, 006°31´4429 V 9) 61°58´5259 N, 006°35´0994 V 10) 61°37´8020 N, 006°38´5500 V 11) 61°28´2366 N, 006°38´3683 V 12) 61°24´9380 N, 006°34´0792 V 13) 61°24´9380 N, 006°34´0792 V 14) 61°21´6976 N, 006°44´9684 V 15) 61°23´9291 N, 006°51´6311 V 16) 61°28´7341 N, 006°57´2607 V 517) 61°37´3000 N, 007°03´6000 V 18) 61°46´0000 N, 006°54´4180 V 19) 61°54´7500 N, 007°00´9000 V 20) 61°59´2200 N, 007°03´5000 V 21) 61°59´7498 N, 007°14´5000 V 22) 62°04´5000 N, 007°43´5000 V 23) 62°05´5000 N, 007°44´7766 V 24) 62°06´3000 N, 007°44´5005 V 25) 62°06´8998 N, 007°43´7879 V 26) 62°08´3500 N. 007°39´5000 V 27) 62°10´2000 N, 007°28´0000 V 28) 62°15´6000 N, 007°17´6600 V 29) 62°19´1298 N, 007°13´6356 V 30) 62°22´7411 N, 006°50´4492 V 31) 62°24´7090 N, 006°33´3655 V </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Veiðibannið í stk. 1 fevnir ikki um royndir, sum Havstovan skipar fyri. </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kapittul 5 </em></p>
<p><em type="bold">Umrokningarfaktorar, útgerð umborð, umskiping, virking, eygleiðari, sýni og fráboðanir </em></p>
<p><em type="italic">Umrokningarfaktorar </em><em type="bold">§ 33. </em>Við umrokning av fiski og fiskavørum til runda vekt í sambandi við uppgerð av veiðu skulu hesir umrokningarfaktorar nýtast fyri makrel: 1) Kruvdur, við høvdi 1,15. 2) Kruvdur, avhøvdaður 1,30. 3) Flak við skræðu og beinum 2,60. 4) Flak, skrædlað, við beinum 2,60. 5) Flak skrædlað, uttan bein 2,60. 6) Fiskamjøl 5,11. </p>
<p><em type="italic">Ymiskar ásetingar um útgerð umborð </em><em type="bold">§ 34. </em>Gloppið millum rimarnar í pumpukassanum kann í mesta lagi vera 10 mm. Rimarnar skulu vera sveisaðar fastar. Um pumpukassin hevur hol í staðin fyri rimar, skal tvørmátið á holunum ikki fara upp um 10 mm. Hol í sliskuni, áðrenn pumpukassan, skulu ikki vera meiri enn 15 mm í tvørmát. <em type="bold">§ 35. </em>Skip skulu ikki vera innrættað soleiðis, at møguligt er at tøma fisk úr tangunum undir vatn-ganginum. <em type="bold">§ 36. </em>Vørn kann krevja at fáa tekningar frá skip-um, sum vísa, hvussu fongurin verður hagreiddur umborð og um tømingarmøguleikar. Skip skulu til einhvørja tíð hava avrit av hesum tekningum. <em type="bold">§ 37. </em>Fiskifør, sum ikki frysta veiðuna umborð, hava ikki loyvi at hava ella brúka sjálvvirkandi støddarskiljarar umborð. Um veiðan verður fryst ella virkað umborð, skal hetta gerast beint eftir støddar-skiljing. </p>
<p><em type="italic">Umskiping, virking o.a. </em><em type="bold">§ 38. </em>Fiskifør og onnur før undir føroyskum flaggi, kunnu eftir umsókn fáa loyvi frá Vørn til at umskipa, lata og taka ímóti veiðu, sum er fiskað sambært hesi kunngerð. Sama er galdandi fyri før undir frem-mandum flaggi í føroyskum sjógvi, sum eru limir í </p>
<p>NEAFC ella hava støðu sum samstarvandi land í</p>
<p xml:lang="ron">NEAFC.</p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Í 2026 er loyvt at virka veiðu sambært hesi kunngerð umborð eftir treytum, sum Vørn ásetir. </p>
<p>Virking umborð er eftir hesi kunngerð, tá fiskurin er meiri viðgjørdur enn sløgdur ella avhøvdaður, sama hvussu hann er goymdur.</p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Í loyvið, sambært stk. 1, verða settar treytir um innvigingarskipan, fráboðanir í sambandi við landing til móttøkuskip ella flutningsskip og um-skiping, eygleiðara o.a. </p>
<p><em type="italic">Stk. 4. </em>Umskiping frá skipum, sum taka ímóti og frysta makrel í føroyskum sjógvi, kann bert fara fram við bryggju í føroyskari havn og við loyvi frá </p>
<p>Vørn. Vørn kann í serligum førum geva undantak frá hesum kravi treytað av, at eftirlitið í sambandi við umskiping verður mett nøktandi.</p>
<p><em type="italic">Stk. 5. </em>Vørn kann áleggja skipum, sum taka ímóti og frysta makrel í føroyskum sjógvi, at koma í føroyska havn til eftirlit, áðrenn tey fara úr føroy-skum sjógvi. </p>
<p><em type="italic">Stk. 6. </em>Treytað av, at eftirlitið verður mett nøktan-di, kann Vørn eftir umsókn geva skipum, sum taka ímóti veiðu frá øðrum, undantak frá kravinum um at hava góðkenda innvigingarskipan sambært kunn-gerð um landingar og avreiðingar av fiski og fiska-vørum. </p>
<p><em type="italic">Eygleiðari </em><em type="bold">§ 39. </em>Vørn ger av, um eygleiðari skal vera umborð á fiskiførum, ið fiska sambært hesi kunngerð, og førum, sum umskipa, taka ímóti frá øðrum fari ella lata øðrum fari veiðu ella úrdrátt úr veiðu. Fiskifarið ber allar útreiðslur av at hava eygleiðara umborð. </p>
<p>Eygleiðarar hava loyvi at nýta samskiftisútgerðina umborð til tess at hava samband við Vørn og við aðrar myndugleikar.</p>
<p><em type="italic">Sýni </em><em type="bold">§ 40. </em>Fiskifør, sum fiska sambært hesi kunngerð, kunnu verða áløgd at taka sýni av veiðuni. <em type="bold">§ 41. </em>Fiskifør, sum fiska sambært hesi kunngerð, kunnu verða áløgd at gera kanningar av veiðuni, harundir av stødd, vekt og dygd. 6 </p>
<p><em type="italic">Fráboðanir </em><em type="bold">§ 42. </em>Fiskifør, sum fiska sambært hesi kunngerð, skulu senda hesar fráboðanir til Vørn sambært skjali 1: 1) Fráboðan um, at fiskiskapur byrjar. Tá farið verður í bretskan sjógv, norskan sjógv ella í </p>
<p>NEAFC-skipanarøkið, skal fráboðanin sendast, í fyrsta lagi 6 tímar og í seinasta lagi 2 tímar, áðrenn skipið kemur inn í bretskan sjógv, norskan sjógv ella í NEAFC-skipanarøkið. 2) Veiðifráboðan hvønn dag. Hvønn fyrrapart, áðrenn kl. 12 UTC, skal boðast frá veiðu fyri undanfarna samdøgur. Fráboðanin skal sendast, hóast eingin veiða er fingin. 3) Fráboðan um, at fiskiskapur endar. Tá farið verður úr bretskum sjógvi, skal fráboðanin sendast, í seinasta lagi 4 tímar, áðrenn skipið fer úr bretskum sjógvi. Tá farið verður úr norskum sjógvi ella NEAFC-skipanarøkinum, skal fráboðanin sendast, í fyrsta lagi 6 tímar og í seinasta lagi 2 tímar, áðrenn skipið fer úr norskum sjógvi ella NEAFC-skipanarøkinum.</p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Fiskifør, sum fiska í bretskum sjógvi sambært hesi kunngerð, skulu senda fráboðan til bretskar myndugleikar, sum nærri ásett í skjali 2 til hesa kunngerð. </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kapittul 6 </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Revsireglur og gildistíð </em></p>
<p><em type="italic">Revsing o.a. </em><em type="bold">§ 43. </em>Brot á § 22, stk. 2, § 23, stk. 1 og 2, stk. 3, 1. og 2. pkt. og stk. 5, § 24, § 25, stk. 2, § 26, § 28, stk. 1, § 30, stk. 1, § 31, § 32, stk. 1, §§ 33-35, § 36, 2. pkt., § 37, § 38, stk. 4, 1. pkt. og § 42 verða revsað við sekt, er ikki harðari revsing ásett eftir aðrari lóg. </p>
<p>Á sama hátt verður tann revsaður, sum umskipar, letur ella tekur ímóti veiðu uttan loyvi, sambært § 38, stk. 1, sum ikki fylgir treytum sambært § 38, stk. 3, sum ikki fylgir boðum sambært § 36, 1. pkt., § 38, stk. 5, §§ 40 og 41, ella forðar Vørn í at útinna sínar uppgávur sambært § 39.</p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Feløg og aðrir løgfrøðiligir persónar koma undir revsiábyrgd eftir reglunum í kapitli 5 í revsi-lógini. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Sambært § 70 í løgtingslógini kann Vørn beinanvegin taka aftur rættin til at reka vinnuligan fiskiskap, um brot er framt sambært stk. 1. Rætturin at reka vinnuligan fiskiskap kann takast aftur upp til 4 vikur hvørja ferð. </p>
<p><em type="italic">Gildistíð </em><em type="bold">§ 44. </em>Henda kunngerð kemur í gildi 1. januar 2026 og fer úr gildi 1. januar 2027. </p>
<p xml:lang="isl">Tilfeingis- og vinnumálaráðið, 30. desember 2025</p>
<p><em type="bold">Eirikur í Jákupsstovu (sign.) </em>landsstýrismaður / Pól E. Egholm (sign.) 7 </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Skjal 1 </em></p>
<p><em type="bold">Fráboðanir til Vørn </em></p>
<p>Niðan fyri standandi fráboðanir skulu sendast Vørn í XML sniði umvegis heimasíðuna, www.vorn.fo, undir <span type="quote" xml:lang="isl">“Veiðifráboðanir”</span>. Fráboðanir kunnu eisini sendast umvegis Elektronisku veiðidagbókina, sum er góðkend av</p>
<p>Vørn. <em type="bold">1) COE - Fráboðan um, at fiskiskapur byrjar. Skal sendast, í fyrsta lagi 6 tímar og í seinasta lagi 2 tímar, áðrenn skipið kemur inn í bretskan sjógv, norskan sjógv ella í NEAFC-skipanarøkið. </em></p>
<p><em type="bold">Fráboðanin skal hava fylgjandi tekst: </em></p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">Dataelement </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">Koda </em></p>
<p><em type="bold">Frágreiðing </em></p>
<p xml:lang="isl">Fráboðan</p>
<p xml:lang="vep">TM</p>
<p>COE, fráboðan um, at fiskiskapur byrjar (Catch on Entry)</p>
<p>Raðnummar</p>
<p xml:lang="sms">SQ</p>
<p>Nummar á fráboðanini</p>
<p>Loyvisnummar</p>
<p xml:lang="fra">LC</p>
<p>Nummar á fiskiloyvi</p>
<p xml:lang="isl">Beinleiðis veiða</p>
<p xml:lang="nob">DS</p>
<p>Fiskaslag, sum beinleiðis veiða er eftir</p>
<p xml:lang="sme">Radio kallimerki</p>
<p xml:lang="eng">RC</p>
<p>Kallimerki hjá skipinum</p>
<p>IMO nummar</p>
<p xml:lang="eng">IM</p>
<p>IMO nummar á skipinum (um tøkt)</p>
<p>Túranummar</p>
<p xml:lang="smn">TN</p>
<p>Túrur hjá skipinum í hesum árinum</p>
<p xml:lang="isl">Skip</p>
<p xml:lang="kal">NA</p>
<p>Navn á skipinum</p>
<p>Skipari</p>
<p xml:lang="vep">MA</p>
<p>Navn á skiparanum</p>
<p>Havnarkenningarnummar</p>
<p xml:lang="deu">XR</p>
<p>Havnarkenningarnummar hjá skipinum</p>
<p>Veiðiøki</p>
<p xml:lang="deu">RA</p>
<p>Økið hagar skipið fer til fiskiskap</p>
<p xml:lang="deu">Breiddarstig</p>
<p xml:lang="fra">LA</p>
<p xml:lang="isl">Knattstøða (N/S breidd), tá fráboðanin verður send</p>
<p xml:lang="nob">Longdarstig</p>
<p xml:lang="rmn">LO</p>
<p xml:lang="isl">Knattstøða (E/V longd), tá fráboðanin verður send</p>
<p>Veiða umborð</p>
<p xml:lang="rmn">OB</p>
<p>Veiða umborð flokkað eftir fiskasløgum (FAO 3 alpha kodu). Veiðan skal gevast upp í rundari vekt í kg.</p>
<p xml:lang="dan">Dagfesting</p>
<p xml:lang="deu">DA</p>
<p>Dagfesting, tá fráboðanin er send (dd-mm-yyyy)</p>
<p>Klokkutíð</p>
<p xml:lang="eng">TI</p>
<p xml:lang="isl">Klokkutíð, tá fráboðanin er send í UTC (24M h:m)</p>
<p xml:lang="isl">Viðmerkingar</p>
<p xml:lang="deu">RE</p>
<p>Viðmerkingar <em type="bold">2) CAT - Veiðifráboðan hvønn dag. Fráboðanin skal sendast, hóast eingin veiða er fingin. Skal sendast dagliga fyrrapartin áðrenn kl. 12 UTC. </em></p>
<p><em type="bold">Fráboðanin skal hava fylgjandi tekst: </em></p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">Dataelement </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">Koda </em></p>
<p><em type="bold">Frágreiðing </em></p>
<p xml:lang="isl">Fráboðan</p>
<p xml:lang="vep">TM</p>
<p xml:lang="eng">CAT, veiðifráboðan (Daily Catch report)</p>
<p>Raðnummar</p>
<p xml:lang="sms">SQ</p>
<p>Nummar á fráboðanini</p>
<p>Loyvisnummar</p>
<p xml:lang="fra">LC</p>
<p>Nummar á fiskiloyvi</p>
<p xml:lang="isl">Beinleiðis veiða</p>
<p xml:lang="nob">DS</p>
<p>Fiskaslag, sum beinleiðis veiða er eftir</p>
<p xml:lang="sme">Radio kallimerki</p>
<p xml:lang="eng">RC</p>
<p>Kallimerki hjá skipinum</p>
<p>IMO nummar</p>
<p xml:lang="eng">IM</p>
<p>IMO nummar á skipinum (um tøkt)</p>
<p>Túranummar</p>
<p xml:lang="smn">TN</p>
<p>Túrur hjá skipinum í hesum árinum</p>
<p xml:lang="isl">Skip</p>
<p xml:lang="kal">NA</p>
<p>Navn á skipinum</p>
<p>Skipari</p>
<p xml:lang="vep">MA</p>
<p>Navn á skiparanum</p>
<p>Havnarkenningarnummar</p>
<p xml:lang="deu">XR</p>
<p>Havnarkenningarnummar hjá skipinum</p>
<p>Veiðiøki</p>
<p xml:lang="deu">RA</p>
<p>Økið har skipið er til fiskiskap</p>
<p xml:lang="deu">Breiddarstig</p>
<p xml:lang="fra">LA</p>
<p xml:lang="isl">Knattstøða (N/S breidd), tá fráboðanin verður send</p>
<p xml:lang="nob">Longdarstig</p>
<p xml:lang="rmn">LO</p>
<p xml:lang="isl">Knattstøða (E/V longd), tá fráboðanin verður send</p>
<p xml:lang="isl">Veiða</p>
<p xml:lang="nob">CA</p>
<p>Veiða undanfarna samdøgur frá 00.00 til 23.59(CAT), flokkað eftir fiskasløgum (FAO 3 alpha kodu). Veiðan skal gevast upp í rundari vekt í kg.</p>
<p>Samlað veiða umborð</p>
<p xml:lang="eng">TC</p>
<p xml:lang="isl">Samlað veiða umborð (FAO 3 alpha kodu), í rundari vekt í kg.</p>
<p xml:lang="dan">Dagfesting</p>
<p xml:lang="deu">DA</p>
<p>Dagfesting, tá fráboðanin er send (dd-mm-yyyy)</p>
<p>Klokkutíð</p>
<p xml:lang="eng">TI</p>
<p xml:lang="isl">Klokkutíð, tá fráboðanin er send í UTC (24H h:m)</p>
<p xml:lang="isl">Viðmerkingar</p>
<p xml:lang="deu">RE</p>
<p>Viðmerkingar 8 <em type="bold">3) COX – Fráboðan um, at fiskiskapur endar. Skal sendast, í fyrsta lagi 6 tímar og í seinasta lagi 2 tímar, áðrenn skipið fer úr norskum sjógvi ella úr NEAFC-skipanarøkinum. Skal sendast í seinasta lagi 4 tímar, áðrenn skipið fer úr bretskum sjógvi. </em></p>
<p><em type="bold">Fráboðanin skal hava fylgjandi tekst: </em></p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">Dataelement </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">Koda </em></p>
<p><em type="bold">Frágreiðing </em></p>
<p xml:lang="isl">Fráboðan</p>
<p xml:lang="vep">TM</p>
<p>COX, fráboðan, at fiskiskapur endar (Catch on Exit)</p>
<p>Raðnummar</p>
<p xml:lang="sms">SQ</p>
<p>Nummar á fráboðanini</p>
<p>Loyvisnummar</p>
<p xml:lang="fra">LC</p>
<p>Nummar á fiskiloyvi</p>
<p xml:lang="isl">Beinleiðis veiða</p>
<p xml:lang="nob">DS</p>
<p>Fiskaslag, sum beinleiðis veiða hevur verið eftir</p>
<p xml:lang="sme">Radio kallimerki</p>
<p xml:lang="eng">RC</p>
<p>Kallimerki hjá skipinum</p>
<p>IMO nummar</p>
<p xml:lang="eng">IM</p>
<p>IMO nummar á skipinum (um tøkt)</p>
<p>Túranummar</p>
<p xml:lang="smn">TN</p>
<p>Túrur hjá skipinum í hesum árinum</p>
<p xml:lang="isl">Skip</p>
<p xml:lang="kal">NA</p>
<p>Navn á skipinum</p>
<p>Skipari</p>
<p xml:lang="vep">MA</p>
<p>Navn á skiparanum</p>
<p>Havnarkenningarnummar</p>
<p xml:lang="deu">XR</p>
<p>Havnarkenningarnummar hjá skipinum</p>
<p>Veiðiøki</p>
<p xml:lang="deu">RA</p>
<p>Økið hvaðani skipið kemur av fiskiskapi</p>
<p xml:lang="deu">Breiddarstig</p>
<p xml:lang="fra">LA</p>
<p xml:lang="isl">Knattstøða (N/S breidd), tá fráboðanin verður send</p>
<p xml:lang="nob">Longdarstig</p>
<p xml:lang="rmn">LO</p>
<p xml:lang="isl">Knattstøða (E/V longd), tá fráboðanin verður send</p>
<p xml:lang="isl">Veiða</p>
<p xml:lang="nob">CA</p>
<p>Veiða, fiskað undanfarna samdøgur frá 00.00-23.59, flokkað eftir fiskasløgum (FAO 3 alpha kodu). Veiðan skal gevast upp í rundari vekt í kg.</p>
<p>Samlað veiða umborð</p>
<p xml:lang="eng">TC</p>
<p xml:lang="isl">Samlað veiða umborð (FAO 3 alpha kodu) í rundari vekt í kg.</p>
<p>Móttøkuhavn</p>
<p xml:lang="pol">PO</p>
<p>Havn har fiskurin verður uppskipaður/umskipaður</p>
<p>Landað ella umskipað</p>
<p xml:lang="eng">TR</p>
<p>Upplýs hvat virki ella skip veiðan verður landað ella umskipað til.</p>
<p>Dagur, tá veiðan verður landað ella umskipað</p>
<p xml:lang="pol">PD</p>
<p>Dagurin, tá mett verður, at veiðan verður landað ella umskipað (dd-mm-yyyy)</p>
<p>Klokkutíð har veiðan verður landað ella umskipað</p>
<p xml:lang="vep">PT</p>
<p>Tíð á degnum mett verður, at veiðan verður landað ella umskipað (24H h:m)</p>
<p xml:lang="dan">Dagfesting</p>
<p xml:lang="deu">DA</p>
<p>Dagfesting, tá fráboðanin er send (dd-mm-yyyy)</p>
<p>Klokkutíð</p>
<p xml:lang="eng">TI</p>
<p xml:lang="isl">Klokkutíð, tá fráboðanin er send í UTC (24H h:m)</p>
<p xml:lang="isl">Viðmerking</p>
<p xml:lang="deu">RE</p>
<p xml:lang="isl">Viðmerking 9</p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Skjal 2 </em></p>
<p><em type="bold">Fráboðanir í sambandi við veiðu eftir makreli í bretskum sjógvi í 2026 </em></p>
<p>Føroysk fiskifør, ið hava loyvi at fiska makrel í bretskum sjógvi, skulu halda seg til hesar treytir um fráboðanir: 1) Fiskifar kann bert byrja fiskiskap í bretskum sjógvi við loyvi frá bretskum myndugleika. 2) Fiskifarið skal sigla inn í bretskan sjógv gjøgnum eitt av hesum eftirlitsøkjum:</p>
<p>Mackerel (48 E2 6a) MACA Mackerel (45 E3 6a) MACB Mackerel (49 F1 4a) MACC Mackerel (48 E8 4a) MACD Mackerel (49 E8 4a) MACE Mackerel (50 E8 4a) MACF Mackerel (48 E6 4a) MACG Mackerel (46 E9 4a) MACH Mackerel (47 F1 4a) MACI Mackerel (51 F1 4a) MACJ 3) Um fiskifarið kemur í bretskan sjógv, og onga veiðu hevur umborð, er fiskifarið undantikið krøvunum í pkt. 2. 4) Túrurin endar, tá fiskifarið fer úr bretskum sjógvi, ella fer í bretska havn, og øll veiðan verður landað. 5) Fiskifar kann bert fara úr bretskum sjógvi gjøgnum eitt av teimum í pkt. 2 nevndu eftirlitsøkjum. 6) Skiparin skal, í seinasta lagi fýra tímar, áðrenn skipið kemur inn í bretskan sjógv ella fer úr bretskum sjógvi gjøgnum eitt av nevndu eftirlitsøkjum, boða UK Fisheries Monitoring Centre (Edinburgh) frá í telduposti til ukfmc@gov.scot ella, um teldupostur ikki er tøkur, á telefon +44 131 271 9700.</p>
<p>Í fráboðanini skal upplýsast navn, kallibókstavir, havnarkenningarnummar hjá fiskifarinum, samlaða nøgdin av fiski umborð, flokkað á fiskasløg, og hvat fyri eftirlitsøki fiskifarið fer gjøgnum, tá tað kemur í bretskan sjógv ella fer úr bretskum sjógvi. 7) Fiskifarið skal ikki fara úr eftirlitsøkinum ella byrja fiskiskap, fyrr enn tað hevur fingið játtan um fráboðanina og boð, um fiskifarið skal kannast ella ikki, antin á sjónum ella í ávísari havn eftir boðum frá viðkomandi myndugleika. Hvør játtan um fráboðan hevur eitt nummar, sum skiparin skal hava umborð, til túrurin endar. 10</p>
</body></document>
