<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>579</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>K 240-2025.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nno">Nr. 240 30. desember 2025</p>
<p><em type="bold">Kunngerð um at lata eyka fiskidagar til fiskifør, ið avreiða livur, rogn ella annan innvøl úr fiski í 2026 </em></p>
<p>Við heimild í § 19, stk. 3 í løgtingslóg nr. 152 frá 23. desember 2019 um sjófeingi (Sjófeingislógin),sum broytt við løgtingslóg nr. 185 frá 18. desember2020, verður ásett: <em type="bold">§ 1. </em>Við kunngerðini verða latnir eyka fiskidagartil fiskifør við fiskiloyvi í bólkunum 2, 3, 4 og 4 T, sambært § 18, stk. 1 í løgtingslógini, sum í 2026 avreiða livur, rogn ella annan innvøl úr fiski til virki í Føroyum. Eisini verða ásettar treytir fyri at fáa lut í hesum fiskidøgum. <em type="bold">§ 2. </em>Í fiskiárinum 2026 verða hesir fiskidagar settir av at lata fiskiførum, sum avreiða livur, rogn ella annan innvøl úr fiski eftir treytunum í §§ 3 og 4: 1) Bólkur 2: 157 fiskidagar tilsamans.2) Bólkur 3: 41 fiskidagar tilsamans.3) Bólkur 4 og 4 T: 63 fiskidagar tilsamans. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Ásetta fiskidagatalið er galdandi fyri fiski-skap á innaru fiskidagaleið, sum ásett í § 20 í løg-tingslógini. <em type="bold">§ 3. </em>Av fiskidøgunum sambært § 2 verða hesirfiskidagar settir av til hesar bólkar at lata fiskiførum, sum avreiða livur, rogn ella annan innvøl úr fiski: 1) Bólkur 2: 118 fiskidagar tilsamans.2) Bólkur 3: 30 fiskidagar tilsamans.3) Bólkur 4 og 4 T: 47 fiskidagar tilsamans. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Fiskifar í bólki 2 kann fáa 6 fiskidagar fyritey fyrstu 10 tonsini av livur, rogn ella øðrum innvøli úr fiski, sum verða avreidd. Fyri hvørji 4 tons, sum síðani verða avreidd, verða 2 eyka fiskidagar til-lutaðir. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Fiskifar í bólki 3 kann fáa 6 fiskidagar fyri tey fyrstu 5 tonsini av livur, rogn ella øðrum innvøli úr fiski, sum verða avreidd. Fyri hvørji 3 tons, sum síðani verða avreidd, verða 2 eyka fiskidagar til-lutaðir. </p>
<p><em type="italic">Stk. 4. </em>Fiskifar í bólki 4 ella 4 T kann fáa 5 fiski-dagar fyri tey fyrstu 1,5 tonsini av livur, rogn ella øðrum innvøli úr fiski, sum verða avreidd. Fyri hvørt tons, sum síðani verður avreitt, verða 2 eyka fiski-dagar tillutaðir. </p>
<p><em type="italic">Stk. 5. </em>Eru fiskidagar sambært stk. 1 ikki brúktir fyri 1. juni, kunnu teir verða brúktir samsvarandi § 4. <em type="bold">§ 4. </em>Av fiskidøgunum sambært § 2 verða hesirfiskidagar settir av til at brúka í sambandi við verkætlanir um at gagnnýta livur, rogn ella annan innvøl úr fiski ella til serligar avtalur millum virki og fiskifar, ið hava til endamáls at gagnnýta og virka livur, rogn ella annan innvøl: 1) Bólkur 2: 39 fiskidagar tilsamans.2) Bólkur 3: 10 fiskidagar tilsamans.3) Bólkur 4 og bólkur 4 T: 16 fiskidagar tilsamans. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Landsstýrisfólkið skal góðkenna møguligarverkætlanir ella avtalur millum virki og skip. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Eyka dagar verða tillutaðir, eftir at lands-stýrisfólkið hevur givið sína góðkenning sambært stk. 2, og verkætlanin er framd. </p>
<p><em type="italic">Stk. 4. </em>Eru fiskidagar sambært stk. 1 ikki brúktir fyri 1. juni, kunnu teir verða brúktir samsvarandi § 3. <em type="bold">§ 5. </em>Vørn leggur fiskidagar sambært § 3 afturat ífiskiloyvið hjá viðkomandi fiskifari, tá Vørn hevur fingið skjalprógv frá keypara um, at ásettu nøgdirnar av livur, rogn ella øðrum innvøli úr fiski eru av-reiddar til virki í Føroyum. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Fiskidagar sambært § 4 verða lagdir afturat í fiskiloyvið hjá viðkomandi fiskifari, tá Tilfeingis- </p>
<p>Givið út 31. desember 2025og vinnumálaráðið hevur boðað Vørn frá, at treyt-irnar sambært § 4, stk. 3 eru loknar. <em type="bold">§ 6. </em>Henda kunngerð kemur í gildi 1. januar 2026 og fer úr gildi 1. januar 2027. </p>
<p xml:lang="isl">Tilfeingis- og vinnumálaráðið, 30. desember 2025</p>
<p><em type="bold">Eirikur í Jákupsstovu (sign.) </em>landsstýrismaður / Pól E. Egholm (sign.) 2 </p>
</body></document>
