<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>339</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>F 158-2025.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nno">Nr. 158 17. oktober 2025</p>
<p><em type="bold">Fráboðan um broyting í fráboðan um býti av málsøkjum landsstýrisins millum landsstýriskvinnurnar og landsstýrismenninar § 1 </em></p>
<p>Í fráboðan nr. 164 frá 22. desember 2022 um býti av málsøkjum landsstýrisins millum landsstýris-kvinnurnar og landsstýrismenninar, sum broytt við fráboðan nr. 5 frá 24. januar 2023, fráboðan nr. 13 frá 10. februar 2023, fráboðan nr. 30 frá 8. mars 2023, fráboðan nr. 86 frá 28. juni 2023, fráboðan nr. 138 frá 12. desember 2023, fráboðan nr. 3 frá 1. februar 2024, fráboðan nr. 73 frá 18. juni 2024, fráboðan nr. 106 frá 8. november 2024, fráboðan nr. 109 frá 25. november 2024, fráboðan nr. 17 frá 27. februar 2025, fráboðan nr. 25 frá 10. mars 2025 og fráboðan nr. 123 frá 8. juli 2025, verða gjørdar hesar broytingar: <em type="bold">1. </em>§ 19, stk. 2 verður orðað soleiðis:“ <em type="italic">Stk. 2. </em>Landsstýrismaðurin í almanna- ogmentamálum hevur, eftir at hava fingið sam-tykki til tess á landsstýrisfundi, heimild at gevaøllum stjórnarráðum og stovnum undir landi-num tænastuboð um hvussu og hvørji staðar-nøvn skulu nýtast av teimum í Føroyum, og umlistprýðing av byggiverkætlanum hjá landin-um.” <em type="bold">2. </em>§ 20, nr. 62 verður strikað. </p>
<p>Nr. 63-70 verða eftir hetta nr. 62-69. <em type="bold">3. </em>§ 20, nr. 71 verður strikað. </p>
<p>Nr. 72-77 verða eftir hetta nr. 70-75. <em type="bold">4. </em>§ 20, nr. 78 verður strikað. </p>
<p>Nr. 79-82 verða eftir hetta nr. 76-79. <em type="bold">5. </em>§ 20, nr. 83 verður strikað. </p>
<p>Nr. 84-91 verða eftir hetta nr. 80-87. <em type="bold">6. </em>§ 21, stk. 3 verður strikað. <em type="bold">7. </em>§ 33, stk. 2 verður strikað. </p>
<p>Stk. 3 verður eftir hetta stk. 2. <em type="bold">8. </em>Í § 37 verður sum stk. 2. sett:“ <em type="italic">Stk. 2. </em>Landsstýrismaðurin í fiskivinnu- ogsamferðslumálum hevur, eftir at hava fingiðsamtykki til tess á landsstýrisfundi, heimild atgeva øllum stjórnarráðum og stovnum undirlandinum tænastuboð um:1) Leigumál og keyp og sølu av fastogn.2) Nýbygging og umbygging.3) Nýtslu av byggiráðgeving.4) Viðgerð av studningsmálum viðvíkjandifastogn.5) Viðlíkahald.” <em type="bold">§ 2 </em></p>
<p>Henda fráboðan kemur í gildi dagin eftir, at hon er kunngjørd.</p>
<p xml:lang="nob">Løgmansskrivstovan, 17. oktober 2025</p>
<p><em type="bold">Aksel V. Johannesen (sign.) </em>løgmaður / John Rajani (sign.) </p>
<p>Givið út 21. oktober 2025</p>
</body></document>
