<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>12655</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>F 181-2025.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nno">Nr. 181 24. november 2025</p>
<p><em type="bold">Fráboðan um býti av málsøkjum landsstýrisins millum landsstýriskvinnurnar og landsstýrismenninar </em></p>
<p>Við heimild í § 27, stk. 2, § 29, stk. 2, § 33, stk. 1 og § 36, 1. pkt. í løgtingslóg nr. 103 frá 26. juli 1994 um stýrisskipan Føroya ásetur løgmaður:</p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kapittul 1 </em></p>
<p><em type="bold">Landsstýriskvinnur og landsstýrismenn § 1. </em>Landsstýriskvinnurnar og landsstýrismenninir eru: 1) Í uttanríkis- og mentamálum: Sirið Stenberg, </p>
<p>Tjóðveldi, Vágur.2) Í fíggjarmálum: Ruth Vang, Framsókn, Tórs-havn.3) Í almanna- og heilsumálum: Margit Stórá,</p>
<p>Javnaðarflokkurin, Tórshavn.4) Í barna- og útbúgvingarmálum: Súsanna Bert-holdsen, Javnaðarflokkurin, Tvøroyri.5) Í tilfeingis- og vinnumálum: Eirikur í Jákups-stovu, Tjóðveldi, Klaksvík.</p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Varaløgkvinna er Sirið Stenberg. Berst henni frá, er tann varaløgkvinna ella varaløgmaður, sum er næstur henni sambært regluni í stýris-skipanarlógini, § 36, 2. og 3. pkt. </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kapittul 2 </em></p>
<p><em type="bold">Løgmaður </em></p>
<p><em type="italic">Fyrisitingarheimildir </em><em type="bold">§ 2. </em>Løgmaður hevur tær fyrisitingarheimildir,sum eru hjá løgmanni og landsstýrinum í hesum lógum: 1) L. nr. 59 af 1. april 1912 om Ophævelse og </p>
<p xml:lang="nob">Kundgørelse ved Kirkestævne m.m.2) L. nr. 29 af 16. Februar 1932 om Skyldners Rettil at frigøre sig ved Deponering, §§ 6 og 8, sbr.ræðislógina § 2.3) L. nr. 69 af 23. Marts 1932: Checklov, § 31, sbr. ræðislógina § 2.4) L. nr. 178 af 16. maj 1934 om offentlige</p>
<p xml:lang="nob">Indsamlinger, sbr. ræðislógina § 2.5) A. nr. 224 af 5. oktober 1936 for Færøerne omoffentlig auktion ved auktionsledere, sbr.ræðislógina § 2.6) L. nr. 139 af 7. mai 1937 om kontrol med til-virkning af krigsmateriel m.m., sbr. ræðis-lógina § 2.7) L. nr. 145 af 13. april 1938 om Mortifikation af</p>
<p xml:lang="nob">Værdipapirer, § 15, stk. 1 og 4, sbr. ræðislógina§ 2.8) L. nr. 146 af 13. april 1938 om Gældsbreve, §41, stk. 1 og 3, og § 42, sbr. ræðislógina § 2.9) Færø Amts Kundgørelse nr. 11 af 31. mars1948 af Lov om Færøernes Hjemmestyre, § 6,stk. 2.10) Ll. nr. 42 frá 17. juli 1959 um flaggið, § 5.11) L. nr. 27 af 3. februar 1960 om udlevering aflovovertrædere til Finland, Island, Norge og</p>
<p xml:lang="dan">Sverige, § 6, nr. 1, 3 og 4, og § 13, stk. 1 og 2,sbr. ræðislógina § 2.12) L. nr. 249 af 9. juni 1967 om udlevering aflovovertrædere, § 10, nr. 1, litra a og nr. 2, § 12, § 15, stk. 1 og 2, § 16, stk. 1 og 2, og §§ 18, 20og 21, sbr. ræðislógina § 2.13) Ll. nr. 43 frá 22. mai 1969 um vápn o.a.14) Ll. nr. 31 frá 5. juli 1971 um tænastumennlandsins, § 3, stk. 1, hvat viðvíkur setan í starvav tænastumonnum í 39. lønarflokki og hægri ísamráði við avvarðandi landsstýrismann.15) L. nr. 252 af 12. juni 1975 om overførsel tilandet land af retsforfølgning i straffesager, § 2,stk. 2, og §§ 4 og 5, sbr. ræðislógina § 2.16) L. nr. 638 af 21. december 1977 om renter vedforsinket betaling, m.v., § 5, stk. 2, sbr. ræðis-lógina, tá ið umræður heimildum, sum fyrr lógu hjá Justitsministeriet.17) Ll. nr. 49 frá 20. juli 1978 um val til Løgtingið,§ 15, stk. 2, og § 16, stk. 1 og 2.18) L. nr. 139 af 29. marts 1978 om visseforbrugeraftaler, § 7, stk. 3, og § 13, stk. 3, sbr.ræðislógina § 2.19) Ll. nr. 66 frá 21. mai 1980 um summartíð.20) L. nr. 275 af 9. juni 1982 om køb på kredit, §17, stk. 3, og §§ 36 og 38, sbr. ræðislógina § 2.21) Lb. nr. 565 af 28. august 1986 om ydelse afjuridisk bistand samt om inkasso- og detektiv-virksomhed m.v., som den er sat i kraft ved L.nr. 92 af 23. februar 1988, sbr. ræðislógina § 2.</p>
<p>Givið út 24. november 202522) Lb. nr. 602 af 9. september 1986 om fragtaftaler ved international vejtransport, § 1, stk. 4, sbr. ræðislógina § 2. 23) Ll. nr. 53 frá 7. mai 1987 um eydnuspøl v.m. 24) Ll. nr. 109 frá 17. desember 1987 um alment kunngerðablað. 25) Ll. nr. 10 frá 8. januar 1993 um samsýning og eftirløn landsstýrismanna v.m. 26) Ll. nr. 132 frá 10. juni 1993 um fyrisitingarlóg. 27) Ll. nr. 133 frá 10. juni 1993 um innlit í fyri-sitingina. 28) Ll. nr. 103 frá 26. juli 1994 um stýrisskipan</p>
<p>Føroya: a) § 1, § 6, stk. 2 og 3, §§ 9, 12 og 13, § 15, stk. 1, §§ 21 og 26, § 27, stk. 2, 2. pkt., § 28, stk. 5, §§ 29 og 30, § 31, 3. pkt., og §§ 33, 36, 37 og 48. b) § 51, og § 54, stk. 2, hvat viðvíkur sam-skifti landsstýrisins mótvegis donskum stjórnarráði, sum umsitur samsvarandi málsøki í Danmark. 29) Ll. nr. 90 frá 4. juni 1996 um ábyrgd lands-stýrisins, § 9, stk. 1. 30) Ll. nr. 6 frá 8. februar 2000 um fast samband um Vestmannasund. 31) Ll. nr. 168 frá 21. desember 2001 um stovnan av partafelagi at gera fast samband um Leir-víksfjørð. 32) Ll. nr. 33 frá 26. mars 2002 um fast samband um Leirvíksfjørð. 33) Ll. nr. 31 frá 6. mars 2003 um fíggjarligan stuðul til politiskt virksemi og politiska upp-lýsing. 34) Ll. nr. 77 frá 6. mai 2003 um nevnd at geva tilmæli um samsýningar og eftirløn o.a. til landsstýrisfólk og løgtingsfólk. 35) Lb. nr. 841 af 23. juli 2004 for Færøerne af lov om produktansvar, § 8, stk. 2, og § 16, sbr. ræðislógina § 2. 36) Ll. nr. 45 frá 16. mai 2006 um fjølmiðlaábyrgd. 37) Ll. nr. 60 frá 7. juni 2007 um fólkakirkjuna í</p>
<p xml:lang="dan">Føroyum, § 15, stk. 1, og § 16, stk. 1. 38) A. nr. 1113 af 20. september 2007 om ikraft-træden for Færøerne af lov om erhvervs-drivende fonde, sbr. ræðislógina § 2, tó bert § 48 stk. 1 tá ið umræður heimildum, sum fyrr lógu hjá Justitsministaranum. 39) A. nr. 581 af 23. juni 2008 om ikrafttræden for</p>
<p xml:lang="dan">Færøerne af lov om erstatning fra staten til ofre for forbrydelser, § 3, stk. 3 og 4, § 4, § 9, stk. 1 og 2, § 11, stk. 1-3, og §§ 11 b og 17, sbr. ræðislógina § 2. 40) A. nr. 582 af 23. juni 2008 om ikrafttræden for</p>
<p>Færøerne af lov om erstatningsansvar, § 15, stk. 2, og § 16, stk. 2, sbr. ræðislógina § 2. 41) Ll. nr. 137 frá 6. oktober 2011 um brúkaravernd í sambandi við at keypa og selja fastogn o.a., tó ikki § 5, stk. 3. 42) Ll. nr. 30 frá 14. apríl 2014 um at stovna partafelag og at byggja og reka undirsjóvar-tunlar millum Streymoy og Eysturoy og millum</p>
<p>Streymoy og Sandoy. 43) Ll. nr. 80 frá 7. juni 2020 um vernd av persónupplýsingum (Dátuverndarlógin). 44) Ll. nr. 178 frá 17. desember 2020 um yvirvøku við vakmyndatóli. 45) Ll. nr. 147 frá 25. november 2021 um Føroya</p>
<p xml:lang="dan">Kærustovn. 46) Ll. nr. 158 frá 10. desember 2021 um at keypa fastogn í Føroyum. 47) A. nr. 1034 frá 29. juni 2022 om ikrafttræden for Færøerne af lov om retshåndhævende myndigheders behandling af personoplysning-er, § 37 a. 48) Ll. nr. 63 frá 22. mai 2023 um ókeypis at avhenda ymiskt tilfar til P/F Suðuroyartunnilin. 49) L. nr. 719 af 13. juni 2023 for Færøerne om fuldbyrdelse af straf m.v., § 45, stk. 2 og § 100. 50) Llk. nr. 8 frá 20. februar 2024 um revsing (Revsilógin), § 252, stk. 3. 51) Lb. nr. 457 af 27. april 2025: Retsplejelov for</p>
<p xml:lang="dan">Færøerne § 143, stk. 3 og § 144, stk. 2 og 3.</p>
<p><em type="italic">Umsitingarøkið </em><em type="bold">§ 3. </em>Løgmaður er ovasta umboð Føroya, sam-skipar starv landsstýriskvinnu og landsstýrismanna og hevur eftirlit við teimum. Eisini umsitur løgmaður yvirtøkumál og yvirskipaðu viðurskifti </p>
<p>Føroya mótvegis Danmark. Somuleiðis umsitur løg-maður eigarapolitikkin. Løgmaður umsitur kæru-mál, løgmál, persónsupplýsingarmál, og ráðgevur øðrum landsstýrismonnum í lógartekniskum spurn-ingum.</p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Løgmaður varðar av ognunum í Tinganesi og ger av, hvør ið húsast skal í einstøku ognunum á matr. nr. 1, 2, 3, 7, 9, 10, 12 a, 12 c, 13, 17 b, 18 b, 18 f, 36, 149 og 180 g. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Løgmaður hevur heimildir landsstýrisins mótvegis: 1) Dátueftirlitið. 2) Eystur- og Sandoyartunlar P/f. 3) Føroyagrunninum frá 1971, vinnurekandi grun-nur. 4) Norðoyartunnilin P/f. 5) Norðuratlantsbryggjuni, vinnurekandi grunnur. 6) Suðuroyartunnilin P/f. 7) Tryggingarfelagið LÍV P/f. 8) Vágatunnilin P/f. </p>
<p><em type="italic">Løgtingslógaruppskot </em><em type="bold">§ 4. </em>Løgmaður fyrireikar og leggur á landsstýris-fund, til framløgu í løgtinginum, uppskot til løg-tingslógir á hesum økjum: 1) Sbr. heimastýrislógina lista A, nr. 1: Føroya egna stýrisskipan innanfyri avmarkanina í nýskipanini. Harundir hoyrir - innanfyri nevn-du avmarkan - ásetanir um Løgtingið, lóg um val til tess, umsitingarvaldið, skapan, samtyk-2kjan og staðfesting løgtingslóganna og kunn-gering teirra. 2) Sbr. heimastýrislógini lista A nr. 12: Øll við-urskifti viðvíkjandi undirsjóvartunlunum. 3) Sbr. heimastýrislógina lista A, nr. 14: Inn-savnan og burturlutan. Finningargóðs. Vápn. 4) Sbr. heimastýrislógina lista A, nr. 16: Eks-propriatión til serlig endamál. Val av almen-num álitismonnum. Serstakar ásetanir um serliga tíðarrokning. Yvirformyndarastova í </p>
<p>Føroyum. 5) Sbr. Ll. nr. 41 frá 10. mai 2006 um ræði á málum og málsøkjum: Fjølmiðlaábyrgd, sjón-varpseygleiðing, lóggávan kring uppboðssølu-haldarar, vaktarvirksemi, eins og øll onnur øki enn tey sum nevnd eru í yvirtøkulógini § 1, stk. 2 og ræðislógini § 1, stk. 2, sum onnur lands-stýriskvinna ella annar landsstýrismaður ikki er settur at taka sær av. 6) Sbr. Ll. nr. 93 frá 22. oktober 2007 um broyting í løgtingslóg um ræði á málum og málsøkjum:</p>
<p>Ikki vinnurekandi grunnar og feløg. 7) Sbr. Ll. nr. 53 frá 11. mai 2009 um broyting í løgtingslóg um ræði á málum og málsøkjum:</p>
<p>Fíggjarrættur (formueret). 8) Sbr. Ll. nr. 7 frá 17. februar 2010 um broyting í løgtingslóg um ræði á málum og málsøkjum (Yvirtøka av málsøkinum revsirættur). 9) Sbr. stýrisskipanarlógina § 32, stk. 2 og § 46.</p>
<p><em type="italic">Ríkislógartilmælisuppskot </em><em type="bold">§ 5. </em>Løgmaður fyrireikar og leggur á lands-stýrisfund, til framløgu í løgtinginum, uppskot til ríkislógartilmæli á hesum økjum, eins og hann á somu økjum ummælir mótvegis ríkismyndugleik-um, sbr. stýrisskipanarlógina § 49: 1) Sbr. yvirtøkulógina § 1, stk. 2: Stjórnarskipan danska ríkisins, tó ikki viðvíkjandi lóggávuni um statens arkiver. 2) Sbr. yvirtøkulógina § 1, stk. 2: Hægstarætt dan-ska ríkisins. 3) Sbr. yvirtøkulógina § 1, stk. 2: Heimarætt dans-ka ríkisins. 4) Sbr. ræðislógina § 1, stk. 2: Brotsmálaum-sorgan. 5) Sbr. ræðislógina § 1, stk. 2: Leiðarbræv. 6) Sbr. ræðislógina § 1, stk. 2: Løgregla og ákæru-myndugleiki og atknýttu partarnir av revsi-rættarganginum. 7) Sbr. ræðislógina § 1, stk. 2: Rættargangur, her-uppií at seta á stovn dómstólar. 8) Sbr. ræðislógina § 1, stk. 2: Sakførarastarv-semi. </p>
<p><em type="italic">Ræði á løgtingsfíggjarlógini </em><em type="bold">§ 6. </em>Løgmaður hevur ræði á viðkomandi greinum í løgtingsfíggjarlógini. </p>
<p><em type="italic">Tænastuboð </em><em type="bold">§ 7. </em>Løgmaður hevur yvirskipaða eftirlitið við hesum stovnum og hevur heimild at geva teimum tænastuboð: 1) Føroya Kærustovni. 2) Løgmansskrivstovuni. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Løgmaður hevur, eftir at hava fingið samtykki til tess á landsstýrisfundi, heimild at geva øllum stjórnarráðum og stovnum undir landinum tænastuboð um, at stovnar verða ikki settir á stovn, fluttir ella samanlagdir ella broyttir grundleggjandi, uttan so er, at ein tvørvegis bygnaðarmetingarbólkur umboðaður av embætisfólki, hevur sagt sína hugsan um málið, og at løgmaður, vísandi til samskipandi leiklut sín, sbr. stýrisskipanarlógina § 33, stk. 2, ikki hevur sett seg upp í móti broytingini. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Løgmaður hevur, eftir at hava fingið samtykki til tess á landsstýrisfundi, heimild at geva øllum stjórnarráðum og stovnum undir landinum tænastuboð um, hvussu uppskot til løgtingslógir, ríkislógir, kunngerðir, uppskot til samtyktar, rund-skriv og leiðbeiningar skulu verða sett upp og eftirkannaði. </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kapittul 3 </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Landsstýriskvinnan í uttanríkis- og mentamálum § 8. </em>Landsstýriskvinnan í uttanríkis- og menta-málum hevur tær fyrisitingarheimildir, sum eru hjá landsstýrinum í hesum lógum: 1) L. nr. 48 af 24. mars 1899 om Tilvejebringelse af Vedtægt for Benyttelsen af Vand fra Tórs-havns Vandværk, sbr. ræðislógina § 2. 2) L. nr. 88 af 15. maj 1903 om Valgmenigheder, sbr. ræðislógina § 2. 3) L. nr. 67 af 14. april 1905 om Adgang til </p>
<p xml:lang="nob">Erhvervelse af Mortifikationsdom paa Servitut-ter m.m., sbr. ræðislógina § 2. 4) L. nr. 63 af 13. januar 1909 for Færøerne om</p>
<p xml:lang="nob">Vandledninger, sbr. ræðislógina § 2. 5) L. nr. 128 af 28. april 1916 om Afstaaelse af</p>
<p xml:lang="dan">Grund til Kirker og Kirkegaarde, sbr. ræðis-lógina § 2. 6) L. nr. 677 af 22. december 1919 om Forbud mod Videresalg af Billetter til offentlige For-lystelser. 7) A. nr. 441 af 21.11.1923 hvorved Lov nr. 353 af 7. August 1922 om den offentlige Fred paa</p>
<p xml:lang="nob">Folkekirkens Helligdage samt Grundlovsdagen sættes i Kraft på Færøerne, § 2 b, sbr. ræðis-lógina § 2. 8) L. nr. 56 af 18. mars 1925 om Ægteskabets retsvirkninger, § 50. 9) A. nr. 49 af 19. februar 1934 for Færøerne om</p>
<p>Gifte og andre for Sundheden farlige Stoffer, sbr. ræðislógina § 2. 10) L. nr. 147 af 27. mars 1939 om Udskiftning, tó ikki § 8, stk. 6. 311) L. nr. 397 af 12. juli 1946 om borteblevne, § 9, og § 30, stk. 2. 12) Færø Amts Kundgørelse nr. 11 af 31. mars 1948 af Lov om Færøernes Hjemmestyre, § 8, stk. 1 og 2, sbr. eisini lóg nr. 80 frá 14. mai 2005 um altjóðarættarligu sáttmálar Føroya lands-stýris at gera. 13) Ll. nr. 19 frá 16. september 1948 um friðan av fornminnum og bygningum. 14) Ll. nr. 32 frá 2. mai 1952 um fornminnissavn. 15) Ll. nr. 53 frá 27. november 1952 um viðar-lundir. 16) Ll. nr. 29 frá 26. november 1953 um tekniskar innleggingar. 17) Ll. nr. 13 frá 21. mai 1954 um býarskipanir og byggisamtyktir. 18) Ll. nr. 26 frá 17. august 1955 um Føroya</p>
<p xml:lang="dan">Náttúrugripasavn. 19) L. nr. 177 af 23. juni 1956 om foranstaltninger i anledning af svangerskab m.v., § 11, stk. 1, og § 12. 20) Ll. nr. 29 frá 24. apríl 1957 um Havnar Skansa. 21) L. nr. 200 af 18. mai 1960 om børns retsstilling, § 11, stk. 3, § 21, og § 22, stk. 3. 22) Ll. nr. 170 af 16. mai 1962 om nukleare anlæg (atomanlæg), sbr. ræðislógini § 2. 23) Ll. nr. 55 frá 16. august 1962 um tinglýsing. 24) Ll. nr. 64 frá 11. desember 1962 um matriku-lering og sundurbýti v.m. 25) L. nr. 150 af 24. april 1963 om inddrivelse af underholdsbidrag. 26) L. nr. 215 af 31. mai 1963: Arvelov, § 13, stk. 1, § 41, stk. 2, § 58, stk. 2, § 60, stk. 3, § 61, stk. 2, §§ 64 og 65, § 69, stk. 1, § 71, og § 80 a, stk. 2. 27) L. nr. 234 af 3. juni 1967 om sterilisation og kastration, § 3, stk. 4, §§ 7 og 12, § 13, stk. 1 og 2, og § 14, sbr. A. nr. 73 af 14. marts 1968, § 2. 28) L. nr. 225 af 31. mai 1968 om anmeldelse af fødsler og dødsfald, § 4. 29) Ll. nr. 11 frá 3. apríl 1970 um eigaraíbúðir. 30) Ll. nr. 48 frá 9. juli 1970 um náttúrufriðing. 31) L. nr. 185 af 28. apríl 1971 om nordisk sam-arbejde. 32) Ll. nr. 17 frá 9. mai 1972 um bygdasøvn við um bygdasøvn við mentunarsøguligum virksemi. 33) Ll. nr. 33 frá 26. juni 1973 um sendinevnd</p>
<p>Føroya til Norrøna ráðið. 34) Ll. nr. 332 af 19. juni 1974 om erstatning for atomskader (nukleare skader), sbr. ræðislógini § 2. 35) Ll. nr. 77 frá 12. juli 1984 um bann móti burturkoyring av mold til sjós. 36) Ll. nr. 126 frá 3. oktober 1988 um nýtslu av freon. 37) Ll. nr. 134 frá 29. oktober 1988 um um-hvørvisvernd. 38) Ll. nr. 49 frá 28. apríl 1992 um skjalasøvn. 39) Ll. nr. 16 frá 27. januar 1994 um forboð móti handli v.m. við Irak. 40) Ll. nr. 52 frá 3. mai 1994 um javnstøðu millum kvinnur og menn. 41) Ll. nr. 103 frá 26. juli 1994 um stýrisskipan</p>
<p>Føroya: a) § 51, og § 54, stk. 2, hvat viðvíkur samskifti landsstýrisins mótvegis donsk-um stjórnarráði, sum umsitur samsvarandi málsøkið í Danmark. b) §§ 52 og 53, og § 54, stk. 1, tó ikki sam-ráðingar og avtalur um skattaviðurskifti og samráðingar um fyrisitingarligar sáttmálar viðvíkjandi fiskirættindum umframt fund-ir um fiskirættindi, ið fara fram í NEAFC, tá ið umræður § 52, og § 54, stk. 1. 42) A. nr. 885 af 8. desember 1999 om ikrafttræden for Færøerne af lov om begravelse og lig-brænding (Begravelsesloven), sbr. ræðislógina § 2. 43) A. nr. 888 af 8. desember 1999 om ikrafttræden for Færøerne af lov om folkekirkens kirke-bygninger, sbr. ræðislógina § 2. 44) Ll. nr. 84 frá 17. mai 2000 um Mentanargrunn</p>
<p xml:lang="dan">Landsins. 45) A. nr. 182 af 22. mars 2001 om ikrafttræden for</p>
<p xml:lang="dan">Færøerne af udlændingeloven. 46) A. nr. 37 af 22. januar 2002 om ikrafttræden for</p>
<p xml:lang="isl">Færøerne af lov om ægteskabs indgåelse og opløsning. 47) Ll. nr. 17 frá 6. mars 2002 um adressur. 48) Ll. nr. 41 frá 26. mars 2002 um fólkanøvn. 49) Ll. nr. 34 frá 18. mars 2003 um umsjón, váttanarveitan og eftirlit samsvarandi sáttmála</p>
<p>Sameindu Tjóða um at banna evnafrøðiligum vápnum. 50) Ll. nr. 68 frá 2. mai 2003 um Tjóðpall Føroya og stuðul til leiklist v.m. 51) Ll. nr. 92 frá 21. desember 2004 um vernd av fornlutum í havinum. 52) Ll. nr. 59 frá 17. mai 2005 um verju av havum-hvørvinum, tó ikki § 22, stk. 3, § 23, stk. 2 og § 24, stk. 2. 53) Ll. nr. 60 frá 17. mai 2005 um stuðul til mentan og list v.m. 54) Ll. nr. 61 frá 16. mai 2006 um kringvarp. 55) Ll. nr. 41 frá 8. mai 2007 um fólkayvirlit. 56) Ll. nr. 44 frá 14. mai 2007 um altjóða menningarsamstarv. 57) Ll. nr. 59 frá 7. juni 2007 um el og fjarhita (Elveitingarlógin). 58) Ll. nr. 60 frá 7. juni 2007 um fólkakirkjuna í</p>
<p xml:lang="nno">Føroyum. 59) Ll. nr. 61 frá 7. juni 2007 um fíggjarviðurskifti fólkakirkjunnar. 60) Ll. nr. 27 frá 19. mai 2008 um kirkjuráð og próstadømisráð. 61) Ll. nr. 42 frá 26. mai 2008 um at brúka kirkju og um limaskap í fólkakirkjuni. 462) L. nr. 462 af 17. juni 2008 for Færøerne om udlændinges adgang til opholdstilladelse med henblik på visse former for beskæftigelse, § 5, stk. 1, § 6, stk. 6, og § 7. 63) Ll. nr. 107 frá 17. august 2009 um val til kirkjuráð, próstadømisráð og stiftsstjórn. 64) Ll. nr. 177 frá 22. desember 2009 um umsiting av ogn hjá ómyndugum og persónum undir verju o.a. 65) A. nr. 397 af 20. april 2010 om ikrafttræden for</p>
<p>Færøerne af værgemålsloven, § 23, stk. 1 og 2, §§ 28-30, § 32, stk. 2, og § 40. 66) Ll. nr. 44 frá 17. mai 2011 um ávís tiltøk sam-svarandi stovningarsáttmála Sameindu Tjóða. 67) Ll. nr. 60 frá 26. mai 2011 um stuðul til</p>
<p>Saltsilogrunnin. 68) Ll. nr. 22 frá 16. mars 2012 um el riknar hitapumpuskipanir. 69) Ll. nr. 59 frá 15. mai 2012 um málráð. 70) Ll. nr. 60 frá 15. mai 2012 um at byggja byg-ningar o.a. (Byggilógin). 71) Ll. nr. 14 frá 28. februar 2013 um mentanar-søgulig skip. 72) Ll. nr. 48 frá 10. mai 2013 um embæti og størv í fólkakirkjuni. 73) Ll. nr. 30 frá 30. apríl 2015 um upphavsrætt (Upphavsrættarlógin). 74) Ll. nr. 35 frá 31. mars 2017 miðlastuðul. 75) Ll. nr. 42 frá 30. apríl 2018 um ættleiðing (Ættleiðingarlógin). 76) A. nr. 189 af 12. februar 2019 om ikrafttræden for Færøerne af lov om stedbestemt informa-tion, sbr. ræðislógina § 2. 77) Ll. nr. 88 frá 7. juni 2020 um doping og óreiðiliga ávirkan í ítrótti. 78) Ll. nr. 103 frá 25. juni 2020 um stuðul til listafólk, tónleikafestivalar, almannagagnligar felagsskapir o.o. í sambandi við COVID-19. 79) Ll. nr. 75 frá 5. mai 2021 um elektriskan útbúnað, elektriskar innleggingar og elektriskt tilfar. 80) Ll. nr. 76 frá 5. mai 2021 um løggilding av elinnleggingarfyritøkum. 81) Ll. nr. 157 frá 10. desember 2021 um framtíðar-fulltrú. 82) Ll. nr. 68 frá 5. mai 2021 um stuðul til listafólk í sambandi við COVID-19. 83) Ll. nr. 69 frá 5. mai 2021 um stuðul til al-mannagagnligar felagsskapir og áhugafeløg í sambandi við COVID-19. 84) Ll. nr. 144 frá 15. november 2021 um stuðul til avlýstar tónleikafestivalar vegna COVID-19 í 2021. 85) A. nr. 433 af 8. april 2022 om ikrafttræden for</p>
<p>Færøerne af lov om midlertidig opholdstil-ladelse til personer, der er fordrevet fra Ukra-ine, § 3, stk. 3, § 10, stk. 3, § 14, stk. 2, § 20, § 29, stk. 3 og § 30, stk. 2. 86) Ll. nr. 63 frá 4. mai 2022 um stuðul til listafólk, sum hava verið fyri fíggjarligum missi í tíðarskeiðinum 1. mai 2021 til 31. januar 2022 í sambandi við COVID-19. 87) Ll. nr. 87 frá 16. mai 2022 um foreldramyndug-leika og samveru (Foreldramyndugleikalógin). 88) Ll. nr. 83 frá 16. mai 2022 um heimild at fíggja</p>
<p>Koltursætlanina. 89) Ll. nr. 90 frá 17. mai 2022 um avmarkandi tiltøk í sambandi við atgerðir móti Ukraina. 90) Ll. nr. 70 frá 22. mai 2023 um náttúruvernd (Náttúruverndarlógin). 91) Ll. nr. 78 frá 1. juni 2023 um bókasøvn (Bóka-savnslógin). 92) L. nr. 762 af 13. juni 2023 for Færøerne om gennemførelse af restriktive foranstaltninger over for Rusland og Belarus, § 1, stk. 2 og 3 og § 2, stk. 1-3. 93) Ll. nr. 128 frá 1. desember 2023 um stuðul til at byggja stórhøll í Hoyvík. 94) Ll. nr. 40 frá 16. mai 2024 um pantskipan fyri íløt. 95) Ll. nr. 63 frá 30. mai 2024 um at veita lands-kassastuðul til Oyggjaleikirnar, sum verða í</p>
<p>Føroyum í 2027. 96) Ll. nr. 66 frá 30. mai 2024 um burðardygga ferðavinnu (Ferðavinnulógin), tó bert § 7, stk. 4. 97) Ll. nr. 146 frá 20. desember 2024 um integra-tion.</p>
<p><em type="italic">Umsitingarøkið </em><em type="bold">§ 9. </em>Landsstýriskvinnan í uttanríkis- og menta-málum umsitur uttanríkis-, trygdar- og verjupolitikk, norðurlandamál, altjóða menningarsamstarv, neyð-hjálp og ráðgevur og veitir øðrum landsstýrisfólkum stuðul í altjóðarættarligum málum og protokoll-málum. Landsstýriskvinnan hevur eisini um hendi antikvariska serskipan fyri Koltur, byggimál, el-veitingarmál, integratiónsmál, ítróttarmál, javn-støðumál, kirkjumál og onnur trúarsamfeløg, kort- og landmátingarmyndugleika, kringvarpssendinet, lendisskipan, loftmiðlamál, matrikulering og sund-urbýti, mentamál, náttúrumál, navnamál, orkumál, persóns- húsfólka og arvarætt, skógarmál, ting-lýsing, umhvørvismál, útskifting og veðurlagsmál. </p>
<p>Landsstýriskvinnan situr fyri UNESCO-nevndina og skrivstovuhaldinum.</p>
<p><em type="italic">Stk. 2 </em>. Landsstýriskvinnan í uttanríkis- og menta-málum hevur heimildir landsstýrisins mótvegis: 1) Javnstøðunevndini. 2) Kirkjubømúragrunninum. 3) Klaksvíksgrunninum. 4) Kringvarpi Føroya. 5) Listasavni Føroya. 6) Málráðnum. 7) Mentanargrunninum. 8) Miðlastuðulsnevndini. 9) Orðabókagrunninum. 10) Stiftsstjórnini. 11) Tjóðpalli Føroya. 5 </p>
<p><em type="italic">Løgtingslógaruppskot </em><em type="bold">§ 10. </em>Landsstýriskvinnan í uttanríkis- og menta-málum fyrireikar og leggur á landsstýrisfund, til framløgu í løgtinginum, uppskot til løgtingslógir á hesum økjum: 1) Sbr. heimastýrislógina lista A: Teir partar av hesum, sum snúgva seg um umhvørvið á sjógvi og landi. 2) Sbr. heimastýrislógina lista A, nr. 3: Bygging-armál. Ætlanir yvir býir. Fólkayvirlit. Navna-lóggáva. 3) Sbr. heimastýrislógina lista A, nr. 6: Tinglýs-ingargjøld. 4) Sbr. heimastýrislógina lista A, nr. 10: Skjala-søvn, bókasøvn, gripagoymslur. 5) Sbr. heimastýrislógina lista A, nr. 11: Friðan av bygningum.og náttúrufriðan. 6) Sbr. heimastýrislógina lista A, nr. 12: Elektrisk virki. 7) Sbr. heimastýrislógina lista A, nr. 13: Matrik-ulsmál, útskifting, sundurbýtan, skógrøkt. 8) Sbr. heimastýrislógina lista A, nr. 14: Sjón-leikar- og ljósmyndaloyvi, skemtunarmál, eit-ur. 9) Sbr. heimastýrislógina lista A, nr. 16: Ting-lesing. Eins rættindi fyri menn og kvinnur. 10) Sbr. heimastýrislógina lista B, nr. 1, sbr. Ll. nr. 62 frá 7. juni 2007 um broyting í løgtingslóg um ræði á málum og málsøkjum: Fólkakirkja og tey frá fólkakirkjuni víkjandi trúarsamfeløg og Ll. nr. 35 frá 9. mai 2008 um broyting í løgtingslóg um ræði á málum og málsøkjum: </p>
<p>Halgidagslóggáva. 11) Sbr. Ll. nr. 69 frá 29. mai 2017 um broyting í løgtingslóg um ræði á málum og málsøkjum. (Yvirtøka av málsøkinum persóns-, húsfólka- og arvarætti). 12) Sbr. Ll. nr. 151 frá 12. desember 2018 um broyting í løgtingslóg um ræði á málum og málsøkjum (Yvirtøka av málsøkinum kort- og landmátingarmyndugleiki). 13) Løgtingslóggáva at uppfylla millumtjóðaskyld-ur, sum ikki liggur hjá øðrum. 14) Altjóða menningarsamstarv. 15) Neyðhjálp.</p>
<p><em type="italic">Ríkislógartilmælisuppskot </em><em type="bold">§ 11. </em>Landsstýriskvinnan í uttanríkis- og menta-málum fyrireikar og leggur á landsstýrisfund, til framløgu í løgtinginum, uppskot til ríkislógartilmæli á hesum økjum, eins og hann á somu økjum um-mælir mótvegis ríkismyndugleikum, sbr. stýrisskip-anarlógina § 49: 1) Sbr. yvirtøkulógina § 1, stk. 2: Stjórnarskipan danska ríkisins, tó bert viðvíkjandi lóggávuni um statens arkiver. 2) Sbr. yvirtøkulógina § 1, stk. 2: Uttanríkis-, trygdar- og verjupolitikk. 3) Sbr. ræðislógina § 1, stk. 2: Útlendingaøki og marknaeftirlit. </p>
<p><em type="italic">Ræði á løgtingsfíggjarlógini </em><em type="bold">§ 12. </em>Landsstýriskvinnan í uttanríkis- og menta-málum hevur ræði á viðkomandi greinum í løgtings-fíggjarlógini. </p>
<p><em type="italic">Tænastuboð </em><em type="bold">§ 13. </em>Landsstýriskvinnan í uttanríkis- og menta-málum hevur yvirskipaða eftirlitið við hesum stovn-um og hevur heimild at geva teimum tænastuboð: 1) Familjufyrisitingin. 2) Landsbókasavnið. 3) Tjóðsavnið. 4) Tjóðskjalasavnið. 5) Umhvørvisstovan. 6) Uttanríkis- og mentamálaráðið. 7) Vinnustovnurin, tó bert viðvíkjandi útlendinga-stovuni. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Landsstýriskvinnan í uttanríkis- og menta-málum hevur, eftir at hava fingið samtykki til tess á landsstýrisfundi, heimild at geva øllum stjórnar-ráðum og stovnum undir landinum tænastuboð um hvussu og hvørji staðarnøvn skulu nýtast av teimum í Føroyum, og um listprýðing av byggiverkætlanum hjá landinum. </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kapittul 4 </em></p>
<p><em type="bold">Landsstýriskvinnan í fíggjarmálum </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Fyrisitingarheimildir </em><em type="bold">§ 14. </em>Landsstýriskvinnan í fíggjarmálum hevur tær fyrisitingarheimildir, sum eru hjá landsstýrinum í hesum lógum: 1) L. nr. 7 af 30. januar 1875 om Udfærdigelse af reglementariske Bestemmelser for Benyttelsen af Havne m.m., sbr. ræðislógina § 2. 2) L. nr. 69 af 7. mai 1881 om forpligtelse til jords afgivelse til offentlige veje, havne og landings-steder, samt til offentlige skoler på Færøerne, sbr. ræðislógina § 2. 3) L. nr. 75 af 29. august 1904 om reders for-pligtelse til at meddele statistiske oplysninger, sbr. ræðislógina § 2. 4) L. nr. 127 af 29. apríl 1913 om anlæg af Havne m.v. på Færøerne, sbr. ræðislógina § 2. 5) L. nr. 313 af 22. juni 1917 om afståelse af grund til anlæg af sporforbindelse fra kulminer til udskibningssteder, sbr. ræðislógina § 2. 6) A. nr. 468 af 8. november 1921 hvorved lov om arveafgift af 27. mai 1908 sættes i kraft på </p>
<p>Færøerne, § 3, stk. 4, § 9, stk. 2, § 13, stk. 2 og § 42. 7) L. nr. 95 af 25. mars 1933 for Færøerne om statistik, § 1, stk. 2, og § 7, sbr. ræðislógina § 2. 68) L. nr. 85 af 30. mars 1935 for Færøerne om inddrivelse af skatter og afgifter til det offent-lige m.m., sbr. ræðislógina § 2. 9) L. nr. 147 af 27. mars 1939 om udskiftning, § 8, stk. 6. 10) L. nr. 248 af 12. april 1949 om pengesedler m.v. på Færøerne, §§ 2 og 8. 11) Ll. nr. 1 frá 3. januar 1950 um statistikk, § 1. 12) Ll. nr. 31 frá 5. juli 1971 um tænastumenn landsins, tó so viðv. § 3, stk. 1, at løgmaður í samráði við avvarðandi landsstýriskvinnu ella landsstýrismann setur tænastumenn í 39. lønar-flokki og hægri, og aðrir tænastumenn verða settir av tí landsstýrismanni, sum verður teirra hægsti fyrisetti. 13) Ll. nr. 32 frá 5. juli 1971 um tænastumanna-eftirlønir. 14) Ll. nr. 37 frá 5. august 1971 um tænastumanna-lønir v.m. og flokking av tænastumannastørv-um. 15) Ll. nr. 50 frá 23. desember 1971 um íløgu-grunnar. 16) Ll. nr. 51 frá 29. desember 1971 um skatt av rentutryggingum v.m. 17) Ll. nr. 52 frá 29. desember 1971 um skattligar avskrivingar v.m. 18) Ll. nr. 44 frá 19. juni 1972 um val til allar føroyskar kommunur. 19) Ll. nr. 51 frá 25. juli 1972 um landsvegir. 20) Ll. nr. 30 frá 21. mai 1975 um prístal. 21) Ll. nr. 45 frá 9. mai 1976 um viðurskifti hjá starvsfólki á postverkinum í samband við yvir-tøku. 22) L. nr. 638 af 21. december 1977 om renter ved forsinket betaling, m.v., § 5, stk. 2, sbr. ræðis-lógina, tá ið umræður heimildum, sum fyrr lógu hjá heimastýrinum og økonomiministeriet. 23) Ll. nr. 49 frá 20. juli 1978 um val til Løgtingið, tó ikki § 15, stk. 2, og § 16, stk. 1 og 2. 24) Ll. nr. 101 frá 1. desember 1978 um studning til fólkaháskúlar, § 3, nr. 5 og § 4. 25) Ll. nr. 38 frá 31. mars 1982 um veg- og umhvørvisgjald av motorakførum o.a., § 10, § 11, nr. 4, og § 13 a, stk. 2. 26) Ll. nr. 104 frá 19. oktober 1982 um hýruvogns-koyring. 27) Ll. nr. 87 frá 1. september 1983 um áseting av skatti. 28) Llk. nr. 14 frá 2. mars 1988 um ferðslu. 29) Ll. nr. 37 frá 26. mai 1988 um ferðagjald. 30) Ll. nr. 68 frá 9. juni 1988 um trygdargrunn fyri avreiðingar og lønir v.m. 31) Ll. nr. 33 frá 7. mai 1991 um Hagstovu Føroya, § 1, stk. 3, § 2, stk. 2 og 4 og § 7. 32) Ll. nr. 39 frá 7. mai 1991 um arbeiðsmarknað-areftirlønargrunn. 33) Ll. nr. 121 frá 23. desember 1991 um toll. 34) Ll. nr. 66 frá 13. mai 1992 um húsarhalds-skúlar, § 10, stk. 3 og § 11, stk. 2, nr. 3. 35) Ll. nr. 75 frá 13. mai 1992 um umhvørvisgjald á smyrjiolju, § 3. 36) Ll. nr. 136 frá 8. september 1992 um meir-virðisgjald. 37) Ll. nr. 179 frá 18. desember 1992 um serligt avgjald á brenniolju. 38) Ll. nr. 93 frá 11. mai 1993 um gjøld o.l. fyri innkrevjing av falnari skuld til landskassan. 39) Ll. nr. 193 frá 10. desember 1993 um lønar-hæddaravgjald. 40) Ll. nr. 33 frá 23. mars 1994 um landsins almenna roknskaparhald v.m., § 1, stk. 1, § 2, stk. 2, §§ 3 og 4 og § 5, stk. 2. 41) Ll. nr. 103 frá 26. juli 1994 um stýrisskipan</p>
<p>Føroya: a) § 43, stk. 1 og 3, og § 44, stk. 2 og 3. b) § 51 og § 54, stk. 2, hvat viðvíkur samskifti landsstýrisins mótvegis donsk-um stjórnarráði, sum umsitur samsvarandi málsøkið í Danmark. c) § 52 og § 54, stk. 1, hvat viðvíkur millum-tjóða samráðingar og avtalur um skatta-viðurskifti. 42) A. nr. 720 af 5. september 1995 om ikraft-træden på Færøerne af lov om erhvervsfremme, § 13 a, stk. 2. 43) Ll. nr. 151 frá 10. november 1995 um borgan fyri kommunulánum og umlegging av kom-munulánum. 44) Ll. nr. 148 frá 30. desember 1996 um stuðul til rentuútreiðslur av lánum. 45) Ll. nr. 93 frá 6. juni 1997 um stuðul til ferðaútreiðslur. 46) Ll. nr. 95 frá 6. juni 1997 um stuðul til dupult húsarhald. 47) Ll. nr. 171 frá 30. desember 1997 um skattafría samanlegging o.a. 48) Ll. nr. 99 frá 29. desember 1998 um gjald av vinningi við burturluting v.m. 49) Ll. nr. 25 frá 21. apríl 1999 um grannskoðan av landsroknskapinum v.m. 50) Ll. nr. 26 frá 21. apríl 1999 um at skatta inn-tøkur av kolvetnisvirksemi (Kolvetnisskatta-lógin). 51) Ll. nr. 16 frá 14. februar 2000 um álíkning, innkrevjing, eftirlit o.a. í sambandi við skatting av inntøku av kolvetnisvirksemi (Kolvetnis-skattafyrisitingarlógin). 52) Ll. nr. 42 frá 24. mars 2000 um endurgjald til kommunur í sambandi við, at sjóvegis farleiðir hjá Strandfaraskipum Landsins verða lagdar niður. 53) Ll. nr. 87 frá 17. mai 2000 um kommunustýri (Kommunustýrislógin). 54) Ll. nr. 48 frá 3. apríl 2001 um barsilsskipan (Barsilslógin), § 19, stk. 3. 55) Ll. nr. 82 frá 15. mai 2001 um fólka- og farmaflutning. 56) Ll. nr. 164 frá 21. desember 2001 um skatting av kapitalvinningi. 757) Ll. nr. 19 frá 12. mars 2002 um avgjald á framleiðslu og innflutningi. 58) Ll. nr. 11 frá 31. mars 2004 um at verja havnir. 59) Ll. nr. 16 frá 8. mars 2005 um skráseting av útflutningi av vørum. 60) Ll. nr. 29 frá 8. apríl 2005 um umskipan av landsskatta-, mvg- og tollskuld v.m. hjá fólki. 61) Ll. nr. 81 frá 14. mai 2005 um rættindi løn-takaranna í sambandi við, at landsstýrið yvir-tekur mál og málsøki frá ríkismyndugleiku-num. 62) Ll. nr. 67 frá 17. mai 2005 um viðbót til eftirløn hjá ávísum tænastumonnum. 63) L. nr. 528 af 24. juni 2005 om visse perso-nalemæssige spørgsmål i forbindelse med de færøske myndigheders overtagelse af sager og sagsområder. 64) Ll. nr. 8 frá 28. februar 2006 um tinglýsing-aravgjald, § 3 a, stk. 5. 65) Ll. nr. 126 frá 21. desember 2006 um síná-millum umsitingarliga hjálp í málum um beinleiðis og óbeinleiðis skattir millum lond, sum eru limir í Europaráðnum ella OECD. 66) Ll. nr. 12 frá 22. februar 2007 um sjálvbodnar kommunusamanleggingar og kommunal sam-størv í sambandi við lógarbundnar uppgávur. 67) Ll. nr. 16 frá 5. mai 2008 um at seta í gildi sáttmála millum Føroya landsstýri og Ríkis-stjórnina fyri Stóra Bretland og Norður Írland til tess at sleppa undan tvískatting og fíggjar-ligum undandrátti, hvat inntøku- og kapitalvin-ningsskatti viðvíkur. 68) Ll. nr. 33 frá 19. mai 2008 um avgjøld við skráseting av motorakførum. 69) Ll. nr. 60 frá 10. juni 2008 um at seta í gildi skattaavtalur millum Føroyar og Isle of Man. 70) Ll. nr. 42 frá 4. mai 2009 um landsins játtan-arskipan. 71) Ll. nr. 51 frá 11. mai 2009 um vegføring oman fyri Skálafjørð. 72) Ll. nr. 58 frá 25. mai 2009 um tunlar norður um</p>
<p>Fjall við tilhoyrandi vegum. 73) Ll. nr. 67 frá 25. mai 2009 um trygging móti avleiðingum av arbeiðsskaða (Arbeiðsskaða-tryggingarlógin), § 79, stk. 5. 74) Ll. nr. 71 frá 25. mai 2009 um at seta í gildi skattaavtalur millum Føroyar og ávikavist</p>
<p>Guernsey og Jersey. 75) Ll. nr. 182 frá 22. desember 2009 um at seta í gildi skattaavtalur millum Føroyar og ávikavist</p>
<p xml:lang="est">Aruba, Bermuda, Bretsku Jomfrúoyggjarnar,</p>
<p xml:lang="nob">Cayman Islands og Niðurlendsku Antillurnar</p>
<p>PROTOKOL. 76) Ll. nr. 102 frá 11. november 2010 um at seta í gildi ásetingarnar í tvískattasáttmála millum</p>
<p>Føroyar og Schweiz frá 23. november 1973, sum seinast er broyttur við protokol frá 21. august 2009. 77) Ll. nr. 51 frá 17. mai 2011 um ítróttarvedding v.m. 78) Ll. nr. 82 frá 7. juni 2011 um Búskapargrunn</p>
<p>Føroya. 79) A. nr. 1248 af 19. december 2011 om ikraft-træden for Færøerne af lov om klage- og erstat-ningsadgang inden for sundhedsvæsenet, § 31, stk. 1. 80) Ll. nr. 49 frá 14. mai 2013 um eftirløn (Eftir-lønarlógin). 81) Ll. nr. 20 frá 7. apríl 2014 um kommunalt samstarv um heimatænastu, eldrarøkt v.m. 82) Ll. nr. 136 frá 19. desember 2014 um endur-gjald til kommunur vegna frádráttir og ser-skattaskipanir. 83) Ll. nr. 116 frá 24. november 2016 um Lands-banka Føroya og Føroya váðaráð. 84) Ll. nr. 150 frá 23. desember 2016 um serstakar treytir fyri fiskiskapi eftir makreli, norðhavssild og svartkjafti og botnfiski í Barentshavinum í 2017. 85) Ll. nr. 56 frá 10. mai 2017 um talgildar rokn-ingar. 86) Ll. nr. 61 frá 30. apríl 2018 um landskassatrygd fyri Oyggjaleikir í Føroyum. 87) Ll. nr. 182 frá 21. desember 2018 um at einskilja P/F Postverk Føroya. 88) Ll. nr. 196 frá 21. desember 2018 um at seta í gildi ásetingarnar í tvískattasáttmála millum tey norðurlendsku londini frá 23. september 1996. 89) Ll. nr. 11 frá 19. februar 2019 um varskógvara-skipan fyri alment sett starvsfólk (Varskóg-varalógin). 90) Ll. nr. 69 frá 9. mai 2019 um talgildan sam-leika. 91) Ll. nr. 70 frá 9. mai 2019 um Virkisskrá. 92) Ll. nr. 150 frá 13. desember 2019 um at seta í gildi ásetingarnar í sáttmála millum Føroyar og</p>
<p>Grønland at sleppa undan tvískatting av inn-tøku og ogn. 93) Ll. nr. 105 frá 29. juni 2020 um skatting av vinningi frá sølu av veiðirættindum. 94) Ll. nr. 188 frá 18. desember 2020 um fíggjar-ligan stuðul til nýggjan Fjøruveg í Runavík. 95) Ll. nr. 72 frá 5. mai 2021 um Búskaparráð. 96) Ll. nr. 77 frá 5. mai 2021 um veiðigjøld fyri fiskiskap (Veiðigjaldslógin). 97) Ll. nr. 142 frá 4. november 2021 um Fámjins-tunnil við tilhoyrandi vegum. 98) Ll. nr. 143 frá 4. november 2021 um fíggjar-ligan stuðul til nýggjan uttara ringveg í Tórs-havn. 99) Ll. nr. 61 frá 2. mai 2022 um fyrisiting av skatti, tolli og avgjaldi (Skattafyrisitingarlógin). 100) Ll. nr. 66 frá 22. mai 2023 um talgilda sam-leikakortið. 101) Ll. nr. 68 frá 22. mai 2023 um almennu talgildu postskipanina Mínboks. 102) L. nr. 719 af 13. juni 2023 for Færøerne om fuldbyrdelse af straf m.v., § 92. 103) Llk. nr. 109 frá 19. september 2023 um landsskatt og kommunuskatt (Skattalógin). 8104) Lb. nr. 1432 af 1. december 2023 af lov om folketingsvalg på Færøerne § 8, stk. 2, § 9, stk. 1 og § 20. 105) Ll. nr. 62 frá 30. mai 2024 um heildarætlan fyri Kjarnuna. 106) Ll. nr. 65 frá 30. mai 2024 um tøkugjald, tó bert § 4, stk. 2. 107) Ll. nr. 77 frá 2. mai 2025 um lántøku til landskassan fyri 2025. 108) Ll. nr. 78 frá 2. mai 2025 um Talgildu</p>
<p>Føroyar 2.0. 109) Ll. nr. 80 frá 2. mai 2025 um tænastugjald á tóm býli.</p>
<p><em type="italic">Umsitingarøkið </em><em type="bold">§ 15. </em>Landsstýriskvinnan í fíggjarmálum umsitur avgjøld o.a, avtalur við fakfeløg um sáttmálar og avtalur fyri størv hjá landinum, búskaparmál, buss-koyring, farmakoyring, fastar ognir hjá landinum, sum ikki liggja hjá aðrari landsstýriskvinnu ella øðrum landsstýrismanni, ferðslumál, ferjulegur, ferjur, fíggjarmál hjá landi og kommunum, hagfrøði, innheinting av almennari skuld, kommunumál, kun-ningartøkni og vitlíki.landshavnir, landsvegir, lønar-viðurskifti og setanarviðurskifti, ráðgevur øðrum landsstýrismonnum í arbeiðsrættarligum og setanar-rættarligum spurningum, ráðgevur viðvíkjandi flogvøllum og veðurtænastu, skatt, starvsfólkapoli-tikk, stuðul o.l., talgilding, tvungnar reglur um eftirlønaruppsparing og útgjald, útoyggjastuðul útjaðarastuðul, útoyggjamenningarmál og tyrlupall-ar. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Landsstýriskvinnan í fíggjarmálum útvegar </p>
<p>KT-undirstøðukervi, felags nýtsluskipanir og stand-ardforrit, sum fyrisitingarligar eindir hjá landinum kunnu fáa atgongd til.</p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Landsstýriskvinnan í fíggjarmálum hevur heimildir landsstýrisins mótvegis: 1) Atlantic Airways P/f. 2) Føroya Tele P/f. 3) Ítróttarvedding Sp/f. 4) Postverk Føroya P/f. 5) Ráðnum fyri ferðslutrygd. 6) Vága Floghavn P/f. </p>
<p><em type="italic">Løgtingslógaruppskot </em><em type="bold">§ 16. </em>Landsstýriskvinnan í fíggjarmálum fyri-reikar og leggur á landsstýrisfund, til framløgu í løg-tinginum, uppskot til løgtingslógir á hesum økjum: 1) Sbr. heimastýrislógina lista A, nr. 1: Setan av egnum tænastumonnum, avsetan teirra, tæna-stutreytir, lønir og eftirlønir teirra. 2) Sbr. heimastýrislógina lista A, nr. 2: Kom-munuskattur. Fíggjar-, íløgu- og lønarviður-skifti í kommunum. 3) Sbr. heimastýrislógina lista A, nr. 6: Beinleiðis og óbeinleiðis skattur. Harundir hoyra eisini stempulgjøld, gjald av totalisatorspæli, gjald av serligum føroyskum happadrátti, tó ikki ting-lýsingargjøld og loyvisgjald á alivinnu. 4) Sbr. heimastýrislógina lista A, nr. 7: Játtanar-rætt og yvirhøvur rætt til at ráða yvir øllum egnum inntøkum. Skipan av roknskaparførslu, grannskoðan og decisión viðvíkjandi egnum inntøkum og útreiðslum. 5) Sbr. heimastýrislógina lista A, nr. 12:. Havnir, tryggjan av strond, kanalir, samferðslumál, har-undir vegir, jarnbreyt, sporvegir, ferjur, buss- og farmakoyring. Motor- og ferðsluviðurskifti, tó ikki viðvíkjandi undirsjóvartunlunum. 6) Sbr. heimastýrislógina lista B, nr. 5: Eftirlit við inn- og útflutningi, tó ikki viðvíkjandi inn- og útflutningi av kunningartøknisupplýsingum. 7) Sbr. L. nr. 315 af 17. mai 1995 om sociale ydelser på Færøerne, § 1, stk. 2, nr. 2, tá ið umræður tvungnari eftirlønaruppsparing og út-gjald av somu. </p>
<p><em type="italic">Ríkislógartilmælisuppskot </em><em type="bold">§ 17. </em>Landsstýriskvinnan í fíggjarmálum fyri-reikar og leggur á landsstýrisfund, til framløgu í løg-tinginum, uppskot til ríkislógartilmæli á hesum økjum, eins og hon á somu økjum ummælir mótvegis ríkismyndugleikum, sbr. stýrisskipanar-lógina § 49: 1) Sbr. yvirtøkulógina § 1, stk. 2: Gjaldoyra- og peningapolitikk. </p>
<p><em type="italic">Ræði á løgtingsfíggjarlógini </em><em type="bold">§ 18. </em>Landsstýriskvinnan í fíggjarmálum hevur ræði á viðkomandi greinum í løgtingsfíggjarlógini. </p>
<p><em type="italic">Tænastuboð </em><em type="bold">§ 19. </em>Landsstýriskvinnan í fíggjarmálum hevur yvirskipaða eftirlitið við hesum stovnum og hevur, í førum har lóggávan loyvir tí, heimild at geva teim-um tænastuboð: 1) Akstovan. 2) Fíggjarmálaráðið. 3) Føroya Gjaldstova. 4) Hagstova Føroya. 5) Landsverk. 6) Strandfaraskip Landsins. 7) TAKS. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Landsstýriskvinnan í fíggjarmálum hevur, eftir at hava fingið samtykki til tess á lands-stýrisfundi, heimild at geva øllum stjórnarráðum og stovnum undir landinum tænastuboð um: 1) Hvussu størv skulu lýsast leys, mannagongdir við setan av størvum, um góðkenning av lønarflokkingum, um farloyvi, um starvsfólka-politikk, um skráseting av arbeiðstíð o.a., um fráfaringaraldur og um viðurskifti í samband við uppsagnir. 2) Keyp av vørum og tænastum. 93) KT-nýtslu og KT-trygd. 4) Neyvari reglur um hvussu játtanaruppskot verða at seta upp og nýta (játtanarskipan), her-uppií áseting av lønarkarminum av hvørjari høvuðskonto. 5) Tiltøk sum neyðug eru at seta í verk at uppfylla sáttmála við yrkisfeløgini. 6) Útvegan av arbeiðsklæðum, persónligari verndarútgerð, flutningsførum, fartelefonum, heimateldum og nýtslu av hesum. 7) Viðurskiftini í samband við ferðing uttanlands- og innanlands og um endurgjald fyri nýtslu av egnum bili í tænastuørindum. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Landsstýriskvinnan í fíggjarmálum hevur, eftir at hava fingið samtykki til tess á landsstýris-fundi, heimild at geva øllum stjórnarráðum og stovnum undir landinum tænastuboð um: 1) Leigumál og keyp og sølu av fastogn. 2) Nýbygging og umbygging. 3) Nýtslu av byggiráðgeving. 4) Viðgerð av studningsmálum viðvíkjandi fast-ogn. 5) Viðlíkahald. </p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kapittul 5 </em></p>
<p><em type="bold">Landsstýriskvinnan í almanna- og heilsumálum </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Fyrisitingarheimildir </em><em type="bold">§ 20. </em>Landsstýriskvinnan í almanna- og heilsu-málum hevur tær fyrisitingarheimildir, sum eru hjá landsstýrinum í hesum lógum: 1) L. nr. 293 af 27. apríl 1949 om bemyndigelse for Færøernes landsstyre til ekspropriation af grunde til anlæg af sygehuse i Tveraa og Thors-havn. 2) Ll. nr. 13 frá 20. mars 1958 um starvsmenn. 3) Ll. nr. 18 frá 9. apríl 1964 um raksturin av hvíldarheiminum Naina. 4) Ll. nr. 27 frá 8. mai 1969 um fýrverk. 5) Ll. nr. 37 frá 1. juni 1978 um 40 tímars arbeiðs-viku. 6) A. nr. 643 af 9. desember 1982 om ikrafttræden på Færøerne af lov om svangerskabshygiejne og fødselshjælp. 7) Ll. nr. 63 frá 23. juni 1983 um bústaðarhús til fólk í útbúgving. 8) Ll. nr. 30 frá 7. apríl 1986 um frítíð við løn. 9) A. nr. 454 af 7. juli 1986 om ikrafttræden på </p>
<p xml:lang="nno">Færøerne af lov om børnetandpleje. 10) L. nr. 719 af 18. november 1987 om udlægning af særforsorgen m.v. på Færøerne. 11) Ll. nr. 104 frá 5. september 1988 um apoteks-verkið. 12) Ll. nr. 111 frá 3. oktober 1988 um vardar íbúðir. 13) Ll. nr. 51 frá 3. mai 1994 um ættleiðingar-stuðul. 14) Ll. nr. 103 frá 26. juli 1994 um stýrisskipan</p>
<p>Føroya, § 51, og § 54, stk. 2, hvat viðvíkur samskifti landsstýrisins mótvegis donskum stjórnarráði, sum umsitur samsvarandi máls-økið í Danmark. 15) A. nr. 633 af 20. juli 1995 om ikrafttræden på</p>
<p>Færøerne af lov om embedslægeinstitutioner m.v., § 8, stk. 3 og 5. 16) Ll. nr. 71 frá 20. mai 1996 um barnagjald til einsamallar uppihaldarar v.fl. 17) Ll. nr. 35 frá 16. apríl 1997 um viðbót til ávísar pensiónistar v.fl. 18) Ll. nr. 90 frá 6. juni 1997 um stuðul til uppi-haldspening. 19) Ll. nr. 113 frá 13. juni 1997 um arbeiðs-loysistrygging og arbeiðsávísing. 20) Ll. nr. 23 frá 6. mars 1998 um barna- og ungdómstannrøkt. 21) Ll. nr. 48 frá 10. mai 1999 um almanna-pensiónir o.a. 22) Ll. nr. 107 frá 22. desember 1999 um áseting av almannaveitingum. 23) Ll. nr. 67 frá 10. mai 2000 um dagstovnar og dagrøkt, § 6 a og kærumál, sbr. § 11 viðvíkjandi fríplássum. 24) Ll. nr. 70 frá 11. mai 2000 um arbeiðsum-hvørvi. 25) Ll. nr. 48 frá 3. apríl 2001 um barsilsskipan, tó ikki § 19, stk. 3. 26) Ll. nr. 74 frá 8. mai 2001 um dagpening vegna sjúku v.m. 27) Ll. nr. 85 frá 20. desember 2004 um forboð móti ávísum dopingevnum. 28) Ll. nr. 63 frá 17. mai 2005 um fyribyrgjandi heilsutænastur til børn og ung, tó bert § 2, § 2 a og § 4. 29) Ll. nr. 64 frá 17. mai 2005 um sjúkrahúsverkið. 30) Ll. nr. 21 frá 11. apríl 2006 um mál ið hoyra undir fasta gerðarrættin. 31) Ll. nr. 118 frá 20. desember 2006 um lán til bygging av ellis- og røktarheimi í Vági. 32) Ll. nr. 28 frá 30. apríl 2007 um spreingievni og spreingiarbeiði v.m. 33) Ll. nr. 46 frá 15. mai 2007 um kavaravinnu og kavaraútgerð. 34) Ll. nr. 118 frá 12. desember 2007 um ókeypis koppseting móti ávísum smittandi sjúkum. 35) Ll. nr. 20 frá 8. mai 2008 um skyldu arbeiðsgevarans at fráboða løntakaranum treyt-irnar fyri setanarviðurskiftunum. 36) Ll. nr. 61 frá 10. juni 2008 um tiltøk at minka um royking. 37) A. nr. 581 af 23. juni 2008 om ikrafttræden for</p>
<p xml:lang="dan">Færøerne af lov om erstatning fra staten til ofre for forbrydelser, § 10 a, stk. 1. 38) Ll. nr. 129 frá 22. desember 2008 um at høvuðsumvæla, útbyggja og nútíðargera</p>
<p>Landssjúkrahúsið. 39) A. nr. 185 af 13. marts 2009 om ikrafttræden for Færøerne af lov om anvendelse af tvang i psykiatrien, §§ 29 og 34, § 36, stk. 4, og § 39, stk. 2. 1040) Ll. nr. 67 frá 25. mai 2009 um trygging móti avleiðingum av arbeiðsskaða (Arbeiðsskaða-tryggingarlógin), tó ikki § 79, stk 5. 41) Ll. nr. 178 frá 22. desember 2009 um almenna heilsutrygd (Heilsutrygdarlógin). 42) Ll. nr. 62 frá 31. mai 2010 um Húsalánsgrunn. 43) Ll. nr. 60 frá 26. mai 2010 um útleigan av bú-støðum (Leigulógin). 44) Ll. nr. 63 frá 26. mai 2011 um at banna mis-muni á arbeiðsmarknaðinum orsakað av breki. 45) A. nr. 655 af 14. juni 2011 om ikrafttræden for</p>
<p xml:lang="dan">Færøerne af lov om foranstaltninger mod smit-somme og andre overførbare sygdomme. 46) A. nr. 1248 af 19. december 2011 om ikraft-træden for Færøerne af lov om klage- og erstatningsadgang inden for sundhedsvæsenet, § 40, stk. 5. 47) Ll. nr. 138 frá 6. oktober 2011 um lutaíbúða-feløg. 48) Ll. nr. 61 frá 15. mai 2012 um tilbúgving, tó bert: a) § 19 at seta krøv til førleika hjá tilbúg-vingarmanning. b) §§ 35-39 og 43 og § 40 viðvíkjandi tí at seta krøv til førleika hjá tilbúgving-armanning. 49) Ll. nr. 63 frá 15. mai 2012 um arbeiðsfremjandi tiltøk. 50) Ll. nr. 39 frá 13. mai 2013 um semingsstovn. 51) A. nr. 961 af 15. juli 2013 om ikrafttræden for</p>
<p>Færøerne af lov om videnskabsetisk behand-ling af sundhedsvidenskabelige forskningspro-jekter. 52) A. nr. 1472 af 16. december 2013 om ikraft-træden for Færøerne af lov om autorisation af sundhedspersoner og om sundhedsfaglig virk-somhed, § 46. 53) Ll. nr. 19 frá 7. apríl 2014 um heimatænastu, eldrarøkt v.m.. 54) Ll. nr. 61 frá 15. mai 2014 um studningslán og rentufrítt lán til umvæling av ellis- og røktar-heiminum á Sýnini. 55) Ll. nr. 69 frá 22. mai 2015 um at selja solarium-sól til kosmetiskt endamál (Solariumlógin). 56) Abk. nr. 1349 frá 23. november 2015 for Fær-øerne om euforiserende stoffer, § 1, stk. 2. 57) Ll. nr. 160 frá 24. desember 2015 um familju-ískoyti. 58) Ll. nr. 70 frá 29. mai 2017 um Etiskt ráð. 59) Ll. nr. 64 frá 30. apríl 2018 um javningar-prosent til almannaveitingar. 60) Ll. nr. 53 frá 7. mai 2019 um virksemi á stovnum, ið veita rúsviðgerð. 61) Ll. nr. 72 frá 25. mai 2020 um almannatrygd og tænastur. 62) Ll. nr. 73 frá 25. mai 2020 um tvingsil og onnur inntriv í sjálvsavgerðarrættin (Tvingsilslógin). 63) Ll. nr. 81 frá 7. juni 2020 um at dagføra KT-skipanina hjá Apoteksverkinum. 64) Ll. nr. 85 frá 7. juni 2020 um dagføring av vardum bústøðum. 65) Ll. nr. 153 frá 30. oktober 2020 um royndar-skipan um ókeypis sálarfrøðiliga viðgerð til persónar millum 15 til 35 ár, sum hava angist ella lætt til moderat tunglyndi. 66) Ll. nr. 64 frá 5. mai 2021 um at binda H- og B-bygningarnar á Landssjúkrahúsinum saman og um at keypa neyðgenerator, tól og útgerð. 67) Ll. nr. 47 frá 7. apríl 2022 um rættindi hjá fólkum, ið eru rikin úr Ukraina, til veitingar í</p>
<p>Sjúkrahúsverkinum. 68) Ll. nr. 68 frá 5. mai 2022 um mát og vekt. 69) Ll. nr. 75 frá 6. mai 2022 um at umvæla og umbyggja gomlu læknahúsini, tað gula húsið, til fyrisitingarbygning o.a. hjá Klaksvíkar</p>
<p>Sjúkrahúsi. 70) Ll. nr. 76 frá 6. mai 2022 um innflutning, nýtslu og góðskutryggjan av medisinskari útgerð. 71) Ll. nr. 77 frá 6. mai 2022 um Heilsustýrið. 72) Ll. nr. 82 frá 16. mai 2022 um at innrætta víðkaða partin av kjallaranum í H-bygning-inum á Landssjúkrahúsinum til parkering, goymslu og reingerð, umframt til goymslutorn og vegleiðing í H-bygninginum. 73) Ll. nr. 126 frá 13. september 2022 um heimild at taka ímóti peningaupphædd frá Novo Nord-isk Fonden. 74) Ll. nr. 65 frá 22. mai 2023 um at umbyggja hølini hjá Apoteksverkinum á Staravegi 15 í</p>
<p xml:lang="nno">Tórshavn. 75) L. nr. 719 af 13. juni 2023 for Færøerne om fuldbyrdelse af straf m.v., § 45, stk. 2. 76) Ll. nr. 134 frá 8, desember 2023 um at byggja</p>
<p>H-bygningin á Landssjúkrahúsinum lidnan. 77) Ll. nr. 17 frá 26. mars 2024 um Brekumboð. 78) Ll. nr. 28 frá 1. mai 2024 um at menna nýggja kt-skipan til barsilsskipanina. 79) Ll. nr. 59 frá 29. mai 2024 um vevnaðarskrá, genomskrá, diagnosuskrá og ættarbandsskrá til gransking í mannaílegum og persónslagað medisin (Ílegulógin). 80) Lb. nr. 457 af 27. april 2025: Retsplejelov for</p>
<p>Færøerne § 790, stk. 6 og § 861, stk. 2. 81) Ll. nr. 64 frá 28. apríl 2025 um at umvæla og umbyggja starvsfólkabygningin á Klaksvíkar</p>
<p xml:lang="isl">Sjúkrahúsi. 82) Ll. nr. 66 frá 28. apríl 2025 um at skipa heilsutænastur í nærumhvørvinum hjá borgara-num. 83) Ll. nr. 67 frá 28. apríl 2025 um heilivág. 84) A. nr. 775 af 20. juni 2025 om ikrafttræden for</p>
<p xml:lang="dan">Færøerne af lov om assisteret reproduktion i forbindelse med behandling, diagnostik og forskning m.v., § 6 a, stk. 5.</p>
<p><em type="italic">Umsitingarøkið </em><em type="bold">§ 21. </em>Landsstýriskvinnan í almanna- og heilsu-málum umsitur almannaveitingar, apoteksverkið, 11arbeiðsmarknaðarmál, arbeiðsumhvørvismál, bru-naumsjón, bústaðamál, eldramál, fólkapensjóns-gjøld úr landskassanum, fyribyrgjandi heilsutiltøk, heilsugranskingarmál, kavaramál, ráð og nevndir innan heilsuøkið, rúsevnismisnýtslu, serforsorgar-mál, tó ikki viðvíkjandi børnum og ungum, sinnis-sjúk, sjúkrahúsverkið, stovnar og fyriskipanir innan heilsuøkið, stovnar og fyriskipanir innan almanna-økið, tilbúgving á heilsuøkinum, tubbaksmál, tvingsil á sosiala økinum og vanlukkutryggingar-mál. Landsstýriskvinnan í almanna- og heilsumálum tekur sær av miðsavnandi uppgávuni sambært grein 33, pkt. 1 í Sáttmála Sameindu tjóða um rættindi hjá einstaklingum, ið bera brek. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Landsstýriskvinnan í almanna- og heilsu-málum hevur heimildir landsstýrisins mótvegis: 1) Barsilsgrunninum. 2) Blákrossheiminum. 3) Bústaðir (Húsalánsgrunnurin). 4) Dugna. 5) Heilbrigdi. 6) Hjálpargrunninum fyri óarbeiðsførar fiski-menn. 7) Hvíldarheiminum Naina. 8) Ráðgevingini fyri føroyingar í Danmark. 9) Sjóndepilinum. 10) Viðgerðarstovninum Frælsi. </p>
<p><em type="italic">Løgtingslógaruppskot </em><em type="bold">§ 22. </em>Landsstýriskvinnan í almanna- og heilsu-málum fyrireikar og leggur á landsstýrisfund, til framløgu í løgtinginum, uppskot til løgtingslógir á hesum økjum: 1) Sbr. heimastýrislógina lista A, nr. 3: Brunamál, húsaspurningar, leiguspurningar. 2) Sbr. heimastýrislógina lista A, nr. 4: Apotek. 3) Sbr. heimastýrislógina lista A, nr. 5: Almenn forsorg. Tvungin vanlukkutrygging, arbeiðarar, arbeiðaraviðurskifti, hjálparmenn, frítíð. 4) Sbr. heimastýrislógina lista A, nr. 14: Spreingi-evni. 5) Sbr. L. nr. 315 af 17. mai 1995 om sociale ydelser på Færøerne, § 1, stk. 2, nr. 2, tó ikki tá ið umræður tvungnari eftirlønaruppsparing og útgjald av somu, § 1, stk. 2, nr. 3, tó ikki tá ið tað snýr seg um børn og ung, og § 1, stk. 2, nr. 10. 6) Sbr. Ll. nr. 54 frá 7. juni 2008 um broyting í løgtingslóg um ræði á málum og málsøkjum: </p>
<p>Mát og vekt. 7) Sbr. Ll. nr. 39 frá 29. mars 2023 um broyting í løgtingslóg um ræði á málum og málsøkjum (Yvirtøka av farsóttarmálsøkinum).</p>
<p><em type="italic">Ríkislógartilmælisuppskot </em><em type="bold">§ 23. </em>Landsstýriskvinnan í almanna- og heilsu-málum fyrireikar og leggur á landsstýrisfund, til framløgu í løgtinginum, uppskot til ríkislógartilmæli á hesum økjum, eins og hann á somu økjum um-mælir mótvegis ríkismyndugleikum, sbr. stýrisskip-anarlógina § 49: 1) Sbr. ræðislógina § 1, stk. 2: Fólkatrygging. 2) Sbr. ræðislógina § 1, stk. 2: Heilsumál, læknar, jarðamøður, sjúkrahús. 3) Sbr. ræðislógina § 1, stk. 2: Serumsorgan, tó ikki teir partar sum snúgva seg um børn og ung. 4) Sbr. L. nr. 316 af 17. maj 1995 om sundheds-væsenet på Færøerne, § 1, stk. 1 og 2, nr. 1, 2, 4 og 7. </p>
<p><em type="italic">Ræði á løgtingsfíggjarlógini </em><em type="bold">§ 24. </em>Landsstýriskvinnan í almanna- og heilsu-málum hevur ræði á viðkomandi greinum í løgtings-fíggjarlógini. </p>
<p><em type="italic">Tænastuboð </em><em type="bold">§ 25. </em>Landsstýriskvinnan í almanna- og heilsu-málum hevur yvirskipaða eftirlitið við hesum stovn-um og hevur heimild at geva teimum tænastuboð: 1) Almanna- og heilsumálaráðið. 2) Almannaverkið, tó ikki viðvíkjandi serligum viðurskiftum hjá børnum og ungum. 3) Apoteksverkið. 4) Arbeiðs- og brunaeftirlitið (tó ikki viðvíkjandi samskipan í tilbúgvingarmálum). 5) Heilsustýrið. 6) Heilsutrygd, heruppií kommunulæknar, men ikki Gigni. 7) Klaksvíkar Sjúkrahús. 8) Landssjúkrahúsið, heruppií sjúklingahotellið </p>
<p>Tórshavn. 9) Suðuroyar Sjúkrahús.</p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kapittul 6 </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Landsstýriskvinnan í barna- og útbúgvingarmálum </em></p>
<p><em type="italic">Fyrisitingarheimildir </em><em type="bold">§ 26. </em>Landsstýriskvinnan í barna- og útbúgvingar-málum hevur tær fyrisitingarheimildir, sum eru hjá landsstýrinum í hesum lógum: 1) Ll. nr. 58 frá 2. oktober 1978 um skúlafyri-siting. 2) Ll. nr. 101 frá 1. desember 1978 um studning til fólkaháskúlar, tó ikki § 3, nr. 5, og § 4. 3) Ll. nr. 70 frá 30. juni 1983 um frítíðar-undirvísing v.m. 4) Ll. nr. 62 frá 9. juni 1988 um ávísar skúlar. 5) Ll. nr. 66 frá 13. mai 1992 um húsarhalds-skúlar, tó ikki § 10, stk. 3 og § 11, stk. 2, nr. 3. 6) Ll. nr. 103 frá 26. juli 1994 um stýrisskipan </p>
<p>Føroya § 51, og § 54, stk. 2, hvat viðvíkur samskifti landsstýrisins mótvegis donskum stjórnarráði, sum umsitur samsvarandi máls-økið í Danmark. 127) Ll. nr. 125 frá 20. juni 1997 um fólkaskúlan. 8) Ll. nr. 94 frá 29. desember 1998 um yrkisút-búgvingar. 9) Ll. nr. 106 frá 29. desember 1998 um yrkis-skúlar. 10) Ll. nr. 107 frá 29. desember 1998 um støðis-útbúgving innan fyrisitingar-, handils- og skrivstovuøkið (FHS-útbúgvingar). 11) Ll. nr. 41 frá 23. apríl 1999 um støðisútbúgving innan tøkni (SIT-útbúgvingar). 12) Ll. nr. 67 frá 10. mai 2000 um dagstovnar og dagrøkt, tó ikki § 6 a og kærumál, sbr. § 11 viðvíkjandi fríplássum. 13) Ll. nr. 83 frá 17. mai 2000 um eftirskúlar. 14) Ll. nr. 55 frá 24. apríl 2001 um útbúgving av manning á skipum o.ø. 15) Ll. nr. 46 frá 26. mars 2002 um frískúlar. 16) Ll. nr. 67 frá 2. mai 2003 um skúlatilboð til ung við breki. 17) Ll. nr. 22 frá 17. mai 2004 um yrkisskeið. 18) Ll. nr. 18 frá 8. mars 2005 um barnavernd. 19) Ll. nr. 49 frá 9. mai 2005 um stuttar fram-haldsútbúgvingar á yrkisskúlum og almennum útbúgvingarstovnum. 20) Ll. nr. 50 frá 9. mai 2005 um serskúla. 21) Ll. nr. 63 frá 17. mai 2005 um fyribyrgjandi heilsutænastur til børn og ung, tó ikki § 2, § 2 a og § 4. 22) Ll. nr. 36 frá 3. mai 2007 um lestrarstuðul. 23) Ll. nr. 42 frá 8. mai 2007 um miðlaráð til verju fyri børn og ung. 24) Ll. nr. 58 frá 9. juni 2008 um Fróðskaparsetur</p>
<p>Føroya. 25) Ll. nr. 61 frá 15. mai 2012 um tilbúgving, tó bert § 19 at áseta nærri reglur um útbúgving av tilbúgvingarmanning. 26) Ll. nr. 62 frá 15. mai 2012 um gymnasialar miðnámsútbúgvingar. 27) Ll. nr. 53 frá 15. mai 2014 um at útvega undir-vísingarmiðlar o.a. 28) Ll. nr. 67 frá 15. mai 2014 um førleikameting. 29) Ll. nr. 79 frá 22. mai 2015 um skúladepil í</p>
<p>Marknagili. 30) Ll. nr. 83 frá 29. mai 2017 um musikkskúla-skipan (Musikkskúlalógin). 31) Ll. nr. 42 frá 26. apríl 2019 um heilsuhjálpara-útbúgving, heilsurøktaraútbúgving og náms-frøðiliga hjálparaútbúgving. 32) Ll. nr. 68 frá 9. mai 2019 um studningslán og stuðul til at byggja húsarhaldskúla í Klaksvík. 33) Ll. nr. 89 frá 7. juni 2020 um ráðgeving og stuðul til gransking, menning og nýskapan. 34) Ll. nr. 52 frá 4. mai 2021 um KT-heildarætlan fyri undirvísingarverkið. 35) Ll. nr. 64 frá 4. mai 2022 um triðja byggistig í umbygging og útbygging av miðnámsskúla-num á Kambsdali. 36) Ll. nr. 80 frá 6. mai 2022 um barnaváttanir (Barnaváttanarlógin). 37) Ll. nr. 49 frá 19. apríl 2023 um at umbyggja og útbyggja eftirskúlan Rásina. 38) Ll. nr. 83 frá 22. juni 2023 um fyrsta byggistig at høvuðsumvæla og umbyggja skúlabygning-arnar á Frælsinum. 39) Ll. nr. 32 frá 10. mai 2024 um føroyskan før-leikakarm. 40) Ll. nr. 33 frá 10. mai 2024 um Kervi+. 41) Ll. nr. 57 frá 29. mai 2024 um prosjektering av felagsbygningi til kampus hjá Fróðskaparsetri</p>
<p>Føroya fram til útboð. 42) Ll. nr. 58 frá 29. mai 2024 um føroyskt sum annaðmál. 43) Lb. nr. 457 af 27. april 2025: Retsplejelov for</p>
<p>Færøerne, § 128. 44) Ll. nr. 63 frá 28. apríl 2025 um at byggja aulu til Tekniska skúla í Klaksvík.</p>
<p><em type="italic">Umsitingarøkið </em><em type="bold">§ 27. </em>Landsstýriskvinnan í barna- og útbúgvingar-málum umsitur dagstovnar, fólkaskúlamál, serfor-sorgarmál, tó bert viðvíkjandi børnum og ungum, vinnu- og miðnámsskúlamál og vísinda- og gransk-ingarmál. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2 </em>. Landsstýriskvinnan í barna- og útbúgving-armálum hevur heimildir landsstýrisins mótvegis: 1) Brúgvin - eftirskúlin í Skálavík. 2) Føroya Eftirskúla. 3) Føroya Fólkaháskúla. 4) Frískúlanum, Keldan. 5) Fróðskaparsetur Føroya. 6) Ítróttarháskúlanum í Suðuroy. 7) Lítliskúli. 8) Rótin. 9) Tekniska Skúla í Klaksvík. </p>
<p><em type="italic">Løgtingslógaruppskot </em><em type="bold">§ 28. </em>Landsstýriskvinnan í barna- og útbúgvingar-málum fyrireikar og leggur á landsstýrisfund, til framløgu í løgtinginum, uppskot til løgtingslógir á hesum økjum: 1) Sbr. heimastýrislógina lista A, nr. 5: Læru-dreingir. 2) Sbr. heimastýrislógina lista A, nr. 9: Skúlamál. </p>
<p xml:lang="dan">Harundir hoyra bæði fólkaskúlin, próvskúlar og skeið, læraraskúlin, fólkaháskúlar, eftirskúlar, ungdóms- og kvøldskúlar, húshaldsskúlar, fakskúlar sum handilsskúlar, tekniskir skúlar, navigatiónsskúlar o.s.fr. 3) Sbr. L. nr. 315 af 17. mai 1995 om sociale ydel-ser på Færøerne, § 1, stk. 2, nr. 3, tá ið tað snýr seg um børn og ung, § 1, stk. 2, nr. 6 og § 1, stk. 2, nr. 7. 4) Sbr. L. nr. 316 af 17. maj 1995 om sundheds-væsenet på Færøerne, § 1, stk. 1 og stk. 2, nr. 3, 5, og 6. 13</p>
<p><em type="italic">Ríkislógartilmælisuppskot </em><em type="bold">§ 29. </em>Landsstýriskvinnan í barna- og útbúgvingar-málum fyrireikar og leggur á landsstýrisfund, til framløgu í løgtinginum, uppskot til ríkislógartilmæli á hesum økjum, eins og hann á somu økjum um-mælir mótvegis ríkismyndugleikum sbr. stýrisskipa-narlógina, § 49: 1) Sbr. ræðislógina § 1, stk. 2: Serumsorgan, teir partar sum snúgva seg um børn og ung. </p>
<p><em type="italic">Ræði á løgtingsfíggjarlógini </em><em type="bold">§ 30. </em>Landsstýriskvinnan í barna- og útbúgving-armálum hevur ræði á viðkomandi greinum í løg-tingsfíggjarlógini. </p>
<p><em type="italic">Tænastuboð </em><em type="bold">§ 31. </em>Landsstýriskvinnan í barna- og útbúgving-armálum hevur yvirskipaða eftirlitið við hesum stovnum og hevur heimild at geva teimum tænastu-boð: 1) Almannaverkið, tó bert viðvíkjandi serligum viðurskiftum hjá børnum og ungum. 2) á Skúlatrøð. 3) Barna- og útbúgvingarmálaráðið. 4) Eiðis skúli. 5) Eysturskúlin. 6) Fámjins skúli. 7) Fuglafjarðar skúli. 8) Glasir. 9) Granskingarráðið. 10) Haraldssunds skúli. 11) Heilsuskúli Føroya. 12) Heilsutrygd, tó bert viðvíkjandi Gigni. 13) Hósvíkar skúli. 14) Hoyvíkar skúli. 15) Húsar/Syðradals skúli. 16) Hvalbiar skúli. 17) Hvalvíkar skúli. 18) Kaldbaks skúli. 19) Kirkju-Hattarvíkar skúli. 20) Kollafjarðar skúli. 21) Kunoyar skúli. 22) Kvívíkar skúli. 23) Miðnám á Kambsdal, heruppií HF skeiðið í </p>
<p>Klaksvík. 24) Miðnám í Vestmanna. 25) Miðnámsskúlin í Suðuroy. 26) Musikkskúlin. 27) Nám. 28) Nólsoyar skúli. 29) Oyndarfjarðar skúli. 30) Porkeris skúli. 31) Runavíkar skúli. 32) Sandoyar meginskúli. 33) Sands skúli. 34) Sernám. 35) Sjónám. 36) Skála skúli. 37) Skálavíkar skúli. 38) Skopunar skúli. 39) Skt. Frans skúli. 40) Skúlatilboð til ung við breki. 41) Skúlin á Argjahamri. 42) Skúlin á Fløtum. 43) Skúlin á Fossánesi. 44) Skúlin á Giljanesi. 45) Skúlin á Trøðni. 46) Skúlin í Eysturkommunu. 47) Skúlin við Løgmannabreyt. 48) Skúlin við Streymin. 49) Sørvágs skúli. 50) Stranda skúli. 51) Studni. 52) Sumbiar skúli. 53) Tofta skúli. 54) Tvøroyrar skúli. 55) Undirvísingarstýrið. 56) Vágs skúli. 57) Velbastaðar skúli. 58) Vestmanna skúli. 59) Viðareiðis skúli. 60) Vinnuháskúlin, herundir Trygdardepilin. 61) Yrkisdepilin.</p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kapittul 7 </em></p>
<p><em type="bold">Landsstýrismaðurin í tilfeingis- og vinnumálum </em></p>
<p><em type="italic">Fyrisitingarheimildir </em><em type="bold">§ 32. </em>Landsstýrismaðurin í tilfeingis- og vinnu-málum hevur tær fyrisitingarheimildir, sum eru hjá landsstýrinum í hesum lógum: 1) L. nr. 68 af 29. marts 1893 om Afståelse af </p>
<p xml:lang="nob">Grund til Fyranlæg m.m. 2) L. nr. 81 af 30. mars 1895 for Færøerne om tilsyn med udvandreres befordring, sbr. ræðis-lógina § 2. 3) L. nr. 49 af 24. mars 1899: Strandingslov for</p>
<p xml:lang="nob">Færøerne, sbr. ræðislógina § 2. 4) L. nr. 71 af 7. april 1899 om salg af indenland-ske haveprodukter og indenlandsk frugt ved offentlig auktion, sbr. ræðislógina § 2. 5) L. nr. 55 af 27. marts 1903 om foranstaltninger mod udbredelse af rustsvampe, sbr. ræðislógina § 2. 6) L. nr. 246 af 9. mai 1917 om landboforeningers og husmandsforeningers auktioner m.m., sbr. ræðislógina § 2. 7) L. nr. 84 af 31. mars 1926 for Færøerne om landvæsenskommisioner. 8) L. nr. 100 af 31. mars 1926 om forenings-registeret, sbr. ræðislógina § 2. 9) L. nr. 73 af 23. marts 1932 om midler til be-kæmpelse af plantesygdomme m.m., sbr. ræðislógina § 2. 10) Lóg nr. 169 frá 18. mai 1937 fyri Føroyar um nýtslu av vøtnum og áum, § 1, stk. 3, og § 3. 1411) L. nr. 170 af 18. mai 1937 for Færøerne om</p>
<p xml:lang="nob">Grandestævne m.m., sbr. ræðislógina § 2. 12) L. nr. 171 af 18. mai 1937 for Færøerne om hegn og markfred, § 8, stk. 1, § 15, stk. 2 og § 44. 13) L. nr. 172 af 18. mai 1937 for Færøerne om</p>
<p xml:lang="nno">Haugers styrelse og drift m.m., § 41, stk. 3 og § 47. 14) L. nr. 370 af 21. december 1938 for Færøerne om bekæmpelse af smitsomme plantesyg-domme og skadedyr, sbr. ræðislógina § 2. 15) L. nr. 288 af 2. september 1939 om ekstra-ordinære foranstaltninger til sikring af landets forsyning med nødvendige varer m.v. 16) Mb. nr. 40 af 27. november 1940 for Færøerne om foranstaltninger mod forstyrrelser af radio-modtagning. 17) L. nr. 279 af 15. mai 1946 om hindring af forstyrrende radiobølger fra højfrekvensanlæg, sbr. ræðislógina § 2. 18) Ll. nr. 3 frá 3. januar 1950 um vraking av føroyskum ullvørum til útflutnings. 19) L. nr. 181 af 8. mai 1950 om efterforskning og indvinding af råstoffer i kongeriget Danmarks undergrund, sbr. ræðislógina § 2. 20) Ll. nr. 27 frá 9. september 1954 um fuglaveiðu (Fuglaveiðulógin). 21) Ll. nr. 38 frá 4. mai 1957 um uppmáting av skipum. 22) L. nr. 28 af 29. januar 1964 om en inve-steringsfond for Færøerne, § 2 og § 3, stk. 3. 23) Ll. nr. 9 frá 5. mars 1970 um skráseting av skipum. 24) Ll. nr. 78 frá 21. mai 1982 um loðdjórahald. 25) Ll. nr. 90 frá 10. juni 1982 um skipauppmáling. 26) Ll. nr. 57 frá 5. juni 1984 um hvalaveiðu. 27) Ll. nr. 23 frá 13. mars 1986 um Heilsufrøðiliga</p>
<p>Starvsstovu. 28) Ll. nr. 4 frá 15. januar 1988 um starvsviður-skifti o.a. hjá sjófólki. 29) Ll. nr. 128 frá 25. oktober 1988 um haruveiðu. 30) Ll. nr. 82 frá 19. juni 1990 um hundar. 31) Ll. nr. 83 frá 19. juni 1990 um stuðul til byg-ging av farmaskipum. 32) Ll. nr. 57 frá 8. mai 1991 um sáttmálaveð-haldsgrunn fyri føroyskar skipasmiðjur. 33) Ll. nr. 78 frá 10. mars 1992 um Føroyska</p>
<p>Altjóða Skipaskrá. 34) Ll. nr. 29 frá 23. februar 1993 um almenna uppboðssølu av fiski. 35) Ll. nr. 84 frá 30. mai 1994 um partapening í framtaksfelag. 36) Ll. nr. 103 frá 26. juli 1994 um stýrisskipan</p>
<p>Føroya: a) § 51, og § 54, stk. 2, hvat viðvíkur sam-skifti landsstýrisins mótvegis donskum stjórnarráði, sum umsitur samsvarandi málsøkið í Danmark. b) § 52, og § 54, stk. 1, hvat viðvíkur samráðingar um fyrisitingarligar sáttmálar viðvíkjandi fiskirættindum umframt fund-ir um fiskirættindi, ið fara fram í NEAFC. 37) Ll. nr. 17 frá 1. februar 1995 um stuðul til nýggjar vinnur. 38) Ll. nr. 72 frá 20. mai 1996 um varðveiting av fjølbroyttum fiskiflota. 39) Ll. nr. 73 frá 20. mai 1996 um studning til skipasmiðjur. 40) Ll. nr. 82 frá 28. mai 1996 um íløgustuðul til alivinnuna. 41) Ll. nr. 84 frá 28. mai 1996 um stuðul til menning av fiskivinnu á landi. 42) Ll. nr. 26 frá 14. mars 1997 um umlegging av lánum v.m. hjá fjarfiskiflotanum. 43) Ll. nr. 31 frá 16. mars 1998 um kol-vetnisvirksemi. 44) Ll. nr. 42 frá 3. apríl 1998 um umlegging av</p>
<p>Telefonverki Føroya Løgtings til partafelag. 45) Ll. nr. 63 frá 3. juli 1998 um manning av skipum. 46) Ll. nr. 75 frá 5. november 1998 um Føroya</p>
<p>Realkreditstovn (Realin), § 1, stk. 2, § 2, stk. 1, § 4, § 5, stk. 2 og 4, § 7, stk. 4 og §§ 13 og 16. 47) Ll. nr. 86 frá 14. desember 1998 um út-javningarstuðul til útjaðaraøki. 48) Ll. nr. 14 frá 3. mars 1999 um stuðul til flutning av fiski. 49) Ll. nr. 40 frá 23. apríl 1999 um djóralækna-virksemi v.m. 50) Ll. nr. 105 frá 22. desember 1999 um umskipan av Føroya Lívstrygging. 51) Ll. nr. 5 frá 8. februar 2000 um fyrsta út-bjóðingarumfar til leiting eftir og framleiðslu av kolvetnum. 52) Ll. nr. 53 frá 28. apríl 2000 um vatnið í sumbiarbergholinum. 53) Ll. nr. 61 frá 10. mai 2000 um fiskivinnuráð. 54) Ll. nr. 16 frá 23. februar 2001 um djórasjúkur (um fyribyrging og niðurberjing av sjúkum hjá djórum og um marknaeftirlit við djórum og djóraúrdráttum). 55) Ll. nr. 61 frá 27. apríl 2001 um avtøku av ymsum løgtingslógum (Fiskivinnumál), § 2. 56) Ll. nr. 64 frá 27. apríl 2001 um vinnu. 57) Ll. nr. 81 frá 8. mai 2001 um Vinnuframagrunn. 58) Ll. nr. 135 frá 18. oktober 2001 um postvirk-semi. 59) Ll. nr. 165 frá 21. desember 2001 um trygd á sjónum. 60) Ll. nr. 55 frá 22. apríl 2003 um hald av útreiðslum í sambandi við størri vanlukkur 61) Ll. nr. 58 frá 22. apríl 2003 um innflutning og hald av vandamiklum djórum o.ø. 62) Ll. nr. 27 frá 17. mai 2004 um annað út-bjóðingarumfar til leiting eftir og framleiðslu av Kolvetnum. 63) Ll. nr. 38 frá 27. apríl 2005 um afturlatingartíðir fyri handlar. 1564) Ll. nr. 59 frá 17. mai 2005 um verju av hav-umhvørvinum, § 22, stk. 3, § 23, stk. 2 og § 24, stk. 2. 65) Ll. nr. 76 frá 27. mai 2005 um at leggja virk-semið hjá Postverk Føroya í P/F Postverk</p>
<p>Føroya. 66) Ll. nr. 137 frá 13. desember 2005 um at veita stuðul til infrakervið á útoyggjum. 67) Ll. nr. 25 frá 12. apríl 2006 um bjargingar-útgerð á opnum bátum og førum undir 20 tons (BT). 68) Ll. nr. 59 frá 16. mai 2006 um at einskilja P/F</p>
<p>Føroya Lívstrygging. 69) Ll. nr. 45 frá 15. mai 2007 um landsjørð. 70) A. nr. 1113 af 20. september 2007 om ikraft-træden for Færøerne af lov om erhvervs-drivende fonde, sbr. ræðislógina § 2, tó ikki § 48, stk. 1 tá ið umræður heimildum, sum fyrr lógu hjá Justitsministaranum. 71) A. nr. 1114 af 20. september 2007 om ikraft-træden for Færøerne af lov om visse erhvervs-drivende virksomheder, sbr. ræðislógina § 2. 72) Ll. nr. 103 frá 20. november 2007 um ognar-tøku og avhendan til flogferðsluendamál. 73) A. nr. 1355 af 9. december 2007 om ikraft-træden for Færøerne af årsregnskabsloven, sbr. ræðislógina § 2. 74) Ll. nr. 19 frá 8. mai 2008 um marknaðarføring. 75) Ll. nr. 45 frá 28. mai 2008 um triðja út-bjóðingarumfar til leiting eftir og framleiðslu av kolvetnum. 76) Ll. nr. 55 frá 9. juni 2008 um tryggingar-virksemi. 77) Ll. nr. 45 frá 11. mai 2009 um góðkendar grannskoðarar og grannskoðanarvirkir (Grann-skoðaralógin). 78) Ll. nr. 73 frá 25. mai 2009 um at hækka partapeningin í P/f Fiskaaling. 79) Ll. nr. 74 frá 25. mai 2009 um elektroniska undirskrift. 80) Ll. nr. 83 frá 25. mai 2009 aling av fiski v.m. 81) Ll. nr. 58 frá 26. mai 2010 um matvørur v.m. 82) Ll. nr. 132 frá 28. desember 2010 um Trygdar-grunn fiskivinnunnar. 83) Ll. nr. 73 frá 31. mai 2011 um parta- og smápartafeløg (Vinnufelagalógin). 84) Ll. nr. 136 frá 6. oktober 2011 um keyp og sølu av fastogn o.a. 85) Ll. nr. 137 frá 6. oktober 2011 um brúkaravernd í sambandi við at keypa og selja fastogn o.a., tó bert § 5, stk. 3. 86) Ll. nr. 21 frá 16. mars 2012 um havnaloðsing. 87) Ll. nr. 61 frá 15. mai 2012 um tilbúgving, tó ikki: a) § 19 at áseta nærri reglur um útbúgving av tilbúgvingarmanning. b) § 19 at seta krøv til førleika hjá tilbúgving-armanning. c) §§ 35-39 og 43 og § 40 viðvíkjandi tí at seta krøv til førleika hjá tilbúgvingar-manning. 88) Ll. nr. 34 frá 17. mai 2013 um Búnaðargrunn. 89) Ll. nr. 5 frá 13. februar 2014 um at keypa aftur privatu partabrøvini í P/F Atlantsflogi. 90) Ll. nr. 62 frá 15. mai 2014 um P/f Visit Faroe</p>
<p xml:lang="dan">Islands. 91) A. nr. 483 af 20. april 2015 om ikrafttræden for</p>
<p xml:lang="dan">Færøerne af forskellige love om ændring af varemærkeloven, § 61. 92) A. nr. 485 af 21. april 2015 om ikrafttræden for</p>
<p xml:lang="isl">Færøerne af designloven, § 60. 93) Ll. nr. 48 frá 12. mai 2015 um rætt hjá P/F Vága</p>
<p xml:lang="isl">Floghavn at fáa upplýsingar frá Akstovuni. 94) Ll. nr. 53 frá 12. mai 2015 um P/F Lív lívs- og pensiónstryggingarfelag. 95) Ll. nr. 56 frá 19. mai 2015 um grind og annan smáhval (Grindalógin). 96) Ll. nr. 72 frá 22. mai 2015 um fjarskifti (Fjar-skiftislógin). 97) A. nr. 187 af 8. februar 2017 om ikrafttræden for Færøerne af søloven. 98) Ll. nr. 68 frá 29. mai 2017 fjórða útbjóðing-arumfar til leiting eftir og framleiðslu av kol-vetnum. 99) Ll. nr. 71 frá 29. mai 2017 um Fiskivinnugrunn. 100) Ll. nr. 72 frá 29. mai 2017 um filmshús. 101) Ll. nr. 146 frá 13. november 2017 um at veita lán til P/F Fiskaaling. 102) Ll. nr. 170 frá 20. desember 2017 um afturbering av útreiðslum til filmsframleiðslu í Føroyum. 103) Ll. nr. 23 frá 20. mars 2018 um bókhald. 104) Ll. nr. 49 frá 30. apríl 2018 um djóravælferð. 105) Ll. nr. 55 frá 30. apríl 2018 um mynstring. 106) Ll. nr. 183 frá 21. desember 2018 um mat-stovuvirksemi og gistingarhúsvirksemi. 107) Ll. nr. 185 frá 21. desember 2018 um tón-leikaútflutningsstovu. 108) L. nr. 325 af 30. mars 2019 for Færøerne om oplysninger, der skal medsendes ved penge-overførsler, § 2. 109) Ll. nr. 49 frá 7. mai 2019 um fimta út-bjóðingarumfar til leiting eftir og framleiðslu av kolvetnum. 110) A. nr. 813 frá 12. august 2019 om ikraft-træden for Færøerne af lov om forebyggende foranstaltninger mod hvidvask og finansier-ing af terrorisme (hvidvaskloven), § 7, stk. 3 og § 56, stk. 3, nr. 14. 111) Ab. nr. 1032 af 8. oktober 2019 om ikraft-træden for Færøerne af lov om finansiel virksomhed § 125 f, stk. 1, § 343 s, stk. 4 og 5, § 345, stk. 15, § 354, stk. 6, nr. 34 og 36. 112) Ll. nr. 152 frá 23. desember 2019 um sjó-feingi. 113) Ll. nr. 45 frá 7. apríl 2020 um stuðulsskipan til fyritøkur til fastar útreiðslur orsakað av</p>
<p>COVID-19. 16114) Ll. nr. 95 frá 23. juni 2020 um at eftirgeva lán til Framtak orsakað av COVID-19. 115) Ll. nr. 97 frá 23. juni 2020 um stuðul til ferðavinnufyritøkur fyri fastar útreiðslur í sambandi við COVID-19. 116) Ll. nr. 190 frá 18. desember 2020 um fyri-byrgjandi tiltøk ímóti hvítvaski av vinningi og fígging av yvirgangi. 117) Ll. nr. 50 frá 4. mai 2021 um serligar treytir fyri lógarálagdari grannskoðan av fyritøkum av almennum áhuga. 118) Ll. nr. 56 frá 4. mai 2021 um økisnøvn á internetinum. 119) Ll. nr. 65 frá 5. mai 2021 um at byggja umsitingarbygning til Sjóvinnustýrið. 120) Ll. nr. 67 frá 5. mai 2021 um stuðul til ferðavinnufyritøkur fyri fastar útreiðslur í sambandi við COVID-19 fyri tíðarskeiðið frá og við 1. september 2020 til og við 31. mai 2021. 121) Ll. nr. 30 frá 17. mars 2022 um stuðul til ávísar fyritøkur fyri fastar útreiðslur í sam-bandi við COVID-19. 122) Ll. nr. 84 frá 16. mai 2022 um at taka festið</p>
<p>Heygsgarð úr festiskipanini. 123) Ll. nr. 72 frá 22. mai 2023 um kapping. 124) Ll. nr. 77 frá 1. juni 2023 um grundvatn. 125) Ab. nr. 141 af 6. februar 2024 af anordning om ikrafttræden for Færøerne af lov om luftfart. 126) Ll. nr. 65 frá 30. mai 2024 um tøkugjald, tó ikki § 4, stk. 2. 127) Ll. nr. 66 frá 30. mai 2024 um burðardygga ferðavinnu (Ferðavinnulógin), tó ikki § 7, stk. 4. 128) Ll. nr. 44 frá 27. mars 2025 um at umleggja lán til Framtak. 129) Ll. nr. 54 frá 11. apríl 2025 um at umleggja lán til P/F Firum. 130) Lb. nr. 457 af 27. april 2025: Retsplejelov for</p>
<p>Færøerne, § 818, stk. 5. 131) Ll. nr. 89 frá 7. mai 2025 um landbúnaðar-stuðul.</p>
<p><em type="italic">Umsitingarøkið </em><em type="bold">§ 33. </em>Landsstýrismaðurin í tilfeingis- og vinnu-málum umsitur alimál, bjarging, búnaðarmál, einka-rætt, ferðavinnu, fiskirannsóknir og -gransking, fiskiveiðueftirlit, fiskivinnumál, fjarskiftissamskift-ismál, handilsmál, hvalamál, inntøkutrygd fiskiman-na, jarðfrøði, kolvetni, merki, mynstur, nettrygd, oljumál, sjóvinnumál, tilbúgving og trygd, tón-leikavinnu, tryggingarmál, veðurtænastu, veteriner-mál, vinnufeløg og vinnumál. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Landsstýrismaðurin í tilfeingis- og vinnu-málum hevur heimildir landsstýrisins mótvegis: 1) Brúkaraumboðnum. 2) Búagrunninum. 3) Elektron P/f. 4) Firum P/f. 5) Føroya Banki P/f. 6) Føroya Realkreditstovnur (Realurin). 7) Framtaksgrunninum. 8) Íleggingargrunnurin fyri Føroyar. 9) Smyril Line P/f. 10) Tónleikaútflutningsstovuni. 11) Vinnuframagrunninum. 12) Visit Faroe Islands P/f. </p>
<p><em type="italic">Løgtingslógaruppskot </em><em type="bold">§ 34. </em>Landsstýrismaðurin í tilfeingis- og vinnu-málum fyrireikar og leggur á landsstýrisfund, til framløgu í løgtinginum, uppskot til løgtingslógir á hesum økjum: 1) Sbr. heimastýrislógina lista A, nr. 6: Loyvis-gjald á alivinnu. 2) Sbr. heimastýrislógina lista A, nr. 8: Góðken-nan av havnagjøldum. 3) Sbr. heimastýrislógina lista A, nr. 12: Post-, telegraf- og telefonmál í Føroyum. 4) Sbr. heimastýrislógina lista A, nr. 13: Land-búnaðarviðurskifti. Harundir almenn búnaðar-lóggáva, festi, leiga, húsmannsbrúk, urtaalan, húsdjóraalan, urtagarðsbrúk, hjávinnur búnað-arins, jarðarbót, jakt og friðan av djórum á territoriinum. Djóralæknamál. Fyriskipanir móti skaðadjórum. Húsdjór, valdgerð, djóra-vernd, hundslóg. Fiskiskapur og friðan av fiski á territoriinum. 5) Sbr. heimastýrislógina lista A, nr. 14: Skipa-strandingar. Trygd á sjónum. 6) Sbr. heimastýrislógina lista A, nr. 15: Útgerðar-, framleiðslu- og býtingarmál. Prísansan, há-marksprísir. Skamtanir, rabat- og studnings-skipanir. Tantiéme- og vinningarmark. Um-faran við vørum. Reglur um rúsdrekka. Reglur um afturlatingartíð. Matstovur og gistingarhús. </p>
<p>Vinnumál. Handils- og felagsskráseting. Hand-ilssemingsmenn, translatørar, dispachørar, veg-arar, metarar. Grannskoðarar. Goymsluhús.</p>
<p xml:lang="dan">Kommissión, agentur, handilsferðamenn.</p>
<p>Agentur fyri útlendsk handilsfeløg. Bókførsla.</p>
<p>Kreditfeløg o.l., tryggingarfeløg í Føroyum.</p>
<p>Skipaskráseting. 7) Sbr. heimastýrislógina lista A, nr. 16: Ásetanir um framleiðslu av prenti. Ferðamannaviður-skifti. 8) Sbr. heimastýrislógina lista B, nr. 3: Ráevni í undirgrundini. Radio. 9) Sbr. heimastýrislógina lista B, nr. 4: Jarða-grunnurin. 10) Sbr. heimastýrislógina lista B, nr. 5: Eftirlit við inn- og útflutningi tó bert viðvíkjandi inn- og útflutningi av kunningartøknisupplýsingum. 11) )Sbr. Ll. nr. 105 frá 12. desember 2006 um broyting í løgtingslóg um ræði á málum og málsøkjum: Tilbúgving. 1712) Sbr. Ll. nr. 93 frá 22. oktober 2007 um broyting í løgtingslóg um ræði á málum og málsøkjum:</p>
<p>Vinnufeløg, vinnugrunnar og ársroknskapar-lóggáva, heruppií eisini um skipan av luta-íbúðafeløgum. 13) Sbr. Ll. nr. 53 frá 7. juni 2008 um broyting í løgtingslóg um ræði á málum og málsøkjum:</p>
<p>Veðurtænasta. 14) Sbr. Ll. nr. 55 frá 26. mai 2011 um broyting í løgtingslóg um ræði á málum og málsøkjum (Yvirtøka av málsøkinum loðslógarøki). 15) Sbr. Ll. nr. 60 frá 22. mai 2023 um broyting í løgtingslóg um ræði á málum og málsøkjum (Yvirtøka av málsøkjunum sjóuppmerking og vitaverk). 16) Sbr. Ll. nr. 38 frá 16. mai 2024 um broyting í løgtingslóg um ræði á málum og málsøkjum:</p>
<p xml:lang="isl">Sjórættur.</p>
<p><em type="italic">Ríkislógartilmælisuppskot </em><em type="bold">§ 35. </em>Landsstýrismaðurin í tilfeingis- og vinnu-málum fyrireikar og leggur á landsstýrisfund, til framløgu í løgtinginum, uppskot til ríkislógartilmæli á hesum økjum, eins og hann á somu økjum um-mælir mótvegis ríkismyndugleikum, sbr. stýris-skipanarlógina § 49: 1) Sbr. ræðislógina § 1, stk. 2: Fíggjarstovnar og eftirlit við slíkum. 2) Sbr. ræðislógina § 1, stk. 2: Flogferðsla. 3) Sbr. ræðislógina § 1, stk. 2: Ídnaðarhugverks-rættur. </p>
<p><em type="italic">Ræði á løgtingsfíggjarlógini </em><em type="bold">§ 36. </em>Landsstýrismaðurin í tilfeingis- og vinnu-málum hevur ræði á viðkomandi greinum í løg-tingsfíggjarlógini. </p>
<p><em type="italic">Tænastuboð </em><em type="bold">§ 37. </em>Landsstýrismaðurin í tilfeingis- og vinnu-málum hevur yvirskipaða eftirlitið við hesum stovnum og hevur heimild at geva teimum tænastu-boð: 1) Arbeiðs- og brunaeftirlitið (tó bert viðvíkjandi samskipan í tilbúgvingarmálum). 2) Búnaðarstovan. 3) Havstovan. 4) Heilsufrøðiliga Starvsstovan. 5) Jarðfeingi. 6) Rúsdrekkasøla Landsins. 7) Sjóvinnustýrið (Skipaskrásetingin, FAS og </p>
<p>Skipaeftirlitið). 8) Tilfeingis- og vinnumálaráðið. 9) Vinnustovnurin, heruppií Fjarskiftiseftirlitið,</p>
<p>Posteftirlitið, Skráseting Føroya, tó ikki út-lendingastovan. 10) Vørn.</p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kapittul 8 </em></p>
<p><em type="bold">Ymiskt § 38. </em>Um so er, at landsstýriskvinna ella lands-stýrimaður er ógegnigur í ávísum máli sambært fyrisitingarlógini, boðar hann løgmanni frá hesum, og løgmaður ger tá av, hvør av hinum lands-stýriskvinnunum ella landsstýrismonnunum tá røkir skyldur landsstýriskvinnunnar ella landsstýrismans-ins í málinum. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Løgmaður tekur í ivaføri avgerð um tulking av hesi fráboðan. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Í førum har landsstýriskvinna ella lands-stýrismaður vegna sjúku, ella av øðrum tvingandi grundum, ikki fær røkt embæti sítt fyribils, røkir løgmaður málsøki landsstýriskvinnunnar ella lands-stýrismansins, er ikki annað ásett. Sama er, um landsstýriskvinna ella landsstýrismaður er farin frá, og ongin er settur í staðin. </p>
<p><em type="italic">Stk. 4. </em>Í samband við at málsøki flyta frá aðrari landsstýriskvinnu ella øðrum landsstýrismanni til annan, hevur løgmaður í ivaføri heimild at gera av, at starvsfólk, sum starvast undir einari lands-stýriskvinnu ella einum landsstýrismanni, framyvir skulu starvast undir aðrari landsstýriskvinnu ella øðrum landsstýrismanni. Í hesum sambandi kann løgmaður flyta ræðisrættin á hølum. <em type="bold">§ 39. </em>Fráboðanin kemur í gildi 1. desember 2025. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Samstundis sum hendan fráboðanin kemur í gildi fer úr gildi fráboðan nr. 164 frá 22. desember 2022 um býti av málsøkjum landsstýrisins millum landsstýrismenninar og landsstýrismenninir Djóni </p>
<p>Nolsøe Joensen, Javnaðarflokkurin, Tórshavn,</p>
<p>Bjarni Kárason Petersen, Framsókn, Tórshavn og</p>
<p>Jóhan Christiansen, Tjóðveldisflokkurin, Leirvík fara úr embæti.</p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Heimildir, sum lagdar verða landsstýrinum við løgtingslóg ella ríkislóg, eftir at henda fráboðan fekk gildi, verða útintar av tí landsstýriskvinna ella landsstýrismanni, sum legði uppskot hesum við-víkjandi fyri løgtingið. </p>
<p><em type="italic">Stk. 4. </em>Tilvísingar til lógir í hesi fráboðan fevna eisini um seinni broytingar, sum komnar eru afturat. </p>
<p xml:lang="nob">Løgmansskrivstovan, 24. november 2025</p>
<p><em type="bold">Aksel V. Johannesen (sign.) </em>løgmaður / John Rajani (sign.) 18 </p>
</body></document>
