<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>4542</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>F 203-2025.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nno">Nr. 203 11. desember 2025</p>
<p><em type="bold">Fráboðan um broyting í fráboðan um býti av málsøkjum landsstýrisins millum landsstýriskvinnurnar og landsstýrismenninar § 1 </em></p>
<p>Í fráboðan nr. 181 frá 24. november 2025 um býti av málsøkjum landsstýrisins millum landsstýris-kvinnurnar og landsstýrismenninar, sum broytt við fráboðan nr. 190 frá 1. desember 2025, verða gjørdar hesar broytingar: <em type="bold">1. </em>Í § 2 verður sum nr. 52 sett:<span type="quote" xml:lang="dan">“52) Ab. nr. 1113 frá 14. september 2025 afanordning om ikrafttræden for Færøerne af konkursloven § 169, stk. 2.”</span> <em type="bold">2. </em>§ 3, stk. 1, 3. pkt. verður strikað. <em type="bold">3. </em>§ 3, stk. 3, nr. 3 verður orðað soleiðis:<span type="quote">“3) Føroya Kærustovnur.”</span> <em type="bold">4. </em>§ 3, stk. 3, nr. 7 verður strikað. </p>
<p>Nr. 8 verður eftir hetta nr. 7. <em type="bold">5. </em>§ 7, stk. 1, nr. 1 verður strikað. </p>
<p>Nr. 2 verður eftir hetta nr. 1. <em type="bold">6. </em>§ 8, nr. 19 verður strikað. </p>
<p>Nr. 20-26 verða eftir hetta nr. 19-25. <em type="bold">7. </em>§ 8, nr. 27 verður strikað. </p>
<p xml:lang="isl">Nr. 28-97 verða eftir hetta nr. 26-95. <em type="bold">8. </em>Í § 8 verða sum nr. <em type="bold"></em>96 og 97 sett:<span type="quote" xml:lang="isl">“96) Ll. nr. 198 frá 9. desember 2025 um steri-lisatión og kastratión (Sterilisatiónslóg-in). 97) Ll. nr. 199 frá 9. desember 2025 umfosturtøku (Fosturtøkulógin).”</span> <em type="bold">9. </em>§ 14 verður orðað soleiðis:“ <em type="bold">§ 14. </em>Landsstýriskvinnan í fíggjarmálumhevur tær fyrisitingarheimildir, sum eru hjálandsstýrinum í hesum lógum:1) L. nr. 7 af 30. januar 1875 om Udfærdigelse af reglementariske Bestemmelser for Be-nyttelsen af Havne m.m., sbr. ræðislógina § 2. 2) L. nr. 69 af 7. mai 1881 om forpligtelse tiljords afgivelse til offentlige veje, havne oglandingssteder, samt til offentlige skoler på </p>
<p xml:lang="dan">Færøerne, sbr. ræðislógina § 2.3) L. nr. 75 af 29. august 1904 om redersforpligtelse til at meddele statistiske op-lysninger, sbr. ræðislógina § 2.4) L. nr. 127 af 29. apríl 1913 om anlæg af</p>
<p xml:lang="nob">Havne m.v. på Færøerne, sbr. ræðislógina§ 2.5) L. nr. 313 af 22. juni 1917 om afståelse afgrund til anlæg af sporforbindelse fra kul-miner til udskibningssteder, sbr. ræðislógi-na § 2.6) A. nr. 468 af 8. november 1921 hvorved lov om arveafgift af 27. mai 1908 sættes i kraftpå Færøerne, § 3, stk. 4, § 9, stk. 2, § 13,stk. 2 og § 42.7) L. nr. 95 af 25. mars 1933 for Færøerne omstatistik, § 1, stk. 2, og § 7, sbr. ræðislógina§ 2.8) L. nr. 85 af 30. mars 1935 for Færøerne ominddrivelse af skatter og afgifter til detoffentlige m.m., sbr. ræðislógina § 2.9) L. nr. 147 af 27. mars 1939 om udskiftning,§ 8, stk. 6.10) L. nr. 248 af 12. april 1949 om pengesedlerm.v. på Færøerne, §§ 2 og 8.11) Ll. nr. 1 frá 3. januar 1950 um statistikk, §1.12) Ll. nr. 31 frá 5. juli 1971 um tænastumennlandsins, tó so viðv. § 3, stk. 1, at løgmaðurí samráði við avvarðandi landsstýriskvinnuella landsstýrismann setur tænastumenn í39. lønarflokki og hægri, og aðrir tænastu-menn verða settir av tí landsstýrismanni,sum verður teirra hægsti fyrisetti.13) Ll. nr. 32 frá 5. juli 1971 um tænastuman-naeftirlønir.14) Ll. nr. 37 frá 5. august 1971 um tænastu-mannalønir v.m. og flokking av tænastu-mannastørvum.</p>
<p>Givið út 13. desember 202515) Ll. nr. 50 frá 23. desember 1971 um íløgu-grunnar. 16) Ll. nr. 51 frá 29. desember 1971 um skatt av rentutryggingum v.m. 17) Ll. nr. 52 frá 29. desember 1971 um skattligar avskrivingar v.m. 18) Ll. nr. 44 frá 19. juni 1972 um val til allar føroyskar kommunur. 19) Ll. nr. 51 frá 25. juli 1972 um landsvegir. 20) Ll. nr. 30 frá 21. mai 1975 um prístal. 21) Ll. nr. 45 frá 9. mai 1976 um viðurskifti hjá starvsfólki á postverkinum í samband við yvirtøku. 22) L. nr. 638 af 21. december 1977 om renter ved forsinket betaling, m.v., § 5, stk. 2, sbr. ræðislógina, tá ið umræður heimildum, sum fyrr lógu hjá heimastýrinum og økono-miministeriet. 23) Ll. nr. 49 frá 20. juli 1978 um val til</p>
<p>Løgtingið, tó ikki § 15, stk. 2, og § 16, stk. 1 og 2. 24) Ll. nr. 101 frá 1. desember 1978 um stud-ning til fólkaháskúlar, § 3, nr. 5 og § 4. 25) Ll. nr. 38 frá 31. mars 1982 um veg- og umhvørvisgjald av motorakførum o.a., § 10, § 11, nr. 4, og § 13 a, stk. 2. 26) Ll. nr. 104 frá 19. oktober 1982 um hýru-vognskoyring. 27) Ll. nr. 87 frá 1. september 1983 um áseting av skatti. 28) Llk. nr. 14 frá 2. mars 1988 um ferðslu. 29) Ll. nr. 37 frá 26. mai 1988 um ferðagjald. 30) Ll. nr. 68 frá 9. juni 1988 um trygdargrunn fyri avreiðingar og lønir v.m. 31) Ll. nr. 33 frá 7. mai 1991 um Hagstovu Før-oya, § 1, stk. 3, § 2, stk. 2 og 4 og § 7. 32) Ll. nr. 39 frá 7. mai 1991 um arbeiðsmark-naðareftirlønargrunn. 33) Ll. nr. 121 frá 23. desember 1991 um toll. 34) Ll. nr. 66 frá 13. mai 1992 um húsarhalds-skúlar, § 10, stk. 3 og § 11, stk. 2, nr. 3. 35) Ll. nr. 75 frá 13. mai 1992 um umhvørvis-gjald á smyrjiolju, § 3. 36) Ll. nr. 136 frá 8. september 1992 um meir-virðisgjald. 37) Ll. nr. 179 frá 18. desember 1992 um serligt avgjald á brenniolju. 38) Ll. nr. 93 frá 11. mai 1993 um gjøld o.l. fyri innkrevjing av falnari skuld til landskassan. 39) Ll. nr. 193 frá 10. desember 1993 um lønar-hæddaravgjald. 40) Ll. nr. 33 frá 23. mars 1994 um landsins almenna roknskaparhald v.m., § 1, stk. 1, § 2, stk. 2, §§ 3 og 4 og § 5, stk. 2. 41) Ll. nr. 103 frá 26. juli 1994 um stýrisskipan</p>
<p>Føroya: a) § 43, stk. 1 og 3, og § 44, stk. 2 og 3. b) § 51 og § 54, stk. 2, hvat viðvíkur samskifti landsstýrisins mótvegis dons-kum stjórnarráði, sum umsitur samsvar-andi málsøkið í Danmark. c) § 52 og § 54, stk. 1, hvat viðvíkur millumtjóða samráðingar og avtalur um skattaviðurskifti. 42) A. nr. 720 af 5. september 1995 om ikraft-træden på Færøerne af lov om erhvervs-fremme, § 13 a, stk. 2. 43) Ll. nr. 151 frá 10. november 1995 um borgan fyri kommunulánum og umlegging av kommunulánum. 44) Ll. nr. 148 frá 30. desember 1996 um stuðul til rentuútreiðslur av lánum. 45) Ll. nr. 93 frá 6. juni 1997 um stuðul til ferðaútreiðslur. 46) Ll. nr. 95 frá 6. juni 1997 um stuðul til dupult húsarhald. 47) Ll. nr. 171 frá 30. desember 1997 um skattafría samanlegging o.a. 48) Ll. nr. 42 frá 3. apríl 1998 um umlegging av Telefonverki Føroya Løgtings til parta-felag. 49) Ll. nr. 86 frá 14. desember 1998 um út-javningarstuðul til útjaðaraøki. 50) Ll. nr. 99 frá 29. desember 1998 um gjald av vinningi við burturluting v.m. 51) Ll. nr. 25 frá 21. apríl 1999 um grann-skoðan av landsroknskapinum v.m. 52) Ll. nr. 26 frá 21. apríl 1999 um at skatta inntøkur av kolvetnisvirksemi (Kolvetnis-skattalógin). 53) Ll. nr. 16 frá 14. februar 2000 um álíkning, innkrevjing, eftirlit o.a. í sambandi við skatting av inntøku av kolvetnisvirksemi (Kolvetnisskattafyrisitingarlógin). 54) Ll. nr. 42 frá 24. mars 2000 um endurgjald til kommunur í sambandi við, at sjóvegis farleiðir hjá Strandfaraskipum Landsins verða lagdar niður. 55) Ll. nr. 87 frá 17. mai 2000 um kommunu-stýri (Kommunustýrislógin). 56) Ll. nr. 48 frá 3. apríl 2001 um barsilsskipan (Barsilslógin), § 19, stk. 3. 57) Ll. nr. 82 frá 15. mai 2001 um fólka- og farmaflutning. 58) Ll. nr. 164 frá 21. desember 2001 um skatting av kapitalvinningi. 59) Ll. nr. 19 frá 12. mars 2002 um avgjald á framleiðslu og innflutningi. 60) Ll. nr. 11 frá 31. mars 2004 um at verja havnir. 61) Ll. nr. 16 frá 8. mars 2005 um skráseting av útflutningi av vørum. 62) Ll. nr. 29 frá 8. apríl 2005 um umskipan av landsskatta-, mvg- og tollskuld v.m. hjá fólki. 63) Ll. nr. 81 frá 14. mai 2005 um rættindi løntakaranna í sambandi við, at landsstýrið yvirtekur mál og málsøki frá ríkismyndug-leikunum. 264) Ll. nr. 67 frá 17. mai 2005 um viðbót til eftirløn hjá ávísum tænastumonnum. 65) Ll. nr. 76 frá 27. mai 2005 um at leggja virksemið hjá Postverk Føroya í P/F Post-verk Føroya. 66) L. nr. 528 af 24. juni 2005 om visse perso-nalemæssige spørgsmål i forbindelse med de færøske myndigheders overtagelse af sager og sagsområder. 67) Ll. nr. 137 frá 13. desember 2005 um at veita stuðul til infrakervið á útoyggjum. 68) Ll. nr. 8 frá 28. februar 2006 um ting-lýsingaravgjald, § 3 a, stk. 5. 69) Ll. nr. 126 frá 21. desember 2006 um sínámillum umsitingarliga hjálp í málum um beinleiðis og óbeinleiðis skattir millum lond, sum eru limir í Europaráðnum ella</p>
<p>OECD. 70) Ll. nr. 12 frá 22. februar 2007 um sjálv-bodnar kommunusamanleggingar og kom-munal samstørv í sambandi við lógarbund-nar uppgávur. 71) Ll. nr. 16 frá 5. mai 2008 um at seta í gildi sáttmála millum Føroya landsstýri og Rík-isstjórnina fyri Stóra Bretland og Norður</p>
<p>Írland til tess at sleppa undan tvískatting og fíggjarligum undandrátti, hvat inntøku- og kapitalvinningsskatti viðvíkur. 72) Ll. nr. 33 frá 19. mai 2008 um avgjøld við skráseting av motorakførum. 73) Ll. nr. 60 frá 10. juni 2008 um at seta í gildi skattaavtalur millum Føroyar og Isle of</p>
<p>Man. 74) Ll. nr. 42 frá 4. mai 2009 um landsins játtanarskipan. 75) Ll. nr. 51 frá 11. mai 2009 um vegføring oman fyri Skálafjørð. 76) Ll. nr. 58 frá 25. mai 2009 um tunlar norður um Fjall við tilhoyrandi vegum. 77) Ll. nr. 67 frá 25. mai 2009 um trygging móti avleiðingum av arbeiðsskaða (Arb-eiðsskaðatryggingarlógin), § 79, stk. 5. 78) Ll. nr. 71 frá 25. mai 2009 um at seta í gildi skattaavtalur millum Føroyar og ávikavist</p>
<p>Guernsey og Jersey. 79) Ll. nr. 182 frá 22. desember 2009 um at seta í gildi skattaavtalur millum Føroyar og ávikavist Aruba, Bermuda, Bretsku Jom-frúoyggjarnar, Cayman Islands og Niður-lendsku Antillurnar PROTOKOL. 80) Ll. nr. 102 frá 11. november 2010 um at seta í gildi ásetingarnar í tvískattasáttmála millum Føroyar og Schweiz frá 23. novem-ber 1973, sum seinast er broyttur við proto-kol frá 21. august 2009. 81) Ll. nr. 51 frá 17. mai 2011 um ítróttar-vedding v.m. 82) Ll. nr. 82 frá 7. juni 2011 um Búskapar-grunn Føroya. 83) A. nr. 1248 af 19. december 2011 om ikrafttræden for Færøerne af lov om klage- og erstatningsadgang inden for sundheds-væsenet, § 31, stk. 1. 84) Ll. nr. 49 frá 14. mai 2013 um eftirløn (Eftirlønarlógin). 85) Ll. nr. 5 frá 13. februar 2014 um at keypa aftur privatu partabrøvini í P/F Atlants-flogi. 86) Ll. nr. 20 frá 7. apríl 2014 um kommunalt samstarv um heimatænastu, eldrarøkt v.m. 87) Ll. nr. 136 frá 19. desember 2014 um endurgjald til kommunur vegna frádráttir og serskattaskipanir. 88) Ll. nr. 48 frá 12. mai 2015 um rætt hjá P/F</p>
<p>Vága Floghavn at fáa upplýsingar frá</p>
<p>Akstovuni. 89) Ll. nr. 116 frá 24. november 2016 um</p>
<p>Landsbanka Føroya og Føroya váðaráð. 90) Ll. nr. 150 frá 23. desember 2016 um serstakar treytir fyri fiskiskapi eftir makreli, norðhavssild og svartkjafti og botnfiski í Barentshavinum í 2017. 91) Ll. nr. 56 frá 10. mai 2017 um talgildar rokningar. 92) Ll. nr. 61 frá 30. apríl 2018 um lands-kassatrygd fyri Oyggjaleikir í Føroyum. 93) Ll. nr. 182 frá 21. desember 2018 um at einskilja P/F Postverk Føroya. 94) Ll. nr. 196 frá 21. desember 2018 um at seta í gildi ásetingarnar í tvískattasáttmála millum tey norðurlendsku londini frá 23. september 1996. 95) Ll. nr. 11 frá 19. februar 2019 um var-skógvaraskipan fyri alment sett starvsfólk (Varskógvaralógin). 96) Ll. nr. 69 frá 9. mai 2019 um talgildan samleika. 97) Ll. nr. 70 frá 9. mai 2019 um Virkisskrá. 98) Ll. nr. 150 frá 13. desember 2019 um at seta í gildi ásetingarnar í sáttmála millum</p>
<p>Føroyar og Grønland at sleppa undan tví-skatting av inntøku og ogn. 99) Ll. nr. 105 frá 29. juni 2020 um skatting av vinningi frá sølu av veiðirættindum. 100) Ll. nr. 188 frá 18. desember 2020 um fíggjarligan stuðul til nýggjan Fjøruveg í</p>
<p>Runavík. 101) Ll. nr. 72 frá 5. mai 2021 um Búskapar-ráð. 102) Ll. nr. 77 frá 5. mai 2021 um veiðigjøld fyri fiskiskap (Veiðigjaldslógin). 103) Ll. nr. 142 frá 4. november 2021 um</p>
<p>Fámjinstunnil við tilhoyrandi vegum. 104) Ll. nr. 143 frá 4. november 2021 um fíggjarligan stuðul til nýggjan uttara ring-veg í Tórshavn. 105) Ll. nr. 61 frá 2. mai 2022 um fyrisiting av skatti, tolli og avgjaldi (Skattafyrisiting-arlógin). 3106) Ll. nr. 66 frá 22. mai 2023 um talgilda samleikakortið. 107) Ll. nr. 68 frá 22. mai 2023 um almennu talgildu postskipanina Mínboks. 108) L. nr. 719 af 13. juni 2023 for Færøerne om fuldbyrdelse af straf m.v., § 92. 109) Llk. nr. 109 frá 19. september 2023 um landsskatt og kommunuskatt (Skattalóg-in). 110) Lb. nr. 1432 af 1. december 2023 af lov om folketingsvalg på Færøerne § 8, stk. 2, § 9, stk. 1 og § 20. 111) Ll. nr. 62 frá 30. mai 2024 um heildar-ætlan fyri Kjarnuna. 112) Ll. nr. 65 frá 30. mai 2024 um tøkugjald, tó bert § 4, stk. 2. 113) Ll. nr. 77 frá 2. mai 2025 um lántøku til landskassan fyri 2025. 114) Ll. nr. 78 frá 2. mai 2025 um Talgildu</p>
<p>Føroyar 2.0. 115) Ll. nr. 80 frá 2. mai 2025 um tænastugjald á tóm býli.” <em type="bold">10. </em>Í 15, stk. 1 verður <span type="quote">“busskoyring, farmakoyring,”</span> broytt til: <span type="quote" xml:lang="eng">“busskoyring, eigarapolitikkur land-sins, farmakoyring,”</span>. <em type="bold">11. </em>§ 15, stk. 3 verður orðað soleiðis: “ <em type="italic">Stk. 3. </em>Landsstýriskvinnan í fíggjarmálum hevur heimildir landsstýrisins mótvegis: 1) Arbeiðsmarknaðareftirlønargrunninum. 2) Atlantic Airways P/f. 3) Føroya Tele P/f. 4) Ítróttarvedding Sp/f. 5) Landsbankanum. 6) Postverk Føroya P/f. 7) Ráðnum fyri ferðslutrygd. 8) Vága Floghavn P/f.” <em type="bold">12. </em>Í § 20 verður sum nr. 85 sett “85) Ll. nr. 154 frá 14. oktober 2025 um at geva </p>
<p>Húsalánsgrunninum ræðið á bygninginum</p>
<p>Eirargarður 2 í Tórshavn.” <em type="bold">13. </em>Í § 21, stk. 2 verður sum nr. 11 sett: <span type="quote" xml:lang="isl">“11) Vinnusjúkugrunninum.”</span> <em type="bold">14. </em>Heitið á kapitli 6 verður orðað soleiðis: “ </p>
<p><em type="bold">Landsstýrismaðurin í barna- og útbúgvingarmálum </em>” <em type="bold">15. </em>Í § 26, § 27, stk. 1 og 2, §§ 28-31 verður <span type="quote" xml:lang="isl">“Lands-stýriskvinnan”</span> broytt til: <span type="quote">“Landsstýrismaðurin”</span>. <em type="bold">16. </em>§ 32 verður orðað soleiðis: “ <em type="bold">§ 32. </em>Landsstýrismaðurin í tilfeingis- og vinnumálum hevur tær fyrisitingarheimildir, sum eru hjá landsstýrinum í hesum lógum: 1) L. nr. 68 af 29. marts 1893 om Afståelse af </p>
<p xml:lang="nob">Grund til Fyranlæg m.m. 2) L. nr. 81 af 30. mars 1895 for Færøerne om tilsyn med udvandreres befordring, sbr. ræðislógina § 2. 3) L. nr. 49 af 24. mars 1899: Strandingslov for Færøerne, sbr. ræðislógina § 2. 4) L. nr. 71 af 7. april 1899 om salg af inden-landske haveprodukter og indenlandsk frugt ved offentlig auktion, sbr. ræðislógina § 2. 5) L. nr. 55 af 27. marts 1903 om foran-staltninger mod udbredelse af rustsvampe, sbr. ræðislógina § 2. 6) L. nr. 246 af 9. mai 1917 om landbofor-eningers og husmandsforeningers auktion-er m.m., sbr. ræðislógina § 2. 7) L. nr. 84 af 31. mars 1926 for Færøerne om landvæsenskommisioner. 8) L. nr. 100 af 31. mars 1926 om forenings-registeret, sbr. ræðislógina § 2. 9) L. nr. 73 af 23. marts 1932 om midler til bekæmpelse af plantesygdomme m.m., sbr. ræðislógina § 2. 10) Lóg nr. 169 frá 18. mai 1937 fyri Føroyar um nýtslu av vøtnum og áum, § 1, stk. 3, og § 3. 11) L. nr. 170 af 18. mai 1937 for Færøerne om</p>
<p xml:lang="nob">Grandestævne m.m., sbr. ræðislógina § 2. 12) L. nr. 171 af 18. mai 1937 for Færøerne om hegn og markfred, § 8, stk. 1, § 15, stk. 2 og § 44. 13) L. nr. 172 af 18. mai 1937 for Færøerne om</p>
<p xml:lang="dan">Haugers styrelse og drift m.m., § 41, stk. 3 og § 47. 14) L. nr. 370 af 21. december 1938 for Færø-erne om bekæmpelse af smitsomme plante-sygdomme og skadedyr, sbr. ræðislógina § 2. 15) L. nr. 288 af 2. september 1939 om ekstra-ordinære foranstaltninger til sikring af landets forsyning med nødvendige varer m.v. 16) Mb. nr. 40 af 27. november 1940 for Færø-erne om foranstaltninger mod forstyrrelser af radiomodtagning. 17) L. nr. 279 af 15. mai 1946 om hindring af forstyrrende radiobølger fra højfrekvens-anlæg, sbr. ræðislógina § 2. 18) Ll. nr. 3 frá 3. januar 1950 um vraking av føroyskum ullvørum til útflutnings. 19) L. nr. 181 af 8. mai 1950 om efterforskning og indvinding af råstoffer i kongeriget</p>
<p>Danmarks undergrund, sbr. ræðislógina § 2. 20) Ll. nr. 27 frá 9. september 1954 um fugla-veiðu (Fuglaveiðulógin). 21) Ll. nr. 38 frá 4. mai 1957 um uppmáting av skipum. 422) L. nr. 28 af 29. januar 1964 om en inve-steringsfond for Færøerne, § 2 og § 3, stk. 3. 23) Ll. nr. 9 frá 5. mars 1970 um skráseting av skipum. 24) Ll. nr. 78 frá 21. mai 1982 um loðdjórahald. 25) Ll. nr. 90 frá 10. juni 1982 um skipaupp-máling. 26) Ll. nr. 57 frá 5. juni 1984 um hvalaveiðu. 27) Ll. nr. 23 frá 13. mars 1986 um Heilsu-frøðiliga Starvsstovu. 28) Ll. nr. 4 frá 15. januar 1988 um starvs-viðurskifti o.a. hjá sjófólki. 29) Ll. nr. 128 frá 25. oktober 1988 um haru-veiðu. 30) Ll. nr. 82 frá 19. juni 1990 um hundar. 31) Ll. nr. 83 frá 19. juni 1990 um stuðul til bygging av farmaskipum. 32) Ll. nr. 57 frá 8. mai 1991 um sátt-málaveðhaldsgrunn fyri føroyskar skipa-smiðjur. 33) Ll. nr. 78 frá 10. mars 1992 um Føroyska</p>
<p>Altjóða Skipaskrá. 34) Ll. nr. 29 frá 23. februar 1993 um almenna uppboðssølu av fiski. 35) Ll. nr. 84 frá 30. mai 1994 um partapening í framtaksfelag. 36) Ll. nr. 103 frá 26. juli 1994 um stýrisskipan</p>
<p>Føroya: a) § 51, og § 54, stk. 2, hvat viðvíkur samskifti landsstýrisins mótvegis donskum stjórnarráði, sum umsitur samsvarandi málsøkið í Danmark. b) § 52, og § 54, stk. 1, hvat viðvíkur samráðingar um fyrisitingarligar sátt-málar viðvíkjandi fiskirættindum um-framt fundir um fiskirættindi, ið fara fram í NEAFC. 37) Ll. nr. 17 frá 1. februar 1995 um stuðul til nýggjar vinnur. 38) Ll. nr. 72 frá 20. mai 1996 um varðveiting av fjølbroyttum fiskiflota. 39) Ll. nr. 73 frá 20. mai 1996 um studning til skipasmiðjur. 40) Ll. nr. 82 frá 28. mai 1996 um íløgustuðul til alivinnuna. 41) Ll. nr. 84 frá 28. mai 1996 um stuðul til menning av fiskivinnu á landi. 42) Ll. nr. 26 frá 14. mars 1997 um umlegging av lánum v.m. hjá fjarfiskiflotanum. 43) Ll. nr. 31 frá 16. mars 1998 um kolvetnis-virksemi. 44) Ll. nr. 63 frá 3. juli 1998 um manning av skipum. 45) Ll. nr. 75 frá 5. november 1998 um Føroya</p>
<p>Realkreditstovn (Realin), § 1, stk. 2, § 2, stk. 1, § 4, § 5, stk. 2 og 4, § 7, stk. 4 og §§ 13 og 16. 46) Ll. nr. 14 frá 3. mars 1999 um stuðul til flutning av fiski. 47) Ll. nr. 40 frá 23. apríl 1999 um djóralækna-virksemi v.m. 48) Ll. nr. 105 frá 22. desember 1999 um umskipan av Føroya Lívstrygging. 49) Ll. nr. 5 frá 8. februar 2000 um fyrsta útbjóðingarumfar til leiting eftir og fram-leiðslu av kolvetnum. 50) Ll. nr. 53 frá 28. apríl 2000 um vatnið í sumbiarbergholinum. 51) Ll. nr. 61 frá 10. mai 2000 um fiskivinnu-ráð. 52) Ll. nr. 16 frá 23. februar 2001 um djóra-sjúkur (um fyribyrging og niðurberjing av sjúkum hjá djórum og um marknaeftirlit við djórum og djóraúrdráttum). 53) Ll. nr. 61 frá 27. apríl 2001 um avtøku av ymsum løgtingslógum (Fiskivinnumál), § 2. 54) Ll. nr. 64 frá 27. apríl 2001 um vinnu. 55) Ll. nr. 81 frá 8. mai 2001 um Vinnu-framagrunn. 56) Ll. nr. 135 frá 18. oktober 2001 um post-virksemi. 57) Ll. nr. 165 frá 21. desember 2001 um trygd á sjónum. 58) Ll. nr. 55 frá 22. apríl 2003 um hald av útreiðslum í sambandi við størri vanlukkur 59) Ll. nr. 58 frá 22. apríl 2003 um innflutning og hald av vandamiklum djórum o.ø. 60) Ll. nr. 27 frá 17. mai 2004 um annað útbjóðingarumfar til leiting eftir og fram-leiðslu av Kolvetnum. 61) Ll. nr. 38 frá 27. apríl 2005 um aftur-latingartíðir fyri handlar. 62) Ll. nr. 59 frá 17. mai 2005 um verju av havumhvørvinum, § 22, stk. 3, § 23, stk. 2 og § 24, stk. 2. 63) Ll. nr. 25 frá 12. apríl 2006 um bjarging-arútgerð á opnum bátum og førum undir 20 tons (BT). 64) Ll. nr. 59 frá 16. mai 2006 um at einskilja</p>
<p>P/F Føroya Lívstrygging. 65) Ll. nr. 45 frá 15. mai 2007 um landsjørð. 66) A. nr. 1113 af 20. september 2007 om ikrafttræden for Færøerne af lov om er-hvervsdrivende fonde, sbr. ræðislógina § 2, tó ikki § 48, stk. 1 tá ið umræður heimild-um, sum fyrr lógu hjá Justitsministaranum. 67) A. nr. 1114 af 20. september 2007 om ikrafttræden for Færøerne af lov om visse erhvervsdrivende virksomheder, sbr. ræð-islógina § 2. 68) Ll. nr. 103 frá 20. november 2007 um ognartøku og avhendan til flogferðsluenda-mál. 69) A. nr. 1355 af 9. december 2007 om ikraft-træden for Færøerne af årsregnskabsloven, sbr. ræðislógina § 2. 70) Ll. nr. 19 frá 8. mai 2008 um marknað-arføring. 571) Ll. nr. 45 frá 28. mai 2008 um triðja útbjóðingarumfar til leiting eftir og fram-leiðslu av kolvetnum. 72) Ll. nr. 55 frá 9. juni 2008 um trygging-arvirksemi. 73) Ll. nr. 45 frá 11. mai 2009 um góðkendar grannskoðarar og grannskoðanarvirkir (Grannskoðaralógin). 74) Ll. nr. 73 frá 25. mai 2009 um at hækka partapeningin í P/f Fiskaaling. 75) Ll. nr. 74 frá 25. mai 2009 um elektroniska undirskrift. 76) Ll. nr. 83 frá 25. mai 2009 aling av fiski v.m. 77) Ll. nr. 58 frá 26. mai 2010 um matvørur v.m. 78) Ll. nr. 132 frá 28. desember 2010 um</p>
<p>Trygdargrunn fiskivinnunnar. 79) Ll. nr. 73 frá 31. mai 2011 um parta- og smápartafeløg (Vinnufelagalógin). 80) Ll. nr. 136 frá 6. oktober 2011 um keyp og sølu av fastogn o.a. 81) Ll. nr. 137 frá 6. oktober 2011 um brúkara-vernd í sambandi við at keypa og selja fastogn o.a., tó bert § 5, stk. 3. 82) Ll. nr. 21 frá 16. mars 2012 um havna-loðsing. 83) Ll. nr. 61 frá 15. mai 2012 um tilbúgving, tó ikki: a) § 19 at áseta nærri reglur um út-búgving av tilbúgvingarmanning. b) § 19 at seta krøv til førleika hjá til-búgvingarmanning. c) §§ 35-39 og 43 og § 40 viðvíkjandi tí at seta krøv til førleika hjá tilbúgving-armanning. 84) Ll. nr. 34 frá 17. mai 2013 um Búnaðar-grunn. 85) Ll. nr. 62 frá 15. mai 2014 um P/f Visit</p>
<p>Faroe Islands. 86) A. nr. 483 af 20. april 2015 om ikrafttræden for Færøerne af forskellige love om ænd-ring af varemærkeloven, § 61. 87) A. nr. 485 af 21. april 2015 om ikrafttræden for Færøerne af designloven, § 60. 88) Ll. nr. 53 frá 12. mai 2015 um P/F Lív lívs- og pensiónstryggingarfelag. 89) Ll. nr. 56 frá 19. mai 2015 um grind og annan smáhval (Grindalógin). 90) Ll. nr. 72 frá 22. mai 2015 um fjarskifti (Fjarskiftislógin). 91) A. nr. 187 af 8. februar 2017 om ikraft-træden for Færøerne af søloven. 92) Ll. nr. 68 frá 29. mai 2017 fjórða útbjóðingarumfar til leiting eftir og fram-leiðslu av kolvetnum. 93) Ll. nr. 71 frá 29. mai 2017 um Fiski-vinnugrunn. 94) Ll. nr. 72 frá 29. mai 2017 um filmshús. 95) Ll. nr. 146 frá 13. november 2017 um at veita lán til P/F Fiskaaling. 96) Ll. nr. 170 frá 20. desember 2017 um afturbering av útreiðslum til filmsfram-leiðslu í Føroyum. 97) Ll. nr. 23 frá 20. mars 2018 um bókhald. 98) Ll. nr. 49 frá 30. apríl 2018 um djóravæl-ferð. 99) Ll. nr. 55 frá 30. apríl 2018 um mynstring. 100) Ll. nr. 183 frá 21. desember 2018 um matstovuvirksemi og gistingarhúsvirk-semi. 101) Ll. nr. 185 frá 21. desember 2018 um tónleikaútflutningsstovu. 102) L. nr. 325 af 30. mars 2019 for Færøerne om oplysninger, der skal medsendes ved pengeoverførsler, § 2. 103) Ll. nr. 49 frá 7. mai 2019 um fimta útbjóðingarumfar til leiting eftir og fram-leiðslu av kolvetnum. 104) A. nr. 813 frá 12. august 2019 om ikraft-træden for Færøerne af lov om fore-byggende foranstaltninger mod hvidvask og finansiering af terrorisme (hvidvask-loven), § 7, stk. 3 og § 56, stk. 3, nr. 14. 105) Ab. nr. 1032 af 8. oktober 2019 om ikrafttræden for Færøerne af lov om finansiel virksomhed § 125 f, stk. 1, § 343 s, stk. 4 og 5, § 345, stk. 15, § 354, stk. 6, nr. 34 og 36. 106) Ll. nr. 152 frá 23. desember 2019 um sjófeingi. 107) Ll. nr. 45 frá 7. apríl 2020 um stuðuls-skipan til fyritøkur til fastar útreiðslur orsakað av COVID-19. 108) Ll. nr. 95 frá 23. juni 2020 um at eftirgeva lán til Framtak orsakað av COVID-19. 109) Ll. nr. 97 frá 23. juni 2020 um stuðul til ferðavinnufyritøkur fyri fastar útreiðslur í sambandi við COVID-19. 110) Ll. nr. 190 frá 18. desember 2020 um fyribyrgjandi tiltøk ímóti hvítvaski av vinningi og fígging av yvirgangi. 111) Ll. nr. 50 frá 4. mai 2021 um serligar treytir fyri lógarálagdari grannskoðan av fyritøkum av almennum áhuga. 112) Ll. nr. 56 frá 4. mai 2021 um økisnøvn á internetinum. 113) Ll. nr. 65 frá 5. mai 2021 um at byggja umsitingarbygning til Sjóvinnustýrið. 114) Ll. nr. 67 frá 5. mai 2021 um stuðul til ferðavinnufyritøkur fyri fastar útreiðslur í sambandi við COVID-19 fyri tíðarskeiðið frá og við 1. september 2020 til og við 31. mai 2021. 115) Ll. nr. 30 frá 17. mars 2022 um stuðul til ávísar fyritøkur fyri fastar útreiðslur í sambandi við COVID-19. 116) Ll. nr. 84 frá 16. mai 2022 um at taka festið Heygsgarð úr festiskipanini. 6117) Ll. nr. 72 frá 22. mai 2023 um kapping. 118) Ll. nr. 77 frá 1. juni 2023 um grundvatn. 119) Ab. nr. 141 af 6. februar 2024 af anord-ning om ikrafttræden for Færøerne af lov om luftfart. 120) Ll. nr. 65 frá 30. mai 2024 um tøkugjald, tó ikki § 4, stk. 2. 121) Ll. nr. 66 frá 30. mai 2024 um burðar-dygga ferðavinnu (Ferðavinnulógin), tó ikki § 7, stk. 4. 122) Ll. nr. 44 frá 27. mars 2025 um at um-leggja lán til Framtak. 123) Ll. nr. 54 frá 11. apríl 2025 um at umleggja lán til P/F Firum. 124) Lb. nr. 457 af 27. april 2025: Retsplejelov for Færøerne, § 818, stk. 5. 125) Ll. nr. 89 frá 7. mai 2025 um landbúnað-arstuðul.” <em type="bold">17. </em>§ 33, stk. 2 verður orðað soleiðis: “ <em type="italic">Stk. 2. </em>Landsstýrismaðurin í tilfeingis- og vinnumálum hevur heimildir landsstýrisins mótvegis: 1) Arbeiðsloysisskipanini. 2) Brúkaraumboðnum. 3) Búagrunninum. 4) Búnaðargrunninum 5) Elektron P/f. 6) Firum P/f. 7) Føroya Banki P/f. 8) Føroya Realkreditstovni (Realurin). 9) Føroyagrunninum frá 1971, vinnurekandi grunnur. 10) Framtaksgrunninum, vinnurekandi grunnur. 11) Íleggingargrunninum fyri Føroyar. 12) Lív lívs- og pensiónstrygggingarfelag P/F. 13) Smyril Line P/f. 14) Trygdargrunninum fyri avreiðingar og lønir. 15) Vinnuframagrunninum. 16) Visit Faroe Islands P/f.” <em type="bold">18. </em>§ 37 verður orðað soleiðis: “ <em type="bold">§ 37. </em>Landsstýrismaðurin í tilfeingis- og vinnumálum hevur yvirskipaða eftirlitið við hesum stovnum og hevur heimild at geva teim-um tænastuboð: 1) Arbeiðs- og brunaeftirlitið (tó bert viðvíkj-andi samskipan í tilbúgvingarmálum). 2) Búnaðarstovan. 3) Filmshúsið. 4) Havstovan. 5) Heilsufrøðiliga Starvsstovan. 6) Jarðfeingi. 7) Rúsdrekkasøla Landsins. 8) Sjóvinnustýrið (Skipaskrásetingin, FAS og </p>
<p>Skipaeftirlitið). 9) Tilfeingis- og vinnumálaráðið. 10) Tónleikaútflutningsstovuni. 11) Vinnustovnurin, heruppií Fjarskiftiseftir-litið, Posteftirlitið, Skráseting Føroya, tó ikki útlendingastovan. 12) Vørn.” <em type="bold">§ 2 </em></p>
<p>Henda fráboðan kemur í gildi dagin eftir, at hon er kunngjørd.</p>
<p xml:lang="nob">Løgmansskrivstovan, 11. desember 2025</p>
<p><em type="bold">Aksel V. Johannesen (sign.) </em>løgmaður / John Rajani (sign.) 7 </p>
</body></document>
