<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="science"/><author><unknown/></author><year>2017</year><wordcount>21744</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>frodi-2017-nummar-1.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="deu">1 &gt; FRØÐI 1/2017</p>
<p xml:lang="deu">NÝGGJ GRANSKING:</p>
<p>Nýggj gransking:</p>
<p xml:lang="isl">Makrelurin leitar móti</p>
<p>Grønlandi eftir føði</p>
<p xml:lang="kal">ISSN1395-00459 771395004003</p>
<p><em type="bold">Sýnsbrævið hjá </em></p>
<p><em type="bold">Royndini Fríðu </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Lundalús og skógarmotta – tvær blóðmottur </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Ídnaðardepil á </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Sundi í 1984 </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Paratekstur á breddan </em>1 / 2017 22. ÁRG. </p>
<p xml:lang="isl">KR. 48,-3 &gt; FRØÐI 1/2017</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2017 &gt; 2</p>
<p xml:lang="nob">INNIHALD</p>
<p xml:lang="deu">FØROYA FRÓÐSKAPARFELAG</p>
<p>GEVUR FRØÐI ÚT © Føroya Fróðskaparfelag og høvundarnir.</p>
<p>Frøði er fólksligt vísindablað, sum kemur út tvær ferðir árliga.</p>
<p xml:lang="swe">Upplag 1.300</p>
<p xml:lang="kal">ISSN 1395-0045</p>
<p><em type="italic">Loyvt er at endurgeva út Frøði, um víst verður til heimildina. Verða heilar greinir endurgivnar, má avtala gerast. </em></p>
<p xml:lang="isl">AVGREIÐSLA Jarðfeingi, Jóannesar Paturssonargøtu 32-34</p>
<p xml:lang="pol">Postsmoga 3059</p>
<p>FO-110 Tórshavn</p>
<p xml:lang="nob">Tlf. 357000teldupostur: frodi@jf.fo</p>
<p>RITSTUÐLAR Fróðskaparsetur Føroya</p>
<p>Søvn Landsins</p>
<p xml:lang="nob">Havstovan</p>
<p>Heilsufrøðiliga Starvsstovan</p>
<p>Jarðfeingi</p>
<p xml:lang="nno">Umhvørvisstovan</p>
<p>NÝGGIR HALDARAR kunnu tekna seg hjá avgreiðsluni.</p>
<p>ELDRI ÚTGÁVUR AV FRØÐI fáast við at venda sær til avgreiðsluna.</p>
<p>GREINIR TIL BLAÐIÐ Fólksligar, vísindaligar greinir kunnu sendast ritstjórnini. Skrivlig høvundaleið-beining fæst frá avgreiðsluni.</p>
<p>LÝSINGAR TIL FRØÐI Er áhugi fyri at lýsa í blaðnum, setið tykkum tá í samband við avgreiðsluna, telefon 357000fax 357001teldupostur: frodi@jf.fo</p>
<p xml:lang="nob">LÝSINGARPRÍSUR Heil síða: kr. 5.000,-</p>
<p>Hálv síða: kr. 3.000,-</p>
<p>RITUMBOÐSRÁÐIÐ Erling Isholm, Fróðskaparsetur Føroya</p>
<p>Erla Olsen, Fróðskaparsetur Føroya</p>
<p>Anna Maria Fosaa, Søvn Landsins</p>
<p>Sámal Tróndur Johansen, Søvn Landsins</p>
<p>Bjørg Mikkelsen, Heilsufrøðiliga</p>
<p>Starvsstovan</p>
<p xml:lang="sma">Maria Dam, Umhvørvisstovan</p>
<p>Lis Mortensen, Jarðfeingi</p>
<p>Eilif Gaard, Havstovan</p>
<p xml:lang="deu">GRAFISK FRAMLEIÐSLA</p>
<p xml:lang="nno">OG PRENT: Føroyaprent</p>
<p xml:lang="isl">SAMSKIPARI Helgi Jacobsen</p>
<p>RITSTJÓRN Zakaris Hansen, <em type="italic">ábyrgd </em></p>
<p xml:lang="sma">Maria Dam</p>
<p xml:lang="nob">Janus Hansen</p>
<p xml:lang="est">Óluva Eidesgaard</p>
<p>Áki Vang</p>
<p xml:lang="isl">Winny í Pætursastovu</p>
<p xml:lang="kal">FRÓÐSKAPARFELAG FØROYA Heimasíða: www.frodskaparfelag.fo</p>
<p>Limagjald: 300 krónur um árið, at gjalda á konto í Eik Banka 9181-495.171.0</p>
<p xml:lang="eng">SWIFT code: EIKBFOTF,</p>
<p xml:lang="nno">Iban-no: F056 9181 0004 9517 19</p>
<p>Minnist til at viðmerkja navn.1 / 2017</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Innihald </em>188424 2 FRØÐI HESAFERÐ 4 ÍDNAÐARDEPILIN Á SUNDI Í 1984 </p>
<p xml:lang="nob">Jens Chr. Svabo Justinussen 8 LUNDALÚS OG SKÓGARMOTTA – TVÆR BLÓÐMOTTUR</p>
<p xml:lang="nob">Jens-Kjeld Jensen 12 GÓÐAR TÍÐIR ERU FESKAR</p>
<p xml:lang="isl">Helgi Jacobsen og Hjálmar Hátún 17 UM ORÐ: STIG OG STÓLUR</p>
<p xml:lang="nob">Zakaris Svabo Hansen 18 GÁTAN UM SÝNSBRÆVIÐ HJÁ „ROYNDINI FRÍÐU“</p>
<p>Rolf Guttesen 24 GÓÐSKAN Á ÍSAÐUM FISKI BATNAR SPAKULIGA</p>
<p>Símun Hammer 30 STEINRUNNIN IGULKER FUNNIN Í FØROYUM</p>
<p>Jens-Kjeld Jensen og Uni Árting 34 PARATEKSTUR KOMIN Á BREDDAN</p>
<p xml:lang="est">Lydia Didriksen</p>
<p>Innihaldið í Frøði hesa ferð er fjølbroytt og fevnir um greinar av fleiri vísindaøkjum og gevur á tann hátt eina løtumynd av, hvat ið fyriferst á vísindaliga pallinum í Føroyum.</p>
<p>Jens Christian Svabo Justinussen viðger í eini grein stóru ætlanina um ídnaðar depil á Sundi, sum Hans</p>
<p>Mortensen legði fram í 1984, men sum ongan tíð varð framd í verki. Ætlanin verður lýst og sett inn í eitt størri høpi sum dømi um granskingar- og klekingardepil. Henda grein er eisini vorðin há aktuell, nú økið á Sundi aftur er komið í brennidepilin, tí Tórshavnar komm una ger seg til reiðar at taka ímóti gróti úr Eysturoyartunlinum og ætlar at nýta tað til at víðka havnarøkið á Sundi eystur eftir.</p>
<p>Lundalús og skógarmotta er grein eftir Jens-Kjeld Jensen, sum lýsir, hvussu skógarmottan er komin til Føroya og hevur breitt seg til tær størru oyggjarnar í Føroyum.</p>
<p>Greinar eru um fiskivinnugransking og skipasøgu. Helgi Jacobsen skrivar í samráð við Hjálmar Hátún um nýggja havgransking, ið gevur okkum nýggja vitan um, hví makrelurin seinastu árini hevur breitt seg vestur móti Íslandi og Grønlandi. Til fyri stuttum hava granskarar hildið, at hiti var høvuðsorsøkin til ferðingarmynstrið hjá makreli. Men nú bendir nógv á, at útbreiðslan stavar frá stórum vøkstri í makrelstovninum og at makrelurin flytur seg, tí hann leitar eftir føði.</p>
<p>Rolf Guttesen roynir at loysa gátuna um sýnsbrævið hjá „Royndini Fríðu“. Ymskir høvundar hava góðtikið skjalið sum eitt rætt sýnsbræv, men hesum vísir Rolf Guttesen aftur. Við støði í nýggjum upplýsingum verður niðurstøðan, at hetta helst er eitt viðmæli til eina um sókn, sum Nólsoyar-Páll hevur sent „Det kongelige Landhusholdningsselskab.“</p>
<p>Vinnuráðgevin Símun Hammer við-ger úrslitið av eini kanning um góðskuna á ísaðum fiski. Ein niðurstøða í nýggju kanningini er, at ov vánalig handfaring er atvoldin til, at góðskan á føroyskum feskfiski sum heild liggur á einum ov lágum miðalstøði.</p>
<p>Í blaðnum hesa ferð er sætta og seinasta greinin í røðini um stein renningar. Hon er um steinrunnin igulker. Ymisk igulker verða lýst og avmyndað. Higartil er vitað um fýra steinrunnin igulker í Føroyum, trý av teimum eru funnin í heilt nýggjari tíð. Tað er ógreitt, hvussu hesar steinrenningar eru komnar til Føroya, men tað kann vera við ymsum innflutningi, t.d. við sandi úr Noregi.</p>
<p>Bókmentir og bókmentalestur hava stóran áhuga millum fólk. Í eini bókmentaligari grein viðger Lydia Didriksen fyribrigdið paratekst í bókmentaligum teksti. Paratekstur er eitt slag av karmi um eina bók, har ið lesarin fær at vita, hvat slag av bók, talan er um. Her møtast høvundur og lesari, áðrenn lesarin fer inn í tekstin, og parateksturin er sum so ein ábending um, hvussu teksturin skal lesast og fatast og er so statt á ein hátt ein gátt ímillum lesaran og verkið.</p>
<p xml:lang="isl">Góðan lesihug!</p>
<p><em type="bold">Frøði </em>hesaferð!5 &gt; FRØÐI 1/2017 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2017 &gt; 4</p>
<p xml:lang="isl">KANNINGAR TONGDAR AT HUMMARAVEIÐU Í 2016</p>
<p xml:lang="isl">KANNINGAR TONGDAR AT HUMMARAVEIÐU Í 2016</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Granskara lund og klekingardepil 30 árfyri sína tíð </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Jens Chr. Svabo </em></p>
<p xml:lang="fit"><em type="bold">Justinussen </em></p>
<p>Lektari, Fróðskaparsetur Føroya jensj@setur.fo</p>
<p>Í 1984 beyð Hans Mortensen seg fram at seta á stovn ein ídnaðardepil á Sundi, har ið gransking, vørumenning, innovatión og altjóða søluarbeiði vóru í hásæti. Tað skuldi vera eitt slag av ‘há tøkniligum SMS’ fyri útflutningsvinnuna. Ein depil, sum kundi virka fyri eini nýtíðargerð og fjøltáttan av føroyska vinnulívinum og skapa eini 1500 nýggj arbeiðspláss. Stórt fyrireikingararbeiði varð gjørt framman undan, og føroyingar fingu ein fínan faldara, sum í litum lýsti ætlanina við ná greiniligum arkitekt tekningum og myndum sum vístu, hvar depilin skuldi vera, beint við vegin við Sund, sunnan fyri Sundsverkið hjá SEV. Eisini var stór mót tøka og framløga á Hotel Føroyum, har ið verk ætlanin varð løgd fram. Dagarnar eftir vóru før oysku fjølmiðlarnir á tremur við greinum og lesara brøvum um „Føroya størstu vinnu lívs verkætlan“. Faldarin var skrivaður á føroyskum og donskum, og eingin ivi var um, at Hans Mortensen vendi sær bæði til føroyskar og danskar íleggjarar.</p>
<p>Verkætlanin endaði tó í einari skuffu og varð av ongum.</p>
<p><em type="bold">Ídnaðardepilin á Sundi – ein vitanarkjarni </em>Talan var ikki einans um at savna eina røð av framleiðsluvirkjum á einum stað, men eisini at byggja ein vitanarkjarna, sum virkini kundu gagn nýta. Í hesum kjarna skuldi vera ein stovnur fyri gransking og menning, útbúgving, sølu- og mark naðar føring, virkis stýring og organisatión og ein teknologistovnur. </p>
<p>Tað var í kjarnanum, at hugskot fóru at verða ment saman við virkjunum. Virkini á Sundi høvdu møgu leika at fara til kjarnan við sínum hugskotum og gagn nýta ta servitan, sum var á staðnum. Øvut kundu fólk í kjarnanum koma við hugskotum, sum kundu kommersialiserast av fyritøkunum á deplinum. Talan var sostatt um eina roynd at fáa meiri gransk ing og menning inn í vinnulívið og harvið styrkja kappingarførið.</p>
<p>Ídnaðardepilin á Sundi var sostatt ein granskara-lund (Science Park) og klekingardepil (Incubationcenter) fyri nýggjar vinnur. Í dag er hetta eitt væl kent fyribrigdi, sum vit síggja um allan heim.</p>
<p><em type="bold">Granskaralund og klekingardepil </em>Ein granskingarlund er ein samskipan, har ið gransk ingarstovnar og vínnulív verða staðsett í sama bygn ingi, soleiðis at tey fáa samvirkandi fyrimunir burtur úr. Hugsanin er, at staðsetingin undir somu lon førir við sær, at vitan og nýggj hugskot fara ímill um granskarar og vinnulívsfólk við rúkandi ferð og harvið stimbra nýskapan og innovatión. Har um framt hevur felagsskapurin grundleggjandi tæn astur í felag, t.d. móttøku, teleskipan, kantinu o.s.fr. </p>
<p>Serliga hjá nýggjum fyritøkum kann tað vera ein fyri munur at vera staðsett í einari granskaralund, tí í byrjanini hava tey stóran tørv á servitan, men</p>
<p>Hans Mortensen vildi í 1984 skapa ein vitanarkjarna á Sundi og staðseta føroyska framleiðsluvinnu rundan um henda kjarna. Á henda hátt vildi hann lyfta støðið í føroyskari vinnu, og hetta skuldi fyrst og fremst gerast við at fremja gransking og menning til gagns fyri vinnuna. Ein kann siga, at visiónin – ella hvørvisjónin – hjá Hans Mortensen var eitt vitanarsamfelag, har ið vit kappast við onnur lond. Ikki í nøgd av fiski, ið vit útflyta, men í dygd, originaliteti og uppfinnsemi. Ídnaðardepilin á Sundi var tað, sum vit í dag kalla ein granskaralund og ein klekingardepil. Í hesari grein hyggi eg nærri at sjálvari verkætlanini hjá Hans Mortensen og lýsi, hvørja lagnu hon fekk. Vóru tættir í hesari verkætlan, sum eru viðkomandi fyri okkum í dag?</p>
<p><em type="bold">Mynd 1. </em>Petur Andreassen, arkitektur, gjørdi modellið av Ídnaðardeplinum. <em type="italic">“Kring oyggjar okkara svimur heimsins besti fiskur – reinur, sterkur og sunnur. Vit eiga ein hóp av stórum og kostnaðarmiklum skipum at veiða fiskin. Men tá hann verður fluttur til lands, mugu vit ásanna, at vit at kalla bert eiga virki, sum kunnu skera heimsins besta fisk til flak og í hesum líki senda hann av land inum. Pinkulandið Føroyar er vorðið hópframleiðari. – Ein leiklutur, sum ikki bert er skeivur, men sum eisini forðar okkum í at gera fulla nýtslu úr havsins rávøru, sum kann geva okkum óteljandi møguleikar fyri góðskingarídnaði og margfalda okkara út flutnings virði, um bert vit eiga evnini og – ikki minst – viljan at troyta hesar møguleikar.” (Hans Mortensen 1984) </em></p>
<p xml:lang="isl">Ídnaðardepilin á Sundi í 1984:7 &gt; FRØÐI 1/2017</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2017 &gt; 6</p>
<p xml:lang="isl">ÍDNAÐARDEPILIN Á SUNDI Í 1984:</p>
<p>ÍDNAÐARDEPILIN Á SUNDI Í 1984:hava ikki ráð at gjalda fyri hana. Stórar fyritøkur sum t.d. Google og IBM eru vanliga ikki at finna í granskaralundum, tí tær hava sín egna granskingar- og menningarstovn. Tær hava sín egna ‘kjarna’.</p>
<p>Ein klekingarstovnur líkist einari granskaralund, men hevur ikki granskingarstovnar í sama bygningi. Eitt føroyskt dømi um ein klekingarstovn er Bitland, har ið fleiri føroyskar vinnufyritøkur byrjaðu og vórðu ‘klaktar’ – t.d. Simprentis og Ocean Rain Forest.</p>
<p><em type="bold">Hvør skal gjalda fyri gransking? </em>Í Ídnaðardeplinum á Sundi skuldi privata vinnan fíggja allar funktiónirnar í kjarnanum ígjøgnum húsaleiguna. Virkir, sum valdu at staðseta seg á Ídnaðardeplinum, skuldu gjalda eina húsaleigu, og henda húsaleigan skuldi í stóran mun fíggja sjálvan bygningin og virksemið í kjarnanum. </p>
<p>Aftur at hesum inntøkunum var ætlanin, at kjarnin skuldi loysa uppgávur fyri virkir uttan fyri Ídnaðardepilin – í Føroyum og uttanlands – aftur fyri gjald eins og eitt nú ráðgevingarvirksemi ger tað.</p>
<p>Ídnaðardepilin var sostatt eitt nýtt organisatoriskt kon sept í føroyskum vinnulívi og var eitt boð uppá, hvussu vit í Føroyum kundu fáa meiri gransking og menning innan vinnulívið uttan almennan stuðul.</p>
<p>Hans Mortensen kom við einari privatari loysn, har ið virkini í felag høvdu borið kostnaðin av tí gransking og menning, sum skuldi fara fram í deplinum. Afturfyri høvdu virkini fingið eina røð av fyrimunum sum t.d. atgongd til serkunnleika innan teirra øki, leiðsluráðgeving, marknaðarføring, út búgving, gransking og menning. Tað hevði tó ikki verið bíligt at húsast í Ídnaðardeplinum á Sundi, men tað kann hugsast, at tað hinvegin eisini hevði gjørt virkini kappingarførari og tí før fyri at goldið húsaleiguna.</p>
<p><em type="bold">Hví endaði Ídnaðardepliní einari skuffu? </em>Meðan politikarar, vinnulívsfólk og journalistar drukku sjampagnu og ótu pinnamat á Hotel Føroyum og vóru hugtikin av modellinum av Ídnaðar deplinum, sum Hans Mortensen hevði latið gera, sat festibóndin á Sundi í sjokk. Eingin hevði tosað við hann um ídnaðardepilin, sum skuldi vera á hansara jørð. </p>
<p>Bóndin skrivaði til landsstýrismannin og kærdi sína neyð og spurdi, um tað var rætt, at Tórshavnar kommuna soleiðis uttan víðari kundi reka hann av garðinum. Talan var jú um landbúnaðarjørð og ikki eitt ídnaðarøki.</p>
<p>Fyri landsstýrismannin var tað púra greitt, at kommunan hevði ikki borið seg rætt at í hesum máli og mátti steðgast. Samstundis var tað var eisini eitt ávíst samanfall millum rættin hjá bóndanum</p>
<p><em type="bold">Mynd 2. </em>Mynd úr fram løguni hjá Hans Mortensen av hug skot inum og tí ætlaða úrs lit inum. </p>
<p><em type="bold">Mynd 3. </em>Hans Mortensen og teir, sum teknaðu, høvdu stórar ætlanir.og tey áhugamál, sum landsstýrismaðurin um boðaði sum politikari. Tí uttan fyri Havnina vóru fleiri, sum óttaðust, at depilin fór at taka allan kapital úr útjaðaranum og á tann hátt forða fyri allari bygdamenning í Føroyum. Við klaguni hjá bóndanum broyttist málið frá at vera eitt kommunumál til eitt landsstýrismál. </p>
<p>Við øðrum orðum endaði bólturin í Tinganesi og har varð hann liggjandi, til stóra búskaparkreppan kom í 1990-unum og setti endaligt punktum fyri Sundsdeplinum.</p>
<p><em type="bold">Granskaralundir ogklekingardeplar í dag </em>Í árunum, eftir at Hans Mortensen legði fram sína verkætlan á Hotel Føroyum, eru komnar nógvar granskara lundir um allan heim. Sambært ST eru í dag umleið 400 granskaralundir kring knøttin, og fleiri leggjast afturat. Í Danmark eru 5, í Kina 100, í Japan 111 og í USA eru ikki færri enn 150 granskara lundir. Eisini í Afrika eru í dag fleiri gransk aralundir komnar. </p>
<p>Í dag síggja vit fleiri av teimum stovnum, sum ætlanin var at hava í kjarnanum á Sundi, men í øðrum hami: Granskaralundin iNOVA, Íverk setarahúsið í Klaksvík og Hugskotið í Havn eru dømi um hetta. Somuleiðis hevur Fróðskaparsetrið ment seg munandi, og gransking finst á fleiri ymiskum almennum stovnum (t.d. Havstovuni, Heilsu frøði-ligu starvsstovuni, sjúkrahúsverkinum og á Jarðfeingi). Politiska stríðið um Sjóvinnuhúsið í Havn, sum eftir ætlan skuldi verða ein klekingar depil fyri nýggjar vinnur innan sjóvinnuna, vísir, at vit enn leita eftir loysnum upp á somu trupul leikar, sum Ídnaðardepilin á Sundi hjá Hans Mortensen var eitt boð uppá.</p>
<p>At enda í sínum faldara um Ídnaðardepilin á</p>
<p>Sundi skrivaði Hans Mortensen í 1984:„Ja, hvør verður leiðin fyri føroyskan ídnað?</p>
<p>Skulu vit halda fram á tí tilvildarligu leiðini? Uttan at slóða og uttan at reisa varðar. Ella skulu vit lyfta føroyskan ídnað frá tí jánkasliga til at teljast millum teir fremstu? Ja, so einfaldur er spurningurin“.</p>
<p type="listitem">Keldur:</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">Alberto Albahari et al. (2016), 'The influence of Science and Technology Park characteristics on firms' innovation results', Papers in  Regional Scienc.</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">Ángela Rocío Vásquez-Urriagoa, Andrés Barge-Gilb, Aurelia Modrego Ricoa, (2016), 'Science and Technology Parks and cooperation  for innovation: Empirical evidence from Spain', Research Policy, 45 (1), 137-47.</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">Chih-Hai Yanga, Kazuyuki Motohashib, Jong-Rong Chenc (2009), 'Are new technology-based firms located on science parks really  more innovative?: Evidence from Taiwan', Research Policy, 38 (1), 77-85.</p>
<p type="listitem">Danielsen, Niels Pauli (1986), 'Bræv frá Føroya Landsstýri til Tórshavnar Býráð', in Føroya Landsstýri (ed.), F.L.j.nr. 802-14-1. --- (1987), 'Bræv frá Føroya Landsstýri til Tórshavnar Býráð', F.L.j.nr. 802-4-18-1 (Føroya Landsstýri).</p>
<p type="listitem">Ellefsen, Pauli og Eilif Samuelsen (1986), 'Um loyvi til Tórshavnar Kommunu til útbygging á Sundi', Løgtingsmál nr. 80/1986:  (Tórshavn: Føroya Løgting).</p>
<p type="listitem">Granskingarráðið (2007), 'Gransking, menning og nýskapan í Føroyum 2007 - Høvuðsúrslit'.</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">Julie Tian Miao, Paul Benneworth, Nicholas A. Phelps (2015), Making 21st Century Knowledge Complexes: Technopoles of the  World Revisited - Regions and Cities (Routledge).</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Justinussen, Jens Christian Svabo (1999), 'Fanget i Fisken', Rapportserien no. 77 (Roskilde Universitet).</p>
<p type="listitem">Mortensen, Hans (1984), 'Hvør er leiðin?', (Tórshavn: Ídnaðardepilin á Sundi). --- (1985), 'Framtíðar framleiðslustrukturur Føroya', (Tórshavn).</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">OECD (1997), Technology Incubators: Nurturing Small Firms (OECD (97) 202; Paris: Organisation for Economic Cooperation  and Development).</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">Squicciarini, Mariagrazia (2009a), 'Science parks, knowledge spillovers, and firms'  innovative performance: evidence from Finland', Econstor, Economics / Discussion papers, (No. 2009-32). --- (2009b), 'Science parks: seedbeds of innovation? A duration analysis of firms’ patenting activity', Small Business Economics, 32 (2),  169-90.</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">UNESCO (2017), 'Science Policy and Capacity-Building', &lt;http://www.unesco.org/new/en/natural-sciences/science-technology/ university-industry-partnerships/science-parks-around-the-world/&gt;, accessed 1 mai 2017.</p>
<p type="listitem">Vísindaráð Føroya (2011), 'Vitan &amp; Vøkstur - Yvirskipaði granskingarpolitikkur Føroya 2011-2015', (Tórshavn).</p>
<p><em type="bold">Mynd 4. </em>Ætlanin hjá Hans Mortensen fekk nógva umrøðu í fjølmiðlunum.9 &gt; FRØÐI 1/2017 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2017 &gt; 8</p>
<p xml:lang="sme">LUNDALÚS OG SKÓGARMOTTA – TVÆR BLÓÐMOTTUR</p>
<p xml:lang="sme">LUNDALÚS OG SKÓGARMOTTA – TVÆR BLÓÐMOTTUR</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Jens-Kjeld Jensen </em></p>
<p>Heiðursdoktari á Fróðskaparsetri Føroya nolsoy@gmail.fo</p>
<p>Hóast føroyingar hava nevnt hana lundalús, er hon ein motta og ikki ein lús. Motturnar eru í slekt við eiturkoppar, torvatrøll og líknandi. Ein av hesum hópum, sum á vísindamáli verður nevndur <em type="italic">Ixodida </em>, nevna vit blóðmottur. Vit hava funnið trý sløg av blóðmottum í Føroyum. Í Evropa eru funnin 26 sløg, og í øllum heiminum umleið 900 sløg. Lundalúsin <em type="italic">Ixodes uriae </em>(Mynd 1) er helst kendasta blóðmottan í Føroyum. </p>
<p>Í 1990 varð eitt blóðmottuslag funnið á einum hundi í Vestmanna. Tað var skógarmottan <em type="italic">Ixodes ricinus </em>(Mynd 2) og var ikki kent í Føroyum áður. </p>
<p>Síðan tá er skógarmottan funnin serstakliga á hundum og kettum í sjey oyggjum (Mynd 3), og tí eru tað ofta djóralæknar, ið staðfesta tær.</p>
<p>Í 2015 leitaðu útlendskir serfrøðingar og fólk frá m.a. Náttúrugripasavninum kring landið fyri at staðfesta, um skógarmottur vóru at finna í vøkstri í nattúruni. Tá kundi staðfestast, at hóast skógarmotta fanst í nattúruni, so var ikki nógv til av henni.</p>
<p>Í 2015 og 2016 vórðu tó fleiri skógarmottur skrásettar (Mynd 4), og tær eru rættiliga vanligar summa staðni, m. a. í økinum við Tvøroyri, har tær heilt vist nørast. Hetta er við vissu einans toppurin á ísfjallinum. At skógarmottan at kalla einans er funnin í størru oyggjunum kemst helst</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Lundalús og skógarmotta </em>– tvær blóðmottur </p>
<p xml:lang="isl">Gyltur silvur fingurringur. Mynd: Finnur Justinussen/ Fotostudio</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Mynd 1. </em></p>
<p xml:lang="vep">Lundalús <em type="italic">Ixodes uriae </em>– kvennmotta </p>
<p><em type="bold">Mynd 3. </em>Skógarmotta er funnin í reyðlitaðu oyggjunum </p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Mynd 4. </em>Talið á skógarmottum, sum eru skrásettar síðan 1990. </p>
<p xml:lang="nob">Ark11990199219941996199820002002200420062008201020122014201605101520</p>
<p>Tal av skógarmotta talt í Føroyum seinastu 26 árini</p>
<p xml:lang="isl">Ár</p>
<p><em type="bold">Mynd 2. </em>Skógarmotta <em type="italic">Ixodes ricinus – </em>vaksin kvennmotta </p>
<p><em type="bold">Tal av skógarmottum talt í Føroyum seinastu 26 árini </em>11 &gt; FRØÐI 1/2017 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2017 &gt; 10</p>
<p xml:lang="sme">LUNDALÚS OG SKÓGARMOTTA – TVÆR BLÓÐMOTTUR</p>
<p>LUNDALÚS OG SKÓGARMOTTA – TVÆR BLÓÐMOTTURav, at har eru fleiri fólk at finna blóðmotturnar enn í smærru oyggjunum. Á myndunum 1 og 2 sæst, at hesi bæði blóðmottusløgini líkjast heilt nógv.</p>
<p>Triðja slagið av blóðmottu, ið er funnið í</p>
<p>Føroyum, er bara funnið eina ferð. Henda bergmotta nevnist <em type="italic">Ixodes caledonicus </em>. </p>
<p><em type="bold">Hvussu kemur skógarmotta til Føroya? </em>Skógarmottur koma ivaleyst til Føroya á ymiskan hátt. Mest sannlíkt er, at tær koma við flytifuglum (Mynd 5). Tær kunnu eisini koma til Føroya við hundum, sum hava verið til kappingar uttanlands, ella við innfluttum kettum. Nógv verður gjørt fyri at tryggja, at hundar og kettur ikki hava við sær snult i dýr, tá ið tey koma inn í landið, men royndirnar vísa, at bæði kettuloppur, kettulýs og tvey sløg av hundalúsum eru funnin í Føroyum seinastu 10-20 árini. </p>
<p><em type="bold">Lívsringrásin hjá blóðmottum </em>Soleiðis gongur lívið hjá einari blóðmottu (Mynd 6): </p>
<p>Ein vaksin kvennmotta víggjar millum 1000 og 10.000 egg – ofta í grasi. Úr eggunum koma smáar ormverur við seks beinum, sum súgva blóð, ofta á smáum súgdjórum.</p>
<p>Triðja stigið er ein dís við átta beinum eins og hjá øðrum mottum. Tær súgva blóð, ofta á eitt sindur størri djórum ella fuglum. Seinasta stigið er vaksna mottan, sum eisini sýgur blóð. Hesi fýra stigini vara ofta tvey ár, men um tað er ringt hjá blóðmottuni at finna ein vert, kunnu stigini taka eini seks ár. Ein hungrað blóðmotta kann falda vektina 80-120 ferðir. Lundalús og skógarmotta líkjast nógv, og í fyrstu atløgu er ringt at avgera slagið. Støddin er sera ymisk, tí hon er ávirkað av bæði menningarstigi og blóðmongd (Mynd 7).</p>
<p><em type="bold">Sjúkur </em>Um ein blóðmotta sýgur blóð á einum djóri ella fugli, sum hevur í sær sjúkuelvandi bakteriur, fær blóðmottan bakteriurnar niður í magan. Magin inniheldur eisini eitt mótstorknandi (anti koagulerandi) evni, og tí bítur blóðmottan seg væl fasta og tømir magan inn í vertin, næstu ferð hon sýgur blóð. Er nýggi verturin óheppin, verður hann tí smittaður við sjúkuelvandi bakteriunum. </p>
<p>Soleiðis kunnu blóðmottur flyta fleiri sjúkur til bæði djór og fólk. Her verða bert tvær teirra nevndar:</p>
<p>Borrelia er helst tað fyrsta, sum kemur fólki til hugs, tá tosað verður um skógarmottur. Men borrelia er so mangt. Willy Burgdorfer var hin fyrsti, sum í 1982 lýsti borreliabakteriuna, tá hann kannaði blóðmottur í býnum Lyme. Tí verður sjúkan á enskum nevnd 'Lyme disease'.</p>
<p>Borreliabakterian er við dna-kanningum seinastu 30 árini býtt upp í eina ætt við fleiri enn 20 sløgum. Longu fyrst í 1990-árunum varð borrelia staðfest í lundalúsum í Nólsoy, har 21% høvdu bakteriuna í sær. Líkt er til, at tað slagið, sum vit hava í Føroyum, ikki gevur tey nógvu sjúkueyðkennini, men vit kunnu vænta, at onnur borreliasløg, sum m.a. kunnu elva til lamni øðrumegin í andlitinum (Bell’s palsy), eisini koma til Føroya komandi árini.</p>
<p>Sjúkueyðkennini fyri borrelia eru ofta slík, sum minna um beinkrím, men sjúkan kann eisini fara í t.d. knæ- og armaliðirnar.</p>
<p>Ein onnur sjúka, sum m.a. í Noregi hevur havt við sær stóran lambadeyða, er <em type="italic">anaplasma phago cytophilum </em>, ið kemur av eini bakteriu, sum loypur á blóðkropparnar. Bakterian elvir ikki beinleiðis til deyða, men lombini fáa nógvan fepur og verri immunverju og kunnu doyggja av eftirsjúkunum. Summastaðni í Noregi eru upp í 30% av skógarmottunum fongdar við sjúkuni <em type="italic">anaplasmosu </em>. Um heystið koma nógvir flytifuglar til Føroya júst úr Noregi. </p>
<p><em type="bold">Skulu vit óttast? </em>Skógarmottan (Mynd 2) er nógv meira ágangandi enn føroysku lundalýsnar. Føroyska veðurlagið er frálíkt fyri skógarmottuna, og vit hava nógvan seyð, rottur og mýs, har ið motturnar kunnu súgva blóð. </p>
<p>Hvørki borrelia ella anaplasma eru nýggjar sjúkur ella bakteriur, men veðurlagsbroytingar hava elvt til, at skógarmottan er farin at breiða seg norðureftir. Talið á skógarmottum er vaksið nógv hesi seinnu árini, so bakteriurnar hava fingið nógv betri umstøður at spjaðast.</p>
<p>Enn eru hesar báðar bakteriurnar ikki ávístar í føroyskum skógarmottum og eru tí ikki ein kendur trupul leiki. Men um menningin, sum vit síggja í øllum Norðurevropa, heldur fram, slepst ikki undan, at vit fara at kenna sviðan av hesum báðum nevndu bakterium umframt fleiri øðrum bakterium og sjúkum, sum verða fluttar við skógarmottuni.</p>
<p><em type="bold">Mynd 5. </em>Lítil flyti fuglur við tveimum skógar mottum. Fuglurin er ring merktur í Nólsoy 20. august 2015. </p>
<p><em type="bold">Mynd 7. </em>Ein miðalstór kvennmotta samanborin við eina eittkrónu. </p>
<p xml:lang="nob">Keldur Gylfe, Å. (2001): Role of birds in the biology of Lyme disease Borrelia. Umeå University Medical Dissertations, New Series No. 740, (ph.d.-ritgerð).</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Jaenson TGT &amp; Jensen J-K. (2007): Records of ticks (Acari, Ixodidae) from the Faroe Islands. Norwegian Journal of Entomology. 54, 11-15. Medlock, J. M., Hansford, K., Vaux, A. G. C., Simonsen, W., Jensen, J-K., Joensen, C., Versteirt, V., Hansen, L. J. (2016): Surveillance for Ixodes ricinus ticks (Acari, Ixodidae) on the Faroe Islands. Ticks and Tick-borne Diseases. </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Hillyard, Poul D. (1996): Ticks of North-West Europe. The Linnean Society of London. </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Mynd 6. </em>13 &gt; FRØÐI 1/2017 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2017 &gt; 12</p>
<p xml:lang="deu">GÓÐAR TÍÐIR ERU FESKAR</p>
<p xml:lang="deu">GÓÐAR TÍÐIR ERU FESKAR</p>
<p><em type="bold">Góðar tíðir eru feskar </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Helgi Jacobsen </em></p>
<p xml:lang="isl">Samskipari, Frøði helgi@ritstarv.fo</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Hjálmar Hátún </em></p>
<p xml:lang="nob">Havfrøðingur, Havstovan hjalmarh@hav.fo</p>
<p><em type="bold">Makrelstovnurin er vaksin </em>Ein grundleggjandi spurningur í verkætlanini var, hví makrelurin hevur breitt seg heilt vestur móti Grønlandi seinastu árini (Mynd 2) (Nøttestad et al., 2016). Møguliga eru tað hitaviðurskifti, æti, tøð evni ella bart út, at makrelstovnurin vaks so nógv, at hann rúmaðist ikki á leiðunum eystantil í Norður atlants havinum. </p>
<p>Granskararnir fóru í fleiri førum í smálutir við sínum kanningum, bæði tá tað snúði seg um tøðevni, æti, havstreymar og hita.</p>
<p>Í almennari umrøðu av veðurlagsbroytingum verður oftast fokuserað upp á hita, men sambært gransk arunum er hetta ov einfalt. Veruleikin er meira samansettur og niðurstøðan frá umrøddu verk ætlanini er eisini, at tað er ikki bara hitin, sum stýrir makrelútbreiðsluni.</p>
<p>Tað er tó staðfest, at sjóvarhiti er ein fortreyt fyri, hvar makrelur kann liva. Hann heldur til í teim um heitaru løgunum ovarlaga í sjónum og fer ikki, har ið sjógvurin er nógv undir seks hitastig (Ólafsdóttir et al., 2014). Hann gýtir um várið vestur úr Írlandi, og tá hann seinni kemur norðureftir, leggur hann seg ovarlaga í sjónum. Kann ingarnar vísa, at tað leingi hevur verið nóg heitt á leiðunum í Irmingarhavinum og vestur móti Grøn landi (Ólafsdóttir et al., 2014), men tað er ikki fyrr enn nú, at makrelurin er komin hagar. Hann ferðast neyvan so langt til stuttleika – ella bert av tí at</p>
<p><em type="bold">FAKTA UM VERKÆTLANINA: </em>Heitið á verkætlanini var <em type="italic">Klimatiskar og hav-frøðiligar broytingar í havøkinum millum Føroyar og Grønland og ávirkan teirra á plankton og fisk </em>. </p>
<p type="listitem">Tey fimm, sum luttóku í verkætlanini, vóru:</p>
<p type="listitem">Sólvá K. Eliasen, sum hevur skrivað ph.d.-ritgerð um gróðurin á landgrunninum.</p>
<p type="listitem">Inga Kristiansen, ið skrivar ph.d.-ritgerð um djóraætið beint norðan fyri Føroyar.</p>
<p type="listitem">Teunis Jansen, ið kannaði makrel og makrelútbreiðslu (postdoc).</p>
<p type="listitem">Anna Ólafsdóttir kannaði serliga makrel, sjóvarhita og føðigrundarlag (postdoc).</p>
<p type="listitem">Selma Pacariz, havfrøðingur, sum fyri tað mesta var við til at savna makrelúrslitini (postdoc).</p>
<p>Umrødda verkætlan var eitt framhald av eini hav frøðiligari verkætlan á føroyska land-grunn inum (2009-2012, Hansen, 2017), sum danir játtaðu fígging til. Tann fyrra verk ætlanin var í sam starvi millum Hav-stovuna og danskar gransk ingarstovnar.</p>
<p>Í teirri seinnu játtanini var Grønland eisini við, so leiðis at tann verkætlanin var samstarv millum Hav stovuna, Grønlands Natur-institut og danskar granskingar stovnar. Til fyrru verk ætlanina játtaðu danir 9,2 mió. kr., og í 2013-2015 játtaðu danir 10 mió. kr. afturat. Í báðum førum stóð Hav stovan fyri leiðsluni av granskingar programm unum.</p>
<p>Fyri bils úrslitini av kann ingunum vórðu løgd fram 19. apríl 2017 á einum arbeiðsfundi á</p>
<p xml:lang="nob">Hav stov uni.</p>
<p><em type="bold">Mynd 1. </em>Uppsjóvarskipini fylgja ferðingarmynstrinum hjá makrelinum og øðrum uppsjóvarfiski. Tí gera lond ini eisini avtalur um at veiða í havøkinum hjá hvørjum øðrum. </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Mynd CIG </em></p>
<p>Síðani 2013 hava fimm ph.d.arar og postdoc.arar við síni gransking lagt afturat tí vitan, sum frammanundan var tøk um gróðrarviðurskiftini á landgrunninum og um útbreiðsluna av makreli vestur móti Íslandi og Grønlandi. Leingi hevur almenna fatanin verið, at várgróðurin stórt sæð einsamallur hevur stýrt føðigrundarlagnum hjá fiski og fugli á landgrunninum. Somuleiðis hevur hugsanin til fyri stuttum verið, at hækkandi hiti í sjónum á Føroyaleiðini var orsøkin til, at nógvur makrelur seinastu 10 árini hevur verið norðan og vestan fyri Føroyar. Tey góðu og fesku tíðindini eru, at vit í dag vita, at nógv onnur viðurskifti eisini gera seg galdandi, bæði á landgrunninum og í sambandi við ferðingarmynstrið hjá makreli. Rekur feskur sjógvur úr útsynningsmeldrinum móti Føroyum, kunnu vit eitt ár frammanundan við nokk so stórari vissu siga, at tey góðu tøðevnini nørast, soleiðis at gróður, djóraæti og nebbasild kunnu fjálga um liviumstøðurnar longri uppi í føðiketuni.</p>
<p>Í høvuðsheitum snúðu verkætlanirnar hjá teim um fimm granskarunum seg um makrel út breiðsluna vestureftir seinastu árini (Mynd 2) og um gróður og havviðurskifti, bæði á føroyska land grunninum og í Norðuratlantshavi sum heild. Ein av týðningarmiklu spurningunum hevur verið, hvørja ávirkan veðurlagsbroytingar hava á vistfrøðiligu skipanina.</p>
<p>Um makrel er ein hugsan tann, at makrelstovn-urin hevur breitt seg so langt vestur, tí stovnurin er vorðin nógv størri, enn hann hevur verið. Ein onnur hugsan er, at mattrot á havleiðunum eystan fyri Føroyar hevur fingið makrelin at leita eftir føði við Ísland og vestur móti Grønlandi, har hita viðurskiftini eisini gera tað liviligt hjá makreli.</p>
<p>Við fylgisveinamyndum og nógvum mátistøðum á innara og ytra landgrunninum hava vit somuleiðis fingið nýggja vitan um gróðurin, sum geva okkum eina nógv meira fullfíggjaða vitan, enn vit hava havt frammanundan. Nýggju úrslitini leggja møguliga lunnar undir vistfrøðiligar forsagnir hálvt til hálvtannað ár, áðrenn stórar broytingar henda.15 &gt; FRØÐI 1/2017</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2017 &gt; 14</p>
<p xml:lang="deu">GÓÐAR TÍÐIR ERU FESKAR</p>
<p>VITA STØÐUGT MEIRA UM LANDGRUNNINhita viður skiftini loyva tí. Helst er okkurt, sum „trýstir“ hann so langa leið.</p>
<p>Tað ber ikki til at vísa aftur, at plásstrot var ein orsøk til, at makrelstovnurin fyri nøkrum árum síð ani byrjaði at breiða seg vestureftir, tí samlaði norðuratlantiski makrelstovnurin er størri í dag enn fyri 10 árum síðani.</p>
<p><em type="bold">Leitar eftir føði </em>Íslendska Anna Ólafsdóttir heldur í fyrsta lagi, at makrelstovnurin breiðir seg vestureftir, tí hann er vorðin so stórur. Men í øðrum lagi hevur hon samstundis staðfest, at mattrot nú er á eystaru leiðunum, har makrelurin fyrr hevur staðið á summarbeiti og at hann tí leitar vestureftir eftir føði. At tann einstaki makrelurin fær ov lítið at eta sammett við áður, er ávíst við mátingum. Makrelurin veksur snøgt sagt ikki líka skjótt, sum hann gjørdi fyri nøkr um árum síðani. Anna Ólafsdóttir hevur staðfest, at miðallongd og miðalvekt á t.d. tvey-ára goml um makreli er minni nú enn fyri nøkrum ár um síðani (Ólafsdóttir et al., 2016). </p>
<p>Ein onnur hugsan er, at sjálvt føðigrundarlagið er minkandi. Selma Pacariz úr Svøríki hevur víst á, at trot á plantuæti kann vera orsøkin til, at framleiðslan av djóraæti ella reyðæti, sum er høvuðsføðin hjá makreli, er minkað (Pacariz et al., 2016). Hon knýtir hesa minking at tøðevnunum í sjónum. Hesi eru neyðug til gróðurin, ið er tað niðasta liðið í føðiketuni. Selma Pacariz staðfestir í hesum sambandi, saman við granskarum á Havstovuni og aðra staðni, at mongdin av tøðevnum í eystara parti av Norður atlants havinum er minkað seinastu árini (Hátún et al., 2017a). Tað tekur grundarlagið undan djóra ætinum, og tøðevnistrot kann tí eisini vera orsøk til, at makrelurin leitar vestureftir at fáa sær føði.</p>
<p><em type="bold">Nýggjar kanningar av tøðevnum </em>Fyrstu ferð rættiligt ljós varð varpað á sambandið millum sjóvarhitan og uppsjóvarfisk um okkara leiðir, var tá norski granskarin Ole Arve Misund frá Hav granskingar stovninum í Bergen legði fram nýggj tøl á fundi í Vinnuháskúlanum í 2007. Misund vísti millum annað á, at sjógvurin var vorðin heitari, og at norðhavssild og makrelur fóru at trívast væl í føroyskum øki. </p>
<p>Men tað er ikki fyrr enn seinastu árini, at veru-ligar kanningar eru gjørdar av øðrum viðurskiftum í vist frøði skipanini, serliga nú veðurlagsbroytingarnar kunnu gera, at ólag kemur í skipanina.</p>
<p>Týdningurin av tøðevnum í hesum sambandi hevur ikki verið nógv kannaður fyrr enn seinastu ár ini. Tøðevnini nitrat og serliga silikat hava avgerandi týdn ing, tí silikat er føðigrundarlagið hjá tí slagi av plantuæti, sum ger týdningar miklu vár uppblóm ingina.</p>
<p>Lítið er av tøðevnum vestan fyri Írland, eftir at makrelurin hevur gýtt har um várið. Tí ferðast hann norður í Norðurhøv ella vestur móti Grønlandi um summarið, har nøgdirnar av tøðevnum – og tískil føði – eru størri.</p>
<p>Sjógvurin um okkara leiðir er eitt bland av køldum, feskum og tøðevnisríkum sjógvi úr havmeldrinum vestanfyri og heitum, søltum og tøðevnis fátækum subtropiskum sjógvi úr Golf streyminum og frá Biskayavíkini (Hátún et al., 2017a; Hátún et al., 2005). Tá havmeldurin er stórur, taðar hann sjógvin, sum økir um gróðurin og nøgdina av djóraæti. Tað elur fisk og fugl til sín (Hátún et al., 2016).</p>
<p>Umstøðurnar í havinum hava altíð verið skiftandi, og hetta hevur nógv at siga fyri salt- og tøðevnisinni haldið. Hetta hevur nógv at siga fyri høvuðs-grundar lagið í føðiketuni. Kann ingar vísa, at havmeld urin minkaði nógv eftir 1995 (Hátún et al., 2005), og tískil eru nøgdirnar av silikat minkaðar mun andi seinastu árini.</p>
<p>Inga Kristiansen hevur í sínum kanningum sæð dømi um sveiggj í føðini hjá makrelinum. Reyðæti er sum nevnt høvuðsføðin hjá makrelinum, og Inga hevur staðfest, at broytingar hava verið í nøgdunum av reyðæti á leiðunum millum Føroyar og Ísland. Serliga í 2003 vóru munandi broytingar, tá sjóvarhitin har var methøgur (Kristiansen et al., 2015). Ein broyting var, at kendasta slagið av reyðæti ( <em type="italic">Calanus finmarchicus </em>) fór at nørast skjótari, meðan eitt annað størri slag av reyðæti, sum hevur sín upp runa í arktiskum sjógvi norðan fyri Ísland ( <em type="italic">Calanus hyperboreus </em>), hvarv. Síðani 2004 er hitin lækk aður nakað aftur. </p>
<p><em type="bold">Mynd 2. </em>Økt útbreiðsla av makreli eftir 2007 </p>
<p>Men kanningar av øðrum viður skift um enn gróðri benda á, at ov stórur dentur iva leyst hevur verið lagdur á, at gróðurin einsa mallur er avgerandi fyri nærum alt lív á land grunn inum.</p>
<p>Viðurskiftini á landgrunninum eru ivaleyst meira samansett, enn vit hava hildið. Rannsóknir seinastu árini hava dagført myndina av lívinum á land grunninum, har myndin ikki bara vísir landgrunnin sum eina „varda skipan“, men har ávirkan eisini kemur uttaneftir.</p>
<p>Í hesum viðfangi eru úrslitini av granskingini hjá</p>
<p>Sólvá Eliasen áhugaverd. Sólvá hevur hugt at, hvat kann vera avgerandi fyri gróðurin, ið broytist sera nógv ár eftir ár (Mynd 3b). Hon hevur samstundis roynt at fingið eina heildarfatan av landgrunninum, og hevur í sínum kanningum býtt landgrunnin upp í innara og uttara landgrunn (Mynd 3a).</p>
<p>Hon hevur eisini kannað lagbýti, sum m.a. snýr seg um týdningin av teimum ovaru og niðaru løgunum í havinum í sambandi við, hvar ið tað grør mest. Í hesum kanningum hevur hon brúkt nógvar dátur, sum vit ikki hava havt áður – eitt nú fylgisveinamyndir av gróðri og upplýsingar frá stórum teldum á DMI (Danmarks Meteorologiske Institut), sum rokna eftir framkomnum modelli, ið er ment í undanfarnu verkætlan (Hansen, 2017). Alt hetta gevur okkum upplýsingar um tað, sum gongur fyri seg bæði ovarlaga og niðarlaga í Norðuratlantshavinum.</p>
<p>Mest brúktu gróðurmátingarnar á landgrunn-inum higartil eru gjørdar á lívfiskastøðini í Skopun, men vit hava ikki vitað, hvussu langt út gróðurin er á leið tann sami sum í Skopun. Hetta síggja vit nú við fylgisveinamyndum, og nýggja vitanin sigur okkum, at Skopun umboðar tann innara landgrunnin, sum ongantíð verður lagbýttur (Mynd 3a)</p>
<p><em type="bold">Vita støðugt meira um landgrunnin </em>Regluligar kanningar av gróðrinum á landgrunn inum byrjaðu í 1990 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2017 &gt; 16</p>
<p xml:lang="smn">VITA STØÐUGT MEIRA UM LANDGRUNNIN</p>
<p xml:lang="hbs">SØGUR UM ORÐ</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">Hátún, H., Olsen, B., Pacariz, S., 2017b. The dynamics of the North  Atlantic subpolar gyre introduces predictability to the breeding success of  kittiwakes. Frontiers in Marine Science 4, doi: 10.3389/ fmars.2017.00123-</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">Hátún, H., Sandø, A. B., Drange, H., Hansen, B., Valdimarsson, H.,  2005. Influence of the Atlantic subpolar gyre on the thermohaline  circulation. Science 309, 1841-1844.</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">Kristiansen, I., Gaard, E., Hátún, H., Jónasdóttir, S., Ferreira, A. S. A.,  2015. Persistent shift of Calanus spp. in the southwestern Norwegian Sea  since 2003, linked to ocean climate. ICES Journal of Marine Science 73,  1319-1329.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Nøttestad, L., Utne, K. R., Oskarsson, G. J., Jónsson, S. T., Jacobsen, J.  A., Tangen, O., Anthonypillai, V., Aanes, S., Volstad, J. H., Bernasconi,  M., Debes, H., Smith, L., Sveinbornsson, S., Holst, J. C., Jansen, T.,  Slotte, A., 2016. Quantifying changes in abundance, biomass, and spatial  distribution of Northeast Atlantic mackerel (Scomber scombrus) in the  Nordic seas from 2007 to 2014. ICES Journal of Marine Science 73, 359-373.</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">Ólafsdóttir, A. H., Slotte, A., Jacobsen, J. A., Oskarsson, G. J., Utne, K.  R., Nottestad, L., 2016. Changes in weight-at-length and size-at-age of  mature Northeast Atlantic mackerel (Scomber scombrus) from 1984 to  2013: effects of mackerel stock size and herring (Clupea harengus) stock  size. ICES Journal of Marine Science 73, 1255-1265.</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">Ólafsdóttir, A. H., Utne, K. R., Jacobsen, J. A., Nøttestad, L., Oskarsson,  G. J., 2014. Westward feeding range expansion of Northeast Atlantic  mackerel from 2007 to 2013: effects of temperature, zooplankton  abundance and spawning stock size. ICES CM 2014/3599 L:03</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">Pacariz, S., Hátún, H., Jacobsen, J. A., Johnson, C., Eliasen, S. K., Rey,  F., 2016. Nutrient-driven poleward expansion of the Northeast Atlantic  mackerel (Scomber scombrus) stock: A new hypothesis. Elementa: Science of  the Anthropocene doi: 10.12952/journal.elementa.000105</p>
<p><em type="bold">Mynd 3a og 3b. </em>Gróður á landgrunninum (LG). Vinstra mynd vísir trý økir á LG, við hvør sínum sermerkta gróðurmynstri – Innari og Ytri LG (ILG og YLG) og Eystaru Bankarnir (EB). Mesti gróður er á Vestara Økið (VØ), víst við myrkum reyðum. Høgra mynd vísir hvussu gróðurin á ILG broytist frá ári til annað. </p>
<p>Sum dømi í hesum sambandi kunnu vit taka navnorðið <em type="italic">stig </em>. Tað er rættiliga opið og rúmsátt, tá ið tað snýr seg um merkingarmøguleikar og at taka til sín nýggjar merkingar. Upprunaliga merkingin er ‘tað sum stigið er, fet’ og sipar til ávíst longdarmát. Av leitt av hesum kann stig merkja ‘stev í føroyskum dansi’. Tað er t.d. umráðandi „ikki at fara av stiginum“, tí tað loypur split í dansin. Uppaftur kann stig merkja ‘ávíst punkt í longri tilgongd’, t.d. kann okkurt vera „eitt stig á rættari leið“. Stig er eisini heiti á mátieind fyri hita, vídd, landafrøðiliga støðu o.s.fr., og tað verður eisini nýtt sum talvirði til at máta ella raðfesta t.d. lið ella einstakling í eini ítróttakapping. At enda kann stig vera ein grein á eini hvonn, tað sum eisini verður nevnt ein fingur ella ein fótur. </p>
<p>Hetta lítla orðið stig rúmar sostatt eini ørgrynnu av ymsum merkingum, og tó ivast vit ikki um merkingina í hvørjum einstøkum føri, tí tað samband, sum orðið verður brúkt í, beinir orðið inn á sína tilætlaðu merking.</p>
<p>Tað eru tó ikki bara orð við heldur óítøkiligum merkingum, sum geva møguleika fyri at kunna týða nógv ymist. Tað kann eisini galda fyri orð við rættiliga ítøkiligari merking. Eitt dømi um hetta er orðið <em type="italic">stólur </em>, sum natúrliga hevur rættiliga ítøka merking, nevniliga ‘útbúnaður við beinum og baki til at sita á’. Upprunaliga merkti orðið ‘eitthvørt upphevjað, ein tróna’ og var ímynd um embæti, vald, tign ella tílíkt. Tað síggja vit aftur í orðum eins og biskupsstólur, dómstólur og kongastólur. Og í øðrum samansetingum sum eitt nú talarastólur og prædikastólur hevur stólur merkingina ‘upp hevjaður staður ella pallur, haðani talað verður’. Men van ligasta merkingin er tó ‘útbúnaður til at sita á’. </p>
<p>Avleitt av hesum hevur stólur eisini verið brúkt um ein ‘langan bonk við baki’, t.d. í kirkju, og sagt kann t.d. vera, at <span type="quote" xml:lang="isl">“fremsti stólur konufólkamegin var tómur”</span> og tá er eyðsæð, at meint verður ikki við ‘ein stól til eitt fólk’, men ‘langan bonk til fleiri fólk’. Í hesum sambandi er vert at vísa á, at merkingar liga kann stólur í hesum føri flyta seg frá at merkja ‘langur bonkur’ til at merkja ‘tey fólk sum sita á tí langa beinkinum’. Tað er hesin setningur gott dømi um: „nú reistist innasti stólur mannfólka megin fyrst og so hvør undan øðrum“. Slíkt kenna vit nógv onnur dømi um, eitt nú tá ið sagt verður, at „allur salurin tók undir og klappaði“. Tá sipar „salurin“ ikki til salin sum slíkan, men tey fólk, sum eru í honum.</p>
<p>Nú vit hava orðið stól fyri, er vert at vísa á tiltakið „at stinga (okkurt) undir stól<span type="quote">“. Tað verður brúkt um tað at halda okkurt loyniligt ella fjala okkurt. Vit kunnu hugsa okkum, at sagt verður, at „einki er stungið undir stól í hesum máli“, t.e. at einki er hildið dult, øll kort eru løgd á borðið. Tað svarar væl til tað, sum danir eru farnir at taka til, at “intet er fejet ind under gulvtæppet”</span>, sum mangan hoyrist brúkt m.a. í politikki. Í hesum sambandi er vert at nevna, at í donskum var tiltakið „stikke noget under stolen el. under stol“ eisini kent um tað at royna at fjala okkurt, og tað vísir bara, hvussu nógvar orð ingar og nógv tiltøk ganga aftur í norður landamálum.</p>
<p>Hóast tað í fyrstu atløgu kann tykjast heldur fløkja ligt, at sama orð hevur so nógvar merkingar, so ivast vit í veruleikanum ógvuliga sjáldan, hvørja merk ing sipað verður til. Og nettupp tað er styrkin og virðið í móðurmálinum.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Zakaris Svabo Hansen </em></p>
<p>Stig og stólur Tað er í mongum førum samteksturin sum avdúkar, hvørja merking eitt orð í hvørjum einstøkum føri hevur. Samteksturin er tann heild av orðum, sum eitt ávíst orð er sett inn í og er partur av.17 &gt; FRØÐI 1/2017(Eliasen et al., 2017a). Úrslitini hjá Sólvá hava givið nógva vitan um týdningin av lagbýtinum, týdningin av tøð evnum, ráki og ikki minst hvønn týdning teim ingin gjøgnum árið hevur – at alt er á røttum stað í røttum tíma (Eliasen et al., 2017b).</p>
<p><em type="bold">Ber til at spáa </em>Við teimum nýggjastu kanningunum og mát ingunum vita vit nokk so nógv. Vit kunnu ikki spáa fleiri ár fram í tíðina, men vit kunnu siga ella spáa um leið eitt ár frammanundan, serstakliga tá stórar vist frøðiligar broytingar eru ávegis. </p>
<p>Um nógvur sjógvur frá Biskaya rekur henda vegin, so broytast trý viðurskifti um okkara leiðir: saltið fer upp, hitin fer upp og tøðevnini fara niður. Um vit hinvegin fáa meira av kalda meldrinum, sum stundum kemur í stórum nøgdum vestanífrá í ein útsynning úr Føroyum, taðar hann sum áður nevnt sjógvin væl (Hátún et al., 2017a). Hiti og salt innihald minka, tøðevnisinnihaldið og gróðurin økist, reyðæti hevur góðar dagar, nebbasildin nørist, ritu pisurnar koma undan í stórum tali (Hátún et al., 2017b) og toskurin veksur skjótari.</p>
<p>Vit sóu til dømis, at meldurin tók dik á seg aftur eftir 2014 og at saltið fór nógv niður, serstakliga í 2016. Tí kundu vit frammanundan siga, at hesar „fesku tíðir“ helst fóru at fáa gongd aftur á vistskipan ina kring og á føroyska landgrunninum (Hátún et al., 2016).</p>
<p>Samanumtikið síggja vit, at tað eru nógv ymisk viðurskifti, umframt veðurlagsbroytingar, sum eru brikkar í tí samansetta putlispæli, sum eru avgerandi fyri, nær vit fáa eina heilskapta mynd. Myndin er fram vegis eitt sindur fløkt, men tó síggjast tey sterku eyð kennini væl.</p>
<p>Við grundarlag í tí, sum longu er gjørt, er ætlanin at fáa fígging til eina nýggja verkætlan, soleiðis at upp aftur fleiri brikkar kunnu leggjast aftur at myndini.19 &gt; FRØÐI 1/2017</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2017 &gt; 18</p>
<p xml:lang="smn">GÁTAN UM SÝNSBRÆVIÐ HJÁ „ROYNDINI FRÍÐU“</p>
<p xml:lang="smn">GÁTAN UM SÝNSBRÆVIÐ HJÁ „ROYNDINI FRÍÐU“</p>
<p>Støddin bleiv tá í tíðini – umframt longd, breidd og dýpd í fót – umroknað til eina rúmd ella lastakapacitet, sett í kommercelestum. Í Danmark svaraði ein kommercelest til 5200 pund. Tað bleiv um roknað til tunnur. Men ymiskt innihald gav ymisk tøl av tunnum. 1 kommercelest í salti gav 18 tunnur, í malt 32 tunnur, í rug 24 tunnur, og í bygg, sum var tað vanliga kornið, ið kom við skip um til Føroya, gav 1 kommercelest 28 tunnur, (Møller 1974). Í 1867 bleiv ein eingilsk skipan inn førd, soleiðis at 1 kommercelest gav 2 registartons.</p>
<p>Hetta sýnsbræv ella -skjal skuldi vísast fram, tá ið skip komu í havn við farmi ella kastaðu ankar á redini, tí man skuldi gjalda havna- ella ankarpengar.</p>
<p><em type="bold">Sýnsbrævið hjá „Royndini Fríðu“ </em>Tann 29. apríl 1805 var sýn í Havn. Burtur úr hesum kom eitt skjal, sum í bókum kallast sýnsbrævið (LSS-1). Tað er víst sum kopi á mynd 1A og reinskrivað (translittererað) í hjástandandi mynd 1B. Eg skal her í stuttum nevna, hvat nakrir høvundar, ið hava skrivað um Nólsoyar-Páll og „Royndina Fríðu“, hava sagt um tað. </p>
<p>Jakobsen (1912/1966) nevnir tað ikki og hevur helst ikki vitað av tí.</p>
<p>Nolsøe (1963), fyrrverandi landsskjalavørður, man vera tann, ið hevur funnið tað á Skjalasavninum í Havn. Hann sigur soleiðis (s. 57): <em type="italic">„Hetta skjal, ið er tað einasta, sum gevur upplýsingar um mátini á „Royndini Fríðu,“ er ikki undirskrivað, og man vera ein kladda. Tað var funnið sløðandi millum onnur leys skjøl.“ </em>Eisini prentar hann kopi av handritinum á s. 58-59. Men hann góðtekur tað sum sýnsbræv og setir haraftrat eitt navn inn í fyrstu reglu aftan á ’jeg’, sum tann, ið hevur skrivað </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Rolf Guttesen </em></p>
<p>Lektari í geografi RolfG@setur.fo</p>
<p>Skonnartin hjá NólsoyarPálli, <span type="quote" xml:lang="isl">”Royndin Fríða”</span>, bleiv bygd í Vági í Suðuroy. Hon fór á flot 6. august í 1804. Men so gekk meira enn hálvt ár, áðrenn hon kom til sýn í Havn. Øll skip, sum sigldu millum lond og ymsar havnir, skuldu hava eitt sýnsbræv umborð, sum vísti støddina, byggiháttin og ognarviðurskiftini.brævið. Hann skrivar: „…jeg (sorinskrivarin Olsen)…“ uttan nærri at argumentera, hví hann heldur, at talan er um sorinskrivaran. Men hetta er væl hugs andi, tí hann hevur funnið tað í Sorinskrivara arkivinum.</p>
<p>Davidsen (1984) hevur ikki skrivað nakað, men hildið ein fyrilestur á Fróðskaparsetrinum, sum bleiv tikin upp á band. Hann er kritiskur um hetta bræv og góðtekur tað ikki sum skipasýnsbræv, tí vit síggja ikki, hvør hevur skrivað tað. Har eru ongar undir skriftir, men har er nógv annað uppií, sum ikki hoyrir heima í einum sýnsbrævi. Davidsen kallar tað „eitt falsum“.</p>
<p>Debes (2000: 60-62) nevnir skjalið og kallar tað sýnsbræv og sigur, at <em type="italic">„annaðhvørt er tað eitt frumrit, ella er ikki liðugt avgreitt.“ </em>Ivamál er um, hvat hann meinar við frumrit. Meinar hann kladda ella originalur (sum orðabókin sigur, Jacobsen &amp; Matras 1961)? Hann endurgevur seinastu reglurnar og fær tað við, at skipið har kallast „et Mesterstykke“. Annars fer hann lætt um hetta skjal. </p>
<p>Olsen (2016:55-57) hevur bæði gott kopi av tí handskrivaða skjalinum og eina reinskriving av tí. Men annars góðtekur hann tað, sum Nolsøe (1963) hevur sagt og skrivað.</p>
<p>Av hesum inngangi síggjast nakrir spurningar, sum krevja viðgerð og vónandi fáa eitt svar. Hvør hevur skrivað brævið, og er hetta eitt rættiligt sýnsbræv?</p>
<p><em type="bold">Hvør hevur skrivað skjalið? </em>Problemið er, at eingin undirskrift er, og at skrivarin í fyrstu reglu bara sigur: ’jeg’. Men hesin spurningur er lættur at loysa. Við at samanbera onnur skjøl, sum sorinskrivarin Lauritz Olsen hevur skrivað, er eingin ivi um, at tað er hansara skrift og eisini </p>
<p><em type="bold">Gátan um sýnsbrævið hjá „Royndini Fríðu“ </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 1a. </em>Endurgeving av tí sokallaða sýnsbrævinum hjá „Royndini Fríðu“, sum finst á Lands skjala savninum. Daterað 29. apríl 1805. </p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Mynd 1b. </em>Reinskriving av 'Sýnsbrævinum', sum var endurgivið í Mynd 1a </p>
<p xml:lang="ita">No 73</p>
<p xml:lang="nob">Ao 1805 den 29de April var jeg tilligemed SkibsCaptain Peter Hansen og</p>
<p xml:lang="nob">Tömmermand Johannes Poulsen af Thorshavn ombord hos Skipper Poul Poulsen</p>
<p xml:lang="dan">Nolsöe /af Færöe/ paa hans Fartöÿe Roindin Fruja kaldet, liggende for Ankere her ved Thorshavn, for efter forlangende at tage samme i Öjesyn og under</p>
<p xml:lang="dan">Besigtelse.</p>
<p xml:lang="dan">Og anmeldte han da, at han tillige med 2de hans Landsmænd /Lejlændingene/</p>
<p xml:lang="dan">Jacob Jacobsen Tofte af Vaaÿ og Peder Larsen Giördum af Porkeröe havde bÿgget omberörte Fartöÿ i den Hensigt fornemmelig at bruge samme til Fiskerie herom</p>
<p xml:lang="dan">Landene, hvor saadant hidtil ikkun har været dreven med smaae aabne Baade, der alle Aftener igjen maatte til Lands, og altsaa ei at kunde have rakt noget til</p>
<p xml:lang="dan">Söes, Men i det formeentlige rette Fiskeri. Men saadant deres forehav Arbejde var heller ikke afgaaen uden store Möÿe og Besværlighed, samt ikke ringe</p>
<p xml:lang="dan">Bekostninger, deres Materialer maatte de möÿsommelig tilforhandle sig paaforskellige Stæder i Landet af hist og her indstrandede Skibsvrag, ingen Skibs</p>
<p xml:lang="dan">Tömmermand var her i Landet, og ligesaa lidet det fornödne</p>
<p xml:lang="isl">Værktöÿ og</p>
<p xml:lang="dan">Redskaber, selv havde de ikke för lagt Haand paa saadant Arbejde, ikke engangværet ude af Landet, hvor de kunde have set sligt, undtagende han Nolsöe, som i nogle Aar har fahret til Sös, at Udförelsen af deres Foretagende har været höÿst //besværlig og bekostelig, er saa er fuldkommen indlysende, saameget mere som de havde Materialier var af store og smaa Skibe, og voldte den dem megen Umage og Bryderie med at faae samme ordnet i Forhold til hinanden. – Berörte</p>
<p xml:lang="dan">Fahrtöÿe var gaaen af Stabelen den 6. August sidst, og agtede han sig nu for försttil Kiöbenhavn med en Ladning Færöske Steenkul. Vi toeg da bemeldte Fahrtöÿe under Besigtelse og befandt samme indrettet som en Skonnert, Lang imellem</p>
<p xml:lang="nob">Stevnene – 23 al. 3 Tommer, bred i Midten over Dækket - 7 alen, og dÿb undet</p>
<p xml:lang="dan">Dækket – 3 al. og 9 Tommer. I Henseende dens Bÿgning og Facon kunde ej bedre skiönnes, end at den jo vel /godt/ kan tiene til dens si Hensigt, og da os er fuldkommen bekiendt, at all den Möÿe og Besverlighed /samt de videre</p>
<p xml:lang="dan">Omstændigheder/ herudinden som Skipper Nolsöe för har angivet og foran tilfört, medförer Sandhed, er det at undre, at deres Foretagende er vedbleven og</p>
<p xml:lang="dan">Fahrtöÿet kommet til den Fuldkommenhed, som det er, og kan det, som det förste byggede Fahrtöÿ i Færöe, efter Stæd og Omstændigheder /saa at sige/kaldes et Mesterstykke.</p>
<p xml:lang="dan">Dette bekræftes under min Haand og Segl og bemeldte 2de Mænds Under Skrift.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">Datum ut Supra – </em>21 &gt; FRØÐI 1/2017 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2017 &gt; 20</p>
<p xml:lang="smn">GÁTAN UM SÝNSBRÆVIÐ HJÁ „ROYNDINI FRÍÐU“</p>
<p>GÁTAN UM SÝNSBRÆVIÐ HJÁ „ROYNDINI FRÍÐU“hansara eyðkendi máti at seta slík skjøl upp (layout’ið). Hetta framgongur av saman beringini í mynd 2.</p>
<p><em type="bold">Er hetta eitt rættiligt skipasýnsbræv? </em>Ymiskt er í brævinum, sum kann tykjast óneyðugt ella óhóskandi. Her kunnu vit hugsa okkum, hvat ein havnarfúti í fremmandari havn kann hava áhuga fyri, tá hann skal kontrollera lastina og krevja havna gjald. Í fyrsta lagi nakað konkret um sjálvt skipið: stødd, heimstað og hvør ið er reiðari og skipari. Eitt certifikat og ikki eina langa frágreiðing. </p>
<p>Men í hesum skjali, sum kallast sýnsbrævið hjá „Royndini Fríðu“, tykist nógv óviðkomandi at vera uppií. Um <em type="italic">„Møye og Besvær“ </em>, um mangul upp á am boð og royndar handverkarar, um nakað, sum „voldte den megen Umage og Bryderie“ – og mangt annað. </p>
<p xml:lang="isl">Men so stendur í 9. úr neðra: <em type="italic">„… de videre </em></p>
<p><em type="italic">Om stændigheder herudinden, som Skipper Nolsøe før har angivet og foran tilført“ </em>(mín undirstriking). Hetta brotið vísir til okkurt, sum Nólsoyar-Páll fyrr (’før’) hevur skrivað ella sagt. Mín niðurstøða av hesum er, at ein slík tilvísing til annað bræv, skjal ella út talilsi, sum ikki framgongur av sjálvum skjalinum, ber ikki til at hava í einum sýnsskjali. Hetta bendir á, at skjalið, mynd 1, ikki er eitt rættiligt sýns bræv. </p>
<p>Stór orð og rósandi orð vera brúkt um skonn-artina. Men spurningurin er, hvussu orðini á tátíðar donskum skulu skiljast. Týdningur av orðum broytist og nuancur koma og fara. Serliga tann seinasti setningurin í skjalinum kann týðast og skiljast ymiskt. Til dømis kann orðið „Fuldkommenhed“ merkja ’fuldendelse, færdiggørelse’ (ODS) ella á føroyskum: liðuggerð, og ikki: fullkomið ella lýtaleyst.</p>
<p>Har aftrat: <em type="italic">„efter Sted og Omstændig heder kaldes et Mesterstykke“ </em>. ’Sted og Omstændigheder’ kann brúkast til at siga, at hetta skipasmíð fór fram á einum stað og undir umstøðum, har hetta ikki var gjørt fyrr. Við øðrum orðum av ólærdum og óroynd um fólki og undir ringum umstøðum. So verður orðið ’Mesterstykke’ meira relativt. </p>
<p>Tann møguleikin er eisini, at ’Mesterstykke’ á tátíðar donskum kundi merkja tað sama, sum á før oyskum kallast ’sveinastykki’, sum er tað ’stykkið’, sum ein lærlingur ger til sveinaroyndina. Hevði tað staðið ’Mesterværk’ – sum er nakað heilt annað – so hevði týdningurin verið klárari.</p>
<p><em type="bold">Var skonnartin eitt ’Mesterstykke’? </em>Tað er lítið, vit vita fyri vist um skonnartina um framt tað, sum stendur í skjalinum: longd, breidd og dýpd og at skipið er riggað sum skonnart. Men her eru tvær keldur aftrat. Sjálvur skrivar Nólsoyar-Páll í einum brævi, tá ið hann á heysti 1804 roynir skipið, at hann er til fiskiskap, men tað riggar illa (Nolsøe 1963:56): <em type="italic">„… mit Skib ikke havde noget Agterspejl, og altsaa aabent, holdt jeg raadeligt at indløbe med samme og lægge op for vinteren.“ </em>Hetta ljóðar heilt løgið. Ongan galv ella hekku? Og skipið var opið? So, kanska var tað rættast at leggja stilt fyri veturin og gera skipið liðugt. </p>
<p>Handilsforvaltarin Mørck, sum má haldast at hava skil fyri at taka ímóti og at avgreiða skip, sigur soleiðis um "Royndina Fríðu” í einum brævi til sorinskrivaran, daterað 8. apríl 1807 (LSS-3): <em type="italic">„Iøvrigt maae jeg til dette nu anførte endnu tilføje: </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Mynd 2. </em></p>
<p>Samanbering av skriftini í sýnsbrævinum og eitt annað skjal, sum sorinskrivarin Laurits</p>
<p>Olsen hevur skrivað.</p>
<p><em type="bold">Mynd 3. </em>Endurgeving av brævi frá „General LandOeconomie og Commerce Collegium“ til sorinskrivaran, Lauritz Olsen. Daterað 13. august 1805.23 &gt; FRØÐI 1/2017 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2017 &gt; 22</p>
<p xml:lang="smn">GÁTAN UM SÝNSBRÆVIÐ HJÁ „ROYNDINI FRÍÐU“</p>
<p xml:lang="dan">GÁTAN UM SÝNSBRÆVIÐ HJÁ „ROYNDINI FRÍÐU“ <em type="italic">at jeg for Handelens Regning aldeles ikke fordrister mig at udskibe nogen af hans Vahrer uden med dens /Handelens/ egne Skibe, og gjorde uforudseete Omstændigheder i Tiden det endog nødvendigt, skeete det dog aldrig med Nolsøes nu eiende Skude, som jeg anser alt for svag og ussel til at have Vahrer med af nogen Betydning paa saa betydelig en Fart.“ </em></p>
<p>Mørck metir í hesum brævi skonnartina at vera so vánaliga, veika og í ringum standi, at hann ikki hevði hættað sær at sent góðs við henni. Um hetta bara er á leið rætt, so sigur tað kanska, at sokallaða sýns brævið (mynd 1) og orðið ‘Mesterstykke’ skal lesast við fyrivarni og ikki sum eitt Mesterværk.</p>
<p><em type="bold">Kommercelestir mangla í skjalinum </em>Hóast nógv orð eru brúkt upp á óviðkomandi snakk í skjalinum, so manglar nakað avgerandi, um hetta skal vera eitt rættiligt sýnsbræv. Dimensiónirnar longd, breidd og dýpd eru við, men hesi málini eru uppgivin í alin. Tað er ikki vanligt. Øll dømini um gomul sýnsbrøv, bæði norsk, svensk og donsk, sum eg eri komin fram á, brúka altíð føtur (en. <em type="italic">feet </em>). Og at enda tað avgerandi, sum manglar, er støddin á skipinum í kommercelestum. Henda mangul meti eg at vera eitt avgerandi prógv fyri, at hetta skjal (mynd 1) ikki kann vera eitt rættiligt sýnsbræv. </p>
<p><em type="bold">Stutt um skipsskjøl </em>Lógin kravdi eisini tá á døgum, at skip skuldu hava ávís skjøl. Harboe (1839) sigur, at tey týdningarmestu skjølini (skibspapirer) eru hesi: <em type="italic">„De vigtigste ere: Biilbrev eller Bygningsbrev, </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Maalebrev, Skjøde eller Kjøbebrev, Søpas, Folkeliste eller Mynsterrolle, Certheparti, Conossementer og Manifest“ </em></p>
<p>Av hesum her nevndu, eru tað bara tvey tey fyrstu, sum koma upp á tal her. Um bilbrævið sigur sama kelda: <em type="italic">„Indeholder Skibets hoveddimensioner, Byggestedet, Bygmesterens Navn og hvilket Material Skibet er bygget af.“ </em>Bilbrævið er ein „bygningsattest“ ella ein kontrakt millum partaeigarar, sum hava skotið pengar inn og hava pant í skipinum. Um málibrævið sigur Harboe: <em type="italic">„Indeholder Skibets vigtigste Maal saasom Længden, Bredden, Dybden osv. hvorefter skibets Læstedrægtighed udregnes som Norm for flere af Skibs og Last Afgifterne“ </em>. Tað, sum her nevnist 'Læstedrægtighed’, er skipa støddin í kommercelestum, og Skjal C er tað einasta, sum hevur hetta við. </p>
<p><em type="bold">Tvey brøv geva endaliga prógvið </em>Skonnartin fór sín annan uttanlandstúr til Keypmannahavnar tann 9. juli 1805. Tá hon kom fram, handaði Nólsoyar-Páll myndugleikunum skipsskjølini. Teir kannaðu tey og funnu nakað, sum ikki samsvaraði. </p>
<p>Myndugleikin í Keypmannahavn skrivar til sorin skrivaran í Havn, at navnið á skiparanum á „Royndini Fríðu“ í Skjal B (vísir til mynd 5) er skrivað Poul Nolsøe, men í yvirlitinum, sum Magist raturin í Keypmannahavn hevur, eitur skiparin Poul Poulsen Nolsøe. Teir biðja sorin skriv aran rætta hetta. Her fylgir ein reinskriving av ein um parti av nevnda brævi (mynd 3) <em type="italic">„Da Skipper Poul Poulsen Nolsøe, ved for </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Magistraten her at aflægge den befalede Skipper Eed, har fundet Vandskeligheder, formedelst en i det af Hr. Sorenskriveren udstedte Biilbrev befundne Uovereens stemmelse, da Skipperen i dette Docu ment er benævnet Poul Nolsøe isteden for Poul Poulsen Nolsøe.“ </em></p>
<p>Vit síggja nú, at Skjal A (mynd 1) ikki hevur hesa misskriving av navninum. Har eitur skiparin Poul Poulsen Nolsøe. Sostatt kann hetta Skjal A ikki vera tað sama sum Skjal B, sum var lagt fram í Keypmannahavn av Nólsoyar-Pálli sum gildugt bil bræv.</p>
<p>Men av tí at myndugleikin í Keypmannahavn skrivar til sorinskrivaran í Havn, Lauritz Olsen, so má tað vera, tí at hann hevur skrivað tað rætta bilbrævið, sum í yvirlitinum, mynd 5, er kallað Skjal B.</p>
<p><em type="bold">Seinna brævið kann ikki misskiljast </em>Á sínum triðja uttanlandstúri fór Nólsoyar-Páll av Trongisvági tann 28. mai 1806 og kom til Keypmannahavnar longu 7. juni. Hóast ymiskar trupulleikar við farmi, sum ikki skula viðgerast her, so fekk Nólsoyar-Páll tollklarering tann 24. juni uppá varur, sum eftir Nólsoyar-Pállsa frásøgn skuldu til Christiansand í Norra. Hendan attestin (LSS-5) frá tollmyndugleikanum sigur nakað sera áhugavert: <em type="italic">„Hr. Poul P. Nolsøe af Færøe som N ero 121 den 7. dennes kom fra Færøe med Skonert de 9 Læster efter Mbr af 30 Juli 1805 agter til Chris tiansand.“ </em>‘Mbr’ kann í hesum sambandi ikki vera annað enn ein stytting av ‘Maalebrev’. Tað er sett inn sum Skjal C í mynd 5. Tað sigur, at skonnartin er 9 kommercelestir. Hetta bræv er daterað tann 30. juli 1805 og ikki 29. apríl sama ár, sum Skjal A er daterað. Men hvar var "Royndin Fríða” tann 30. juli 1805? Teir fóru úr Norðoyggjum tann 9. juli við kolalast til Keypmannahavnar og fóru úr Keypmannahavn og komu til Føroya tann 2. september. Hetta ‘Maalebrev’ má tí vera útskrivað í Keypmanna havn. Hví hetta skuldi vera so, dugi eg ikki at siga. </p>
<p><em type="bold">Eitt nýtt spor </em>Í nýggju bókini hjá Óla Olsen (Olsen (2016:50) verður eitt annað og óroynt spor lagt fram. Hann sigur frá, at eitt brævaskifti er millum „Det kongelige danske Landhusholdningsselskab“ og Nólsoyar Páll frá árunum 1805 og 1808. Har <em type="italic">„søkir Páll um at fáa heiðursmerki fyri at hava smíðað skip og fiskað udenskærs i et Aar jævnligen“ </em>. Stovnurin sigur seg vilja hava meir at vita um hetta virksemið og letur tí onki heiðursmerki. </p>
<p>Ein nýggjur møguleiki verður tí, at tað, sum høvundar á rað higartil hava kallað eitt <span type="quote" xml:lang="isl">”sýnsbræv”</span>, er eitt viðmæli (anbefaling), sum Nólsoyar-Páll hevur biðið sorinskrivaran skriva.</p>
<p><em type="bold">Niðurstøðan verður tí hendan </em>Vit eru sostatt komin fram til, at "Royndin Fríða“ bæði hevur havt eitt bilbræv (Skjal B) og eitt málibræv (Skjal C). Tað sokallaða sýnsbrævið (Skjal A), sum heilt ella partvíst er endurgivið av Nolsøe, Debes, Davidsen og Olsen, er ikki eitt rættiligt sýnsbræv, hvørki bilbræv ella málibræv. Eingin teirra hevur gjørt okkum greitt, hvat teir meina við sýnsbræv. Davidsen var tann einasti, sum ivaðist og setti spurnartekin við tað. </p>
<p type="listitem">Tann møguleikin, sum gevur besta svarið, er, at <span type="quote" xml:lang="isl">”Sýnsbrævið”</span> ikki er nakað sýnsbræv, men eitt  viðmæli til eina umsókn, sum Nólsoyar-Páll sjálvur  sendir til Landhusholdningsselskabet.</p>
<p type="listitem">Tí er tað skrivað 8 mánaðir aftan á, at skipið fór at sigla</p>
<p type="listitem">Tí hevur tað ikki verið strangliga neyðugt at uppgeva kommercelestir</p>
<p type="listitem">Tí verður so nógv gjørt burturúr stríðnum at smíða, um tilfar, amboð o.s.fr.</p>
<p type="listitem">Tí er neyðugt at undirstrika, at hetta er „det først byggede Fahrtøj“</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Tí verður víst til „de videre Omstændigheder herudinden, som Skipper Nolsøe før har  angivet og foran tilført“</p>
<p type="listitem">Tí er hóskandi at rósa skipinum sum „et</p>
<p xml:lang="nob">Mester stykke“</p>
<p><em type="bold">Samanumtikið: </em></p>
<p>Sonevnda „Sýnsbrævið“ er eitt viðmæli frá sorinskrivaranum, Laurits Olsen, til eina umsókn frá Nólsoyar-Pálli sjálvum um at fáa eitt heiðursmerki frá „Det kongelige danske Landhus holdningsselskab.“</p>
<p type="listitem">Keldur:</p>
<p type="listitem">Davidsen, J. (1984) Fyrilestur. Fróðskaparsetur Føroya. Bandupptøka 22. og 29. sept 1984.</p>
<p type="listitem">Debes, H.J. (2000): Føroya søga 3; Frá kongaligum einahandli til embætismannaveldi. Føroya Skúlabókagrunnur. Tórshavn.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Harboe, C.L.L. (1839): Dansk Marine-Ordbog. Høst Kiøbenhavn</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Jacobsen, M.A. &amp; C. Matras (1961): Føroysk – Donsk Orðabók. Tórshavn.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Jakobsen. J. (1912/1966) Poul Nolsøe – lívssøga og irkingar. H.N. Jacobsens Bókhandil. Tórshavn.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">ODS (2017), Ordbog over det Danske Sprog. &lt;ordnet.dk/ods/ordbog?query=mesterstykke&gt; (20. marts 2017)</p>
<p type="listitem">Olsen, Ó. (2016): Nólsoyar Páll – siglingarmaður og skald. Forlagið Kjølur. Argir</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Møller, A.M. (1974): Skibsmålingen i Danmark 1632-1867. Handels- og Søfartsmuseet. Årbog 1974, pp. 16-47.</p>
<p type="listitem">Nolsøe, P.J. (1963): Føroya Siglingarsøga, 1000-1856, 2. útg. Egið forlag. Tórshavn.</p>
<p type="listitem">Óprentað skjøl: LSS – Landsskjalasavnið, Tórshavn LSS-1: <span type="quote" xml:lang="isl">”Sýnsbrævið”</span>, Serlig mappa, <span type="quote">”Viðvíkjandi Nólsoyar-Páll”</span>. Landsskjalasavnið.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">LSS-2: Skjal daterað 6. marts 1807, sign. L. Olsen, Johan Christiansen og Johannes Johannesen. Serlig mappa <span type="quote">”Viðvíkjandi Nólsoyar-Páll”</span>. Landsskjalasavnið.</p>
<p type="listitem">LSS-3: Bræv frá handilsforvaltara Mørck til sorinskrivara og Notarius Publicus L. Olsen, 8.apríl 1807. Serlig mappa <span type="quote">”Viðvíkjandi Nólsoyar-Páll”</span>. Landsskjalasavnið.</p>
<p type="listitem" xml:lang="isl">LSS-4: Bræv frá <span type="quote" xml:lang="nob">”General Land-Oeconomie og Commerce Collegium" til sorinskrivaran, Lauritz Olsen; daterað 13. august 1805. Serlig mappa ”Viðvíkjandi Nólsoyar-Páll”</span>. Landsskjalasavnið.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">LSS-5: Attest fra Københavns Toldkammer. 24. juni 1807. Serlig mappa <span type="quote">”Viðvíkjandi Nólsoyar-Páll”</span>. Landsskjalasavnið.</p>
<p><em type="bold">Mynd 4. </em>Endurgeving av parti av tollváttan í Keypmannahavn. Daterað 30. juli 1805. </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Mynd 5. </em></p>
<p>Trý skjøl: A, B, og</p>
<p>C, sum øll kunna vera sýnsbræv hjá „Royndini Fríðu“.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">HEITI </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">DATO </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">HVØR SKRIVAÐ </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">NAVN </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">STØDD </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Skjal A </em></p>
<p xml:lang="nno">Sýnsbræv 29. apr 1805</p>
<p xml:lang="rmn">L. Olsen</p>
<p xml:lang="nob">Poul Poulsen Nolsøe</p>
<p xml:lang="fin">Í alin</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">Skjal B </em></p>
<p xml:lang="nob">Biilbrev ? 1805</p>
<p xml:lang="rmn">L. Olsen</p>
<p xml:lang="nob">Poul Nolsøe -</p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Skjal C </em></p>
<p xml:lang="nno">Maalebrev 30. jul 1805 (Kiøbenhavn) - 9 kommerce-lestir25 &gt; FRØÐI 1/2017</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2017 &gt; 24</p>
<p xml:lang="nno">KANNING AV FESKUM FISKI:</p>
<p xml:lang="nno">KANNING AV FESKUM FISKI: ORKUKELDUM</p>
<p xml:lang="nno">KANNING AV FESKUM FISKI: ORKUKELDUM</p>
<p>Góðskan á fiski kann ongantíð gerast betri frá einum liði til annað. Handfaring frá 1. liði, sum er hagreiðingin, eftir at fiskurin er fiskaður, hevur tí stóran týdning fyri endaligu vørugóðskuna. Hetta kann lýsast við døminum í mynd 1.</p>
<p>Umframt tey fýra høvuðsliðini á veg fram til brúkaran kunnu vera fleiri smærri lið, sum eisini kunnu minka um góðskuvirðið á feska fiskinum.</p>
<p><em type="bold">Góðskumenning seinastu 15 árini </em>Í árunum 2001 – 2002 og í 2012 – 2014 gjørdi Heilsu frøðiliga Starvsstovan (HFS) kanningar fyri at fáa yvirlit yvir støðuna á ráfiskinum í Føroyum. Kann ingarnar savnaðu seg um blóðging og út bløðing í sjógvi áðrenn kryvjing. Neyvari sagt snúði kann ingin seg eisini um kryvjing/reinsing, skjóta </p>
<p><em type="bold">Símun Hammer </em></p>
<p>Stjóri á Sp/f VRG simun@vrg.fo</p>
<p>Óvissa hevur verið um góðskuna á feskum fiski, og Fiskivinnugransking tók tí í 2016 stig til at lýsa støðuna á fiski, sum føroysk skip avreiða í Føroyum. Endamálið var at lýsa støðuna fyri tey einstøku fiskasløgini og at máta góðskuna fyri tey ymsu skipasløgini. Kanningin varð gjørd av Sp/f Virkis ráð geving, VRG, í Saltangará. Kanningin var avmarkað til tveir og ein hálvan mánað. Ein av niðurstøðunum er, at virkini, ið keypa fiskin, hava ilt við at fáa hendur á nóg nógvum feskum fiski við nøktandi góðsku. Hetta stendst av, at tann, sum fiskar fiskin, hevur buktina og báðar endarnar. Sambært kanningini er virðistapið ella virðismissurin einar 55 mió. kr. um árið, tá vit hyggja at góðsku og samanbera við bestu bátarnar í øllum skipabólkunum. Talan er um virðismiss í fyrsta stiginum frá veiðuliði til framleiðara.</p>
<p><em type="bold">Góðskan á ísaðum fiski batnar spakuliga </em></p>
<p>Kanning av feskum fiski:køling, ísing og at leggja fiskin við búkinum niðureftir. Talva 1 er ein samanbering av kanningunum.</p>
<p>Ein nokk so vanlig viðmerking í kanningunum frá HFS er, at munur er frá skipi til skip.</p>
<p>Í mun til kanningar hjá HFS, sum fyrst og fremst skulu tryggja, at fiskurin er egnaður til matna, lýsir okkara kanning eisini góðskuna á feskum fiski í mun til kundakrøv. Her verður serliga hugsað um hesar eginleikar: <em type="bold">1. Lit 2. Brot 3. Fastleika 4. Smakk </em></p>
<p>Grundleggjandi skal fiskurin altíð vera egnaður til matna. Tað eru tí í høvuðsheitum somu viðurskifti, sum eru nevnd undir talvu 1 omanfyri, sum hava týdning fyri, at hesir fýra nevndu eginleikar eru til staðar.</p>
<p><em type="bold">Góðska og prísur </em>Í kanningini hjá VRG í 2016 vórðu samrøður gjørd ar við persónar í vinnuni, sum regluliga keypa ella veiða feskan fisk undir Føroyum. Harnæst grein aðu vit dáta frá Fiskamarknaði Føroya (FMF) eftir prísi og dagatali, og vit samanbóru síðani bátar nar í hvørjum skipabólki við tann besta bátin í bólkinum. Hetta varð gjørt fyri árini 2014 - 2016. </p>
<p><em type="bold">Kanning av feskum fiski: </em>Góðskan á ísaðum fiski batnar spakuliga <em type="italic">Óvissa hevur verið um góðskuna á feskum fiski, og Fiskivinnugransking tók tí í 2016 stig til at lýsa støðuna á fiski, sum føroysk skip avreiða í Føroyum. Endamálið var at lýsa støðuna fyri tey einstøku fiskasløgini og at máta góðskuna fyri tey ymsu skipasløgini. Kanningin varð gjørd av Sp/f Virkisráðgeving, VRG, í Saltangará. Kanningin var avmarkað til tveir og ein hálvan mánað. </em></p>
<p><em type="italic">Ein av niðurstøðunum er, at virkini, ið keypa fiskin, hava ilt við at fáa hendur á nóg nógvum feskum fiski við nøktandi góðsku. Hetta stendst av, at tann, sum fiskar fiskin, hevur buktina og báðar endarnar. </em></p>
<p><em type="italic">Sambært kanningini er virðistapið ella virðismissurin einar 55 mió. kr. um árið, tá vit hyggja at góðsku og samanbera við bestu bátarnar í øllum skipabólkunum. Talan er um virðismiss í fyrsta stiginum frá veiðuliði til framleiðara. </em>Símun Hammer, Stjóri á Sp/f VRG, simun@vrg.fo Góðskan á fiski kann ongantíð gerast betri frá einum liði til annað. Handfaring frá 1. liði, sum er hagreiðingin, eftir at fiskurin er fiskaður, hevur tí stóran týdning fyri endaligu vørugóðskuna. Hetta kann lýsast við døminum í mynd 1. </p>
<p>Umframt tey fýra høvuðsliðini á veg fram til brúkaran kunnu vera fleiri smærri lið, sum eisini kunnu minka um góðskuvirðið á feska fiskinum. <em type="bold"></em>Góðskumenning seinastu 15 árini Í árunum 2001 – 2002 og í 2012 – 2014 gjørdi Heilsufrøðiliga Starvsstovan (HFS) kanningar fyri at fáa yvirlit yvir støðuna á ráfiskinum í Føroyum. Kanningarnar savnaðu seg um blóðging og útbløðing í sjógvi áðrenn kryvjing. Neyvari sagt snúði kanningin seg eisini um </p>
<p>Fiskiskapur (og handfaring umborð)</p>
<p>Fiskakeypari/ framleiðari</p>
<p xml:lang="isl">Innflytari</p>
<p>Matvøru-handil</p>
<p xml:lang="isl">Endabrúkari</p>
<p><em type="italic">Mynd 1: Høvuðslið, har fiskur vanliga verður handfarin frá fiskiskapi til endabrúkara </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 1. </em>Høvuðslið, har fiskur vanliga verður handfarin frá fiskiskapi til endabrúkara </p>
<p><em type="bold">Talva 1. </em>Samanbering av kanningum hjá Heilsu<em type="bold">HFS kanning 2002 </em> frøðiligu Starvs stovuni 20012003 og 20122014.2 kryvjing/reinsing, skjóta køling, ísing og at leggja fiskin við búkinum niðureftir. Niðanfyri er ein samanbering av kanningunum. </p>
<p><em type="bold">HFS kanning 2012 - 2014 </em></p>
<p><em type="bold">Gongdin </em>1. </p>
<p>Leysur fiskur í krubbum (við undantaki frá tí, ið er hagreitt sambært kunngerð 161, frá 18/12/1991 §8)</p>
<p>Leysur fiskur í smb. við nógv fiskarí. Partur ikki egnaður til matna è2.</p>
<p>Ísing (serstakliga um summarið): Kanningin vísti, at ísing serliga var ein trupulleiki um summarið</p>
<p>Ísprosentið í lagi í uml. 60 % av kanningunum é3.</p>
<p>Merking í mun til dagalongd (nær fiskurin varð fiskaður)</p>
<p>Støðugur bati. Kemur ikki ofta fyri, at hetta ikki er í lagi é4.</p>
<p>Ov nógvur fiskur í kassunum</p>
<p>Lítil bati. Yvirhøvur ov nógv í kassum og kørum è5.</p>
<p>Vasking av fiskinum</p>
<p>Var í lagi í øllum kanningum é6.</p>
<p>Ikki nevnt í kanningini</p>
<p>Fiskur lagdur við búkinum niðureftir</p>
<p xml:lang="kal">N/A</p>
<p><em type="italic">Talva 1: Samanbering av HFS kanningum í 2001-2003 og 2012-2014 </em>é= Framgongd è <em type="bold"></em>= Á leið sama støði sum í 2002 (meting) N/A = Ongin samanbering </p>
<p><em type="italic">Ein nokk so vanlig viðmerking í kanningunum frá HFS er, at munur er frá skipi til skip. </em></p>
<p>Í mun til kanningar hjá HFS, sum fyrst og fremst skulu tryggja, at fiskurin er egnaður til matna, lýsir okkara kanning eisini góðskuna á feskum fiski í mun til kundakrøv. Her verður serliga hugsað um hesar eginleikar: 1.</p>
<p xml:lang="fra">Lit 2.</p>
<p xml:lang="deu">Brot 3.</p>
<p xml:lang="nno">Fastleika 4.</p>
<p xml:lang="kal">Smakk</p>
<p>Grundleggjandi skal fiskurin altíð vera egnaður til matna. Tað eru tí í høvuðsheitum somu viðurskifti, sum eru nevnd undir talvu 1 omanfyri, sum hava týdning fyri, at hesir fýra nevndu eginleikar eru til staðar.</p>
<p>Góðska og prísur Í kanningini hjá VRG í 2016 vórðu samrøður gjørdar við persónar í vinnuni, sum regluliga keypa ella veiða feskan fisk undir Føroyum. Harnæst greinaðu vit dáta frá Fiskamarknaði 2 kryvjing/reinsing, skjóta køling, ísing og at leggja fiskin við búkinum niðureftir. Niðanfyri er ein samanbering av kanningunum. <em type="bold">HFS kanning 2002 </em></p>
<p><em type="bold">HFS kanning 2012 - 2014 </em></p>
<p><em type="bold">Gongdin </em>1. </p>
<p>Leysur fiskur í krubbum (við undantaki frá tí, ið er hagreitt sambært kunngerð 161, frá 18/12/1991 §8)</p>
<p>Leysur fiskur í smb. við nógv fiskarí. Partur ikki egnaður til matna è2.</p>
<p>Ísing (serstakliga um summarið): Kanningin vísti, at ísing serliga var ein trupulleiki um summarið</p>
<p>Ísprosentið í lagi í uml. 60 % av kanningunum é3.</p>
<p>Merking í mun til dagalongd (nær fiskurin varð fiskaður)</p>
<p>Støðugur bati. Kemur ikki ofta fyri, at hetta ikki er í lagi é4.</p>
<p>Ov nógvur fiskur í kassunum</p>
<p>Lítil bati. Yvirhøvur ov nógv í kassum og kørum è5.</p>
<p>Vasking av fiskinum</p>
<p>Var í lagi í øllum kanningum é6.</p>
<p>Ikki nevnt í kanningini</p>
<p>Fiskur lagdur við búkinum niðureftir</p>
<p xml:lang="kal">N/A</p>
<p><em type="italic">Talva 1: Samanbering av HFS kanningum í 2001-2003 og 2012-2014 </em>é= Framgongd è <em type="bold"></em>= Á leið sama støði sum í 2002 (meting) N/A = Ongin samanbering </p>
<p><em type="italic">Ein nokk so vanlig viðmerking í kanningunum frá HFS er, at munur er frá skipi til skip. </em></p>
<p>Í mun til kanningar hjá HFS, sum fyrst og fremst skulu tryggja, at fiskurin er egnaður til matna, lýsir okkara kanning eisini góðskuna á feskum fiski í mun til kundakrøv. Her verður serliga hugsað um hesar eginleikar: 1.</p>
<p xml:lang="fra">Lit 2.</p>
<p xml:lang="deu">Brot 3.</p>
<p xml:lang="nno">Fastleika 4.</p>
<p xml:lang="kal">Smakk</p>
<p>Grundleggjandi skal fiskurin altíð vera egnaður til matna. Tað eru tí í høvuðsheitum somu viðurskifti, sum eru nevnd undir talvu 1 omanfyri, sum hava týdning fyri, at hesir fýra nevndu eginleikar eru til staðar.</p>
<p>Góðska og prísur Í kanningini hjá VRG í 2016 vórðu samrøður gjørdar við persónar í vinnuni, sum regluliga keypa ella veiða feskan fisk undir Føroyum. Harnæst greinaðu vit dáta frá Fiskamarknaði</p>
<p>Føroya (FMF) eftir prísi og dagatali, og vit samanbóru síðani bátarnar í hvørjum skipabólki við tann besta bátin í bólkinum. Hetta varð gjørt fyri árini 2014 – 2016.</p>
<p>Bólkarnir, sum FMF býtir skip og bátar upp í, eru: Bólkur 1: Lemmatrolarar</p>
<p xml:lang="isl">Bólkur 4A: Útróðrarbátar (15 – 40 BRT)</p>
<p>Bólkur 1.2: Garnaskip &amp; partrolarar</p>
<p xml:lang="isl">Bólkur 4B: Útróðrarbátar (40 – 110 BRT)</p>
<p>Bólkur 2: Trolarar (vanliga pør)</p>
<p>Bólkur 4T: Trolbátar (størri enn 40 BRT)</p>
<p><em type="italic">Rávørugóðskan hevur stóran týdning fyri útbýtið av framleiðsluni. Betri góðska, færri fráskurðir og samstundis lægri útreiðslur. </em>27 &gt; FRØÐI 1/2017 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2017 &gt; 26</p>
<p xml:lang="nno">KANNING AV FESKUM FISKI:</p>
<p xml:lang="nno">KANNING AV FESKUM FISKI:</p>
<p>Mynd 2 vísir, at hjá teimum bestu línuskipunum liggur miðalprísurin upp ímóti 17,75 kr. kg. og at vána ligastu miðalprísirnir eru 11,42 kr. kg. Her skal havast í huga, at nakrir bátar ikki hava verið í vinnu øll árini, meðan frystilínuskipini bara avreiða feskan fisk av og á. Hetta kann ávirka miðalprísin.</p>
<p>Ofta verður sagt, at bólkur 4B hevur bestu góðsk-una. Mynd 4 niðanfyri vísir allar toskastøddir í bólki 4B í 2016. Hóast tað eru 20 bátar í 4B í 2016, síggja vit, at fýra av bátunum eiga meira enn 80 % av søluni hjá hesum bólki hetta árið.</p>
<p>Her sæst, at hægsti miðalprísur er 17,39 kr. kg., meðan besti bátur í bólki 3 fekk 17,54 kr. í miðal. Ein munur millum bólk 4B og bólk 3 er, at miðal-prísurin millum teir fýra ‘aktivu’ bátarnar í bólki 4B einans var 0,71 kr. kg. fyri allar toskastøddir í 2016. Í bólki 3 er prísmunurin væl størri millum teir bestu og vánaligastu (frá 17,50 – 15,20 kr. kg.). Yvir skipað kunnu vit tí siga, at teir virknu bátarnir í 4B fáa ein javnt høgan prís samanborið við allar virknu bátarnar í bólki 3.</p>
<p><em type="bold">Landingarvirði í mun til túralongd </em>Á mynd 5 síggjast miðalprísur og túralongd fyri allar landingar í bólki 3 á FMF fyri árini 2014-2016. Prísurin er í miðal góðar 2,50 kr. kg. hægri, tá ið fiskurin er 4-6 dagar gamal, enn tá ið fiskurin er vorðin 15-16 daga gamal. Eftir 14 dagar versnar fisk urin munandi. </p>
<p><em type="bold">Samanbering av bátum ískipabólkunum (benchmarking) </em>Í eini øðrvísi kanning greinaðu vit hvønn skipabólk sær frá 2014 - 2016. Vit valdu at savna okkum um tey van ligastu fiskasløgini tosk, hýsu, upsa, longu og brosmu. </p>
<p>Vit hugdu at, hvørjir bátar fingu besta prís pr. kg. í sama skipabólki. Av tí at nakrir bátar í sama skipa bólki skaraðu framúr ár eftir ár, bar til at rokna uppá, hvussu støðan hjá restini av bátunum í sama skipa bólki kundi verið, um restin kláraði seg eins væl og frægasti báturin.</p>
<p>FMF stendur fyri umleið triðinginum av søluni av feskum fiski undir Føroyum. Um vit siga, at hinir tveir triðingarnir av sølunum líkjast sølunum hjá FMF, var samlaði virðismissurin 51.607.884 kr. um árið. Her skulu vit hava í huga, at talan er bert um virðismiss í fyrsta stiginum (mynd 2), sum er frá veiðuliði til framleiðara. Seinni í greinini vísa vit, hvat samlaði virðismissurin vegna vánaliga góðsku er mettur at vera.</p>
<p><em type="bold">Kanningar og vitan hjá feløgum og persónum á føroyska marknaðinum </em>Fyri at skipa vitanina frá teimum persónum og feløgum, sum vit hava tosað við ella vitjað, valdu vit at seta øllum somu spurningar til tess at fáa eina heildarmynd. </p>
<p>Niðurstøður frá teimum, sum vit tosaðu við, vóru m.a., at tað er torført at fáa fatur á nóg nógvum feskum føroyskum fiski við bestu góðsku. Tann, sum hevur fiskin, hevur buktina og báðar end arnar. Eitt virki livir bara av fiski og kann tí sjáldan siga nei til at keypa. Grundað á lágu nøgdina, ið verður útboðin í fríari sølu, liggur minsti prísurin fyri toskin 4-5 kr. hægri enn í t.d. Noregi og Íslandi. Tí keypa virkini frystan tosk úr Noregi, Íslandi og aðrastaðni og tiðna hann í Føroyum til víðari virkingar.</p>
<p><em type="bold">Mynd 2. </em>Myndin vísir miðal søluprísin hjá línubátunum í bólki 3 í tíðarskeiðinum 2011 2016. Hvør stabbi vísir ein bát. Nakrir av hesum bátum eru so líðandi horvnir úr bólkinum, tí teir eru seldir ella tí loyvi eru løgd saman. </p>
<p><em type="bold">Mynd 4. </em>Vísir avreiðingarnar av øllum toski hjá teimum 20 útróðrarbátunum í 4B (40110 tons) fyri 2016. Landað kilo eru høgrumegin og miðal prísur vinstrumegin. </p>
<p><em type="bold">Mynd 5. </em>Vísir miðalprís og veidd tons í mun til túralongd fyri línubátar í bólki 3. Tølini eru miðaltøl fyri 2014  2016. Fiskasløgini toskur, hýsa, brosma, longa og upsi. Niðastu tølini frá 417 eru dagar. </p>
<p><em type="bold">Mynd 3. </em>Vísir virði á landingum av øllum toski í bólki 3 í 2016. Her sæst landað nøgd høgrumegin og prísur vinstrumegin. Ein stabbi er fyri hvørt línuskip. </p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic"></em><em type="bold">Bólkur 1: </em></p>
<p xml:lang="rmu">Lemmatrolarar</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Bólkur 4A: </em></p>
<p xml:lang="isl">Útróðrarbátar (15 – 40 BRT)</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Bólkur 1.2: </em></p>
<p xml:lang="spa">Garnaskip &amp; partrolarar</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Bólkur 4B: </em></p>
<p xml:lang="isl">Útróðrarbátar (40 – 110 BRT)</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Bólkur 2: </em></p>
<p>Trolarar (vanliga pør)</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Bólkur 4T: </em></p>
<p>Trolbátar (størri enn 40 BRT)</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Bólkur 3: </em></p>
<p>Línuskip (yvir 110 BRT)</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Bólkur 5: </em></p>
<p xml:lang="isl">Útróðrarbátar undir 15 BRT(5A og 5B)3</p>
<p><em type="italic">Mynd 2: Myndin vísir miðal søluprísin hjá línubátunum í bólki 3 í tíðarskeiðinum 2011 - 2016. Nakrir av hesum bátum eru so líðandi horvnir úr bólkinum, tí teir eru seldir ella tí loyvi eru løgd saman. </em></p>
<p>Mynd 2 vísir, at hjá teimum bestu línuskipunum liggur miðalprísurin upp ímóti 17,75 kr. kg. og at vánaligastu miðalprísirnir eru 11,42 kr. kg. Her skal havast í huga, at nakrir bátar ikki hava verið í vinnu øll árini, meðan frystilínuskipini bara avreiða feskan fisk av og á. Hetta kann ávirka miðalprísin. Hyggja vit bara at toskaprísinum hjá línuskipunum í bólki 3 í 2016, sær myndin soleiðis út:</p>
<p><em type="italic">Mynd 3: Vísir virði á landingum av øllum toski í bólki 3 í 2016. Her sæst landað nøgd høgrumegin og prísur vinstrumegin. Ein stabbi er fyri hvørt línuskip. </em></p>
<p>Ofta verður sagt, at bólkur 4B hevur bestu góðskuna. Mynd 4 niðanfyri vísir allar toskastøddir í bólki 4B í 2016. Hóast tað eru 20 bátar í 4B í 2016, síggja vit, at fýra av bátunum eiga meira enn 80 % av søluni hjá hesum bólki hetta árið. 01,000,0002,000,0003,000,0004,000,0005,000,0006,000,000-2.00 4.00 6.00 8.00 10.00 12.00 14.00 16.00 18.00 20.00</p>
<p>Avreiðingarprísir hjá skipum í bólki 3 frá 2011 - 2016</p>
<p xml:lang="isl">Miðal prísur (kr/kg)</p>
<p xml:lang="isl">Landað kg.</p>
<p xml:lang="nob">Kg.kr./kg.17.5417.4816.8616.8016.6516.4516.2315.9615.19050,000100,000150,000200,000250,000300,000350,000141515161617171818</p>
<p>Virði á landingum av øllum toski í bólki 3 í 2016</p>
<p xml:lang="isl">Miðalprísur (kr/kg)</p>
<p>Landað Kg íalt</p>
<p><em type="italic">Mynd 4: Vísir avreiðingarnar av øllum toski hjá teimum 20 útróðrarbátunum í 4B (40-110 tons) fyri 2016. Landað kilo eru høgrumegin og miðalprísur vinstrumegin. </em></p>
<p>Her sæst, at hægsti miðalprísur er 17,39 kr. kg., meðan besti bátur í bólki 3 fekk 17,54 kr. í miðal. Ein munur millum bólk 4B og bólk 3 er, at miðalprísurin millum teir fýra ‘aktivu’ bátarnar í bólki 4B einans var 0,71 kr. kg. fyri allar toskastøddir í 2016. Í bólki 3 er prísmunurin væl størri millum teir bestu og vánaligastu (frá 17,50 – 15,20 kr. kg.). Yvirskipað kunnu vit tí siga, at teir virknu bátarnir í 4B fáa ein javnt høgan prís samanborið við allar virknu bátarnar í bólki 3.</p>
<p>Landingarvirði í mun til túralongd Á mynd 5 síggjast miðalprísur og túralongd fyri allar landingar í bólki 3 á FMF fyri árini 2014-2016. Prísurin er í miðal góðar 2,50 kr. kg. hægri, tá ið fiskurin er 4-6 dagar gamal, enn tá ið fiskurin er vorðin 15-16 daga gamal. Eftir 14 dagar versnar fiskurin munandi. 17.3916.3216.1116.0115.9715.7915.7315.6115.5115.3915.3015.2814.8314.7714.5814.1213.3913.2412.8910.570200,000400,000600,000800,0001,000,0001,200,00002468101214161820</p>
<p>Virði á landingum av øllum toski í bólki 4B (40-110 tons) fyri 2016</p>
<p xml:lang="isl">Miðal Prísur (kr/kg)</p>
<p xml:lang="isl">Landað Kg</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Comment [ZH1]: </em>Viðmerking til tekst í myndini: Miðal Prísur &gt; Miðalprísur 5 </p>
<p><em type="italic">Mynd 5: Vísir miðalprís og veidd tons í mun til túralongd fyri línubátar í bólki 3. Tølini eru miðaltøl fyri 2014 - 2016. </em></p>
<p><em type="italic">Fiskasløgini toskur, hýsa, brosma, longa og upsi. Niðastu tølini frá 4-17 eru dagar. </em>13.0813.6013.7312.0111.7311.7211.6711.6111.2311.5111.9411.4210.9910.110500,0001,000,0001,500,0002,000,0002,500,0003,000,000024681012141618204567891011121314151617kr. </p>
<p>Miðalprísur á FMF í mun til túralongd fyri øll línuskip 2014 - 2016</p>
<p xml:lang="isl">Miðal prísur/kg.</p>
<p>Kg. íalt</p>
<p><em type="bold">Comment [ZH2]: </em>Sama viðmerking sum til Mynd 4: Miðal prísur &gt; Miðalprísur 3 </p>
<p><em type="italic">Mynd 2: Myndin vísir miðal søluprísin hjá línubátunum í bólki 3 í tíðarskeiðinum 2011 - 2016. Nakrir av hesum bátum eru so líðandi horvnir úr bólkinum, tí teir eru seldir ella tí loyvi eru løgd saman. </em></p>
<p>Mynd 2 vísir, at hjá teimum bestu línuskipunum liggur miðalprísurin upp ímóti 17,75 kr. kg. og at vánaligastu miðalprísirnir eru 11,42 kr. kg. Her skal havast í huga, at nakrir bátar ikki hava verið í vinnu øll árini, meðan frystilínuskipini bara avreiða feskan fisk av og á. Hetta kann ávirka miðalprísin. Hyggja vit bara at toskaprísinum hjá línuskipunum í bólki 3 í 2016, sær myndin soleiðis út:</p>
<p><em type="italic">Mynd 3: Vísir virði á landingum av øllum toski í bólki 3 í 2016. Her sæst landað nøgd høgrumegin og prísur vinstrumegin. Ein stabbi er fyri hvørt línuskip. </em></p>
<p>Ofta verður sagt, at bólkur 4B hevur bestu góðskuna. Mynd 4 niðanfyri vísir allar toskastøddir í bólki 4B í 2016. Hóast tað eru 20 bátar í 4B í 2016, síggja vit, at fýra av bátunum eiga meira enn 80 % av søluni hjá hesum bólki hetta árið. 01,000,0002,000,0003,000,0004,000,0005,000,0006,000,000-2.00 4.00 6.00 8.00 10.00 12.00 14.00 16.00 18.00 20.00</p>
<p>Avreiðingarprísir hjá skipum í bólki 3 frá 2011 - 2016</p>
<p xml:lang="isl">Miðal prísur (kr/kg)</p>
<p xml:lang="isl">Landað kg.</p>
<p xml:lang="nob">Kg.kr./kg.17.5417.4816.8616.8016.6516.4516.2315.9615.19050,000100,000150,000200,000250,000300,000350,000141515161617171818</p>
<p>Virði á landingum av øllum toski í bólki 3 í 2016</p>
<p xml:lang="isl">Miðalprísur (kr/kg)</p>
<p>Landað Kg íalt</p>
<p><em type="italic">Rávørugóðskan hevur stóran týdning fyri útbýtið av framleiðsluni. Betri góðska, færri fráskurðir og samstundis lægri útreiðslur. </em>29 &gt; FRØÐI 1/2017 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2017 &gt; 28</p>
<p xml:lang="nno">KANNING AV FESKUM FISKI:</p>
<p xml:lang="nno">KANNING AV FESKUM FISKI:</p>
<p>Virkisleiðarar vístu eisini á, at føroysku virkini leggja nógv fyri at fáa hendur á fiskinum frá teimum bátum, sum grundað á góðan góðskuhugburð hava eina javnt høga góðsku.</p>
<p><em type="bold">Føroyski fiskurin nakað serligt </em>Føroyskur fiskur hevur nakrar liteginleikar, sum kundar vilja hava. Fyri bestu góðskuna fæst tí væl meira fyri føroyskan fisk á heimsmarknaðinum. Salt fiska virkini fáa upp til 1 evru meira fyri góðsku 1 enn íslendingar og norðmenn. Trupulleikin er at fáa fatur á tí besta fiskinum, og orsøkin er vantandi útbjóðing á marknaðinum.'Blanktoskmarknaðurin' er áhugaverdur, men er avmarkaður til 15-20.000 tons um árið. Selt verður so nógv sum gjørligt til henda marknað, men av tí at støddirnar eru avmarkaðar, ber ikki til at leggja seg einvíst eftir hesum marknaðinum. </p>
<p><em type="bold">Prísir á Bacalao-marknaðinum </em>Jákup Poulsen, sum fyri nøkrum árum gjørdi ymsar kanningar fyri føroysku saltfiskavirkini, hevur áður víst á, at í 2009 fekk íslendski fiskurin betri prís enn føroyski saltfiskurin á spanska marknaðinum. Vit kannaðu tí, um støðan er broytt. Vit funnu tó ikki nýggjari tøl enn frá 2013. Tey tølini vísa, at føroyskur bacalao-saltfiskur í 2013 fekk betri prís enn tann íslendski. Hetta kann benda á, at góðskan er ment aftur sammett við íslendskan og annan saltfisk. </p>
<p>Keyparin á spanska marknaðinum vil hava før-oyska fiskin, tí hann av natúrligum orsøkum er hvít ari í kjøtinum enn annar toskur. Tí velja kundarnir framleiðarar við bestu góðsku framum, tá ið tað er gjørligt.</p>
<p>Fleiri av føroysku framleiðarunum vístu á, at føroyingar framleiða ov lítið av teimum vørum, ið mest fæst fyri. Hetta gevur ein ov lágan miðalprís á marknaðinum. Skiftandi góðska førir eisini til økt tal á klagum, sum føra til stórar eykaútreiðslur fyri fram leiðararnar, samstundis sum umdømið á føroyska ‘brandinum’ sum heild versnar.</p>
<p><em type="bold">Góðskumissur í virðií mun til dagalongd </em>Norskar og íslendskar kanningar hava víst, at øktar útreiðslur í sambandi við vánaliga góðsku svara til góðar 2,50 kr. kg í framleiðsluliðinum. Høvuðsorsøkin er lægri úrtøka og hægri lønarútreiðslur til fram leiðsluna. Hetta samsvarar við okkara kanningar. </p>
<p>Hinvegin er tað eisini greitt, at ávísar sparingar kunnu vera at heinta við longri túrum, eitt nú olju nýtsla og aðrar skiftandi útreiðslur. Tann optimala túralongdin skiftir tí bæði eftir skipa bólkum, veiðu og øðrum viðurskiftum.</p>
<p>Okkara úrslit av virðismissi vegna ov vánaliga góðsku í avreiðingarliðinum sæst í talvu 6.</p>
<p>Samlaði virðismissurin samanborin við tann prísin, sum fæst frá degi 1 - 7, er 61.264.626 kr. frá 2011 - 2016. FMF stendur sum nevnt fyri um leið einum triðingi av øllum sølum av feskfiski undir Føroyum. Av tí at veiðumynstrið sær út til at vera tað sama hjá teimum skipum, sum ikki selja á FMF, er tað ikki órímiligt at meta virðismissin at vera um leið 180 mió. kr. hesi seinastu seks árini, altso um leið 30 mió. kr. um árið longu í fyrsta lið inum.</p>
<p><em type="bold">Góðskumissur í virði eftir bestu prísum </em>Virðismissurin eftir hesum leistinum er uml. 55 mió. kr. um árið, um vit samanbera bestu bátarnar í hvørjum skipabólki. Her skal havast í huga, at talan er bert um virðismiss í fyrsta stiginum, sum er frá veiðuliði til framleiðara. </p>
<p>Grundarlagið er, at virðismissurin vegna vánaliga góðsku í framleiðsluni er mettur til 2,25 kr. kg. Frá 2014 til 2016 var talan um 138.093.000 kg. av okk ara útvaldu fiskasløgum. Av hesum fóru 23.097.000 kg. ótilvirkað av landinum. Við at falda 2,25 við (138.093.000-23.097.000) fáa vit 258.741 mió. kr. í framleiðslumissi í trý ár, sum svarar til um leið 86 mió. kr. í árligum virðismissi.</p>
<p>Við at nýta skipabólkarnar sum grundarlag og leggja upp fyri granskingarúrslitum, sum vísa á fram leiðslumiss fáa vit 241 mió. kr. í árligum virðismissi, vegna væntandi góðsku.</p>
<p>Sambært føroysku fiskakeyparunum, sum vit hava tosað við, verður mett, at bert umleið helvtin av fiskinum á uppboðssøluni hevur nøktandi góðsku til teir bestu marknaðirnar. Vit hava tó valt ikki at rokna beinleiðis uppá hetta góðskutapið, tí tað er treytað av faktorum sum: <em type="bold">a) </em></p>
<p>Tað er krevjandi at selja til teir best gjaldandi marknaðirnar, sum eisini eru avmarkaðir í stødd. <em type="bold">b) </em></p>
<p>Við avmarkaðum tilfeingi kann veitingartrygd vera ein forðing fyri langtíðar sambondum við teir bestu marknaðirnar. <em type="bold">c) </em></p>
<p>Kappingin á teimum bestu marknaðunum er hørð – nógvir eru um boðið. <em type="bold">d) </em></p>
<p>Høg góðska gevur bara betri prís, tá ið ein marknaður er nóg stórur til at keypa alla framleiðsluna av hágóðskuvørum.</p>
<p><em type="bold">Nakrar útvaldar niðurstøðurúr kanningini </em>Seinastu 15 árini sær tað út til, at góðskan hevur verið í ávísari menning. Men fiskiskapurin eftir vanligu botnfiskasløgunum toski, hýsu og upsa hevur verið minkandi seinastu 10 árini. </p>
<p>Okkara úrslit vístu, at vánalig blóðging og ísing umframt túralongdin eru týðandi orsøkir til, at góðskan sum heild liggur á einum ov lágum miðalstøði fyri føroyskan feskfisk. Virðismissurin í mun til besta bát í hvørjum bólki er 138 mió. kr. árliga.</p>
<p>Vánalig rávøra kann ongantíð gerast betri, men góð rávøra gevur størri smidleika í mun til hvønn marknað, ein framleiðari / fiskaseljari kann selja til. Hetta hevur við sær ein væl hægri prís enn fyri miðalgóðsku. Eisini er góð rávøra minni arbeiðskrevjandi og gevur tí eisini eitt hægri skiftisavlop fyri framleiðaran.</p>
<p>Nøkur skip skara framúr, tá ið talan er um góða góðsku, m.a. grundað á góða leiðslu og góðsku-samstarv millum skip og virkir. Víst varð á, at rá vørugóðskan hevur stóran týdning fyri útbýtið av fram leiðsluni (betri góðska, færri fráskurðir). Kanningar vísa, at munurin millum miðalprís á vørublanding frá góðari rávøru í mun til vánaliga rávøru kann liggja um 20 %. Hetta kann tí eisini gerast munurin millum yvirskot ella undirskot hjá einum virki.</p>
<p><em type="bold">Talva 2. </em>Vísir miðal sølu prísir á spanska markn að inum fyri Bacalao saltfisk. Í 2013 fekk føroyski fisk urin besta prísin. </p>
<p><em type="bold">Talva 6. </em>Vísir tal á sølum á FMF frá 2011  2016 fyri tosk, hýsu, upsa, blálongu, longu, brosmu og kongafisk. </p>
<p type="listitem">Keldur:</p>
<p type="listitem">Símun Hammer, 2016. Góðska á feskum fiski frá føroyskum skipum. Støðilýsing desember 2016. VRG.  - Tilvísingarbólkur, sum hevur fylgt verkætlanini og somuleiðis eftirmett hana sohvørt:  Jákup Poulsen, PRG, Per Mikkelsen, Bátafiskur,  Hans Marius í Byrgi, Sjógætir, Arni Petersen, Heilsufrøðiliga Starvsstovan, Høgni Hansen, FMF.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Dánial Gaardlykke, HSF, 2002. Samandráttur av ráfiskakanningunum. Málnr.: 449-200200578-1.</p>
<p type="listitem">Arni Petersen, HFS, 2014. Samandráttur av ráfiskakanningunum 2012-2014.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Morten Heide og Edgar Henriksen, 2013. Variabel kvalitet i verdikjeden. Hvordan påvirker kvalitet lønnsomhet? Nofima rapport  3/2013.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Marianne Svorken, Øystein Hermansen og Kine Mari Karlsen, 2015. Råstoffkvalitet og salgsverdi.  Estimert tap for torsk i 2013.  Nofima rapport 4/2015.</p>
<p type="listitem">José Fernández Polanco &amp;Trond Bjørndal, 2015. Value Chain and Price Integration in the Spanish Market for Salted Cod.  Samfunns- og næringslivsforskning AS 10/2015.  Samrøður við átta ymiskar føroyskar virkisleiðarar / stjórar á føroyskum reiðaríum og framleiðsluvirkjum, 2016.  Samrøða við Dánial Gaardlykke um framdar ráfiskakanningar og góðskuviðurskifti sum heild á føroyskum feskfiskaskipum, 2016.</p>
<p>Fiskiskapur (og handfaran umborð)</p>
<p>Virðistap: 55 mió.kr.</p>
<p>Fiskakeypari/ framleiðari</p>
<p>Virðistap: 86 mió.kr.</p>
<p xml:lang="isl">Innflytari</p>
<p xml:lang="isl">Virðistap: ?</p>
<p>Matvøru-handil</p>
<p xml:lang="isl">Virðistap: ?</p>
<p xml:lang="isl">Endabrúkari</p>
<p>Virðistap: ? skipum, sum ikki selja á FMF, er tað ikki órímiligt at meta virðismissin at vera um leið 180 mió. kr. hesi seinastu seks árini, altso um leið 30 mió. kr. um árið longu í fyrsta liðinum.</p>
<p>Góðskumissurí virði eftir bestu prísum Virðismissurin eftir hesum leistinum er uml. 55 mió. kr. um árið, um vit samanbera bestu bátarnar í hvørjum skipabólki. Her skal havast í huga, at talan er bert um virðismiss í fyrsta stiginum, sum er frá veiðuliði til framleiðara. Grundarlagið er, at virðismissurin vegna vánaliga góðsku í framleiðsluni er mettur til 2,25 kr. kg. Frá 2014 til 2016 var talan um 138.093.000 kg. av okkara útvaldu fiskasløgum. Av hesum fóru 23.097.000 kg. ótilvirkað av landinum. Við at falda 2,25 við (138.093.000-23.097.000) fáa vit 258.741 mió. kr. í framleiðslumissi í trý ár, sum svarar til um leið 86 mió. kr. í árligum virðismissi.</p>
<p><em type="italic">Skiftandi góðska førir til økt tal á klagum, sum føra til stórar eykaútreiðslur fyri framleiðararnar, samstundis sum umdømið á føroyska ‘brandinum’ versnar. </em></p>
<p>Virkisleiðarar vístu eisini á, at føroysku virkini leggja nógv fyri at fáa hendur á fiskinum frá teimum bátum, sum grundað á góðan góðskuhugburð hava eina javnt høga góðsku.</p>
<p>Føroyski fiskurin nakað serligt Føroyskur fiskur hevur nakrar liteginleikar, sum kundar vilja hava. Fyri bestu góðskuna fæst tí væl meira fyri føroyskan fisk á heimsmarknaðinum. Saltfiskavirkini fáa upp til 1 evru meira fyri góðsku 1 enn íslendingar og norðmenn. Trupulleikin er at fáa fatur á tí besta fiskinum, og orsøkin er vantandi útbjóðing á marknaðinum. 'Blanktoskmarknaðurin' er áhugaverdur, men er avmarkaður til 15-20.000 tons um árið. Selt verður so nógv sum gjørligt til henda marknað, men av tí at støddirnar eru avmarkaðar, ber ikki til at leggja seg einvíst eftir hesum marknaðinum.</p>
<p>Prísir á Bacalao-marknaðinum Jákup Poulsen, sum fyri nøkrum árum gjørdi ymsar kanningar fyri føroysku saltfiskavirkini, hevur áður víst á, at í 2009 fekk íslendski fiskurin betri prís enn føroyski saltfiskurin á spanska marknaðinum. Vit kannaðu tí, um støðan er broytt. Vit funnu tó ikki nýggjari tøl enn frá 2013. Tey tølini vísa, at føroyskur bacalao-saltfiskur í 2013 fekk betri prís enn tann íslendski. Hetta kann benda á, at góðskan er ment aftur sammett við íslendskan og annan saltfisk.</p>
<p xml:lang="eng">Land</p>
<p xml:lang="dan">Nøgd (tons) €/Kg</p>
<p xml:lang="eng">Germany 1.689,70 4,26</p>
<p xml:lang="nob">Denmark 1.305,80 3,40</p>
<p xml:lang="eng">Iceland 5.491,60 4,03</p>
<p xml:lang="sma">Faeroe 3.510,70 4,39</p>
<p xml:lang="eng">Norway 1.308,60 3,42</p>
<p xml:lang="eng">Netherlands 808,9 3,59</p>
<p xml:lang="est">Portugal 805,3 3,32</p>
<p><em type="italic">Talva 2: Vísir miðal søluprísir á spanska marknaðinum fyri Bacalao saltfisk. </em></p>
<p><em type="italic">Í 2013 fekk føroyski fiskurin besta prísin. </em></p>
<p>Keyparin á spanska marknaðinum <em type="italic">vil hava </em>føroyska fiskin, tí hann av natúrligum orsøkum er hvítari í kjøtinum enn annar toskur. Tí velja kundarnir framleiðarar við bestu góðsku framum, tá ið tað er gjørligt. Fleiri av føroysku framleiðarunum vístu á, at føroyingar framleiða ov lítið av teimum vørum, ið mest fæst fyri. Hetta gevur ein ov lágan miðalprís á marknaðinum. Skiftandi góðska førir eisini til økt tal á klagum, sum føra til stórar eykaútreiðslur fyri framleiðararnar, samstundis sum umdømið á føroyska ‘brandinum’ sum heild versnar. <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Comment [ZH3]: </em>Her má umhugsast, um landanøvnini skulu skrivast á føroyskum ella verða standandi á enskum </p>
<p xml:lang="eng">Týskland</p>
<p xml:lang="nob">Danmark</p>
<p xml:lang="isl">Ísland</p>
<p>Føroyar</p>
<p xml:lang="nno">Noreg</p>
<p xml:lang="est">Holland</p>
<p xml:lang="est">Portugal</p>
<p xml:lang="eng">Týskland</p>
<p xml:lang="nob">Danmark</p>
<p xml:lang="isl">Ísland</p>
<p>Føroyar</p>
<p xml:lang="nno">Noreg</p>
<p xml:lang="est">Holland</p>
<p>Portugal „Blanktoskamarknaðurin er marknaður fyri bestu góðsku av heilum fiski, við ella uttan høvd. Blank fiska marknaðurin í Evropa er mettur at vera 15 - 20.000 tons um árið.“</p>
<p><em type="italic">Símun Hammer </em>31 &gt; FRØÐI 1/2017 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2017 &gt; 30</p>
<p xml:lang="isl">STEINRUNNIN IGULKER FUNNIN Í FØROYUM</p>
<p xml:lang="isl">STEINRUNNIN IGULKER FUNNIN Í FØROYUM</p>
<p xml:lang="vep">PARTUR 6</p>
<p><em type="bold">Steinrunnin igulker funnin í Føroyum </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Jens-Kjeld Jensen </em></p>
<p>Heiðursdoktari á Fróðskaparsetri Føroya nolsoy@gmail.com</p>
<p><em type="bold">Uni Árting </em></p>
<p>Jarðfrøðingur á Jarðfeingi og adjunktur í jarðfrøði á Fróðskaparsetri Føroya ua@jf.fo</p>
<p>At finna steinrenningar av djórum í Føroyum er sera sjáldsamt. Eftir at fleiri fólk, sum hava funnið steinrunnin igulker, í seinastuni hava verið í samband við okkum, gerst tað ikki minni undranarvert, ikki minst tí grótið í stein renn ing unum er øðrvísi enn tað, vit kenna úr føroysku fláarøðini. Hetta er sætta og seinasta greinin í røðini í Frøði um steinrenningar av landgrunninum. Tað eru fram vegis nógvir spennandi dýrgripir frá landi og havbotni, ið vit ikki hava skrivað um her, og vónandi fer onkur at taka táttin upp seinni.</p>
<p>Torusteinurin, ið Kálvur fann, var neyvan eitt steinrunnið igulker, men helst ein viksteinur. (Sí mynd 1).</p>
<p>Viksteinur er av gos-uppruna og verður til, tá ið magma við høgum gasstrýsti goysir, gassið fer úr og steinurin stadnar. Viksteinur (en. <em type="italic">Pumice </em>) er so lættur, at hann flýtur. Viksteinurin á mynd 1 er funnin av Eisenberg Djurhuus í Skopun 1973, og er allarhelst frá eldgosinum í Vestmannaoyggjum sama ár. Fleiri líknandi vik steinar eru funnir í Føroyum um hetta mundið. </p>
<p><em type="bold">Igulker verða flokkað í ymiskar hópar </em>Tær elstu steinrenningarnar av igulkeri eru frá Ordivicium (uml. 480 mió. árum síðani). Flestu okkara kennast við steinrunnin igulker, og hesi igulker eru sera fjølbroytt. Tað, ið fyrst man renna fólki til hugs, tá tey síggja eina tílíka steinrenning, eru núlivandi igulkerini, ið vit kenna umleið fimm ymisk sløg av í Føroyum. Tey eru symmetrisk, rundleitt, og muðurin situr á undirsíðuni og gotið oman á í miðjuni (sí mynd 3). Hesi igulker liva á hørðum botni, har tey eta algur og smá djór. </p>
<p>Ein annar hópur (en. <em type="italic">Heart urchins </em>) hevur um leið seks ymisk sløg av igulkerum. Hesin hópur er eyðkendur, tí skapið er ovalt og ósymmetriskt og tí at bæði munnur og gotið eru á undirsíðuni. Tey hava ongar „tenn“ (sí mynd 2 a,b). Hesi sløgini liva á bleytum botni, ofta niðurgravað í fínum sand botni. </p>
<p><em type="bold">Flint </em>Flint kenna vit sum grótklumpar (en. <em type="italic">nodule </em>), ofta við óregluligum skapi í leysum legugrýti ella kálksteini, eitt nú frá Stevns Klint í Danmark og úr Suður onglandi. Ofta er flint gráligt, kámt, glaskent og eitt sindur gjøgnumskygt (sí mynd 4). Flint kann eis ini vera svart, myrkablátt, hvítt, brúnt og reydligt. Flint varð í forntíðini nýtt til vápn sum t.d. knívar, píla oddar og annað. </p>
<p xml:lang="isl">Steinrenningar kunna vera í flinti (sí mynd 4).</p>
<p>Flint finst ikki í føroysku jarðfrøði-fláarøðini, sum vit kenna hana á landi. Men hvat ið fjalir seg undir basalt fláunum í undirgrundini er torført við vissu at vísa á. Tað kann vera torført at skilja millum flint</p>
<p>Steinrunnin igulker eru funnin nógvastaðni kring um í heiminum. Í Danmark eru stein runnin igulker funnin í forn frøðiligum út grevstrum, sum stava heilt afturi úr stein øldini. Í gomlum døgum vórðu hesi igulker nevnd toru steinar, tí fólk hildu, at tey duttu niður av himli, tá ið toran gekk. Seinni vóru tey kallað 'sebedejesten', bíbliunnar Sebedeus, hvørs synir vórðu nevndir 'toru synir'. Somuleiðis varð sagt, at snar ljósið ongantíð slær niður sama stað tvær ferðir, og tí høvdu fólk ein tílíkan stein liggjandi heima fyri at verja seg ímóti toruni.</p>
<p>Orðið torusteinur er ikki ókent í Føroyum. Í bókini <em type="italic">Feðgar á ferð </em>eftir Heðin Brú stendur: „Teir koma oman at briminum. Har var einki lík, og Kálvur ernaðist upp, fann ein torustein: „Pápin, skal eg taka henda heim við?“ – „Tað kann tú, men tað skuldi <em type="italic">verið </em>ein, faðir legði ein inn undir grundina, tá ið hann bygdi.“ Hann skuldi taka hann við kortini, helt Kálvur, hann hevði ofta hugsað um, at tað hevði verið gott at havt ein undir høvdalagnum, tá ið toran gekk, helt hann“. </p>
<p xml:lang="nno">GREINARØÐ Í 6 PØRTUM: STEINRENNINGAR OG AÐRIR DÝRGRIPIR AV LANDGRUNNINUM</p>
<p><em type="bold">Mynd 1. </em>Viksteinur funnin í 1973 í Skopun av Eisenberg Djurhuus. Hesin viksteinur er so lættur, at hann flýtur. Hann er fullur av tómum poknum, ið komu av gassi í upprunaligu grótbræðingini. </p>
<p><em type="bold">Mynd 3. </em>Vanligt symmetriskt reytt igulker, funnið í Føroyum </p>
<p><em type="bold">Mynd 2a,b. </em>Undir og yvirsíða á steinrunnum igulkeri. Bæði got og munnur eru á undirsíðuni. Fimm sløg av hesum igulkerum eru funnin í Føroyum. </p>
<p><em type="bold">Mynd 4. </em>Flint frá Stevns Klint í Danmark. Flintið hevur ein døkkan grá ligan, næstan svartan lit og kálkið er hvítt. Hetta klump kenda skapið er eyðkent fyri flint. Tvey sløg av stein renningum síggjast í grótinum, ein kisilsoppur og ein skel.33 &gt; FRØÐI 1/2017 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2017 &gt; 32</p>
<p xml:lang="isl">STEINRUNNIN IGULKER FUNNIN Í FØROYUM</p>
<p>STEINRUNNIN IGULKER FUNNIN Í FØROYUMog tinnur, eitt nú kalsedon og opal, tí hesi bæði stein sløgini líkjast í evnafrøði, herðu, gjøgnumskygd og í útsjónd. Í Noregi finst nakað av flintlíkum gróti (en. <em type="italic">Chert </em>) í uttara Rogalandi, á Frøya og eisini ymsastaðni í Finnmørkini. </p>
<p>Vanliga ástøðið um, hvussu flint verður til, er, at kisil (SiO2) verður útskilt í kálkgrýti undir trýsti frá áhaldandi legugrýtisgerð. Henda tilgongd fer fram í holuskipanum, har krabbadjór halda til. Sjálvt kisilið kemur frá einkyknuverum sum radiolarum og diatomeerum.</p>
<p><em type="bold">Funnið í Føroyum </em>Higartil vita vit um fýra steinrunnin igulker, ið eru funnin í Føroyum. Tey hoyra øll til ósymmetriska hópin, sum livir á bleytum botni (sí mynd 3). Øll eru í flinti og eru „avrit“ av innarusíðuni av kálkskelini hjá igulkerunum. </p>
<p>Tað fyrsta læt Andreas Weihe Fornminnis savni-num í 1939 (sí mynd 5 a, b). Henda steinrenningin hoyrir til ættina <em type="italic">Galerites </em>sp. Lamarck, 1801 † frá krittíðini og er tí millum 145-65 milliónir ára gomul. </p>
<p>Tær næstu tríggjar steinrenningarnar hava børn funnið.</p>
<p>Bogi Heiðrikssen fann í 2002 eitt steinrunnið igulker (sí mynd 6). Hetta er av ættini Echinocorys sp. Leske 1778 †.</p>
<p xml:lang="isl">Anna Margit Gotved Petersen fann í 2007 eitt steinrunnið igulker (sí mynd 7) í Sandagerði í</p>
<p><em type="bold">Mynd 5 a og b. </em>Steinrunnið igulker, ið Andreas Weihe, Selatrað, hevur latið. </p>
<p><em type="bold">Mynd 6. </em>Steinrunnið igulker i reyðbrúnum flinti, funnið av Boga Heiðrikssen millum malargrót í Leirvík.35 &gt; FRØÐI 1/2017 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2017 &gt; 34</p>
<p xml:lang="isl">STEINRUNNIN IGULKER FUNNIN Í FØROYUM</p>
<p>Tórshavn. Henda steinrenningin er nakað slitin og sær út til at hava ligið leingi á sandinum. Steinrenningin er frá Danien-tíðini og er tí millum 65 og 61 milliónir ára gomul. Slagið er <em type="italic">Echinocorys oblicuus </em>, Ravn, 1927 †. </p>
<p>Rúna Bárðardóttir Dam fann somuleiðis eina steinrenning í einum sandkassa á dagstovninum á Hamrinum á Argjum (sí mynd 8). Henda steinrenning er av somu ætt sum omanfyri nevnda steinrenningin, <em type="italic">Echinocorys oblicuus </em>, Ravn, 1927 †. </p>
<p><em type="bold">Hvussu eru steinrenningarnarkomnar til Føroya? </em>Tað er nærum ógjørligt við vissu at siga, hvussu steinrunnu igulkerini eru komin til Føroya. Ofta verður sagt, at onkur hevur havt tey í viðførinum til Føroya og síðani hevur mist tey burtur í natúruni, men hetta er lítið sannlíkt. Flint av ymiskum slagi er tó ofta funnið í Føroyum, eitt nú í eplasekkjum. Sandur í tonsatali at stoypa við verður eisini innfluttur úr Noregi og øðrum londum. Og tann eina steinrenningin er funnin í einum sandkassa. </p>
<p>Ísborið grót finna vit eisini innarlaga á føroyska landgrunninum (sí Frøði 1/2016).</p>
<p>Møguliga hevur flint eisini verið brúkt sum barlast og er á tann hátt komið til Føroya.</p>
<p>Sostatt kunnu steinrunnu igulkerini vera komin til Føroya á ymiskan hátt, men prógv hava vit eingi enn, so fyribils lata vit spurningin standa ósvaraðan.</p>
<p xml:lang="isl">STEINRUNNIN IGULKER FUNNIN Í FØROYUM</p>
<p type="listitem">Keldur:</p>
<p type="listitem">Heðin Brú. 1940.  Feðgar á ferð. Felagið  Varðin. Tórshavn</p>
<p type="listitem">Árting, Uni &amp; Jensen, J-K. 2016.  Steinrenningar og aðrir dýrgripir av  landgrunninum. Frøði 1/2016 pp. 10-13.</p>
<p><em type="bold">Mynd 7 a og b. </em>Her sæst yvir og undirsíðan á einum steinrunnum igulkeri, funnið í Sandagerði av Onnu Margit Gotved Petersen. </p>
<p><em type="bold">Mynd 8. </em>Her sæst yvir og undirsíða av steinrunnum igulkeri, funnið av Rúnu Bárðardóttir Dam í einum sandkassa í dagstovninum á Hamrinum.37 &gt; FRØÐI 1/2017 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2017 &gt; 36</p>
<p xml:lang="isl">PARATEKSTUR KOMIN Á BREDDAN</p>
<p xml:lang="isl">PARATEKSTUR KOMIN Á BREDDAN</p>
<p>Hóast heitið „paratekstur“ helst ljóðar fremmant í oyrunum á mongum, so er tað eitt fyribrigdi, ið vit dagliga koma í samband við og sum hevur stóra ávirkan á, hvussu vit handfara og lesa ein tekst. Paratekstur er at skilja sum eitt slag av karmi um eina bók, har lesarin fær at vita, hvat slag av bók talan er um. Her møtast høvundur og lesari, áðrenn lesarin fer inn í tekstin, og para teksturin er sum so ein ábending um, hvussu teksturin skal lesast og fatast.</p>
<p><em type="bold">Ymisk sløg av parateksti </em>Genette býtir paratekstin upp í peritekst og epitekst. Periteksturin er alt tað, sum vísir seg í sjálvari útgávuni – alt frá kravdum faktaupplýsingum um útgávuna til meiri privatar viðmerkingar so sum motto ella dedikatión, til sjangruáseting og sølufremjandi snildir á permuni. Periteksturin hevur fleiri funktiónir og kann tí býtast sundur í undirbólkar. Munur verður gjørdur á tí editorala og fiktionala peritekstinum. </p>
<p>Editorali periteksturin fevnir um tey formellu og faktu ellu viðurskiftini, ið mynda bókina sum produkt og vøru á bókamarknaðinum, t.d. faktuellar upp lýsingar um høvund, forlag, útgávuár, ISBN, upp havs rætt, t.v.s. alt tað, ið er karmur um tekstin.</p>
<p>Fiktionali periteksturin harafturímóti er alt tað, ið peikar inn í tekstin. Hann kann vera kunnandi, leiðbeinandi ella samanfatandi. Her er talan fyrst og fremst um tittul, tittulblað, formæli, sjangru og aðrar upplýsingar, ið høvundurin vanliga hevur avgerandi ávirkan á. Venda vit aftur til útgávuna <em type="italic">Rottan </em>eftir Sólrún Michelsen, so tæna bókarheitið </p>
<p><em type="italic">Rottan </em>, sjanguásetingin „stuttsøgusavn<span type="quote">“ og teksturin á bak permuni, ið greiðir frá innihaldinum í savninum, sum fiktionalur peritekstur. Hesin parturin av peritekstinum er “gáttin”</span> ímillum lesaran og tekstin. </p>
<p>Epiteksturin er hinvegin alt tað, ið er tengt at verkinum sum samrøður, umrøður, lýsingar, metingar, kritikkur o.a., men sum er uttanstaðsett verki num. Epitekstur kann, sum Genette ger vart við, broytast til peritekst í seinni uppløgum og út gávum, sum t.d. tá ið brot úr ummælum ella upp lýsingar um virðislønir verða partur av bókarpermu.</p>
<p>Hesin nýggi periteksturin av umskapaðum epi-teksti tænir sum virðishækking, ið roynir at skapa trúvirði ígjøgnum metingar hjá serfrøðingum og hevur funktión sum sølufremjing og brellbiti fyri lesaran.</p>
<p><em type="bold">Parateksturin ávirkar lesingina </em>Genette vísir eisini á, at neyðugt er at vera varin, tá ið peritekstur verður greinaður og viðgjørdur, tí </p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Lydia Didriksen </em></p>
<p>Námslektari. Fróðskaparsetur Føroya lydiad@setur.fo</p>
<p><em type="bold">Um paratekst sum fyribrigdi </em>Tað var franski bókmentafrøðingurin, Gerard Genette (1930- ), ið nágreinaði fyribrigdið „paratekstur“ í verkinum Seuils (fø. gáttir) frá 1987. Sigast kann, at paratekstur er neyðugur fyri at skapa tekst um til bók og almenna útgávu. </p>
<p>Sum dømi um týdningin, ið paratekstur hevur í gerandisdegnum, ber til at hugsa um flokkingina og skrásetingina av bókum á bókasøvnum. Bókahópurin er í fyrsta umfari býttur sundur í tveir høvuðsbólkar, nevniliga fagrar bókmentir og yrkisbók mentir. Hetta merkir, at aðalmunurin ímillum høvuðs bólkarnar báðar er grundaður á, um talan er um skaldskap ella faktuellan yrkistekst.</p>
<p>Í eini og hvørjari útgávu verður vanliga upplýst bókar heiti, høvundur, útgávuforlag, upplag, prentstaður, útgávuár, ISBN-nummar, upp havs rættur um framt sjangruáseting og annað, ið høvundurin ofta hevur ávirkan á. Sum dømi kann útgávan <em type="italic">Rottan </em>eftir Sólrún Michelsen nevnast. Á fram síð uni stendur høvundanavnið „Sólrún Michelsen<span type="quote">“ og heitið „Rottan“ saman við sjangruásetingini „Stutt-søgu savn“ og útgávuforlagsnavninum „Ment unargrunnur Studentafelagsins“. Á tittul blaðnum stendur útgávuárið “2011”</span>. Í kolofonini stendur, at høvund urin hevur upp havs rættin, at Høgni Egholm Magnussen hevur gjørt permuna, og at Føroya prent hevur staðið fyri umbróting, permu, prenti og innbinding. Hesar upplýsingar verða undir einum nevndar paratekstur. Skrásetingin og flokk ingin í bókasavnsskipanini byggir á upp lýsingar nar í parateksinum. Tað finst eingin útgáva uttan paratekst. Parateksturin virkar sum sam bindingar liður ímillum útgevara, høvund, verk, lesara og almenna rúmið, samstundis sum hann kunnar um útgávuna og setir hana inn í sjangruhøpi. </p>
<p>Saman umtikið kann sigast, at parateksturin skapar ein karm um tekstin. Hann setir verkið í eitt tíðar- og sjangruhøpi og kann peika á eina møgu liga tulking. Her møtast høvundur og lesari, áðrenn lesarin fer inn í tekstin, og parateksturin er sum so ein ábending um, hvussu teksturin skal les ast og fatast.</p>
<p><em type="bold">Paratekstur </em>komin á breddan </p>
<p><em type="bold">Mynd 1. </em>Franski bók menta frøðingurin Gerard Genette nágreinaði hug takið paratekstur. </p>
<p><em type="bold">Mynd 2. </em>Í bókum verður vanliga upplýst bókarheiti, høvundur, útgávuforlag, upplag, prentstaður, útgávuár, ISBNnummar, upphavsrættur umframt sjangruáseting og annað, ið høvundurin ofta hevur ávirkan á. 39 &gt; FRØÐI 1/2017 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2017 &gt; 38</p>
<p xml:lang="isl">PARATEKSTUR KOMIN Á BREDDAN</p>
<p>PARATEKSTUR KOMIN Á BREDDANeisini kunna líta á sjangruásetingina og taka hana fyri áljóð andi.</p>
<p><em type="bold">Sáttmáli millum høvund og lesara </em>Bindiliðið ímillum sjangruásetingina og lesaran er ein sáttmáli ímillum høvund og lesara. Tað var franski bókmentafrøðingurin, Philippe Lejeune (1938-), sum í útgávuni frá 1975 Le Pacte autobio graphique í viðgerð av sjálvsævisøguni setti sjangr una via paratekstin hjá Genette inn í eitt varia bult og pliktandi sáttmálahøpi ímillum høvund og lesara. </p>
<p>Tað eina var parateksturin (sum Genette ná -greinaði í 1987), ið Lejeune avmarkaði at fevna um høvundarnavn á permuni, bókarheiti og undir tittul. Hitt var tann beinleiðis sáttmálin, ið er tengdur at tí tekstimmanenta og sum sæst aftur í sjálvum tekst inum.</p>
<p>Um talan er um samanfall í einum prosaverki ímill um høvund og frásøgufólk, og er navnið á frá søgu fólkinum og høvuðspersóninum tað sama, so er talan um ein sjálvsævisøguligan sáttmála ímillum lesara og høvund.</p>
<p><em type="bold">Parateksturin og nýggjuautofiktivu útgávurnar </em>Parateksturin er rættiliga komin á breddan seinastu 15 árini í sambandi við mongu útgávurnar, ið krossa markið ímillum fiktión og sjálvsævisøgu. Hesar útgávurnar verða eyðmerktar sum „skaldsøgur“ á fram permuni ella tittulblaðnum, samstundis sum upp lýst verður á eitt nú bakpermuni ella í samrøðum í miðl unum um útgávuna, at talan er um sjálvsævisøguligt innihald. </p>
<p>Inni í tekstinum sæst navnasamanfall ímillum høvund, frásøgufólk og høvuðspersón, og júst hetta samanfallið er avgerandi fyri, at talan er um eina sjálv sævisøguliga útgávu. Andsøgnin kemur til sjóndar í paratekstinum, tí skaldsøgan vísir til íspunnan skaldskap, men sjálvsævisøgan er fevnd av kravinum um sannleika og veruleika.</p>
<p>Spurt kann verða, hvussu slík útgáva skal flokkast og skrásetast í bókasavnsskipanini. Er talan um skald søgu, so skal hon flokkast undir fagrar bókmentir, men er talan um eina sjálvsævisøgu, so skal hon flokkast undir 99.4, ið er flokkingin fyri sjálvsævisøgur í yrkisbókmentum.</p>
<p>Hesar nýggju útgávurnar, ið hvørki eru íspunnar skald søgur ella sannar sjálvsævisøgur, verða nevndar auto fiktión. Heitið er ein samanskriving av auto(biografi og fik)tión, ið endurspeglar hybridu kross ingina. Tað var franski høvundurin Serge Dou-brovsky, ið fyrstu ferð brúkti hetta heitið í útgávuni <em type="italic">Fils </em>í 1977. Í bókasavnsskipanini verða tær flokkaðar sum fagurbókmentir. </p>
<p><em type="bold">Tað serliga við autofiktión </em>Spurt kann verða, hví høvundar velja autofiktiónina heldur enn skaldsøguna ella sjálvsævis øguna. </p>
<p>Grundir nar kunnu vera ymiskar, men ofta sæst í hesum verkum eitt ynski at vilja avdúka eitthvørt, ið høvuðs persóninum hevur verið fyri, samstundis sum høvundurin ikki ynskir at útlevera seg sjálvan.</p>
<p>Autofiktivar útgávur skulu lúka trý minstakrøv.</p>
<p>Tey eru: 1) navnasamanfall skal vera ímillum høvund, frásøgufólk og høvuðspersón, 2) útgávan skal vera eyðmerkt sum skaldsøga, 3) í verkinum kunnu harumframt koma fyri „rein“ fiktiv brot, ið ikki eru partar í sjálvsævisøgu høvundans.</p>
<p>Hesi fiktivu brotini umboða tað, ið verður nevnt fiktionalitetur. Hetta er ein snild, sum høvundurin kann brúka sum skaldsliggerð. Hesi fiktivu brotini verða til í samsvari við tað sannlíka, møguliga og relevanta, so tær verða trúligar og skriva seg inn í saman hangin.</p>
<p>Grundleggjandi mót setningur in „at vilja dylja samstundis sum at vilja avdúka“ verður medieraður ígjøgnum hybrida sjangruvalið, sum autofiktiónin er, tí fiktiónin kann umskapa og klæða í, men sjálvs ævisøgan, sum er pliktað av sannleikanum, letur úr og vísir tað nakna. Í gloppinum harímillum liggur autofiktiónin sum ein eyka møguleiki við fiktionaliteti sum snild og tekur broddin av tí nakna.</p>
<p><em type="bold">At enda </em>Sum lesarar hava vit altíð havt tørv á paratekstinum sum karmi um útgávurnar og lesingina, men í flestum førum hava vit ikki gáað um hesa gáttina ímillum okkum og verkið. Nýggju útgávurnar, ið krossa markið ímillum fiktión og yrkistekst, noyða okkum at geva okkum far um paratekstin.hann kann hava onnur endamál enn at kunna og eyðmerkja, eitt nú at villleiða. </p>
<p>Sum dømi um hetta kann útgávan <em type="italic">SkuggaBaldur </em>nevnast (uppr. 2003, fø. 2006) eftir íslendska høvundin, Sjón. Í forsatsinum í bókini ovast á síðuni stendur fyrst navnið á høvundinum og síðani heitið <em type="italic">SkuggaBaldur </em>og undir tí „Eitt fólkaævintýr“ (í íslendsku upprunaútgávuni stendur „Þjóðsaga“). Á baksíðuni byrjar teksturin við dagfesting og frásøgn um, tá ið eitt stórt farmaskip rendi á land við Őnglabrjótsnef á Reykjanesi. Hesar báðar upplýsingarnar peika í hvør sína ætt. Fólkaævintýrið er eyðkent av, at høvundurin er ókendur og at tað er partur av skaldskapinum av mannamunni, meðan baksíðuteksturin peikar á ein søguligan tekst. Her sæst eitt dømi um, at høvundurin roynir at undirgrava møguleikarnar at flokka tekstin sum tekstaslag við ymiskligu upplýsingunum. </p>
<p>Sama trupulleika síggja vit við eyðmerkingini av</p>
<p><em type="italic">Sig at du lyver </em>eftir Silviu Henriksdóttur (2011), sum varð útgivin á danska forlagnum People's Press, tí eisini her peika upplýsingarnar hvør í sína ætt. Samstundis sum tekstaslagið á forsíðuni er eyðmerkt sum „roman“ (bókin er skrivað á donskum), verður upp lýst á baksíðuni, at teksturin er sjálvupplivaður. </p>
<p xml:lang="isl">Í útgávuni <em type="italic">Hinumegin garðin </em>eftir William </p>
<p>Smith, sum Sprotin gav út í 2015, er somuleiðis ósamsvar í paratekstinum, tá ið upplýst verður á tittul blaðnum, at talan er um skaldsøgu, og á bakpermuni, at talan er um sjálvsævisøguliga skald søgu.</p>
<p>Á klaffinum vendir høvundurin sær beinleiðis til lesaran og sigur, at talan er um íblástur úr egnum upplivingum, meðan høvundurin í fleiri almennum samrøðum ger vart við, at talan er í mestan mun um sjálvupplivaðar hendingar.</p>
<p><em type="bold">Lesarin og sjangruásetingin </em>Onkur hevur kanska hug at spyrja, um tað ikki kann gera tað sama, hvussu útgávur verða sjangueyð merktar. Men henda ásetingin ávirkar okkara lesing. </p>
<p>Tað, at høvundurin og forlag eyðmerkja eina útgávu at vera eina ávísa sjangru, eitt nú skaldsøgu, pliktar og bindur, tí í hesi sjangrueyðmerkingini liggur ein útsøgn um og áseting av innihaldinum.</p>
<p>Skotski sjangrugranskarin, Alastair Fowler (1930-), sigur, at sjangrur snúgva seg um eyðmerking og samskifti. Tær hava eina funktión í bókmenta liga samskiftinum, tí tær eru virknar og forma upp livingina hjá lesaranum.</p>
<p>Tá ið roynt verður at gera av, hvørja sjangru ein út gáva hoyrir til, er endamálið at finna meiningina við útgávuni, og tí er tað ikki líkamikið, hvussu hon er eyðmerkt. Ein sjangra verður sostatt sambært Fowler eyðmerkt fyri at kunna tulka verkið. Ella sum bulgarski bókmentagranskarin, Tzvetan Todorov (f. 1939), orðar tað: sjangrurnar eru til sum ein institutión og virka sum ein væntanar horisontur og eitt filtur fyri lesaran. Vit eru skúlað at lesa ymisk tekstasløg á ymsan hátt, og tí mugu vit</p>
<p xml:lang="nob">Behrendt, Poul og Mads Bunch. 2015. Selvfortalt – autofiktioner på tværs: prosa, lyrik teater, film. Dansklærerforeningens forlag. Doubrovsky, Serge. 1977. Fils. Paris. Editions Galilée. Fiktionalitet. 2014, 1. útgáva, 2. upplag. Høvundar: Louise Brix Jacobsen, Stefan Kjerkegaard, Rikke Andersen Kraglund, Henrik Skov Nielsen, Camilla Møhring Reestorf og Carsten Stage. Frederiksberg. Forlagið Samfundslitteratur. Fowler, Alastair. 1982. <span type="quote" xml:lang="deu">“Genrebegreber”</span>. Genre. 2009. Ritstj. Jørgen Dines Johansen og Marie Lund Klujeff. Århus. Århus Universitetsforlag. Genette, Gerard. 2001(1987) . Paratexts Thresholds of interpretation. (Originally published in French as Seuils by Editions du Seuil 1987). First published in English by Cambridge University Press 1997. Transferred to digital printing 2001. Translated by Jane E. Lewin. Henriksdóttir, Silvia. 2011, 1. udg, 2. oplag. Sig at du lyver. København. People´sPress Kondrup, Johnny. 1982. Levned og tolkninger – studier i nordisk selvbiografi. Odense. Odense Universitetsforlag. Lejeune, Philippe. 1975. Le Pacte autobiographique. Paris. Éditions du Seuil. Selvskreven – om litterær selvfremstilling. 2006. Ritstj. Stefan Kjerkegaard, Henrik Skov Nielsen og Kristin Ørjasæter. Århus. Århus Universitetsforlag. Sjón. 2006. Skugga-Baldur. Svendborg. Nýlendi. Týðari Jákup í Skemmuni. Smith, William. 2015. Hinumegin garðin. Vestmanna. Sprotin. Todorov, Tzvetan. 1978. <span type="quote" xml:lang="dan">“Genrenes oprindelse”</span>. Genre. 2009. Ritstj. Jørgen Dines Johansen og Marie Lund Klujeff. Århus. Århus Universitetsforlag. Walsh, Richard. 2013 (2007, enska upprunaútgávan). Fiktionalitetens retorik. Narrativ teori og idéen med fiktion. Frederiksberg. Forlagið Samfundslitteratur. Týðari Rolf Reitan.</p>
<p><em type="bold">Mynd 6. </em>Forsíðan á eini bók kann vera ein partur av paratekstinum og gevur mangan eina ábending um, hvat bókin snýr seg um. </p>
<p><em type="bold">Mynd 7. </em>Kolofonin í skaldsøguni <em type="italic">Brahmadellarnir </em>eftir Jóanes Nielsen. </p>
<p><em type="bold">Mynd 3. </em><em type="italic">Skugga-Baldur </em>í føroyskari týðing. Á forsatsinum stendur, at talan er um eitt fólkaævintýr. </p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Mynd 4. </em>Á baksíðuni á <em type="italic">Skugga-Baldur </em>er bókin umrødd sum ein roman. </p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Mynd 5. </em>Silvia Henriks<em type="italic">Sig at du lyver </em>.  dóttir: </p>
<p xml:lang="deu">GRANSKINGARDAGUR</p>
<p xml:lang="isl">Á LANDSSJÚKRAHÚSINUM</p>
<p>Granskingar nevndin á LS skipaði fyri. Johnny í Grótinum stjóri setti dagin við røðu, har hann fortaldi um eina granskingarverkætlan um liðagikt í hondunum, sum jødiski læknin L. Recht gjørdi saman við øðrum á Klaksvíkar Sjúkrahúsi í 1988.</p>
<p>Síðani vóru fleiri framløgur og postara framsýning við kunning um ymsar verk ætlanir á LS.</p>
<p>Myndir: Katrin Joensen og Granskingarráðið 18. mai 2017 var granskingardagur á Landssjúkrahúsinum á fimta sinni</p>
<p><em type="bold">Inngangur Í Føroyum eins og aðra staðir eru almennu tølini fyri sjálvmorðsroyndir ikki skrásett nóg gjølla. Hetta var orsøkin til at starvsfólk á intensivu deild, </em></p>
<p><em type="bold">G1, sum í sínum arbeiði taka ímóti hesum sjúklingum, í 2014 settu sær fyri at fáa størri innlit í hesi viðurskifti. Í 2014 varð ein kanning gjørd, har hugt var at sjúklingum, sum í einum fimm ára tíðarskeiði frá 2009 til 2013 vórðu innlagdur á G1 vegna sjálvmorðsroynd. Umframt at kanna títtleika av innleggingum vegna sjálvmorðsroynd, var hugt at kyns- og aldurbýti, á hvønn hátt fólk høvdu roynt at tikið lívið av sær, um tað var teirra fyrsta roynd ella um tey høvdu roynt tað áður. Eisini varð kannað hvørt fyribyrgjandi og uppfylgjanditiltøk vóru sett í verk undir innlegging. Úrslitið av kanningini varð lagt fram á granskingardegnum á LS í 2014. </em></p>
<p>Sólrun Joensen B.Sc., serútbúgving í intensivari sjúkrarøkt, Master lesandi í heilsuvísund</p>
<p>Jórun Højgaard, B.Sc., serútbúgving í intensivari sjúkrarøkt, Master lesandi í heilsuvísund</p>
<p><em type="bold">Afturlítandi kanning av sjúklingum, innlagdir á G1 vegnasjálvmorðsroynd í tíðarskeiðinum 2014 til og við 2018. </em></p>
<p><em type="bold">Háttalag </em>Kanningin, ið er deskriptiv og afturlítandi, tekur støði í kvantitativum háttalagi við positivistiskari tilgongd, har emperiin er grundað á dátur frá innløgdum sjúklingum, sum í støðuni ikki ynkstu at liva longur. </p>
<p>Datainnsavningin tekur støði í eini hondskrivaðari sjúklingaskráseting á G1 og teldutøkum sjúklingadátum í Cosmic.</p>
<p>Alt dátutilfar verður navnloynt.</p>
<p>Løgfrøðilig viðurskifti Verkætlanin verður gjørd vísandi til leiðregluna um journalaudit og onnur heilsufaklig audit í PLI.</p>
<p>Fakligur ábyrgdarpersónur eru Jórun Højgaard Dátuábyrgdarpersónur er Johnny í Grótinum Verkætlanarpersónar eru Sólrun Joensen og Jórun Højgaard.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Definitiónin uppá sjálvmorðsroynd sambært WHO </em><em type="italic">‘An act with a nonfatal outcome, in which an individual deliberately initiates a non-habitual behaviour that, without intervention from others, will cause self-harm, or deliberately ingests a substance in excess of the pre-scribed or generally realized therapeutic dosage, and which is aimed at realizing changes which the subject desired via the actual or expected physical consequences”’(Guo B, Harstall C, 2004). </em></p>
<p><em type="bold">Endamál </em>Nú er ætlanin at endurtaka somu kanning fyri tíðarskeiðið 2014 – 2018, tó við smærri broytingum., sum geva eina neyvari mynd av støðuni. Tey seinastu árini hevur fokus verið á orsøkunum til, at fólk kunnu gerast tunglynt, og í summum førum royna at taka lívið av sær. Eitt nú hevur seinastu árini verið varpað ljós á sálarsjúku, happing, harðskap og blóðskemd, og tilboð um hjálp av ymiskum slag eru vorðin alt meiri vanlig. Tey ungu sum sambært seinastu kanning telja størsta partin av teimum, sum verða innløgd á G1 vegna sjálvmorðsroynd, hava fingið tilboð um sálarfrøðiliga hjálp í miðnámsskúlunum. </p>
<p>Atgongdin til ávísan heilivág er broytt síðani seinastu kanning. Skerpað atgongd til heilivág hevur víst seg at havt týdning fyri títtleikan av sjálvmorðsroyndum aðra staðir, men enn er eingin vitan um hetta í Føroyum. Ætlaða kanningin kann vera við til at geva eina dagførda mynd av støðuni viðvíkjandi sjálvmorðsroyndum, sum krevja innlegging í dag, og skapa grundarlag fyri samanberingum frá fyrru kanningini. Slíkar samanberingar kunnu hava týdning, tá arbeitt verður víðari við fyribyrging og at avmarka talið av sjálvmorðsroyndum í Føroyum.</p>
<p type="listitem" xml:lang="isl">Úrslit frá kanningini 2009 – 2013</p>
<p type="listitem">167 fólk vóru innløgd vegna sjálvmorðsroynd</p>
<p type="listitem">110  kvinnur (66%)</p>
<p type="listitem" xml:lang="isl">57 menn (34%)</p>
<p type="listitem">70 % av teim innløgdu vóru undir 40 ár, og 27 % vóru undir20 ár.</p>
<p type="listitem">88 hættir vóru nýttir, yvir 95% vóru medisineitrað</p>
<p type="listitem">32%  vóru PCM  eitrað</p>
<p type="listitem">59 %  vóru innløgd fyri fyrstu ferð,</p>
<p type="listitem">41% høvdu roynt sjálvmorðsroynd tvær ella fleiri ferðir.</p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">S P </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">BACKGROUND </em></p>
<p xml:lang="eng">We know that people with severe mental disorders on average tend to die earlier than the general population.</p>
<p xml:lang="eng">There is a 10-25 year life expectancy reduction in patients with severe mental disorders. The Danish Society for</p>
<p xml:lang="eng">Patient Safety <em type="italic">(Dansk Selskab for Patientsikkerhed-DSFP) </em>is co-ordinating a four year national collaborative QI program (April ’14 – Dec ’17) which aims to achieve substantial and lasting improvements in the following factors contributing to premature death for people using inpatient psychiatric services:1. Medicine management2. Timely and efficient diagnosis and treatment of co-morbid physical disease3. Reduction in the use of physical restraint4. Suicide prevention. </p>
<p xml:lang="eng">The Psychiatric Centre at the National Hospital of the</p>
<p xml:lang="eng">Faroe Islands is one of eight sites participating in the program.</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">FOCUS – MEDICINE MANAGEMENT </em></p>
<p xml:lang="eng">The focus for this poster is on Medicine Management, specifically ensuring medicine reconciliation is undertaken safely, reliably and to a high quality preventing medication errors and injudicious medical treatment.</p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">NATIONAL CONTEXT </em></p>
<p xml:lang="eng">Several Danish studies have consistently shown that inconsistencies in information about patients’ medication during transitions and errors in medication orders frequently occur. Annual reports from the Danish Patient</p>
<p xml:lang="eng">Safety Database indicate that medication errors are one of the most commonly reported unintended events constituting 24% of hospital incidents. <em type="italic">sikkerpsykiatri.dk </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">TÓRSHAVN PSYCHIA </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">TRIC HOSPITAL </em></p>
<p xml:lang="eng">When we implemented a new electronic patient record system, which includes a common medication module for all GPs, hospitals and pharmacy services across the islands, we assummed medication errors would be eliminated; we were wrong. As such, we had to develop other steps within the medicine reconciliation and medicine review processes, in order to reduce medication errors and inappropriate medical treatment.</p>
<p xml:lang="eng">Data from 2014 – 15 indicate medicine reconciliation is undertaken within 24hrs of admission for &lt;85% of patients admitted to our ward.</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">METHOD </em></p>
<p xml:lang="eng">A multi-professional team has been established including carers and management. The team also collaborates with users and carers from the patient organization <span type="quote" xml:lang="kal">“Sinnisbati”</span>. The project uses the Model for Improvement (MFI) and collaborates closely with DSFP to ensure methodological rigor.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">DATA </em></p>
<p xml:lang="eng">Data is collected once a week. The QI project leader and other staff manually checks electronic patient records to identify if each element of the reconciliation process has been completed by the designated clinician. Due to low admission rates (average 5 per week), monthly data are presented in control charts.</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">MEASURES </em></p>
<p xml:lang="eng">Outcome: 95% of admitted patients have a completed medicine reconciliation within 24 hours.</p>
<p xml:lang="eng">Process: 95% of patients have their medicine history completed within 2 hours of admission. 95% of medications are prescibed within 24hrs of admission. 95 % of medicines reconciliation forms completed and uploaded on patient´s file with 48hrs of admission.</p>
<p xml:lang="eng">Balancing: Feedback from patients about medicine reconciliation (along with all aspects of care) is collected via a weekly patient café.</p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">RESULTS </em></p>
<p xml:lang="eng">Admission data collected over the 33 month period (June 2014 to February 2017) indicate a stable process, typically between 11 and 29 patients admitted per month.</p>
<p xml:lang="eng">Process data are presented as the outcome data reflect changes in the processes. Also, the process data are more useful for learning and providing insight into factors that have led to the changes in the outcome data.</p>
<p xml:lang="eng">Data regarding factors relating to both process measures show a shift in early 2015 (after 8 months of data collection). Afterwhich, the data appear relatively stable.</p>
<p xml:lang="eng">However, we propose that there have been three phases:1. (June 14 to Jan 15) Start of data collection and increase in team understanding of the process 2. (Feb 15 to Jan 16) Resources and attention focused on ensuring reliable medication history and prescription orders completed 3. (Feb 16 to current) Staff team engaged in multiple improvement projects (improving physical health assessment, reduction of restraint and reduction of suicides) and a number of changes in ward staff. <em type="bold">% patients with medicine history completed &lt;2hrs of admission </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">AIM </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Primary drivers </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Secondary drivers </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Change ideas% patients with medication prescribed &lt;24hrs of admission </em></p>
<p xml:lang="eng">Safe Psychiatry - Faroe Islands</p>
<p xml:lang="eng">Prevention of medication errors and inappropriate medicine among mental health patients</p>
<p xml:lang="nno">Eydna Iversen Lindenskov (BScN &amp; IA), Maria Vang (</p>
<p xml:lang="est">GP), Jana Mortensen (BScN &amp; MPO)</p>
<p><em type="italic">Tórshavn </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Cycle 4 </em>Undertake process map analysis of whole admission process to understand better the factors contributing to instability in the processes. </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Cycle 3 </em>Stratification of data based on admission and discharge. </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Cycle 2 </em>Systematic approach to record medicine reconciliation in patients paper file. </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Cycle 1 </em>Admission doctors takes responsibility for the whole reconciliation process. </p>
<p xml:lang="eng">Medicine reconciliation on admission and discharge</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">AIM </em></p>
<p xml:lang="eng">To increase medicine reconciliation within 24hrs of admission to the psychiatric ward to 95% by october 2017.</p>
<p xml:lang="eng">Increase medicine review within 7 days to 95% by januar 2018.</p>
<p xml:lang="eng">Medication review</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Areas on driver diagram highlighted to medicine reconcillation. </em></p>
<p xml:lang="eng">Medicine history</p>
<p xml:lang="eng">Reconciliation of medication history and medication lists in the patients paper</p>
<p xml:lang="deu">Medicine order</p>
<p xml:lang="eng">The admission doctors does the reconciliation within 24 hours</p>
<p xml:lang="eng">Competence improvement</p>
<p xml:lang="eng">Patients paper updated, changes to clinical documentation</p>
<p xml:lang="eng">Understand and define process (process map)</p>
<p xml:lang="eng">Medicine reconciliation</p>
<p xml:lang="eng">Critical review of medicine list</p>
<p xml:lang="eng">High Risk medication</p>
<p xml:lang="eng">White boards meeting</p>
<p xml:lang="eng">Responsibility for making the medicine review</p>
<p xml:lang="eng">Competence improvement with head doctor</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">DRIVER DIAGRAM </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">PDSA RAMP </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Contact information: </em></p>
<p xml:lang="nno">Eydna Iversen Lindenskov · Mental Health Nurse and IA eydna.lindenskov@ls.fo · Twitter: @Eydnal · ls.fo · patientsikkerhed.dk</p>
<p xml:lang="eng">Admission doctors takes responsibility for the process.</p>
<p xml:lang="eng">New staff and changes in the organization.</p>
<p xml:lang="eng">Disalignment between data collection tool and clinical practice.</p>
<p xml:lang="spa"><em type="bold">CASES </em></p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">CHALLENGES </em></p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">LESSONS LEARNED </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">NEXT STEP </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">What doctors say about medicine reconciliation: </em><em type="italic"><span type="quote" xml:lang="eng">“It is a important task and the beginning of medicine review, which can result in reduction of interactions and negative sideeffect of medicine, and so it can help the patient to a better quality of life and to better compliance around the medication.”</span> Doctor<span type="quote" xml:lang="eng">“Very often, the medication is a mess, when people get admitted to the hospital, which is what makes the medicine reconciliation so very important.”</span> </em></p>
<p xml:lang="spa"><em type="italic">Doctor </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">What patients say about medicine on admittion: </em><em type="italic"><span type="quote" xml:lang="eng">“At first, I was suprised. But then I thougt, “Gee, I thought they kept these things in order.”</span> But I actually think it is fine and reassuring that they do this in order to keep things in order.” Patient<span type="quote" xml:lang="eng">“It was actually kind of stressfull, because I had only brought my medication for my mental state and not my physical state. They didn´t order painkillers, even though I told them, that I usually had to take painkillers becuse of my back. I got stressed, because I didn´t remember the name and amount of all the medicine, that I take.”</span> </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">Patient</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">Keeping staff focused and motivated whilst running multiple QI projects</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">Keeping QI work on track with a changing staff team</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">Making improvement work ‘business as usual’ and not a ‘time-limited project’.</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">The importance of continuing data collection over a prolonged period of time to provide confidence that processes are fully imbedded</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">New electronic systems, e.g. single electronic patient record do not necessarily provide the solution to all problems</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">Check the processes of data collection reflect ‘real world’ clinical processes</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">QI requires dedication from the team and leaders</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">It is important that the organization continues to build the improvement capability</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">Organizational prioritization of QI and leadership endorsement</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">Share the data with colleagues to ensure a mutual understanding of the QI work.</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">Ensure systematic patient feedback is collected and used to improve the quality and safety of our service</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">Ensure measurement reflects clinical processes</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">Review process map against clinical reality</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">Increase the level of patient and carer involvement in the improvement work.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Figure 1 </em></p>
<p xml:lang="eng">Mean plasmafree carnitine in patients (n=37),where datawas available beforestart of L-carnitine supplementation. In 6 cases,where noplasma freecarnitine previous to L-carnitine supplementation was available, available dry blood spot values were doubled,as this perexperienceis equal toplasma freecarnitine.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Health status in children with </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Primary Carnitine Deficiency in the Faroe Islands </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">Background </em></p>
<p xml:lang="eng">Primary carnitine deficiency(PCD) isanautosomalrecessivedisorder of fatty acidoxidation.</p>
<p xml:lang="eng">The prevalencein the Faroe</p>
<p xml:lang="eng">Islands isthe highestreported inthe world(1:300). Westudied available records of48 childrendiagnosedbefore age18 yearswith PCDin the Faroe</p>
<p xml:lang="eng">Islands, thelargestcohort reported to datefocusing on currenthealth status, cardiac statusand growth.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Methods </em></p>
<p xml:lang="eng">In 2008, ascreeningprogram wasinitiatedin the Faroe</p>
<p xml:lang="eng">Islands. Theaim was to findall subjects with lowcarnitine levels and tofollow upwith biochemical(plasmacarnitinelevels) and moleculargeneticanalyses( <em type="italic">SLC22A5 </em>sequencing)toconfirm orexclude PCDif moleculargenetic analysis hadconfirmedthe sub-jects to have two pathogenetic mutationsin <em type="italic">SLC22A5 </em>. </p>
<p xml:lang="eng">All identified</p>
<p xml:lang="eng">PCD patientswith availablemedical records, diagnosed atan ageyounger than18 yearswere included inthis study.</p>
<p xml:lang="eng">Medical records were reviewed,growth anddevelopment was registered.</p>
<p xml:lang="eng">First available bloodtest resultsafterdiagnosiswas collected (Na+, K+, glucose,creatinine,haemoglobin) as well as alldeterminations of plasmafree carnitineand DBS carnitine values. Results of ECGand echocardiographywas noted. Allhospital admissionswere registered andglucose levels while admitted.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Results </em></p>
<p xml:lang="eng">One patienthad dilatedcardiomyopathywhich haspreviouslybeen describedinassociationwith PCD. Two patientshadsigns of hypertrophyon ECG, which couldnot be verified on echo. Therewere nooccurences of hypoglycemiaafter patientshad started</p>
<p xml:lang="eng">L-carnitinesupplementation,and only one occurence before</p>
<p xml:lang="eng">L-carnitinewas started. Plasmafree carnitinelevelswere lowbefore startof L-carnitine,butincreasedrapidly afterstart of supple-mentation. All otherregisteredblood tests(Na+, K+, creatinine and haemoglobin)were withinnormal ranges. The childrenhad normaldevelopment, and weightandheight wasnot belownormal forage.25% ofthe patientshad experiencedsymptomsbefore diagnosis; failuretothrive andfatigue were mostcommon.</p>
<p xml:lang="eng">This improved in all affectedpatients after</p>
<p xml:lang="eng">L-carnitinewas started. Side effectswereexperiencedby 62,5%, although theyoften disappeared orimprovedover time.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Discussion </em></p>
<p xml:lang="eng">Hypoglycaemia haspreviouslybeen ext-ensively reported in children sufferingfrom</p>
<p xml:lang="eng">PCD. Thefact thatthis wasso un-commonin the Faroe Islandsindicatesthat hypoglycaemiamay not be as com-mon amongst PCD patients as previouslythought –at least not in thosewith thecommon Faroese mutations.</p>
<p xml:lang="nno">Marnar Fríðheim Kristiansen,</p>
<p xml:lang="nob">Allan M. Lund, Jan Rasmussen</p>
<p xml:lang="eng">The patients werenot underweight oroflower stature thannormal, and eventhough lowbody carnitineavailabilitycause animpaired utilizationof long-chainfatty acidsfor energyproduction, this doesnot seemto affect growth.</p>
<p xml:lang="eng">Our dataand a previous studyon un-treated Faroese adultssimilarly indicatedthat structural cardiacdisease in</p>
<p xml:lang="nob">PCDpatients isfairly rare(J. Rasmussen, L.</p>
<p xml:lang="nob">Kober, etal., 2014).</p>
<p xml:lang="eng">But giventhe findingof dilatedcardiomyopathyand previouscase reports of dilatedcardiomyopathy inuntreatedchildren itis recommendable toat leastperform aninitial echocardio-graphy innewly diagnosed children.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Figure 2 </em></p>
<p xml:lang="eng">All available weightregistrations (n=20) were plottedinto normalgrowth curve. Data collected in period 11/11/92- 12/01/17. Linesrepresent3%, 5%,10%, 25%, 50%,75%, 90%, 95%,97%. Growth chartformed fromdata from</p>
<p xml:lang="nno">CDC.(https://www.cdc.gov/growthcharts/html_charts/statage.htm).</p>
<p xml:lang="eng">It mightthough not be necessary toperform follow-upecho-cardiographyinasymptomatic childrenreceiving adequate</p>
<p xml:lang="ron">L-carnitinetreatment.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Conclusion </em></p>
<p xml:lang="eng">Our mostimportantfindings were thatchildren with PCD have normalgrowth anddevelopment,hypoglycaemiaand cardiacdisease isfairly rare.</p>
<p xml:lang="eng">It is recommendableto performan initialechocardiography innewly diagnosed children,but the impor-tance ofregular follow-up echocardio-graphy inchildren receiving adequate L-carnitine treatment may be discussed.______________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Figure 3 </em></p>
<p xml:lang="eng">All available weightregistrations (n=21) were plottedinto normalgrowth curve. Data collected in period 26/07/98- 03/01/17. Linesrepresent3%, 5%,10%, 25%, 50%,75%, 90%, 95%,97%. Growth chartformed fromdata from</p>
<p xml:lang="nno">CDC.(https://www.cdc.gov/growthcharts/html_charts/statage.htm).</p>
<p xml:lang="est">Nicolina Maria Ovadóttir1, Katrin</p>
<p>Eivindardóttir Danielsen, Kári R. Nielsen2, Gunnrið</p>
<p>Jóanesarson3, Gisela Djurhuus3, Ann Østerø3, Maciej Kaminski3,</p>
<p xml:lang="vep">Amanda Vang3,41</p>
<p xml:lang="eng">Department of Science and Environment (DSE), Roskilde University, Roskilde, Denmark 2</p>
<p xml:lang="eng">Department of Medicine, 3Department of Diagnostic Medicine, National Hospital of the Faroe Islands, Tórshavn,</p>
<p xml:lang="eng">Faroe Islands, 4Center for Health</p>
<p xml:lang="eng">Science</p>
<p xml:lang="eng">Research, Fróðskaparsetur</p>
<p>Føroya</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Therapeutic target PDE8A is located at the site of adhesion between leukocytes and blood vessels during Ulcerative Colitis </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Methods </em></p>
<p xml:lang="eng">Hematoxylin and Eosin stained tissue resections forpotential inclusion in this projectwere identifiedduring the course of routine histologicaldiagnosisof UC following colonoscopyby the pathologist at</p>
<p xml:lang="eng">The National Hospitalof The Faroe Islands.</p>
<p xml:lang="eng">Followinginclusion,resectionpairs(macroscopically uninvolvedregion and UCregion) from two patientswere included in thecohort. Additional involvedresections from threepatients were included. Resections were gradedusing a detailed UC gradingscale created forresearch based histology. Immunohistochemistrywas performed on 5 μm FFPEtissue sections usingan anti-PDE8A antibody. ImageJsoftware was usedto segment PDE8A stainingby using the saturationparameter (Figure 1 and 2, red).</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Results </em></p>
<p xml:lang="eng">Robust PDE8A staining wasdetected in leukocytesand endothelial cells participatingin adhesion(black arrows) and inrecently recruitedperivascular leukocytes(yellow arrows) (Figure 1and 2). PDE8A wascompartmentalizedinsubcellular microdomainsassociated the plasmamembrane where leukocyteswere in closeproximity or contact with endothelial cells.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Conclusion </em></p>
<p xml:lang="eng">Localizing PDE8A in inflammatorydisease is aunique contribution and relevant as <em type="italic">in situ </em>data of </p>
<p xml:lang="eng">PDE8A can link published</p>
<p xml:lang="eng">PDE8A <em type="italic">in vitro </em>and <em type="italic">invivo </em>data to clinical diseasein humans. This studyisthefirsttodemonstrate </p>
<p xml:lang="eng">PDE8Acompartmentalization in leukocytes and endothelialcells as they participatein adhesion andtransmigration in human</p>
<p xml:lang="eng">UC tissue. PDE8Amicrodomain signallingdomains in leukocytesandintestinal endothelial cellsare a potentialtherapeutic target for UC.______________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Research Objective </em></p>
<p xml:lang="eng">The objective of this studywas to investigatethe protein expressionof PDE8A in thesubmucosa of intestinal resections from patientswithactive</p>
<p xml:lang="eng">Ulcerative Colitis(UC).</p>
<p xml:lang="eng">Specifically, we aimedto determine thesubcellular localizationof PDE8A in leukocytesand blood vessels since recruitment is a criticalstep in establishing UC and otherinflammatorydiseases.</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">Background </em></p>
<p xml:lang="eng">Phosphodiesterase (PDE)inhibitors blocktermination of intracellularcAMP and haveanti-inflammatory effectson leukocytes [1].</p>
<p xml:lang="eng">However, so far no PDE inhibitorshave beensuccessful in clinical trials for</p>
<p xml:lang="eng">UC due to dose-limiting side effects [2]. Recently identified</p>
<p xml:lang="eng">PDE8A has been demonstratedto be involvedin the control of leukocyteadhesion toendothelial cells <em type="italic">in vitro </em>[3]. </p>
<p xml:lang="eng">PDE8A is thehighest affinity enzyme of all known</p>
<p xml:lang="eng">PDEs anda small increase in PDE8A expression may besufficient to make a therapeutic difference [4].</p>
<p xml:lang="eng">Therefore, PDE8A inhibitorsmay have aneffect at a lower dosageand be a promisingtherapy where other PDE drugshave failed. No <em type="italic">in situ </em>data exists concerningthe cell specificlocalization in humansof PDE8A proteinduring UC. </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Hypotheses </em>1) As cAMP and PDEs workin microdomains[5], we hypothesizethat PDE8A proteinexpression will be compartmentalizedwithin the single cell.2) Based on PDE8A geneexpression datafrom other studies [4,6], wehypothesizethat PDE8A protein will beexpressed invarious leukocytes and endothelial cells.(adapted) <em type="bold">10X40X100X100X and ImageJ saturation </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Figure 2 </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Figure 140X40X and ImageJ saturation </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Acknowledgements </em></p>
<p xml:lang="eng">Preliminary support and assistance for this study wasprovided by Ìleguvusanið. Current funding for thisproject is provided by Granskingarráðið.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">References </em>1: P. Salari et al., <span type="quote" xml:lang="eng">“Phosphodiesterase inhibitors in inflammatory bowel disease,”</span> <em type="italic">Expert Opin. Investig. Drugs </em>, vol. 21, no. 3, pp. 261–264, 2012.2: A. Bender et al., “Cyclic Nucleotide Phosphodiesterases: Molecular </p>
<p xml:lang="eng">Regulation to Clinical Use,” <em type="italic">Pharmacol. Rev. </em>, vol. 58, no. 3, pp. 488–520, 2006.3: A. Vang et al., “PDE8 Regulates </p>
<p xml:lang="eng">Rapid Teff Cell Adhesion and Proliferation Independent of ICER,”</p>
<p xml:lang="nno">PLoS One, vol. 5, no. 8, pp. 1–13, 2010.4: D. Fisher et al, <span type="quote" xml:lang="eng">“Isolation and Characterization of PDE8A, a Novel Human cAMP- Specific Phosphodiesterase,”</span> Biochem. Biophys. Res. Commun., vol. 246, no. 3, pp. 570–577, 1998.5: D. Mika et al., <span type="quote" xml:lang="eng">“PDEs create local domains of cAMP signaling,”</span> <em type="italic">J. Mol. Cell. Cardiol. </em>, vol. 52, no. 2012, pp. 323–329, 2012.6: <span type="quote" xml:lang="deu">“PDE8A genecard.”</span> [Online]. Available: http://www.genecards.org/cgi-bin/carddisp.pl?gene=P </p>
<p xml:lang="deu">DE8A.</p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">Future directions </em></p>
<p xml:lang="eng">Examining the immunophenotypeof activatedleukocytes following pharmacologicaldisruptionof PDE8A functional microdomains.</p>
<p>Nicolina Maria Ovadóttir1, Katrin Eivindardóttir Danielsen, Kári R. Nielsen2, Gunnrið Jóanesarson3, Gisela Djurhuus3, Ann Østerø3, Maciej Kaminski3,</p>
<p xml:lang="vep">Amanda Vang3,41</p>
<p xml:lang="eng">Department of Science and Environment (DSE), Roskilde University, Roskilde, Denmark 2</p>
<p xml:lang="eng">Department of Medicine, 3Department of Diagnostic Medicine, National Hospital of the Faroe Islands, Tórshavn, Faroe Islands, 4Center for Health Science</p>
<p>Research, Fróðskaparsetur Føroya</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Therapeutic target PDE8A is located at the site of adhesion between leukocytes and blood vessels during Ulcerative Colitis </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Methods </em></p>
<p xml:lang="eng">Hematoxylin and Eosin stained tissue resections forpotential inclusion in this project were identifiedduring the course of routine histological diagnosisof UC following colonoscopy by the pathologist at</p>
<p xml:lang="eng">The National Hospital of The Faroe Islands.</p>
<p xml:lang="eng">Followinginclusion,resectionpairs(macroscopically uninvolved region and UCregion) from two patients were included in thecohort. Additional involved resections from threepatients were included. Resections were gradedusing a detailed UC grading scale created forresearch based histology. Immunohistochemistrywas performed on 5 μm FFPE tissue sections usingan anti-PDE8A antibody. ImageJ software was usedto segment PDE8A staining by using the saturationparameter (Figure 1 and 2, red).</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Results </em></p>
<p xml:lang="eng">Robust PDE8A staining was detected in leukocytesand endothelial cells participating in adhesion(black arrows) and in recently recruitedperivascular leukocytes (yellow arrows) (Figure 1and 2). PDE8A was compartmentalized insubcellular microdomains associated the plasmamembrane where leukocytes were in closeproximity or contact with endothelial cells.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Conclusion </em></p>
<p xml:lang="eng">Localizing PDE8A in inflammatory disease is aunique contribution and relevant as <em type="italic">in situ </em>data of </p>
<p xml:lang="eng">PDE8A can link published PDE8A <em type="italic">in vitro </em>and <em type="italic">invivo </em>data to clinical disease in humans. This studyisthefirsttodemonstrate </p>
<p xml:lang="eng">PDE8Acompartmentalization in leukocytes and endothelialcells as they participate in adhesion andtransmigration in human UC tissue. PDE8Amicrodomain signalling domains in leukocytes andintestinal endothelial cells are a potentialtherapeutic target for UC.______________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Research Objective </em></p>
<p xml:lang="eng">The objective of this study was to investigatethe protein expression of PDE8A in thesubmucosa of intestinal resections from patientswithactive</p>
<p xml:lang="eng">Ulcerative</p>
<p xml:lang="eng">Colitis(UC).</p>
<p xml:lang="eng">Specifically, we aimed to determine thesubcellular localization of PDE8A in leukocytesand blood vessels since recruitment is a criticalstep in establishing UC and other inflammatorydiseases.</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">Background </em></p>
<p xml:lang="eng">Phosphodiesterase (PDE) inhibitors blocktermination of intracellular cAMP and haveanti-inflammatory effects on leukocytes [1].</p>
<p xml:lang="eng">However, so far no PDE inhibitors have beensuccessful in clinical trials for UC due to dose-limiting side effects [2]. Recently identified</p>
<p xml:lang="eng">PDE8A has been demonstrated to be involvedin the control of leukocyte adhesion toendothelial cells <em type="italic">in vitro </em>[3]. PDE8A is thehighest affinity enzyme of all known PDEs anda small increase in PDE8A expression may besufficient to make a therapeutic difference [4]. </p>
<p xml:lang="eng">Therefore, PDE8A inhibitors may have aneffect at a lower dosage and be a promisingtherapy where other PDE drugs have failed. No <em type="italic">in situ </em>data exists concerning the cell specificlocalization in humans of PDE8A proteinduring UC. </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Hypotheses </em>1) As cAMP and PDEs work in microdomains[5], we hypothesize that PDE8A proteinexpression will be compartmentalizedwithin the single cell.2) Based on PDE8A gene expression datafrom other studies [4,6], we hypothesizethat PDE8A protein will be expressed invarious leukocytes and endothelial cells.(adapted) <em type="bold">10X40X100X100X and ImageJ saturation </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Figure 2 </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Figure 140X40X and ImageJ saturation </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Acknowledgements </em></p>
<p xml:lang="eng">Preliminary support and assistance for this study wasprovided by Ìleguvusanið. Current funding for thisproject is provided by Granskingarráðið.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">References </em>1: P. Salari et al., <span type="quote" xml:lang="eng">“Phosphodiesterase inhibitors in inflammatory bowel disease,”</span> <em type="italic">Expert Opin. Investig. Drugs </em>, vol. 21, no. 3, pp. 261–264, 2012.2: A. Bender et al., <span type="quote" xml:lang="eng">“Cyclic Nucleotide Phosphodiesterases: Molecular Regulation to Clinical Use,”</span> <em type="italic">Pharmacol. Rev. </em>, vol. 58, no. 3, pp. 488–520, 2006.3: A. Vang et al., <span type="quote" xml:lang="eng">“PDE8 Regulates Rapid Teff Cell Adhesion and Proliferation Independent of ICER,”</span> PLoS One, vol. 5, no. 8, pp. 1–13, 2010.4: D. Fisher et al, <span type="quote" xml:lang="eng">“Isolation and Characterization of PDE8A, a Novel Human cAMP- Specific Phosphodiesterase,”</span> Biochem. Biophys. Res. Commun., vol. 246, no. 3, pp. 570–577, 1998.5: D. Mika et al., <span type="quote" xml:lang="eng">“PDEs create local domains of cAMP signaling,”</span> <em type="italic">J. Mol. Cell. Cardiol. </em>, vol. 52, no. 2012, pp. 323–329, 2012.6: <span type="quote" xml:lang="deu">“PDE8A genecard.”</span> [Online]. Available: http://www.genecards.org/cgi-bin/carddisp.pl?gene=PDE8A. </p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">Future directions </em></p>
<p xml:lang="eng">Examining the immunophenotype of activatedleukocytes following pharmacological disruptionof PDE8A functional microdomains.</p>
<p>Aftur í ár valdi ein serstøk nevnd besta postara. Heiðurin fyri besta postara hesa ferð fekk Nicolina Maria Ovadóttir. Postaran um <em type="italic">PDE8A og sambandið við tarm bruna og tarmkrabba </em>hevði hon gjørt saman við øðrum. </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Defining the genetic etiologyof Alzheimer’s disease in the Faroe Islands </em></p>
<p xml:lang="kal">Maria Skaalum Petersen1,2, Marjun</p>
<p>Restorff3, Winnie Hansen3, Eydnaá Geilini3, Nanna Kallsberg1, Tórmóður Stórá3, Sofus Joensen3</p>
<p xml:lang="eng">Department of Occupation Medicine and</p>
<p xml:lang="eng">Public Health, the</p>
<p xml:lang="sma">Faroese</p>
<p xml:lang="nob">Hospital System. 2</p>
<p xml:lang="nob">Center for Health Sciences,</p>
<p xml:lang="eng">University of the Faroe</p>
<p xml:lang="eng">Islands. 3</p>
<p xml:lang="rmf">The</p>
<p xml:lang="eng">Dementia Clinic, the National</p>
<p xml:lang="nob">Hospital, Faroe Islands.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">In collaboration with the </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">Genetic Biobank</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">Estimate prevalence of dementia in the Faroe Islands</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">Establishing an Alzheimer’s/dementia Cohort</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">Identify genes, environmental and lifestyle factors influencing risk of dementia in the Faroese population using a family based approach within the population study</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">Alzheimer’s disease is the most common type of dementia</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">Women are at higher risk of dementia than men</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">The collaboration been successful and recruitment will continue</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">OBJECTIVE </em></p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">CONCLUSION </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">RESUL </em></p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">TS </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">MATERIALS &amp; </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">METHODS </em></p>
<p xml:lang="eng">Data for retrospective analyses is obtained from hospital records from the</p>
<p xml:lang="ita">Dementia Clinic.</p>
<p xml:lang="eng">Prevalent and incident patients with suspected or diagnoseddementia are being enrolled to this study. The subjects with dementia are primarily being recruited through the Dementia</p>
<p xml:lang="eng">Clinic at the National</p>
<p xml:lang="eng">Hospital at their regular visits. Further are close relatives and randomly selected controls being recruited.</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">Data collection (ongoing):</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">clinical phenotype data from hospital records</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">tests of cognitive function</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">family and lifestyle/environmental questionnaire.</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">blood sample for genetic and environmental analyses</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">Genetic analyses (ongoing)</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">Genotyping known dementia single nucleotide polymorphisms</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">Genome-wide array genotyping and exome analyses</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">Environmental analyses</p>
<p xml:lang="eng">Table 1. Estimated annual incidence based records from the Dementia</p>
<p xml:lang="eng">Clinic rom 2010 to 201618192021222324 <em type="bold">2010201120122013201420152016 </em>mean MMSE score </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">MMSE scoreat thefirst clinicalvisit at the Dementia Clinic </em>020406080100120140 </p>
<p xml:lang="eng">Number</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Age distributionof peoplediagnosedwithdementia </em></p>
<p xml:lang="eng">Table 2. Participation numbers 020406080100</p>
<p xml:lang="eng">Number</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Numberof peoplediagnosedwithdementia from2010 to 2016 at the </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Dementia Clinic </em>1. exam2. exam </p>
<p xml:lang="ita">Diagnosed010203040506070 <em type="bold">2010201120122013201420152016 </em></p>
<p xml:lang="eng">Number</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Gender distributionof peoplediagnosedwithdementia </em></p>
<p xml:lang="vep">Male</p>
<p xml:lang="est">Female <em type="bold">61%5%7%3%2%6%2%11%3% </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Frequency andtypeof dementiadiagnosesfrom2010 to 2016 </em></p>
<p xml:lang="eng">Alzheimer’s disease</p>
<p xml:lang="eng">Mixed dementia</p>
<p xml:lang="eng">Vascular dementia</p>
<p xml:lang="eng">Dementia with Lewy bodies</p>
<p xml:lang="eng">Frontotemporal lobar degeneration</p>
<p xml:lang="eng">Other dementias</p>
<p xml:lang="eng">Mild cognitive impairment</p>
<p xml:lang="eng">Not dementia</p>
<p xml:lang="eng">No final conclustion yet</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Recruitment per </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">May2017 </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Numbers </em></p>
<p xml:lang="eng">Subjects diagnosedwithdementia214</p>
<p xml:lang="eng">Family members228</p>
<p xml:lang="spa">Randomly selectedcontrols90</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Year2010201120122013201420152016 </em></p>
<p xml:lang="eng">People withdementia (n)59566559606356</p>
<p xml:lang="eng">Population60+ y (n)9787100751031610518107661095511217</p>
<p xml:lang="est">Annualincidence(‰)6.035.566.305.615.575.754.99</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Egenomsorg hos patienter med hjertesvigt på </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Færøerne – en projektbeskrivelse </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">Baggrund </em></p>
<p xml:lang="dan">Prævalensen af hjertesvigt i</p>
<p xml:lang="dan">Danmark og andre vestlige lande opgivet til 1-2 % og antallet af patienter med hjertesvigt er stigende (Hildebrandt, 2009).</p>
<p xml:lang="dan">På Færøerne foreligger der endnu ikke opgørelser over antallet af hjertesvigtspatienter, men ud frade givne prævalenser vil man forvente, at der vil være 500-1.000 personer med hjertesvigtpå Færøerne.</p>
<p xml:lang="dan">Halvdelen af alle genindlæggelser hos hjertesvigtspatienter kan forebygges hvis patienten havde en bedre egenomsorg (Jaarsma, 2003).</p>
<p xml:lang="dan">Forbedret egenomsorgen medfører bedre livskvalitet, lavere mortalitet og færreindlæggelser (Strømberg, 2005;</p>
<p xml:lang="nno">Hildebrandt, 2009)</p>
<p xml:lang="dan">Intervention med undervisning har vist sig at øge egenomsorgen. hos hjertesvigtspatienter (Barnson, 2011).</p>
<p xml:lang="dan">Demografiske, miljømæssige og kliniske faktorer påvirker egenomsorgen (Van der Wal, 2005b; González, 2006).</p>
<p><em type="italic">Katrin á Lakjuni og </em></p>
<p><em type="italic">Tóra Róin </em></p>
<p xml:lang="hbs">Medicinsk</p>
<p>ð, Tórshavn</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Formål</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Hvordan er egenomsorgen hospatienter med hjertesvigt?</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Hvilken sygdomsrelateret viden har hjertesvigtspatienter</p>
<p xml:lang="dan">I) inden første konsultation,</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">II) efter 3 måneder, og III) efter 9 måneder?</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Er der sammenhæng mellem egenomsorgen og sygdomsrelateret viden hos hjertesvigtspatienter? Ændres denne sammenhæng med undervisning og over tid uden undervisning?</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Har alder, køn ætiologi, åndenød (N</p>
<p xml:lang="nob">YHA), hjertefunktion (L</p>
<p xml:lang="dan">VEF), sygdomslængde, om patienterne bor alene, antallet af konsultationer og viden omhjertesvigt indflydelse på egenomsorgen?</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">Metode </em></p>
<p xml:lang="nob">Dette er et prospektivt, interventionsstudie med sygdomsrelateretpatientundervisning og to spørgeskemaer: “European Heart</p>
<p xml:lang="eng">Failure Self-Care Behaviour</p>
<p xml:lang="nob">Scale” og “The Dutch Heart</p>
<p xml:lang="eng">Failure Knowledge Scale”.</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">Inklusionskriterier:</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Patienter med hjertesvigt (LVEF &lt; 45%)</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Patienter &gt; 18 år.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Patienter henvist til Enheden for hjertesvigt</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">Eksklusionskriterier:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Patienter med demens og kognitiv dysfunktion.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Konklussion </em></p>
<p xml:lang="dan">Indsamlingen af data forventes afsluttet i september 2017. Data vil efterfølgende blive søgt præsenteret som foredrag og videnskabelig artikel.______________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Modificeret International Classification of Functioning, Disability and Health (ICF) model </em></p>
<p xml:lang="dan">Modellen giver en overordnet forståelse af samspillet mellem sygdom og betydningen af egenomsorg</p>
<p xml:lang="nob">Hjertesvigt</p>
<p xml:lang="nob">Egenomsorg</p>
<p xml:lang="dan">Kroppens funktioner og anatomi</p>
<p xml:lang="dan">Deltagelse</p>
<p xml:lang="dan">Omgivelsesfaktorer</p>
<p xml:lang="dan">Personlige faktorer</p>
</body></document>
