<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="science"/><author><unknown/></author><year>2018</year><wordcount>14731</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>frodi-2018-nummar-1.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="deu">1 &gt; FRØÐI 1/2018</p>
<p xml:lang="deu">BYGDI1 / 2018 23. ÁRG.</p>
<p xml:lang="olo">KR. 48,-</p>
<p xml:lang="kal">ISSN1395-00459 771395004003</p>
<p>AVBJÓÐING HJÁ</p>
<p xml:lang="nob">ÚTLENDINGUM AT FÓTA</p>
<p xml:lang="isl">SÆR Í FØROYUM</p>
<p xml:lang="deu">SUÐUROYAR</p>
<p xml:lang="vep">DIALEKTIN</p>
<p xml:lang="vep">KANN VIKNA</p>
<p xml:lang="deu">WILLIAM</p>
<p xml:lang="sme">HEINSESEN OG „BAALET“</p>
<p xml:lang="deu">STÓRTELDU</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">BYGDI </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Í GARASJUNI </em>3 &gt; FRØÐI 1/2018 </p>
<p xml:lang="nob">INNIHALD</p>
<p xml:lang="deu">FØROYA FRÓÐSKAPARFELAG</p>
<p>GEVUR FRØÐI ÚT © Føroya Fróðskaparfelag og høvundarnir.</p>
<p>Frøði er fólksligt vísindablað, sum kemur út tvær ferðir árliga.</p>
<p xml:lang="swe">Upplag 1.300</p>
<p xml:lang="kal">ISSN 1395-0045</p>
<p xml:lang="isl">Forsíðumynd: Finnur Justinussen/Fotostudio</p>
<p><em type="italic">Loyvt er at endurgeva út Frøði, um víst verður til heimildina. Verða heilar greinir endurgivnar, má avtala gerast. </em></p>
<p xml:lang="isl">AVGREIÐSLA Jarðfeingi, J. Paturssonargøta 32-34</p>
<p xml:lang="pol">Postsmoga 3059</p>
<p>FO-110 Tórshavn</p>
<p xml:lang="nob">Tlf. 357000teldupostur: frodi@jf.fo</p>
<p>RITSTUÐLAR Fróðskaparsetur Føroya</p>
<p>Søvn Landsins</p>
<p xml:lang="nob">Havstovan</p>
<p>Heilsufrøðiliga Starvsstovan</p>
<p>Jarðfeingi</p>
<p xml:lang="nno">Umhvørvisstovan</p>
<p>NÝGGIR HALDARAR kunnu tekna seg hjá avgreiðsluni.</p>
<p>ELDRI ÚTGÁVUR AV FRØÐI fáast við at venda sær til avgreiðsluna.</p>
<p>GREINIR TIL BLAÐIÐ Fólksligar, vísindaligar greinir kunnu sendast ritstjórnini. Skrivlig høvundaleið-beining fæst frá avgreiðsluni.</p>
<p>LÝSINGAR TIL FRØÐI Er áhugi fyri at lýsa í blaðnum, setið tykkum tá í samband við avgreiðsluna, telefon 357000fax 357001teldupostur: frodi@jf.fo</p>
<p xml:lang="nob">LÝSINGARPRÍSUR Heil síða: kr. 5.000,-</p>
<p>Hálv síða: kr. 3.000,-</p>
<p>RITUMBOÐSRÁÐIÐ Erling Isholm, Fróðskaparsetur Føroya</p>
<p>Erla Olsen, Fróðskaparsetur Føroya</p>
<p>Anna Maria Fosaa, Søvn Landsins</p>
<p>Sámal Tróndur Johansen, Søvn Landsins</p>
<p>Bjørg Mikkelsen, Heilsufrøðiliga</p>
<p>Starvsstovan</p>
<p xml:lang="sma">Maria Dam, Umhvørvisstovan</p>
<p>Lis Mortensen, Jarðfeingi</p>
<p>Eilif Gaard, Havstovan</p>
<p xml:lang="deu">GRAFISK FRAMLEIÐSLA</p>
<p xml:lang="nno">OG PRENT: Føroyaprent</p>
<p xml:lang="isl">SAMSKIPARI Helgi Jacobsen</p>
<p>RITSTJÓRN Zakaris Svabo Hansen <em type="italic">ábyrgd </em></p>
<p>Áki Vang</p>
<p xml:lang="est">Óluva Eidesgaard</p>
<p>Katrin Hoydal</p>
<p xml:lang="vep">Kirstin Eliasen</p>
<p xml:lang="isl">Winny í Pætursastovu</p>
<p xml:lang="kal">FRÓÐSKAPARFELAG FØROYA Heimasíða: www.frodskaparfelag.fo</p>
<p>Limagjald: 300 krónur um árið, at gjalda á konto í Eik Banka 9181-495.171.0</p>
<p xml:lang="eng">SWIFT code: EIKBFOTF,</p>
<p xml:lang="nno">Iban-no: F056 9181 0004 9517 19</p>
<p><em type="italic">Minnist til at viðmerkja navn. </em>1 / 2018 </p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Innihald </em>2236410 2 FRØÐI HESAFERÐ 4 AVBJÓÐING HJÁ ÚTLENDINGUM AT FÓTA SÆR Í FØROYUM </p>
<p xml:lang="swe">Erika Anne Hayfield 10 SAGKRABBI – NÝTT FØROYSKT KRABBASLAG</p>
<p>Jógvan Fróði Hansen og Jens-Kjeld Jensen 14 RASPBERRY PI-GRUNDAÐA STÓRTELDAN</p>
<p xml:lang="nob">Tummas Andreasen, Svein-Ole Mikelsen og Qin Xin 22 SÚLAN FERÐAST VÍÐA UM HØV</p>
<p>Dánjal Petur Højgaard 26 EINGIN SLEPPUR UNDAN LAKSALÚS</p>
<p>Tróndur Kragesteen 32 SUÐUROYARDIALEKTIN KANN VIKNA</p>
<p>Rakul Skaale Andreasen 36 „BAALET“ OG STRÍÐIÐ FYRI SKALDSØGUGJØGNUMBROTI</p>
<p xml:lang="isl">Bergur Rønne Moberg</p>
<p>Tilfarið í hesari summarútgávuni av Frøði tekur víðan sveip og fevnir um náttúru vísindi, málføri, bókmentir, alivinnu, náttúrufrøði og menniskju.</p>
<p>Tummas Andreasen lesur á Náttúru-vísindadeildini á Fróðskaparsetrinum, og í sambandi við sína BA-uppgávu bygdi hann eina stórteldu. Saman við lestar veg leiðarum greiðir Tummas Jacobsen frá, hvussu henda Raspberry Pi-grund aða stórteldan er bygd upp. Pápi hansara eigur Tórshavnar Maskinhandil og verkligi áhugin hevur tí altíð verið stórur. Brúk var fyri hesum áhuga, tá ið hann í garasjuni hjá pápanum fór undir at seta hesa telduna saman. RPigrund aða stórteldan skal eitt nú gera grein ingar av umfatandi DNA-raðfylgjum.</p>
<p>Nógvir útlendingar, ið búsetast í</p>
<p>Føroyum, hava avbjóðingar at tillaga seg før oyska samfelagið. Higartil hava vit ikki vitað, hvussu umfatandi hesar av bjóð ingar eru ella hvørjar størstu forðingar nar eru at falla til. Erika Hayfield hevur viðgjørt evnið nærri og útgreinar umrøddu avbjóðingar. Greinin tekur støði í kanningarverkætlan, sum millum annað setur sjóneykuna á upplivingar hjá til flytarum. Ein av høvuðs niður støðunum í kanningini er, at tað kann vera avbjóð andi hjá tilflytarum at skilja tøttu sosialu sambondini í Føroyum og at vita, hvussu tilflytarar hátta finna seg til rættis millum føroyingar.</p>
<p>Í 2017 fekk garnabáturin Gudrun ein heldur óvanligan krabba norðan fyri Føroyar. Krabbin var líkur taskukrabba, men vísti seg at vera av øðrum slag og fekk føroyska navnið sagkrabbi. Hetta var fyrsta skrásetingin av hesum krabba í føroyskum havøki. Tað vísti seg tó seinni, at ein annar sagkrabbi var fingin á Skeivabanka í 2002, og Jógvan Fróði Hansen og Jens-Kjeld Jensen, sum skriva um og lýsa sagkrabban við framúr góðum myndum, staðfesta, at krabbin hevur verið í føroyskum sjóøki í øllum førum síðani 2002.</p>
<p>Súlan er góð, siga mykinesfólk. Men hon er samstundis áhugaverd, og í heims høpi eru fleiri sløg av hesum vakra fugli. Dánjal Petur Højgaard hevur leingi eygleitt súlu og hevur ferðast til fjar skotin lond til tess at kanna atferðina hjá hesum fuglaslagi. Í 1995 vórðu 2350 súlu pør skrásett í Føroyum, og kanningar vísa, at føroyski súlustovnurin síðani tá hevur verið í støðugum vøkstri. Granskarar meta, at heimssúlustovnarnir árliga eru øktir umleið 3 prosent í farnu øld. Alt bendir á, at góðu veiðievnini og breiða føðivalið hjá súlu eru høvuðsorsøkin til vøksturin.</p>
<p>Vinnulig gransking tekur seg fram í</p>
<p>Føroyum, og hetta er ikki fyrstu ferð, at grein í Frøði viðger laksalús. Hesa ferð skrivar Tróndur Kragesteen grein, ið byggir á teldusimuleringar av sjóvarfals ráki, sum vísa spjaðingarmynstrið hjá lúsini. Kanningarnar geva eina grovliga meting av, hvussu lúsin ferðast millum aliøkini.</p>
<p>Suðuroyingar hava sítt egna suður-oyar málføri, men ein kanning, sum Rakul Skaale Andreasen hevur gjørt, kundi bent á, at suðuroyar dialektin kann fara at vikna. Kanningin vísir, at nógvir ungir suðuroy ingar í ávísum orðum velja miðstaðar framburð fram um sín egna. Eisini sæst, at suðuroyingar millum 17-21 ár í roynd og veru ikki halda so nógv um sítt egna málføri.</p>
<p>Bergur Rønne Moberg skrivar um skaldsøguna Baalet, sum William Heinesen skrivaði í 1936. Handritið varð ongan tíð útgivið, men lagt til viks, til Bergur Rønne Moberg í fjørsummar gjørdist varugur við tað á Det kgl. Bibliotek. Í greinini greiðir Bergur Rønne Moberg frá nýggja handritinum og tí høpi av skaldsøgum og skald søguroynd um, henda skaldsøguroynd gjørdist partur av.</p>
<p><em type="bold">Frøði </em>hesaferð!5 &gt; FRØÐI 1/2018 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2018 &gt; 4</p>
<p xml:lang="isl">AVBJÓÐING HJÁ ÚTLENDINGUM AT FÓTA SÆR Í FØROYUM</p>
<p xml:lang="isl">AVBJÓÐING HJÁ ÚTLENDINGUM AT FÓTA SÆR Í FØROYUM</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Erika Anne Hayfield </em>erikah@setur.fo </p>
<p>Lektari, ph.d., í samfelagsvísindum,</p>
<p>Søgu og samfelagsdeildin,</p>
<p>Fróðskaparsetur Føroya</p>
<p>Talið á útlendingum, ið flyta til Føroya, er nógv vaksið seinnu árini. Hugsa vit um fólkasamanseting, vóru Føroyar til fyri fáum árum síðani eitt einsháttað samfelag, men nú eru útlendingar munandi sjónligari í samfelagnum, tí hesir til flytararnir hava ofta annan etniskan uppruna enn føroy ingar. Eisini sæst, at politiska skipanin, bæði í kommunal og landshøpi, er farin at seta í verk átøk fyri, at útlendingar kunnu fóta sær, tá ið teir flyta til Føroya.</p>
<p>Føroyska samfelagið er í broyting og gerst meira fjøltáttað og samansett. Men hvussu kennist tað hjá tilflytarum at flyta til lítið oyggja samfelag, har fólk kennast væl og sam bond eru tøtt? Hend an greinin tekur støði í kann ingarverkætlan*, sum varð gjørd á sumri í 2016 og sum millum annað setti sjóneykuna á upp livingar hjá til flyt arum. Ein av høvuðs niður støðunum í kanningini er, at tað kann vera avbjóðandi hjá tilflytarum at skilja tøttu sosialu sambondini í Føroyum og vita, hvussu tey skulu bera seg at millum føroyingar.</p>
<p>Í kanningini vórðu samrøður gjørdar við 40 út lendingar úr londum uttan fyri Norðurlond. Útlendingarnir búðu kring landið og høvdu verið í Føroyum úr einum ári upp í umleið 30 ár, og teir umboðaðu tilsamans 24 ymisk lond.</p>
<p><em type="bold">Føroyska samfelagið í broyting </em>Eftir at tað í fleiri ár hevur verið fólkaminking í Føroyum, er nú aftur fólkavøkstur. Stórur partur av hesum vøkstri kemst av, at føroyingar flyta heimaftur, færri flyta úr Føroyum, og burðaravlopið, sum er munurin millum fødd og deyð, er eisini vaksið. </p>
<p>Áhugavert er kortini, at í meðal 21 prosent av vøkstrinum seinastu trý árini stava frá til flyting av útlendingum, sum koma úr øðrum londum enn Norðurlondum. Hetta sæst eisini aftur í føðingum,</p>
<p><em type="bold">AVBJÓÐING HJÁ </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">ÚTLENDINGUM </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">AT FÓTA SÆR </em></p>
<p><em type="bold">Í FØROYUM </em><em type="italic">* Kanningarverkætlanin er gjørd saman við Mariah Schug, PhD, Widener University, USA </em>har í meðal 12 prosent av børnunum, sum vórðu fødd í Føroyum frá 2008-16, hava minst eitt foreldur, sum er úr einum landi uttan fyri Norðurlond. </p>
<p>Talið á útlendingum úr øðrum londum enn</p>
<p>Norður londum er nú oman fyri 1.100 fólk (2,24 prosent av fólkatalinum). 58 prosent eru kvinnur, og 42 prosent eru menn. Hyggja vit at 2016, var netto tilflytingin av útlendingum úr øðrum londum enn Norðurlondum hetta árið 129 fólk.</p>
<p>Í hesum hagtølum eru ikki íroknað fólk, sum eru tilflytarar og hava fingið danskan ríkis borgaraskap eftir ávíst áramál. Vit kunnu sostatt staðfesta við hagtølum, at før oyska sam felagið er í broyting og verður áhaldandi meira fjøl táttað.</p>
<p><em type="bold">Sjónligar broytingar í samfelagnum </em>Eitt er, hvat hagtølini siga okkum. Annað er, á hvønn hátt hesar broytingar eru sjónligar og merkjast í samfelagnum. Vit síggja til dømis vøkst urin av tilflytarum aftur í mentanarligum tiltøkum og greinum og sendingum í miðlum um tilflytarar. Eis ini eru ymisk politisk átøk sett í verk, til dømis mál frálæra og arbeiðsmarknaðarrættað átøk, og inte gratiónssamskipari er settur á Útlendingastovuni. 7 &gt; FRØÐI 1/2018 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2018 &gt; 6</p>
<p xml:lang="isl">AVBJÓÐING HJÁ ÚTLENDINGUM AT FÓTA SÆR Í FØROYUM</p>
<p xml:lang="isl">AVBJÓÐING HJÁ ÚTLENDINGUM AT FÓTA SÆR Í FØROYUM</p>
<p>Harumframt sæst í matstovuvirksemi og úrvali í matvøruhandlum, at nýggjar vørur og tænastur verða bodnar út á marknaðinum. Sostatt elva fólkafrøðiligar broytingar til mentanar- og skipanartillagingar. Í okkara kanning søgdu útlendingarnir, sum hava búð í Føroyum í ávíst áramál, seg eisini hava lagt til merkis, at Føroyar eru vorðnar alsamt meira samansettar. Teir kenna seg minni øðrvísi í dag enn fyri 10 árum síðani. Sum dømi segði ein av útlendingunum í okkara kanning:</p>
<p>Samrøða 34: Tað var ikki eins opið fyri 10 árum síðani, sum tað er nú. Tá eg kom, vóru útlendingar meir ella minni uttanfyri – ja, teir flestu vóru uttanfyri. Eg havi eina masterútbúgving, og tá eg leitaði eftir arbeiði, fekk eg ikki so mikið sum eitt svar. Nú síggi eg útlendingar arbeiða á skrivstovum.</p>
<p><em type="italic">Útlendingur, búð 8-15 ár í Føroyum </em></p>
<p>Sostatt kennist føroyska samfelagið støðugt opnari og minni avmarkandi nú, enn tað gjørdi fyri fáum árum síðani. Eins og hjá hesum manni var tað týðiligt í okkara kanning, at útlendingar síggja, at samfelagið er í broyting og at føroyingar gerast al samt meira vanir við, at Føroyar eru samansettari enn áður. Tílíkar broytingar hava við sær grundleggjandi spurningar um, hvussu mentanir virka saman og hvussu stórt tolsemi er mótvegis tí, ið er nýtt og fremmant.</p>
<p>Tilflytararnir í okkara kanning vóru úr londum kring allan knøttin. Samanumtikið søgdu teir, at í út gangsstøði eru føroyingar blíðir og vilja tilflytarum væl. Men sum kanningin vísti, skerst tað ikki burtur, at nógvum føroyingum dámar illa broytingar. Fyri at lýsa hetta hyggja vit nú eftir, hvussu nærleiki í sosialum og samfelagsligum viðurskiftum kann vera við til at varðveita eitt lutfalsliga einsháttað sam felag, sum kortini samstundis er virkið í alheiminum.</p>
<p><em type="bold">Smásamfelagið, flytføri og alheimsgerð </em>Heimurin í dag er merktur av, at tøkni, mentanir, búskapur og ferðamøguleikar knýta menniskju tættari at hvørjum øðrum enn nakrantíð áður. Gongdin innan alheimsgerð hevur við sær, at fólk nú eru ógvuliga flytfør, og harafturat er vitan um onnur støð og onnur fólk løtt atkomulig. Sostatt hevur fjarstøða alsamt minni ávirkan á flytførið. </p>
<p>Hyggja vit at gongdini seinastu umleið 150 árini, er ein sokallað býargerð farin fram í heiminum, t.e. at støðugt fleiri fólk nú búgva í stórbýum. Tað hevur havt við sær, at serliga ung fólk eru flutt úr útjaðaraøkjum.</p>
<p>Men tey seinnu árini eru alsamt fleiri fólk, ið hava sín uppruna aðrastaðni, flutt til fleiri útjaðaraøki. Hetta kenna vit eisini aftur í Føroyum. Nú er tað vorðið lutfalsliga lætt og bíligt at flyta til og úr Føroyum, men søguliga hevur tað føroyska samfelagið verið hildið at vera fjarskotið og ókent. Hetta er óivað ein at orsøkunum til, at fáir tilflytarar hava verið í Føroyum til fyri lutfalsliga fáum árum síðani.</p>
<p>Sum einsháttað, lítið oyggjasamfelag hevur sosiala lívið í Føroyum verið merkt av, at fólk kenna hvørt annað ella vita av hvørjum øðrum. Tætta familju- og netverkstilknýtið, sum framvegis er eitt sermerki í føroyska samfelagnum, er ein av grundarstein unum í skapanini og endurskapanini av sosialum sambondum.</p>
<p>Samanborið við stórbýarlívið, har menniskju eru lutfalsliga anonym, er tað torført fyri ikki at siga ógjørligt at vera heilt ókendur í Føroyum. Hvussu ein ber seg at í Føroyum, antin tað er í sosialum samanhangi ella á arbeiðsmarknaðinum, hongur saman við tilknýti til netverk.</p>
<p>Fyri tilflytararnar í okkara kanning var tað týðiligt, at tey tøttu netverkini í Føroyum kunnu vera jalig og fjálgandi, serliga um ein verður giftur inn í føroyska familju. Ofta kenna fólk seg væl mót tikin av familjunetverkinum.</p>
<p>Hinvegin vóru nógvir tilflytarar sera tilvitaðir um, at tað eisini kann vera ógvuliga avbjóðandi at navigera í føroyska samfelagnum, júst tí netverkini eru so grundleggjandi fyri at fóta sær. Hetta sæst í útsagnunum niðanfyri:</p>
<p>Samrøða 22: Eg skilji ikki føroyskar samtalur. Tær hava altíð eitt høvuðsevni, og tað er at tosa um ella avdúka hvussu fólk eru knýtt saman síná millum ella við eitt netverk. Tað tykist sum um, at tey hava eitt innbygt kort yvir sambond millum fólk.</p>
<p><em type="italic">Útlendingur, búð 1-3 ár í Føroyum </em></p>
<p><em type="bold">Mynd. </em>Betsy úr Kenja í føroyskum klæðum. Betsy Gichuki kom til Føroya fyri 11 árum síðani og varð væl móttikin her frá fyrsta degi. Hon livir saman við Sigmundi Christiansen. Myndin av </p>
<p>Betsy hevur einki beinleiðis tilknýti til innihaldið í greinini.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Mynd: Bjartur Vest </em>9 &gt; FRØÐI 1/2018 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2018 &gt; 8</p>
<p xml:lang="isl">AVBJÓÐING HJÁ ÚTLENDINGUM AT FÓTA SÆR Í FØROYUM</p>
<p xml:lang="isl">AVBJÓÐING HJÁ ÚTLENDINGUM AT FÓTA SÆR Í FØROYUM</p>
<p>Samrøða 36: Føroyar eru sera avbyrgdar landafrøðiliga. Tað er ein lokað mentan, og styrkin er í familju bondum og at fólk kenna teg. Tey dúva upp á tað kenda, sum hevur ein ómetaliga stóran leiklut. Fyrsti spurningur til ein og hvønn, sum kemur uttanífrá, er, hvør, hvar og hvat fekk handa persónin higar.</p>
<p><em type="italic">Útlendingur, búð 8-15 ár í Føroyum </em></p>
<p>Samrøða 1: Tað, sum eg varnaðist, var, at tey eru ikki serliga áhugað uttan so, at tú ert ein útlendsk svigar inna, ið er gift við onkrum í familjuni. Um tey hava onkrar útlendingar í familjuni, eru tey ókey og sinnað at samvirka. Men ert tú bara ein granni ella ein starvsfelagi ella okkurt, so haldi eg ikki, at tey eru serliga áhugað í at samvirka.</p>
<p><em type="italic">Útlendingur, búð 4-7 ár í Føroyum </em></p>
<p>Í fyrsta sitatinum vísir tilflytarin á, at tað kemur til sjóndar í gerandispráti, hvussu føroyingar fyrihalda seg til hvønn annan. Sambond og sosialar støður hanga týðiliga saman við at flokka fólk í netverk.</p>
<p>Hetta er so sjónligt, at hesin tilflytarin upplivir, at sosial- og familjusambond í Føroyum eru kortløgd inni í høvdinum á føroyingum. Avleiðingin kann verða, at tað er torført at finna sítt pláss millum føroyingar.</p>
<p>Hóast tað er einstaklingahugsan, sum sermerkir sambond millum fólk í seinmodernaðum samfeløgum, hava Føroyar í stóran mun varðveitt siðbundin familjuvirði og tøttu sambondini. Sum føroy ingur verður ein eyðmerktur ella flokkaður at hoyra til ávísar familjur ella netverk. Hetta sæst so væl, at tey, sum ikki hava familjunetverk, eru at rokna sum einstaklingar uttan tilknýti til stað (Gaini, 2013).</p>
<p>Um hetta er útgangstøðið fyri sosialum sambond-um í Føroyum, er tað eyðsæð, at tað er avbjóðandi hjá tilflytarum í Føroyum at navigera í sosialum sambondum. Tí uttan tilknýti til stað og uttan at verða flokkað í netverk gerast tey ikki bert fremmand men at kalla samleikaleys. Í føroyska smásamfelagnum eru tað sostatt einsháttan og tøtt sambond, sum í stóran mun gera av, hvussu fólk virka og bera seg at. Vit kunnu siga, at talan er um ein sterkan nær leika, ið kann vera bæði fjálgandi og avmarkandi.</p>
<p><em type="bold">Fleirmentanir ella assimilering </em>Í fleiri hundrað ár hava føroyingar verið lutfalsliga líkir, bæði tá ið talan er um etniskan uppruna og mentan. Tilflyting til slík støð hevur við sær ymsar avbjóðingar, serliga tá ið tað ræður um at navigera í sosialu sambondunum. Her síggja vit eitt dømi um hetta: </p>
<p>Samrøða 24: Tað tekur sera drúgva tíð at skilja inniliga sosiala sambandið her. Tað tók mær nógv ár at skilja, hvussu samansjóðað tingini eru her, hvussu bókstavliga samansjóðað tingini eru. Tað tók mær nógv ár afturat at navigera millum sambondini. Tú mást ganga tínar egnu leiðir í hesum, og tað er sera torført fyri ein útlending, tí mátin at klára tað í Føroyum er at dúva upp á tað, sum familja og sosiala netverkið geva, og at koma inn í tað er sera torført – sera, sera torført...</p>
<p><em type="italic">Útlendingur, búð 4-7 ár í Føroyum </em></p>
<p>Tøttu sambondini og vantandi anonymitetur í Føroyum hava við sær, at tað er torført at virka, uttan at fólk vita, hvat ein tekst við. Neyva sosiala eftir litið og mongu umskarandi sambondini, ið fólk hava við hvørt annað, hava grundleggjandi ávirkan á lívið í Føroyum. Fólk virka og samskifta á ein hátt, ið er merktur av hesum eftirliti, og tilvitskan um at verða eygleidd ella at vera eygleiðari, setur mørk fyri atburði, ið bæði kann vera jaligt og neiligt. Í smásamfelagnum Føroyum er etnisk, ment anar lig og sosial einsháttan tí bæði ein avleiðing av og ein orsøk til, at fólk hava neyvt sosialt eftirlit við hvørj um øðrum. Sostatt kann tað vera torført at víkja frá, serliga um ein eisini verður bólkaður sum „fremmandur“. Slíkt umhvørvi kann tí hava við sær mótstøðu ímóti broytingum, sum sæst í hesum døminum:</p>
<p>Samrøða 36: ein trongskygd áskoðan, tá tað snýr seg um rætt og skeivt, hvat kann góðtakast og hvat ikki kann góðtakast.</p>
<p><em type="italic">Útlendingur, búð 4-7 ár í Føroyum </em></p>
<p>Tilflytararnir í okkara kanning vístu á, at høvdu teir uppskot um til dømis broyttar mannagongdir á arbeiðsplássum, aðrar livihættir, onnur barna uppalingarvirði o.s.fr., kendu føroyingar tað tíðum sum eina hóttan móti felagsskapinum. Tilflytarar fáa so statt beinleiðis at vita, at soleiðis verður ikki gjørt í Føroyum.</p>
<p>Vit kunnu tí siga, at føroyingar rokna við, at til flytarar laga seg heilt eftir samfelagnum. Tað verður sagt beinleiðis ella er undirskilt. Hetta kann roknast sum eitt slag av sosialum eftirliti, sum í roynd og veru kann halda tilflytarunum í einari lág valds støðu, eisini teimum, ið hava búð og virkað í Føroyum í nógv ár. Tískil kunnu vit siga, at hóast broyt ingar eru at hóma, fær fleirmentanarlivi hátturin ikki stóra undirtøku. Heldur er tað ein algongd fatan, at útlendskir minnilutabólkar taka til sín før oyskar siðir, vanar, átrúnað og virði.</p>
<p xml:lang="deu">KELDUR:</p>
<p><em type="bold">Gaini, </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">F (2013) </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Lessons of islands: </em></p>
<p xml:lang="eng">Place and identity in the Faroe Islands.</p>
<p>Tórshavn:</p>
<p>Fróðskapur.</p>
<p><em type="bold">Mynd. </em>David Im úr Suðurkorea er giftur við Anniku Kunoy Im. Tey búgva í Klaksvík og David arbeiddi eina tíð sum verkætlanarleiðari í Klaksvíkar kommunu við eini verk ætlan at fáa útlendingar at trívast í Føroyum. Nú arbeiðir hann í Útlendinga stovuni sum integratións samskipari. Myndin hevur einki bein leiðis samband við innihaldið í greinini. <em type="italic">Mynd: Annika Kunoy Im. </em>11 &gt; FRØÐI 1/2018 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2018 &gt; 10</p>
<p xml:lang="deu">SAGKRABBI</p>
<p><em type="bold">Nýtt føroyskt krabbaslag </em></p>
<p xml:lang="sme">Sagkrabbi</p>
<p><em type="bold">Jógvan Fróði Hansen </em>jogvanh@savn.fo BS í lívfrøði/savnshjálpari </p>
<p>Tjóðsavnið</p>
<p>Týsmorgunin 15. august 2017 sigldi garnabáturin Gudrun KG 243 inn á Vág at landa havtasku, sum teir høvdu veitt norðanfyri. Við sær høvdu teir eisini tikið krabbar, skeljadýr, igulker og annað, sum skuldu latast í kør at vísa fram á Sjómannadegnum. Millum tey ymisku krabbasløgini var ein óvanligur krabbi, líkur taskukrabba, men tó øðrvísi. Hesin krabbi vísti seg at vera av slagnum <em type="italic">Cancer bellianus </em>Johnson, 1861, sum síðan hevur fingið føroyska navnið sagkrabbi. Hetta var sostatt fyrsta skrásetingin av hesum krabbaslagnum í føroyskum havøki. Hesin krabbin saman við einum øðrum av sama slag var latin Sjósavninum á Argjum at sýna fram. Seinni verða teir varðveittir á Tjóðsavninum. </p>
<p><em type="bold">Jens-Kjeld Jensen </em>nolsoy@gmail.com Sjálvlærdur náttúru serfrøðingur, Náttúrugripa savnið og heiðursdoktari á Fróðskaparsetri Føroya </p>
<p><em type="bold">Líkur taskukrabba </em>Seinastu tíðina er taskukrabbin <em type="italic">C. pagurus </em>Linnaeus, 1758 (Mynd 2) vorðin alsamt vanligari, og tey flestu munnu helst kenna hann. Ikki minst sum ein góðan matkrabba. </p>
<p>Sagkrabbin er heilt líkur hesum, men teir kunnu tó lættliga greinast hvør frá øðrum við at hyggja gjølla at skelini. Skeljarondin á taskukrabba er rund tent (Mynd 2), meðan tann hjá sagkrabba er sagtent. Av hesum er hann nevndur sagkrabbi (Mynd 1).</p>
<p>Eisini er munur á litinum; taskukrabbin er brún-ligur og sagkrabbin reydligur. Aftur at hesum hómast eitt hjartaskap á skelini. Skelin á sagkrabba gerst 20 cm breið, meðan hon á taskukrabba gerst 22 cm breið.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Útbreiðsla </em>Sagkrabbin er skrásettur frá suðurlandinum í Íslandi til Hetlands og frá Útsynningsírlandi til Asorurnar, Madeira, Kanariuoyggjarnar eins og vesturafrikansku strond ina út fyri Marokko og Sahara á 37 til 730 </p>
<p><em type="bold">Mynd 1. </em>Sagkrabbin, sum varð latin Sjómanna degnum. Legg merki til hjartaskapið miðskeiðis á skelini </p>
<p><em type="bold">Mynd 2. </em>Skelin á tasku krabbanum er rundtent </p>
<p xml:lang="deu">SAGKRABBI 13 &gt; FRØÐI 1/2018</p>
<p>FRØÐI 1/2018 &gt; 12metra dýpi. Hann er tó mest vanligur í sunnara parti av Norðuratlantshavinum.</p>
<p>Krabbarnir, sum vórðu skrásettir norðan fyri</p>
<p xml:lang="isl">Bretagne, vóru allir kallkrabbar (Mynd 3).</p>
<p><em type="bold">Ikki óvanligur </em>Sambært Kristin Vilhelmsen, skipara á Gudrun, hava einstakir sagkrabbar verið í gørnunum seinastu árini. Eisini hava einstakir krabbar verið veiddir av øðrum skipum millum Føroyar og Ísland. </p>
<p>Tey flestu hava varnast, at ávísir krabbar í veiðuni víktu frá taskukrabbunum, men tey hava bert hugsað, at hetta vóru taskukrabbar við ávísum frá brigdum. Hóast hetta er eftirfarandi, eru eingi prógv fyri, at sagkrabbi javnan er at finna í før oyskum havøki. <em type="bold">16 ára gamal fongur undan kavi </em>Tá sagkrabbin varð latin Sjósavninum at sýna fram, var Hans Eli Sivertsen sjálvur annar og tók ímóti. Hann hugdi nakað undrandi at krabbanum og segði seg møguliga hava sæð ein tílíkan áður. </p>
<p>Hann fór tí at kanna hetta nærri. Og tað vísti seg, at hann fekk ein tílíkan krabba á Skeivabanka í 2002, tá ið hann var við línuskipinum Váðasteini. Eftirsum hann helt okkurt serligt vera við krabbanum, vildi hann hava hann stappaðan út (Mynd 4).</p>
<p>Við hesum prógvinum er greitt, at sagkrabbin hevur verið í føroyskum havøki í minst 16 ár.</p>
<p><em type="bold">Samanberingar við Ísland </em>Nýggj krabbasløg verða javnan funnin í øðrum havøkjum. Seinastu árini eru trý nýggj krabbasløg við jøvnum ella vaksandi stovni staðfest í íslendskum havøki. Fyrsti taskukrabbin varð veiddur í ís lendskum havøki í 2004. Í Føroyum hevur hann verið í meir enn 200 ár. </p>
<p>Fyrsta skrásetingin av sagkrabba í íslendskum havøki var í 1959, og ikki fyrr enn í 2005 varð tann næsti veiddur. Í 2006 varð enn eitt krabbaslag í Cancer-slektini skrásett í íslendskum sjóøki.</p>
<p>Hetta var eitt slag, sum nevnist klettakrabbi</p>
<p><em type="italic">C. irroratus </em>Say, 1817. Slagið er sløtt inn frá norðuramerikonsku eystur strondini. </p>
<p>Í Íslandi var klettakrabbin fyrst skrásettur út frá vesturlandinum og hevur síðani spjatt seg eftir norðurstrondini. Teirra natúrliga útbreiðsla er frá Labrador suður til South Carolina. Ikki er óhugsandi, at hetta slagið einaferð verður skrásett í føroyskum havøki.</p>
<p xml:lang="nob">KELDUR: <em type="bold">Christiansen, M.E., 1969. </em><em type="italic">Crustacea Decapoda Brachyura </em>. </p>
<p xml:lang="nob">Marine Invertebrates of Scandinavia 2: 1-143 pp. <em type="bold">Ingle, R.W., 1980. </em><em type="italic">British Crabs. </em>Oxford: British Museum (Natural History), </p>
<p xml:lang="nob">Oxford University Press. 222 pp. <em type="bold">Svabo, J.C., 1783 (1976). </em><em type="italic">Indberetninger fra en Reise i Færøe 1781 og 1782 </em>. Selskabet til </p>
<p xml:lang="nob">Udgivelse af Færøske Kildeskrifter og Studier. C.A. Reitzel Boghandel. Copenhagen. 497 pp.</p>
<p xml:lang="nno">LEINKI TIL HEIMASÍÐUR: http://www.hafro.is/hafradstefna/fyrirlestrar_posters/anton.krabbar.poster.pdf https://seaiceland.is/what/crustaceans/crabs http://animaldiversity.org/site/accounts/information/Cancer_irroratus.html</p>
<p xml:lang="deu">SAGKRABBI</p>
<p xml:lang="deu">SAGKRABBI</p>
<p><em type="bold">Mynd 5. </em>Sagkrabbin, ið varð fingin á Skeivabanka í 2002 og sum JensKjeld Jensen stappaði út </p>
<p><em type="bold">Mynd 3. </em>Smali bak kroppurin, sum er bendur inn undir krabban, av dúkar, at talan er um ein kallkrabba </p>
<p><em type="bold">Mynd 4. </em>Hans Eli Sivertsen við sag krabb anum, sum hann fekk á Skeivabanka í 200215 &gt; FRØÐI 1/2018 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2018 &gt; 14</p>
<p xml:lang="deu">RASPBERRY PIGRUNDAÐA STÓRTELDAN</p>
<p xml:lang="deu">RASPBERRY PIGRUNDAÐA STÓRTELDAN</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Raspberry </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">Pi-grundaða </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">Stórteldan </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Tummas Andreasen </em>quazer55@gmail.com </p>
<p xml:lang="isl">BSc í KTverkfrøði</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Svein-Ole Mikalsen </em>SveinOM@setur.fo </p>
<p>Professari í mýlskari lívfrøði</p>
<p><em type="bold">Qin Xin </em>QinX@setur.fo </p>
<p>Professari í teldufrøði</p>
<p><em type="bold">Hvat er Raspberry Pi og hví er fyribrigdið áhugavert? </em>Raspberry Pi (RPi) er ein bílig telda til støddar sum eitt gjaldskort og varð upprunaliga sniðgivin í Onglandi og sett á marknaðin í 2012. Fyrsta ættarliðið (RPi 1 Model B) hevur bara ein stak-kjarnu prosessara upp á 700MHz. </p>
<p>Síðani eru fleiri nýggjar útgávur komnar, m.a. vórðu RPi 2, RPi Zero og RPi 3 settar á marknaðin ávikavist í februar 2015, november 2015 og februar 2016. Í okkara verkætlan brúktu vit eina RPi 3 Model B (1. mynd). Ein RPi 3 Model B kostaði, tá ið henda grein varð skrivað, 240 dkr. Tólbúnaðurin í RPi 3 Model B er tilskilaður í 1. talvu niðanfyri.</p>
<p>Ein RPi-grundað stórtelda hevur ymsar fyrimunir fram um vanligar klasa-grundaðar stórteldur, eitt nú: ●</p>
<p>Hon kostar lítið.●</p>
<p>Orkunýtsla til dátuviðgerð er lág.●</p>
<p>Umhvørviskøling ber í sær uppaftur lægri orkunýtslu. Í háavriksteldum ger ein stórur partur av orkuni hita og tískil krevst nógv køling. Men sjálvt stórar RPi-skipanir við mongum eindum krevja bara einfalda og bíliga køling. ●</p>
<p>Við tað at hon vigar lítið, er høglig í stødd og hevur eina passiva køliskipan ber til at flyta telduna ímillum. Teldan kann enntá snikkast til at passa inn í tilskilað høli.●</p>
<p>Klasin kann gerast í ymsum sniði, eitt nú við undirklasum, alt eftir, hvat ætlanin er at brúka hann til. ●</p>
<p>Stigbæri (scalability). Klasin kann setast saman úr heilt fáum RPi-um, men til ber at skoyta fleiri hundrað inní afturat.</p>
<p>Hesir eginleikar hava við sær, at RPi-ir hóska væl til at gera klasar av teldum, ið kunnu útinna fleiri verk í senn í undirvísingar-, granskingar- ella enntá í vinnuligum høpi. Fyri ein lágan byrjanarkostnað fæst háavriksorka og teldan kann viðgera stórar mongdir av dátum, tá ið fingist verður við alskyns vísindaligar avbjóðingar.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Talva 1. </em>Tólbúnaður í RPi 3 Model B <em type="bold">SOC: </em></p>
<p xml:lang="vep">Broadcom BCM2837</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">CPU </em>: 4 x ARM Cortex-A53, 1,2GHz </p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">GPU: </em></p>
<p xml:lang="nob">Broadcom VideoCore IV</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">RAM: </em>1GB LPDDR2 (900 MHz) </p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Netverk: </em>10/100 Verknet, 2,4GHz 802.11n tráðleyst <em type="bold">Bluetooth: </em></p>
<p xml:lang="nob">Bluetooth 4.1 Classic, lágorku</p>
<p xml:lang="sme">Bluetooth <em type="bold">Goymsla: </em>microSD 16 GB </p>
<p><em type="bold">GPIO: </em>40-pinn høvd, útfylt. </p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">Portur: </em></p>
<p xml:lang="nno">HDMI, 3,5mm analogt audio-video stikk, 4 x USB 2.0, Verknet, Camera Serial Interface (CSI), Display Serial Interface (DSI)</p>
<p>Í vísindaligum og vinnuligum høpi verður alsamt neyðugari at kunna greina stórar mongdir av dátum. Vanligt hevur verið at greina slíkar dátumongdir við klasasaman bundnum superteldum ella stórteldum, men tað er tungt hjá smáum stovnum við avmarkaðari fíggjar orku at útvega og koyra slíkar teldur. Í fakbókmentunum hevur ein lítil og bílig Raspberry Pi grundað stórtelda fyrr verið lýst [1, 2]. Vit hildu tað vera áhugavert at royna at gera eina slíka teldu við tí fyri eyga, at hon skuldi kunna arbeiða við stórum mongdum av dátum, serliga lívkunnindi (bioinformatics). RPi grundaða superteldan hjá okkum er til dømis gjørd við tí fyri eyga, at hon skal kunna gera greiningar av umfatandi DNAraðfylgjum. Av tí at kostnaðurin fór at vera lutfalsliga lágur, kundi har afturat borið til at gjørt fleiri teldur og riggað hvørja út til at gera ávís sløg av greiningum.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Mynd 1. </em>Raspberry </p>
<p xml:lang="eng">Pi 3 model B.17 &gt; FRØÐI 1/2018</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2018 &gt; 16</p>
<p xml:lang="deu">RASPBERRY PIGRUNDAÐA STÓRTELDAN</p>
<p xml:lang="deu">RASPBERRY PIGRUNDAÐA STÓRTELDAN</p>
<p><em type="bold">Fordømi og mannagongdir </em>Ymsir KT-granskingarbólkar hava longu gjørt teldur við RPi-klasum. Eingin av hesum RPi-klasunum gagnnýtti kortini ta nýggjaru útgávuna av RPi 3 Model B, ið vit brúktu og avriksroyndu í okkara verkætlan. </p>
<p>Í 2012 gjørdi eitt toymi á universitetinum í</p>
<p>Southampton [1] ein av teimum fyrstu RPi grundaðu klasunum. Tey nevndu hann <span type="quote" xml:lang="vep">“Iridis-Pi”</span>. Iridis-Pi klasin var settur saman av 64 RPi 1 Model B knútum. Seinni í einum nýggjari arbeiði [2] var ein klasi gjørdur við 10 Raspberry Pi 2 Model B knútum, nevndur Pi-crust.</p>
<p>Í okkara verkætlan fylgdu vit mannagongdunum hjá hesum áðurnevndu verkætlanum, bæði tá tað snúði seg um telduorkuna og netverksavkastini hjá RPi klasum [1,2] og gjørdu eina RPi 3 Model B grundaða stórteldu, har vit bundu 64 serskildar RPi-ir saman.</p>
<p>Í RPi klasatelduni hjá okkum bundu vit, sum sagt, 64 RPi 3 Model B knútar saman gjøgnum skiftlarnar umvegis verknetsútgangir/portur (ports). Vit settu eitt Kingston 16 GB SDHC flash minniskort í hvønn knút (hvørt kostaði 95 dkk).</p>
<p>Klasin hevur sostatt samanlagt eitt RAM upp á 64 GB og eina flash-megi upp á 1 TB (16 GB x 64). Partur av flash-megini fer til tey innløgdu forritini. Við øðrum orðum eru hesi kortini harðdiskurin í hvørjari RPi-eind sær.</p>
<p>Logiski bygnaðurin í okkara klasa og dátu flutn-ings ferðin gjøgnum tey samsvarandi sam skiftisleinkini eru útgreind í mynd 2.</p>
<p><em type="bold">Klasatelda </em>Ein klasi er eitt kervi av fleiri leysliga ella nærbundnum teldum, ið virka saman parallelt, soleiðis at tær upp á mangar mátar mynda eitt og sama kervi. Í einum slíkum klasa valdast tilfeingis- og arbeiðs býtið um ein miðsettan tilfeingisumsitara: megin knútin (the Master Node) ella høvuðstelduna. </p>
<p>Hinar teldurnar í klasanum eru undirskipaðir knútar (slave-nodes) og gera tær veruligu út rokningarnar. Ein uppgáva verður vanliga latin meginknút inum, ið síðani skiftir arbeiðið, sum verkið krevur, javnt millum hinar knútarnar.</p>
<p>Hvør av teimum undirskipaðu knútunum ger sínar útrokningar óheft av hinum teldunum, og tá tær eru lidnar, verða úrslitini send aftur til meginknútin, har tey vera savnað saman.</p>
<p>Sostatt er dátuviðgerð við klasum best skikkað til at loysa uppgávur, sum kunnu skiftast sundur í minni uppgávur og greiðast hvør sær.</p>
<p><em type="bold">Mynd 2. </em>Logiski bygnaðurin í okkara RPi grundaðu stórteldu. </p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Mynd 3. </em>Ein mótul við 4 RPium. </p>
<p><em type="bold">Mynd 4. </em>Skápið uttan um Raspberry Pi klasan. </p>
<p>Á myndini vinstrumegin stendur skápshurðin opin, so at klasin sæst.</p>
<p>Høgrumegin er hurðin aftur og nú síggjast skíggin og lyklaborðið, sum eru bundin í meginknútin.</p>
<p>Tummas Andreasen bygdi stórtelduna í garasjuni hjá pápa sínum.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Mynd: Finnur Justinussen </em></p>
<p>Tummas Andreasen skrivaði BAuppgávu um „Rasperry Pi Cluster Computer“. Greinin er prentað í NVDRit 2018:05. <em type="italic">Mynd: Finnur Justinussen </em>19 &gt; FRØÐI 1/2018 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2018 &gt; 18</p>
<p xml:lang="deu">RASPBERRY PIGRUNDAÐA STÓRTELDAN</p>
<p xml:lang="deu">RASPBERRY PIGRUNDAÐA STÓRTELDAN</p>
<p>Sum tað sæst hava vit skoytt nakrar eykaeindir inn afturat RPi-knútunum til at fáa teir munadyggari. Ein atknýtt netverksgoymsla (NAS t.e. Network Attached Storage) var bundin í miðskiftilin (middle switch) til at økja um avriksevnið í skipanini.</p>
<p>Atknýtta netverksgoymslan kann roknast fyri at vera meginharðdiskurin í klasanum hjá okkum. Ein beinari virktur við netverksadressubroytara (Network Adress Translator, NAT) varð settur til okkara stórteldu, so at til ber at fjarstýra um internetið.</p>
<p>Tá ið vit gjørdu RPi-klasan, settu vit 4 RPi í ein mótul, sum víst á 3. mynd. Um ein knútur verður í ólagi, er ikki neyðugt at taka alla telduna sundur, men bert henda eina mótulin úr, og tá kann tann óvirkna RPi-in lættliga skiftast.</p>
<p>Hvør RPi sær hevur sín orkugeva (t.d. ein far-tele fon løðara við mikro-USB-inngangi), ið síðani raðvíst er bundin í eykaorkugevar og hvør 4-RPimótul bundin í sama eykaorkugeva.</p>
<p>Til at hýsa og verja okkara RPi-klasa gjørdu vit eitt skáp uttan um hann. Skápið er sum vera man til vansa fyri umhvørviskølingina.</p>
<p>Til at fáa betri køling gjørdu vit tískil eina køli-skipan við fýra viftum, hvør 120 mm. Tvær viftur taka luft inn í neðra og tvær blása luft út í erva.</p>
<p>Til at gera klasan atkomiligari vóru ein skíggi og eitt lyklaborð knýtt upp í meginknútin í klasanum og fest á skápshurðina. 4. mynd vísir skápið við út búnaðinum.</p>
<p><em type="bold">Hvussu klasin var samskipaður og settur upp </em>Fyrst varð Raspbiska stýrikervið (Raspbian Operating System (OS)) lagt inn og samskipað í hvørjari RPi sær. Ein av RPi-unum var ásett at vera megin knúturin og hinar 63 RPi-irnar skipaðar sum undir skipaðir knútar. </p>
<p>Bara meginknúturin fekk eitt stýrikervi við graf-iskum brúkaramarkamóti, GBM (Graphical User Interface, stytt á enskum: GUI), av tí at tað er hesin knúturin, ið, sum sagt, er bundin í skíggjan á skápshurðini (4. mynd).</p>
<p>Ikki at hava GBM í undirskipaðu knútunum sparir pláss á teimum einstøku microSD kortunum. Harafturat løgdu vit eisini ta paralellu forrits rammuna (programming framework) OpenMPI inn í RPi-irnar, so at tær kundu samskifta sínámillum og virka sum ein einstakur klasi.</p>
<p>Síðani fóru vit inn á hvørja RPi sær og góvu henni eitt fastbundið IP-atsetur og vertsnavn. Við fastbundnum atsetrum bar til hjá okkum at fáa atgongd gjøgnum SSH til samsvarandi knútar.</p>
<p>Harafturat gjørdu vit hvørjum knúti eitt loyniorð og lótu allar knútarnar fáa atgongd hvør til annan. Upp á tann mátan kann hvør RPi-knútur samskifta við hinar eftir vild. Til at viga upp ímóti vansanum, sum serliga stóðst av, at SD-kortini høvdu avmarkað megni (capacity), brúktu vit NAS, so at kervið sum heild fekst at avrika meir og vit fingu eina felags fílskipan fyri allan klasan, ið kann roknast fyri at vera partur av meginknútinum.</p>
<p>Í mun til eldri sløg av RPi-klasum [1, 2] hevur okkara RPi-grundaða stórtelda ein NAT-virktan beinara og kann tí fáa atgongd til Internetið. Sostatt kann bindast í okkara RPi-stórteldu við fjar sambandi gjøgnum SSH við at tilskila IP-atsetrið í megin knútinum.</p>
<p><em type="bold">Avriksmetingar og samanberingar </em>Tær avriksmetingar, sum í hesi verkætlan vórðu gjørdar við RPi-stórtelduni, miðaðu ímóti at staðfesta stigbæri (scalability) og virkni, gagnnýtslu í mun til tíð og orku og støðuleika. </p>
<p>Til at ætla um tal-teld-orkuna (numerical computing power) hjá RPi-stórtelduni, brúktu vit tað vælkenda Há-avriks-LINPACK-máti (HPL) til at máta allan klasan sum heild ella partar av hon um [3]. Hetta er eitt alment viðurkent avriksmát fyri kervi, til dømis stórteldur [4]. Eldri sløg av RPiklasum hava somuleiðis verið avriksroynd eftir sama HPL-máti. Iridis-Pi [1] avrikaði, tá ið mest var, 1140 megaflop.</p>
<p>Tann nýggjari Pi-crust kom upp í 3881 megaflop.</p>
<p>Úrslitið fyri okkara klasa, ið sum sagt varð avriksroyndur eftir HPL-máti, er 41630 megaflop og tað er munandi skjótari enn nakar av teimum eldru RPi-klasunum [1,2]. Verður roknað við linjurættum stigbæri (linear scalability) er hetta nær um tvær ferðir skjótari enn Pi-crust [2].</p>
<p>Vit avriksroyndu eisini eina kraftmikla borð-teldu, sum ein av høvundunum átti. Henda teldan hevði ein Intel i7 3930k prosessara (ein 6 kjarnuprosessara), vanliga stillaður til 3.2GHz, men í hesi telduni er miðverkseindin (CPU) yvirstillað til 4 GHz) við 32 GB RAM. Fyri hesa telduna fingust úrslit ájøvn við tey, ið síggjast á Asteroidathome (http://asteroidsathome.net/boinc/cpu_list.php) fyri hesa ávísu miðverkseindina upp á 58590 megaflop.</p>
<p>HPL dámar væl nógv og skjótt RAM, og tað er helst orsøkin til, at i7-3930k fær eitt betri úrslit í hesari avriksroyndini. i7-3930k hevur atgongd til DDR3 (@1600 Mhz) fýra-rása RAM (quadchannel RAM), meðan RPi bara hevur DDR2 (@900 Mhz). Eisini hevur RPi helst bara eina rás til rammið. Harafturat er henda avriksroyndin rættiliga eftirgjørd, so í veruligari nýtslu hevði RPi-Stór teldan verið munandi skjótari.</p>
<p><em type="bold">Mynd 5. </em>Tíðin, sum krevst til at samstilla og flokka 1000000 DNAraðfylgi. Jú styttri tíð, ið verður brúkt, tí meir verður avrikað. RPiklasin hjá okkum brúkti umleið helvtina styttri tíð enn ein háavrikstelda við einum i73930 prosessara. </p>
<p>Teir tríggir høvundarnir framman fyri stórtelduni. Qin Xin, SveinOle Mikalsen og Tummas Andreasen. <em type="italic">Mynd: Finnur Justinussen. </em>21 &gt; FRØÐI 1/2018 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2018 &gt; 20</p>
<p xml:lang="deu">RASPBERRY PIGRUNDAÐA STÓRTELDAN</p>
<p xml:lang="deu">RASPBERRY PIGRUNDAÐA STÓRTELDAN</p>
<p><em type="bold">Stórar uppgávur við lágari orkunýtslu </em>Í fyrsta lagi: RPi-grundaða stórteldan hjá okkum varð gjørd við tí fyri eyga, at hon skuldi kunna gera greiningar av umfatandi DNA-raðfylgjum. </p>
<p>At savna og kortleggja DNA-raðfylgi er ein stór granskingarlig avbjóðing. Við tí endamáli at gera forsamlát (initial simulation) av samstillingum (align ments) og at kanna avbrigdi í DNA-raðfylgjum (sequences), gjørdu vit 1000 000 raðfylgi við av brigdum av frammanundan kendum raðfylgjum (ikki ólíkt tí, tá vit kanna genavbrigdi í kendum genum hjá ymsum einstaklingum).</p>
<p>Okkara RPi-klasi stóð seg betur enn omanfyri nevnda og kraftmikla borðtelda, var umleið helvtina skjótari at útinna setningin.</p>
<p>Í øðrum lagi: somuleiðis vístu vit, hvat RPi-klasin hjá okkum megnar og hvussu støðugur hann er, við at útinna ein XMRig [5](ein Monero dulmálsgjald oyra-leitara t.e. cryptocurrency miner) og brúka fýra kjarnar í hvørjum knúti til fulnar í minst 10 dagar.</p>
<p>Vit fingu ein vinning upp á um leið 0.0001057792 bitcoin hvønn dag (t.e. 0.88 USD sambært upplýs ingum á vevsíðuni hjá Nicehash). Omanfyri nevnda borðteldan stóð seg lakari enn RPi-klasin og hevði avkastað helvtina færri Bitcoin, tá ið av tornaði.</p>
<p>Stigbærið í klasanum var so gott sum linjurætt og tað bendir á, at til ber at gera størri klasar uttan tó at missa gagnnýti/knút (efficiency/node). Hartil kemur, at orkunýtslan í skipanini er upp á seg lítil.</p>
<p>Samlaða orkunýtslan hjá klasanum, NAT-virkti beinarin íroknaður, var, tá ið allir knútarnir í klasanum vóru komnir í fult sving við ta intensivu HPL avriksroyndina, ikki meir enn 310 Watt.</p>
<p>Áðurnevnda borðtelda brúkar umleið 402 watt, tá ið hon koyrir við fullari ferð og hetta vísir, at RPi-klasin nýtir orku væl, ikki minst tá ið hugsað verður um tey góðu úrslitini í mun til „verulig brúksendamál“.</p>
<p>Tað er ein royndur lutur, at ein munandi partur av orkunýtsluni hjá størri teldum verður brúktur til at køla skipanina og ikki til dátuviðgerð sum so.</p>
<p><em type="bold">Niðurstøða og framtíðarverkætlanir </em>Meginendamálið við hesi verkætlan var at gera eina RPi klasa-teldu, ið megnar at greina stórar mongdir av dátum í DNA-raðfylgjum. Okkum eydnaðist at gera eina fullvirkisføra 64-kjarna RPi 3 Model B klasa-teldu og royndirnar av henni higartil boða frá góðum. </p>
<p>Í mun til aðrar RPi-klasa-verkætlanir [1, 2], kann okkara RPi-stórtelda fáa atgongd til internetið og bindast kann í hana við fjarsambandi (frá óíbundnum teldum). Úrslitini av avriksmetingunum vístu eisini, at okkara RPi-stórtelda stóð seg betur enn tær, sum vóru gjørdar í [1, 2] og eisini betur enn ein fjølkjarna borðtelda útgjørd við Intel i7 3930k pro sessara, serliga tá ið tað galt „verulig brúksendamál“.</p>
<p>RPi-stórteldan hjá okkum roynist væl og bjóðar góð og ymisk líkindi. Tey innløgdu grafikkkortini kunnu økja um teldorkuna í hvørjum knúti sær, hóast flutningsferðin millum megin- og undirskipaðu knútarnar setur ávís mørk.</p>
<p>Ein nýggj útgáva av RPi kom fram, eftir at vit vóru farnir undir okkara verkætlan. RPi 3 model</p>
<p>B+ varð sett á marknaðin í februar 2018. Hendan útgávan hevur ein skjótvirknari 1.4 GHz prosessara og eitt skjótari netverk grundað á gigabit verknet (ethernet) og 2.5/5 GHz tví-bands Wi-Fi. Ein RPi 3 model B+ kostaði, tá ið hetta varð skrivað, 263 dkk.</p>
<p>Vit halda, at henda útgávan av Raspberry Pi kann økja munandi um avriksorkuna hjá klasanum, men vit bíða kortini eftir, at ein Raspberry Pi útgáva fer at koma við háferðsportrum sum USB 3 og størri RAM-ið.</p>
<p>Vónandi kann arbeiði okkara birta upp undir, at fleiri kanningar verða gjørdar til at menna RPiklasar. Við tað at ein slíkur klasi upp á seg er bíligur, er ikki ósannlíkt, at til ber at gera klasar til serlig enda mál, eitt nú ein klasa burturav ætlaðan til savn ing av arvameingi (genome), har eitt til vísingarmeingi verður brúkt.</p>
<p>Aðrir klasar kundu hinvegin verið nýttir til <em type="italic">de novo </em>savning, savning av íleguframsetingum (transcriptome), til at eyðmerkja DNA-avbrigdi, til at gera genetiskar strikukotur o.s.fr., men óivað til onnur (ólívfrøðilig) endamál við. </p>
<p><em type="bold">Tøkk </em>Vit fara at takka Vinnustovninum og Fróðskaparsetri Føroya fyri fíggjarligan stuðul, dr. Steven J. Johnston á universitetinum í Southampton fyri góð ráð og Sunnivu Samson Sigurdardóttir fyri at hjálpa okkum við lívkunnindum (bioinformatics). </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Tilvísingar: </em>1. S.J. Cox, J.T. Cox, R.P. Boardman, S.J. Johnston, M. Scott, and N.S. O’Brien. Iridis-pi: a low-cost, compact demonstration cluster. Cluster Computing, 17(2):349–358, Jun 2014. 2. E. Wilcox, P. Jhunjhunwala, K. Gopavaram, and J. Herrera. Pi-crust: A Raspberry Pi cluster implementation. Technical report, Texas A&amp;M University. 3. A. Petitet, R.C. Whaley, J. Dongarra, and A. Cleary. HPL - a portable implementation of the high-performance linpack benchmark for distributed memory computers, February 2016. </p>
<p xml:lang="nno">URL: http://www.netlib.org/benchmark/hpl/ 4. E. Strohmaier, J. Dongarra, H. Simon, M. Meuer, and H. Meuer. The linpack benchmark, 2018. URL: https://www.top500.org/project/linpack/. 5. Xmrig. URLhttps://github.com/xmrig/xmrig. CPU cryptocurrency mining Page 63 of 64. 6. Statistics for cryptonight. URL: https://www.nicehash.com/algorithm/</p>
<p><em type="bold">Mynd 6. </em>Hvør RPi sær hevur sín orkugeva (t.d. ein fartelefonløðara við mikroUSBinngangi), ið síðani raðvíst er bundin í eykaorkugevar og hvør 4RPimótul bundin í sama eykaorkugeva.23 &gt; FRØÐI 1/2018 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2018 &gt; 22</p>
<p xml:lang="deu">EYGLEIÐING</p>
<p xml:lang="deu">EYGLEIÐING</p>
<p>Veiðievnini hjá súlu gera, at hon livir av alskyns fiska sløgum. Sostatt er hon ikki so viðkvom sum fleiri onnur fuglasløg, tá ið sveiggj eru í ymsu fiskastovn unum. Lívfrøðingurin Fróði B. Skúvadal greiðir í Frøði 1-2006 frá føðini hjá súluni í Føroyum. Hann fann í kanningum sínum tilsamans 11 ymisk fiska sløg í súlumaga, t.d. seið, nebbasild, sild, makrel og kongafisk, umframt tvey sløg av høggu slokki.</p>
<p>Bergur Olsen, fuglafrøðingur, hevur í eitt rímiliga langt tíðarskeið staðið fyri magakanningum av súlu í Føroyum. Hann ger framhaldandi magakanningar</p>
<p><em type="bold">Dánjal Petur Højgaard </em>danjalph@gmail.com </p>
<p>Lívfrøðingur PhD</p>
<p>Havstovan &amp; Miðnámá Kambsdali</p>
<p>Í Føroyum kenna vit súluna fyrst og fremst úr Mykinesi. Vit kenna søgnina um, hví súlan endaði í Mykinesi, og á hvørjum ári hoyra vit um veiðu eftir grásúlu. Súlan er ikki bara í Føroyum, men um stóran part av jarðarknøttinum. Størsti parturin er kortini í Norðuratlantshavi, og súlan í Norðurhøvum er eisini tann størsta. Vanliga hevur verið sagt, at níggju sløg av súlu eru skrásett og viður kend. Nýliga er tó eitt slag ella eitt súlufrábrigdi komið afturat. Tað minnir nógv um Maskusúlu (Masked Booby). Hetta súlufrábrigdið hevur fingið navnið Nazca Booby, <em type="italic">Sula granti </em>. Felags fyri øll 10 súlusløgini er, at tey veiða fisk á sín serstaka hátt – stoyta seg niður frá høgum og svimja djúpt at veiða fisk. Nev, høvur og kroppurin allur er tillagaður at klára henda livihátt.av súlu og hevur eisini talt føroyska súlustovnin í Mykineshólmi 10. hvørt ár (Olsen og Permin, 1974). </p>
<p>Í 1995 vórðu 2350 pør skrásett, og kanningar vísa, at føroyski súlustovnurin síðani tá hevur verið í støð ugum vøkstri. Nelson (2002) metir, at heimssúlustovnarnir árliga eru øktir umleið 3 prosent í farnu øld. Alt bendir á, at breiða føðivali hjá súlum er høvuðsorsøkin til vøksturin. Aðrir sjó fuglastovnar veiða munandi færri fiskasløg, og hetta ger teir viðbreknari enn súlustovnarnar, tá ið mink ingar fara fram í ávísum fiskastovnum.</p>
<p><em type="bold">Norðuratlantiska súlan </em>– Súlan er góð, siga mykinesfólk, um funnist verður at súluni og um fólk halda, at hon kanska smakkar eitt sindur treyst. Í Føroyum er tað sum kunnugt einans Mykineshólmur, ið er bústaður hjá Norðuratlantisku súluni, Sula bassana. Hon er eisini áður nevnd Morus (ella: Moris) bassanus. Kaga vit í bókina <em type="italic">Birds Of The Ocean </em>eftir W.B. Alexander, hevur hann eisini heitið Solan goose fyri okk ara norðuratlantisku súlu, har solan merkir sula/súla. Heitið kundi møguliga verið umsett til súlugás. </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">SÚLAN FERÐAST </em></p>
<p xml:lang="kmr"><em type="bold">VÍÐA UM HØV </em></p>
<p>Eygleiðing</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Mynd 1. </em>Norðuratlantiska súlan, Northern Gannet, </p>
<p><em type="italic">Sula bassana </em>, á drangunum í Mykinesi. Frá vinstru: </p>
<p>Bølið, Píkardrangur og</p>
<p>Flatidrangur.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Mynd: Bergur Olsen </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Mynd 2. </em></p>
<p>Súlurók í Mykinesi.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Mynd: Bergur Olsen. </em>25 &gt; FRØÐI 1/2018 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2018 &gt; 24</p>
<p xml:lang="deu">EYGLEIÐING</p>
<p xml:lang="deu">EYGLEIÐING</p>
<p>Av teimum 10 súlusløgunum í heiminum er súluslagið í Norðuratlantshavi sum áður nevnt tað størsta. Vanliga tekur súlan land á pálsmessu, sum er 25. januar. Í Mykinesi var siður at taka ímóti súluni júst henda dag. Arne Nørrevang greiðir í bókin <em type="italic">Úr Bjargasøguni </em>soleiðis frá: ... „ <em type="italic">Henda dagin – á vindmiklum og beiskum hávetri, meðan dagarnir enn vóru stuttir – fóru konufólkini í Mykinesi ytst út á oynna, haðani sæst yvir á súlubølini á Mykineshólmi. Tær vóru í høgtíðsklæðum við hvítum fyrikløðum og veittraðu við hvítum turrikløðum at heilsa súluni vælkomnari í oyggj teirra </em>.“ </p>
<p>Sambært <em type="italic">Fuglabókini </em>eftir Mikkjal á Ryggi fer súlan í Mykineshólmi at væla sær um reiðrið um grækarismessuleitið. Súlan verpur eittans egg og tað tekur seks-sjey vikur, til ungin kemur úr egginum. Dúnungin nevnist <em type="italic">ompil </em>og fjaðraði ungin kallast <em type="italic">grásúla </em>. </p>
<p>Um miðjan september verður grásúla enn tann dag í dag veidd í Mykinesi. Siðurin at veiða hvítsúlu um várið varð avlagdur miðskeiðis í 1900-talinum. Hetta førdi til ein vøkstur í stovninum.</p>
<p>Eftir mikkjalsmessu, 29. september, rýma bæði grásúlan og tann vaksna hvítsúlan.</p>
<p><em type="bold">Súlur í øðrum londum </em>Vetrartilhaldið hjá norðuratlantisku súluni er Vestur afrika, har eisini onnur súlusløg kunnu koma fram við. Sambært bókini <em type="italic">Rare Birds </em>eftir Ian Lemington o.fl. eru í Evropa trý onnur súlusløg skrá sett: Red Footed Booby, <em type="italic">Sula sula </em>, Masked Booby, <em type="italic">Sula dactylatra </em>og Brown Booby, <em type="italic">Sula leucogaster </em>. </p>
<p>Í Suðurafrika býr súluslag, ið líkist okkara.</p>
<p>Henda súlan nevnist Cape Gannet, <em type="italic">Moris capensis </em>. Líkt hesum súluslagi er eitt annað súluslag, ið flytur millum Avstralia og Nýsæland. Tað súluslagið eitur Avstralasian Gannet, <em type="italic">Moris serrator </em>. </p>
<p>Vanliga eigur bara eitt súluslag í sama havøki.</p>
<p>Men kring ekvator í Kyrrahavinum er øðrvísi. Á Galapagos-oyggjum t.d. eiga ikki minni enn trý súlusløg: Red Footed Booby ( <em type="italic">Sula sula </em>), Masked Booby ( <em type="italic">Sula dactylatra </em>) og Blue Footted Booby, ( <em type="italic">Sula nebouxii) </em>. Harafturat er Brown Booby ( <em type="italic">Sula leucogaster </em>) sædd, men hon er tó sjáldsamur gestur á Galapagos-oyggjum. </p>
<p><em type="bold">Bláføtta súlan </em>Eitt serstakt eyðkenni fyri tey trý súlusløgini á Galapagos er, at súlusløgini har partvíst hava býtt havøkið ímillum sín. Bláføtta súlan á Galapagos eigur nær strondini í lutfalsliga smáum bølum, og hetta súluslagið tekur sína føði nær strondini. </p>
<p>Masku súlan veiðir millum oyggjarnar og reyðføtta súlan veiðir á uttastu havleiðum.</p>
<p>Sum partur av føroyskum ferðalag á Galapagos-oyggjum í 1991 eydnaðist mær at eygleiða serstøku, blá føttu súlurnar. Áðrenn troðing hava tær sermerkta parings atferð, ið byrjar við at steggin peiggjar nevið beint upp í loft, og síðani kunnu bæði steggin og bøgan gera hetta. Partur av paringini er eisini, at pørini vagga bláu føturnar upp og niður.</p>
<p>Hesar súlur verpa vanliga trý egg og kunnu fáa tríggjar omplar undan, um føðitilgongdin í havinum er góð. Er hinvegin talan um eitt vánaligt føðiár, skumpar fyrstklakti og størsti ungin hinar til viks, so teir ikki koma undan. Soleiðis kann hetta súlu slagið tillaga seg góð og vánalig føðiár.</p>
<p>Nev-nerting er eyðkend fyri flestu súlusløg og sæst eisini væl hjá teimum bláføttu súlunum. Føroyskt ferðalag, sum var í Nýsælandi í 2015, eygleiddi hetta fyribrigdið hjá avstralsku súluni.</p>
<p>Tey nevndu 10 súlusløgini eru nær í ætt og at burður teirra líkist somuleiðis nógv. Tí eru og verða hesi fuglasløg nógv nýtt til samanberandi kann ingar innan arvafrøði, menningarfrøði og at burðar frøði.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">BÓKMENTIR: </em>Alexander, W. B. 1954. </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Birds of the Ocean. A Handbook for Voyagers </em>. 2. Útg. </p>
<p xml:lang="isl">G.P. Putnam´s Sons. Dunn, J. L. &amp; J. Alderfer (ritstj.). 2008.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Field Guide to the Birds of Western </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">North America </em>. National Geographic. Harris, M. 1974. </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">A Field Guide to the Birds of Galapagos </em>. Collins. </p>
<p xml:lang="nob">Hill Collins, H. 1959.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Complete Field Guide to American Wildlife. East, </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Central &amp; North </em>. Harper and Row. Lewington, I; Alstrøm, P. &amp; P. Colston. 1992. </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">A Field Guide to Rare Birds of </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Britain and Europe </em>. Harper Collins Publishers. Jackson, M.H. 1990. </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Galapagos. A Natural History Guide </em>. The University of </p>
<p xml:lang="nob">Calgary Press. Moon, G. 2011.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">A Photographic Guide to Birds of New Zealand </em>. (2. Útg). </p>
<p xml:lang="nob">New Holland Publishers. Nelson, B. 2002.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">The Atlantic Gannet </em>. (2. Útg.) Fenix Books Ltd. </p>
<p xml:lang="isl">Nørrevang, A. 1977. Úr Bjargasøguni. Rhodos</p>
<p xml:lang="eng">Olsen, B. Og Permin, M. 1974. The population of Gannet</p>
<p xml:lang="fin"><em type="italic">Sula bassana </em>on </p>
<p xml:lang="isl">Mykineshólmur, 1972.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Dansk orn. Foren.Tidsskr </em>. 68:39-42. </p>
<p xml:lang="nob">Ólafsson, G.P. 2005.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Fuglar í Náttúru Ìslands </em>. Mál og Menning. </p>
<p xml:lang="nob">Peterson, R; Mountfort, G. &amp; P.A.D. Hollom. 1960.</p>
<p xml:lang="deu"><em type="italic">Europas Fugle </em>. (4. Útg 1969, 7. </p>
<p xml:lang="nob">Útg, 1985). G.E.C. Gads Forlag. Robertson, C.J.R. (ritstj.). 1974.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Birds in New Zealand </em>. A.H. &amp; A.W. Reed </p>
<p xml:lang="nob">Rúppell, G. 1975.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Fugle, Færdigheder og Fart </em>. Lademann. </p>
<p xml:lang="isl">Ryggi, á, M. 1951.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Fuglabókin. Dýralæra II </em>. 1. Útg. Mentunargrunnur Løgtingsins. 2. </p>
<p>Útg. 1978, offsett-endurprentað, Føroya Skúlabókagrunnur. Salomonsen, F. &amp; G. Rudebeck. (ritstj.)1962.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Danmarks Fugle </em>, bd. 1. Branner &amp; </p>
<p xml:lang="isl">Korch. Skúvadal, F. 2002.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Sulens fødevalg </em>. BSc-thesis. NVDRit 2002 (11):1-41. </p>
<p>Skúvadal, F. 2006. Seiður, sild og høgguslokkur er góður súlumatur.</p>
<p><em type="italic">Frøði </em>1:17-19 </p>
<p xml:lang="fin">Sparks, J. 1971.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fuglenes Adfærdsmønster </em>. Lademann. </p>
<p xml:lang="nob">Sørensen, S. &amp; D. Bloch. 1990.</p>
<p><em type="italic">Fuglar í Norðurhøvum </em>. Føroya Skúlabókagrunnur. </p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Mynd 3. </em>Súla við ompli. <em type="italic">Mynd: Bergur Olsen </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 4. </em>Í Suðurafrika býr súluslag, ið líkist okkara: Cape Gannet, <em type="italic">Moris capensis </em>. Eisini líkt hesari er tað súluslagið, ið flytur millum Avstralia og Nýsæland, nevnt Australasian Gannet, <em type="italic">Moris serrator </em>, ið her sæst á Cap Kidnappers í Nýsælandi. <em type="italic">Mynd: Dánjal Petur Højgaard </em></p>
<p xml:lang="vep">TALVA 1</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Súlusløg </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">SLAG </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">ENSKT NAVN </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">FØROYSKT NAVN </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">EYÐKENNIR: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Vísindaligt navn: </em></p>
<p><em type="bold">Høvurytru flogfj.kroppur </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic">Moris bassanus; Sula bassana </em></p>
<p xml:lang="eng">Northern Gannet</p>
<p xml:lang="isl">Súlaljóst gultsvartarhvítur</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Moris capensis </em></p>
<p xml:lang="nob">Cape Gannetljóst gultsvartarhvítur</p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic">Moris serrator </em></p>
<p xml:lang="fin">Australian Gannet, Australasian Gannet</p>
<p xml:lang="isl">Australska súlaljóst gultsvartarhvítur</p>
<p xml:lang="est"><em type="italic">Sula sula; </em></p>
<p xml:lang="nob">Red Footed Booby</p>
<p>Reyðføtta súlahvíttsvartarhvítur</p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Sula dactylatra* </em></p>
<p xml:lang="vep">Blue Faced Booby; Masked Booby*hvíttsvartarhvítur</p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Sula variegata </em></p>
<p xml:lang="eng">Peruvian Boobyhvíttsvart/hvítthvítur</p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Sula abboti </em></p>
<p xml:lang="isl">Abbot´s Boobyhvíttsvart/hvítthvítur</p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Sula nebouxii </em></p>
<p xml:lang="vep">Blue Footed Booby</p>
<p xml:lang="isl">Bláføtta súlabrúntbrúnthvítur</p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Sula leucogaster </em></p>
<p xml:lang="nob">Brown Booby</p>
<p>Brúna súlabrúntbrúnthvítur <em type="italic">* nýliga er frábrigdi, ið líkist hesari flokkað sum: Nacza Booby, Sula granti </em>1 </p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Mynd 6. </em>Bláføttar súlur á </p>
<p xml:lang="est">Galapagos. Paringsleikur.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Mynd: GB </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Mynd 5. </em>Talva: Súlusløg. </p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Mynd 7. </em>Maskusúla á Galapagos. <em type="italic">Mynd: GB </em>27 &gt; FRØÐI 1/2018 </p>
<p xml:lang="deu">EINGIN SLEPPUR UNDAN LAKSALÚSINI</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 2/2016 &gt; 26</p>
<p><em type="bold">Eingin sleppur undan laksalúsini </em></p>
<p><em type="bold">Tróndur Kragesteen </em>trondurk@fiskaaling.fo. Aliverkfrøðingur. Ph.D lesandi á Danmark Tekniske Universitet. Starvast dagliga hjá Fiskaaling við Áir. </p>
<p xml:lang="deu">EINGIN SLEPPUR UNDAN LAKSALÚSINI</p>
<p>Síðani aling tók seg upp í Føroyum, hevur laksalúsin verið ein stórur trupulleiki. Leingi hava vit havt varhuga av, at lúsin ferðast ímillum aliøki, men við teldusimuleringum av sjóvarfalsrákinum kunnu vit nú vísa spjaðingarmynstrið hjá lúsini og harafturat gera eina grovliga meting av, hvussu lúsin ferðast millum aliøki.</p>
<p>Hetta er tíðarskeiðið frá, at kvennlúsin klekir eitt egg og letur eina napuliilarvu út í um hvørvi, til larvan setir seg á ein nýggjan vert. Napulii larvan kann ikki seta seg á ein vert, men við tíðini mennist hon til at blíva eina kopepodid, sum hevur førleikan at seta seg á ein vert og harvið vera smitt andi. Gongdin er treytað av sjóvarhitanum og í 10 hitastigum tekur hendan búningin umleið 4 dagar (Johnson &amp; Albright, 1991; Samsing el al., 2016). Av tí, at planktonisku larvurnar ikki hava førleika at eta sjálvar, hava tær eina avmarkaða tíð at finna ein nýggjan vert, áðrenn „matpakkin“, tær eru føddar við, er uppi. Í 10 hitastigum hava kopepodidar tí einar 12-13 dagar at finna ein nýggjan vert (Gravil, 1996; Samsing et al., 2016).</p>
<p><em type="bold">Føroyska sjóvarfalsrákið </em>Sjóvarfall, vindur og tættleiki, ið er ávirkaður av, hvussu nógv feskt vatn rennur í havið, ávirkar í høvuðsheitum, hvussu sjógvur ferðast. Sjóvar falsrákið – í mun til vind og regn – er nógv lættari at arbeiða við, av tí at tað er stýrt av sólini og mánanum, og av, at jørðin melur runt um seg sjálva. Hettar hevur stórar fyrimunir, tá ið arbeitt verður við at modelera rákið. Føroyska appin <em type="italic">Rák </em>brúkar úrslit frá júst eini teldusimulering av føroyska sjóvar falsrákinum. Og av tí at rákið kring føroyska land grunnin í stóran mun er stýrt av sjóvarfalsrákinum (Larsen et al., 2008), ber til í ávísan mun at hyggja burtur frá ávirkan av vindi og hvussu nógv feskt vatn rennur í havið. Hetta er tó ikki galdandi inni á flestu firðunum í Føroyum, har rákið meira verður stýrt av vindi og íkast frá feskum vatni. Rákið kring føroysku oyggjarnar er sera hart saman borið við onnur støð í heiminum, har aling annars fer fram. Fleiri støð í Føroyum kunnu hava eina streymferð, ið er yvir 2 m/s – stundum meira enn 3 m/s (Mynd 2). Hetta ger, at lúsin spjaðist nógv meira í Føroyum enn tað, sum til hevur borið at staðfest aðrastaðni (Asplin et al., 2014; Salama &amp; Rabe, 2013; Salama et al., 2016). </p>
<p>Fyri at rokna okkum fram til, hvussu lúsin spjaðist kring Føroyar og ímillum aliøkir, brúktu vit ein bitlafylgimyndil (particle tracking model), ið er lagdur oman á úrslitini frá áður gjørdum teldu simuleringunum av sjóvarfalsrákinum (Simonsen &amp; Niclasen, 2011).</p>
<p><em type="bold">Lúsin </em>Á norðaru hálvkúlu eru tað serliga tvær sjólýs, sum eru til stóran ampa fyri alivinnuna. Hesar eru laksalúsin ( <em type="italic">Lepeophtheirus salmonis </em>) og seiðalúsin ( <em type="italic">Caligus elongatus </em>). Laksalús er bara at finna á laksafiski, men seiðalúsin er funnin á í minsta lagi 80 ymiskum vertum. Í mun til seiðalúsina hevur laksalúsin verið nógv meira granskað, helst tí hon ger størri skaða enn seiðalúsin. Sammett við nógvar aðrar snultarar er lívsringrásin hjá laksalús lutfalsliga einføld í 8 stigum (mynd 1). Í okkara arbeiði hava vit lagt dent tey trý planktonisku stigini, napulii 1 &amp; 2 og kopepodid. </p>
<p>Laksalús kann fara um allar</p>
<p>Føroyar við sjóvarfalsrákinum</p>
<p>sjónum. Ein vaksin kvennlús hevur tveir langar eggjastreingir og kann framleiða ímillum 30 og 65 egg um dagin (á Norði, 2016). Úr eggunum koma larvur, ið verða sleptar út í umhvørvið. Lúsalarvur kunnu yvirliva í sjónum í góðar tvær vikur við 10 hitastigum og næstan ein mánað við 5 hitastigum (Samsing el at., 2016). Laksalús kann bara seta seg á ein nýggjan vert í kopepodid-fasuni.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Mynd 1. </em>Lívsringrásin hjá laksalús.29 &gt; FRØÐI 1/2018 </p>
<p xml:lang="deu">EINGIN SLEPPUR UNDAN LAKSALÚSINI</p>
<p xml:lang="deu">EINGIN SLEPPUR UNDAN LAKSALÚSINI</p>
<p><em type="bold">Lúsaspjaðing um alt landið </em>Laksalús hevur førleika at svimja, men ferðin er sera lítil í mun til, hvussu skjótt tað rekur kring Føroyar. Tí verður hildið, at lúsin í størstan mun ferðast við rákinum. Hinvegin vita vit, at lúsin kann ávirka, hvørjum dýpi hon er á. Hildið verður eisini, at lúsin til dømis klárar at svimja undan feskum vatni og at søkja best hóskandi sjóvarhitan til tess at yvirliva og stytta um búningartíðina (Johnsen et al. 2014, 2016, á Norði et al. 2015). Men henda partin hava vit í fyrstu atløgu valt at ikki at taka við í okkara teldusimuleringum. </p>
<p>Vit simulera tí passivar bitlar, sum skulu ímynda lýs. Hesir bitlar verða sleptir út í øllum aliøkjum í Føroyum, og síðani fylgja vit teirra lívsleið á sjónum, ið er umleið 16 dagar í 10 hitastigum.</p>
<p>Her sóu vit, at áðrenn 4 dagar gingu – sum svarar til napulii fasuna – høvdu yvir 50 prosent av bitlunum frá nógvum aliøkjum ferðast meira enn 20 km, haðani teir vórðu sleptir út (Sí mynd 3a). Áðrenn umleið 16 dagar gingu, ferðaðust 50 prosent av bitlunum frá teimum flestu aliøkjunum yvir 50 km. Og 10 prosent av bitlunum frá nógvum aliøkjum ferðaðust meira enn 80 km burtur frá tí øki, har teir vórðu sleptir (Sí mynd 3b). Hetta sigur okkum, at um laksalúsin klárar at koma út úr einum fjørði í Føroyum, kann hon í roynd og veru smitta alla staðni kring landið – í størri ella minni mun. Vit hugdu eisini serstakt at spjaðingarmynstrinum hjá bitlum, ið stavaðu frá aliøkjum í Suðuroy, Hestfirði uttan fyri Velbastað og Norðuroyggjum (Sí mynd 4). Her sæst, at av Velbastað spjaðist lúsin sera langt og sera skjótt, ímeðan bitlar úr hinum økjunum brúka nakrar dagar at koma úr firðunum. Men tá teir so eru komnir út úr firðunum, ferðast teir eisini langt og skjótt.</p>
<p>Hyggja vit nærri at spjaðingarsimuleringunum, síggja vit, at talan er um eitt miðalrák, ið førir bitlar við klokkuni kring tær stóru oyggjarnar í Føroyum. Til ber at síggja hetta sum <em type="italic">spjaðingarmotorvegir </em>. Ein motorvegur gongur runt um mið- og norður-Føroyar og ein rundan um Suðuroy. Hóast atskildir er eitt sindur av sambandi ímillum spjaðingarmotorvegirnar. Spjaðingarmotorvegirnir eru drivnir av samspælinum millum regluliga skiftandi sjóvarfals rákið og hallandi botnlendið og ganga við klokkuni kring oyggjarnar. </p>
<p><em type="bold">Lúsasambond </em>Vit hugdu eisini at, hvussu lúsin spjaðist millum føroysk aliøki. Vit endaðu við at kanna 24 ymisk aliøki. Í okkara simuleringum sleptu vit næstan 2 milliónir bitlar út frá hvørjum aliøki í einar 80 dagar. Síðani taldu vit upp, hvussu nógvir bitlar spjaddust frá einum aliøki til hvørt av hinum, um framt at telja upp, hvussu nógv eitt aliøki smittaði seg sjálvt (Mynd 5). Her sóu vit, at samband var ímillum flestu aliøki í Føroyum, undantikið firðir, har næstan einki sjóvarfalsrák er, sum t.d. firðir í Sundalagnum. </p>
<p><em type="bold">Mynd 2. </em>Mest møgulig ferð av sjóvarfalsráki kring </p>
<p>Føroyar. Streymferðin er víst við litskalanum (Simonsen &amp; Niclasen, 2011).</p>
<p><em type="bold">Mynd 3. </em>a og b: Kumulativur títtleiki av longstu fjarstøðu (í beinari linju) fyri nauplii (vinstru) og kopepodidar (høgru) frá aliøkjum í Føroyum. Reyða stiplaða linjan markerar 5 og 10 km fjarstøðu. </p>
<p><em type="bold">Mynd 4. </em>Miðalaldurin (dagar) av bitlum, ið eru sleptir út. Í Hovi til vinstru, í Hestfirði í miðjuni, í Árnafirði til høgru. Hvítu prikkarnir vísa, hvar bitlarnir eru sleptir út. Aldurin á bitlum er vístur í litskalanum til høgru.31 &gt; FRØÐI 1/2018 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2018 &gt; 30</p>
<p xml:lang="deu">EINGIN SLEPPUR UNDAN LAKSALÚSINI</p>
<p xml:lang="deu">EINGIN SLEPPUR UNDAN LAKSALÚSINI</p>
<p>Ein høvuðsorsøk til sterka sam bandið ímillum aliøkini eru áðurnevndu før oysku spjaðingar motorvegirnir. Tá ið hetta er sagt, so skal havast í huga, at Suðuroy skilir seg burtur frá restini av Føroyum og hevur sum longu nevnt sín egna spjaðingarmotorveg.</p>
<p>Ein onnur staðfesting er, at simuleringarnar vísa, at økini eru rættiliga ymisk í samband við at spjaða og at taka ímóti bitlum. Nøkur øki senda í stóran mun bitlar út úr sínum øki til onnur, meðan onnur í størri mun taka ímóti frá øðrum.</p>
<p>Eisini eru nøkur øki, sum í stóran mun verða smittað av bitlum, ið koma frá teimum sjálvum (sí reyðu diagonalu linjuna á mynd 5). Hetta verður vanliga nevnt <em type="italic">sjálvsmitta </em>. Dømi um øki, ið næstan bara fáa lús aðrastaðni frá, eru Gulin sunnanfyri Argir og Hestfjørður uttan fyri Velbastað. </p>
<p>Av tí at eingin sjálvsmitta er á hesum økjum, eru tey – í ástøðini – fyrimyndarlig aliøki, um tað bert var aling her. Men, tað er so bara í ástøðini, tí vit vita, at hesi aliøki stundum hava nógva lús, sum so má koma aðrastaðni frá. Tað er eisini áhugavert, at Gulin ikki hevur nógv lúsasamband við Hestfjørð, tí lúsin longu er farin fram við, áðrenn hon er vorðin før fyri at smitta. Og Hestfjørður hevur ikki nógv lúsasamband við Gulan, tí lúsin skal allan</p>
<p><em type="bold">Mynd 5. </em>Sambandið ímillum føroysku aliøkini víst í prosentum: uttan deyðstíttleika (ovast), miðalaldur (í miðjuni) og í prosentum í mun til deyðstíttleika (niðast). Móttakandi firðir á yásanum og gevandi á xásanum. Litskalin er logaritmiskur. </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">KELDUR: á Norði, G., Simonsen, K., &amp; Patursson, Ø </em>. (2016). A method of estimating in situ salmon louse nauplii production at fish farms. Aquaculture Environment </p>
<p xml:lang="nob">Interactions, 8, 397-405. <em type="bold">Adams T, Black K, MacIntyre C, MacIntyre I, </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Dean R </em>(2012) Connectivity modelling and network analysis of sea lice infection in Loch Fyne, west coast of </p>
<p xml:lang="nno">Scotland. Aquacult Environ Interact 3: 51−63 <em type="bold">Asplin L, Johnsen IA, Sandvik AD, Albretsen </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">J, Sundfjord V, Aure J, Boxaspen KK </em>(2014) </p>
<p xml:lang="eng">Dispersion of salmon lice in the Hardangerfjord. Mar Biol</p>
<p xml:lang="eng">Res 10: 216−225 <em type="bold">Gravil H </em>(1996) Studies on the biology and ecology of the free swimming larval stages of Lepeophtheirus salmonis (Krøyer, 1838) and Caligus elongatus Nordmann, 1832 (Copepoda:Caligidae). PhD thesis, University of </p>
<p xml:lang="nob">Stirling</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Johnsen IA, Fiksen Ø, Sandvik AD, Asplin L </em>(2014) Vertical salmon lice behaviour as a response to environmental conditions and its influence on regional dispersion in a fjord system. Aquacult Environ Interact 5: 127−141 <em type="bold">Johnsen IA, Asplin LC, Sandvik AD, Serra- </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Llinares </em>RM (2016) Salmon lice dispersion in a northern </p>
<p xml:lang="eng">Norwegian fjord system and the impact of vertical movements. Aquacult Environ Interact 8: 99−116 <em type="bold">Johnson S, Albright L </em>(1991) Development, growth, and survival of Lepeophtheirus salmonis (Copepoda:Caligidae) under laboratory conditions. J Mar </p>
<p xml:lang="fin">Biol Assoc UK 71: 425−436 <em type="bold">Kragesteen, T. J., Simonsen, K., Visser, A. </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">W., &amp; Andersen, K. H. </em>(2018). Identifying salmon lice transmission characteristics between Faroese salmon farms. Aquaculture Environment Interactions, 10, 49-60. <em type="bold">Larsen KMH, Hansen B, Svendsen H </em>(2008) </p>
<p xml:lang="eng">Faroe shelf water. Cont Shelf Res 28: 1754−1768</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Salama NKG, Rabe B </em>(2013) Developing models for in - vestigating the environmental transmission of diseasecausing agents within open-cage salmon aquaculture. Aquacult Environ Interact 4: 91−115 <em type="bold">Salama NKG, Murray AG, Rabe B </em>(2016) </p>
<p xml:lang="eng">Simulated environmental transport distances of</p>
<p xml:lang="eng">Lepeophtheirus salmonis in Loch Linnhe, Scotland, for informing aquaculture area management structures. J Fish</p>
<p xml:lang="nno">Dis 39: 419−428 <em type="bold">Samsing F, Oppedal F, Dalvin S, Johnsen I, </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Vågseth T, Dempster </em>T (2016) Salmon lice (Lepeophtheirus salmonis) development times, body size and reproductive outputs follow universal models of temperature dependence. Can J Fish Aquat Sci 73: 1841−1851 <em type="bold">Simonsen K, Niclasen BÁ </em>(2011) On the energy potential in the tidal streams on the Faroe Shelf. Technical </p>
<p xml:lang="eng">Report, Faculty of Science and Technology, University of the</p>
<p>Faroe Islands, Tórshavnvegin vestur og norður um Streymoy og Eysturoy, áðrenn hon kann smitta Gulan.</p>
<p><em type="bold">Ávegis niðurstøða </em>Hetta vóru bara nøkur dømi um, hvat vit kunnu læra av tílíkum bitlafylgimyndlum. Enn er modellið ikki nóg neyvt til at kunna siga, júst hvussu nógv, hvør smittar hvønn, men so hvørt hydrografiska og lívfrøðliga vitanin verður víðkað, økist eisini neyvleikin í tílíkum modellum. Vit kunnu tó samanumtikið siga, at hetta modellið staðfestir, at tað ber væl til hjá lúsini at smitta ímillum aliøkir í Før oyum einans við sjóvarfalsrákinum, og at smittan í høvuðsheitum ferðast við klokkuni. Eisini bendir nógv á, at Suðuroyggin er rættliga avskorin frá restini av Føroyum, har smitta er innanhýsis millum aliøkir, men at har samstundis er lítið av smittu frá restini av Føroyum. Í stríðnum ímóti laksa lús kunnu vit í Føroyum tí ikki hugsa „hvør fjørður fyri seg“, men vit mugu hugsa í størri økjum, ja næstan allar Føroyar sum eitt ella tvey øki (Kragesteen et al., 2018)33 &gt; FRØÐI 1/2018 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2018 &gt; 32</p>
<p xml:lang="deu">SUÐUROYARMÁLFØRI</p>
<p xml:lang="deu">SUÐUROYARMÁLFØRI</p>
<p>Hvat hendir við suðuroyarmálinum í framtíðini? Henda spurning ber ikki til at svara við vissu, men við at kanna, hvat ungir suðuroyingar halda um sítt málføri í dag, kann ein tó fáa nakrar ábendingar um, hvussu málførið møguliga fer at verða í framtíðini. Tað eru tey ungu í dag, sum fara at ala næsta ættarliðið upp, eisini málsliga. Tað, sum tey halda, og tað, sum tey læra børnini, hevur stóra ávirkan á, hvussu komandi ættarlið fara at tosa í Suðuroy.</p>
<p>Heimildarfólkini skuldu krossa av átta lýsingar-orðapør. Orðapørini vóru: málrættað – ikki málrættað, álítandi – óálítandi, modernað – ómodernað, áhuga verd – keðilig, sjálvsikkur – ivandi, klók – óklók, dámlig – ódámlig og ungdommilig – gamaldags. Hvørt lýsingarorðaparið hevði fimm stig ímill um ta jaligastu til ta neiligastu metingina. Í tøl um var jaligasta metingin 1 og neiligsta metingin 5.</p>
<p>Tann seinna kanningin var av tilvitaða hug burð-inum. Tá vórðu heimildarfólkini spurd beinleiðis um, hvat ið tey hildu um suðuroyarmálførið í mun til mið staðarmálførið. Her skuldu heimildarfólkini krossa av, hvat tey hildu ljóðaði betur ella vakrari.</p>
<p>Orðapørini vóru tikin úr tekstinum, sum upplesararnir høvdu lisið upp í kanningini framman undan. Tey vóru: /attir/ ella /attor/ ’aftur’, /narkast/ ella /nerkast/ ’nærkast’, /bødn/ ella /bydn/ ’børn’, /bojin/ ella /bojon/ ’boðin’, /se/ ella /sje/ ’seg’ og /móttikjin/ ella /móttikjon/ ’móttikin’.</p>
<p>Umframt spurningarnar um mál skuldu heimildar fólkini eisini svara nøkrum samfelagsligum brigdlum, t.e. variablum. Brigdlarnir vóru: Kyn og aldur? Hvar ert tú uppvaksin? Hvaðani eru for eldrini? Móðurmál? Hevur tú búð aðrastaðni í Føroyum? Hevur tú búð uttanlands?</p>
<p><em type="bold">Úrslit av kanningunum </em>Tað er sjálvandi áhugavert at vita, hvønn hugburð hesi 43 heimildafólkini høvdu til málførini bæði. Áhuga verdari er tó at vita, um nøkur av úrslitunum kundu sigast at umboða øll tey ungu millum 17-21 ár í Suðuroy. </p>
<p>Fyri at kunna siga nakað um fjøldina og ikki einans tey spurdu heimildarfólkini varð ein signifikans roynd brúkt. Signifikansroyndin roknar sannlíkindini fyri, at úrslitini, sum eru funnin hjá teimum spurdu heimildarfólkunum, ikki eru tilvildarlig, men at tey síggjast aftur, um nøkur onnur heimildarfólk millum 17-21 ár verða vald.</p>
<p><em type="bold">Rakul Skaale Andreasen </em>rakulskaale@live.dk MAlesandi, Føroyamálsdeildin </p>
<p><em type="bold">Suðuroyarframburðir ella miðstaðarframburðir </em>Tá ið hugburðurin til málføri hjá suðuroyingum millum 17-21 ár í 2015 varð kannaður, vísti tað seg, at hann var samansettur. Vórðu heimildarfólkini spurd beinleiðis um, hvønn framburð teimum dámdi betur, var úrslitið, at teimum dámdi betur suðuroyar framburðin enn miðstaðarframburðin. Vórðu tey hinvegin ikki tilvitað um, at teirra hugburður til málføri varð kannaður, var úrslitið til greiðan fyrimunar fyri miðstaðarframburðin. </p>
<p><em type="bold">Kanningarnar </em>43 ungfólk, sum gingu á miðnámsskúlanum í Hovi, vóru við í kanningini. 35 kvinnur og 8 menn. So statt var kynsbýtið ójavnt. Úrslitini vístu tó ongan mun millum kynini. Harumframt vóru aðrir bólkar uttan fyri miðnámsskúlan heldur ikki umboðaðir í kanningini. </p>
<p>Hetta kann sjálvandi hava eina ávirkan á úrslitið.</p>
<p>Hóast tað kann kanningin brúkast til at rokna út, hvat er statistiskt signifikant og kann harvið algildast til at umboða øll í Suðuroy í aldurs bólkinum 17-21 ár.</p>
<p>Tvær ymiskar hugburðskanningar vórðu gjørdar.</p>
<p>Báðar kanningarnar vóru kvantitativar, t.e. at tær vórðu gjørdar við spurnabløðum, har øll heimildarfólk ini fingu somu spurningar at krossa av í. Í fyrru kanningini vistu heimildarfólkini ikki, at kann ingin snúði seg um málføri. Soleiðis var roynt at fáa atgongd til ótilvitaða hugburðin hjá heimildar fólkunum. Tvey ljóðbrot vórðu spæld fyri teimum, og tey skuldu so meta um persónarnar út frá røddunum. Ljóð brotini vóru av tveimum kvinnum, sum lósu sama tekst upp, bara við hvør sínari dialekt. Tann eina hevði miðstaðarmálføri og var úr Tórshavn, hin hevði suðuroyarmálføri og var úr Porkeri.</p>
<p>Bara trý ár vóru ímillum tær í aldri. Meðan heimildarfólkini hoyrdu røddirnar, skuldu tey krossa av á einum spurnablaði, hvat tey hildu um tær. Hetta slagið av kanning eitur ein reaktiónskanning1. <em type="italic">1 Fyri at aldursbólkurin skal vera væl umboðaður, skulu tað vera eini 40-50 heimildarfólk.2 Tað var Wallace Lambert (1960), sum menti reaktiónskanningina. </em></p>
<p xml:lang="vep">...</p>
<p>tykur...</p>
<p>Samanberandi hugburðskanningar av suðuroyarmálføri og miðstaðarmálføri</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">SUÐUROYAR- </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">DIALEKTIN </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">KANN VIKNA </em></p>
<p>Suðuroyarmálføri35 &gt; FRØÐI 1/2018</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2018 &gt; 34</p>
<p xml:lang="deu">SUÐUROYARMÁLFØRI</p>
<p xml:lang="deu">SUÐUROYARMÁLFØRI</p>
<p>Hví so er, kann ein undrast á. Ein partur av svar inum kann liggja í, hvussu von tey eru við at hoyra málføri aðrastaðni frá. Hóast signifikanta munin skal tó ikki leggjast ov nógv í úrslitið, tí býtið millum teirra, sum høvdu bæði ella annað av for eldrunum úr Suðuroy, var sera ójavnt.</p>
<p><em type="bold">Hvat kanningarnar kunnu siga okkum </em>Tað er sera áhugavert, at í teirri ótilvitaðu hugburðs kanningini verður kvinnan við miðstaðar málførinum mett jaligari í øllum lyndiseyðkennunum uttan í tí at vera sjálvsikkur, meðan í tilvitaðu hug burðs kanningini verða allir suðuroyar fram burðirnir valdir framum. </p>
<p>Kanningarnar peika sostatt hvør sín veg. Hetta vísir m.a., at fólk svara ymiskt, alt eftir hvussu tilvitað tey eru. Á ótilvitaða stignum dámar heimildarfólkunum betur kvinnuna við miðstaðarmálførinum, og á tilvitaða stignum dámar teimum betur suðuroyar framburðirnar.</p>
<p>Burtur úr hesum mótsigandi úrslitunum sæst, hvussu stóran týdning háttalagið hevur. Hevði einans tann tilvitaða hugburðskanningin verið gjørd, hevði fatanin av hugburðinum hjá ungum suður oyingum verið ein onnur.</p>
<p>Tó at tað væl ber til at samanbera báðar kann-ing ar nar, skal ein minnast til, at lutfallið er ikki 1:1, av tí at talan er um tvey ymisk háttaløg, har ótil vitaða hugburðskanningin eisini hevur ein eyka lið, sum er raddarkvaliteturin á kvinnunum, sum lesa upp.</p>
<p>Úrslitini av ótilvitaðu hugburðskanningini kunnu tulkast á tann hátt, at suðuroyingar millum 17-21 ár í roynd og veru ikki halda so nógv um sítt egna málføri, sum teir á tilvitaða stignum tykjast gera.</p>
<p>Teir høvdu tískil kanska ikki staðið so hart ímóti, um suðuroyarmálið spakuliga tillagaðist miðstaðarmálinum, ella um nøkur málslig drøg í suðuroyarmálførinum broyttust eitt sindur.</p>
<p>Tey høgu prosenttølini av ungum suðuroyingum, sum í tilvitaðu hugburðskanningini velja miðstaðarfram burðin fram um sín egna í ávísum orðum, stuðla undir niðurstøðuna um, at ávís máls lig drøg hava góð sann líkindi fyri at broytast og møgu liga at fara at líkjast meiri mál før inum í mið staðarøkinum.</p>
<p>Signifikansstøðið er sett til p-virðið 0,05. Hetta merkir, at tá ið p-virðið er lægri enn 0,05, kunnu teir funnu munirnir algildast til at umboða øll í Suðuroy millum 17-21 ár.</p>
<p>Harumframt, verður roknað við eini ábending ella einum tendensi, er p-virðið millum 0,05 og 0,10. Her verður einans greitt frá teimum úrslitunum, sum kunnu algildast ella kunnu vísa á ein tendens.</p>
<p><em type="bold">Kanningin av ótilvitaða hugburðinum </em>Um ein hyggur at samlaðu metingini av kvinnunum báðum (Talva 1), sæst, at kvinnan við miðstaðarmál førinum verður sum heild mett jaligari enn kvinnan við suðuroyarmálførinum. </p>
<p xml:lang="nno">Munurin er statistiskt signifikantur (p=0.04),</p>
<p>Hetta er sera áhugavert, tí tað kann tulkast sum, at ungir suðuroyingar meta miðstaðar málførið hægri enn sítt egna mál føri.</p>
<p>Í talvu 2 síggjast miðal virð ini av metingunum av kvinnunum deild yvir tey átta lyndis eyð kenn ini, sum heimildar fólk-ini skuldu meta út frá.</p>
<p>Kvinn an við mið stað ar mál før-inum verður mett jaligari av heimildar fólkunum í øllum, uttan tá ið ræður um at vera sjálvsikkur.</p>
<p>Í lyndiseyð kenn unum modernað (p=0,03), klók (p=0,03) og ungdommilig (p=0,02) eru munirnir millum met ingar nar statist iskt signifikantir. Í lyndis eyð kenn inum dámlig eru munirnur tendentiellir (p=0,09). Tað er áhugavert, at tað, sum kvinnan við suður-oyar málførinum klárar seg ringast í (modernað og ungdommilig), eru styrkirnar hjá kvinnuni við miðstaðarmálførinum.</p>
<p>Hetta hóskar væl saman við tí, sum Brit Mæhlum, professari í norðurlendskum málvísindum, sigur um støðuna hjá høvuðsstaðarmálum í dag.</p>
<p xml:lang="nob">Hon sigur, at „Det tradisjonelt sett mindre prestisje fulle hovedstadsmålet ser ut til å være det som i sterkest grad er normativt i forhold til andre geografiske områder, og som fungerer som den fremste markøren av urbane verdier“ (Mæhlum 2008: 98).</p>
<p>Mæhlum tekur støði í oslomálinum í Noregi og sær, at tað breiðir seg og tykist vera ein fyrimynd fyri onnur landafrøðilig øki, og at tað umboðar býar lig virði.</p>
<p>Hetta tykist eisini at sermerkja støðuna í Føroyum millum miðstaðarmálførið og suðuroyarmálførið, har miðstaðarmálið umboðar tað ungdommiliga og modernaða; virði sum kunnu knýtast at tí býarliga.</p>
<p><em type="bold">Tilvitaða hugburðskanningin </em>Tað kom ikki sum nakar hvøkkur, at allir suðuroyar framburðirnir vóru betur dámdir enn miðstaðar framburðirnir, tá heimildarfólkini vórðu spurd beint fram um tey einstøku orðini. </p>
<p>Tað var tó áhugavert, at í nøkrum orðum vóru rættiliga nógv heimildarfólk, sum dámdi betur mið staðarframburðin enn sín egna. Her verður bara víst á trý orð.</p>
<p><em type="italic">Boðin </em>og <em type="italic">móttikin </em>: Í orðinum <em type="italic">boðin </em>helt næstan helvtin, 46,5%, miðstaðarframburðin /bojin/ ljóða vakrari enn /bojon/. Støðan var næstan hin sama í orðinum <em type="italic">móttikin </em>, har 39,5% hildu miðstaðar framburðin /móttikjin/ ljóða vakrari enn sín egna /mót tikjon/. Her er talan um somu bendingarending í báðum orðunum, nevniliga - <em type="italic">on </em>. </p>
<p><em type="italic">Seg </em>: Í orðinum <em type="italic">seg </em>helt ein lítil triðingur, 30,2%, miðstaðarframburðin /se/ ljóða betur enn suðuroyarframburðin /sje/. </p>
<p><em type="bold">Samfelagsligu brigdlarnir </em>Úr samfelagsligu brigdlunum sæst, at heimildarfólkini vóru ein sera homogenur bólkur, har einans signifikantur munur var í brigdlinum <em type="italic">foreldur </em>. Heimildarfólk við báðum foreldrum úr Suðuroy mettu kvinnuna við miðstaðarmálførinum jaligari enn heimildar fólk við øðrum av foreldrunum úr Suðuroy. </p>
<p><em type="bold">KELDUR: Andreasen, Rakul Skaale </em>. 2015. <em type="italic">Støðan hjá suðuroyarmáli. Samanberandi hugburðskanningar av suðuroyarmálføri og miðstaðarmálføri. </em>Bachelorritgerð (óútgivið). <em type="bold">Jacobsen, Jógvan í Lon </em>. 2012b. <span type="quote">“Hví tosa vit viðhvørt – og hví snakka viðhvørt? – um málvariatión í føroyskum”</span>. </p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Malunarmót, heiðursrit til Maluna Marnersdóttur. </em>Ritstj.: </p>
<p>Andreassen, Eyðun, Johannesen, Malan,</p>
<p>Johansen, Anfinnur, Sigurðardóttir, Turið.</p>
<p>Tórshavn: Fróðskapur, s. 126-130.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Meyerhoff, Miriam </em>. 2009. <em type="italic">Introducing </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Sociolinguistics </em>. London og New York: </p>
<p xml:lang="nno">Routledge, s. 29, 37. <em type="bold">Mæhlum, Brit </em>. 2008. <span type="quote" xml:lang="ita">“Normer.”</span> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Språkmøde. Innføring i sosiolingvistikk. </em></p>
<p xml:lang="nno">Ritstj.: Mæhlum, Brit; Akselberg, Gunnstein;</p>
<p xml:lang="nno">Røyneland, Unn; Sandøy, Helge. Cappelen</p>
<p xml:lang="nob">Akademisk Forlag, s. 90-98.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Weyhe, Eivind </em>. 2012. <span type="quote">“Bendingarmunur í føroyskum málførum”</span> og ”En viseopskrift på færøsk.dansk blandingssprog.” <em type="italic">Eivindaródn. </em></p>
<p>Ritstj.: Árnadóttir, Tóta, Johansen, Anfinnur og Sigurðardóttir, Turið. Tórshavn:</p>
<p xml:lang="isl">Fróðskapur, s.374-378, 578.</p>
<p>Talva 1: Samlaður hugburður fyri, hvat heimildarfólkini halda um kvinnuna við suðuroyar málførinum og kvinnuna við miðstaðarmálførinum. (Lægri talið er, jaligari er metingin)</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">PERSÓNUR </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">MIÐALMETING </em></p>
<p>Kvinnan við suðuroyarmálførinum 2,7503</p>
<p>Kvinnan við miðstaðarmálførinum 1,9734</p>
<p>Miðalmetingarnar av kvinnuni við miðstaðarmálførinum og kvinnuni við suðuroyarmálførinum eftir lyndiseyðkennum. (Lægri talið er, jaligari er metingin)</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">LYNDISEYÐKENNI </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">KVINNAN VIÐ SUÐUROYARMÁLF. </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">KVINNAN VIÐ MIÐSTAÐARMÁLF. </em></p>
<p>Málrættað 2,3023 1,8140</p>
<p>Álítandi 2,3415 2,0698</p>
<p xml:lang="isl">Modernað 3,4048 1,8095</p>
<p xml:lang="nno">Áhugaverd 3,1667 2,3256</p>
<p>Sjálvsikkur 2,0698 2,0714</p>
<p xml:lang="vep">Klók 2,6250 1,6512</p>
<p xml:lang="dan">Dámlig 2,4419 2,3953</p>
<p xml:lang="dan">Ungdommilig 3,6512 1,6512</p>
<p>næstan helvtin, 46,5%, miðstaðar framburðin /bojin/ ljóða vakrari enn /bojon/</p>
<p xml:lang="est">Talva 2:</p>
<p>FRØÐI 1/2018 &gt; 36„BAALET“ OG STRÍÐIÐ FYRI SKALDSØGU GJØGNUMBROTI'Nýtt' skaldsøguhandrit eftir William Heinesen er komið undan kavi. Bergur Rønne Moberg fann í fjørsummar eitt 'nýtt' skaldsøguhandrit á Det kgl. Bibliotek. Handritið er frá 1936 og gongur undir heitinum „Baalet“. Hetta handrit hevur einans verið umrøtt í granskingini um William Heinesen sum eitt av mongum horvnum handritum frá fyrstu áratíggjunum í 20. øld. Greinin viðger „Baalet“ saman við Williamsa ágrýtna stríði fyri skaldsøgugjøgnumbroti í 1920'unum og 1930'unum. William satsaði alt, hann kundi fyri at fáa dupultsucces hesi árini: listaliga og fíggjarliga. Tað bleiv lættari sagt enn gjørt. Her greiðir Bergur Rønne Moberg frá nýggja handritinum og tí høpi av skaldsøgum og skaldsøguroyndum, henda skaldsøguroynd bleiv partur av, t.e. tí ritverksliga, tekstaliga, útgávuliga og marknaðarliga samanhanginum. – Greinin varð fyrstu ferð prentað í Dimmalætting í januar 2017 í eitt sindur longri útgávu.</p>
<p><em type="bold">Bergur Rønne Moberg </em>bergurm@setur.fo Lektari í bókmentum Føroyamálsdeildin <em type="bold">„Baalet“ og Blæsende Gry </em>„Baalet“ ella „Skygger danser forbi“, sum var uppruna liga heitið á handritinum, er frá 1936. Hetta er fyrsta skaldsøguroyndin hjá Williami eftir skaldsøguna <em type="italic">Blæsende Gry </em>(1934), og tað ber hon dám av á serligan hátt. </p>
<p>Fyri tað fyrsta hevði William hesa ferð, mótsett</p>
<p><em type="italic">Blæsende Gry </em>, sett sær fyri at skriva eina stutta lætt flótandi skaldsøgu, og „Baalet“ er heldur ikki meira enn 127 síður og í roynd og veru nakrar síður færri, um man hyggur nærri at pagineringini. <em type="italic">Blæsende Gry </em>er harafturímóti heilar 477 s. </p>
<p>Hóast <em type="italic">Blæsende Gry </em>fekk hampuliga góð ummæli í Danmark, Noregi og Svøríki, gjørdist hon Williami eitt stórt vónbrot. William hevði við hesari skaldsøgu, sum var hansara fyrsta, vónað og eisini varliga væntað, at hetta fór at verða fyrsta stigið hjá honum at blíva fíggjarliga óheftur rithøvundur, so hann slapp undan at arbeiða í handlinum hjá pápanum, har hann var handilskorrespondentur og m.a. skipaði handilin við klædnavørum. </p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Blæsende Gry </em>seldi lítið meira enn 500 eintøk í </p>
<p>Danmark, og nógvir av keyparanum og lesaranum vóru haraftrat helst føroyingar, roknar William sjálvur við. Harafturímóti seldi skaldsøgan ikki færri enn nøkur hundrað eintøk í Havn, sum á hin bógvin var meira enn væntað. <em type="bold">„BAALET“ </em></p>
<p xml:lang="sme">OG STRÍÐIÐ FYRI</p>
<p xml:lang="deu">SKALDSØGU</p>
<p xml:lang="hbs">GJØGNUMBROTI</p>
<p>Nýtt skaldsøguhandrit hjá Williami Heinesen 37 &gt; FRØÐI 1/2018„BAALET“ OG STRÍÐIÐ FYRI SKALDSØGU GJØGNUMBROTI</p>
<p><em type="bold">Mynd 2. </em>Tað var ikki fyrr enn "De fortabte </p>
<p xml:lang="isl">Spillemænd" kom út í 1950, at William</p>
<p>Heinesen fekk sítt listaliga og fíggjarliga skaldsøguframbrot.39 &gt; FRØÐI 1/2018</p>
<p xml:lang="sme">FRØÐI 1/2018 &gt; 38„BAALET“ OG STRÍÐIÐ FYRI SKALDSØGU GJØGNUMBROTI„BAALET“ OG STRÍÐIÐ FYRI SKALDSØGU GJØGNUMBROTI</p>
<p><em type="bold">Handritið Baalet </em>Handritið er varðveitt millum skjøl hjá forlagnum Vindrose á Det kgl. Bibliotek í Keypmannahavn. Samstundis havi eg funnið eitt rættiliga umfatandi brævaskifti millum William Heinesen og hansara forleggjara Ejnar Munksgaard, sum fyrst og fremst sigur frá um kjakið um øll tey skaldsøguhandrit, sum William sendi til forlagið Munksgaard í 1920’unum og 1930’unum. </p>
<p>Frá 1938 varð Munksgaard navnið á forlagnum, og henda navnabroyting kom í lag í samband við, at Ejnar Munksgaard yvirtók alt virksemið á forlagnum. Tá eg skrivi ’funnið’ hevur tað samband við, at hvørki skaldsøguhandritið „Baalet“ ella hetta brævaskifti hava verið partur av William Heinesengranskingini.</p>
<p>Hóast „Baalet“ er fullkomiliga nýtt handrit sum tilfar í William Heinesen-granskingini, so hevur handritið verið í varðveitslu á Det kgl. Bibliotek síðan 1983, tá vinmaður Williams Erik Vagn Jensen á forlagnum Vindrose fær tað sendandi úr Svøríki frá einum dana nevndur Frode David Thomsen. Hesin hevur havt tað eintakið av handritinum í varðveitslu, sum varð sent til svenska útgevaran hjá Williami.</p>
<p>Frode David Thomsen hevur helst onkursvegna yvir tikið handritið frá svenska forleggjaranum, Hans Küntzel. Tað er sostatt ’svenska’ avritið av hand ritinum, sum er varðveitt, og uttan hetta eintak fanst helst onki handrit av „Baalet“, tí søgan hevur víst, at William ofta slapp sær av við handrit, sum hann ikki vildi hava skuldu verða givin út. „Baalet“ var eitt av teimum. Skaldsøguhandritið „Den yderste Tid“ (1937 og umbroytt útgáva í 1941), sum tað annars eisini er varðveitt eitt eintak av í Vindrose-savnsskjølunum, og sum Føroya Landsbókasavn keypti originalin av í 2015, er vorðið varðveitt fyri eftirtíðina helst tí, at William skeyt útgávuna av hesum handritinum út til ’betri tíðir’. Hann meinti ikki, at religiónstema í hesari skaldsøgu hóskaði til marknaðin og lesarar í 1930’unum. Aftaná neyðarsligu søluna við sínari fyrstu útgivnu skaldsøgu, <em type="italic">Blæsende Gry </em>, váðaði William ikki at geva fleiri skaldsøgur við sterkum religiónstemað út. Uppaftur ein miseydnað roynd at fáa eina skaldsøgu til at selja, meinti William, vildi geva honum eitt ringt image og minka um møguleikarnar fyri tí, hann stríddist so hart fyri í 1920’unum og 1930’unum: at fáa skaldsøgugjøgnumbrot. <em type="bold">„Baalet“ − uppaftur ein miseydnað skaldsøguroynd </em>William hevði lovað Munksgaard at stramma formin av álvara eftir vónbrotið við <em type="italic">Blæsende Gry </em>, sum konsulenturin á Munksgaard, Otto Gelsted, helt vera geispandi keðiliga. Nú var tíðin komin til at skriva eina stutta spennandi skaldsøgu, og hon fekk heitið „Baalet“. Ikki bara Gelsted, men eisini Munksgaard fekk ikki tað í hendi, hann hevði væntað og vónað: </p>
<p xml:lang="dan">Jeg har nu læst Deres Bog, og jeg vilde ikke være oprigtig, hvis jeg ikke sagde til Dem, at den ikke har opfyldt de Forventninger, jeg stillede til den. De havde meddelt mig, at jeg nu fik en let læst, spændende Roman, som skulde egne sig for at indføre Deres Arbejder i videre Kredse; men Deres Bog er en lyrisk Novelle, hvor det lyriske er i udpræget Overvægt. − Det Arbejde, De har sendt mig, er et fint og følt Prosadigt, men kun egnet for den snævre Kreds, som med rette er saa store Beundrere af Deres Lyrik. (Ejnar Munksgaard: „Kære Hr. Heinesen,“ 17.4.36)</p>
<p>Munksgaard vísir „Baalet“ aftur og er í staðin sinnaður at venda aftur til fyrsta handritið, William sendi til Munksgaard, „Den grønne Skonnert“, sum Gelsted hevði vrakað í sínari tíð. Sambært Jørgen-Frantz Jacobsen, sum endaði við at dáma „Den grønne Skonnert“ væl, hevði kritikkur Gelsteds av hesum handriti samband við, at maðurin hevði gloymt sín barndóm!</p>
<p>Viðvíkjandi lýsing Munksgaards av „Baalet“ hevur William rætt, tá hann svarar Munksgaard aftur, at lyrisk er hon fyrst og fremst í rammuni. Skald søgan er fram um alt episk-dramatisk. Dansurin er ein lyriskur, huglagsskapandi tráður gjøgnum skaldsøguna, men har er ein týðilig episkdramatisk søgu gongd. William viðgekk partvíst avmarkingarnar hjá „Baalet“, men skýtur eisini aftur:</p>
<p xml:lang="dan">Jeg er naturligvis ked af at „Baalet“ ikke egnede sig til Udgivelse […] „Bl.Gry“ var for stor, „Baalet“ for lille. At denne sidste Bog blev saa lille har De nu selv en Del af Skylden for, De opfordrede mig indstændigt til at skrive en lille Bog, og udtalte ogsaa straks efter Modtagelsen Deres Tilfredshed med Formatet.1</p>
<p xml:lang="dan">Munksgaard dámdi formatið, men ikki inni-haldið. Sum rikið framundir hevði William við hesum handriti ætlað nakað heilt annað enn við meginskaldsøguni <em type="italic">Blæsende Gry </em>, sum hann skrivar til Munksgaard 21.4.1936:„Baalet“ indeholder ifølge Sagens Natur ikke større Redegørelser for Livet paa Færøerne, den holder sig til en ganske bestemt Side af dette liv, nemlig den, der udfolder sig under en Fest. Redegørelser for andre Sider findes i min sidste Bog − hvis man interesserer sig for de Ting udenfor en rent polemisk Betragtning. Min lille Bog er tænkt som en Beretning om Øboens Udlængsel, der, akkumuleret gennem Generationers Liv i Isolation, slaar ud i Luer af Vildskab under den store Fest. Jeg kan vedblivende ikke tro andet end at den har stærke Sider, altsaa indenfor sit lille Format. </p>
<p>William skrivaði eisini aðrar skaldsøgu- og prosa-royndir í 1920’unum og 1930’unum, sum allar vórðu sendar Munksgaard: „Den grønne Skonnert<span type="quote">“ (1925) „Betlerbyen“ (1925-26, helst tann sama sum „Skanseromanen”</span>) „Baalet“ (1936) „Idiotiens arkipel“ (1936-37) „Den yderste Tid“ (1937 og 1941) Av hesum skaldsøguhandritum eru einans „Baalet“ og „Den yderste Tid“ varðveittar.</p>
<p><em type="bold">Hvat snýr „Baalet“ seg um </em>„Baalet“ er ein skaldsøguroynd uttan stórvegis flog, men tó við nógvum viðurskiftum, sum vekja forvitni hjá einum William Heinesen-granskara. Mótsett <em type="italic">Blæsende Gry </em>og <em type="italic">Noatun </em>(1938) eru persónlýsingarnar lítið meira enn tann funktión, sum figurarnir hava í skaldsøguni. Tíansheldur er nakað nevnivert av tí poesii og humori, sum vit kenna frá bestu verkum Williams. </p>
<p>Skaldsøgan er ein rammusøga og søgan í henni er skjótt søgd. Føroyski journalisturin Benedikt Hammer, upprunaliga úr bygdini Storesund og búsitandi í Keypmannahavn, situr í innganginum við skrivimaskinuna og 20 ára gomul minni úr Føroyum ganga á hann.</p>
<p>Við stórbýarlarmi í bakgrundini sigur hann frá einum dramatiskum brúdleypsgildi á bónda garðinum Øregaard í heimbygdini við dansi, jalousi og drápi. Ela er forelskað í læraranum Fredag, men hann er ikki til at fáa út í dansin og niður av loftinum á skúlanum, har hann situr og terpar latín. Fredag vil lesa víðari til gudfrøði og lesur latín hjá prestinum í sóknini næstan uttan at vera saman við Elu. Ela gerst vónbrotin og hon fríggjar eina nátt við Øregaards-Ivar, men endar við at beina fyri sær sjálvari við at kasta seg í Bredelven mitt undir tí 3-daga langa brúdleypinum. Øregaards-Ivar fær eisini eina syndarliga lagnu, tá hann verður offur <em type="italic">1 Heinesen i brev til Munksgaard: „Kære Hr. Munksgaard!“ 22.6.1936. (Tilg. 275, kps. ix). </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 1. </em>Mong hava undrast á, hví William Heinesen fekk sítt frambrot so seint. Kanska var tað tí, at hansara verk<em type="italic">Mynd: Dimmalætting/Thomas </em>41 &gt; FRØÐI 1/2018  ætlan sum rithøvundur var so umfatandi og kravdi eyka búningartíð. </p>
<p>FRØÐI 1/2018 &gt; 40„BAALET“ OG STRÍÐIÐ FYRI SKALDSØGU GJØGNUMBROTI„BAALET“ OG STRÍÐIÐ FYRI SKALDSØGU GJØGNUMBROTIfyri einum jalousidrápi. Tað er tann innvendi Erik, sum fremur illgerðina. Eins og Ivar hevur Erik gott eyga á Ingun fra Hørg, sum eisini hevur eina serliga auru um seg, tí hon hevur verið uttanlands.</p>
<p>Við hesum drápi punkterar brúdleypið. Sum vit hava sæð aðrastaðni hjá Williami gongur dansurin sum ein undirtóni gjøgnum allar brúdleypsdagarnar. Skaldsøgan endar við einum epilogi, har Benedikt Hammer liggur og slotar eftir býarinnar „Morgenlarm”.</p>
<p><em type="bold">Samarbeiðið við Ejnar Munksgaard </em>Ejnar Munksgaard fekk stóran týdning fyri William, sum stríddist fyri skaldsøguframbroti. Munksgaard var væl útbúgvin og hevði altjóða royndir sum forleggjari, áðrenn hann setti sítt forlag á stovn í Keypmannahavn. </p>
<p>Hann var tann góði hjálparin og fyrimyndarligi forleggjarin, sum dugnaði Williami so nógvan annan beina enn at lesa hansara handrit. Her heintaði William netverk og mentanarligan og annan kapital. Munksgaard syrgdi fyri at William søkti um ríkisstuðul til sína skriving og at hann fekk viðmæli frá bókmentaprofessaranum Hans Brix til hesa umsókn. Hann syrgdi eisini fyri, at <em type="italic">Blæsende Gry </em>kom út í Svøríki og Noregi og at <em type="italic">Noatun </em>kom út í Týsklandi og aðrastaðni í Evropa. </p>
<p>Eisini eggjaði Munksgaard Williami til at ferðast meira, og ikki minst tók hann á seg at troysta William í teimum mongu vónbrotunum, hann upp livdi við sínum skipbrotnu skaldsøgum og skald søgu royndum í 1920›unum og 1930›unum. Vón brot, sum eisini vóru vónbrot hjá Munksgaard sjálvum sum forleggjari. Brævaskiftið og samarbeiðið millum Munksgaard og William vardi frá 1926 til 1947, og forlagið Munksgaard var sostatt bókaút gevari Williams í uml. 20 ár. Smáar ósemjur vóru eisini teirra millum, men hetta hevði fyri tað mesta samband við stóra trýstið, William var undir, og sum hann hevði sett seg sjálvan undir, nú hann − í 1930’unum – umframt viljan til skaldsøgugjøgnumbrot bæði hevði fest búgv, var vorðin giftur við Elisu (f. Johansen) og hevði fingið familju við trimum synum.</p>
<p>Smámunirnir í teirra tilgongd til stríðið fyri skald søgu gjøgnumbroti vórðu skjótt loystir, og tað tók sjáldan meira enn eitt ella nøkur fá brøv, so var slættur sjógvur aftur. Í høvuðsheitum vóru teir samdir um leiðina: at fáa marknaðarsucces saman við <em type="italic">succ </em>è <em type="italic">s d’estime </em>og sostatt at fáa eitt søluframbrot, uttan at William skuldi gera listaligar neyðsemjur. Tað snúði seg bæði um krónur og kanon, tvs. at fáa mannsømulig kor sum rithøvundur og listaliga viðurkenning. </p>
<p>Munksgaard doyði í 1948, og aftaná tað fór</p>
<p>William yvir til Gyldendal. Tað var helst tað, William hevði brúk fyri: at fáa eitt forlag við størri fíggjar ligum slagmátti og størri distributiónsnetverki enn Munksgaard.</p>
<p>Gyldendal var ein útborin møguleiki fyri hann sum ein rithøvundur, ið tostaði eftir at selja meira, og sum á Munksgaard hevði saknað størri reklamukampanjur fyri sínum skaldsøgum. William brúkti annars eisini av egnum fæi fyri at fáa bøkurnar hjá sær seldar, og eitt nú fóru 93 kr. úr egnum lumma til sølulýsingar í føroyskum bløðum til frama fyri lanceringina av <em type="italic">Noatun </em>. </p>
<p>Brævaskiftið við Munksgaard er dømi um, at</p>
<p>William ikki bara brúkti brævskrivingina til at forma sína heims- og lívsáskoðan, til at kjakast um poesi, bókmentir, filosofi, musikk og mest av øllum sína føroysk-donsku bakgrund. Brævaskiftið vísir, at brøv Williams herumframt eru liður í stríðnum fyri at fáa eitt frambrot sum rithøvundi í fyrstu atløgu í Danmark og á teimum trimum stóru norður lendsku málunum: svenskum, donskum og norskum.</p>
<p><em type="bold">Onki frambrot </em>Hví kom so í roynd og veru onki frambrot burtur úr „Baalet“ og øllum hinum skaldsøgunum og skald søguroyndunum gjøgnum samfull 20 ár, frá mið skeiðis í 1920’unum til seint í 1930’unum? </p>
<p>Man skuldi trúð, at William hevði fatur í langa endanum við so eksotiskum evnistilfari, sum Føroyar vóru fyri lesandi fólk í Norðurlondum og longur úti í heimi um hetta mundið.</p>
<p>Aðrir danskskrivandi rithøvundar sum Eilif</p>
<p>Mortansson og Rikard B. Thomsen seldu frá 1940’unum og frameftir tíggjutúsundtals av skaldsøgum og øðrum søgum næstan beinanvegin, teir fóru undir at geva sínar søgur út. Fyri ikki at tala um <em type="italic">Barbaru </em>, sum sprongdi øll mørk beinanvegin og bleiv fyrsta føroyska verkið, sum av sonnum kundi kallað seg heimsbókmentir. Týðingar av <em type="italic">Barbaru </em>høvdu við sær, at henda skaldsøga hertók ikki bara Evropa, men eisini onnur kontinent t.d. Avstralia. </p>
<p><em type="bold">Mynd 3. </em>William Heinesen helt lítið um síni egnu handrit til fyrstu skaldsøgurnar „Den yderste Tid“ og „Baalet“, tá hann í 1983 varð mintur á tey. Høvund urin sjálvur kallaði handritini fyri „Fortidsuhyrer“.43 &gt; FRØÐI 1/2018 </p>
<p xml:lang="sme">FRØÐI 1/2018 &gt; 42„BAALET“ OG STRÍÐIÐ FYRI SKALDSØGU GJØGNUMBROTI„BAALET“ OG STRÍÐIÐ FYRI SKALDSØGU GJØGNUMBROTI</p>
<p>Tað eru spennandi og djúptgangandi forkláringar upp á henda áhuga, sum ikki skulu lýsast her, men religiónstemað hvarv ikki við frambrotinum, men umskapast sum frá leið m.a. til ein poetiseraðan part av skaldskriving Williams. Tað hendi ikki minst í rúmliga skaldsøguforminum, har William bæði áðrenn og aftaná frambrotið oysti av føroyskum royndum, herímillum føroyskum trúarlívi.</p>
<p xml:lang="isl">Eins og sæst í „Baalet“ og alla aðrastaðni í verkum</p>
<p>William var tað ikki nóg mikið hjá honum at oysa av tí føroyska. Hann gjørdi nógv burturúr at gera Føroyar eyka eksotiskar, eitt nú í navngevingunum av sínum persónfigurum. Lærarin Fredag er eitt dømi, sum næstan má kallast andføtlingurin til alkenda Fredag í skaldsøguni <em type="italic">Robinson Crusoe </em>eftir Daniel Defoe. </p>
<p>Av øðrum eksotiskum nøvnum í ritverkinum kunnu nevnast Ødipus Petersen, Isan, Agathe, Agathon, Lin Pe. Eksotiseringarnar bera altíð brá av tilvitan um eygnabrá lesarans uttaneftir, men við góða ráðnum frá Jørgen-Frantz vórðu heimakenda, trúnaðarkenda eygnabráið og fremmanda eygnabráið sum frá leið vovin saman til eyðkendu frásøgu snildi Williams.</p>
<p><em type="bold">Succès d’estime og sølusucces </em>Succes sum vil blanda succès d’estime og sølusucces er ikki altíð so løtt at seta í eina líkning. Hóast Jørgen-Frantz orðaði seg skarpast, kunnu partar av forkláringini upp á vantandi frambrot Williams í 1920’unum og 1930’unum kanska eisini finnast í tilvildarkendum umskaringarpunktum millum marknaðarviðurskifti og innihaldslig og formlig viður skifti í hesum fyrstu skaldsøgu(roynd)unum. Men tað verða ivaleyst verandi undirskipaðar forklár ingar. Tað kravdi av somu grund Williami og Munksgaard mikið høvuðbrýggj at avlesa, hvat tað var, sum skuldi til, fyri at William kundi bróta ígjøgnum til lesararnar hinumegin Atlantshavið. </p>
<p>At William fekk sítt frambrot so seint, hava Jens</p>
<p>Kistrup, fyrrverandi ummælari á Berlingske-bløðunum, eg sjálvur og ivaleyst mong onnur við undrast á. Kanska var tað tí, at hansara verkætlan sum rithøvundur var so umfatandi og kravdi eyka búningartíð. Úrslitið bleiv nóg rúmligt og, ja, nóg víst til at varðveita fráleikan til tíðaranda, aktuella humanismu, trongar ismur, alskyns ideologiseringar og skilmarkingar, men uttan at missa forvitni. Tað kravdi orku at fara inn í og lyfta seg burtur úr øllum hesum.</p>
<p>Humorin lætti um hetta, og uttan hetta kæti onki dialektiskt spæl millum tað sum er og tað sum var, millum heima og úti, sum er so eyðkent fyri fabuleringarnar hjá hesum rithøvundi. Fyri at kunna fáa alt symfoniorkestrið at spæla væl saman, sum tað eydnaðist Williami í symfoniska verkinum <em type="italic">De fortabte Spillemænd </em>, skuldi ein umfatandi samtíðar leiki til, ið fer sum ein ylur gjøgnum meginpartin av tí, sum hann legði eftir seg. </p>
<p>Samtíðarleikin roynist sum ein appellerandi kraft, sum eitt attraktiónsmoment hjá Williami, og hevur tískil meira og minni bæði við succès d’estime og sølu succes at gera. Ein samtíðarleiki við brúgv millum Platon og Camus, millum føroyska havborg og evropeiska háborg. William mentist nógv undir harða róðrinum saman við Munksgaard. Dygdin í hansara verkum eftir hetta fyrimyndarliga samarbeiði ber boð um eina gjølliga lærda lektiu ikki minst um koplingspunkt millum succès d’estime og sølusucces.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">KELDUR </em><span type="quote" xml:lang="nob">”Breve til forlagsboghandler Ejnar Munksgaard.” Tilg. 275, Det kgl. Bibliotek. Heinesen, William 1936: ”Baalet”</span> (upubl.). Tilg. 275, Det kgl. Bibliotek. ” Forlags- Korrespondance 1979-88” herunder korrespondance mellem William Heinesen, Erik Vagn Jensen og F. David Thomsen. Forlaget Vindroses arkiv. Tilg., kps. 1990/11, Det kgl. Bibliotek. </p>
<p>Ivaleyst hevur <em type="italic">Blæsende Gry </em>roynst sum ein bremsu kubbi í stríðnum fyri skaldsøgugjøgnumbroti. Skald søgan gjørdi sær sanniliga dælt við eksot iskum føroyskum evnistilfari, men tað var í hesum før inum uttan eina spennandi frásøgn. </p>
<p>Tá William fekk sítt listaliga og fíggjarliga skald-søguframbrot við <em type="italic">De fortabte Spillemænd </em>(1950), var tað júst við einari spennandi søgu við einum mar kant um plotti. Hetta kann vera ein forkláring upp á vant andi frambrotið fyrstu áratíggjuni í 20. øld. Tað ljóðar ikki ósannlíkt, tá Munksgaard heldur, at um hvørvis lýsingar, lyriseringar og religións temað vóru millum forðingarnar hjá Williami at fáa eina fíggjarliga succes við sínum skald søgum. </p>
<p>Men William fanst av røttum at Munksgaard fyri at hugsa ov elitert í mun til tað, teir báðir høvdu sett sær fyri: at kopla <em type="italic">succès d’estime </em>og sølusucces. William og Munksgaard hugsa seg báðir næstan ørar í høvdinum um, hvør formulin upp á marknaðar liga og samstundis listaliga succes kundi vera. Teir kjakast um skaldsøguheiti, ummælarar, lýsingar tiltøk, forlagsins marknaðarprofil og onnur branchu materiell kor og bókmentasosiologisk viður skifti. Men teir enda ofta við at lokalisera høvuðs trupulleikan í sjálvum skaldsøgunum, og tað var verri enn so púra burturvið. </p>
<p><em type="bold">Góð ráð frá Jørgen-Frantz </em>Men ongin kom nærri einari forkláring enn tann, sum kendi rithøvundin William Heinesen best, Jørgen-Frantz Jacobsen. Hann legði ikki fingrarnar ímillum, tá hann ferð eftir ferð fanst at teimum skaldsøgum og skaldsøguroyndum hjá Williami, sum hann náddi at lesa, áðrenn hann doyði í 1938. Jørgen-Frantz rósti eisini, men atfinningin var tann, at frásøguni í verkunum vantaði trúnað og var ov tungliga dæmd av ytri Føroyalýsingum fyri út lendingar. William viðgekk blankt, at hetta var tann besti og mest rámandi kritikkurin, hann kundi ynskja sær. </p>
<p>Tað løgna er, at William meginpartin av 1920'unum og 1930'unum heldur áfram at vera so upptikin av tí marknaðaróegnaða religiónstemanum.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Mynd 4. </em>„Baalet“ </p>
<p xml:lang="deu">SJÓVINNUHÚSIÐ STÓRT FRAMSTIG</p>
<p><em type="bold">FYRI FRÓÐSKAPARSETRIÐ </em>www.frodskaparfelag.fo4. mai var móttøka á Vestarubryggju 15, har Fróðskaparsetur Føroya er flutt inn í snotu lig høli. Tvær av deildunum á Setrinum eru fluttar inn í bygningin, Náttúru vísinda deildin og Deildin fyri Heilsu- og Sjúkra røktarvísindi. </p>
<p>Leigumálið rúmar bæði undirvísingarhølum og bólkarúmum til lesandi umframt at gamla saltsilan er umbygd til nútímans fyri lestrar sal á fjórðu og fimtu hædd. Í veg hæddini í gomlu saltsiluni verður mat stova.</p>
<p>Samanlagt fara nýggju hølini at leggja lunnar undir eitt gott lestrar-umhvørvi. Í bygninginum eru eisini venjingarstova og royndar stovur. Samanlagt er talan er nú tímans hølisviðurskifti.</p>
</body></document>
