<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="science"/><author><unknown/></author><year>2015</year><wordcount>15926</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>frodi-2015-nummar-1.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="deu">1 &gt; FRØÐI 1/2015</p>
<p xml:lang="deu">GREINATEKSTUR1 / 2015 20. ÁRG.</p>
<p xml:lang="olo">KR. 48,-</p>
<p xml:lang="kal">ISSN1395-00459 771395004003</p>
<p>Meslingar í 1846 gjørdu</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">PANUM </em>heimskendan </p>
<p xml:lang="deu">FRÓÐSKAPARSETUR</p>
<p xml:lang="deu">FØROYA50 ÁR</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">TEMA </em></p>
<p><em type="bold">Umrøða av aldagomlum skjølum </em></p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2015 &gt; 2</p>
<p xml:lang="deu">ODDAGREIN</p>
<p xml:lang="deu">FØROYA FRÓÐSKAPARFELAG</p>
<p>GEVUR FRØÐI ÚT © Føroya Fróðskaparfelag og høvundarnir.</p>
<p>Frøði er fólksligt vísindablað, sum kemur út tvær ferðir árliga.</p>
<p xml:lang="swe">Upplag 1.300</p>
<p xml:lang="kal">ISSN 1395-0045</p>
<p><em type="italic">Loyvt er at endurgeva út Frøði, um víst verður til heimildina. </em></p>
<p><em type="italic">Verða heilar greinir endurgivnar, má avtala gerast. </em></p>
<p xml:lang="isl">AVGREIÐSLA Jarðfeingi, Brekkutún 1</p>
<p xml:lang="pol">Postsmoga 3059</p>
<p>FO-110 Tórshavn</p>
<p xml:lang="nob">Tlf. 357000teldupostur: frodi@jf.fo</p>
<p>RITSTUÐLAR Fróðskaparsetur Føroya</p>
<p>Søvn Landsins</p>
<p xml:lang="nob">Havstovan</p>
<p>Heilsufrøðiliga Starvsstovan</p>
<p>Jarðfeingi</p>
<p xml:lang="nno">Umhvørvisstovan</p>
<p>NÝGGIR HALDARAR kunnu tekna seg hjá avgreiðsluni.</p>
<p>ELDRI ÚTGÁVUR AV FRØÐI fáast við at venda sær til avgreiðsluna.</p>
<p>GREINIR TIL BLAÐIÐ Fólksligar, vísindaligar greinir kunnu sendast ritstjórnini. Skrivlig høvundaleið-beining fæst frá avgreiðsluni.</p>
<p>LÝSINGAR TIL FRØÐI Er áhugi fyri at lýsa í blaðnum, setið tykkum tá í samband við avgreiðsluna, telefon 357000fax 357001teldupostur: frodi@jf.fo</p>
<p xml:lang="nob">LÝSINGARPRÍSUR Heil síða: kr. 5.000,-</p>
<p>Hálv síða: kr. 3.000,-</p>
<p>RITUMBOÐSRÁÐIÐ Erling Isholm, Fróðskaparsetur Føroya</p>
<p>Erla Olsen, Fróðskaparsetur Føroya</p>
<p>Anna Maria Fosaa, Søvn Landsins</p>
<p>Sámal Tróndur Johansen, Søvn Landsins</p>
<p>Bjørg Mikkelsen, Heilsufrøðiliga</p>
<p>Starvsstovan</p>
<p xml:lang="sma">Maria Dam, Umhvørvisstovan</p>
<p>Lis Mortensen, Jarðfeingi</p>
<p>Eilif Gaard, Havstovan</p>
<p xml:lang="deu">GRAFISK FRAMLEIÐSLA</p>
<p xml:lang="nno">OG PRENT: Føroyaprent</p>
<p xml:lang="isl">SAMSKIPARI Helgi Jacobsen</p>
<p>RITSTJÓRN Vár í Ólavsstovu <em type="italic">ábyrgd </em></p>
<p xml:lang="sma">Maria Dam</p>
<p>Leivur Janus Hansen</p>
<p>Jóhannis Danielsen</p>
<p xml:lang="nob">Lise Helen Ofstad</p>
<p xml:lang="kal">FRÓÐSKAPARFELAG FØROYA Heimasíða: www.frodskaparfelag.fo</p>
<p>Limagjald: 300 krónur um árið, at gjalda á konto í Eik Banka 9181-495.171.0</p>
<p xml:lang="eng">SWIFT code: EIKBFOTF,</p>
<p xml:lang="nno">Iban-no: F056 9181 0004 9517 19</p>
<p>Minnist til at viðmerkja navn.1 / 2015</p>
<p>Fróðskaparsetur Føroya verður 50 ár 20. mai í ár. Henda dag vil Fróðskaparfelagið fegin marka við eini útgávu, har vit í samstarvi við Føroya Landsbókasavn taka fram í ljós vísindaligar greinar, sum higartil ikki hava verið algongdar fyri almenningin. Tal gild ingin hevur latið upp fyri hesum møgu leika. Tær greinar, sum eru umrøddar í hesi útgávu av Frøði, liggja á serstakari heima síða, sum Føroya Landsbókasavn hevur stovnað sum eina marking av føðingar degi Fróðskaparsetursins.</p>
<p>Vísindi og fróðskapur eru hornasteinar í einum framkomnum og upplýstum samfelag. Vísindaligar greinar um føroysk viður skifti eru kendar frá tíðliga í 1600-talinum, tá ið upplýsingartíðin enn var í síni komu. Hesin áhugi og kunnleiki fyri føroyskum náttúruviðurskiftum, vakstrar viðurskiftum, fuglalívi, lívfrøði, heilsu frøði, málfrøði, staðfrøði og veðurfrøði eru umrøðuevni í teimum vísindaligu grein um, sum verða umrøddar í hesi útgávu.</p>
<p>Hans Andrias Sølvará skrivar um stovn-seting Fróðskaparsetursins, danski lív frøðing urin Ole Secher Tendal umrøðir fyrstu stóru kanningina, sum varð gjørd av ryggleys um sjódjórum undir Føroyum í 1899. Danski læknin Emil Madsen, sum var embætis lækni í Føroyum í 1872, skrivaði grein, m.a. um veðurviðurskifti og hvørja ávirkan veðrið hevði á fólkaheilsuna. Hesa grein kunnar Hanus Kjølbro um úr einum veður frøði ligum sjónarhorni. Alexandur Weihe skrivaði í 1846, sama ár sum Hammershaimb kom fram við síni stavseting, nøkur dømi um føroyskar samrøður við donskum síðuteksti. Hesa grein kunnar Zakaris Svabo Hansen um úr einum málsøguligum sjónarhorni. Leivur Janus Hansen viðger ymsar greinar um forna fuglafrøði, har tær fyrstu stava frá tíð liga í 1600-talinum. Greinin, sum liggur á heimasíðuni hjá Føroya Landsbóka savni, er tað, sum Svabo sigur frá um fuglar, men Leivur Janus leitar longur aftur í tíð og lýsir, hvat eldri vísindafólk hava sagt um fuglar í og kring Føroyar. Úr einum mentalitetssjónarhorni lýsir Vár í Ólavsstovu bókling eftir Hanus Jákupsson Debes, sum viðger korn- og akurdyrking í Føroyum, eitt upplýsingarrit, sum er í góðum samsvari við sína tíð og sum hevði til endamáls at menna føroyska búskapin.</p>
<p>P.L. Panum og A.H. Manicus vórðu í 1846 sendir til Føroya í sambandi við hervi liga meslingafarsótt, sum gekk í Føroyum. Greinin „Iagttagelser, anstillede under Mæslinge-Epidemien paa Færøerne i Aaret 1846“ varð prentað í ritinum Bibliothek for Læger í januar-apríl 1847. Greinin er merkisverd á tveimum økjum: Í fyrsta lagi gjørdist Panum heimskendur fyri sínar læknaligu eygleiðingar í Føroyum og í øðrum lagi gjørdist greinin slóð brótandi fyri bæði meslingafarsóttir og aðrar umfars sjúkur. Pál Weihe viðger greinina úr ein um læknafrøðiligum sjónarhorni og Helgi Jacobsen viðger greinina úr einum søgu ligum sjónarhorni. Greinin elvdi til mikið stríð millum føroyskar studentar í Danmark, tí teir mettu, at Panum var alt ov at finningar samur um lívshátt føroyinga, føroyska matmentan og reinføri.</p>
<p>Henda útgáva av Frøði rúmar sostatt einum fjølbroyttum úrvali av vísindaligum grein um, men kortini bara einum úrvali av tí, sum við talgildingini er vorðið atgeingi ligt og sum lættir munandi um atgongd ina til vísindaligt tilfar. Vit kunnu fegnast um, at vit á 50 ára degi Fróðskapar setursins við framtíðartøknini kunnu gera vísindaligt tilfar í fortíðini algongdari.</p>
<p>Vit vilja ynskja Fróðskaparsetri Føroya og okkum øllum til lukku við fimmti ára degnum við bestu ynskjum um blíðan byr í ókomnum tíðum.</p>
<p>Frøði hesaferð!3 &gt; FRØÐI 1/2015</p>
<p xml:lang="deu">INNIHALDSYVIRLIT 4 FRÓÐSKAPARSETUR FØROYA 50 ÁR</p>
<p xml:lang="isl">Hans Andrias Sølvará 8 MESLINGA SKRÁSETING Í FØROYUM GJØRDI</p>
<p xml:lang="deu">PANUM HEIMSKENDAN</p>
<p xml:lang="isl">Pál Weihe 12 P.L. PANUM – VIRDUR, MEN EISINI MISSKILTUR</p>
<p>Helgi Jacobsen 16 EITT UPPLÝSINGARSKRIV FRÁ 1763 UM</p>
<p xml:lang="sme">KORN- OG AKURDYRKING</p>
<p>Vár í Ólavsstovu 22 ALDARGOMUL FUGLAFRØÐI Í FØROYUM</p>
<p>Leivur Janus Hansen 29 FYRSTA STÓR KANNING AV RYGGLEYSUM</p>
<p xml:lang="deu">SJÓDJÓRUM UNDIR FØROYUM</p>
<p xml:lang="sme">Ole Secher Tendal 34 LÆKNI OG BÝRÁÐSLIMUR SKRÁSETTI VEÐURLAGIÐ</p>
<p xml:lang="sme">Hanus P. N. Kjølbro 36 DANSKAR OG FÖRISKAR SAMTÄLIR, TIL BRÚK FIRI</p>
<p xml:lang="vep">BÅAR NATIÓNINAR</p>
<p xml:lang="nob">Zakaris Svabo Hansen</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Innihald </em>3248 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2015 &gt; 4</p>
<p xml:lang="deu">FRÓÐSKAPARSETUR FØROYA 50 ÁR</p>
<p><em type="bold">Hans Andrias Sølvará </em>hansas@setur.fo Lektari í søgu Fróðskaparsetur Føroya </p>
<p>Fróðskaparsetur Føroya (Academia Færoensis) varð sett á stovn við løgtingslóg frá 6. mai 1965. Í lógini stóð, at Fróðskaparsetrið skuldi vera sjálvsognarstovn ur, stjórnaður av landsbókavørðinum og rektar an um fyri Føroya Studentaskúla umframt av trimum umboðum, sum Føroya Fróðskaparfelag valdi. Endamálið hjá Fróðskaparsetrinum var sambært lógini at fremja vísindaligt rannsóknarstarv og at geva hægri undirvísing. Tað var eisini staðfest, at undir vísarar høvdu skyldu til at fremja bæði.</p>
<p>Grundstøðið undir Fróðskaparsetrinum var</p>
<p>Føroya Fróðskapar felag, sum varð stovnað í 1952 við trimum enda málum: at seta á stovn eitt føroyskt forum fyri akademiskt kjak; at geva út vísindaligt tíðar rit á føroyskum; og at leggja grundstøðið undir ein hægri lærustovn í Føroyum. Tað fyrsta Fróðskapar ritið, sum framvegis er vísindaliga tíðarritið hjá Fróðskaparfelagnum, kom longu í 1952. Í 1962-63 skipaði Fróðskaparfelagið fyri undirvísing fyri lærarum í náttúrusøguligum lærugreinum á Føroya Náttúrugripasavni, og í 1964 varð skeið í føroyskum máli og bókmentum á Málstovni Fróðskapar felagsins. Á fyrra skeiðinum luttóku 5 næmingar og á tí seinna 8, umframt skiftandi tal av útlend skum næmingum. Í 1965 hevði Fróð skaparfelagið lagt tað grundstøðið, sum skuldi leggjast.</p>
<p>Fróðskaparsetur Føroya er fyrst og fremst ein stovnur, sum skal fremja vísindaliga gransking og gevur vísindaliga grundaða hægri undirvísing, men stovnurin hevur í tey 50 árini, ið hann hevur verið til, eisini verið knýttur at størri hugmyndafrøðiligum málum og samfelagsligum avbjóðingum</p>
<p><em type="bold">Føroya Fróðskaparfelag leggur grundstøðið </em></p>
<p>Fróðskaparsetur Føroya <em type="bold">50 ár </em>5 &gt; FRØÐI 1/2015 </p>
<p xml:lang="deu">FRÓÐSKAPARSETUR FØROYA 50 ÁR</p>
<p>Harumframt átti Fróðskaparfelagið eitt stórt og fjøl broytt bókasavn, eini 20.000 bind, sum felagið hevði fingið í býti við Fróðskaparrit og „Supplementa“ frá 100 lærdum stovnum um allan heim.</p>
<p><em type="bold">Fróðskaparsetur Føroya </em>Tá Fróðskaparsetrið varð sett á stovn í 1965 gjørdust ogn irnar hjá Føroya Fróðskaparfelag ogn hjá Fróðskapar setrinum, meðan Føroya Landsstýri skuldi bera raksturin av stovninum. Fróðskaparfelagið skuldi fáa til vega fígging og byggja hølir á Debesartrøð, og ætlanin var, at Fróðskaparsetrið skuldi bera víðari og menna tað granskingar- og undir vísingarvirksemið, sum Fróðskaparfelagið hevði lagt lunnarnar undir. Í fyrsta umfari var eitt vísinda starvsfólk sett í fast starv á Fróðskaparsetrinum og ein skriv stovuleiðari. Christian Matras, professari, varð á fyrsta Seturssráðsfundi 24. mai 1965 settur á Føroya málsdeildini frá 1. september 1965, og Maud Heinesen varð sett sum setursskrivari. Í fyrstuni varð hildið til á loftinum í Bátahøllini, men í 1967 varð flutt inn í nýggju hølini á Debesartrøð. </p>
<p>Hóast løgtingslógin einans legði upp til, at</p>
<p>Fróðskaparsetrið skuldu fremja gransking og geva hægri undirvísing, so sæst av viðmerkingunum til lógaruppskotið, at longu í 1965 varð hugsað um annað enn tað reint vísindaliga. Minnilutin, Jóhan Poulsen, umboð Sambandsfloksins í nevndini, helt, at málið varð ov illa fyrireikað, tí „tað, sum her er talan um, er at seta á stovn 2 fakultetir ella lærustólar í ávikavist føroyskum – norrønum – máli, og í søgu, tvær sera týdningarmiklar, ja, grundleggjandi lærugreinir, tá hugsað verður um at tryggja og varðveita okkara eginleikar sum serstaka tjóð framvegis“.</p>
<p>Jóhan Poulsen helt, at Landsstýrið kundi ikki fara undir eina so týðandi uppgávu, uttan frammanundan at hava tryggjað sær, at Løgtingið fíggjaði alt – eisini byggingina. Mælt varð til, at málið varð betur lýst og búskaparliga kjølfest, áðrenn Fróðskaparsetur Føroya varð sett á stovn.</p>
<p>Hóast tann nýggi stovnurin í minnilutatilmælinum tykist vera mettur at kunna fáa stóran týdning fyri føroysku tjóðina, so hómast ein konservativur hugburður til ætlanina at seta á stovn Fróðskaparsetur Føroya og ein konservativ tjóðskaparlig hug myndafrøði til sjálvar høvuðsuppgávurnar hjá stovninum.</p>
<p><em type="bold">Fróðskaparsetrið mennist til universitet </em>Lógin um Fróðskaparsetur Føroya varð tó samtykt við stórum meiriluta. Minnilutauppskotið fekk bert 7 atkvøður, meðan uppskot landsstýrisins, Tjóðveldis flokkurin, Fólkaflokkurin og Sjálvstýrisflokkurin, varð samtykt við 22 atkvøðum. Hildið varð fram við ársskeiðunum hjá Fróðskaparfelagnum, og í 1972 varð farið undir ta fyrstu tvey ára støðisútbúgvingina á Fróðskaparsetrinum. Ætlanin var, at hendan tvey ára støðisútbúgvingin, sum tók støði í útbúgvingini á Roskilde Universitetscenter, skuldi galda fyri allar útbúgvingar á Fróðskaparsetrinum, men m.a. av fíggjarligum grundum varð bert farið undir støðisútbúgving í náttúruvísindum. Á sumri 1974 fingu tey fyrstu lesandi prógv frá Setrinum. </p>
<p>Á Føroyamálsdeildini varð farið undir at undirvísa á Ársnámi í norðurlendskum, serliga føroyskum máli og bókmentum. Tey fyrstu fingu prógv í 1975. Í 1976 varð farið undir tvey ára exam.art. lestur, og síðan hava lesandi tikið prógv annað hvørt ár. Seinastu árini hevur á hvørjum ári verið tikið upp</p>
<p>Frá stovnsetan og nógvu árini fram var Hanus Debes Joensen, fyrrverandi landslækni, partur av Fróðskaparsetrinum og við til at mynda bæði leiklut og menning stovnsins fram á leið. Á 100 ára føðingardegi Hanusar, 27. november 2013, fagnaði Fróðskaparfelagið honum á hátíðarløtu.</p>
<p>Sverri Dahl, Jóannes Rasmussen og Jóhannes av Skarði høvdu allir í nógv ár tætt tilknýti til Fróðskaparsetur Føroya.</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2015 &gt; 6</p>
<p>FRÓÐSKAPARSETUR FØROYA 50 ÁRtil bachelor lestur. Síðan 1987, tá ið Fróðskaparsetur Føroya (Academia Færoensis) fekk universitetsheitið (Universitatis Færoensis), hevur borið til at lesa høvuðsnám í føroyskum á Føroyamálsdeildini.</p>
<p>Í 1986 var Søguvísindadeildin sett á stovn, og í 1987, sama ár sum Fróðskaparsetrið gjørdist til eitt universitet, vóru tey fyrstu lesandi tikin upp á deildina. Í 1990 fingu tey fyrstu trý ára bachelor prógv og í 1992 kom tað fyrsta kandidatprógvið. Í 1989 var ein Samfelagsvísindalig deild sett á stovn, sum í 1992 varð løgd saman við Søguvísindadeildini undir navninum Søgu- og samfelagsdeildin. Síðan eru løgfrøðingar, búskaparfrøðingar og gudfrøðingur komnir afturat og fleiri útbúgvingar eru í umbúna.</p>
<p>Starvið sum gudfrøðingur kann síggjast sum eitt framhald av Gudfrøðideildini, sum Setursráðið í 1978 avgjørdi at seta á stovn. Eftir at hava virkað sum sjálvstøðug deild við deildarleiðara í nøkur ár vórðu gudfrøði og søguvísindi í 1986 løgd saman í eina deild við navninum Søguvísindadeildin. Tá gud frøðingur varð settur í 2014, hevði eingin gudfrøðingur verið í starvi síðan seinast í 1980-árunum.</p>
<p><em type="bold">Tað nýggja Fróðskaparsetrið og føroyska samfelagið </em>Í 2008 kom ein nýggj lóg fyri Fróðskaparsetrið, sum hevði við sær, at Føroya Læraraskúli og Sjúkrarøktar frøðiskúlin vóru lagdir saman við Fróðskaparsetrið, ið nú er skipað við fimm deildum (Føroyamáls deildin, Náttúruvísindadeildin, Søgu- og Samfelags deildin, Námsvísindadeildin og Sjúkra røktarfrøði deildin) undir tveimum megindeildum (Megin deildin fyri Náttúru- og Heilsuvísindi og Megin deildin fyri Hug-, Samfelags- og Námsvísindi). Leiðslan heldur til á Setursskrivstovuni. </p>
<p>Meðan 13 lesandi høvdu tikið ársskeið í 1965,</p>
<p>Myndir frá prógv handanini á Fróðskaparsetri</p>
<p>Føroya í 20147 &gt; FRØÐI 1/2015</p>
<p>FRÓÐSKAPARSETUR FØROYA 50 ÁRtá fyrsta vísindastarvsfólkið og setursskrivarin vórðu sett á Fróðskaparsetrinum, so eru nú umleið 115 árs verk og umleið 700 lesandi. Tað ber til at søkja inn á 10 ymiskar bachelorútbúgvingar, tó ikki allar á hvørjum ári. Í 2015 verða 8 masterútbúgvingar á Fróð skaparsetrinum – harav byrja 4 nýggjar í 2015. Komandi ár verða eftir ætlan eisini nýggjar bachelor útbúgvingar at velja ímillum. Rakstrar útreið slur Løgtingsins til Fróðskaparsetrið vóru í 1965 settar til kr. 100.000. Í 2015 vóru kr. 74 milliónir játt aðar til Fróðskaparsetrið á løgtingsfíggjarlógini.</p>
<p>Nógv er broytt síðan 1965, men Fróðskaparsetrið er fram vegis fyrst og fremst ein stovnur, sum fremur gransking og gevur hægri útbúgving. Tann samfelags ligi týdningurin er kortini nógv størri í dag, tá ið tær samfelagsligu avbjóðingarnar eru øðrvísi og størri enn í 1965. Tað er helst meira av gerandi í dag, at Fróðskaparsetrið fremur samfelags liga viðkomandi gransking og setur saman sam felagsliga viðkomandi útbúgvingar. Hóast Fróðskaparsetrið í altjóða høpi er og altíð fer at vera lítið, so hevur Fróðskaparsetrið tann fyrimun fram um øll onnur universitet í heiminum, at tað er bert í Føroyum, at tað verður framd gransking og mentar útbúgv ingar, sum eru serliga rættaðar móti teimum samfelags ligu avbjóðingum, ið tað føroyska sam felagið hevur fyri framman. Hetta eigur og verður sjálvandi eisini gjørt í sam starvi við útlendskar granskingarstovnar, sum fáast við líknandi avbjóðingar hjá smá samfeløgum. Granskingin og útbúgv ing arnar á Fróð skapar setrinum skulu sjálvandi lúka altjóða krøv, tá tað snýr seg um ástøði og háttaløg, men tað er einamest í Føroyum, at føroysk viðurskifti, søga, samfelag, lóg, búskapur, mentan, mál og náttúra verða granskað. Hetta er eitt til feingi, sum</p>
<p>Fróðskaparsetrið kann og óivað eigur at gagnnýta í kappingini um teir dugnaligastu granskararnar og tey dugna ligastu lesandi – bæði heima í Føroyum og á altjóða marknaðinum.</p>
<p xml:lang="isl">Akademiska kjakið, sum varð eitt aðal mál hjá</p>
<p>Fróðskaparfelagnum, er felt inn í seturs lóg ina, har tað er skylda stovnsins at breiða út kunn leika og eggja til kjak um vísindalig háttaløg, ástøði og úrslit.</p>
<p>Fróðskaparsetur Føroya hevur síðan stovnanina í 1965 verið sett í samband við ymiskar breiðar hugmyndafrøðiligar uppgávur. Longu í 1965 varð nevnt, at ein uppgáva var at verja tann føroyska mentanararvin. Síðan er uppgávan sett í samband við eina meira framlítandi tjóðarbygging. Onnur halda, at Fróðskaparsetrið eigur at gera meira við vinnulívsmenning. Og tey seinastu árini hevur Fróðskaparsetrið verið sett í samband við stóru avbjóðingina hjá útjaðarasamfeløgum við fráflyting.</p>
<p>Tær mennandi uppgávurnar standa helst frammar lagari í dag enn tær varðveitandi, men tað er avger andi, at hesir stóru spurningarnir verða sett ir í røttum høpi. Tað eigur ikki at verða uppgávan hjá Fróð skaparsetrinum at tæna ávísum samfelagsligum áhuga málum, men megnar tað at fremja dygdar góða og viðkomandi gransking á altjóða stigi og at menna nógvar fjølbroyttar, viðkomandi og dygdar góðar útbúgvingar, so fer Fróðskaparsetrið óbein leiðis at vera ein avgerandi partur av loysnini uppá nógvar av teimum stóru samfelagsligu avbjóðing unum, sum føroyska samfelagið hevur.</p>
<p><em type="bold">BÓKMENTIR </em>Hovgaard, Gestur, Jákupsstovu, Beinta í og </p>
<p xml:lang="nob">Sølvará, Hans</p>
<p>Andrias (ritstj.): <em type="italic">Vestnorden. Nye roller i det internationale samfund </em>. Fróðskapur, Tórshavn 2014 Joensen, Jóan Pauli: <em type="italic">Um ikki at flyta fótin fyrr enn hin stendur tryggur. </em>Ein stutt lýsing av Føroya Fróðskaparfelag og Fróðskaparsetri Føroya. Í Fróðskaparrit 31. Føroya Fróðskaparfelag, Tórshavn 1983 Joensen, Jóan Pauli: <em type="italic">Fróðskaparsetur Føroya 1965-90. </em>Fróðskaparsetur Føroya, Tórshavn 1990 <em type="italic">Løgtingstíðindi </em>. Føroya Løgting, Tórshavn 1964 Marnersdóttir. Malan: <em type="italic">Fróðskaparsetur Føroya, Færøernes Universitet og dets rolle i samfundet. Fra nationsopbyggende til erhvervsudviklende. Í Universitet í Útnorði. Framløgur á verkstovu á Fróðskaparsetri Føroya 2001 </em>. Fróðskaparsetur Føroya, Tórshavn 2003 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2015 &gt; 8</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Pál Weihe </em>pal@health.fo Yvirlækni Professari </p>
<p><em type="bold">Meslingaskráseting </em>í Føroyum gjørdi Panum heimskendan Um greinina „Iagttagelser, anstillede under MæslingeEpidemien paa Færøerne i Aaret 1846“ eftir P.L. Panum </p>
<p>Í drúgvu greinini „Iagttagelser, anstillede under Mæslinge-Epidemien paa Færøerne i Aaret 1846“, ið er 70 bls. til longdar, greiðir Panum ikki bert frá meslingaepidemiini í Føroyum, men sigur eisini ein hóp um heilsustøðuna hjá føroyingum sum heild og um lívsviðurskiftini annars. Hann orðar tað so væl í inngangsorð un um: „Naar en læge bliver kaldet til at virke paa et Sted, hvis klimatiske og diætiske Forhold ere forskjellige fra dem, han er vant til at see, saa bliver det hans første Opgave at studere alle de hygiejniske Potenser, der indvirke paa Befolkningens Sundhedstil stand.“ Her er hugsan Panums heilt í samsvari við nútíðarhugsan í lækna vísindum. „De hygiejniske Potenser“ skal skiljast sum umhvørvis árinið í víðari merking, t.e. veður, kostur, rørsla, inniluft, arbeiðstyngd o.s.fr. Hesum ger hann nógv burturúr í grein ini. Seinni í hesi grein skal eg lýsa hetta við dømum. Onnur lækna vísinda lig sergrein, sum hann nýtir, er tað, sum vit nú á døgum kalla epidemiologi; tað fevnir ikki bara um farsóttarlæru, men læruna um, hvussu ofta ymisk heilsufyribrigdi ella sjúkufyri brigdi koma fyri í samfelagnum.</p>
<p>Uttan at greina tað nærri, sigur Panum frá, at hann hevur sæð sera nógv fólk, sum høvdu reumatiska pínu, t.e. giktpínu. Harumframt nevnir hann, at kroniskt bronkitis er ein av teimum van ligastu sjúkunum. Hann hevur síðan nógvar hugleiðingar aftur 6000 føroyingar fingu mes ling ar í 1846. Ungi danski læknin P. L. Panum varð send ur til Føroya til tess at basa smittuni. Meslingarnir fóru illa við fólki og sambært Panum sjálvum doyðu eini 100 fólk av meslingasjúkuni. „Tá ið tú sum lækni nú á døgum lesur greinina eftir Panum, fært tú stóra virð ing fyri honum og hansara arbeiði. Ikki tí alt hann sigur er rætt við nútíðar eygum, men tí hann hevur ein vísinda liga hugsanarhátt sum fáur,“ skrivar Pál Weihe.</p>
<p>MESLINGA SKRÁSETING Í FØROYUM GJØRDI PANUM HEIMSKENDAN9 &gt; FRØÐI 1/2015og fram um, hví so er. Sumt er í samsvari við tað, sum vit halda nú á døgum og annað ikki.</p>
<p><em type="bold">Matur og umhvørvi </em>Tað er púra greitt, at Panum dámdi ikki alt tað ræsta. Tað er ein berandi táttur í greinini, at tað býður honum innarliga ímóti, og hann vil spýggja, tá ið hann luktar henda „fordervaða“ matin. Tað fær hann at hugsa um, at hetta skal vera ein grund til, at hann so ofta sær lívsýki (diare) millum sjúklingarnar í Føroyum. Hetta meti eg ikki, at hann kemur so væl frá, men taka vit hansara eygleiðingar av ringu inniluftini í roykstovuni, so er tað í samsvari við nútíðarhugsanarhátt. Hesin tætti roykurin frá eldstaðnum hevur sjálvandi havt áleið somu ávirkan, sum tubbaksroykur hevur á roykjarar, og tí hava helst fleiri fólk enn nú havt eyðkenni, ið benda á kroniskt bronkitis. </p>
<p>Panum sigur, at hann sær ikki krabbameins-tilburðir, og tað er jú áhugavert. Hinvegin gremur hann seg um, at hann ikki sleppur at fremja líkskurð, tí tað vildu føroyingar als ikki hoyra talan um. Hann førir eisini fram, at menostasi hjá kvinnum er ovurhonds vanligt; tað er, at mánaðarligu bløð ing arnar halda uppat. Hann heldur, at grundirnar til tess kunnu vera krímsjúka av tí váta veðurlagnum, sum serliga tær, ið gingu til neytar, vórðu fyri, og harumframt sótu tær so óvirknar og stillar inni í roykstovuni allan dagin. Hesa eygleiðing og grundirnar, hann nevndir, eru eftir míni hugsan ivasamar.</p>
<p><em type="bold">Nógv vóru sinnissjúk </em>Panum heldur seg eisini vita, at sinnissjúka var sera vanlig „... der er maaske neppe et Land, ja maaske ingen Hovedstad, hvor Sindssygdomme ere saa hyppige i Forhold til Folkemængden som paa Færøerne.“ Hann hevur eingi greið hagtøl, men sigur, at tað er ikki tað stað ella tann bygd við 100-200 íbúgvum, sum hann hevur vitjað, har ikki ein ella fleiri eru, sum eru sinnissjúk. Hann heldur, at tað í minsta lagi er 1% av fólkinum, sum eru sinnissjúk. Hetta heldur hann er at undrast á, tí føroyingar annars tykjast hava „fortrinlige Aandsevner“. </p>
<p>Panum er av teirri áskoðan, at náttúruviðurskiftini og vandarnir í náttúruni gera sítt til, at føroyingar í verki liva eftir meginregluni um, at menniskjuni eru brøður og systrar. Tí hjálpa føroyingar, tá ið á stendur hjá grannanum/næstanum. Hann nevnir eisini, at gudrøknið er stórt í Føroyum. Hann fatar tað til stundum at vera á markinum til halgilótir, tá ið tey altíð og stund nevna Guðs og Kristi navn.</p>
<p><em type="bold">Føroyingar hægsta lívsaldur í heiminum </em>Sjálvt um hann brúkar nógv pláss at finnast at kostinum hjá føroyingum, so sigur hann tó, at føroyingar hava stak góðar tenn, og brendar tenn síggjast ógvuliga sjáldan hjá føroyingum. Harumframt nevnir hann eftir mínum tykki tað áhugaverda fyribrigdið, at miðallívstíðin er høg í Føroyum. Sambært Panum doyðu tey flestu í Danmark um </p>
<p xml:lang="isl">Greinin hjá Panum „Iagttagelser, anstillede under Mæslinge Epidemien paa Færøerne i Aaret 1846" varð prentað í Bibliothek for Læger í 1847.</p>
<p xml:lang="isl">MESLINGA SKRÁSETING Í FØROYUM GJØRDI PANUM HEIMSKENDAN</p>
<p>FRØÐI 1/2015 &gt; 10hetta mundið, tá ið tey vóru øðrumegin tey seksti, men í Føroyum eru fólk stívliga 10 ár eldri, tá ið tey doyggja; nógv teirra í 80-árunum. Í Danmark var miðallívstíðin tá, sambært Panum, 36 ár, men í Føroyum var hon úti við 45 ár. Tá eru deyðfødd tald við. Eisini vísir hann á, at tað doyggja færri børn í Føroyum yngri enn 10 ár enn í Danmark, og hetta ber eftir nútímans hugsan boð um eina góða heilsustøðu í fólkinum. Panum skrivar beinleiðis, at høgi lívsaldurin í Føroyum, honum kunnugt, ikki er hægri nakra aðrastaðni í heiminum.</p>
<p>Panum ger í greinini eisini aðrar merkisverdar eygleiðingar, nevniliga at krím ella influensa kemur, tá ið handilsskipini koma úr Danmark. Hetta heldur hann ikki kann vera av tilvild, tí stundum komu skipini í mars og stundum í mai, og tað grettir ikki, at tá ið skipini komu, kom eisini krímsjúkan.</p>
<p><em type="bold">Staðfesti hvussu meslingarnir smitta </em>Síðan viðger hann meslingasjúkuna. Í Føroyum búðu tá 7782 fólk, og 6000 fingu meslingar. Panum var ikki í Suðuroy; tað tók Manicus sær av. Sambært Panum doyðu til samans um 100 føroyingar av meslingasjúkuni. Viðvíkjandi meslingum ávísir Panum greitt tilgerðartíðina, og hann ger nógv burtur úr henni. Hann er ógvuliga nágreiniligur, tá ið okkurt kemur fram, sum er í andsøgn við tað, sum hann heldur er rætt, nevniliga at frá smittu til sjúkubyrjan ganga 14 dagar. Fleiri ferðir fer hann aftur og spyr og kannar, tá ið tað ikki tykist at vera soleiðis. Og hvørja ferð royndist tað soleiðis, at hann hevði rætt, t.e. tilgerðartíðin er 14 dagar. Eisini vísir hann á, at meslingarnir komu ikki av sær sjálvum. Hann, ið bar smittuna til Føroya, var ein snikkari, sum fór við skipi úr Keypmannahavn 20. mars, og hann var staddur í Havn, tá ið hann </p>
<p>Í 70 síður longu greinini greiðir Panum ikki bara frá meslingaepidemiini í</p>
<p>Føroyum, men sigur eisini ein hóp um heilsu støð una hjá føroy ing um sum heild og um lívs viður skiftini annars.</p>
<p>MESLINGA SKRÁSETING Í FØROYUM GJØRDI PANUM HEIMSKENDAN11 &gt; FRØÐI 1/2015fekk meslingar fyrst í apríl. Panum heldur seg eisini kunna ávísa, at meslingar smitta, tá ið fyrstu sjúkueyðkennini vísa seg. Harumframt vísir hann á, at tey, sum høvdu havt meslingar í 1781, ikki fingu teir aftur. Tey vóru sostatt vorðin órinin (immun). At enda sigur Panum, at eftir hansara royndum er grundin til meslingar kontagiøs og ikki miasmatisk. Sjúkan stendst ikki av ringari luft, men smittuevni verða borin frá fólki til fólk og kanska í klæðum. Hann heldur tí, at um rætt varð borið at, hevði tað borið til at skýggja sjúkuna við sóttverju (karantenu). Tað gjørdu fleiri bygdir eisini við góðum úrsliti.</p>
<p><em type="bold">Stór virðing fyri vísindaligu tilgongdini </em>Tá ið tú sum lækni nú á døgum lesur greinina eftir Panum, fært tú stóra virðing fyri honum og hansara arbeiði. Ikki tí alt hann sigur er rætt við nútíðareygum, men tí hann hevur ein vísindaligan hugsanar hátt sum fáur. Panum líkist einum starvsfelaga um somu tíð, John Snow, sum legði merki til, at koleratilburðir í London ikki komu líka ofta fyri í ymisku býarpørtunum. Í august 1854 kom hervilig kolerasótt til Soho-býarpartin. Eingin visti tá, hvussu kolera smittaði, men miasmatiska ástøðið var tað vanliga tá – eins og við meslingunum í Føroyum nøkur fá ár frammanundan. Hetta ivaðist Snow í, eins og Panum gjørdi. Og tað eydnaðist Snow at vísa á, at tað var dálkað vatn úr einum vatnbrunni í Broad Street, sum var orsøkin. </p>
<p>Handtakið varð tikið av vatnpumpuni, og eftir tað minkaðu tilburðirnir skjótt. Hvørki Snow ella Panum vistu nóg mikið um bakteriur og virus til at kunna brúka tað í sínum kanningararbeiði. Nøkur fá ár seinni rakti Louis Pasteur við, at smittandi smáverur kundu elva til sjúku.</p>
<p>Tað, sum Panum og Snow dugdu, var at nýta skipaða eygleiðing og síðan koma til skilagóðar niðurstøður, grundaðar á eygleiðingar og ikki á vanahugsan.</p>
<p><em type="bold">Stak arbeiðssamur </em>Eisini má sigast, at Panum hevur verið stak arbeiðssamur teir fimm mánaðirnar, sum hann var í Føroyum. Talið á eygleiðingum, uppsløgum í kirkjubókum, kanningum av sjúkum, greiningum av kosti, arbeiði, klædnabúnum o.s.fr. er stak rúgvismikið. Panum brúkti á síni føroyaferð læknaligar kanningar hættir, sum vit eisini brúka í umhvørvislækna frøði og í epdemiologi nú á døgum – tað eru í dag høvuðsamboðini í fólkaheilsufrøðini. </p>
<p>At enda eitt sindur av sjálvrannsakan: helst eru tað heilsufyribrigdi í okkara samfelag í dag, sum bara bíða eftir, at onkur uttan fordómar og við gløggum eyga sær tey og sær samanhangir, sum eingin higartil hevur varnast. So góðu landsmenn – Panum og Snow gjørdu heilt víst ikki tær seinastu týdningarmiklu eygleiðingarnar – tað eru nógvar eftir til tykkara.</p>
<p>Brot úr brævi, skrivað í Havn 3. juni í 1846, prentað í Fædrelandet í Keypmannahavn: „Nógv fólk í Havn vóru júst vorðin sjúk av teirri vanligu vársjúkuni (krími). Ein føroyingur var komin sjúkur heim aftur úr Keypmannahavn. Læknin helt, at maðurin hevði giktfepur. Tá ungi maðurin, sum var um sjúklingin, eisini gjørdist sjúkur, staðfesti læknin (Napoleon Nolsøe - hann var føroyingur), at báðir høvdu meslingar. Húsini hjá báðum monnunum vórðu avbyrgd, men tá var ov seint. Meslingar høvdu ikki gingið í Føroyum síðan 1781. 700 havnarfólk av 800 vórðu sjúk. Tey einastu, ið sluppu undan í 1846, vóru gomul fólk, sum høvdu havt meslingar í 1781, umframt tey, sum høvdu havt meslingar í Danmark.“30. juni 1846 skrivaði Fædrelandet, at 7. juni vórðu fýra lík jarðað í Havn, dagin fyri vórðu trý jarðað og fimm stóðu undir børu, umframt at tað stóð um lív hjá fleiri. Myndin frá jarðarferð í Havn í 1902. Mynd: David Hepburn</p>
<p xml:lang="isl">MESLINGA SKRÁSETING Í FØROYUM GJØRDI PANUM HEIMSKENDAN</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2015 &gt; 12</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Helgi Jacobsen </em>helgi@ritstarv.fo Fjølmiðlafólk og høvundur Ritstarv </p>
<p>Tíðindini um herviligu meslingarnar í Føroyum stóðu í dagblaðnum Fædrelandet 17. juni 1846 og vóru so skakandi, at tíðindini í fullum líki vórðu prentað í Berlingske Tidende og øðrum keypmannahavnar bløðum dagin eftir. Heilsumyndugleikarnir í Danmark lótu ikki ófrættaboðini úr Føroyum fara aftur við borðinum. Í Føroyum vóru bara tveir læknar tá, og longu 20. juni komu boð við kongaligari fyriskipan um at senda tveir læknar afturat til Føroya. Tveir ungir læknar, tann 26 ára gamli Peter Ludvig Panum (1820-1885) og javnaldrin A.H. Manicus (1821-1850), vórðu spurdir og játtaðu. Tann 23. juni fóru teir umborð á skonnartina Havfruen, sum í skundi setti kós móti Føroyum. Við sær høvdu teir fleiri kassar av heilivági og aðrari útgerð. Teir fingu undanvind og vóru longu á Havnini um midnáttarleitið 30. juni. Tvær vikur eftir at tíðindini um meslingarnar høvdu staðið í Fædrelandet, kundu Panum og Manicus fara til verka.</p>
<p><em type="bold">Panum varð tilvitað misskiltur </em>Ferðin hjá P.L. Panum og A.H. Manicus í Føroyum gjørdist merkisverd á tveimum økjum: Í fyrsta lagi gjørdist Panum heimskendur fyri sínar læknaligu eygleiðingar í Føroyum. Tær gjørdust slóðbrótandi fyri bæði meslingafarsóttir og aðrar umfarssjúkur. Tann partin skrivar Pál Weihe, yvirlækni og professari, um í sínum parti. Í øðrum lagi gjørdist føroya vitjanin hjá ungu læknunum grundarlag undir longum og hørðum orðadrátti um ymisk viður skifti í Føroyum, tí Panum í síni frágreiðing stund um var rættiliga bersøgin um lívshátt føroyinga, føroyska matmentan og reinføri. Í veru leikanum lastar Panum ikki føroyingar, men føroyskir studentar í Keypmannahavn, sum lósu frá greiðing Panums, hildu, at Panum fór illa við føroyingum og tulkaðu frágreiðingina sum eitt danskt álop á føroyska tjóðskapin. Uppfatanin millum føroysku studentarnar frættist skjótt til aðrar føroyingar, og í onkrum førum varð gjørt sera nógv av. </p>
<p>Vísindaliga ritgerðin við eygleiðingum Panums av meslingunum í Føroyum varð fyrstu ferð prentað á vári 1847 í eini grein í tíðarritinum Bibliothek for Læger. Greinin varð síðan prentað í eitt nú týskum, bretskum og amerikonskum læknaritum. Tað skilst, at í Ameriku varð greinin leingi brúkt sum støðisundirvísing í reinføri og heilsulæru:</p>
<p>P.L. Panum – virdur, men eisini misskiltur Stutt eftir at tað fyrsta skipið hjá kongliga handlinum hevði verið í Føroyum á vári 1846, løgdust nógv fólk í songina við fepri. Tað gjørdist skjótt greitt, at fólk høvdu fingið meslingar. Ein farsótt, sum ikki hevði gingið í Føroyum í fleiri áratíggju. Smittan breiddi seg út um Havnina, og túsundtals fólk gjørdust sjúk.</p>
<p>P.L. PANUM – VIRDUR, MEN EISINI MISSKILTUR13 &gt; FRØÐI 1/2015„Men millum føroyingar sjálvar vakti vísindaliga ritgerðin stóra misnøgd og øsing, tí Panum hevði verið í so fyrilitsleysur, tá ið hann lýsti tey óhepnu sosialu viðurskiftini og reinførisviðurskiftini í oyggjunum,“ stendur í Dansk biografisk Lexicon.</p>
<p><em type="bold">Neyðugt at skriva blektaða sannleikan </em>Nøkulunda somu umrøðu fær kanningin í eini grein um Panum í Illustreret Tidende í 1878: „Í einar fimm mánaðir ferðast hann runt oyggj-arnar, var næstan í hvørjari bygd og útinti sítt starv so framúr væl, at donsku heilsumyndugleikarnir góvu honum eina serstaka viðurkenning, tá ið hann kom aftur til Danmarkar. Tær ovurhonds nógvu kanningarnar, hann hevði gjørt, vórðu prentaðar í grein undir heitinum: „Eygleiðingar í Føroyum undir meslingafarsóttini í 1846“. Men tann bersøgna frágreiðingin, sum í veruleikanum var tann beri og blektaði sannleikin, har hann lýsir sosial viðurskifti og reinførisviðurskifti, voldi honum ikki sørt av ampa. Hann varð ikki bara álopin í lesarabrøvum í einum av bløðunum, men nakrir ovur tjóðskaparsinnaðir føroyingar hóttu við at revsa tann unga høvundin við bókstavligari skortfleingju.“ </p>
<p>Fyrstu viðmerkingarnar um ta vanlukkuligu støðu, sum meslingarnir elvdu til í Føroyum, lesa vit um í blaðnum Fædrelandet á sumri í 1846. Tá lógu uml. 6000 av tilsamans teimum 7782 íbúgvunum í Føroyum við meslingum og ringum beinkrími. Í tí fyrstu greinini var ein niðrandi viðmerking um danska landslæknan í Føroyum um hetta mundið, Regenburg. Hin læknin í Føroyum var føroying urin Napoleon Nolsøe, sonur handils forvaltaran Jákup Nolsøe.</p>
<p>Ein limur í danska læknafelagnum verjir á sumri 1846 Regenburg í brævi í Fædrelandet og setir samstundis spurnartekn við, um framferðarhátturin hjá Panum og Manicus at basa meslingunum var tann rætti. Regenburg skrivar sjálvur eina grein í Fædrelandet í september, og í desember koma Panum og Manicus við eini fyribils frágreiðing um tað arbeiðið, sum teir gjørdu í Føroyum hetta árið.</p>
<p><em type="bold">Hildu Panum arbeiddi móti føroyskari tjóðarbygging </em>Vísindaliga ritgerð Panums verður síðan prentað í ritinum Bibliothek for Læger í januar-apríl 1847. Umframt at útgreina, hvussu Panum og Manicus </p>
<p>Tær flestu umfarssjúkurnar komu til landið við skipum. Christin Holm, snikkari í Havn, varð vorðin smittaður við meslingum í Danmark og kom við teimum higar, tá hann kom aftur úr Keypmannahavn við Havfrúnni 29. mars 1846. Mynd: Fornminnissavnið</p>
<p xml:lang="vep">P.L. PANUM – VIRDUR, MEN EISINI MISSKILTUR</p>
<p>FRØÐI 1/2015 &gt; 14staðfestu eitt nú smittuspjaðing og tilgerðartíð, og hvussu teir bjargaðu einum 1500 mannalívum, so lýsir Panum í ritgerðini lívshátt føroyinga, matvanar, bústaðar viður skifti, mentan, sinnisstøðu, reinføri og annars alt, sum hann helt hevði ávirkan á heilsustøðu føroyinga. Panum var sum áður nevnt rættiliga ærligur í sínum lýsingum og stundum eisini ikki sørt atfinningarsamur. Móttøkan var sum nevnt tvíbýtt: Teimum, sum fingu heilsubót, dámdi væl Panum – onnur hildu hann arbeiða móti spírandi føroyskari tjóðarbygging.</p>
<p>Panum var ikki sørt ávirkaður av tí mótstøðu, hann fekk. Alt tað, sum hann hevði skrivað, meinti hann var neyðugt at fáa fram til tess at nágreina sjúkuna og til at broyta lívsvanarnar hjá føroyingum. Lítið hevur hann hugsað um, at umrøðan av eitt nú heilsuviðurskiftunum í Føroyum kundu skapa slíka øsing, sum hon gjørdi, og at umrøðan fór at verða brúkt í eini tjóðskaparligari orrustu. Panum ætlaði at stevna fleiri av teimum, sum hann meinti tilvitað misbrúktu tað, sum hann hevði lagt fram í vísindaligu ritgerðini. Men Chr. Pløyen, sum tá var amtmaður í Føroyum og sum fult stuðlaði Panum, mælti honum frá at gera meira við málið, tí hann roknaði við, at sjógvurin helst fór at slætna av sær sjálvum.</p>
<p><em type="bold">Panum verjir seg </em>Tað var ikki fyrr enn ritstjórin á Dansk Maanedskrift, 1855-57, Edvard Erslev, gjørdi tað nærum ófyrigevandi mistakið at brúka eygleiðingar Panums sum keldu í upplýsingum um ávís ítøkilig føroysk viðurskifti, at P.L. Panum tók til orðanna í einum opnum brævi. At sóknarpresturin á Sandi, H.J.J. Sørensen, í 1859 í </p>
<p xml:lang="fra">CHR. PLØYEN:</p>
<p>Panum gjørdi <em type="italic">ein </em>feil </p>
<p xml:lang="dan">Brot úr privatum brævið frá Chr. Pløyen amtmanni til P.L. Panum 24. juni 1847: „Det unge Færøe“ er rasende over Deres Afhandling i Bibliothek for Læger og det er ganske moersomt, at en Mand af Faget, der burde kunne tilsee Hensigten med og Rigtigheden af Deres Yttringer, fremstaaer som primus-agitator, – det er der grosse Doctor Napoleon. Han har nu en viid Mark for sig, til at udstrøe Misfornøielse med Dem og, i Forbindelse dermed, mod alle Danske. Færingerne læse, naturligviis, ikke Deres Afhandling, de faae altsaa blot Kundskab om enkelte, af deres Forbindelse udrevne Yttringer, som ikke engang behøve, at forvandskes, for at blive stødende, saasom de meddelte i Testimonier om Luus, Fnat, Ureenlighed, Huulhed i Charakteren osv., osv., og De kan troe mig, at denne Fremgangsmaade bliver benyttet for Alvor...... Jeg kan kun finde een feilagtig Angivelse og det er den, at et Baadmandskab spiste raa Grind med Orme i; det maa have være <em type="italic">kogt </em>Grind med Orme, thi i den tørrede Grind komme de ikke og raa spises Grinden ikke, naar den ikke først er tørret. Hovedsagen ved Historien er forresten Ormene, og den er sand, først, fordi De har selv seet Factum, dernæst, fordi Enhver, der er sagkyndig og vil være sanddrue, maa bekræfte det. Denne Urigtighed, om Grinden var raa eller kogt, giør Man da en Satans Allarm over, men glemmer det vigtigste, Ormene; dem hopper Man over med Lethed! </p>
<p>Millum teirra, sum løgdu seg út í orðaskiftið um ritgerðina hjá</p>
<p>Panum, var Niels Winther, løgfrøðingur.</p>
<p>P.L. PANUM – VIRDUR, MEN EISINI MISSKILTUR15 &gt; FRØÐI 1/2015lesarabrøvum tók táttin upp eftir Erslev og royndi at rættleiða Panum, gjørdi høvið ikki verri at koma við einum aftursvari. Fleiri aðrir kendir menn høvdu eisini lagt seg út í orðaskiftið tá, teirra millum V.U. Hammershaimb, P.A. Holm, prestasonur úr Kvívík, og Niels Winther, løg frøð ingur. Við myndugleika og á sakligan hátt skrivar Panum í einum longum aftursvari í 1860 um sín tokka til Føroyar og sín kærleika til føroyingar, um viðurskiftini, sum tey vóru í 1846, samstundis sum hann fegnast um, at umstøðurnar á fleiri økjum vóru broyttar munandi nú 14 ár seinni.</p>
<p>Lítið hevur verið skrivað í Føroyum um Panum og hansara slóðbrótandi arbeiði at skráseta, hvussu meslingar og aðrar umfarssjúkur smitta. Uppaftur minni hevur verið skrivað um tann orðadrátt, sum tók seg upp um hansara lýsingar av, hvussu føroyingar livdu miðskeiðis í 19. øld, og hvussu hetta varð misskilt av nógvum føroyingum.</p>
<p>Vísindaliga ritgerð Panums, sum nú er løgd á netið, er tann sama, sum stóð á prenti í 1847. Men í ritinum Fra Færøerne / Úr Føroyum VI, sum magistarin Óli Jacobsen ritstjórnaði, er ein úrdráttur úr ritgerðini og eisini meginparturin av tí orðaskifti, sum var um ritgerðina. Eisini eru privat brøv úr savninum hjá Panum tikin við. Ritið Úr Føroyum finst á bókasøvnunum.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">HEIMILDIR: </em><em type="italic">Bibliothek for Læger </em>, januar-apríl 1847. Kjøbenhavn. <em type="italic">Dansk biografisk Lexicon </em>(útg. C.F. Bricka). Kjøbenhavn. <em type="italic">Dansk Maanedskrift </em>, 1855-57. Kjøbenhavn. <em type="italic">Fra Færøerne / Úr Føroyum </em>VI. København. <em type="italic">Fædrelandet </em>, 17. juni 1846. Kjøbenhavn. <em type="italic">Illustreret Tidende </em>, 1878. Kjøbenhavn. (Endurgávur eru í høvundsins týðing) Bræv frá Chr. Pløyen amtmanni til P.L. Panum 24. juni 1847. </p>
<p>Beinan vegin Panum og Manicus komu til Føroya, fóru teir at kanna heilsu og reinførisviðurskifti, sum kundu elva til sjúkur. Hetta var ein partur av farsóttarlæruni og læruni um, hvussu ofta ymisk heilsufyribrigdi ella sjúkufyribrigdi koma fyri í samfelagnum. Á myndini skola fólk fisk undir einum vatnposti í Havn í 1902. Mynd: David Hepburn</p>
<p xml:lang="vep">P.L. PANUM – VIRDUR, MEN EISINI MISSKILTUR</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2015 &gt; 16</p>
<p>Hetta rák fann eisini sína leið til Føroya, har tað vanliga hevði verið, at næmingar eftir latínskúlan í Havn fóru til Danmarkar at gera latínskúlan lidnan og síðani at lesa til prest, men í hesum tíðarskeiðinum gingu tríggir studentar úr Føroyum aðrar leiðir. J.C.Svabo og Nicolai Mohr fóru at lesa náttúruvísindi og búskaparfrøði og H. J. Debes fór at lesa løgfrøði. Søgufrøðingurin Hans Jacob Debes vísir á, at Hanus Jákupsson Debes (Hans Jacobsen Debes) (1723-1769) ivaleyst hevur verið fyrsti føroyingur, sum fór í holt við annan lesnað enn gudfrøði.</p>
<p>Hanus Jákupsson Debes hevði ikki lokið prógv, tá ið hann í 1750 varð boðsendur til Føroya at vera vara løgmaður hjá Sámal Pætursson løgmanni. Hann giftist við dóttur løgmans og gjørdist í 1755 Føroya løgmaður. H.J.Debes var greitt barn av upplýsingar tíðini og rationalismuni. Svabo sigur um H.J.Debes, sum hann kendi, tí Svabo búði í Miðvági og H.J.Debes var løgmaður á Steig í Sandavági, at hann var: „en af de bedste og indsigtsfuldeste mænd, Færø nogensinde har haft“ og hann kallaði hann „det store mechaniske geni“. Hetta tí hann var fittur í hondunum og hevði m.a. gjørt tann fyrsta riparan í Føroyum (um 1769)1.</p>
<p>H.J.Debes skrivaði tvær bøkur í síni embætistíð, sum vóru greitt tekin um, at hann hugsaði um framburð og upplýsing fyri Føroya fólk. Onnur teirra bar heitið: „Kort underretning om Indbyggernes Handels maade paa Færøe“ (1766) og hin, sum kom út áðrenn, bar heitið: „Sandfærdig og tydelig Beskrivelse om Agerdyrkningen og Kornavlingen paa Færøerne. Til billig Eftertanke fremlagt Af En Patriot“ (1763). Henda seinna, sum verður hon, sum verður umrødd her, snýr seg um at fáa meira burtur úr at dyrka akur og korn í Føroyum. H.J.Debes vísir í bókini til, at í Evropa, Danmark og Noregi, ja, sjálvt í Íslandi er nýggj siðvenja á hesum øki, og hann heldur, at tíðin er komin, at eisini í Føroyum eiga nýggj amboð og nýggjar siðvenjur at vinna frama. Hetta er í góðum samsvari við fysiokratisku stevnuna, sum bygdi á 1 Debes. 2000: s.128 og 186</p>
<p><em type="bold">Vár í Ólavsstovu </em>VariO@setur.fo adjunktur í móðurmáls námsfrøði Fróðskaparsetur Føroya </p>
<p>Eitt upplýsingarskriv frá 1763 um</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">KORN OG </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">AKURDYRKING </em></p>
<p>Í Evropa er seinna helvt av 1700talinum merkt av rationalismu, upplýsing og sosialum rembingum. Serliga vald kirkjunnar og ávirkan hennara á lívs áskoðan og lívsførslu menniskjans var fyri stórum broytingum. Átrúnaðarliga boðaði upplýsingin déismu, sum lærdi, at Gud hevði skapað heimin og sett náttúrulógirnar, men hann blandaði seg ikki uppí, hvat fyrifórst í heiminum. Tá ið Gud hevði gjørt náttúrulógirnar, ráddi um at rannsaka tær og læra av teimum og á tann hátt stremba eftir at gera mannalívið betri.</p>
<p>EITT UPPLÝSINGARSKRIV FRÁ 176317 &gt; FRØÐI 1/2015eitt økonomiskt ástøði, sum var lagt fram av franska hovlæknanum Francois Quesnay um 1750, sum bygdi á landbúnaðin sum avgerandi inntøkukeldu og keldu til framburð fyri statin2.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Brot úr bókini: </em>Da foruden andre Europæiske Lande vores kjære Danmark og Norge, ere ved de føyede gode Anstalter stedse i Arbeide med at forbedre Oeconomien og fornemmelig Ager-Dyrkningen, hvorved de synes ved Tiden at ville bringes alt nærmere til sin Fuldkommenhed. Ja end og det langt bortliggende Island er ved Vores Allenaadigste Konges Høyst-Faderlige Understøttelse i Arbeide med at reyse sig af Støvet. Saa maa billig spørges, hvorledes er dette ultimum Thule, de fattige Fær-Øer beskaffene, der ligge adspredde i det Calcedoniske eller store Nordhav paa To og Tredsindstive Graders Brede? 1.) Enten maa da Indretningen i alt være saa ypperlig, at den ikke kand blive bedre2.) Eller Landet er saa slet og ufrugtbar, at det ikke kand tage imod nogen Forbedring.3.) Eller og der findes ingen i heele Landet, der enten har Hierne eller Hierte at tiene sit 2 Sí víðari lestur: Marnersdóttir&amp;Sigurðardóttir. 2011: 142 ff </p>
<p xml:lang="nob">Fædrene-Land. Men jeg haaber, ingen af Deelene har Sted.</p>
<p xml:lang="dan">Det eneste, som saa længe har holdet mig tilbage, er den Paastaaenhed af Forfædrenes Skikke og Indretninger, der uden videre Omdømme af den gemeene Mand holdes for det bædste, og alt nyt skadeligt. Ja end og, naar en længe ønsket Forandring i en eller anden Ting omsider skeer, er det dog ikke til Maade, allene fordi den viger fra den ældgamle Sædvane, uden Eftertanke om Forandringens Nytte. Og da Ager-Dyrkningen er en Stats eller et Lands visseste Rigdomme, vil jeg for nærværende Tiid allene forestille Fær-Øernes Ager-Dyrknings Maade i sin rette Nøgenhed, overladende andre sammes Omdømme, hvor langt den er fra sin Fuldkommenhed, og rettelig endnu kand siges, at ligge i sin Vugge og første Svøb. Uden at jeg i ringeste Maade tør giøre min Forestilling til dens Forbedring, med mindre det mig imponeres; thi ligesaa vel som jeg indseer Forandringens Nytte, saa begriber jeg og Vanskelighederne, der ville møde ved dens Iverksettelse.[...] Ved at have sagt dette forud, kommer jeg til mit</p>
<p xml:lang="dan">Oyemed for at viise, hvor meget af Landet der er dyrket, og hvor meget det ligger udyrket, og da</p>
<p>Bókin hjá H.J.Debes: „Sandfærdig og tydelig Beskrivelse om Agerdyrkningen og Kornavlingen paa Færøerne", snýr seg um at fáa meira burtur úr at dyrka akur og korn í Føroyum. Mynd: Born</p>
<p>EITT UPPLÝSINGARSKRIV FRÁ 1763</p>
<p xml:lang="dan">FRØÐI 1/2015 &gt; 18forholder det sig som Een imod Tusinde, saa at, naar Ager og Eng regnes under et, er kun den Tusinde Part af Landet dyrket. Og lad være denne almindelige ældgamle Beregning ikki holder Stik, saa tør jeg dog tuto (sic) sige, at ikke over den Otte hundrede Part af Landet er dyrket. Da der dog ligge hist og her mangfoldige jævne og deylige Pladser, som ligesaavel som det indhegnede kunde dyrkes, og ere visselig af den alviise Skaber deftinerede (sic) til Menneskenes bedre Nytte, end hitdtil sket er. Her sukke mange Fattige efter Brø-det, her løbe mange, ligesaa friske, som lade Tryglere omkring, og besværge med deres ublue Beden (sic) baade mig og andre got Folk. En Lykke, at disse kunde holdes til Arbeide, og derved søge sit Brød. Med det beklageligste er, at vores Ager-Dyrknings Maade er saa slet, at naar alt er indhøstet, er lidet vundet; omendskiønt man almindelig efter Een Tøndes Udsæd kand indhøste Ti eller Tolv tønder. Da dette er forud viiset, vil jeg give en udførlig Underretning om Færøernes Ager-Dyrknings Maade, og de dertil brugelige Redskaber [...] Naar nu Sæden skal i Jorden, maa en Mængde Folk samles, Mand-Folkene med Spaden at finaahakke (sic) de opvæltede Tørver, og Qvind-Folkene med finaa (ella: sinaa) Drenge til at sletta Ageren og klappe efter, naar Sæden er kommen i Jorden. Det dertil brugelige Redskab er et Stykke Bret med et langt Skaft paa, som bruges i Steden for Trumle; saa at Plov, Harre3, Tromle, som de fornemste Redskaber til Ager Dyrkningen, ere her ubekiendte Sager.</p>
<p xml:lang="dan">Ligesaa langsom og elendig som nu alt dette gaaer af, saa ussel er og deres Maade til at udføre Giodningen paa Ageren. De legge et af Hoe med Ulden Traader tilsammen vævet Dekke, tillige med Tvende Lamme-Skind paa en Hest, og der oven paa et Kryds-Træe med Tvende opstaaende Spidse; samme Træe bliver bundet fast for og bag paa Hesten, og paa benævnte tvende opstaaende Spidser, hænges Tvende Firekantede Træe-Kurver, en paa hver Side af Hesten. Saadan en Kurv bestaaer af Fire Stolper En Alen lange samt tynde Bræder, Fire i hver Rad, indtappede i Stolperne. Bunden i denne Kurv er som en Dør med Tvende Gænger, for igiennen den paa Ageren at nedlade Giødningen; 3 http://ordnet.dk/ods/ordbog?query=harve: <em type="italic">redskab til bearbejdning af jordoverfladen (løsning og findeling af jorden, ødelæggelse af ukrudt, dækning af sædefrø olgn.), i reglen bestaaende af en ramme af træ- ell. jærnstykker (bulle) forsynet m. pigge ell. tænder. </em>*Førend man Foretog med hvasse Plov at bore | Igiennem Jordens Rygg, og den med Harren saare. <em type="italic">Holb. Metam.2. </em></p>
<p>EITT UPPLÝSINGARSKRIV FRÁ 1763</p>
<p>Hanus Jákupsson Debes skrivaði undir dul nevninum <span type="quote" xml:lang="fra">“en patriot”</span> um áneyð irnar at taka í brúk nýggj am boð at dyrka korn og akur við. Bók lingurin er í góðum sam svari við upp lýsingar tíðina og fysiokratiska hugsanarháttin, at land búnaðurin var grundar lag undir allari menning av samfelagnum.19 &gt; FRØÐI 1/2015thi Vogne bruges her ikke. Paa samme Maade indbierge og Indbyggerne deres Tørve.[...]</p>
<p><em type="bold">Tjóðartilvit </em>Føroyskir studentar, sum lósu á Universitetinum í Keypmannahavn, høvdu síðan 17. øld havt rætt til kommunitetsstyrk. Her var tann treyt løgd á, at teir av og á og eftir 1732 einaferð um árið skuldu prógva, at teir vóru skilagóðir, og at teir sjálvir dugdu at hugsa og hava eina meining um, hvat var beint ella skeivt í teimum bókum, teir lósu, og at teir gingu fram í kunnleika og hugsan. Henda próvførsla var antin ein „declamato“ ella ein „dissertatio“, sum kundi vera grundarlag fyri eini „disputatio“. Ein deklamasjón var ein røða, ið studenturin helt á latíni um eitt evni, sum ein annar, vanliga prósturin á Garði (Regensen), hevði ásett honum. Dissertasjónin var harafturímóti eitt skrift, sum høvundurin, ið vanliga var ein av teimum eldru studentunum, sjálvur valdi sær evnið til. Millum hesar skriftir, sum av og á eisini komu á prent, kom fram kunnleiki um føroysk viðurskifti, sum ikki vóru at finna aðrastaðni. Tað, sum er til av hesum røðum, er ikki fullfíggjað, men serliga tvær røður frá hesum tíðarskeiði vísa, at eitt byrjandi tjóðartilvit er um at taka seg upp millum føroyskar studentar í Keypmannahavn, og sambært Jón Helgason (1899-1986)4 er hetta eitt fyribrigdi, sum er kent í akademiska heiminum í Evropa um hetta mundið. Tað eru 10 ár millum hesar báðar røður. Onnur, sum Gregers Müller helt á Garði í 1751, snýr seg mest um Streymoynna úr typografiskum sjónarhorni, men tað, sum er viðkomandi í einum tjóðardiskursi, er, at hann endar sína framløgu við eini bøn fyri tí felags føðilandinum hjá sær og sínum áhoyr arum, tí dansk-norska ríkinum, og eisini sínum egna føðilandi við ynski um, at tað í framtíðini má føða stimburmikil ættarlið. Hina røðuna ber Christopher Müller fram 10 ár seinni. Evnið í dissertasjónini er at sóknast eftir, um Føroyar ikki kunnu geva fleiri inntøkur. Hann viðger bøttar vinnuvegir, m.a. tosar hann um at læra føroyingar at pløga í staðin fyri at velta, og hann tosar um at kóka salt í Føroyum. Tvey onnur viðurskifti eru, sum gera røðu Christopher Müllers so serstaka. Hann ber fram eina langa yrking, 71 ørindi í latínskum heksametrum. Henda yrking er áhugaverd, tí hon er kanska einasta yrking, sum ein føroyingur hevur yrkt á latíni, og sum enn er til skjals. Christopher Müller gremur seg um, at hann hevur ikki nóg góðan kunnleika til læknafrøði og natúrufrøði at skriva um tað evni, sum hann hevur 4 Íslendingur, professeri í fornbókmentum í Keypmannahavn 1927-1971 </p>
<p>Sandavágur í 1880árunum. Jens Chr. Svabo og H.J.Debes kendust, tí Svabo búði í Miðvági og Debes var løgmaður og búði á Steig í Sandavági. Svabo sigur um H.J.Debes, at hann var: „en af de bedste og indsigtsfuldeste mænd, Færø nogensinde har haft.“ Mynd: Miðvágs Bygdarsavn.</p>
<p>EITT UPPLÝSINGARSKRIV FRÁ 1763</p>
<p>FRØÐI 1/2015 &gt; 20valt, men kærleikin til føðilandið hevur kortini elvt honum at skriva hetta. Hann vísir til røðu Gregers Müllers og sigur hana vera ógvuliga góða og bera prógv um stóran kærleika til fosturlandið. Úr einum málsligum sjónarhorni er Christopher Müller eisini áhugaverdur, tí hann viðger føroyskt mál og vísir á, at orsøkin til, at Føroya søga er so lítið kend, er fyrst og fremst, at einki er skrivað á føroyskum máli, hann nevnir málið í kvæðunum, men at tað er bronglað, tí tað einans er goymt í manna minni. Hann sigur grundina til, at gamla føroyska málið er so illa farið, vera, at føroyingar hava havt tætt samband við danir, og at teir einans lesa bøkur og hoyra prædikur á donskum, men størsta vandamálið er, at lærubókin í kristindómi, sum børnini lesa í, er á donskum. Hann er tann fyrsti, sum nevnir, at Johan Hendrik Weyhe (1706-1770), føddur á Steig í Vágum og seinni prestur í Suðuroy og í Havn, skrivaði eina føroyska mállæru, tá ið hann var í Keypmannahavn millum 1725 og 1728, sum fórst í stóra eldinum í Keypmannahavn í 1728.</p>
<p>Christopher Müller er ein tann fyrsti at skriva um umbøtingar og framburð í Føroyum og er hetta í góðum samsvari við tíðina, har nógvur dentur varð lagdur á tey fíggjarligu viðurskiftini, men í ein um tjóðardiskursi er tað hansara fosturlandsalskur og tilvitið um føroyskt mál, sum gera hann viðkomandi, tí hann so týðiliga vísir á spírandi tjóðartilvit millum studentar í Keypmannahavn, har tjóðskaparligar kenslur og rørslur vuksu í megi, t.d. millum norskar studentar, sum lósu í Keyp mannahavn. Jón Helgason sigur, at tjóðskapar tilvit greitt kemur til sjóndar hjá Christopher Müller: „táið hann talar um føroyskt mál, tí millum reglurnar kunnu vit síggja, at hann heldur tað vera spell, at hetta málið ongantíð hevur verið nýtt til bóklig verk og at tað soleiðis skal doyggja burtur”5.</p>
<p>Hanus Jákupsson Debes var ein av næmingum</p>
<p>Gregers Müllers í latínskúlanum í Havn. Hann hevur nýggja tíðar andan við í førninginum, tá ið hann fer til Keyp manna havnar at lesa løgfrøði. Ein atfinning móti Gregers Müller, sum er til skjals í viðmerkingum Borns, sum var kommandantur í Føroyum frá 1782-1786, til skriftir Svabos, er, at hann brúkti føroyskt „uden for Lectionens Fremplapperie”6 7.</p>
<p>Tjóðartilvit kemur greitt til sjóndar í inngang-inum til: Beskrivelse om Agerdyrkningen og Kornavlingen paa Færøerne, tí tann, sum hevur 5 Helgason. 1931: s.846 Born (u.á)7 Ólavsstovu, 2010: s.76</p>
<p>EITT UPPLÝSINGARSKRIV FRÁ 1763</p>
<p>Fortalan til bókina um akur og korndyrking hevur greiðan dám av alski til móðurlandið og vilja at menna landbúnaðin í landinum, fólki og landi at frama.21 &gt; FRØÐI 1/2015</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">KELDUR: </em>Born. (u.á). <em type="italic">Anmerkungen Beim durchlesen des Manuscripts von Hern. J.C.Svabo über Färóe </em>. Í varðveitslu á Føroya Landsbókasavni. Helgason, Jón. 1931. Tvey gomul føroysk skrift. Í: Varðin bd. 11. Debes, Hans J. 2000: <em type="italic">Føroya Søga 3 </em>. Føroya Skúlabókagrunnur. Marnersdóttir, Malan og Sigurðardóttir,Turið. 2011. <em type="italic">Føroysk b </em>ókmentasøga 1. Nám. Ólavsstovu, Vár í. 2010. <em type="italic">Mellem tradition og modernitet, Færøskfaget og den færøskfaglige kontekst i national diskurs. En redegørelse og analyse af fagets idé, praksis og reception i det almene gymnasium </em>. Syddansk Universitet.skrivað bóklingin, verður sagdur at vera ein „vindskibelig Patriot for sit Fædreland<span type="quote">“. Vindskibelig merkir „íðin“, „neyvur“ ella „arbeiðssamur“, í tí liggur, at H.J.Debes hugsar at menna Føroyar, og at hann hugsar í einum territorialum tjóðardiskursi, sum eisini kann lesast í hesum broti, har hann skilur ímillum stat og land: „Og da Ager-Dyrkningen er en Stats eller et Lands visseste Rigdomme“ (mín undirstriking). Somuleiðis kemur til sjóndar ein kensluretorikkur, sum er líkur honum, sum seinni kom at eyðkenna romantiska tíðarskeiðið í Evropa og uppaftur seinni tjóðskapar rørsluna í Føroyum, tá ið hann vísir á, at ikki bara vitið, men eisini kenslurnar eru ráðandi fyri viljan at tæna sínum móðurlandi, sum greitt kemur til sjóndar undir pkt. 3: „der findes ingen i heele Landet, der enten har Hierne eller Hierte at tiene sit Fædrene-Land”</span>(mín undirstriking). </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Fortale til Læseren. </em>Dette lidet Skrift, som mig af en gammel Ven og vindskibelig Patriot for sit Fædreland blev tilsendt, er af den Art og sigter til den Nytte for Landet, at Øconomiens høye Befordere ventelig derved lader sig bevæge til at bestemme en fordeelagtigere Maade at dyrke Jorden paa af Fær-Øe-Boere til en riigere og lættere korn-Avling, hvorved det heele Land merkelig vilde forbedres, Atbeidet over den halve Deel lættes og forkortes, men i sær de Trængende meget hielpes. Dersom den ringe Bekostning, med at bringe et saa rædeligt som kort Skrift til Trykken, skulde hielpe noget til en hoystgavnlig og læt Forandring udi korn-Avlingen paa bemeldte Øer, vil det meget glæde mig at have giort den. </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Bóklingurin endar soleiðis: </em>Om Fær-Øernes Frugtbarhed kand jeg sige dette, at der er ikke usædvanligt efter Een Tøndes Udsæd at indhøste Tive Tønder ja paa Atten Alen Jord i Længden og Ni i Bredden haver jeg selv ladet indsamle over To Tønder korn. Videre vil jeg ikke udlade mig denne Gang, ingen fortænkte mig, jeg fortier mit Navn, det er mig allene om dette fattige Lands Forbedring at giøre. </p>
<p>H.J.Debes vísir í síðstu reglunum í bóklinginum, at hann ynskir landi og fólki væl, og í einum tjóðardiskursi er tað greitt, at tað er menning av føroyska samfelagnum, sum stendur honum næst. Í samsvari við fortaluna eru tað patriotisku kenslurnar, saman við fysiokratisku samfelags hugsanini og upplýsingartankanum, sum eru orsøk til, at Hanus Jákupsson Debes skrivar henda bókling.</p>
<p>Ripari, sum Svabo teknaði hann. Frammanundan vórðu øksini slitin av við fingrunum. Tað var Hans Jákupsson Debes, løgmaður, sum umleið ár 1760 fyrstur gjørdi ripara í Føroyum. Mynd: Rigsarkivet, København</p>
<p>EITT UPPLÝSINGARSKRIV FRÁ 1763</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2015 &gt; 22</p>
<p><em type="bold">Leivur Janus Hansen </em>janush@savn.fo lívfrøðingur Føroya Náttúrugripasavn </p>
<p xml:lang="isl">Aldagomul fuglafrøði í</p>
<p>Føroyum Nógv hevur verið skrivað um Jens Christian Svabo og verk hansara <em type="italic">Indberetninger fra en reise i Færøe 1781 og 1782 </em>. Verkið er sjey heftir, ið samanlagt eru yvir 1000 hondskrivaðar síður. Hann greiðir væl frá nærum øllum fuglum, ið her eiga, og fleiri aftrat. Hóast nógv er at siga um tað <em type="bold">, </em>ið Svabo hevur skrivað um fuglar, so verður tað ikki gjørt her. <em type="italic">Indberetninger </em><em type="bold"></em>kom út sum bók í 1959 og fólk flest munnu kenna hana. Her skal bara staðfestast, at arbeiðið hjá Svabo var so mikið væl úr hondum greitt, at við hesum gjørdist vitanin um fuglalívið í Føroyum væl betri, enn í flestu evropisku londum. </p>
<p xml:lang="dan">Um týdningin av hesum verki skrivar danski fuglafrøðingurin Finn Salomonsen (1934), at „ <em type="italic">Svabo’s Liste er meget værdifuld og giver udmærkede og indgaaende biologiske Skildringer af de fleste færøiske Fugle, saaledes at vi, ligesom 100 Aar tidligere, besidder større Viden om Fuglelivet paa disse afsides Øer, end vi gør fra de fleste andre europæiske Lande </em>“. </p>
<p><em type="bold">Aðrir vóru áðrenn Svabo </em>Salomonsen skrivaði, at vitanin um fugl her á oyggj un um var sera góð – eins og 100 ár frammanundan. Tí skulu vit her umrøða aðrar gamlar keldur, ið umrøða fuglar í Føroyum, sum vórðu skrivaðar, áðrenn Svabo skrivar sítt verk. Tað vísir seg, at ein partur av tí vitan, ið náttúru frøðingar í Evropa savnaðu, hevði sín upp runa í Føroyum.Finn Salomonsen sigur, at „ <em type="italic">naar Færøernes Fugleliv i den ældre Tid var bedre kendt end Danmarks, ja — kan man godt sige — bedre end de fleste andre europæiske Landes, skyldtes det, at Fuglelivet her mere end noget andet Sted spiller en Rolle økonomisk for Befolkningen, og at denne derfor lever i intim Kontakt med Naturen paa disse afsides Øer“. </em></p>
<p><em type="bold">Carolus Clusius, 1605 </em>Fakligur kunnleiki um fuglalívið í Føroyum kom á fyrsta sinni til náttúrufrøðingar við verkinum <em type="italic">Exoticorum libri decem. </em></p>
<p xml:lang="isl">Í 1605 gav náttúrufrøðingurin Carolus Clusius (Charles de l’Écluse) út verkið <em type="italic">Exoticorum libri </em></p>
<p xml:lang="isl">ALDAGOMUL FUGLAFRØÐI Í FØROYUM23 &gt; FRØÐI 1/2015</p>
<p xml:lang="isl">Exoticorum libri decem hjá Carolus Clusius kom út í 1605</p>
<p xml:lang="isl">ALDAGOMUL FUGLAFRØÐI Í FØROYUM</p>
<p>FRØÐI 1/2015 &gt; 24 <em type="italic">decem </em>, um plantur og djór úr øllum heiminum. Hann hevði fingið fuglar og frágreiðingar úr Føroyum frá norska læknanum Henrik Høyer. Við støði í hesari vitan úr Føroyum bar til fyri fyrstu ferð at lesa um skúgv og onnur fuglasløg og eisini um lívfrøðilig viðurskifti hjá fleiri øðrum fugla sløgum. Hóast havgásin hvørki tá ella nú átti í Føroyum, so varð víst til Føroyar og Høyer tey næstu 150 árini, tá skrivað var um havgás. Gor fuglur hevur verið nevndur í verkum framman undan hetta, men einans undir heitinum „penguin“. Her verður hann fyri fyrstu ferð nevndur „goirfugel“. </p>
<p><em type="bold">Peder Claussøn Friis, 1632 </em>Í 1632 varð verkið <em type="italic">Norriges Oc Omliggende </em>Øers <em type="italic">sandfærdige Bescriffuelse </em>útgivið, men tað var liðugt skrivað um 1612-13. Tað vísir seg eisini, at so tíðliga sum í 1592 hevur Claussøn Friis skrivað um Føroyar. Upplýsingarnar um Føroyar hevur hann frá føroyska Jákup Eyðunsson (Jacob </p>
<p xml:lang="dan">Oudensøn), ið tá las í Noregi. Um hetta sigur Finn Salomonsen, at „ <em type="italic">Vi faar altsaa gennem Claussøn’s Beskrivelse Oplysninger om Fugle livet paa </em>Øerne <em type="italic">i det 16. Aarhundrede, og det drejer sig sikkert her om den </em>ældste <em type="italic">Færøbeskrivelse som kendes og for Fuglenes Vedkommende om de første grove Forsøg paa videnskabelig Beskrivelse. </em>“ </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ole Worm, 1655 </em>Hálva øld seinni, skrivaði Ole Worm sítt kenda <em type="italic">Museum Wormianum </em>har nógvir norðurlendskir fuglar verða lýstir. Um hetta sigur Finn Salomonsen, at „ <em type="italic">... ejendommelig nok er ogsaa heri Færøerne absolut det Sted, hvorfra de fleste mærkværdige Fugle stammer. Dette skyldes særligt, at to færøiske Præster, Lucas Debes og Hans Rasmussen, indsamlede en Del Fugle paa </em>Øerne <em type="italic">og skænkede dem til Museet“. </em></p>
<p><em type="bold">Thomas Tarnovius, 1669 </em>Um Tarnovius sigur Finn Salomonsen, at hann </p>
<p xml:lang="isl">ALDAGOMUL FUGLAFRØÐI Í FØROYUM</p>
<p xml:lang="isl">Museum Wormianum hjá</p>
<p xml:lang="dan">Ole Worm kom út í 165525 &gt; FRØÐI 1/2015„ <em type="italic">nævner kun større og særlig ejendommelige Fugle, samt de for Fuglefangsten betydningsfulde Arter og beskriver selve Fangsten nøje; af Smaafugle nævnes slet ingen. </em>“ </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Lucas Jacobssøn Debes, 1673 </em>Um Debes sigur Finn Salomonsen, at hann „ <em type="italic">nævner — ligesom Tarnovius — kun de almindeligste Fugle, og ikke de smaa Passeres, der ingen økonomisk Betydning har, men kommer dog ind paa flere Arter. Der er gode biologiske Skildringer, ogsaa af Fugle fangsten. </em>“ </p>
<p><em type="bold">Peder Hansen Resen, 1688 </em>Hóast <em type="italic">Atlas Danicus </em>hjá Resen hevur víst seg at vera áhugavert, so kom hetta ikki út fyrr enn væl seinni. </p>
<p type="listitem">Onnur verk Umframt áðurnevndu verk, komu í hesum tíðarskeiði slóðbrótandi verk frá øðrum náttúrufrøðingum  í Evropa. Talan er um verk, ið vóru tann fremsta  vísindaliga vitanin. Nevnast kunnu:</p>
<p type="listitem" xml:lang="kal">Francis Willughby. 1676. Ornithologiæ Libri tres.</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">Mathurin Jacques Brisson. 1760. Ornithologie.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">George Edwards. 1764. Gleanings of Natural</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">History.</p>
<p type="listitem" xml:lang="fkv">Morten Thrane Brünnich 1764. Ornithologia</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Borealis.</p>
<p type="listitem" xml:lang="fra">Comte de Buffon. 1781. Histoire naturelle des oiseau.</p>
<p>Í hesum verkum verður víst til fuglar í Føroyum.</p>
<p><em type="italic">Exoticorum libri decem </em>(s. 367): Clusius gevur skúgvinum vísindaligt navn <em type="italic">„Skua Hoieri </em>“ við støði í føroyska navninum og Høyer. </p>
<p><em type="italic">Exoticorum libri decem </em>(s. 102): Høyer sendi eina havgás til Peter Pauw í Leiden, og Clusius viðmerkir, at „ <em type="italic">Høyer skrivaði, at hesin fuglur er fingin við Føroyar, ið liggur ímillum Noreg og Ísland. </em>“ </p>
<p xml:lang="isl">ALDAGOMUL FUGLAFRØÐI Í FØROYUM</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2015 &gt; 26</p>
<p><em type="bold">Omanfyri: </em>Bræv frá </p>
<p>Henrik Høyer til Clusius, 1604. Her skrivar hann m.a. um havgás og gorfugl.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Til høgru: </em><em type="italic">Museum </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Wormianum </em>(s. 292): Her verður hvítravnur lýstur og hann verður vísindaliga navngivin („ <em type="italic">Corvus versicolor Feroënsis“) </em>fyrstu ferð. </p>
<p xml:lang="isl">ALDAGOMUL FUGLAFRØÐI Í FØROYUM27 &gt; FRØÐI 1/2015</p>
<p>Hóast fuglasløgini eisini vóru at finna aðrastaðni, so var tað, sum so, bara úr Føroyum, at mann kendi fuglar sum súlu, havgás, skúgv og gorfugl. At tað var úr Føroyum, at hesi fuglasløg av fyrstan tíð vórðu kend, setti síni eyðkenni, ið framvegis kunnu síggjast.</p>
<p>Tey vísindaligu djóra- og plantunøvn, sum verða brúkt í dag, eru navngivin eftir tí tvínevnisskipan, sum Carl von Linné kom við í 1753. Brünnich var tann fyrsti, ið gav fleiri fuglum navn eftir hesi skipan. Eitt nú nevnir Brünnich skúgvin „Catharacta skua". Ofta verður tað tikið fyri givið, at skua parturin kemur av enska navninum fyri skúgv, ið eisini er skua, men so er ikki. Tað er føroyska navnið, ið er upprunin til nøvnini á bæði enskum og latínskum.</p>
<p>Eisini í fronskum setti vitanin úr Føroyum síni merki. Havgásin eitur á latíni Gavia immer og á fronskum plongeon imbrin. Imbrimil er eitt eldri føroyskt navn fyri havgás. Enntá ein slekt av pingvinum verður á fronskum kallað gorfou. Upprunin er føroyska navnið á gorfugli.</p>
<p><em type="bold">Til vinstru: </em><em type="italic">Museum Wormianum </em>(s. 301): Worm fekk trý skinn og ein livandi gorfugl úr Føroyum. Tí megnaði hann at gera eina sera neyva frágreiðing og mynd av gorfugli. Hetta var í langa tíð høvuðskeldan, tá aðrir náttúrufrøðingar skrivaðu um gorfugl. </p>
<p><em type="bold">Til høgru: </em><em type="italic">Norriges Oc Omliggende </em>Øers <em type="italic">sandfærdige Bescriffuelse </em>(s. 152): Her verður fyri fyrstu ferð sagt frá hvítravni. </p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">KELDUÁVÍSINGAR: </em>Exoticorum libri decem: http://goo.gl/gwrin6 Norriges oc omliggende Øers sandfærdige Bescriffuelse: http://goo.gl/KokMlD Museum Wormianum: http://goo.gl/Gyu3eN Salomonsen, F. 1934.Den færøiske ornithologis historie indtil aar 1800. Dansk Ornitologisk Forenings Tidsskrift, 28, 79–114. </p>
<p>ALDAGOMUL FUGLAFRØÐI Í FØROYUM„Tað vísir seg, at ein partur av tí vitan, ið náttúrufrøðingar í Evropa savnaðu, hevði sín uppruna í Føroyum. Finn</p>
<p>Salomonsen skrivar, at naar</p>
<p xml:lang="dan">Færøernes Fugleliv i den ældre Tid var bedre kendt end</p>
<p xml:lang="dan">Danmarks, ja — kan man godt sige — bedre end de fleste andre europæiske Landes, skyldtes det, at Fuglelivet her mere end noget andet Sted spiller en Rolle økonomisk for</p>
<p xml:lang="nob">Befolkningen, og at denne derfor lever i intim Kontakt med</p>
<p xml:lang="dan">Naturen paa disse afsides Øer.“</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2015 &gt; 28</p>
<p>Danskar og Föriskar samtälir, til brúk firi båar natióninar</p>
<p>Alexandur Weihe gav í 1846 út bóklingin Danske og færøske Samtaler/</p>
<p>Danskar og Föriskar samtälir , ið var ætlaður bæði føroyingum og dønum til tess at kunna seg við málini hvør hjá øðrum.</p>
<p>Meslinga skráseting í Føroyum gjørdi Panum heimskendan</p>
<p xml:lang="nno">Um greinina „Iagttagelser, anstillede under Mæslinge-Epidemien paa</p>
<p xml:lang="isl">Færøerne i Aaret 1846“ eftir P.L. Panum</p>
<p>Aldagomul fuglafrøði í Føroyum</p>
<p>Nógv hevur verið skrivað um Jens</p>
<p>Christian Svabo og verk hansara Ind-beretninger fra en reise i Færøe 1781 og 1782. Verkið er sjey heftir, ið samanlagt eru yvir 1000 hondskrivaðar síður. Hann greiðir væl frá nærum øllum fuglum, ið her eiga, og fleiri aftrat.</p>
<p>Eitt upplýsingarskriv frá 1763</p>
<p>Í Evropa er seinna helvt av 1700-talinum merkt av rationalismu, upplýsing og sosialum rembingum. Serliga vald kirkjunnar og ávirkan hennara á lívs-áskoðan og lívsførslu menniskjans var fyri stórum broytingum.</p>
<p>Lækni og býráðslimur skrásetti veðurlagið</p>
<p>Ein av mongu donsku embætismonnunum í Føroyum í 1800-talinum var Emil Madsen, seinni Hoff (1844 – 1929). Hann var útlærdur lækni í 1870 og var longu í 1872 embætislækni fyri Føroyar og distrikslækni í Havn. Hann var á mangan hátt ein áhugaverdur maður. Hann var býráðslimur í Havn í nøkur ár, umframt at hann eisini var løgtingsmaður fyri Norðurstreymoy frá 1879-1883.</p>
<p>Fyrsta stór kanning av ryggleysum sjódjórum undir Føroyum</p>
<p>Danski djórafrøðingurin Th. Mortensen gjørdi í 1899 lívfrøðinga kanning undir</p>
<p>Føroyum av ryggleysum sjódjórum.</p>
<p>Kanningin varð gjørd á sjóverjuskipinum</p>
<p>Guldborgsund og var tann fyrsta stóra kanningin av ryggleysum sjódjórum við</p>
<p>Føroyar. Kanningin varð stórliga fagnað og væl móttikin á Zoologisk Museum.</p>
<p>Levinsen, ið var deildarstjóri á savninum, skrivaði í ársfrágreiðingina fyri 1900.</p>
<p>P.L. Panum – virdur, men eisini misskiltur</p>
<p>Stutt eftir at tað fyrsta skipið hjá kong-liga handlinum hevði verið í Føroyum á vári 1846, løgdust nógv fólk í songina við fepri. Tað gjørdist skjótt greitt, at fólk høvdu fingið meslingar.</p>
<p xml:lang="nob">Emil Madsen</p>
<p xml:lang="eng">Remarks on the Climate, in relation to</p>
<p xml:lang="isl">Disease and Mortality, of the Faroe Isles er skrivað og almanna kunngjørt í <em type="italic">Journal of the Scottish Meteorolocigal Society </em>í 1882. 86616263 </p>
<p xml:lang="vep">Longd (°V)</p>
<p xml:lang="vep">Breidd (°N)</p>
<p xml:lang="isl">ALDAGAMLAR VÍSINDALIGAR GREINAR Á NETINUM</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Aldagamlar vísindaligar greinar á netinum </em></p>
<p>Í sambandi við 50-ára føðingardagin hjá Fróðskaparsetur Føroya hevur Føroya Landsbókasavn i samstarvi við Fróðskaparfelagið skannað fleiri aldagamlar vísindaligar greinar, sum higartil ikki hava verið algongdar fyri almenningin.</p>
<p>Nakrar av hesum vísindaligu greinum eru umrøddar í hesi útgávuni av Frøði.</p>
<p><em type="bold">Greinar og Skjøl síggjast á </em><em type="italic">www.handrit.fo/setur50/ </em></p>
<p>Danskar og Föriskar samtälir, til brúk firi båar natióninar</p>
<p>Alexandur Weihe gav í 1846 út bóklingin Danske og færøske Samtaler/</p>
<p>Danskar og Föriskar samtälir , ið var ætlaður bæði føroyingum og dønum til tess at kunna seg við málini hvør hjá øðrum.</p>
<p>Meslinga skráseting í Føroyum gjørdi Panum heimskendan</p>
<p xml:lang="nno">Um greinina „Iagttagelser, anstillede under Mæslinge-Epidemien paa</p>
<p xml:lang="isl">Færøerne i Aaret 1846“ eftir P.L. Panum</p>
<p>Aldagomul fuglafrøði í Føroyum</p>
<p>Nógv hevur verið skrivað um Jens</p>
<p>Christian Svabo og verk hansara Ind-beretninger fra en reise i Færøe 1781 og 1782. Verkið er sjey heftir, ið samanlagt eru yvir 1000 hondskrivaðar síður. Hann greiðir væl frá nærum øllum fuglum, ið her eiga, og fleiri aftrat.</p>
<p>Eitt upplýsingarskriv frá 1763</p>
<p>Í Evropa er seinna helvt av 1700-talinum merkt av rationalismu, upplýsing og sosialum rembingum. Serliga vald kirkjunnar og ávirkan hennara á lívs-áskoðan og lívsførslu menniskjans var fyri stórum broytingum.</p>
<p>Lækni og býráðslimur skrásetti veðurlagið</p>
<p>Ein av mongu donsku embætismonnunum í Føroyum í 1800-talinum var Emil Madsen, seinni Hoff (1844 – 1929). Hann var útlærdur lækni í 1870 og var longu í 1872 embætislækni fyri Føroyar og distrikslækni í Havn. Hann var á mangan hátt ein áhugaverdur maður. Hann var býráðslimur í Havn í nøkur ár, umframt at hann eisini var løgtingsmaður fyri Norðurstreymoy frá 1879-1883.</p>
<p>Fyrsta stór kanning av ryggleysum sjódjórum undir Føroyum</p>
<p>Danski djórafrøðingurin Th. Mortensen gjørdi í 1899 lívfrøðinga kanning undir</p>
<p>Føroyum av ryggleysum sjódjórum.</p>
<p>Kanningin varð gjørd á sjóverjuskipinum</p>
<p>Guldborgsund og var tann fyrsta stóra kanningin av ryggleysum sjódjórum við</p>
<p>Føroyar. Kanningin varð stórliga fagnað og væl móttikin á Zoologisk Museum.</p>
<p>Levinsen, ið var deildarstjóri á savninum, skrivaði í ársfrágreiðingina fyri 1900.</p>
<p>P.L. Panum – virdur, men eisini misskiltur</p>
<p>Stutt eftir at tað fyrsta skipið hjá kong-liga handlinum hevði verið í Føroyum á vári 1846, løgdust nógv fólk í songina við fepri. Tað gjørdist skjótt greitt, at fólk høvdu fingið meslingar.</p>
<p xml:lang="nob">Emil Madsen</p>
<p xml:lang="eng">Remarks on the Climate, in relation to</p>
<p xml:lang="isl">Disease and Mortality, of the Faroe Isles er skrivað og almanna kunngjørt í <em type="italic">Journal of the Scottish Meteorolocigal Society </em>í 1882. 86616263 </p>
<p xml:lang="vep">Longd (°V)</p>
<p xml:lang="vep">Breidd (°N)29 &gt; FRØÐI 1/2015</p>
<p>Tær fyrstu vísindaligu skrásetingarnar av ryggleysum sjódjórum undir Føroyum vórðu gjørdar í seinastu helvt av 1700-árunum. Hetta varð gjørt í sambandi við, at roynt varð at geva eina lýsing av náttúru, tilfeingi og íbúgvum í Føroyum. Eftir boðum frá donsku stjórnini ferðaðist føroyski náttúru frøð ing urin og búskaparfrøðingurin Jens Christian Svabo um allar Føroyar í 1781-1782, og á hesum ferðum savnaði hann skynsamliga øll sløg av upplýsingum. Ikki fyrr enn nógv ár seinni varð frágreiðingin givin út, í 1959, og hon er ein av teimum eldru søguligu heimildunum, ið hava stóran týdning. Í henni verða nevnd uml. 20 ryggleys sjódjórasløg, fyrst og fremst lindýr og krabbadýr. Jørgen Landt, sum var prestur í Føroyum 1791-1799, gjørdi eina frágreiðing, og hon varð longu givin út í 1800. Í bók hansara eru skrásett uml. 60 ryggleys sjódjór. Helvtin av teimum eru lindýr; restin er svampar, holadýr, bustmaðkar, krabbadýr, mosadýr og tindadýr.</p>
<p>Tað, ið savnað varð gjøgnum 1800-árini, var lítið í vavi og tilvildarligt (Tendal &amp; Bruntse 2001)1. Í 1844 var Japetus Steenstrup, ið seinni gjørdist profess ari í djórafrøði við Keypmannahavnar universitet, í Føroyum og gjørdi kanningar. Hann dreggj aði í ávís um støðum frá árabáti. Hann almannakunngjørdi ikki úrslit síni, men tað tykist, sum hann hugsavnaði seg um lindýr. Savn og uppskriftir hansara fevna 1 Les meira um kanningar av botndjóralívinum á føroyskum sjóøki í: Tendal, O.S. and G. Bruntse. 2001. <em type="italic">Marine biological investigations and assemblages of benthic invertebrates from the Faroe Islands </em>. Kaldbak Marine Biological Laboratory. The Faroe Islands. 80 pp. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ole Secher Tendal </em>ostendal@snm.ku.dk Zoologisk Museum </p>
<p><em type="italic">Rannsókn dr. Th. Mortensens í árinum 1899: </em>Fyrsta stór kanning av ryggleysum sjódjórum undir Føroyum </p>
<p>Danski djórafrøðingurin Th. Mortensen gjørdi í 1899 lívfrøðinga kanning undir Føroyum av ryggleysum sjódjórum. Kanningin varð gjørd á sjóverjuskipinum Guldborgsund og var tann fyrsta stóra kanningin av ryggleysum sjódjórum við Føroyar. Kanningin varð stórliga fagnað og væl móttikin á Zoologisk Museum. Levinsen, ið var deildarstjóri á savninum, skrivaði í ársfrágreiðingina fyri 1900, at tað týdningarmesta, ið var lagt aftur at savninum hetta árið, var tað, ið dr. Th. Mortensen hevði savnað undir Føroyum.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Mynd 1 </em>. Th. </p>
<p>Mortensen arbeiddi frá sjóverjuskipinum</p>
<p>Guldborgsund og tók sýni allastaðni kring Føroyar innan fyri 3 fjórðinga fiskimarkið, úr fjøruni og út á uml. 300 m dýpi. Kanónbáturin</p>
<p>Guldborgsund varð bygdur av stáli á herskipasmiðjuni í</p>
<p>Keypmannahavn í 1884 og varð nógv nýttur bæði sum sjóverjuskip og til hernaðartænastu, til hann varð tikin úr tænastu í 1922 (Heimild: Larsen 1932).</p>
<p xml:lang="nno">FYRSTA STÓR KANNING AV RYGGLEYSUM SJÓDJÓRUM UNDIR FØROYUM</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2015 &gt; 3086616263</p>
<p xml:lang="vep">Longd (°V)</p>
<p>Breidd (°N)um 43 sløg úr hesum bólki. Oscar Schmidt, ið var professari í djórafrøði við universitetið í Jena, var í Føroyum í 1848. Hann gjørdi kanningar kring Tórshavn, har hann serstakliga leitaði eftir bivormum. Harumframt er at nevna týska djóra frøðingin Rudolph von Willemoes-Suhm, sum í 1872 var í Føroyum. Ørindi hansara vóru at lýsa djóralívið. Hann tók lut í eini rannsóknarferð, sum danska stjórnin skipaði fyri, og sum kannaði møguleik arnar fyri námsvinnu í Føroyum. Hóast hann hevði størstan áhuga fyri ryggdýrum, fekk hann eisini til vegar liðamaðkar av økinum kring Tórshavn.</p>
<p>Men í seinasta helmingi av 1800-talinum vórðu gjørdar fleiri danskar og útlendskar rannsóknarferðir, og á hesum ferðum vórðu gjørdar víðfevndar sjórannsóknir og kortlegging av staðfrøðini í Norðuratlantshavi. Tær avdúkaðu, at føroyska sjóøkið er tað týdningarmesta økið, har sjógvur frá Arktis og Atlantshavi møtast ávikavist norðan og sunnan fyri rygg irnar millum Ísland og Skotland. Í sama tíðarskeiði øktist kunnleikin til djúphavsdjóralívið undir Føroyum munandi, meðan ryggleysu dýrini á føroyska landgrunninum vórðu verandi at kalla ókannað.</p>
<p>Starvsfólkini á Zoologisk Museum á Keypmanna-havnar universiteti varnaðust, hvussu støðan var, og tískil varð djórafrøðingurin Th. Mortensen</p>
<p><em type="bold">Mynd 2 </em>. Hetta eru leysliga ásettu knattstøðurnar fyri sýnstøkustøð Th. </p>
<p xml:lang="deu">Mortensens undir</p>
<p>Føroyum í 1899.</p>
<p>FYRSTA STÓR KANNING AV RYGGLEYSUM SJÓDJÓRUM UNDIR FØROYUM31 &gt; FRØÐI 1/2015sendur til Føroya til at savna ryggleys dýr. Um tað mundið hevði Mortensen fleiri ára royndir frá feltarbeiði í donskum sjógvi, lutvíst sum hjálparfólk á donsku lívfrøðistøðini í 1895-97 (rannsóknir, ið høvdu samband við fiskiskap), lutvíst sum lærari á hav lívfrøðiligu summarskeiðunum á uni versi tet inum, sum vórðu skipað á ymsum støðum. Sostatt var hetta hansara fyrsta rannsókn í ‘útlendskum’ sjógvi, men avgjørt ikki hansara seinasta.</p>
<p><em type="bold">Skip og útgerð </em>Danski herflotin hevur langa siðvenju í at stuðla havrannsóknum við at útvega útgerð, flutning og arbeiðsmegi og harumframt við at seta tíð av til sýnistøkur frá umsjónar- og kanningarskipum. Í Føroyum byrjaði hetta í 1878, tá ið tann seinni væl kendi C.F. Wandel, flotayvirmaður, ið tá var kapteynur á postskipinum millum Danmark, Føroyar og Ísland, gjørdi nakrar dreggingar. </p>
<p>Mortensen kom til Føroya síðst í mai 1899 og fór umborð á Guldborgsund, ið var fyrsta sjóverjuskip, sum varð sent til Føroya (mynd 1). Tað var í tænastu í Føroyum frá januar 1899 til juli 1900, tí nógvir enskir trolarar tá í tíðini virdu ikki 3 fjórðinga sjómarkið. Guldborgsund var heldur lítið skip, bert 36 m, til uppgávuna í hesum ringa farvatni, men arbeiðið hilnaðist sera væl; teir, ið ikki vóru so fegnir, vóru sjálvandi tað stóra talið av enskum trolarum, sum annaðhvørt vórðu tiknir ella riknir aftur.</p>
<p>Skipið var ikki gjørt út til lívfrøðiligt arbeiði, og</p>
<p>Mortensen hevur ikki lagt nakrar upplýsingar eftir seg um, hvussu hann arbeiddi, uttan tað at hann dreggjaði. Mest sannlíkt er, at eitt damprikið spæl var umborð, sum hann hevur kunnað nýtt við stálveiri ella hampareipi. Dreggið kann hava verið eitt av teimum, sum vórðu nýtt við góðum úrsliti á Ingolf-rannsóknarferðini nøkur ár frammanundan (1895-96). Tað hevur verið neyðugt at vaska sýnini og gera fyrstu skiljingina á opnum dekki, og kanska hevur støðufestingin av djórunum og merkingin eisini verið gjørd á dekkinum. Hetta man stundum hava verið trupult, so skiftandi sum veðurlíkindini vanliga eru undir Føroyum.</p>
<p><em type="bold">Háttalag í sýnistøkuni </em>Heldur óskiljandi er, at ongar viðmerkingar ella listar við kanningarstøðum eru frá rannsóknini í Føroyum. Hetta er ikki í samsvari við arbeiðsháttin, ið hann seinni brúkti á rannsóknarferðum aðrastaðni í heiminum. Møguliga er ein listi gjørdur, samstundis sum tilfarið er skilt, men eingin hevur givið sær far um hetta, og tilfarið varð tí bara flokkað og lagt á goymslu saman við øðrum søvnum á Zoologisk Museum. Tann núverandi listin yvir støðir er gjørdur við støði í upplýsingum í seinni útgáv um, serstakliga teimum, ið eru í bókaverkinum The Zoology of the Faroes, og frágreiðingini frá Ingolf-rannsóknini, merkiseðlum á krukkum og eskjum í søvnunum, eldri savnskráum, og úrdrøgum úr eini víðfevndari kortskrá, ið dr. G. Høpner Petersen greiddi úr hondum í sambandi við arbeiði sítt um skeljar undir Føroyum. Tað hevur verið heldur trupult at fáa til vegar rættar upplýsingar. Tað at ein vanligur listi yvir støðirnar saknast, hevur vitu liga havt við sær, at óteljandi frávik og óneyvleik ar eru at finna millum høvundar og tey, ið hava skrivað merkiseðlarnar; tað snýr seg um stavseting av staðbundnum nøvnum, dagfestingar og lýsingar av dýpi. Tjúgu og fýra sýnistøkustaðir hava verið </p>
<p><em type="bold">Mynd 3 </em>. Th. Mortensen (Heimild: Blegvad 1940). Ætlandi er hann um 35 ára aldur her. Dr. Th. Mortensen frá Zoologisk Museum í Keypmannahavn gjørdi fyrstu stóru roynd at savna inn ryggleys sjódjór undir Føroyum í mai og juni 1899. </p>
<p xml:lang="nno">FYRSTA STÓR KANNING AV RYGGLEYSUM SJÓDJÓRUM UNDIR FØROYUM</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2015 &gt; 32</p>
<p xml:lang="ron"><em type="bold">Date </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Locality </em></p>
<p xml:lang="vie"><em type="bold">Depth </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Remarks </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">No of species </em>21.05 </p>
<p xml:lang="nob">Sands Bay, Sandø6-20 m</p>
<p xml:lang="eng">The official name is Sands Fjord824.058 nm S of Mjovanes40 ftm-24.05</p>
<p xml:lang="est">Klaksvig21 m</p>
<p xml:lang="eng">Part of the substrate were Laminaria haperes725.056 nm N by W of Kalsø94-120 m</p>
<p xml:lang="eng">One label says 150 m. There seems to have been several dredging operations in the area.82 25.05</p>
<p>Vestmanna havn19-24 m226.05</p>
<p xml:lang="eng">Bordønæs in N, 57° W 1 ¾ nm 52-ab.60 m4427.051½-2 nm in front of the mouth of Bordøvik38-56 m5127.05</p>
<p xml:lang="est">Klaksvig19-28 m2129.05</p>
<p xml:lang="nob">Viderejde19 m</p>
<p xml:lang="eng">Some labels give same depth, but say 25.06 and 01.071129.05</p>
<p xml:lang="dan">Viderejde</p>
<p xml:lang="vep">Ab. 47 m430.05</p>
<p>Vestmanna sund</p>
<p xml:lang="vep">Ab. 132 m</p>
<p xml:lang="eng">Also given as on 31.051230.05</p>
<p>Vestmanna havn19 m02.06</p>
<p>Vestmanna havn20-60 m</p>
<p xml:lang="eng">There may have been more than one sampling occasion.3003.06</p>
<p xml:lang="nno">Kaldbak Fjord19-75 m</p>
<p xml:lang="eng">It may have been on 02.06, or both.1503.06</p>
<p xml:lang="eng">The deep hole N of Nolsø188-190 m</p>
<p xml:lang="eng">Somer labels give the date as 02.06., 9.06., 14.06. and 23.06.2007.0613 nm W to S of Munken274-292 m</p>
<p xml:lang="nno">Bottom type shell sand.7108.0612 nm SE of Akraleiti, Suderø260-282 m</p>
<p xml:lang="eng">Bottom with sand and mud. Position given variously, so there may have been more than one sampling occasion.6809.069 nm E of the S point of Nolsø 56-60 m2910.0616 nm East by South of the southpoint of Nolsø150-160 m</p>
<p xml:lang="eng">The date is given also as 20.05 and 20.06. There may have more than one sampling occasion.7613.065 nm SSE of Bispen (Fuglø)94 m3113.069 nm ESE of Bispen (Fuglø)</p>
<p xml:lang="vep">Ab. 132 m3514.06</p>
<p xml:lang="nob">Kongshavn 94 m</p>
<p xml:lang="eng">May have been on 16.062416.0613 nm S of Myggenæsholm130-150 m3726.06</p>
<p>Vestmanna havn19-56 m</p>
<p><em type="bold">Mynd 4 </em>. Støðini, ið vórðu kannað, og talið á sløgum, ið Th. Mortensen fann undir Føroyum í 1899. Dýpini eru tilskilað í metrum, men á nógvum merkiseðlum eru tey tilskilað í favnum. </p>
<p>Savnið varð skipað inn í arbeiðið, ið starvsfólkið á</p>
<p>Zoologisk Museum gjørdi í sambandi við søvn, ið vórðu fingin til vegar á</p>
<p>Ingolfrannsóknarferðini 18951896 og bókaverkið</p>
<p xml:lang="eng">The Zoology of the</p>
<p>Faroes“, sum tilfar varð savnað til í 19241927.</p>
<p>FYRSTA STÓR KANNING AV RYGGLEYSUM SJÓDJÓRUM UNDIR FØROYUM33 &gt; FRØÐI 1/2015eyðmerktir, men tað vóru við vissu fleiri, við tað at summir vóru tætt hvør við annan, og aðrir vóru vitjaðir fleiri ferðir.</p>
<p>Savnað varð vanliga inn á teimum leiðum, ið skipið hevði eftirlit við; tað var innan fyri 3 fjórðinga markið. Sýni vórðu tikin kring allar Føroyar, tó flest eystarumegin. Sekstan vórðu tikin á 100 m dýpi ella grynri, 6 millum 100 og 200 m, og 2 millum 200 og 300 m.</p>
<p><em type="bold">Lagnan og týdningurin hjá savni </em></p>
<p><em type="bold">Mortensens </em>Tað, ið Th. Mortensen hevði savnað, varð væl móttikið á Zoologisk Museum; G.M.R. Levinsen, ið var deildarstjóri tá, skrivaði í ársfrágreiðingina fyri 1900: „Tað týdningarmesta, ið er lagt aftur at savninum gjøgnum árið, er tað, ið dr. Th. Mortensen hevur savnað undir Føroyum, meðan hann í ein mánað var staddur umborð á kanónbátinum Guldborgsund. Hóast tilfar úr føroyskum sjógvi higartil hevur verið sera sjáldsamt á savninum, ber til at siga, at djóralívið á hesum øki nú er sera væl umboðað“. Útsøgnin samsvarar væl við eina uppgerð yvir, hvussu nógv staksýni av skeljum vórðu tikin undir Føroyum innan fyri 3 fjórðingar í ávísum tíðarskeiðum: Frá 1860-1898 eru 19, men bara frá 1899 eru tað 59. Eisini um borið verður saman við rannsóknina The Zoology of the Faroes 1924-1927, sum útvegaði 182 skeljastaksýni, stendur savn Mortensens seg væl. Tað stuðlar undir fatanina, at í BIOFAR 1-verkætlanini 1987-1990, har eitt væl størri øki enn tað núverandi 200 fjórðinga serbúskaparøki varð rannsakað, vórðu 276 staksýni tikin av skeljum. </p>
<p>Tá í tíðini var vanligt at greiða arbeiðið úr hondum og síðan geva tað út sjálvstøðugt. Hetta snúði seg ikki bert um søvn, sum vóru fingin til vegar á rannsóknarferðum á høvuðsøkjum, men eisini um søvn, ið stavaðu frá vitjanum á smærri, landafrøðiliga væl allýstum økjum. Savn Mortensens varð ikki givið út, helst av ymsum orsøkum. Ein var, at starvsfólkini á savninum høvdu úr at gera við at skráseta rúgvismikla djúphavstilfarið frá</p>
<p>Ingolf-rann sóknarferðini. Ein onnur var, at</p>
<p>Mortensen sjálvur gjørdi einki fyri at skunda undir hetta arbeiði, tí nakrar fáar mánaðir eftir at hann var komin aftur til Keypmannahavnar, fór hann avstað á rannsóknarferð saman við Johannes Schmidt, professara, til at arbeiða í Siamflógvanum, og tí var áhugi hansara fyrst og fremst vendur móti tropiskum djóralívi.</p>
<p>Á Ingolf-rannsóknarferðini í 1895-1896 gjørdu tey ikki bara kanningar undir Íslandi og Grønlandi, men eisini tætt undir Føroyum, og tí var tað natúrligt at viðgera alt undir einum, eisini savn Mortensens í 1899. Soleiðis varð eisini gjørt í nógvum frágreiðingum, og ofta var hetta eitt týðandi ískoyti. Tað var kortini ikki fyrr enn 25 ár seinni, at full nytta kom burtur úr tí, sum Mortensen hevði savnað. Tað var í sambandi við The Zoology of the Faroes, ið var ein stór kanning av djóralívinum í Føroyum í árunum 1925-27, sum starvsfólkið á Zoologisk Museum tók stig til. Henda kanning varð stuðlað fíggjarliga av Carlsberggrunninum.</p>
<p>Tað hepnaðist væl hjá Mortensen viðvíkjandi sløgum. Verður gjørt upp fyri hvørja støð sær fyri teir djórabólkar, sum vórðu viðgjørdir í The Zoology of the Faroes, sæst, at ymisleikin millum støðirnar er 2-82 sløg. Í fimtan av hesum staksýnum vóru 15 sløg ella fleiri, og í 10 av teimum vóru 30 ella fleiri. Tey bæði sýnini, ið vórðu tikin á størstum dýpi, høvdu ávikavist 68 og 71 sløg, og tað samsvarar væl við tað, sum er funnið á seinni rannsóknum. Havast skal í huga, at hetta heilt víst eru lágt sett tøl. Hóast vit vita, at sjódjóralívið undir Føroyum er lutfasliga ríkt, tí at botnur og sjógvur eru so ymislig, eru úrslitini, ið Mortensen kom fram til, sermerkt. Tí er væl skiljandi, at W. Lundbeck í fororðunum í viðgerð síni av svampunum í Ingolffrágreiðingini sigur „... serliga er at nevna eitt týðandi savn, ið dr. Mortensen savnaði undir Føroyum í 1899“.</p>
<p><em type="bold">Tøkkir </em>Jan Sørensen fyri at evna kortið til. </p>
<p xml:lang="nno">FYRSTA STÓR KANNING AV RYGGLEYSUM SJÓDJÓRUM UNDIR FØROYUM</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2015 &gt; 34</p>
<p xml:lang="sme">LÆKNI OG BÝRÁÐSLIMUR SKRÁSETTI VEÐURLAGIÐ</p>
<p>Hann fekk til vegar hagtøl fyri ymiskar sjúkur í Føroyum og skrásetti, hvussu meint tær raktu føroyingar. Hann sá, at ikki bara viðurskifti sum aldur og kostur vóru avgerandi fyri, hvussu fólk komu undan sjúkum. Eisini veðurlagið gjørdi mun í hagtølunum, helt hann.</p>
<p xml:lang="eng">Remarks on the Climate, in relation to Disease and Mortality, of the Faroe Isles er skrivað og almanna kunngjørt í <em type="italic">Journal of the Scottish Meteorolocigal Society </em>í 1882. </p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Skotar settu veðurstøð upp í Havn í 1866 </em>Emil Madsen nýtti hag tølini hjá Scottish </p>
<p>Meteorological Society av veðrinum í Føroyum. Skotar fingu sær eina veður stovu í 1855. Tann bretski veðurstovnurin í London var byrjaður fimm ár frammanundan, men skotar vildu hava kanningar gjørdar um veðurlagið í Skotlandi, og í tí sambandi settu teir mátistøðir upp kring alt Skotland, umframt m.a. í Føroyum og í Íslandi.</p>
<p>Støðin í Føroyum varð sett upp í Havn í 1866 – sjey ár frammanundan at Meteorologisk Institut í Danmark í 1873 setti sínar støðir upp.</p>
<p>Mátingarnar frá 1867 til 1875 eru gjørdar í samtíðareindum, sum vit ikki eru von við at nýta í dag. Lufttrýstið er mált í tummum (1 inch = 25,4 mm), og regnið er eisini mált í tummum. Hitin í sjónum og í luftini er máldur eftir hitastiga Fahrenheits (°C = °F-32 * 5/9). Umrokna vit tølini, geva tey okkum eina góða ábending um veðrið og veðurlagið fyri hálvari aðru øld síðani.</p>
<p><em type="bold">Várið byrjaði fyrr enn nú </em>Tó má havast í huga, at tølini eru frá einum átta-ára tíðarskeiði. Hetta er eitt alt ov stutt tíðarskeið at gera av, hvussu veðurlagið í Føroyum var tá. Fyri at fáa álítandi tøl, mugu tølini fevna um eitt 30 ára tíðarskeið. Hetta hevur Erik Madsen vitað, men hann hevði ikki onnur tøl at hella seg at. Hann tók tey, sum vóru. Tølini frá mátingunum víkja ikki so langt frá tølunum í dag. Tó er okkurt, sum ikki </p>
<p><em type="italic">Veðurmátingar fyri 150 árum síðani: </em></p>
<p>Lækni og býráðslimur skrásetti veðurlagið</p>
<p>Ein av mongu donsku embætismonnunum í Føroyum í 1800talinum var Emil Madsen, seinni Hoff (1844 – 1929). Hann var útlærdur lækni í 1870 og var longu í 1872 embætislækni fyri Føroyar og distrikslækni í Havn. Hann var á mangan hátt ein áhugaverdur maður. Hann var býráðslimur í Havn í nøkur ár, umframt at hann eisini var løgtingsmaður fyri Norðurstreymoy frá 18791883. Emil Madsen var ein íðin avhalds maður og gekk í fremstu røð at fáa føroyingar at drekka minni.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Hanus P. N. Kjølbro </em>hanus@sjonam.fo Sjómansskúlalærari á Sjónámi </p>
<p xml:lang="nob">Emil Madsen, lækni35 &gt; FRØÐI 1/2015</p>
<p>LÆKNI OG BÝRÁÐSLIMUR SKRÁSETTI VEÐURLAGIÐheilt samsvarar við dagsins mátingar. Várið og summarið eru byrjað nakrar dagar fyrr, enn tey byrja í dag</p>
<p>Tveir fylgjandi vetrar kunnu vera sera ymiskir.</p>
<p>Ikki bert í dag, men eisini fyri 150 árum síðan. Hetta sæst á tølunum fyri vetrarnar 1878/79 og 1879/80. Fyrri veturin var kaldur, og kavin lá frá 27. oktober til 5. januar. Seinna veturin lá bara eitt følv av og á. Hetta eru tøl fyri Havnina, so veðrið hevur heilt víst verið eitt sindur øðrvísi aðrastaðni í landinum.</p>
<p>Tá ið hesar mátingarnar vórðu gjørdar, var veður-frøðin ikki serliga framkomin. Flestu frambrotini komu í byrjanini í 20. øld – og onnur framstig komu seinni. Onkur mátitøl høvdu tí neyvan verið í einum slíkum riti í dag.</p>
<p><em type="bold">Umfarssjúkur komu við skipum </em>Yvirskriftin í greinini er, hvussu veðrið og veðurlagið hanga saman við ymiskum sjúkum. Loyvi mær at ivast í, hvussu nógv ítøkiliga sæst til hetta í greinini. Erik Madsen leggur størri dent á onnur viðurskifti, sum kunnu hava ávirkað heilsu føroyinga í 19. øld. Hann sigur í stuttum, at veðurlagið í Føroyum sum heild er gott fyri heilsuna, men hann heldur lítið um føroyskan mat. Hann heldur eisini, at mannfólkini hava eitt alt ov tungt arbeiðslív. Konufólkini og teirra arbeiði eru als ikki nevnd í greinini! </p>
<p>Sammett við í dag var miðal livialdurin heldur ikki høgur hesi árini. Tey 4575 fólkini, sum doyðu frá 1846 til 1875, vóru í miðal 44,4 ára gomul, men pinkubarnadeyði er við í hesum tølum.</p>
<p>Emil Madsen heldur, at spurningurin um nær umfarsjúkur raktu føroyingar, og hvussu meint tær raktu, var tengt at ferðasambandinum við onnur lond, og nær á árinum skip eru komin til Føroya úr øðrum londum.</p>
<p>At enda nevnir hann eitt sindur um tey føroysku húsini. Tey vóru ikki serliga heilsugóð, heldur hann. Tó ger hann mun á, hvussu sterk fólk eru – og um tey eru ofta úti, ella um tey sótu ov nógv inni í teirri ringu inniluftini og andaðu royk frá torvinum í seg. Vandin í hesum føri er fyri tað mesta sjúkur í luftrásunum.</p>
<p>Men einki er so ringt, at tað ikki er gott fyri okkurt. Á evropeiska meginlandinum doyðu í hesum tíðarskeiðinum nógv fólk í tí mikla hitanum um summarið. Hetta sá hann tíbetur einki til í Føroyum.</p>
<p><em type="bold">Mynd 4. </em>Emil Madsen nevnir tey føroysku húsini, sum hann helt vóru ikki serliga heilsugóð. Tó ger hann mun á, hvussu sterk fólk eru – og um tey eru ofta úti, ella um tey sótu ov nógv inni í teirri ringu inniluftini og andaðu royk frá torvinum í seg. Vandin í hesum føri var fyri tað mesta sjúkur í luftrásunum, helt hann. Mynd: Fornminnissavnið </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2015 &gt; 36</p>
<p xml:lang="sme">DANSKAR OG FÖRISKAR SAMTÄLIR, TIL BRÚK FIRI BÅAR NATIÓNINAR</p>
<p>Alexandur Weihe (1825-1870) var føddur í Søldarfirði og las og lærdi seg fleiri mál í Keypmannahavn, men leyk tó ongantíð prógv. Eftir hann er m.a. fyrsta fostur landsyrkingin á føroyskum og tann fyrsta samtíðaryrkingin, sum kom út í bók, <em type="italic">Førjaríman </em>. </p>
<p xml:lang="isl">Við fram- og bakpermu telur bóklingurin til samans 8 blaðsíður. Fulla heitið á frampermuni er:</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Danske og færøske Samtaler, til Brug for begge </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Nationer; med en kort Fremstilling af den færøske </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Udtales Forskelligheder fra den danske. </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Danskar og Föriskar samtälir, til brúk firi båar natióninar; vi ajnari stuttari framstidling äv imisthajtinun kjå ty förisku úttälini frå ty dansku </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Af A.W. </em></p>
<p>Høvuðsinnihaldið í bóklinginum er sum longu nevnt samtalutekstir ávikavist á donskum og føroyskum. Danski teksturin er skrivaður í gotiskum stavum og stendur í vinstra teigi, meðan tann føroyski parturin stendur høgrumegin og er skrivaður í vanligum latínskum stavum.</p>
<p>Samtalutekstirnir eru skiftir sundur í seks partar við yvirskriftunum „fista“, „onnur“, „trija“, „fjóra“, „fimta“ og „satta samtäla“.</p>
<p>Tað er greitt, at tað serliga er tann føroyski teksturin, ið er forvitnisligur, og tað sæst eisini aftur í tí, at á bakpermuni er ein stutt frágreiðing á donskum um størstu munirnar í framburði millum føroyskt og danskt. Tað er sostatt tað føroyska, ið er í miðdeplinum.</p>
<p><em type="bold">Hammershaimb gjørdi uppskot til stavseting sama ár </em>Tað er merkisvert, at bóklingurin hjá Alexanduri Weihe kemur út júst sama ár, sum V.U. Hammershaimb kemur fram við sínum fyrsta uppskoti til ta stavseting, sum í stórum dráttum er tann sama, sum vit enn í dag nýta. Stavsetingin, sum Alexandur Weihe heldur seg til í hesum samrøðubók lingi, er tó ikki ávirkað av hesum, men er heldur eitt framhald av tí ljóðrætta stavsetingarlag, sum hevði verið nýtt at skriva føroyskt eftir frá seinnu helvt av 18. øld og sum legði seg tætt upp at tí ljóð liga framburði, ið orðini høvdu. </p>
<p>Bóklingurin hjá Alexanduri Weihe er á mangan hátt ein áhugaverd løtumynd av føroyskum gerandis máli, soleiðis sum vit kunnu hugsa okkum tað miðskeiðis í 19. øld. Í innihaldi snýr teksturin seg um gerandisligar lutir umrøddar í gerandisligum máli. Fyrsta samtalan er um fyrstu løtuna á morgni: um tað at vakna og fara á føtur. Onnur samtala er</p>
<p><em type="italic">Bóklingur við samrøðum á donskum og føroyskum frá 1846: </em></p>
<p>Danskar og Föriskar samtälir, til brúk firi båar natióninar</p>
<p><em type="bold">Zakaris Svabo Hansen </em>zakarish@setur.fo adjunktur í málfrøði á Føroyamálsdeildini </p>
<p>Alexandur Weihe gav í 1846 út bóklingin Danske og færøske Samtaler/Danskar og Föriskar samtälir, ið var ætlaður bæði føroyingum og dønum til tess at kunna seg við málini hvør hjá øðrum. Tað er serliga tann føroyski teksturin, ið er forvitnisligur, og tað sæst eisini aftur í tí, at á bakpermuni er ein stutt frágreiðing á donskum um størstu munirnar í framburði millum føroyskt og danskt. 37 &gt; FRØÐI 1/2015</p>
<p>DANSKAR OG FÖRISKAR SAMTÄLIR, TIL BRÚK FIRI BÅAR NATIÓNINARum morgunmat og tað, sum tá verður etið og drukkið. Triði partur leggur fyri við at spyrja „er døgurðin liðugur?“ og so gongur samrøðan um tað, at ein gestur verður boðin til døgurða og um prátið, sum knýtir seg at tí. Í fjórða parti heldur døgurðaprátið fram og í fimtu samtalu verður tosað um klokkuna og tíð. Í seinastu samtaluni er evnið, at summarið er farið at halla og heystið og veturin standa fyri framman. Tosað verður um at fara suðureftir í heitari lond, Frakland og Italia og málini í teimum londunum verða nevnd.</p>
<p>Her verður nortið eitt sindur við orðatilfarið og stavsetingina í tekstinum hjá Alexanduri Weihe. Tað verður tó eingin fullfíggjað lýsing, men steðgað verður bara við ávis drøg í tekstinum, ið kunnu siga eitt sindur um tað, ið eyðkennir hann samanborið við nútíðar mál og stavseting.</p>
<p><em type="bold">Orðatilfarið </em>Hóast teksturin er knappliga 170 ára gamal, er málið í honum á mangan hátt ógvuliga nútíðarligt og kennist als ikki serliga fremmant. Vituliga eru orð og máliskur, ið tykjast heldur gamalslig fyri nútíðar lesarar, eitt nú tá ið orðið „falla“ verður brúkt ópersónliga og spurt verður: „fellur tygum smør og breyð?“ Her merkir „fellur“ eyðvitað ‘dámar’. </p>
<p>Í øllum tekstinum verður høviski og hátíðarligi form urin „tygum“ brúktur heldur enn tann gerandis ligi „tú“. Hetta er tó í góðum samsvari við, at danski teksturin nýtir formin „De“. Í so máta er tað helst eitt tíðareyðkenni heldur enn eitt málsligt serdrag.</p>
<p>Í fyrstu samtalu verður einastaðni á donskum sagt, at „naar jeg vaagner, falder jeg almindeligen i Søvn igjen<span type="quote">“ og tað verður í føroysku útgávuni til „tåy E vakni, so sovni E gemajnt attur“ (t.e. „tá ið eg vakni, so sovni eg gemeint aftur”</span><span type="quote">”). Ein seinni hond hevur tó í útgávuni skotið upp at skifta orðið „gemajnt“ út við „oftast“. Og beint eftir hetta sigur danski teksturin „De gaaer dog betids til Sengs“ og tað verður á føroyskum „Tijin färi dó nótylja niur“ (t.e. „tygum fara tó nóg tíðliga niður”</span><span type="quote">“ út við „oftast“. Og beint eftir hetta sigur danski teksturin „De gaaer dog betids til Sengs“ og tað verður á føroyskum „Tijin färi dó nótylja niur“ (t.e. „tygum fara tó nóg tíðliga niður”</span>). Her síggja vit orðasambandið „at fara niður“ nýtt um tað ‘at fara til songar’, og hóast tað nú sjáldan man vera at hoyra, so man tað ikki vera ókent kortini. Tað gongur eisini aftur í orðum sum „niðurfarin“ og „niður faringartíð“ og er í grundini natúrligur mótsetningur til orðasambandið „at fara upp“.</p>
<p>Eitt sindur av gamlari hugsan og áminning um neyðugt arbeiðssemi síggja vit í tí, sum fyrsta samtala endar við. Har verður sagt, at „jú majr E sovi, jú majr vil E sova. Tä er ikki sunt; betri er at fära tyllja upp<span type="quote">“ (t.e. „jú meir eg sovi, jú meir vil eg sova. Tað er ikki sunt; betri er at fara tíðliga upp”</span>).</p>
<p>Eitt áhugavert dømi um regluliga nýtslu av mið-stigi finna vit eisini í fyrstu samtalu, har ið tað einastaðni verður sagt, at „Tajr eru huabetri inn tijin<span type="quote">“ (t.e. „teir eru hugabetri enn tygum”</span>). Her fær lýsingar orðið <em type="italic">hugagóður </em>natúrliga miðstigið <em type="italic">huga betri </em>í góðum samsvari við, at miðstig av orðinum góður jú er betri. </p>
<p>Stundum liggja orðaformarnir ógvuliga tætt upp at natúrligum framburði, eitt nú tá ið orð, sum nú vanliga verða skrivað í tveimum, síggjast samanskrivað. Dømi um hetta eru „ottyllja“ (ov tíðliga) og „nótylja“ (nóg tíðliga).</p>
<p><em type="bold">Stavsetingin </em>Stavsetingin í tekstunum er rættiliga regluføst og gjøgnumførd, men er tó ikki tann sama sum nútíðarstavsetingin, hóast hon í mongum førum sampakkar væl við hana. Hin veg in er týði ligt, at stav set ing in hjá Alexanduri Weihe byggir á og er natúr ligt framhald av teirri sið venju, sum var galdandi í tíðar skeið inum, tá ið hesin teksturin varð skrivaður. Við tí nýggja hátti, sum varð tikin upp í seinnu helvt av 18. øld at skriva niður kvæði, tættir og aðrar munn mentir, fylgdi tað, at skrivað varð á nógvum ymsum dia lektum, alt eftir hvør ið skrivarin var og hvaðan hann kom. </p>
<p>Hóast Alexandur Weihe var søldfirðingur og tí er úr tí økinum í Føroyum, ið ber tvíljóðið „ei“</p>
<p>Søldfirðingurin Alexandur Weihe las og lærdi seg fleiri mál í Keypmannahavn, men leyk tó ongantíð prógv. Bóklingurin hjá Alexanduri Weihe kom út júst sama ár, sum V.U. Hammershaimb kom fram við sínum fyrsta uppskoti til ta stavseting, sum í stórum dráttum er tann sama, sum vit enn í dag nýta. Stavsetingin, sum Alexandur Weihe heldur seg til í hesum samrøðubóklingi, er tó ikki ávirkað av hesum, men er heldur eitt framhald av tí ljóðrætta stavsetingarlag, sum hevði verið nýtt at skriva føroyskt eftir frá seinnu helvt av 18. øld og sum legði seg tætt upp at tí ljóðliga framburði, ið orðini høvdu.</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2015 &gt; 38</p>
<p>DANSKAR OG FÖRISKAR SAMTÄLIR, TIL BRÚK FIRI BÅAR NATIÓNINARfram sum [Oi], so skrivar hann kortini nærum altíð /ai/, har ið „ei“ kemur fyri, t.d. „majnti“ (meinti), „majr“ (meir), „sajnt“ (seint) og „ajnari“ (einari). Onkur undantøk eru tó, t.d. tá ið hann skrivar /lojngi/ (leingi) og /ojsini/ (eisini).„ó“ undan –gv verður skrivað „e“, eitt nú í orðum sum „egvilia“ og „negv“ og „a“ undan –ng verður skrivað við „e“, t.d. í mengar. Tað er í báðum førum í góðum samsvari við málið norðan fyri Skopunarfjørð.</p>
<p>Eitt annað frávik frá nútíðar stavseting í tekstinum hjá Alexanduri Weihe er, at bók stavurin „ð“ kemur ikki fyri, hvørki inni í orði ella í ending. Dømi um hetta eru eitt nú, at hann skrivar „heji“ (hevði), „biji“ (biði), „vi“ (við), „miki“ (mikið), „kjøti“ (kjøtið). Bókstavurin „g“ ímillum sjálvljóð sæst heldur ikki, og tí síggjast formar sum „tolilian“ (toliligan), „egvilia“ (ógviliga), „dövira“ (døgurða) uttan „g“ millum sjálvljóð, stundum tó við tí ljóði sett inn í ljóðgloppið, sum hoyrist í framburði.</p>
<p>Ljóðfrálíking, tað at tvey eins ljóð, ið standa saman, stundum gerast ólík í framburði, verður vanliga ikki víst í stavseting, og tí avdúkar stavsetingin einsamøll ikki, um t.d. sniðið „bolli“ sipar til ‘nakað etandi’ (framborið –ll-) ella ‘nakað at drekka úr’ (framborið –dl-). Í tekstinum hjá Alexanduri Weihe verður hesin munur gjørdur í stavseting, og tí finna vit formar sum „fedlur“ (fellur) og „adlir“ (allir), har ið framburðurin er /dl/ og ikki /ll/. Øvut av hesum sæst eisini, at í tekstinum verður ljóðlíking víst, har sum nútíðar stavseting annars ikki vísir hana, t.d. í /ettur/ (eftir)í/ý verður skrivað /y/, bæði tá ið tað í framburði er stutt og langt, og tað sæst í orðum sum „mytt“ (mítt), „vysst“ (víst), „try“ (trý), „tymanar“ (tímarnar). Í hesum síðsta døminum er vert at geva gætur, at „–r“ í óbundnu endingini ikki er við hjá Alexanduri, eyðvitað tí at tað ikki hoyrist. Tað sama sæst í forminum „däanar“ (dagarnar).</p>
<p>Her eru trý brot úr bóklinginum hjá Alexanduri Weihe:</p>
<p><em type="bold">Fista samtäla. </em>Upp, upp, stat upp! Tajr liggja adlir y fasta svövni. Tä er ottyllja enn. Aldajlis ikki; klokkan er sjej. E majnti, tä heji ikki veri so sajnt. E atli mär strax at fära upp. Skundi tijin at läta tijin y. </p>
<p><em type="bold">Onnur samtäla. </em>Kussi er fram tåy tijin eta morgumät? Vit eta gemajnt morgumät klokkan nyggju. Morgumätirin er lijivur. Morgumätabo. E komi strax. Fedlur tijin smör og brej? Täki okkurt. Tiara te er vidgita; kvär keipa tijin tä? Darsum tijin vilja häva tä, skäl E geva tijin anvyssning på búina. Tijin vilja gera mär ajn stutläjka härvi. Kaffe og sukur er ojsini här firi tijin at finna til ajn tolilian prys E eri ojngin vinur äv kaffe; E täki firr sjukkuladi. Tijin häva egvilia väkurt postalyn. E kepti tä å ajnari akutión. Kussi miki häva tijin givi firi tä? E gäv tyggju rigsdalar firi tölv koppapör. Tijin fingu tajr firi gott kejp. </p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Trija samtäla. </em>Er dövirin lijivur? Klokkan er nysstani tölv. E skäl eta dövira vi góun mätalisti. E åt ikki y gjörkvöldi. E komi at eta dövira kjå tijin. Tijin eru miki välkomin; menn vit häva ikki mengar39 &gt; FRØÐI 1/2015 </p>
<p>DANSKAR OG FÖRISKAR SAMTÄLIR, TIL BRÚK FIRI BÅAR NATIÓNINARrattir. Tä vil vera nokk firi me. Vit häva bert daglian kost. Tä er alt y man kan inskja. Vilja tijin täka til takka kjå mer vi ty, y húsi kemst út firi? Tijin fåa stokt nejta-kjöt og spinat. Heji E vita, ät tijin komu, skuldi E havt ordinera at gera majri til. E biji Tijin, geri ongar undskildningar; läti okkun fära vi kvörjun örun sum vinir og uttan komplimentir. Tä er tä betsta; E häti komplimentir. Seti tijin niur, um tijin fedlur, tat vi ovnin. E biji Tijin undskilda me; E vil drigvast sita her. Geri sum tijin fedlur. Välbekomi tijin.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic"></em><em type="bold">Nogle af den færøske Udtales Forskelligheder fra den danske. </em>A udtales som det danske a, men altid kort foran en Konsonant i samme Stavelse; men i Enden af en betonet Stavelse udtales det langt. Å og ä ere næsten altid lange. E og i udtales som i Dansken; for at betegne den korte Lyd fordobles Konsonanten efter alle ubestemte Vokaler; hvilket efter a er unødvendigt. O ligesom det danske; ó derimod udtales med en Lyd imellem au og eu, hvilken er den samme, som Hovedlyden af det engelske ou, ow; naar ó udtales kort lyder det som ö, hvilket sidste baade langt og kort udtales som det danske ø. U ligesom det danske u; imellem u og ú er den samme Forskjel, som imellem o og ó; ú udtales som Hovedlyden det engelske u, eu, ew; kort ú som et kort dansk y, hvortil ogsaa ü kan bruges; naar det er uundgaaeligt (skjøndt sjelden) at udtale Lyden af et langt dansk y, kan det passende betegnes med ü. Y udtales med en Lyd, som vanskelig kan betegnes paa Dansk, omtrent som uj, baade langt og kort med samme Lyd. </p>
<p xml:lang="nob">De fleste Konsonanter udtales omtrent som i</p>
<p xml:lang="dan">Dansken. G foran e og i, gj baade foran og efter enhver Vokal, samt dj i Begyndelse og Enden af et Ord udtales som det engelske j (overalt), g foran e og i, og di; for at betegne denne Lyd dobbelt bruges ddj, dg, dgj, gg og ggj. K foran e og i, samt kj og tj i enhver Stilling udtales som det engelske ch, som det svenske kj og tj (overalt), og k foran bløde Vokaler; for at betegne den dobbelte Lyd heraf bruges kk, kkj, ttj, tk og tkj. Her maa endnu bemærkes, at Ordenes Endekonsonanter udtales altid i Færøsk, skjøndt de i Dansk ofte ikke høres.</p>
<p>Heilsan til Fróðskaparsetur</p>
<p>Føroya á 50 ára degnum Í fimmti ár hevur tú megnað at staðið fast og at hevja týdningin av vísindaligari útbúgving og gransking og at miðla vitan til fólkið. Fyri hetta megnar arbeiði eigur tú stóra tøkk uppiborna. – Vit ynskja tær hjartaliga til lukku á fimmti ára degnum og orku og framburð við áhaldandi arbeiðinum at menna okkara samfelag og tjóð.</p>
</body></document>
