<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="science"/><author><unknown/></author><year>2017</year><wordcount>22155</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>frodi-2017-nummar-2.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="deu">1 &gt; FRØÐI 2/2017</p>
<p xml:lang="sme">KVÆÐI OG MYNDLIST</p>
<p xml:lang="isl">Kvæði og myndlist</p>
<p>Konserthøll og tjóðarbygging</p>
<p xml:lang="kal">ISSN1395-00459 771395004003</p>
<p><em type="bold">Virus- og bakteriu-elvdar sjúkur </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Biskupssetrið í Kirkjubø og siðaskiftið </em></p>
<p><em type="bold">Allir føroyingar ímóti fríhandli </em></p>
<p><em type="bold">Føroyskir upp-kallingarsiðir </em>2 / 2017 22. ÁRG. </p>
<p xml:lang="isl">KR. 48,-3 &gt; FRØÐI 2/2017</p>
<p xml:lang="deu">FØROYA FRÓÐSKAPARFELAG</p>
<p>GEVUR FRØÐI ÚT © Føroya Fróðskaparfelag og høvundarnir.</p>
<p>Frøði er fólksligt vísindablað, sum kemur út tvær ferðir árliga.</p>
<p xml:lang="swe">Upplag 1.300</p>
<p xml:lang="kal">ISSN 1395-0045</p>
<p><em type="italic">Loyvt er at endurgeva út Frøði, um víst verður til heimildina. Verða heilar greinir endurgivnar, má avtala gerast. </em></p>
<p xml:lang="isl">AVGREIÐSLA Jarðfeingi, Jóannesar Paturssonargøtu 32-34</p>
<p xml:lang="pol">Postsmoga 3059</p>
<p>FO-110 Tórshavn</p>
<p xml:lang="nob">Tlf. 357000teldupostur: frodi@jf.fo</p>
<p>RITSTUÐLAR Fróðskaparsetur Føroya</p>
<p>Søvn Landsins</p>
<p xml:lang="nob">Havstovan</p>
<p>Heilsufrøðiliga Starvsstovan</p>
<p>Jarðfeingi</p>
<p xml:lang="nno">Umhvørvisstovan</p>
<p>NÝGGIR HALDARAR kunnu tekna seg hjá avgreiðsluni.</p>
<p>ELDRI ÚTGÁVUR AV FRØÐI fáast við at venda sær til avgreiðsluna.</p>
<p>GREINIR TIL BLAÐIÐ Fólksligar, vísindaligar greinir kunnu sendast ritstjórnini. Skrivlig høvundaleið-beining fæst frá avgreiðsluni.</p>
<p>LÝSINGAR TIL FRØÐI Er áhugi fyri at lýsa í blaðnum, setið tykkum tá í samband við avgreiðsluna, telefon 357000fax 357001teldupostur: frodi@jf.fo</p>
<p xml:lang="nob">LÝSINGARPRÍSUR Heil síða: kr. 5.000,-</p>
<p>Hálv síða: kr. 3.000,-</p>
<p>RITUMBOÐSRÁÐIÐ Erling Isholm, Fróðskaparsetur Føroya</p>
<p>Erla Olsen, Fróðskaparsetur Føroya</p>
<p>Anna Maria Fosaa, Søvn Landsins</p>
<p>Sámal Tróndur Johansen, Søvn Landsins</p>
<p>Bjørg Mikkelsen, Heilsufrøðiliga</p>
<p>Starvsstovan</p>
<p xml:lang="sma">Maria Dam, Umhvørvisstovan</p>
<p>Lis Mortensen, Jarðfeingi</p>
<p>Eilif Gaard, Havstovan</p>
<p xml:lang="deu">GRAFISK FRAMLEIÐSLA</p>
<p xml:lang="nno">OG PRENT: Føroyaprent</p>
<p xml:lang="isl">SAMSKIPARI Helgi Jacobsen</p>
<p>RITSTJÓRN Zakaris Svabo Hansen, <em type="italic">ábyrgd </em></p>
<p xml:lang="sma">Maria Dam</p>
<p xml:lang="nob">Janus Hansen</p>
<p xml:lang="est">Óluva Eidesgaard</p>
<p>Áki Vang</p>
<p xml:lang="isl">Winny í Pætursastovu</p>
<p xml:lang="kal">FRÓÐSKAPARFELAG FØROYA Heimasíða: www.frodskaparfelag.fo</p>
<p>Limagjald: 300 krónur um árið, at gjalda á konto í Eik Banka 9181-495.171.0</p>
<p xml:lang="eng">SWIFT code: EIKBFOTF,</p>
<p xml:lang="nno">Iban-no: F056 9181 0004 9517 19</p>
<p>Minnist til at viðmerkja navn.2 / 2017</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Innihald </em>20141030 2 FRØÐI HESAFERÐ 4 BISKUPSSETRIÐ Í KIRKJUBØ OG SIÐASKIFTIÐ </p>
<p>Símun V. Arge og Natascha Mehler 10 Í HERNAÐ MÓTI VIRUS- OG BAKTERIUELVDUM SJÚKUM</p>
<p xml:lang="nno">Amanda Vang 14 NAKRIR FØROYSKIR UPPKALLINGARSIÐIR</p>
<p xml:lang="nno">Anfinnur Johansen 20 KORTLEGGING AV ARVAMASSANUM HJÁ</p>
<p xml:lang="vep">SILVURKYKTI KANN AVDÚKA SPENNANDI EGINLEIKAR</p>
<p>Elisabet Thomsen 24 NÁTTÚRUVÍSINDALIGA FØROYAFERÐ H.C. LYNGBYE Í 1817</p>
<p xml:lang="nno">Ole Wich 30 JENS-KJELD JENSEN KOSIN</p>
<p>BESTI GRANSKINGARMIÐLARI Í 2017 33 GOMUL ORÐ – NÝGGJ MERKING OG FLUTT MERKING</p>
<p xml:lang="nob">Zakaris Svabo Hansen 34 ALLIR FØROYINGAR VÓRU ÍMÓTI FRÍHANDLI</p>
<p>Rolf Guttesen 38 GRÓÐURIN Í SJÓNUM TENGDUR AT HITANUM Í LUFTINI</p>
<p xml:lang="sme">Sólvá Káradóttir Eliasen 42 KVÆÐI OG MYNDLIST – KONSERTHØLL OG TJÓÐARBYGGING</p>
<p>Malan Marnersdóttir</p>
<p>Aftur hesa ferð rúmar Frøði nógvum fjølbroyttum og forvitnisligum lesitilfari og er eisini størri í vavi enn vanligt.</p>
<p>Símun Arge og Natascha Mehler lýsa í eini fornfrøðiligari grein biskupssetrið í Kirkjubø og siðaskiftið og serstakar fornfrøðiligar lutir, ið knýta seg at Kirkjubø og kirkjuliga virkseminum, sum hevði heimstað har í miðøld. Í ár hevur verið lutherár og tí er ógvuliga hóskandi at draga fram, hvussu støðan var í Kirkjubø um trúbótarmundið.</p>
<p>Ein av avbjóðingunum í okkara tíð eru mótstøðuførar bakteriur. Amanda Vang hevur frásøgn frá 34. ársfundinum hjá Norður lendska felagsskapinum fyri kliniska smáverulívfrøði og smittusjúkur. Vit mugu øll samstarva til tess at basa virus- og bakteriuelvdum sjúkum, sama hvaðan tær stava og hvar vit eru, tí øll lond eiga sín part av ábyrgdini fyri hesum.</p>
<p>Anfinnur Johansen viðger upp kall-ingar siðir gjøgnum tíðirnar. Siðurin er enn livandi í Føroyum um enn í øðrum skapi. Í greinini nevnir Anfinnur nógv áhuga verd dømi um uppkalling, eitt nú at fólk eru uppkallað eftir álmanakkanøvn um og bátsmanningum á burturgingnum bátum.</p>
<p>Elisabet Thomsen skrivar um kort-legging av arvamassanum hjá silvurkykti, hesum serstaka kykti, sum er so kent millum fólk sum húsarhaldsplágan silvurfiskur. Tað, sum ger silvurkykt so serliga áhugavert, er, at tað hevur hórað undan so mongum hópoyðingum í djóra menningar søguni og tí goymir serligar arvaligar eginleikar, ið ger tað serliga mótstøðuført. 200 ár eru liðin síðan náttúruvísinda-ligu føroyaferðin hjá H.C. Lyngbye. Ole Wich skrivar um ta ávirkan, sum H.C. Lyngbye hevði og hann leggur serligan dent á náttúruvísindaliga virksemi hansara og á tann týdning, sum hetta fekk í tíðini eftir vitjan hansara. Annars man H.C. Lyngbye vera mest kendur sum hann, ið gav fyrstu bókina út á føroyskum í 1822, men hann eigur eisini týðandi lut annars í føroyskari mentanarbygging.</p>
<p>Rolf Guttesen viðger og lýsir arbeiðið hjá eini nevnd, sum í 1789 varð sett at kanna Einahandilin í Føroyum og serliga, hví handilin tá í nøkur ár hevði givið hall. Nevndin skuldi eisini koma við tilmæli um, hvussu almenni einahandilin í gongd ini ímóti fríhandli ikki varð av loystur av einum privatum einahandli í staðin. Eftir ætlanini hjá nevndini skuldi frí handilin koma í 1796, men tað vísti seg, at mótstøðan í Føroyum var so mikið stór ímóti hesum, at kongur útsetti fríhandilin fyribils.</p>
<p>Í grein um gróður í sjónum og hita í luftini lýsir Sólvá Káradóttir Eliasen um støðurnar hjá plantuæti at vaksa og hon viðger, hvussu plantuæti í miðal broyt ist gjøgnum árið á innaru og ytru leið unum og hvussu tøðevni, ljós og lagbýti ávirka gróðurin.</p>
<p>Tað, sum áður var kent sum Tórshavnar kommunuskúli, verður nú studentabústaður undir heitinum Finsen, og gamla skúlahøllin verður aftur opin fyri al menn inginum. Í tí sambandi tekur Malan Marnersdóttir í greinini <em type="italic">Konserthøll og tjóðar bygging </em>støði í teimum kendu mynd unum eftir William Heinesen, sum frá byrjan hava prýtt skúlahøllina og sum hava sítt evni úr Sjúrðar kvæðunum. Malan knýtir tær saman við kvæðunum og tí týdningi, sum tey hava havt sum partur av tjóðarbyggingini eftir seinna heims bardaga. Í greinini verða kvæðamyndir nar hvør í sínum lagi lýstar og settar í samband við tað, sum tær lýsa í kvæðunum. </p>
<p>Ein trúgvur høvundur í Frøði, Jens-</p>
<p>Kjeld Jensen, varð í 2017 kosin besti gransk ingar miðlari, og Frøði fagnar Jens-Kjeld í grein, sum Janus Hansen hevur skrivað.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Góðan lesihug! </em></p>
<p><em type="bold">Frøði </em>hesaferð!5 &gt; FRØÐI 2/2017 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 2/2017 &gt; 4</p>
<p xml:lang="isl">BISKUPSSETRIÐ Í KIRKJUBØ OG SIÐASKIFTIÐ</p>
<p xml:lang="isl">BISKUPSSETRIÐ Í KIRKJUBØ OG SIÐASKIFTIÐ</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">BISKUPSSETRIÐ </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Í KIRKJUBØ OG </em></p>
<p><em type="bold">SIÐASKIFTIÐ </em>– eitt fornfrøðiligt íkast til Luther-árið í Føroyum </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">Símun V. Arge </em></p>
<p>Fornfrøðiligur ráðgevi og granskari Tjóðsavnið svarge@savn.fo</p>
<p xml:lang="rmu"><em type="bold">Natascha Mehler </em></p>
<p xml:lang="deu">PhD Verkætlanarleiðari Deutsches Schiffahrtsmuseum Leibniz-Institut für deutsche Schifffahrtsgeschichte Bremerhaven natascha.mehler@web.de mehler@dsm.museum</p>
<p>Í 1557 var trúbótin í Føroyum komin at enda. Biskupssetur Føroya varð niðurlagt, og stóru ognir tess hevði danakongur, Kristian 3., lagt undir seg.</p>
<p>Hetta var úrslitið av eini tilgongd, ið byrjaði í tíðarskeiðinum 1538-40, tá ið Ámundur Ólavsson, hin seinasti katólski biskupurin, eins og allir teir katólsku prestarnir, ið ikki vildu taka við nýggju læruni, vórðu avsagdir. Tá ið Ámundur í 1532 varð kosin biskupur, var tað kongur, ið góðkendi hetta val, og ikki erkibiskupurin í Tróndheimi og pávin í Rom, sum annars hevði verið siðvenja, hóast hetta eitt skiftið í hámiðøldini var Bjørgvinarbiskupur. 1. apríl 1540 varð danin, Jens Gregersøn Riber, settur sum hin fyrsti lutherski biskupur Føroya – ella superintendentur, sum embætið nevndist.</p>
<p>Stutt eftir, at Riber varð settur biskupur í</p>
<p>Føroyum, hevði kongur lagt tveir triðingar av kirkjugóðsinum undir seg. Og neyvan gingu nógv ár, fyrr enn hann hevur lagt alt kirkjugóðsið og presta garðarnar undir seg. Nú fíggjarliga grundarlagið undir bis kups setrinum tók at syndrast, fór kongsvaldið at vaksa, og við tí fekk fútin størri ræði í oyggjunum.</p>
<p>Sagt hevur verið, at Jens Riber hevði trupulleikar av sjórænarum og at hann tessvegna rýmdi av landinum nakað fyri, at hann í 1557 varð kosin biskupur í Stavanger. Líkt er tó til, at Riber hevði aðrar trupulleikar at dragast við í Føroyum, og at hetta bert er ein partur av søguni. Hetta árið varð bis kups setrið í Kirkjubø niðurlagt, og Føroyar gjørdust próstadømi undir Bjørgvin biskupi. Í 1619 varð hetta broytt, og komu Føroyar at liggja undir Sælands og Keypmannahavnar biskupi. Sama árið varð handilin lagdur undir Det islandske Kompagni við sæti í Keypmannahavn. Hetta var so statt eitt serligt ár í føroyskari søgu við tað at alda gomlu bondini, Føroyar høvdu havt við Bergen, høvuðsstaðin í gamla móðurlandinum, bæði fíggjar liga og andaliga, nú vórðu slitin.</p>
<p><em type="bold">Umstøðurnar á biskups-garðinum í Kirkjubø </em>Hvussu viðurskiftini og gerandisdagurin hava verið á biskupsgarðinum í 16. øld og hvussu har man hava sæð út um tað mundið, vita vit ógvuliga lítið um. </p>
<p>Í 1673 gav suðurstreymoyarpresturin Lucas</p>
<p>Jacobs søn Debes (1623-1675) út bókaverkið Færoæ &amp; Færoa Reserata. Hetta hendi bert góð hundrað ár eftir, at biskupssetrið varð niðurlagt. Tá Lucas Debes umrøðir Kirkjubø, sigur hann soleiðis um støðuna har í bygdini:„ ... hvor fordum hafve været mange store</p>
<p xml:lang="nob">Steen=Huse bygde / som nu ere ødelagde / oc staar nu igien ickun et Steen=Huus / med en stor Blocke=Stifve / effter gammel Maneer bygde.“</p>
<p>Sam bært hesi lýsing, ið Lucas Debes man hava frá frás agnum, ið tá valdaðu, høvdu tað áður verið fleiri grót bygningar á biskupssetrinum. Nú stendur bert ein grótbygningur eftir við eini stokkastovu, bygdari sam bært gamlari siðvenju. Einki er at ivast í, at tað, Lucas Debes her umrøðir, eru bóndahúsini, sum standa á múraðum kjallaraveggjum. Hann nevnir einki um aðrar bygningar ella leivdir eftir bygn ingum uttan Múrin, ið hann umrøðir sum ófull fíggjaðan, heldur nýggjan bygning, sum tað hevði borið til at gjørt lidnan, um vilji var til tess.</p>
<p>Forn frøðiliga hevur enn ikki borið til at sagt so nógv um viðurskifti sum hesi, eitt nú hvørjir bygningar umframt biskupssgarðin sjálvan og nevndu kirkju toftir biskupssetrið hevur fevnt um í Kirkjubø. Fornfrøðiligar rannsóknir hava tó víst, at har stóðu fleiri timburbygningar í miðøldini, eitt nú niðri á Dunga beint vestan fyri sóknarkirkjuna. Har um framt eru mangir ymiskir tilhøgdir steinar í ymiskum støddum, so sum dura- og vindeygakarmar og sprossar, gjøgnum árini savnaðir upp úr moldini á garðinum. Í dag eru teir savnaðir í einum savni fyri seg. Hesir steinar eru sera áhugaverdir, tí teir geva ábendingar um, at talan má hava verið um aðrar bygningar úr gróti á staðnum enn kirkjurnar, hvørjum bygningum hesir so munnu stava frá.</p>
<p>Sam bært fornfrøðiligu rannsóknunum í fimmti-ár unum ber tó til at ímynda okkum, hvussu biskups garðurin í miðøldini yvirskipað hevur sæð út. Biskupsgarðurin var eitt umleið 2500 fermetrar stórt anlegg, ið fevndi um fleiri bygningar av ymiskum slagi – bæði timburbygningar og grótbygningar. Miðdepilin vóru tó tvær javnfjarðar lonir – eystur- og vesturlonin – við steinsettum túni ímillum.</p>
<p>Áhugavert er, at rannsóknirnar staðfestu, at eystur lonin, t.e. múraðu kjallararnir, sum bóndahúsini standa á í dag, hevur verið ein stásiligur grót bygningur helst í tveimum hæddum, eins og vit kenna teir á øðrum biskups- og stórmannagørðum í grannalondum okkara fyri eystan og sunnan. Í stóra verki sínum Norriges Oc Om liggende Øers sandfærdige Beskriffuelse, sum varð skrivað í 1614 men útgivið í 1632, skrivar norðmaðurin, hin guðfrøðilærdi Peder Claussøn Friis (1545-1614), at Kirkjubøur: „... er som en liden Kiøbstad“. Einki er at ivast í, at Kirkjubøur hevur skilt seg út frá hinum bygdunum í Føroyum hesi tíðarskeið. Karmarnir um gerandisdagin á biskupsgarðinum hava sostatt verið nakað heilt fyri seg í føroyska mið aldar samfelagnum.</p>
<p>Soleiðis man støðan helst hava verið, tá ið bis-kups setrið var í hæddini.</p>
<p>Hinvegin er ymist, ið kundi bent á, at so var ikki um trúbótarmundið. Tí í brævi dagfest 16. oktober 1551 gevur kongur Jens Riber, superintendenti, loyvi til at hava skip – „ ... en skude på 12 eller 14 læster ... “ til at føra timbur úr Bergen at umvæla bæði bústað og kirkju við. Um hesar umvælingar vórðu framdar í verki, vita vit tó ikki. Men líkt kundi verið til, at støðan um hetta mundið ikki var heilt so góð. Áhugavert er eisini at leggja til merkis, at nú er talan um eina kirkju. Nú tykjast bæði</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Mynd 1. </em>Fornfrøðiligar rannsóknir í lendinum norðan fyri Múrin í Kirkjubø summarið 1953. Mynd: T.E. Christiansen </p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Mynd 2b. </em></p>
<p>Kakkulovnur í nýtslu.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Mynd: shutterstock </em>7 &gt; FRØÐI 2/2017 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 2/2017 &gt; 6</p>
<p>BISKUPSSETRIÐ Í KIRKJUBØ OG SIÐASKIFTIÐstásiliga dómkirkjan, Magnusarkirkjan – Múrurin og Líkhús at hava verið avsøgd og tikin úr brúki sum kirkjur. Um so hevur verið, hevur hetta verið í samsvari við tað, vit kenna aðra staðir. Við trúbótini vóru fleiri kirkjur í oyggjunum tiknar úr brúki. Hóast vit ikki vita, hvussu tær tríggjar kirkjur nar í Kirkjubø vórðu nýttar í mun til hvørja aðra innan katólsku kirkjuskipanina, kann ein eisini spyrja, hvat brúk var fyri trimum kirkjum í Kirkjubø, nú biskupssetrið var avtikið og fíggjarliga støðið undir teimum ikki var longur.</p>
<p><em type="bold">Hvussu búleikaðust fólk har ágarðinum um trúbótarmundið? </em>Síðan 2015 hevur Tjóðsavnið verið partur av verkætlanini „Millum Norðsjógvin og Norska havið – Tvør vísindaligar kanningar um Hansa-handils felgsskapin“. Verk ætlanin er staðsett á týska sjó vinnusavninum Deutsches Schiffahrtsmuseum í Bremer- haven og fíggjað av fíggingar stovninum Leib niz-Gemein s chaft. Verk ætlanin hevur m.a. lagt serligan dent á at kanna spurningar um, hvussu handilin í útnorðri í miðøldini fór fram, og hvussu felagsskapurin skipaði hann. Í sambandi við verk ætlanina mettu vit tað vera týdningar mikið at seta sjón-eykuna á viðurskiftini á føroyska biskups setrinum í sein miðøld og um trúbótarleitið. Spur ningar um, hvønn leiklut landsins kirkju liga yvirvøld kann hava havt í handilsliga sam band inum mill um Føroyar og Norð sjóvar veldið í </p>
<p>Norður týsklandi, og hvørji árinini kunnu hava verið í einum møgulig um slíkum sambandi, eru áhuga verdir. Eis ini hevur tað verið mett viðkomandi at saman borið kirkjuliga depilin í Kirkjubø, har biskupur og presta skapið sótu, og verðsliga depilin í Tórshavn, har handilin og politiska yvirvøldin hildu til. Hetta eru viður skifti, sum vit lítið og einki kenna til.</p>
<p>Við hesum í huga hevur verið hugt at forn frøðiliga til farinum, sum funnið er í Kirkjubø. Nógv tað mesta av hesum tilfari stavar frá umfatandi felags føroysk-donskunorsku rannsóknunum, ið fóru fram har árini 1953-55. Hetta gripatilfarið er tó ongantíð eftirviðgjørt í síni heild, og tí hevur heldur ikki verið høvi til at fara í dýpdina við tí.</p>
<p>Tað, sum sermerkir tilfarið, er, at tað fyri ein stóran part er umfatað av innfluttum lutum – serliga búnýti og innbúgv av ymisk um slagi, tað vit nevna krússapottar, t.e. leiríløt úr reyðvøru, sum eru innflutt einaferð í seinmiðøld og seinni. Millum hetta tilfarið varð serliga lagt til merkis rættiligu stóru nøgdina av ovnkaklum, ið er frá tíðarskeiði num tíðliga og miðskeiðis í 16. øld. Lutir sum hesir kunnu veita okkum áhugaverdar upplýsingar um gerandis lívið í Kirkjubø og samskiftið við um heimin hetta tíðarskeið. Gerandislutir og innbúgv sum hetta kenna vit aftur hjá hægri samfelagsstættini – hjá borgaraskapinum í býarumhvørvinum, í kongs hús um og á stórgørðunum hjá aðalinum á evropeiska meginlandinum. Her hjá okkum finna vit líknandi tilfar úti í gomlu Havnini.</p>
<p><em type="bold">Kakkulovnar </em>Sum liður í nevndu granskingarverkætlan valdu vit, nú meira enn 65 ár aftan á at teir vórðu funnir, at kanna ovnkaklarnar neyvari. </p>
<p>Í 1500-árunum broyttist hugsanarhátturin á megin landinum munandi, hvussu fólk skipaðu sítt heim. Tey, sum vóru betur fyri, settu onnur og nýggj krøv til sína sosialu støðu, til samskiftið við onnur og hvussu tey kundu umboða seg úteftir. Við kakkulovninum bar til at sleppa undan tí opna eld staðnum og á tann hátt sleppa undan royki, sót og eymi, og slíkir ovnar hava uttan iva sett sín serliga dám á heimið og verið við til at hevja tað í tign mótvegis umheiminum – eitt nú gestum, ið komu á gátt. Og nú opni fýrstaðurin, sum eisini hevði veitt rúminum ljós, har hann stóð, var av -loystur av kakkulovninum, var eisini neyðugt við øðrum ljóskeldum. Tí fóru tey, sum høvdu ráð til tess, at fáa sær kostnaðarmikil glasvindeygu. Sostatt broyttust heimini rættiliga ítøkiliga. Ein høvuðsorsøkin til hesar broytingar hevur uttan iva verið tætta samskiftið, ið fólk høvdu við meginlandið í hesum tíðarskeiði, við Danmørk og Norðurtýskland – við altjóða mentan og hugsanir. Tá ið komið verður upp í 1600-árini, verða kakkulovnarnir á meginlandinum so við og við avloystir av stoyptu jarnovnunum – av bíleggjarunum. Og tá ið komið verður út í 1700-árini, gjørdust bíleggjaraovnar rættiliga vanligir í Føroyum eisini.</p>
<p>Kakkulovnar sum teir, ið her eru umrøddir, hava verið sjáldsamir marglætislutir í Útnorðri. Í Íslandi t.d. eru kakkulovnar bert funnir á teimum báðum biskupssetrunum – á Skálholti á Suðurlandinum og á Hólum í Hjaltadali við Skagafjørðin á Norðurlandinum – eins og á Bessastøðum á Álftanesi við Reykjavík, sum í miðøld og seinni var sæti fyri norsku og donsku fyrisitingina, og á kleystrinum úti á Viðey vestan fyri Reykjavík.</p>
<p>Umframt á biskupssetrinum í Kirkjubø eru ein-astu dømini um kakkulovnar í Føroyum úti á Tinga nesi í Tórshavn – har sum yvirvøldin og borgara skapið hildu til í hesum tíðarskeiði. Í skiftinum eftir prestin, Harra Gregers Pedersen, dagfest 1691, stendur, at í vestara rúminum í suðurlonini á presta garðinum á Reynagarði var „...en Stuve med en Kachelovn“. At talan her er um veruligan kakkulovn og ikki bert um ovn, ið verður umrøddur soleiðis, tí heitið kenna vit nýtt í seinni tíðum, eru brotini av slíkum ovnkaklum, funnin eru undir rannsóknum í Reynagarði, bygdur var um 1627, besti vitnisburður um. Um slíkir ovnar eisini kunnu hava verið á onkrum av teim størru gørðunum úti kring landið, skal vera ósagt, tí hetta er okkum kunnugt ikki kannað. Vanligir hava teir tó neyvan verið so tíðliga í tíðini.</p>
<p><em type="bold">Ovnkaklar </em>Í Kirkjubø vórðu funnin 19 brot av ovnkaklum. Tey vórðu funnin rættiliga spjadd undir rann sóknunum í 1950-árunum – bæði norðanvert Múrin og niðri á Dunga. Allir ovnkaklarnir vóru brendir úr reyðum leiri, stoyptir í relieff, prýddir við áløgdum ljósum leiri og grønglaraðir. Leirtilfarið, sum hesir kaklar eru evnaðir úr, og hátturin at prýða teir geva ábendingar um, at teir munnu vera framleiddir í minsta lagi á tveimum ymiskum støðum. Hetta vil siga, at antin vóru kaklarnir frá tí fyrra ovninum skiftir út sum frá leið, ella var ovnurin gjørdur úr kaklum frá ymiskum verkstøðum. Seinna tulkingin vildi verið heldur óvanlig í einum meginlandahøpi. Hinvegin vóru allir teir eldru kakkulovnarnir, sum funnir eru í Íslandi, framleiddir úr kaklum, ið stavaðu frá ymiskum framleiðslustøðum. Neyvan er nakað at ivast í, at tilgongd, innflutningur og viðlíkahald av ovnunum hava verið sera trupul. </p>
<p><em type="bold">Myndevnini á kaklunum </em>Allir Kirkjubøarkaklarnir hava kristin ella bíbilsk evni og tema sum myndevni, og ímynda tey rembingarnar í sambandi við trúbótina. Men meðan eitt av kendu myndevnunum er katólskt, er endamálið við øðrum av myndunum greitt re formerandi. Í mongum norðurevropeiskum húsarhaldum vórðu slíkir kaklar, ið prýddir vóru við lutherskum myndamáli, nýttir sum ein miðil til at boða ella sum ein áminning um luthersku trúarjáttanina. </p>
<p>Tað eina brotið av ovnkaklunum vísir eina kvinnu mynd við einum krossi í vinstru hond. Bókstavurin <span type="quote" xml:lang="nob">“S”</span> er varðveittur á brotinum, og gevur hatta ábending um, at talan er um eitt kvinnuhalgimenni – t.d. Helenu. Er hetta veruliga so, er talan um kakkul við greiðum katólskum myndevni.</p>
<p>Á best varðveitta kaklinum er avmyndað vanga-myndin av einum skeggjutum manspersóni og orðini [S]ANT PAVLO APOSTOLVS. Hóast hetta er avmyndingin av enn einum halgi menni – og sostatt reiðiliga katólsk í sínum týdningi – vóru orð Paulusar ápostuls ofta ákallað av reforma torisku guð frøðingunum í Witten berg. Hinvegin vóru øll hini mynd evnini, ið til bar at kenna aftur, nógv um hildin millum tey, ið stuðlaðu Luther læruni.</p>
<p>Eitt annað brot vísir niðara partin av eini kvinnu-mynd við einum mans høvdi undir liðini. Neyvan er ivi um, at hetta er mynd av Judit, ið heldur á høvdi Holofernes – eitt nógv nýtt kakku lovnsmotiv í lutherskum høpi. Í Juditar bók í Gamla testamenti lesa vit um jødisku einkjuna Judit, ið var kend fyri sín vakurleika og sítt dirvi. Hóast Holofornes, sterki herleiðari Ne bu kad nesars, royndi at tøla hana, vann hon sigur á honum við at drekka hann fullan og hálshøggja hann við egna svørði hansara. Sostatt megnaði Judit at bjarga býi sínum Betylia og fólki Ísraels frá einum bábylonskum álopi.</p>
<p>Harumframt eru tveir eins kaklar, ið vísa himmals ferð Jesusar og brot av trúarjáttanini í Luthers kate ksimus. Tað, sum eftir er av tekstinum, ljóðar „6 ER IST AV GEFARE [N]GEN HIMEL</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Mynd 3. </em>Ovnkakkul úr Kirkjubø, ið avmyndar ápostulin Paulus, framleiddur í Lübeck. <em type="bold">Mynd: N. Mehler </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Mynd 2b: </em>Kakkulovnur á Schloss Pilnitz, Dresden, frá seint í 15. øld. Eftir Heege (2012)9 &gt; FRØÐI 2/2017 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 2/2017 &gt; 8</p>
<p xml:lang="isl">BISKUPSSETRIÐ Í KIRKJUBØ OG SIÐASKIFTIÐ</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Mynd 4. </em>Ovnkakkul úr Kirkjubø, brot, ið avmyndar Judit við høvdi Holofernes, framleiddur nærindis Lübeck. <em type="bold">Mynd: N. Mehler </em></p>
<p xml:lang="isl">BISKUPSSETRIÐ Í KIRKJUBØ OG SIÐASKIFTIÐ</p>
<p>SIT ZET ZVR RECHTEN GOTES DES AL MECHT-IGEN VAT ERS“. Umsett ljóðar hetta brotið: „Farin til himmals, sitandi við høgru hond Guðs faðirs hins alvalda“. Talið 6 gevur ábending um, at hetta er hin sætti ovnkakkulin í eini røð av fleiri.</p>
<p><em type="bold">Náttúruvísindaligar kanningar </em></p>
<p>Í dag eru fleiri náttúru vísindaligir arbeiðshættir til neyv ari greiningar av ymiskum viður skiftum við víkjandi leir-vørum, eitt nú ílatabrotum og kaklum. Ein av hesum arbeiðs-háttum nevnist Indu ctively</p>
<p>Coupled Plasma Mass Spectro-metry, stytt: ICP-MA/ES. Hesin háttur verður nýttur í sam bandi við greiningar, har til ber at stað festa kemisku saman setingina av ymisku leirsløgunum fyri á tann hátt at staðfesta, hvar leirið, ið nýtt er til vøruna, finst. Arbeiðshátturin ger tað tí eisini møguligt at siga, hvar ella í hvørjum lands luti verkstaðurin, har tann ávísa vøran er fram leidd, hevur ligið.</p>
<p>Í vónini um at fáa staðfest verkstaðirnar, ið framleitt høvdu ovnkaklarnar úr Kirkjubø, vórðu átta brot av kaklunum útvald til neyvari greiningar við ICP-MA/ES-hátt inum. Greiningarnar fóru fram á svensku fyritøkuni Kontoret för Keramiska Studier.</p>
<p>Úrslitið var, at kakkulin við Paulusi ápostli var framleiddur í Lübeck, meðan kakkulin við Judit og Holofernes eins og tann við trúarjáttanini úr Luthers katekismus stavaðu frá útjað aranum av Lübeck. Kakkulin við kvinnu halgi menninum var gjørdur onku staðni millum Lübeck og Bremen – møguliga Hamburg. Úrslitið er tó einki at undrast á, tí norðurtýsku leir smiðirnir vóru teir fremstu hand verk ararnir á hesum øki, og tað vóru teir, ið útvegaðu norður evropeisku mark naðirnar við ovnkaklum hetta tíðar skeiðið.</p>
<p><em type="bold">Samanumtøka </em>Ovnkaklarnir, sum funnir eru í Kirkjubø, vórðu innfluttir til Føroya, meðan ham borgarin Thomas Koppen hevði Føroyar í len árini 1529 til 1553. Thomas Koppen var so nevnd ur Oberalter vegna kir kjur nar í Hamburg. Hetta merkir, at hann var </p>
<p xml:lang="nob">Keldur: Arge, Símun V. &amp; Helgi D. Michelsen 2006: Fornfrøðiligar rannsóknir í gomlu Havnini. Í: Nolsøe, Jens Pauli A. &amp; Kári Jespersen: Havnar Søga I. Tórshavnar kommuna, bls. 23-52 Arge, Símun V. &amp; Natascha Mehler 2012: Ad ventures far from home: Hanseatic Trading Stations at the Faroe Islands. Í: Harnow, H., D. Cranstone, P. Belford and L. Høst-Madsen (eds.) Across the North Sea: Later historical archaeology in Britain and Denmark, c. 1500-2000 AD. 22-27 September 2009. Odense and Copenhagen. University Press of Southern Denmark, bls. 175-186 Arge, Símun V. (undir útgávu): Aspects of possi ble Hanse Archaeology in the Faroe Islands. AmS-Skrifter. Arkeologisk Museum. Universitetet i Stavanger Claussøn Friis, P. 1632: Norriges og omliggendes Øers Bescriffuelse, København (útg. G. Storm. Oslo/Kristiania 1881) Debes, Lucas 1673: Færoæ &amp; Færoa Reserata. Kiøbenhafn 1673. Facsimilieútgáva J. Rischel. Køben havn 1963 Hallenkamp-Lumpe, Julia 2007: Das Bekenntnis am Kachelofen? Überlegungen zu den sogenannten <span type="quote" xml:lang="eng">“Reformationskacheln”</span>. Í: Jäggi, C. &amp; J. Staecker (eds.), Archäologie der Reformation. Studien zu den Auswirkungen des Konfessionswechsels in der materiellen Kultur (Berlin 2007), bls. 239–258 Heege, Eva Roth 2012: Ofenkeramik und Kachelofen. Schweizer Beiträge zur Kunstgeschichte und Archäologie des Mittelalters Vol. 39. Basel Liebgott, Niels-Knud 1972 Kakler. Hovedtræk af kakkelovnens historie ca. 1350-1650. National museet Michelsen, Helgi D. 2006: Tórshavns be byggelses topografi frem til 1673. En arkæologisk vurdering set i lyset af de historiske kilder. Hovedfagsspeciale. Afdeling for Middelalder- og renæssancearkæologi ved Aarhus Universitet. Marts 2006 Michelsen, Helgi D. 2008: Suðurlonin í Reynagarði endurskoðað. Í: Paulsen, C. &amp; H.D. Michelsen (ritstj.) Símunarbók. Heiðursrit til Símun V. Arge á 60 ára degnum 5. september 2008. Fróðskapur – Faroe University Press. Tórshavn, bls. 140-150 Stoklund, Bjarne 1996: Det færøske hus i kulturhistorisk belysning. Selskabet til udgivelse af færøske kildeskrifter og studier. København Zachariasen, Louis 1961: Føroyar sum rættarsamfelag 1535-1655. Annales Societatis Scientiarum Færoensis. Supplementum IV. Føroya Fróðskaparfelag. Tórshavn</p>
<p><em type="bold">Mynd 7. </em>Durasteinur við navni, árstali og vanga mynd av hamborgarakeyp manni<em type="bold">Mynd: N. Mehler </em> num Thomas Koppen. Slíkir steinar stóðu mangan við inngongdina til húsini hjá borgarskapinum í týskum og evropeiskum keypsstøðum (Museum für Hamburgische Geschichte). </p>
<p><em type="bold">Mynd 5. </em>Ovnkakkul úr Kirkjubø – relieff av einum møgu ligum kvinnuhalgi menni, fram leiddur í økinum millum Lübeck og </p>
<p xml:lang="nob">Bremen.</p>
<p><em type="bold">Mynd: N. Mehler </em>ein av hægstu, elstu og mest virdu monnunum innan kirkjuna har í býnum. Sostatt – og við teimum per sóns tilknýtum, ið hann hevði – var hann ein hin týdningarmesti persónurin í sambandi við trúbótartilgongdina, ikki bert har men sanniliga eisini í Føroy um. Sum kongsins um boðsmaður stóð hann á odda fyri trú bótini her í oyggjunum. </p>
<p>Av tí at Koppen helst ongan-tíð sjálvur kom higar til Føroya, vóru tað kanska handils- ella um boðs menn hansara, ið høvdu fingið ovnkaklarnar við til Føroya úr Lübeck, møguliga um vegis Hamburg. Tó er eisini hugsandi, at norskir handilsmenn fingu kaklarnar higar úr Bergen. Oyggjarnar vóru tætt knýttar at Bergen – nógv skipaferðsla var tá millum Havnina og Bergen. Handils menn úr Lübeck høvdu eina týdningar mikla støðu í Bergen tá, og kunnu kak larnir tí vera komnir úr Lübeck og fyrst til Bergen, haðani teir síðan eru fluttir til Føroya.</p>
<p>Søgan, ið ovnkaklarnir leggja upp til, kann vera henda: Meðan Ámundur Ólavsson var katólskur biskupur, varð ein kakkulovnur settur upp á biskups garðinum í Kirkjubø, og var hann gjørdur úr kaklum av sama slag sum tann, ið prýddur var við kvinnu halgi menninum. Tá ið so Jens Riber í 1540 tók yvir sum fyrsti lutherski biskupurin í Føroyum, keypti hann nýggjar kaklar frá einum øðrum verkstaði og skifti tey katólsku myndevnini út við myndevni, ið vóru meiri hóskilig til ta nýggju trúnna.</p>
<p>Ikki fyrr enn tá kundi hann av røttum at njóta hugnan í stovu síni og fjálga hitan, ið streymaði úr ovni hansara, uttan at sinnið varð órógvað av sýninum av katólsku myndunum.</p>
<p><em type="italic">Henda grein varð gjørd í samstarvi við Torbjörn </em></p>
<p><em type="italic">Brorson á Kontoret för Keramiska Studier í Höganäs, Svøríki, og Martinu Wegner, ph.d.-lesandi á Landesamt für Archäologie Sachsen. </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Mynd 6. </em>Ovnkakkul úr </p>
<p>Kirkjubø, har talið 6 og brot av luthersku trúarjáttanini er varðveitt. Framleiddur nærindis Lübeck.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Mynd: N. Mehler </em>11 &gt; FRØÐI 2/2017 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 2/2017 &gt; 10</p>
<p xml:lang="isl">Í HERNAÐ MÓTI VIRUS- OG BAKTERIU ELVDUM SJÚKUM</p>
<p xml:lang="isl">Í HERNAÐ MÓTI VIRUS- OG BAKTERIU ELVDUM SJÚKUM</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">Amanda Vang </em></p>
<p>Ph.D. Diagnostiski depilin Landssjúkrahúsið lsamava@ls.fo„Nú havi eg ein trupulleika“ kunngjørdi Sigurður Guðmundsson, tá ið endahátíðarhaldið var á 2017ráðstevnuni hjá Norðurlendska felagsskapinum fyri kliniska smáverulívfrøði og smittusjúkur (NSCMID), sum varð hildin í Norður landa húsinum frá 31. august til 3. september 2017. „Føroyar hava hækkað støðið, so nú má eg leggja høvdið í blot, tí hvat skulu vit gera næsta ár, tá ið Ísland verður vertur fyri NSCMID 2018?“ <em type="bold">34. ársfundurin hjá Norðurlendska felagsskapinum fyri kliniska smáverulívfrøði og smittusjúkur </em><em type="italic">(Nordic Society of Clinical Microbiology and Infectious Diseases) </em></p>
<p>Viðmerkingin hjá Sigurði er dømi um góða hýrin og álvarsomu vísindini, sum saman settu dám á ráðstevnuna, ið vardi í tríggjar dagar og savnaði seg um fremstu granskingina um, hvussu vit kunnu spáa um, fyribyrgja, eyðmerkja og viðgera smittandi sjúkur í Norðurlondum.</p>
<p><em type="bold">Ráðstevnan </em>NSCMID 2017 undir leiðslu av Shahin Gaini, for manni, savnaði stívliga 370 læknar og granskarar, 31 innbodnir røðarar vóru við og 99 løgdu fram granskingar postarar. Fróðskaparfelag Føroya gjørdi vart við seg við 35 luttakandi, 14 postarum og 2 inn bodnum røðum. </p>
<p>Umframt tað var ein fyriskipanarnevnd, sum taldi 17 føroyskar læknar og fakultetslimir á Fróðskaparsetrinum, sum arbeiða við smittusjúkum og smáverulívfrøði. Øll vóru við til at leggja ráðstevnuna til rættis og fáa hana at rigga. Tó at evni, ið ávirka Norðurlond, vóru í brennideplinum, vóru umboð úr øðrum londum við, eitt nú Litava, Belgia, Týsk landi, Bretlandi, Niðurlondum, Italia, Egypta landi, Avstralia, Nýsælandi, Filipsoyggjum og USA.</p>
<p><em type="bold">Alheimsavbjóðingar </em>Hví er nakað høpi í tí, at ein norðurlendsk ráðstevna um smittuheilsufrøði og smáverulívfrøði dregur umboð úr øllum heiminum til sín? Tað gevur meining, tí vit eru øll partur av einum heimsfevnandi sam felag, og smittusjúkur kenna eingi landamørk. </p>
<p>Í roynd og veru eru Føroyar og hini Norðurlond-ini ikki meira avbyrgd enn næsta flogferðin. At so lætt er at ferðast hevur kollvelt okkara lívshátt, og tað vísir okkum, at vit mugu øll samstarva til tess at basa virus- og bakteriuelvdum sjúkum, sama hvaðan tær stava. Vit mugu læra av royndunum</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Í HERNAÐ </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">MÓTI VIRUS- </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">OG BAKTERIU- </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">ELVDUM SJÚKUM </em></p>
<p>Ráðstevnan um kliniska smáverulívfrøði og smittu sjúkur savnaði 370 læknar og granskarar í Norður landahúsinum. <em type="bold">Mynd: Beinta á Torkilsheyggi </em>hvør hjá øðrum og virka saman til tess at forða fyri, at smittusjúkurnar breiða seg. </p>
<p>Smitta, sum hevur samband við Zika ella Ebola virus, kann tykist fjar og einki samband at hava við Norðurlond. Men vit eiga og skulu fyrireika okkum. Meðan Ebola kreppan var, fingu føroysk heilsustarvs fólk venjing í at lata seg í lívverjubúnar og skipa mannagongdir við sjúklingaavbyrging, so vit vóru fyrireikað, um Ebola virus skuldi komið inn í landið. Hóast lítil Hepatitis A og B smitta er í Norðurlondum í løtuni, mugu vit vera á varðhaldi, so hon ikki tekur seg upp aftur, og síggja til, at tey, ið ferðast til hávanda øki, eru koppsett.</p>
<p>Starvsætlanin fyri at hava tamarhald á smittandi sjúkum við eftirliti (at skráseta og boða frá smittu) og fyribyrging (koppseting, røttum reinføri o.ø.) hevur ikki bara týdning fyri virussjúkur. Bakteriur hava serlig evni at laga seg, soleiðis at anti biotika ikki rínur við. Granskarar og heilsu starvs fólk ar beiða javnt og samt við at vera eitt stig frammanfyri í menn ing ini. Teir fyrstu fyrilestrarnir á NSCMID 2017 viðgjørdu hesa avbjóðing.</p>
<p>Undir heitinum „Antibiotisk umsjón“ er aðal-reglan, at heilsustarvsfólk og tey, ið standa fyri heilsupolitikki, hava uppgávuna at skipa greiðar ætlanir fyri, hvørji antibiotika skulu verða nýtt til hvørjar bakteriuelvdar sjúkur, og týdningarmikið er at vita, nær antibiotika ikki skal verða nýtt.</p>
<p>Håkan Hanberger, professari við Universitetið í</p>
<p>Linköping og formaður fyri Swedish reference Group of Antibiotics, vísti til „The Norwegian National Strategy Against Antibiotic Resistance 2015-2020“, sum er útgreinað arbeiðsætlan fyri alt landið, skipað av Norska ráðharraráðnum at vera fyri byrgjandi og berja niður møguligt bakterimótstøðu føri.</p>
<p>Ímillum onnur tiltøk setur starvsætlanin ávís mørk fyri ávísar geirar fyri at skerja nøgdina av 13 &gt; FRØÐI 2/2017</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 2/2017 &gt; 12</p>
<p xml:lang="isl">Í HERNAÐ MÓTI VIRUS- OG BAKTERIU ELVDUM SJÚKUM</p>
<p>Í HERNAÐ MÓTI VIRUS- OG BAKTERIU ELVDUM SJÚKUMantibiotika, sum heilsugeirin nýtir, og tað, ið dýr til matna, kelidýr og fiskur fáa. Viðvíkjandi heilsugeiranum vóru boðini at minka antibiotikanýtsluna við 30%, samanborið við 2012 nýtsluna, og at minka ávísingarnar, útskrivaðar eru til sjúkur í andingar leiðini við 20%, samanborið við nýtslunøgdina í 2012.</p>
<p><em type="bold">Loysnir í Føroyum </em>Nýtslan av antibiotika, serliga í kríatúrum til matna, er lítil í Norðurlondum sammett við Kina, India og Brasilia, men íblástur átti at verið fingin úr landsfevnandi átakinum hjá Noregi um, hvussu antibiotisk umsjón átti at verið fyrireikað og bøtt í Føroyum. </p>
<p>Ein av ungu granskarunum, ið varð boðin at halda røðu, var Marita Debess Magnussen. Hon er stjóri á Thetis, sum er starvsstova fyri mikro biologiskar góðskutryggingar í iNOVA granskingarstovn inum í Tórshavn.</p>
<p>Hon greiddi frá úrslitum í sínum ph.d.-arbeiði.</p>
<p>Við at brúka landroyndir, sum føroyskir kommunulæknar høvdu savnað, vísti hon á, at 54% av bruna í landrás í Føroyum stavaði frá Escherichia coli bacterium, sum vóru mótstøðuførar ímóti minst einum bakteriutýnara.</p>
<p>Saman við Hannesi Gislasyni, professara í kunn-ingar- og samskiftistøkni á Fróðskaparsetrinum, kundi hon vísa á eitt samband ímillum tilburðir av anti biotiskt-mótstøðuførum bruna í landrás og hvussu nógvar ávísingar fyri antibiotikum vóru útskrivaðar í Føroyum sama tíðarskeið.</p>
<p><em type="bold">Fyribyrging og antibiotisk umsjón </em>Hvat kunnu vit í Føroyum gera til tess at basa broytiligum virusum og bakterium? Fyribyrging, anti biotisk umsjón og at gera íløgur í týdningamiklar diagnostiskar royndir. Vit hava tosað um at fyribyrgja nýggjum bruna við rættiligum eftirliti og kopp setingum og at avmarka útbreiðsluna av antibiotiskt mótstøðuførum bakterium við at raðfesta heilsupolitikk, sum savnar seg um antibiotiska umsjón. Tað ger, at diagnostiskar royndir at kalla eru ógranskaðar. </p>
<p>Partur av okkara skyldum mótvegis heims sam-felagnum er at gera íløgur í evnini at raka við og avbyrgja smittusjúkur, tá ið tær koma fyri. Luttakandi á NSCMID 2017 vóru boðin út á klinisku deildir nar á Landssjúkrahúsinum og á mikro biologisku diagnostisku starvsstovuna sum liður í áhaldandi kjakinum um dagligar handfaringar av smittu sjúkum.</p>
<p>Á starvsstovuni vístu Hjørdis Reinert og eg (Amanda Gratton Vang) á allarnýggjastu diagnostiseringtólini, sum nýtt verða at eyðmerkja bakteriur innan fyri ein tíma. BDMAX er eitt fult sjálvvirkandi PCR tól, sum nýtir eitt tólmenni at viðgera kropsvætu sum skarn, land, ráka ella ípotan frá ymsum kropspørtum.</p>
<p>PCR tólið nýtir ymisk hitastig og kemisk evni at lata kyknuna upp og merkja bitar av DNA, sum virka sum fingramerki hjá bakteriuni. Við at hyggja at ymsum fingramerkjum kanst tú siga, hvørjar bakteriur eru í royndini og enntá eyðmerkja ógvuliga smáar nøgdir av bakterium skjótt.</p>
<p>Av tí at bakteriur broyta sítt DNA fyri at sleppa undan antibiotika, kanst tú broyta, hvørji DNAfingramerki PCR-tólið varnast. At rokna út DNAfingra merkini, sum eyðmerkja antibiotiskt-mótstøðuførar bakteriur, er eitt javnt og samt arbeiði hjá smáverulívfrøðingum. Ein partur av NSCMID 2017 var brúkt til at kjakast ikki bara um PCR, men eisini um fleiri av teimum nýggju mýlis sjúkugrein ingum til smáverulívfrøði, sum miða ímóti at gera bakteriu- og viruseyðmerkingar skjótari og neyvari.</p>
<p>Svein-Ole Mikalsen, professari í mýlskari lívfrøði á Fróðskaparsetri Føroya og serfrøðingur í massaspectrometri (MS), tosaði um at nýta MS at eyðmerkja bakteriuproteinir í royndum frá onkrum, sum hevði bruna.</p>
<p>Um vit siga, at DNA er bláprent fyri eina bakteriu, so eru protein arbeiðararnir, sum fáa bakteriuna av flyta seg og virka. Landssjúkrahúsið hevur ein sjálvirknan MS og brúkar hann at eyðmerkja livandi bakteriur frá sjúklingaroyndum, eftir at bakteriurnar hava deilt seg á serligari gróðrarplátu.</p>
<p>Dygdin í hesum háttalagi er, at MS eyðmerkir bakteriuna við at bera hana saman við ein dátugrunn, sum hýsir upplýsingum um túsundir av bakterium. Tí ólíkt PCR tørvar tí ikki at vita, hvørjum bakterium, tú hyggur at, áðrenn tú byrjar, og tú kanst fáa svar eftir fáum minuttum.</p>
<p><em type="bold">At vera partur av altjóða samfelag </em>Hugfangandi fyrilestrar eru kjarnin í góðari ráðstevnu, men ein og hvør má hava eitt sindur av stuttleika at sodna tað, sum tey hava hoyrt og kjakast um. Mentanarskráin hevði eina vælkomuløtu. </p>
<p>Annika Olsen, borgarstjóri í Havn, flutti fram væl komurøðu og eftir tað var eitt úrval av føroyskum sangum við nýggja sangbólkinum Fljóðljóð. Áhoyrararnir vórðu bodnir upp á gólv at dansa føroyskan dans, og teir fingu á henda hátt eina serliga kenslu av føroyskum felagsskapi, sum var eyðsýndur alla ráðstevnuna og sum kom í hæddina við einum galladøgurða á Hotel Føroyum. Gestirnir upplivdu eina rætta føroyska veitslu við Rasmusi Magnussen sum borðstjóra og Finni Hansen við klaverið. Teir stjórnaðu øllum tí føroyska og eggjaðu útlendsku gestunum til at syngja kendar sangir á teirra máli.</p>
<p>Ein bæriligur endi á trimum væl fyriskipaðum og stimbrandi døgum. Eitt altjóða samfelag savnað við eini felags raðfesting at breiða út kunnleikan um, hvussu læknavísindi fata smittu og stýra henni eftir teimum royndum, sum gjørdar eru í Føroyum.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Keldur: </em>https://www.regjeringen.no/contentassets/5eaf66ac392143b3b2054aed90b85210/antibiotic-resistance-engelsklavopploslig-versjon-for-nett-10-09-15.pdf </p>
<p xml:lang="eng">Magnussen Marita Debess, Gislason Hannes, Gaini Shahin, and Kristinsson Karl G. Antibacterial Susceptibilities of Escherichia coli from Community-Acquired Urinary Tract Infections in the Faroe Islands, Associations with Antibacterial Sales, and Comparison with Iceland and Denmark. Microbial Drug Resistance. May 2017, ahead of print.</p>
<p>Shahin Gaini hevði leiðsluna av ráðstevnuni, væl stuðlaður av eini fyri skipanar nevnd, sum taldi 17 føroyskar læknar og fakultetslimir á Fróð skapar setrinum, ið arbeiða við smittu sjúkum og smáveru lívfrøði. <em type="bold">Mynd: Beinta á Torkilsheyggi </em></p>
<p>Áhoyrararnir vórðu bodnir upp á gólv, sum gav eina serliga kenslu av føroyskum felagsskapi, ið var eyðsýndur alla ráðstevnuna og sum kom í hæddina við einum galladøgurða á Hotel Føroyum. <em type="bold">Mynd: Beinta á Torkilsheyggi </em>15 &gt; FRØÐI 2/2017 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 2/2017 &gt; 14</p>
<p xml:lang="deu">NAKRIR FØROYSKIR UPPKALLINGARSIÐIR</p>
<p xml:lang="deu">NAKRIR FØROYSKIR UPPKALLINGARSIÐIR</p>
<p><em type="bold">Nakrir føroyskir uppkallingarsiðir </em></p>
<p><em type="bold">Anfinnur Johansen </em></p>
<p>Lektari. Føroyamáls deildin Fróðskaparsetur Føroya anfinnurj@setur.fo</p>
<p>Páll J. Nolsøe, at Niklas Joensen uttan Geil í Sunnba, sum fall í Kjálkunum í Beinisvørðu 22. juli 1842, átti fleiri brøður. Tveir teirra itu Dánjal, annar búsettist á Økrum og hin inni á Nesi.</p>
<p>Tá ið siðurin við fleirnevnum gerst vanligur, er tað ikki sjáldsamt, at brøður ella systrar eru saman um eitt og sama navn, t.d. í tvínevninum Petur Jacob og Hans Jacob.</p>
<p><em type="bold">Uppkallaður eftir fyrra manninum </em>Uppkallingarreglurnar kundu sjálvandi eisini víðkast. Giftist t.d. ein einkja uppaftur og átti son, varð hann uppkallaður eftir fyrra manninum. Á sama hátt var við einkjumanninum. Doyði kona á song og barnið livdi, varð tað uppkallað eftir henni. </p>
<p>Ikki var heilt óvanligt, at eini foreldur kallaðu seg sjálv upp. Hetta var fyrst og fremst gjørt, um tey ikki ætlaðu sær fleiri børn. Hesin upp kall ingarsiður tykist vera serføroyskur.</p>
<p>Seint í víkingatíð man tað hava farið at gerast siður, umframt at kalla deyð fólk upp, eisini at kalla tey upp, ið enn eru á lívi. Tá kann sigast, at trúgvin á sálarferðingina er hildin uppat, tí nú gjørdist grundin til uppkallingina ein onnur.</p>
<p>Nú verður tað m.a. ættarkenslan og trúskapurin ímóti gamlari siðvenju, ið mest ræður um. Tí var umráðandi ikki at kalla burtur úr ætt, men minnast tey gomlu við at kalla ein nýggjan ættinga upp við einum ættarnavni. Hetta er eisini ein av orsøkunum til, at okkara túsund ára gamli uppkallingarsiður hevur hildið sær at kalla í óbroyttum líki, sjálvt um tilveran annars alla hesa tíð er broytt bæði á ein og annan hátt.</p>
<p>Onnur avgerandi orsøk til hetta er sjálvandi navnsins máttur, t.e. at navnið varð hildið at vera lagnumikið og kundi tí ávirka eins æviskeið. Tí máttu eini foreldur vera umhugsin og varin, tá ið tey skuldu navngeva barn sítt.</p>
<p>Vanliga hava fólk sjálvandi ikki hugsað so gjølla um hetta, men tey hava í hvussu er kent á sær, at ikki var lukkuligt at bróta fornan sið, og tí var best at gera sum foreldur og forfedrar høvdu gjørt, alt tað tey mintust. Men ásannast má, at mong pátrúgv hevur loðað uppi við uppkallingini.</p>
<p xml:lang="isl">Barnadópur á Sandi í 1920árunum. Presturin er Herluf Jensen Aagaard. <em type="bold">Mynd: Úr myndasavninum í Koytu </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Mynd: Helgi Jacobsen </em></p>
<p>Í fornøld var uppkallingin hin týdningarmesti navngávuhátturin, og í heldur broyttum líki hevur hann enn nógv at týða fyri okkum, ið nú eru uppi á døgum. Í elstu tíð vóru børn bert uppkallað eftir deyðum fólki, og tá fyrst og fremst innan fyri ættina. Hesin siður at kalla børn upp eftir deyðum ættarfólki er kendur so at siga í øllum heimsins londum á ein ella annan hátt.</p>
<p>Grundin til uppkallingarsiðin tykist av fyrstan tíð at hava verið trúgvin á sálarferðingina, t.e. at sálin er farin úr einum deyðum likami og í ein annan skapning, soleiðis at tann deyði á ein hátt var risin upp aftur. Tá var umráðandi, at sál hins deyða varð verandi í ættini.</p>
<p>Í hesum sambandi var sjálvt navnið ógvuliga týdn ingarmikið, við tað at navnið og sálin vóru hildin at vera eitt og tað sama. Fekk ein nýføðingur navnið á abbanum, sum var deyður, varð hildið, at abbin helt áfram at liva í hinum unga ættinganum, sum kanska eisini fór at arva góðu gávur abbans.</p>
<p>Uppkallingin er sum nevnt av heidnum uppruna, og tær hugsanir, sum av fyrstan tíð hava verið knýttar at enduruppreisnini av tí deyða í einum nýggjum ættinga, eru í roynd og veru eisini ókristiligar, men kortini helt uppkallingin fram eftir kristni tøkuna og blómaði sum ongantíð áður.</p>
<p>Tað kom til tann fasta sið, at elsti sonur skuldi verða uppkallaður eftir abbanum í faðirætt, tann næstelsti eftir abbanum í móðurætt, og døturnar somuleiðis eftir ommunum. Og hini børnini síðan eftir ættfólki, helst deyðum.</p>
<p>Tað var ikki annað at vænta í lítlum samfelag við nógvari samangifting enn at navnaríkidømið, sum verið hevði í miðøld, tódnaði burtur í nærum einki. Har er ikki broyting komin í fyrr enn tætt fram at okkara tíð.</p>
<p>At kalla altíð varð alt navnið uppkallað, t.e. beinleiðis uppkalling, og tí var ikki óvanligt, at systkin bóru sama navn. Í Skúvoyar søgu skrivar Petur Andreassen á bls. 98:</p>
<p><em type="italic">Jógvan Eriksson er næsti bóndi Uttar í Stovu. Hann festi 22/8 1787. Hann var vanliga kallaður Eiriks-Jógvan yngri og var bróðir Eiriks-Jógvan eldra í Jógvans stovu. Tað kann tykjast eitt sindur løgið, at teir báðir eita Jógvan, men nakað eindømi er hetta ikki. For eldur teirra vóru Eirikur Joensen og Sunneva Joens dóttir, bæði úr Húsavík. Báðir abbarnir hava sostatt itið Jógvan, og bæði hava viljað kallað upp. Eiriks-Jógvan eldri var føddur í 1752, og hin í 1754. </em></p>
<p>Tvey onnur dømi kunnu verða nevnd afturat. Í</p>
<p>Vágs søgu skrivar Poul Andreasen á bls. 172, at Jógvan, sum var bóndi á Skála í Vági frá 1760 til 1769, átti seks børn. Tveir synir hansara vóru samnevndir, itu báðir Jógvan, og eru nevndir Jógvan eldri og Jógvan yngri.</p>
<p>Í 2. bindi av Føroya Siglingarsøgu, bls. 28, skrivar</p>
<p>Í evangeliinum eftir Lukas stendur í 1. kap., v. 5961: „Og tað hendi áttanda dagin, tá koma teir at umskera barnið; og teir ætlaðu at kalla tað Sakarias eftir faðir hansara. Og móðir hansara svaraði og segði: 'Nei, men Jóhannes skal hann eita'. Og teir søgdu við hana: 'Tað er eingin í ætt tíni, sum ber hetta navnið'.“ – Tað eru grannar og frændur Elisabetar, ið siga hetta, bilsnir av, at drongurin ikki verður uppkallaður. Ikki var lukkuligt at bróta fornan sið, um tú vildi børnum tínum væl. Av hesum er tiltakið „ikki verður dugandi maður, ið kallaður er burtur úr ætt“ ivaleyst sprottið.17 &gt; FRØÐI 2/2017</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 2/2017 &gt; 16</p>
<p xml:lang="deu">NAKRIR FØROYSKIR UPPKALLINGARSIÐIR</p>
<p xml:lang="deu">NAKRIR FØROYSKIR UPPKALLINGARSIÐIR</p>
<p><em type="bold">Álmanakkanøvn </em>Stívliga tvær tær síðstu øldirnar hevur tað ikki verið óvanligt í Føroyum, at børn, ið eru fødd fríggjadag og sunnudag, verða uppkallað eftir hesum døgum. Aftur at høvuðsnavni ella -nøvnum fáa tey vanliga navn, ið byrjar ávikavist við <em type="italic">F </em>ella <em type="italic">S </em>. Men her verður ikki gjørt nakað við henda navnasið á hesum sinni. Í staðin fyri verður nomið við ein annan upp kallingar sið, t.e. álmanakkanøvn. </p>
<p>Ein aldagamal navnasiður aðrastaðni er at kalla barn upp eftir halgimennisnavni í álmanakkanum. Halgimennini eru vanliga nevnd í álmanakkanum á deyðadegnum, t.d. hin heilagi Martin úr Tours (316-397), Fraklands tjóðarhalgimenni, sum í álma nakkanum stendur undir 11. november, mortans messu.</p>
<p>Hendan dag í 1483 varð Martin Luther, sum varð borin í heim dagin fyri, doyptur og kallaður upp eftir halgimenninum. Seinni verður upp kallingin eftir álmanakkanavninum fyri føðingardagin. Ein heimskendur maður varð skírdur eftir hesum siði, Napoleon Bonaparte (1769-1821) keisari, sum varð føddur á minningardegi Napoleons pínslarváts úr Alexandria.</p>
<p>Hesin navnasiður at kalla barn upp eftir halgi-menna navni í álmanakkanum rínur – eins og aðrir siðir – eisini við her hjá okkum, og hevur hann samband við siðin at geva barni fleiri enn eitt navn.</p>
<p>Eins og við fríggjadags- og sunnudagsnøvnunum verður álmanakkanavnið havt aftur at høvuðsnavni ella -nøvnum, men tað kemur tó eisini fyri, at tílíkt navn verður havt sum høvuðsnavn ella eisini sum einnevni.</p>
<p>Nær ið fyrsta dømið um uppkalling eftir álma-nakka navninum fyri føðingardagin sæst í kirkjubókunum, kann neyvan staðfestast við vissu, tí fyri 1816 var tað sjáldsamt, at føðingardagurin var tilskilaður, men eftir hetta ár er føðingardagurin at kalla altíð tilskilaður.</p>
<p>Eftir miðja 18. øld gerst tað rættiliga vanligt her á landi at kalla álmanakkadagin upp. Tá ið álmanakka navnið er einnevni, er tað eyðvitað kallinavn, men eru tey annað ella triðja navnið, er óvist, um tey hava verið kallinøvn, men tílík nøvn sum t.d. <em type="italic">Anicetus </em>, <em type="italic">Maximinus </em>, <em type="italic">Proclus </em>, <em type="italic">Serafias </em>og <em type="italic">Tallius </em>hava neyvan verið kallinøvn. </p>
<p>Um tílík nøvn hava tykist fólki margháttlig, er ilt at siga, men danski læknin Severin Thomsen (1866-1922), ið var lækni í Norðuroyggjum frá november 1891 til mai 1892, ger ið hvussu er vart við henda eftir hansara tykki sermerkta navnasið. Í dagbók síni 10. januar 1892 skrivar hann:</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">I en lille Bygd, der hedder Helle, har Søen taget alle Bygdens Baade i et Antal af tre. Den ene af de tre Fiskere hedder Samuel; den halvvoxne Dreng, der var med i den lille tremands Baad Nytaarsdags Aften, hedder Elias, og Færingerne excellere i det Hele taget i bibelske Navne. Naar de ikke vælge Navnene derfra, vælges de i Reglen ud af Almanaken, og herved fremkommer det mærkelige Fænomen, at en ret bekjendt Fisker i Thorshavn hedder Venus. I Almanakken har der maaske ved hans Fødselsdag staaet en eller anden Bemærkning um Planeten Venus; de uskyldige Forældre have vel antaget det for Navnet paa en eller anden Helgen, og Faktum er i al Fald, at Venus lever i bedste Velgaaende og mange Gange har roet for Faktoren fra Thorshavn til Klaksvig. Engang kom en Færing til Faktorens Broder, der var Præst heroppe, og bad om at faa sin Søn døbt <span type="quote" xml:lang="nob">”Johannes Hals”</span>; i Almanakken stod der nemlig saaledes ved Fødselsdagen. Ved nærmere Eftersyn viste det sig, at det var en forkortet Angivelse af Søndags-Evangeliet, der handlede om Johannes den Døbers Halshuggelse. </em></p>
<p>Barn varð ikki bert uppkallað eftir halgi menna-navni í álmanakkanum. Høgtíðardagar og halgidagar vórðu eisini uppkallaðir, serstakliga jólini.</p>
<p>Í 20. øld fáa tílík „jólanøvn“ eisini føroyskt snið, t.d. drongur, føddur 25.12.1940, sum fekk einnevnið <em type="italic">Jólsvein </em>. </p>
<p>Dømi um uppkalling eftir øðrum halgidegi er t.d. Vilhelmina <em type="italic">Christina Himmelina </em>. Soleiðis varð genta, ið varð fødd á Viðareiði Kristi himmalsferðardag (Kristi himmelfartsdag), 28. mai í 1840, skírd. Navnið <em type="italic">Vilhelmina </em>er harumframt álmanakka navn. Ein genta, fødd 27.03.1918, fekk nøvnini Else <em type="italic">Skærtóra </em>. Seinna navnið er uppkalling eftir skírísdegi, tí hon er fødd henda dag. Ein, sum er fødd ur 1. november 1910, fekk nøvnini <em type="italic">Alf Helenius </em>eftir alhalgunadegi. </p>
<p><em type="bold">Uppkalling eftir navnfromum monnum </em>Uppkalling eftir navnfromum monnum og kvinnum er alkend sum t.d. eftir keisarum, kongum, prestum, læknum, politikarum, films-, tónleika- og ítróttastjørnum o.s.fr., eins og navnafyrimyndir í kvæðum og vísum, skaldsøgum, sjónleikum o.s.fr. eisini hava verið nýttar. Henda uppkalling er ólík ættaruppkallingini, og einans fá dømi skulu verða nevnd her. </p>
<p xml:lang="isl">Hvussu navnið á fronskum keisara, Napoleoni</p>
<p>Bonaparte, kom higar til lands, greiðir H.M. Debes frá á bls. 72-73 í bók síni <em type="italic">Søgur úr gomlum døgum </em>. Nólsoyar-Páll (1766-1809) gjørdist einkjumaður í 1800. Tvey ár seinni, í 1802, giftist hann upp aftur við Marini Malenu Ziska úr Klaksvík. Í hesi giftu vóru trý børn, tvær døtur og ein sonur. </p>
<p>Tað var tá í hesi tíðini, at Napoleon Bonaparte fór sigrandi fram gjøgnum Europa, og Napoleon var so góður hjá Nólsoyar Pouli, at fólk tóku til, at hann var heilt vitleysur av Napoleon. Tá ið Marin Malena gekk sum hon gekk og skuldi fara á soppin</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Dømi um mikkjalsmessunøvn: </em>29.09.1819 Blasius </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Mikael </em>Simonsen, Koltri29.09.1819 </p>
<p><em type="italic">Mikel </em>Kristiansen, Tórshavn29.09.1819 </p>
<p xml:lang="smj">Elsebeth Susanna <em type="italic">Mikkelina </em>Niclasdatter, Froðba29.09.1820 </p>
<p xml:lang="nob">Jon Frederik <em type="italic">Mikael </em>Joensen, Tórshavn29.09.1821 Johannes </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Mikael </em>Hansen, Tórshavn29.09.1838 Anna </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Micheline </em>Tausen, Hovi29.09.1843 Johan </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Michael </em>Olsen, Tórshavn29.09.1848 Berthel </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Michael </em>Gjerdum, Strondum29.09.1851 Jacob </p>
<p xml:lang="est"><em type="italic">Michael </em>Olesen, Syðradali </p>
<p><em type="bold">Onnur álmannakkanøvn: </em>29.05.1828 </p>
<p>Joen <em type="italic">Maximinus </em>Niclassen, Tórshavn24.10.1828 Christian </p>
<p><em type="italic">Proclus </em>Christiansen, Tórshavn03.09.1837 </p>
<p>Joen Daniel <em type="italic">Serafias </em>Olsen, Sørvági11-03-1840 </p>
<p xml:lang="nob">Berenth <em type="italic">Tallius </em>Olsen, Miðvági17.04.1844 Johannes </p>
<p><em type="italic">Anicetus </em>Johannesen, Kollafirði25.04.1849 Simon </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Evangelist </em>Thomasen, Skúvoy [Markus evangelist]09.04.1853 Herman </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Procopius </em>Hermansen, Vestmanna23.07.1853 Ole </p>
<p xml:lang="est"><em type="italic">Apollinaris </em>Justinusen, Hvannasundi14.02.1855 </p>
<p>Jacobine Sophia <em type="italic">Valentina </em>Danielsen, Tórshavn[Dagurin 14.02 eitur Valentinus] </p>
<p xml:lang="isl">mikkjalsmessudegi fram til miðju 19. øld:</p>
<p>Tað tykist, sum mikkjals messudagur er tíðliga uppkallaður.</p>
<p>Úr Eysturoyar kirkjubók 1889. Ata á Strondum var tann fyrsta í Føroyum við átta fornøvnum. Hon var uppkallað eftir teimum, sum fórust við báðum Gerðabátunum á Strondum í 1889. <em type="bold">Mynd: Føroya Landsskjalasavn </em>25.12.1816 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Julianne </em>Marie Pedersdatter, Selatrað26.12.1818 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Juliane </em>Maria Olesdatter, Sandi25.12.1820 Inger </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Juliane </em>Marie Møller, Tórshavn25.12.1820 Hans </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Julius </em>Joensen, Vági25.12.1823 Ole </p>
<p xml:lang="est"><em type="italic">Julius </em>Dionesen, Miðvági24.12.1824 Anna </p>
<p><em type="italic">Juel </em>Thomasdatter, Nólsoy24.12.1825 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Julianna </em>Jensdatter, Hvalba25.12.1826 Thomas </p>
<p><em type="italic">Juul </em>Kjælnæs, Tórshavn27.12.1826 Anna </p>
<p><em type="italic">Juul </em>Pedersdatter, Tórshavn26.12.1828 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Juliane </em>Frederikke Hansdatter, Mykinesi27.12.1829 </p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Juliane </em>Sophie Thomasdatter, Froðba (fødd sunnudag)25.12.1830 Peder </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Juul </em>Thomassen, Funningi24.12.1831 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Juliane </em>Cathrine Hansdatter, Tórshavn25.12.1833 </p>
<p xml:lang="nob">Hans Ivar <em type="italic">Juul </em>Hansen, Sandavági25.12.1835 </p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Julianna </em>Frederikke Andreasdatter, Nesi (fødd fríggjadag)25.12.1837 Peder </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Juul </em>Bertelsen, Strondum25.12.1837 Marie </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Julie </em>Bartelsdatter, Strondum25.12.1838 Thomas </p>
<p><em type="italic">Juel </em>Nicolaisen, Tórshavn26.12.1843 </p>
<p xml:lang="kal"><em type="italic">Juliane </em>Maria Hammershøi, Sumba27.12.1843 Johannes </p>
<p><em type="italic">Juel </em>Joensen Qvivig, Nólsoy26.12.1845 </p>
<p xml:lang="kal"><em type="italic">Juliane </em>Nygaard, Porkeri26.12.1846 </p>
<p><em type="italic">Juliane </em>Maria Frederikke Joensen, Vági (fødd fríggjadag)25.12.1847 </p>
<p>Poul Christian <em type="italic">Juul </em>Mouritsen, Tórshavn25.12.1848 </p>
<p xml:lang="kal"><em type="italic">Julie </em>Maria Thorkildshøj, Nesi25.12.1849 </p>
<p><em type="italic">Juliane </em>Olesen, Syðradali26.12.1850 Johan </p>
<p><em type="italic">Julius </em>Poulsen, Hvalba </p>
<p>Yvirlitið omanfyri vísir uppkalling eftir jólunum í Føroyum fyrru helvt av 19. øld.</p>
<p>Fleiri dømi eru um, at børn vórðu uppkallað eftir burtur gingnum báts manningum. <em type="bold">Mynd: Erik Faber </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Dømi um uppkalling eftir jólunum: </em></p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 2/2017 &gt; 18</p>
<p xml:lang="deu">NAKRIR FØROYSKIR UPPKALLINGARSIÐIR</p>
<p><em type="bold">Uppkallaður eftir allari bátsmanningini </em>Seinna dømi er úr Kunoy. J. Símun Hansen skrivaði bókaverkið <em type="italic">Havið og vit </em>, bd. I-II. Í seinna bindinum, sum kom út í 1966, lesa vit á bls. 74, at tollaksmessu dag í 1913 komu tríggir bátar í Norðuroyggjum ikki aftur av útróðri og 19 mans sjólótust, 6 við Norð depilsbátinum, 6 við Kunoyarbátinum og 7 við Skarðs bátinum. Hetta var størsta ólukka við ára báti í søgu ligari tíð. Á bls. 100 lesa vit eisini, at við Kunoyar bátinum, seksmannafarinum <em type="italic">Sam løguni </em>, fórust hesir: </p>
<p>Daniel Danielsen, 41 ár; giftur, 5 børn. Joen Jacob Fredriksen, 50 ár; giftur, 1 barn. Johan Dam, 40 ár; giftur, 8 børn. Thorsten Samuelsen, 49 ár; giftur, 1 barn. Hans Pauli Jacobsen, 16 ár. Hans Jacob Krebs Olsen, 22 ár.</p>
<p>Árið eftir verður drongur, føddur í Kunoy 19.02.1914, uppkallaður eftir bátsmanningini á seks manna farinum Samløguni og kemur at eita hesi seks nøvn ini <em type="italic">Daniel Jacob Johan Pauli Thorstein Krebs Niclasen. </em></p>
<p><em type="bold">Uppkallað eftir kongi og drotning </em>Ein annar uppkallingarsiður skal eisini verða nevndur, sum tykist vera serføroyskur. Tað er tað at kalla kong ella drotning í Danmark upp. Er tað kongur, sum verður uppkallaður, skal tað vera 7. drongur á rað – eingin genta ímillum – í einum systkinaflokki. Á sama hátt við gentu, um drotningin varð uppkallað, t.e. 7. genta á rað í einum systkina-flokki, eingin drongur ímillum. Elsta skriftliga dømi, ið eg havi funnið, er úr kirkjubókini í Sandoyar prestagjaldi 1893-1907, tá ið drongur í Skopun, føddur grækarismessudag í 1898, fær navnið <em type="italic">Christian </em>Joensen. Sum viðmerking stendur: <em type="italic"><span type="quote" xml:lang="nob">“Iflg. Skrivelse fra Hs. Majestet Kongen har denne allernaadigst indvilget i at være Fadder til Barnet, der er den 7de i Ægteskabet fødte Dreng”</span>. </em>Kongurin er Christian 9., sum var kongur frá 1863 til 1906. Í 20. øld eru fleiri dømi um uppkalling eftir kongunum Christiani 10. og Fríðriki 9., umframt eftir drotningunum Alexandrinu og Ingrid. Yngsta dømi, eg veit um, er 7. drongur á rað í einum syskina flokki, føddur 1983, sum eitur <em type="italic">Henry Margeir </em>eftir Heindriki prinsi og Margrethu drotning. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Keldur: </em>Andreasen, Poul (1977): <em type="italic">Úr Vágs søgu </em>. Egið forlag. Andreassen, Petur (1988): <em type="italic">Skúvoyar søga, </em>bd. I. Forlagið Snati. Skúvoy. Hansen, J. Símun (1966): <em type="italic">Havið og vit </em>II. Egið forlag. Klaksvík. <em type="italic">Kirkjubøkur </em>á Landsskjalasavninum. Nolsøe, Páll J. (1962): <em type="italic">Føroya Siglingarsøga </em>II 1856-1940. Egið forlag. Tórshavn. Severin Thomsen: En vinter paa Færøerne. Í: <em type="italic">Fra Færøerne : Úr Føroyum </em>IX-X, bls. 109-136. Redigeret af Ole Jacobsen og Johanne Brandt-Nielsen. Udgivet af Dansk-færøsk samfund, København 1983. </p>
<p>Yvirlitið vísir uppkalling eftir álmanakkanøvnum og høgtíðar og halgi døgum. Í hesum føri snýr tað seg um øll mann fólka nøvn í Eysturoyar kirkju bókum árini 18101982, sum eru býtt sundur í seks 30 ára tíðarskeið, tó ikki tað síðsta. Á yvir lit inum stendur í fyrsta teigi hvørt einstakt tíðarskeið, í øðrum teigi talið á teimum, ið eru føddir hvørt tíðar skeið, í triðja teigi talið á teimum, ið eru upp kallaðir eftir álmanakka og høgtíðar degnum, og fjórði teigur vísir prosent býtið. Siðurin at kalla álmanakka og høg tíðar dagar er mest nýttur fyri og eftir alda skiftið 18001900.við øðrum barni, setti hann fyri, at varð tað nú ein sonur, so skuldi hann eita Napoleon. Og tað vildi so til, at tað var ein dóttir. Men Napoleon skuldi so kallast upp, og ætlaði hann tí at kalla hana Napolonia; men hetta vildi prestur ikki. Hann helt, at hetta var líkasum ikki fólkanavn, Napolonia, men hann kundi kalla hana Apolonia, sum kemur frá tí grikska gudinum Apollon, og soleiðis varð hon skírd.</p>
<p>H.M. Debes sigur harafturat, at tá ið tað ikki eydnaðist Nólsoyar-Pálli at fáa navnið Napoleon til eitt av børnum sínum, fekk hann bróður sín, Jákup Nolsøe, ið var handilsforvaltari, at kalla Napoleon upp. Hann kallaði ein son sín Napoleon Nolsøe (1809-1877), ið gjørdist landslækni í Føroyum.</p>
<p>Mong vóru tey, ið vildu æra hann við at kalla hann upp, og soleiðis kom navnið t.d. til Kaldbaks, Nólsoyar og Suðuroyar, sigur H.M. Debes. 1. september 1992 vóru teir 46 í Føroyum, ið itu Napoleon. 9 bóru stuttnevnið Poli. 6 vóru tær, ið itu Apolonia.</p>
<p>Eisini ein annar keisari er uppkallaður. Vilhelm 2 (1859-1941) var týskur keisari 1888-1918. Genta, fødd í 1916, kom at eita <em type="italic">Vilhelmine Franciska Ferdinand </em>Petersen. <em type="italic">Vilhelmine </em>er upp kall ing eftir Vilhelm keisara og <em type="italic">Franciska Ferdinand </em>er uppkalling eftir tí eysturríkska trúnarvinginum Franz Ferdinand, sum varð myrdur í Sarajevo 28. juni 1914. Tað var beinleiðis orsøkin til, at fyrri heimsbardagi brast á í 1914. </p>
<p>Prestar og læknar hava yvirhøvur staðið høgt í metum millum manna og tessvegna ofta uppkallaðir. Hesir menn vórðu aloftast bert kendir við ættar navni, ið hevur tókst fólki, ið ikki vóru von við ættarnøvn, sum veruligt fornavn. Tí hava vit við upp kalling fingið fornøvn sum <em type="italic">Debes, Eisinberg, Groth, Hensar </em>(t.e. <em type="italic">Hentze </em>), <em type="italic">Herup, Krebs, Rósing </em>(t.e. <em type="italic">Rovsing </em>), <em type="italic">Schwartz, Wenningsted, Winther </em>o.s.fr. </p>
<p>Í ár er Lutherár. Hesi dømi sýna uppkalling eftir</p>
<p xml:lang="nob">Martini Luther (1483-1546):</p>
<p xml:lang="nob">Morten Luther Hansen, f. 1830 í Miðvági Morten Luther Hansen, f. 1868 í Nólsoy Morten Luther Hansen, f. 1875 í Nólsoy Morten Johan Luterus Olsen, f. 1899 í Skúvoy Martin Luther Viderø, f. 1901 í Skálavík</p>
<p>Martina Lutheriane Danielsen, f. 1863 í Nólsoy Lutherus Joensen, f. 1858 í Hósvík Lutherus Hansen, f. 1871 á Strondum Lutherus Joensen, f. 1890 í Fuglafirði</p>
<p><em type="bold">Aðrir uppkallingarsiðir </em>Ikki var tað so sjáldan, at burturgingnar báts- ella skipsmanningar vórðu uppkallaðar. Var tað genta, fekk hon nøvn, sum vóru myndað burtur úr mannfólkanøvnum, sum t.d. henda gentan, sum varð upp kallað eftir tveimum burturgingnum báts mann-ingum. Teir fýra fyrstnevndu, sum vóru við tí fyrra bátinum, eru móðurbrøður gentuna. Fyrsta navnið á gentuni, Ada, er uppkalling eftir móðursystrini, sum doyði 11. februar 1887 – hon skuldi giftast dagin eftir. Ata, sum gjørdist kallinavn hennara, er tí upp kallað eftir bert deyðum fólkum: 24.04.1889 Ada Magnina Petra Thomasia Kristina Thomina Daniella Elisabeth Andreassen, uppkallað eftir: Magnus Magnussen 32 </p>
<p xml:lang="dan">Sønner af</p>
<p xml:lang="nob">Forulykkede 8/2-</p>
<p xml:lang="nob">Peter Jacob Magnussen 28</p>
<p xml:lang="nno">Huusmand 1889 paa Fiskeri</p>
<p xml:lang="nob">Thomas Frederik Magnussen 24</p>
<p xml:lang="nob">Berent Magnus- under en pludse-</p>
<p xml:lang="nob">Elias Christopher Magnussen 19 sen af Strænder. lig opstaaende</p>
<p xml:lang="nob">Daniel Joensen 61</p>
<p xml:lang="dan">Gift Husm. af Strænder</p>
<p xml:lang="isl">Storm af Nordost.</p>
<p xml:lang="eng">Joen Eliezer Thomsen 36</p>
<p xml:lang="nob">Søn af Daniel Joensen</p>
<p xml:lang="dan">Ligene ikke</p>
<p xml:lang="nob">Thomas Peter Thomsen 28</p>
<p xml:lang="dan">Ligeledes fundne.</p>
<p><em type="italic">Úr Eysturoyar kirkjubók 1879-1892. </em>1810-1839 664 3 0,5 %1840-1869 860 20 2,3 %1870-1899 1261 57 4,5 %1900-1929 2081 92 4,4 %1930-1959 2510 28 1,1 %1960-1982 1626 3 0,2 % </p>
<p>Í Føroyum hevur verið vanligt at kalla kong ella drotning í Danmark upp.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Mynd: Meinhard Jensen </em></p>
<p>Álmannanakkanøvn vóru fyri tað mesta nøvn á halgimennum við bíbilskum uppruna. Her er Petur Martin</p>
<p>Petersen í Fuglafirði við einari gamlari bíbliu.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Mynd: Helgi Jacobsen </em>21 &gt; FRØÐI 2/2017 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 2/2017 &gt; 20</p>
<p xml:lang="nno">KORTLEGGING AV ARVAMASSANUM HJÁ SILVURKYKTI KANN AVDÚKA SPENNANDI EGINLEIKAR</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Elisabet Thomsen </em></p>
<p>B.Sc. mýlsk lívfrøði, Amplexa Genetics A/S og Náttúruvísindadeildin, Fróðskaparsetur Føroya Núverandi arbeiðsgevari: Fiskaaling elisabet@fiskaaling.fo</p>
<p>Silvurkykt er eitt fyrndargamalt vongleyst skordýr. Tey trívast best, har ið tað er slavið og heitt. Tískil eru silvurkykt nógv útbreidd í teimum vátligu pørtunum av tropisku og tempereraðu sonunum. Skulu tey yvirliva í køldum ella turrum økjum, eru tey noydd at finna sær skjól. Tað finna tey í menniskjaskaptum bygningum – eitt nú eru baðirúm og frárensl frálíkir heimstaðir hjá silvurkyktum.</p>
<p>Mong eru sløgini av silvurkyktum. Vanligt silvurkykt ( <em type="italic">Lepisma saccharina </em>) er eitt av silvurkyktasløgunum (mynd 1, 2 og 3), sum dámar væl at liva í húsum. Silvurkykt (áður silvurfiskur) hevur verið umrøtt í Frøði fyrr (nr. 1, 2007), har Dorete Bloch segði frá um lívfrøðina hjá silvurkykti. </p>
<p>Av tí at silvurkykt leingi hava verið <span type="quote" xml:lang="isl">”húsdjór”</span> hjá menniskjum, hava fólk varnast etivanarnar hjá teimum. Nógv pappír og bøkur eru endað sum silvurkyktaføði gjøgnum tíðina. Lím, stívilsisrík klæðir og stívilsisrík evnir undir tapeti kunnu tey eisini eta.</p>
<p>Tí hugsa nógv um silvurkykt sum eina húsar-halds plágu. Men í grundini er hetta nakað, sum ger silvurkykt áhugaverd at kanna, tí tey kunnu liva av tilfari, sum fá onnur kunnu gagnnýta. Silvurkykt kann m.a. hava eitt ensým, sum niðurbrýtur sellulosu og onnur evni, sum annars eru ring at niðurbróta. Um ílegan, sum kotar fyri hesum ensýminum, verð ur funnin, ber til at framleiða ensýmið og nýta tað til at gera fóður ella brennievni úr t.d. gomlum bókum og øðrum, sum silvurkykt kann eta.</p>
<p>Tað, at silvurkykt hevur yvirlivað fleiri hóp oyð-ingar, ger tað eisini áhugavert, tí hesin lítli skapningur goymir sannlíkt arvaligar eginleikar, sum hava gjørt hann serliga mótstøðuføran, og tað er í sjálvum sær undranarvert.</p>
<p>Tað var við hesum í huga, at Amplexa Genetics og Fróðskaparsetur Føroya í felag skipaðu fyri einari bachelorverkætlan, har farið varð undir at avlesa arvamassan hjá vanligum silvurkykti á granskingarsetrinum iNOVA í fyrru helvt av 2017. Fyri at granska í ílegum hjá einum skapningi, má arvamassin fyrst kortleggjast, og eingin hevur áður almannakunngjørt kortlegging av arvamassanum hjá silvurkykti.</p>
<p><em type="bold">Hvussu ein arvamassi verður avlisin </em>Tá ið tosað verður um arvamassa, verður meint við alt DNA’ið, sum ein skapningur hevur. Hjá menniskjum er arvamassin býttur sundur í 23 kromosompør. Eingin almannakunngerð er um, hvussu nógv kromosom eitt silvurkykt hevur ella hvussu arvamassin sær út yvirhøvur. </p>
<p>Í DNA’num sita fýra sløg av basum, sum eru evnafrøðiligir byggisteinar. Hesir basar verða nevndir adenine (A), thymine (T), cytosine (C) og guanine (G) (mynd 4). Tað fyrsta, sum verður gjørt, tá ið ein arvamassi skal kortleggjast, er, at raðfylgjan av hesum basunum verður avlisin í øllum arvamassanum. Hetta verður kallað sekvensering.</p>
<p>Menningin av sekvenseringsmaskinum hevur staðið í blóma tey seinastu árini, og tí eru komin nógv sløg av sekvenseringsmaskinum, sum nýta ymiskar hættir til at avlesa DNA’ið.</p>
<p>Til sekvenseringina av arvamassanum hjá silvur-kykti vórðu tvær ymiskar sekvenseringsmaskinur nýttar (mynd 5 og 6). Tann fyrra eitur NextSeq 500 og er frá fyritøkuni Illumina, sum hevur klárað seg sera væl og nærum verið einaráðandi á marknaðinum tey seinastu árini.</p>
<p><em type="bold">Kortlegging av arvamassanum hjá silvurkykti kann avdúka spennandi eginleikar </em></p>
<p>Henda maskinan kann bert avlesa smáar stubbar av DNA – upp til 150 basur á rað. Men hon kann kortini avlesa umleið 400 milliónir smáar DNA stubbar í senn. Tað ger, at hon skjótt fær avlisið sera nógv DNA. Eftir tveimum døgum kann hon avlesa upp til 120 milliardir basur.</p>
<p>Seinna sekvenseringsmaskinan eitur MinION og er frá fyritøkuni Oxford Nanopore Technologies. Hetta er ein nýggj sekvenseringsmaskina, sum nógv eru hugtikin av, tí hon er á stødd við eina fartelefon og kann setast til eina teldu við einum USB-stikki. Hon er somuleiðis før fyri at avlesa nógv longri stubbar av DNA. Metið er 882.000 basur á rað.</p>
<p>Út frá einari koyring avlesur hon í mesta lagi 15,7 milliardir basur, sum tó er umleið átta ferðir minni enn tað, sum NextSeq avlesur. NextSeq gevur sostatt nógv meira úttak. Tó kunnu longu raðfylgjurnar, sum MinION avlesur, vera sera hentar til arbeiðið, sum kemur eftir sekvenseringina.</p>
<p><em type="bold">Stuttu raðfylgjurnar savnaðar </em>Eftir sekvenseringina verður farið til teldurnar at arbeiða. Hetta verður kallað tann bioinformatiski parturin. Nú er raðfylgjan av basunum í arva massanum avlisin, tó ikki í eini áhaldandi raðfylgju, men í fleiri hundrað milliónum smærri raðfylgjum. Stóra arbeiðið er nú at seta allar hesar smáu raðfylgjurnar saman, ástøðiliga sæð inntil har er ein áhaldandi raðfylgja fyri hvørt kromosom (mynd 7). </p>
<p>Um allar raðfylgjurnar skuldu verið settar saman við hond, hevði tað tikið eitt heilt mannalív. Forrit gera tí samansavningina. Nógv forrit eru at velja ímillum, og um tvey ymisk forrit verða nýtt til at samansavna somu raðfylgjur, er ikki vist, at tey geva sama úrslit. Tí kann tað vera ein fyrimunur at royna fleiri forrit og samanbera úrslitini.</p>
<p>Tey ymisku forritini mugu eisini hava ávísar longdir av raðfylgjum. Tí er tað umráðandi, at ein ætlan er gjørd um, hvørji forrit skulu nýtast, áðrenn valt verður, hvørjum maskinum sekvenserast skal við.</p>
<p><em type="bold">Samansavning av silvurkyktaarvamassanum </em>Tann ætlaða mannagongdin fyri at savna saman silvur kyktaarvamassan er henda: Fyrst verða tær stuttu rað fylgjurnar frá NextSeq savnaðar saman til samanhangandi raðfylgjur, sum verða nevndar contigs. </p>
<p><em type="bold">Mynd 1. </em>Vanligt silvurkykt <em type="italic">(Lepisma saccharina) </em>sæddur omanífrá. Hann hevur hampuliga stuttar halar og ein smalkandi krops form. Silvurkykt hevur ongar veingir, men seks bein, sum øll skordýr hava. <em type="bold">Mynd: Høvundar </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 4. </em>Arvamassin er alt samlaða DNA’ið, sum liggur vart inni í kjarnanum á kykn unum hjá einum skapn ingi. Tá ið arvamassin skal kortleggjast, skal rað<em type="bold">Mynd: Høvundar </em> fylgjan á basunum, sum sita í DNA’num, avlesast. </p>
<p><em type="bold">Mynd 5. </em>Her síggjast báðar sekvenserings maskinurnar, sum skuldu nýtast til at avlesa silvurkyktaarva massan. MinION er nógv minni enn aðrar sekvenseringsmaskinur – eitt nú NextSeq 500, sum hon her stendur omaná. </p>
<p><em type="bold">Mynd 6. </em>MinION er ein nýggj sekvenserings<em type="bold">Myndir: Høvundar </em> maskina, sum er á stødd við eina fartelefon og kann koplast til eina teldu við einum USBstikki. Ætlanin var at nýta hana at avlesa silvurkyktaarvamassan, men tíverri gekk ikki sum ætlað. </p>
<p><em type="bold">Svein-Ole Mikalsen </em>Dr. philos, professari í mýlskari lívfrøði, Náttúruvísindadeildin, Fróðskaparsetur Føroya SveinOM@setur.fo </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hans Atli Dahl </em>Ph.D, stjóri Amplexa Genetics A/S atli@amplexa.com </p>
<p><em type="bold">Sunnvør K. í Kongsstovu </em>ph.d.-lesandi, Amplexa Genetics A/S og Náttúruvísindadeildin, Fróðskaparsetur Føroya skik@amplexa.com </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Silvurkykt </em>23 &gt; FRØÐI 2/2017 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 2/2017 &gt; 22</p>
<p xml:lang="nno">KORTLEGGING AV ARVAMASSANUM HJÁ SILVURKYKTI KANN AVDÚKA SPENNANDI EGINLEIKAR</p>
<p xml:lang="nno">KORTLEGGING AV ARVAMASSANUM HJÁ SILVURKYKTI KANN AVDÚKA SPENNANDI EGINLEIKAR</p>
<p>Síðan verða tær longu raðfylgjurnar frá MinION nýttar til at seta contigsini saman. Tað er nevniliga soleiðis, at summir partar av arvamassanum kunnu vera ringir at savna saman, um bert stuttar raðfylgjur eru tøkar, og hetta kundu MinION raðfylgjurnar hjálpa uppá.</p>
<p>Hetta var í øllum førum ætlanin. Men tá ið reinsaða silvurkykta-DNA’ið varð løtt á MinION maskinuna, komu nærum ongar avlesingar fram á telduni. Hetta var sera harmiligt, men ein veruleiki innan gransking – alt gongur ikki altíð sum ætlað!</p>
<p>MinION er ein nýggj sekvenseringsmaskina og er tí enn undir menning. Tað vísti seg, at júst tá keypt varð inn til silvurkyktasekvenseringina, hevði fyritøkan gjørt broytingar í evnunum, sum verða nýtt til at sekvensera við, og hesar broytingar høvdu neiliga ávirkan á maskinuna. Tí vóru bert tær stuttu silvurkyktaraðfylgjurnar frá NextSeq tøkar, og tað var ikki nóg mikið til at gera eina góða samansavning av arvamassanum. Tó kundu ymiskar metingar gerast út frá stuttu raðfylgjunum. Um tað í fram tíðini verður møguligt at avlesa meira silvurkykta-DNA við t.d. MinION, ber til at gera samansavningina lidna.</p>
<p><em type="bold">Silvurkykt hevur nógv størriarvamassa enn væntað </em>Av tí at arvamassin hjá silvurkykti var ókendur, vórðu forrit nýtt til at meta um støddina á arvamassanum. Royndin vísti, at arvamassin var umleið 2,5 milliardir basur. Hetta var nógv størri enn væntað, og silvurkyktaarvamassin er sostatt nærum líka stórur sum menniskjaarvamassin, sum er um leið 3 milliardir basur. </p>
<p>Enn er óvist, hví arvamassin hjá silvurkykti er so stórur. Ofta eru arvamassar hjá skordýrum nógv minni. Eitt nú er arvamassin hjá nógv granskaðu bananfluguni bert 144 milliónir basur. Dømi eru kortini um skordýr, sum hava stórar arvamassar, og tá ið hugt varð at granskingum av skordýrum, sum eru nær skyld við silvurkykt, høvdu tey arvamassar, sum vóru umleið líka stórir sum silvurkyktaarvamassin varð mettur at vera.</p>
<p><em type="bold">Nýtt silvurkyktaslag staðfest í Føroyum </em>Langt áðrenn farið verður í starvsstovuna at reinsa DNA og sekvensera, mugu nøkur silvurkykt fangast. Hetta kann eisini vera eitt drúgt arbeiði. Tað er umráðandi, at tú tryggjar tær, at tú hevur fangað vanlig silvurkykt og ikki onnur sløg av silvurkyktum. </p>
<p>Fyrr varð hildið, at vanligt silvurkykt var einasta slag av silvurkykti í Føroyum. Men tá ið farið varð undir at greina fangaðu silvurkyktini, mátti ásannast, at har vóru tvey sløg av silvurkyktum! Umframt vanligt silvurkykt, sum eitur <em type="italic">Lepisma saccharina </em>á latíni, var eitt nýtt slag til staðar, sum á latíni eitur <em type="italic">Ctenolepisma longicaudata, </em>og sum á føroyskum hevur fingið navnið <span type="quote" xml:lang="nob">“bustsilvurkykt”</span>. Sløgini eru rættiliga lík, men <em type="italic">Ctenolepisma longicaudata </em>er nakað størri og lodnari enn vanligt silvurkykt (mynd 8). </p>
<p><em type="bold">Hvat kann kortlegging av silvurkykta-arvamassanum brúkast til? </em>Sum áður nevnt fer tað at verða møguligt at granska í ílegunum hjá silvurkykti, tá ið arvamassin er kortlagdur. Hetta fer eisini at styrkja ílegugransking av skordýrum sum heild. M.a. kann nevnast, at antimikrobiel peptidir, sum eru ein partur av immunverjuni, vera granskað hjá skordýrum. </p>
<p>Granskar hava varnast, at hesi møguliga kunnu nýtast til ymisk heilivágsfrøðilig endamál, m.a. at lekja krabbamein og kanska eisini kunnu brúkast sum eitt alternativ fyri antibiotika, tí nógvar bakteriur eru blivnar mótstøðuførar fyri tí.</p>
<p>Í 2014 gjørdu granskararnir Misof et al. eitt ættartræ av skordýrum fyri at síggja, hvørji sløg vóru tættast skyld og nær tey ymisku skordýrasløgini høvdu ment seg gjøgnum tíðina. Henda metingin vísti, at hópurin av silvurkyktum mentist fyri um leið 440-410 milliónum árum síðani, sum er lut falsliga stutt eftir, at fyrstu djórini fluttu úr havinum upp á land (mynd 9).</p>
<p>Í lívfrøðini verður ofta tosað um tær fimm stóru hópoyðingarnar (mynd 9). Millum 50-96% av øllum sjódjórasløgum doyðu undir hvørjari av hesum hópoyðingum orsakað av skjótum um hvørvisbroytingum. Fýra av hesum hópoyðingum hendu, eftir at silvurkykt høvdu ment seg, og tískil mugu tey hava sera góð evni at yvirliva. Hvørji hesi evnini eru, kann ein kortlegging av silvur kykta arvamassanum somuleiðis geva innlit í.</p>
<p>Tað eru nógv stig á vegnum at fáa ein arvamassa avlisnan, samansavnaðan og greinaðan. Lítið hevur verið gjørt av tílíkum í Føroyum áður. Eitt endamál við verkætlanini er eisini at fáa royndir við tílíkum í Føroyum. Tá ið arvamassin hjá einum skapningi er kortlagdur, er nógv lættari at fara í holt við at avlesa arvamassan hjá næsta skapningi. Royndirnar frá hesari verkætlanini kunnu tí eisini nýtast t.d. í sambandi við fisk og menniskju.</p>
<p><em type="bold">Mynd 8. </em>Bustsilvurkykt <em type="italic">(Ctenolepisma longicaudata) </em>er eitt annað slag av silvurkykti, sum líkist nógv vanligum silvurkykti. Hetta slagið varð staðfest fyri fyrstu ferð í Føroyum, tá ið farast skuldi undir at avlesa arvamassan hjá vanligum silvurkykti. <em type="bold">Mynd: Høvundar </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Keldur: </em>Barletta, B. <em type="italic">et al. </em>(2005) ‘Immunological characterization of a recombinant tropomyosin from a new indoor source, Lepisma saccharina’, <em type="italic">Clinical &amp; Experimental Allergy </em>, 35(4), pp. 483–489. Bloch, D. (2007) ‘Silvurfiskur - eitt elligamalt skordjór’, <em type="italic">Frøði </em>, pp. 30–31. Campbell, N. A., <em type="italic">et al. </em>(2015) ‘Macroevolution’ In <em type="italic">Biology A Global Approach </em>, Tenth Edition, Pearson, Editor: Wilbur, Beth <em type="italic">et al. </em>, 591–99. Lehman, I. R. (2003) ‘Discovery of DNA Polymerase’, <em type="italic">The Journal of Biological Chemistry </em>. Misof, B. <em type="italic">et al. </em>(2014) ‘Phylogenomics resolves the timing and pattern of insect evolution’, <em type="italic">Science </em>, 346(6210), pp. 763–767. Richards, S. and Murali, S. C. (2015) ‘Best practices in insect genome sequencing: What works and what doesn’t’, <em type="italic">Current Opinion in Insect Science </em>, 7, pp. 1–7. Sweetman, H. L. (1939) ‘Responses of the silverfish, Lepisma saccharina L., to its physical environment’, <em type="italic">Journal of Economic Entomology </em>, 32, pp. 698–300. Tonk, M. and Vilcinskas, A. (2017) ‘The Medical Potential of Antimicrobial Peptides from Insects’, <em type="italic">Current Topics in Medicinal Chemistry </em>, 17(5), pp. 554–575. Tonk, M., Vilcinskas, A. and Rahnamaeian, M. (2016) ‘Insect antimicrobial peptides: potential tools for the prevention of skin cancer’, <em type="italic">Applied Microbiology and Biotechnology </em>, pp. 7397–7405. </p>
<p><em type="bold">Mynd 3. </em>Tá ið hugt verður nærri at silvurkykti sæst, at hann hevur fleiri hár og samansett eyga. Yvirsíðan er dekkað av silvurskínandi roðslu (vanligt silvurkykt). <em type="bold">Mynd: Høvundar </em></p>
<p>Eitt, sum er serstakt við hesi gransking, er eisini, at tá ið farið verður inn á ókend øki, er ongantíð vist, hvat ið funnið verður. Eitt nú funnu granskarar, sum granskaðu í heitum keldum, knappliga eina bakteriu, sum hevði ensým, sum toldu ómetaliga høgan hita. Hetta ensýmið er í dag eitt aðalkrav innan nærum alt arbeiði við DNA, tí neyðugt er at nýta høgan hita, sum vanlig ensým ikki tola. Staðfestingin av bustsilvurkykti var heldur ikki eitt endamál við silvurkyktaverkætlanini, so vit kunnu ímynda okkum, hvussu nógv loyndarmál enn liggja og bíða eftir at verða avdúkað, um kortlegging av silvurkyktaarvamassanum verður gjørd liðug.</p>
<p><em type="bold">Mynd 2. </em>Her sæst eitt spákandi silvurkykt (van<em type="bold">Mynd: Høvundar </em> ligt silvurkykt). Tann svarti prikkurin á síðuni á høvd inum er samansetta eygað á silvurkyktinum, sum sæst betur á mynd 3. </p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Silvurkykta </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">DNA </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Silvurkykt mentist </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 9. </em>Silvurkykt er mett til at hava ment seg fyri umleið 440<em type="bold">Mynd: Frá Misof, B. et al. 2014. <span type="quote" xml:lang="eng">“Phylogenomics Resolves the Timing and Pattern of Insect Evolution.”</span> Science 346, 763. Endurprintað við loyvi frá AAAS. Tillagað av høvundunum. </em>410 milliónum árum síðani. Reyðu pílarnir vísa, nær stóru hópoyðingarnar vóru. Fýra av hesum hava silvurkykt megnað at yvirliva. </p>
<p><em type="bold">Mynd 7. </em>Tvær sekvenserings maskinur vórðu nýttar til at avlesa arvamassan hjá silvur kykti: NextSeq, sum gevur sera nógvar stuttar rað fylgjur, og MinION, sum gevur fáar, men langar rað fylgjur. Ætlanin var í felag at nýta hesar stuttu og longu rað fylgjur til at savna saman allan arvamassan. Men tíverri eydnaðist sekvenseringin við MinION ikki. <em type="bold">Mynd: Høvundar </em>25 &gt; FRØÐI 2/2017 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 2/2017 &gt; 24</p>
<p xml:lang="isl">NÁTTÚRUVÍSINDALIGA FØROYAFERÐIN HJÁ H.C. LYNGBYE Í 1817</p>
<p xml:lang="isl">NÁTTÚRUVÍSINDALIGA FØROYAFERÐIN HJÁ H.C. LYNGBYE Í 1817</p>
<p>Viðvíkjandi Føroyum er tað mest at savna og geva út munnliga frásagnarsiðvenju, kvæðini, sum verður roknað sum grundarlagið undir tjóðar bygg ingini, men frágreiðingar hjá teimum ferðandi um føroysku náttúruna náddu eisini víða um í Evropa og settu Føroyar á mentala landakortið.</p>
<p>Ein ferðandi, sum gevur út bøkur um føroyskt mál og føroysk tjóðminni umframt um náttúruvísindi, er H.C. Lyngbye (1782-1837). Fjølfrøðiliga savning og savnstilfar hansara endaði við at fáa stóran týdning fyri, hvussu tilvitskan um føroysku tjóðina mentist. Henda greinin leggur dent á náttúruvísindaliga virksemið.</p>
<p><em type="bold">Algugranskingarferð H.C. Lyngbye </em>H.C. Lyngbye vann fyrst í 1817 eitt virðislønt verk evni á universitetinum í Keypmannahavn, har roynt varð á fyrsta sinni at savna, skráseta og lýsa algur í danska ríkinum. Teksturin og mongu ná grein iligu tekningarnar vóru nógv meiri enn tað, sum teir, ið høvdu sett uppgávuna, høvdu væntað, og Lyngbye gjørdi við eitt vart við seg millum plantu frøðingar sum ein dugnaligur og nágreiniligur algu- og taragranskari. Dygdin hjá honum var góða minnið, nærlagnið og evnini, ið hann hevði at lýsa náttúru fyribrigdi. Hetta legði grundarlagið undir vaksandi umdømi og eftirmæli hansara. </p>
<p>Plantufrøðingarnir í danska umhvørvinum mæltu síðan Lyngbye til at fáa virðislønaruppgávuna givna út í bók, men Lyngbye helt, at týdningarmikið til far vantaði. Hann hevði algusløg úr Danmark, Holstein, Íslandi og Grønlandi tøk í sínum egna savni og søvnum hjá øðrum, men eingi dømi úr før oyskum sjógvi, hóast granskingarverdar algur áttu at verið har. So hann legði til rættis eina ferð til Føroya at granska algur, áðrenn hann gav tilfarið út.</p>
<p><em type="bold">Fyrireikingar til føroyaferðina </em>H.C. Lyngbye hevði ongar ætlanir um at gerast vísindamaður burturav. Hann hevði góðan veruleikaans og ætlaði sær av fullum huga í tað prestakall, hann hevði útbúgvið seg til. Fyrst í 1817 hevði hann spart sær so mikið saman sum húslærari hjá góðs eigaranum Niels Hofman Bang í 5 ár, at tað bar honum til at fara til Føroya. Men beint áðrenn hann skuldi fara, fekk hann møguleika at søkja eitt prestaembæti. </p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">Ole Wich </em></p>
<p>BA í søgu Meira um ferðin hjá</p>
<p xml:lang="nob">H.C. Lyngbye áwww.faeroensis.blogspot.dk</p>
<p>Ein tjóð verður fødd í samvirki millum sjálvstilvitsku og útlendska viður kenning. Ofta hjálpa fólk uttaneftir til í hesi samvirkan í tøttum samspæli millum tey á staðnum og tey útlendsku.</p>
<p xml:lang="nno">Hann skrivar til J.W. Hornemann, professori og leiðari av Botanisk Have i Keypmannahavn, í apríl 1817: <em type="italic">„Gierne vilde jeg til Færøerne; gierne vilde jeg have et Levebrød“. </em>Embætið, sum var í heimstaði hansara undir Lindenborg slotti, sum Ernst Schimmelmann lensgreivi átti, fekk hann kortini ikki, so hann helt fast í náttúruvísindaligu ætlanirnar og sigldi 28. mai úr Keypmannahavn við galeasuni „Cathrine Elisabeth“. 9. juni fekk hann innivist í Tórshavn: <em type="italic">„Jeg har til lykke (som er vanskeligt nok at erholde i Thorshavn) faaet et godt Logi hos en herboende Sysselmand, hvor jeg har et lille Kammer saa stort, at jeg deri kan tørre Planter og aftegne et eller andet, naar fornødent gives, og som jeg anseer for Centrum for mine Udvandringer“. </em></p>
<p>Teir næstu fýra mánaðirnar savnar hann so nógv upplýsingartilfar, at tað tók honum fleiri ár at geva tað út.</p>
<p>H.C. Lyngbye hevur helst sæð ferðina til Føroya sum ein møguleika bæði at økja algusløgini í ætlaðu algu- og tarabókini, men eisini sum ein møguleika at gera meir vart við seg í vísindaligum høpi.</p>
<p><em type="bold">Náttúruvísindaliga føroyaferðin hjá </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">H.C. Lyngbye í 1817 </em></p>
<p><em type="bold">Týdningarmikil vitjan fyri 200 árum síðani </em></p>
<p>Í søvnunum liggja nógv ymisháttað íkast hjá H.C. Lyngbye um bygnaðin av føroysku tjóðini. Til dømis talvurnar í algu og tarabók hansara, sum varð givin út í 1819. Haraftrat upprunamyndirnar av múrinum í Kirkjubø.</p>
<p>Kim Simonsen lýsir í greinini „Áðrenn bókasavnið“ í Frøði 2016, hvussu stovn-urin Færø Amts Bibliotek var partur í tjóðar byggingini, og hvussu útlendsku sam bondini við áhuga fyri at menna</p>
<p>Føroyar vóru við til at stovna bóka-savnið og at lata bøkur. Til dømis gav</p>
<p>H.C. Lyngbye bókasavninum 72 bøkur í 1829 og seinni ta kendu algu- og tarabókina í 1834.</p>
<p>Eins og bókasøvn verða bygd við at savna bøkur, hava vísindaligir stovnar vitanar savn sum tilverurætt, men í</p>
<p>Føroyum eru slíkir stovnar komnir nógv seinni. Men teir eru ikki byrjaðir á berum, tí eitt náttúruvísindaligt vitanar-savn hevur verið gjøgnum føroyalýsingar og tað, sum ferðandi hava savnað fleiri hundrað ár aftur í tíðina.</p>
<p>H.C. Lyngbye er ein av mongum staðbundnum og útlendskum vísinda-monnum, sum stig fyri stig lýsa tjóðina gjøgnum náttúruvísindi og skapa for-treytir fyri einum tjóðarstovni sum til dømis Fróðskaparsetri Føroya.</p>
<p xml:lang="isl">Stovnar og tjóðarbyggingarstovnar og tjóðarbygging 27 &gt; FRØÐI 2/2017</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 2/2017 &gt; 26</p>
<p xml:lang="isl">NÁTTÚRUVÍSINDALIGA FØROYAFERÐIN HJÁ H.C. LYNGBYE Í 1817</p>
<p xml:lang="isl">NÁTTÚRUVÍSINDALIGA FØROYAFERÐIN HJÁ H.C. LYNGBYE Í 1817</p>
<p>Tá fekst stór viðurkenning fyri at savna plantur til rannsóknar í fjarskotnum londum, og Føroyar lógu passaliga fjart, men kortini innan fyri tað, Lyngbye megnaði fíggjarliga.</p>
<p>Ein fyrireikingin til ferðina var at lesa bøkur, sum vóru til skjals um Føroyar, men bókmentalistin var ikki langur. Lyngbye skrivar til Hornemann í mars 1817 úr hús lærara plássinum á Hofmans gave á Fjóni: <em type="italic">„Hofmann eier Landts beskrivelse over Færøerne; jeg tror ogsaa han har Debes. Med disse forfattere skal jeg saasnart muligt giøre mig bekendt“. </em></p>
<p>Hann vísir til Lucas Debes <em type="italic">„Færoæ &amp; Færoa reserata“ </em>frá 1673 og Jørgen Landt „ <em type="italic">Forsøg til en Beskrivelse over Færøerne“ </em>frá 1800. Hesar báðar bøkur tóktust at vera einasti møguleiki hansara at kunna seg um ferðamálið frammanundan, burtursæð frá spjaddum kunningartilfari, til dømis tríggjar føroyskar landplantur í Flora Danica, sum komu út í 1771, 1794 og 1810. </p>
<p>Føroyalýsingar hjá Landt byggja fyri ein stóran part á óútgivnar føroyafrágreiðingar hjá Jens Christian Svabo frá 1781 og 1782. Men handritið hjá Svabo var Lyngbye ikki varugur við, fyrr enn hann persónliga hitti Svabo í Havn. Onnur smárit um Føroyar, sum til dømis greinina hjá Svabo um grindadráp frá 1779, tykist Lyngbye ikki hava varnast, áðrenn hann fór til Føroya.</p>
<p><em type="bold">J.C. Svabo og Lyngbye </em>Ein teirra, sum Lyngbye fór at vitja, tá ið hann kom til Havnar, var einasti vísindamaður í Føroyum, 71 ára gamli Jens Christian Svabo. Hann hjálpti </p>
<p xml:lang="dan">Lyngbye væl ávegis: <em type="italic">„Nogen Undervisning fik jeg imidler tid i Sproget af den lærde Svabo“. </em></p>
<p>Aftrat tí at ogna sær málsligan kunnleika og læra seg føroysku stavsetingina hjá Svabo, sum Lyngbye síðan nýtti, man tað at hitta Svabo, sum var náttúruvísindaliga útbúgvin og hevði stóran yrkisligan kunnleika um føroysk viðurskifti, hava verið ein fongur hjá Lyngbye. Hann gav eisini Svabo stórar gávur sum tøkk.</p>
<p>Óprentaða handritið til stóru føroyafrágreið-ingina hjá Svabo 1781-83, sum tá lá á skjalasavninum í Rentukamarinum í Keypmannahavn, man Lyngbye seinni hava leitað fram, av tí at lands lags myndin á tittulblaðnum í útgávuni av Sjúrðar kvæð unum 1822 eftir øllum at døma er teknað eftir aðrari vatn lita myndini hjá Svabo av Tindhólmi, har Lyngbye endurgevur somu bókstavaeyðkennini á fjallatind unum.</p>
<p>Tá í tíðini vóru ikki nógvar myndir at síggja og givnar út, sum vísa, hvussu føroyska landslagið sær út. Tær nágreiniligastu vóru tittulmyndirnar á føroya kortinum 1790-95 hjá C.L.V. Born kom mandanti. Útgivna tittulmyndin hjá Lyngbye er um framt at vera ein dramatisk náttúrulýsing eisini ein jarð frøðilig lýsing av føroyska landslagnum, sum er farin víða í eini tíð, tá ið lítið var til av myndum úr Føroyum.</p>
<p>Tætta sambandið millum Lyngbye og Svabo flytur beinleiðis náttúruvísindaliga vitan millum tveir týðandi rithøvundar, sum lýsa Føroyar. Hesar lýsingar bøta síðan nógv um tann kunnleika, útlond hava um Føroyar.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Lyngbye og føroysku planturnar </em>Horneman professari skrivar til grunnin Ad usus Publicos í januar 1818, sum hann biður endurrinda H.C. Lyngbye útreiðslurnar til føroyaferðina: <em type="italic">„Forudent et par Arter af de fuldkomnere Planter hiembragte Lyngbye over 30 Tangarter, som ikke findes her og som ikke endnu ere beskrevne i Flora Danica og tildeels ikke i noget botanisk Værk, og hvoraf adskillige blive en Prydelse for det snart udkommende 27de Hefte af Flora Danica.“ </em>Grunnurin játtaði 300 ríkisdálar. </p>
<p>Seinni hetta árið fekk Lyngbye risaupphæddina 3000 ríkisdálar frá kongi til at prenta høvuðsverkið við vatnplantum í danska ríkinum <em type="italic"><span type="quote" xml:lang="eng">“Tentamen hydrophytologiae Danicae”</span>. </em>Bókin gjørdi hann viðgitnan millum evropiskar plantufrøðingar. Hetta gjørdist eitt viðurkent verk í norðurlendskari algugransking nógv ár fram og breiddi kunnleika um plantuvøksturin í Føroyum. </p>
<p>H.C. Lyngbye gav í 1834 Færø Amts Bibliotek eitt handmálað eintak av bókini við navni sínum í. Eftir at Lyngbye var deyður, varð savn hansara av turkaðum alguvøkstri keypt. Tað er nú partur av algu- og tarasavninum á universitetinum í Keypmanna havn, har føroyskar algur og tari frá 1817 kunnu granskast in natura.</p>
<p>Høvuðsendamálið hjá Lyngbye við føroyaferðini vóru tari og algur, men hann hevur óivað kent eina skyldu mótvegis J. W. Hornemann professara at granska planturnar á landi eisini. Hann kundi víðka plantufrøðiligu vitanina um henda partin av ríkinum og geva møguleikar fyri føroyskum plantusløgum í Flora Danica.</p>
<p>Á landi varnaðist Lyngbye eitt nýtt slag, sum hann tók við sær til Hornemann, sum skrásetti og nevndi tað eftir finnaranum, Lyngbyestar (Carex Lyngbyei Hornem). Tað kom við í Flora Danica útgávuna í 1827.</p>
<p>Staðfrøðiligu skrásetingarnar hjá H.C. Lyngbye av plantufundum eru nú á Botanisk Bibliotek á universitetinum í Keypmannahavn. Tað eru listar við heitum á sløgum, ið funnin eru, og hvar tey eru funnin saman við dagfestingum. Við hesum upp ritum ber til at endurskapa kanningarferðirnar hjá Lyngbye. Tað er gjørligt sumstaðni at síggja, hvussu summi sløg hava broytt seg við at bera saman við støðuna nú.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Lyngbye í grind í Hvalba </em>Sunnudagurin 6. juli 1817 var ein vakur og klárur dagur í Hvalba, og Lyngbye, sum búði hjá J.H. Schrøter presti, var henda morgunin á Skálafjalli og savnaði plantur: <em type="italic">„Efterat have om Morgenen været paa Skaalefjeld … steeg jeg atter ned for at bivaane Gudstjenesten i Qvalbøe Kirke.“ </em>Men hesin heilagi sunnudagsfriður varð skjótt av - brotin. Júst tá ið bygdarfólkið gjørdi seg til reiðar at fara inn í kirkjuna, kom røringur í: <em type="italic">„Strax raabte han Grind, og aldrig saa snart var dette Ord hørt af hans Mund, førend Grind gjenlød i alles Munde. Det gav dem alle ligesom et elektriskt Stød. Unge og Gamle, Store og Smaae bleve pludselig satte i Bevægelse, og en Deel af Mandskabet ilede øjeblikkelig ned til Baadene. Fruentimrene, som ikke maae være til stede ved Fangsten, gik alle i Kirke, hvor kun faa Mandfolk vare tilstede. Præsten Hr. Schrøter Prædikede i Anledning af Peders Fiskedræt, som just var Dagens Evangelium.“ </em></p>
<p>Hjá náttúruvísindaliga H.C. Lyngbye gjørdist hetta brádliga órógvið í kirkjutíð og sunnudagsfriði eitt høvi at kanna grindahvalin. Hesin tilburður gav honum árið eftir fyri fyrstu ferð møguleikan at gera vart við seg í náttúruvísindaliga heiminum í virðismetta <em type="italic">„Det kongelige danske Videnskabernes Selskab </em>“ í Keypmannahavn við eini ritgerð um grinda hvalin, sum hann í 1818 fekk silvur heiðursmerki fyri. </p>
<p>Tað hevur verið ein long vísindalig gongd at lýsa og skyna millum hvalasløgini, helst tí at flestu lýsingar eru gjørdar við at granska einstøk ræ, sum eru rikin á land. Men í Hvalba lógu 46 nýdripnir hvalir á sandinum, og hetta gav Lyngbye betri høvi at kanna teir gjølla.</p>
<p>Seinni mátingar hjá Schrøter, bygdar á fleiri hvalir, sum Lyngbye fekk sendar til Danmarkar, hjálptu honum, so hann kundi tekna grindahvalin í lutfalsliga rættari útgávu. Hesa tekningina og tølini fekk hann í varðveitslu í skjalasavninum hjá „Videnskabernes Selskab“ saman við ritgerð síni.</p>
<p>Tá var ikki semja um latínska heitið á grinda-hvalinum, so Lyngbye skjýtur fyrst <em type="italic">Delphinus grinda </em>upp og seinni tað vanligara <em type="italic">Delphinus globiceps </em>hjá fransmanninum G. Cuvier, men tað er <em type="italic">Globicephala melas </em>hjá skotanum T.S. Traills, sum enn er galdandi og sum hann almannakunngjørdi í 1802, men eftir øllum at døma var Lyngbye ikki varur við tað. </p>
<p><em type="bold">Føroysku mineralini– vøra, ið mong trákkast eftir </em>Tey flestu náttúruvísindafólkini, ið komu til Føroya í tíðini um 1817, høvdu størstan áhuga í jarðfrøði og mineralum. Tað hevði stóra virðing við sær at eiga fjølbroytt mineralsavn og fyrst í 1800-talinum vórðu nógvar føroyskar stein royndir savnaðar til </p>
<p xml:lang="isl">Bókagávan frá</p>
<p xml:lang="isl">H.C. Lyngbye á</p>
<p>Føroya Lands bókasavni við handlitaðum myndum og navni í.</p>
<p>Lyngbyestar úr talvuni nummar 1888 í Flora Danica frá 1827 myndar frímerkið, sum Posta gav út í mai 2017 í sambandi við, at 200 ár vóru liðin síðan føroyaferðina hjá Lyngbye.</p>
<p>Við støði í plantulistunum, sum Lyngbye skrivaði á ferðini í Føroyum, ber til neyvt at endurskapa ferðingarmynstrið kring oyggjarnar. 29 &gt; FRØÐI 2/2017</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 2/2017 &gt; 28</p>
<p xml:lang="isl">NÁTTÚRUVÍSINDALIGA FØROYAFERÐIN HJÁ H.C. LYNGBYE Í 1817</p>
<p xml:lang="dan">NÁTTÚRUVÍSINDALIGA FØROYAFERÐIN HJÁ H.C. LYNGBYE Í 1817hesi søvn. F.C. Raben greivi skrivar í 1831: <em type="italic">„Man seer mange Huller, som er giort af dem, som have søgt efter disse Mineraler, og der findes nu ikke mere saa store Stykker, som tilforn, dog kunde de maaske endnu faas, naar man sprængte Stenen med Krudt…“ </em></p>
<p xml:lang="isl">Steinafrøðingurin E.R.V. Vargas Bedemar var í</p>
<p>Føroyum í 1819-20. Frágreiðingin hjá Lyngbye til Den Kongelige Commission til Oldsagers Op bevaring í 1817 hjálpti honum at savna fornlutir til varð veitslu í Keypmannahavn, men høvuðs endamálið við ferðini var at savna mineral. Rár mineral vóru atgongumerki til mætastu tignarstættir í Evropa, og av 12.000 føroyskum mineralbrotum sendi Bedemar eintøk út til akademisku sambondini í Evropa og vann sær stóran heiður fyri tað.</p>
<p>H.C. Lyngbye hevði eisini áhuga í jarðfrøði og hevði eina almenna vitan um mineral. Eitt mineralsavn var á Hofmansgave, og framman undan ferðini hevði hann vitjað og kunnað seg hjá G. Wad professara á steinafrøðiliga savninum í Keyp mannahavn.</p>
<p>Í Froðba var hann í Kúlugjógv, sum hann kendi frá greinini hjá Borns frá 1791. Hann skrivar 19. juni: <em type="italic">„Ved Kullugjov …. som jeg aftegnede om Morgenen kl. 1 og blev overskyllet af brændingen“. </em></p>
<p>Lyngbye savnaði nøkur føroysk mineral, sum hann gav Wad, tá ið hann kom aftur til Keypmanna havnar í november.</p>
<p>Saman við bretska vísinda mann-inum W.C. Trevelyn vitjaði undan-gongumaðurin í danskari jarð frøði</p>
<p>G. Forchhammer Føroyar í 1821.</p>
<p>Hann kunn gjørdi vísindaligu úrslit síni í 1824 í greinini: „Om Færøernes geognostiske Beskaffenhed“, ið gevur eitt víðfevnt innlit í jarð-frøðilig viðurskifti og mineral fyribrigdi og sum breiddi út kunnleikan um Føroyar.</p>
<p><em type="bold">Útgávan av føroyalýsingunumhjá MacKenzie við viðmerkingum </em>Ein teirra, sum savnaði mineral, var G.S. Mackenzie lágbarónur úr Skotlandi. Men hann savnaði eisini nógv annað tilfar um Føroyar, sum hann í 1815 gav út í eini grein í Edinburgh, og hana fekk H.C. Lyngbye givið út á donskum í 1822. </p>
<p>Hann byrjar soleiðis: <em type="italic">„Under mit Ophold paa </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Færøerne i Sommeren 1817, saae jeg et Exemplar af det særskilte Aftryk hos Major Petersen, der … havde besøgt Sir Mackenzie paa hans Landgods i Skotland, og da af ham erholdt til Foræring dette lidet Skrift, som jeg dengang til min egen Efterretning oversatte...“ </em></p>
<p>Lyngbye og Forchhammer, sum høvdu nýggjastu vitanina um Føroyar, gjørdu viðmerkingar til donsku greinina. Sum heild kann henda greinin við við merkingum verða mett sum ein stutt føroyalýsing, sum um hetta mundið, tá ið einki frægari og størri var, kann leggjast aftrat útgávunum hjá Debes og Landt við dagførdum upplýsingum.</p>
<p><em type="bold">Føroyska íkastið hjá Lyngbye </em>Tað er náttúruvísindaliga yrkið hjá Lyngbye, sum er høvuðsendamálið í føroyska virksemi hansara, men nógv annað fylgdi eisini við, sum fekk stóra ávirkan á føroyska tjóðarbygging. Hann gav millum annað fyrstu bókina út á føroyskum í 1822. Alt hetta ger hann sermerktan tíðliga í føroyskari tjóðarbygging fyrst í 1800-talinum. Hóast hetta, kenna bert fá íkastið hjá H.C. Lyngbye til føroyska mentanar bygging, og virki hansara er bara stutt endur givið í føroyskari søguskriving. </p>
<p xml:lang="isl">Málfrøðingurin Christian Matras viðurkendi tó arbeiðið hjá Lyngbye. Hann skrivar í 1953 í formælinum í bókini um uppskriftir J. H. Schrøters av Sjúrðarkvæðunum: <em type="italic">„Lyngbyes rejse blev en af de udbytterigeste, der nogensinde er foretaget til de dengang saa fjerne øer i Nordhavet.“ </em></p>
<p>Lyngbye gjørdi tvær tekningar av grinda hval inum,tekningin omanfyri í Hvalba 6. juli 1817 og leysaarkið niðanfyri í januar 1826 gjørt eftir máti hjá J.H. Schrøter. Skjalasavnið „Det kongelige danske Videnskabernes Selskab“.</p>
<p>Upprunahandritið til fyrstu bókina á føroyskum, „Færøiske Qvæder om Sigurd Fofnersbane og hans Ætt“, sum H.C. Lyngbye gav út í 1822 í tøttum samstarvi við J. H. Schrøter.</p>
<p>Tað er á samfelagstindinum, at tjóðin verður bygd, men tað er við støði í mentanini hjá fjøldini og munnligum sið venjum, sum heimspekingurin J. G.</p>
<p>Herder hevur lýst, men eisini við at granska náttúruna í tjóðini. Tey sam-bond ini, ið byggja tjóð, verða knýtt av akadem iskum úrvalsfólkum, sum fakliga fevna breitt. Tey granska og geva út úrslitini bæði á staðnum og ikki minst altjóðliga.</p>
<p>H.C. Lyngbye verður frá 1817 ein partur av tí lutfalsliga lítla akademiska netverkinum uttan fyri Føroyar, sum byggir upp grundarlagið undir til vitsk-uni um føroysku tjóðina fyrst í 1800-tal inum. Netverkið tekur so nógv sum til ber av føroyskum virkandi við á jøvn um føti, sum til dømis J.Chr. Svabo og J.H. Schrøter prest, sum veita</p>
<p>Lyngbye og øðrum upplýsingar, ella til dømis Jens Davidsen, sum hevur so stóran týdning fyri at byggja upp og um sita Færø Amts Bibliotek.</p>
<p xml:lang="isl">Sambond og tjóðarbygging</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Keldur: Forchhammer, G.: </em>Om Færøernes geognostiske Beskaffenhed. Det danske Videnskabelige Selskabs Skrifter. København 1824. </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Glarbo, H.: </em>Fonden Ad Usus Publicos - aktmæssige Bidrag til Belysning af dens Virksomhed. 2. bd 1902. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Bang, N.H.: </em>Nekrolog over H. C. Lyngbye. </p>
<p xml:lang="nob">Krøyers Naturhistoriske Tidsskrift, II. København 1838.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Knud K.: </em>Tann falski greivin - Vargas </p>
<p xml:lang="nob">Bedemar. Mondul nr. 1 1980.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Lyngbye, H. C.: </em>Om Grindefangsten paa </p>
<p xml:lang="nob">Færöerne tilligemed Bidrag til Grindens Naturhistorie. København, 1825.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Lyngbye, H. C.; </em>Gade, H. A. Om den gamle </p>
<p xml:lang="nob">Kirkemur ved Kirkeboe på Færøe. Antiquariske Annaler - Tredie Bind. København 1820.</p>
<p><em type="bold">Lyngbye, H. C.: </em>Tentamen hydrophytologiae danicae. Hafnia 1819. </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">MacKenzie, G.S.: </em>A Short Account of the </p>
<p xml:lang="eng">Faroe Isles drawn up for The Edinburg Encyclopaedia. Transact. of the Royal Soc. of Edinburgh. Vol. VII. Edinburgh 1815.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Matras, C.: </em>J.H. Schrøters optegnelser af </p>
<p xml:lang="isl">Sjúrðar kvæði. 1951</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Simonsen, K., Jacobsen E.: </em>Aðrenn bókasavnið. Frøði 2016 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Simonsen, K., Jacobsen E.: </em>Before the library. </p>
<p xml:lang="eng">A Wave in European Cultural History Lyngbye, Davidsen and Rafn 1817-1828. Network for European Travel Writing to the Romantic Far North 1800-1900. 2015</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Traill, T. S.: </em>Delphinus melas. Description of a new Species of Whale, Delphinus Melas. Journal of Natural Philosophy, Chemistry, and The Arts. VOL. XXII. London 1809. </p>
<p xml:lang="nob">og tekningar: <em type="bold">Breve fra H.C Lyngbye. </em>Botanisk </p>
<p xml:lang="nob">Bibliotek/Københavns Universitet - Hofmansgave Godsarkiv/Statens Arkiver - Nationalmuseet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Jens Christian Svabo: </em>Indberetninger fra en rejse i Færø 1781 og 1782. Landsskjalasavnið </p>
<p xml:lang="nob">H.C. Lyngbye tegning. Det Kongelige</p>
<p xml:lang="nob">Bibliotek</p>
<p xml:lang="nob">Originaltegninger til <span type="quote" xml:lang="eng">“Tentamen hydrophytologiae danicae”</span>. Botanisk Bibliotek/Københavns Universitet.31 &gt; FRØÐI 2/2017</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 2/2017 &gt; 30</p>
<p xml:lang="vep">JENS-KJELD JENSEN</p>
<p xml:lang="vep">JENS-KJELD JENSEN</p>
<p>Grundgevingarnar fyri hesar heiðrar hava verið hansara umfatandi innsavningararbeiði, gransking og útgávur um fjøltáttað evni í lívfrøði í Føroyum. Eisini at hann í virki sínum sum sjálvlærdur granskari hevur havt gott samband við bæði leik- og fakfólk og at hann hevur útgivið bøkur um djóra- og fuglalívið í Føroyum og m.a. eisini hevur havt nógvar greinar í Frøði.</p>
<p>Jens-Kjeld Jensen hevur, síðani hann kom til</p>
<p>Føroya í 1970, granskað føroysku náttúruna sum fáur. Hann tók við virkseminum hjá Niels á Botni sum fuglakennari og útstappari, og úr Nólsoy hevur hann við árunum eggjað fólki um alt landið til at halda eyga við fuglum. Men náttúrualskurin er so stórur, at hann rúmast ikki í fuglum. Alt djóra- og plantulív hevur hansara áhuga.</p>
<p>Umframt granskingina hevur Jens-Kjeld leingi verið millum okkara fremstu miðlarar av náttúruvitan. Tá ið ampi kemur á fólk um okkurt nýliga innflutt kykt ella talan er um plantu, er Jens-Kjeld beinanvegin til reiðar við frágreiðingum av alskyns slag.</p>
<p>Ein stórur partur av tí, sum Jens-Kjeld Jensen hevur skrivað saman við øðrum, er útgivið í javnlíka mettum tíðarritum, men sum tað eisini sæst í grund gevingini fyri miðlaheiðurslønini hjá Granskingar ráðnum, hevur hansara partur ikki ligið eftir, tá ið tað snýr seg um at miðla ella kunna um tað, ið hann hevur arbeitt við. Fremsta lættvísindaliga tíðar ritið í Føroyum er tað, sum tú situr við í hondini. Tí er tað hóskandi her at nýta hetta høvið at hyggja at onkrum av greinum hansara, sum hava staðið í Frøði.</p>
<p>Greinarnar hevur hann skrivað einsamallur og saman við øðrum. Hóast tær eru fjølbroyttar, so er gjøgnumgangandi evnið djór og fyri ein part eisini plantur. Fyrstu greinina í Frøði skrivaði hann saman við Dorete Bloch, sálu. Heitið var „Blómuflugan stingur ikki!“. Her viðgera tey bæði 23 sløg av okkara blómuflugum. „Og tá skalt tú minnast til, at sært tú eitt gultog svartstríput flogkykt, er tað ein vandaleys blómu fluga, og ikki ein býfluga ella ein vespa við stingandi broddi.“</p>
<p><em type="italic">Blómuflugan stingur ikki! - 1998 </em></p>
<p>Hetta var afturi í 1998, tá ið heimurin var meira óskyldugur og føroyingar ikki høvdu stingandi vespur at stríðast við. Tó skrivaðu tey bæði longu í 2001 greinina „Vespur“ og kundu staðfesta, at tær nú høvdu sett búgv í Tórshavn.</p>
<p>Fleiri av greinunum hjá Jens-Kjeld Jensen hava viðgjørt sløg, ið nýliga eru skrásett í Føroyum. Eitt nú fimm greinar um ryggleys dýr: „Nýggjur heksmaður og nýggjur spannari funnir“ (2001),</p>
<p>Fyrr í ár varð JensKjeld Jensen heiðraður við ársins miðlaheiðursløn hjá Granskingarráðnum. Eisini varð hann í 2015 tilnevndur heiðursdoktari við Fróðskaparsetur Føroya og í 2012 heiðraður við virðisløn M.A. Jacobsens fyri mentanaravrik.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Kosin besti granskingar-miðlari í 2017 </em></p>
<p>Jens-Kjeld Jensen„Kveistur mølur og Gulvongur“ (2002), „Nýggjur eitur koppur trívist bert innandura“ (2009), „Snultivespa nú skrásett í Føroyum» (2015), <span type="quote">«Sjáldsamar loppur á føroyskum rottum»</span> (2016). Haraftrat koma tvær greinar um plantur „Sjáldsamur trøllakampur funnin fyrstu ferð í Føroyum“ (2009) og „Dún hærdur fjallakampur <em type="italic">Oreopteris limbosperma </em>er nýggjur trøllakampur í Føroyum“ (2012). </p>
<p>Fleiri av greinunum hava tikið støði í javn líka-mettum greinum, sum hann hevur skrivað saman við øðrum. Eitt nú kom greinin um „Flogmýs í Føroyum“ (2014), sum hann eisini skrivaði saman við Dorete Bloch, eftir at tey bæði høvdu verið við til at givið út greinina <em type="italic">A review of the occurrence of bats (Chiroptera) on islands in the North East Atlantic and on North Sea installations </em>í tíðarritinum Acta Chiroptera. Og greinin „Lundalús og skógarmotta – tvær blóðmottur“ (2017) kom, eftir at Jens-Kjeld saman við øðrum føroyingum og útlendingum hevði skrivað greinina <em type="italic">Surveillance for Ixodes ricinus ticks (Acari, Ixodidae) on the Faroe Islands </em>í Tíðarritinum Ticks and Tick-borne Diseases. </p>
<p>At hansara vitan eisini verður nýtt í samstarvi við onnur, kemur til sjóndar í greinum sum eitt nú „Umhvørviseitur í havhesti“ (2002).</p>
<p>Nýggjasta stóra átakið hjá Jens-Kjeld Jensen hevur verið ein greinarøð í Frøði í seks pørtum um steinrenningar av djórum og plantum, sum hann hevur skrivað saman við Una Árting. Her viðgjørdu teir steinrenningar av djórum og plantum. Fyrsta greinin í hesi røðini kom í 2014 og var um súgdjórasteinrenningar av Landgrunninum vestan fyri Mykines (2014). Tann síðsta var í fyrru útgávuni í 2017.</p>
<p><em type="bold">Fleiri aðrar viðurkenningar </em>Jens-Kjeld Jensen hevur í samband við sína gransking fingið aðrar viðurkenningar enn tær áður nevndu. Í 2002 fekk Jens-Kjeld ársins heiðursprís frá DOF (Dansk Ornitologisk Forening) sum takk fyri hansara arbeiði til gagns fyri DOF – og ikki minst fuglarnar. </p>
<p>Í 2010 kjósaði Tórshavnar kommuna Jens-Kjeld til at vera ársins umhvørvisvin. Og eftir at Jens-Kjeld í 2012 fekk M. A. Jacobsen virðislønina fyri mentannaravrik handaða fyri sítt stóra arbeiði til frama fyri føroyska náttúru, var hann millum teirra, ið vóru í uppskoti at fáa náttúru- og umhvørvisheiðurslønina hjá Norðurlandaráðnum. „Jens-Kjeld má verða besta dømi um, at tær ikki nýtist at hava slitið gólvini á hægri lærustovnum fyri at koma fram í verðini. Til tess krevst evni, áræði og ikki minst áhugi fyri tí, tú tekst við“</p>
<p>Filmsleikstjórin Mike Day og granskarin JensKjeld Jensen á Sjósavninum, har JensKjeld kunnar um avleið ingarnar av dálking. <em type="bold">Mynd: Maria Gulklett </em></p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 2/2017 &gt; 32</p>
<p xml:lang="vep">JENS-KJELD JENSEN</p>
<p xml:lang="hbs">SØGUR UM ORÐ</p>
<p>Eitt er at smíða nýggj orð eftir kendum myndum og mynstrum, annað er at víðka um merkingarliga inni haldið í orðum, sum frammanundan eru kend og brúkt. Her skulu takast fram einstøk dømi um orð, sum leingi hava verið til í málinum, men sum í nýggjari tíð tilvitað eru víðkað við nýggjum merkingum fyri at kunna navngeva og umtala nýggj og løtubær fyribrigdi.</p>
<p>Eitt <em type="italic">bing </em>er í føroyskum ‘ein kassi til at goyma korn í’ og verður eisini nevnt eitt <em type="italic">kornbing </em>. Seinni hevur eitt bing fingið eina nýggja merking aftrat, nevniliga ‘ein høg og rund goymsla til korn o.tíl.’ og svarar til <em type="italic">silo </em>á donskum. Ein staðbundin síðuformur til orðið bing er <em type="italic">bingja </em>, og tað orðið er eisini víðkað við eini nýggjari merking, sum somuleiðis er eitt slag av goymslu, men av øðrum slag. Bingja er í nýggjari merking ‘ein lokaður jarnkassi sum kann nýtast til at flyta eitt nú vøru ella burturkast í’ og svarar til enska <em type="italic">container </em>, sum eisini er vanligt lánorð í føroyskum. Orðið bingja er stutt og snøgt og lætt at handfara, eitt nú í samansetingum eins og orðini <em type="italic">bingjuskip </em>, <em type="italic">bingjuhavn </em>og <em type="italic">bingjupláss </em>eru dømi um. Hóast bæði bing og bingja á henda hátt verða rúmkað til eisini at fevna um nýggjar lutir og útbúnað, sum frammi eru í tíðini, er tað eyðsýnt, at nýggja merkingin framvegis hevur samband við upprunamerkingina. Nýggja merkingin er sostatt ikki tikin úr leysum lofti og tráðurin aftur til upprunamerkingina er ikki avkvettur. </p>
<p>Av øðrum dømum av sama slag kunnu nevnast tvey onnur orð. <em type="italic">Dregil </em>er ‘okkurt langt og klænt, ein ál’, men í nýggjari tíð hevur tað eisini verið havt um ein ‘avlangan dúk við áskrift og sum er borin á tveimum stongum, t.d. í kravgongu’ ella um tað, sum á donskum gongur undir heitinum <em type="italic">banner </em>. Hitt orðið er <em type="italic">fagnaður </em>og merkir ‘gleði ella kæti’. Tað hevur hegnisliga verið nýtt sum føroyskt orð fyri tað útlendska <em type="italic">festival </em>í merkingini ‘hátíðarlig stevna við sýningum og framførslum’ og sæst aftur í orðum sum <em type="italic">fimleikafagnaður </em>, <em type="italic">barnafagnaður </em>og <em type="italic">tónleika fagnaður </em>. </p>
<p>Hetta eru bara einstøk dømi um nýmerkingar í gomlum orðum. Tað at nýggjar merkingar leggjast aftur at gomlum orðum skuldi á ongan hátt hótt aðrar og upprunaligari merkingar. Hendir tað kortini, so man tað standast av, at gomlu merking arnar ikki longur eru eins týðandi og tær áður vóru.</p>
<p>Hugtakið <em type="italic">flutt merking </em>er ein annar týðandi táttur í tí at halda lív í málinum og fáa tað at fevna um ymist nýtt, sum tekur seg upp og hevur tørv á einum heiti. Flutta merking tala vit um, tá ið eitt orð, sum vanliga verður brúkt um okkurt ítøkiligt, eisini verður havt um okkurt minni ítøkiligt. </p>
<p>Hesar fluttu merkingar liva sítt fríska lív, og í nógvum førum geva vit tí valla ans, at tað snýr seg um fluttar merkingar, og í onkrum førum hevur ein flutt merking heilt trokað eina upprunaligari merking av.</p>
<p>Her skulu nevnast tvey dømi um fluttar merk-ingar í orðum, sum í langa tíð hava verið fastur táttur í føroyskum mentanarveruleika og hava havt heilt ávísar tilsipingar. Tað snýr seg um orðini <em type="italic">áralag </em>og <em type="italic">stev </em>. Áralag er ítøkiliga kent sum tann háttur, ið ein bátur verður rógvin, og í róðri er umráðandi, at rætta taktin verður hildin við árunum. Men áralag kann eisini verða brúkt í fluttari merking um ‘samstarvslag av onkrum slag’, eitt nú í politikki. Sagt kann t.d. vera, at <span type="quote">“áralagið í samgonguni er gott ella ringt”</span>, alt eftir um samstarvið gongur væl ella illa. </p>
<p>Orðið stev verður eisini brúkt flutt í politikki.</p>
<p>Stev er jú orð um tey fet, sum verða stigin í føroyskum dansi, og vit kunnu í dansi tala um at <span type="quote">“hava ella duga stev”</span>. Her ræður eisini um samlagið, og tí kann orðið eisini verða nýtt flutt um ‘samstarvs lag’. Vit kunnu eitt nú tosa um <span type="quote">“stevið í sam gong uni”</span>, tá ið vit meta um, hvussu samgongusam starvið gongur.</p>
<p>Sostatt eru orðini áralag og stev dømi um, at tað saktans ber til at endurnýta og víðka við fluttari merking í orðum, sum longu eru kend í málinum.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Zakaris Svabo Hansen </em></p>
<p>Gomul orð – nýggj merking og flutt merking Ein partur av teirri uppgávu, sum tað er støðugt at røkja og mýkja málið, liggur í tí at víðka um karmarnar í tí orðatilfari, sum er til taks. Tað er neyðugt, um málið skal fylgja við og kunna brúkast sum eitt sjálvsagt og fulltikið amboð í nútíðarsamfelagnum lagað til broytingar og nýggjar umstøður.33 &gt; FRØÐI 2/2017</p>
<p>Miðlaheiðursløn Granskingarráðsins 2017 verður latin Jens-Kjeld Jensen, tí hann á fyrimyndarligan hátt lýkur tey trý krøvini til heiðurslønina, sum eru:– Miðling á einum høgum stigi til ein breiðan skara, – Íkast til at økja fatanina av gransking í samfelagnum, og – Fangandi og kjakkveikjandi miðling.</p>
<p>Granskingarráðið hevði fingið fleiri tilmælir um at heiðra Jens-Kjeld Jensen við miðlaheiðurslønini.</p>
<p>Ein teirra, ið mælti til at geva Jens-Kjeld heiðurin, grund gav millum annað soleiðis fyri tilmælinum: „Jens-Kjeld Jensen hevur í nógv ár av sínum ein tingum greitt frá øllum hugsandi lívfrøðiligum fyri brigdum og eisini fingið fólk til at gera seg varugan við ymiskt, tey síggja í náttúruni.</p>
<p>Finna fólk ein sjáldsaman firvald, flogmús ella vespu, so hugsa tey beinanvegin um Jens-Kjeld. Fólk vita, at har er ein maður í Nólsoy, sum hevur eina øgiliga vitan og áhuga fyri náttúruni, og sum dugir væl at miðla sína vitan. Hann hevur havt nógvar greinar í Frøði og er altíð klárur at svara, tá hann verður spurdur. Eisini hevur hann eina frálíka heima síðu við millum annað øllum blómunum í</p>
<p>Føroyum. Nógv av tí arbeiðinum, hann ger, ger hann ókeypis.“</p>
<p>Ein annar, ið mælti til at geva Jens-Kjeld Jensen miðla heiðurslønina, grundgav millum annað soleiðis: „Jens-Kjeld og unnusta hansara Marita hava við eldhuga og ágrýtni kannað og granskað, skrásett, skjalprógvað og miðlað nógvar ymsar tættir í føroysku náttúruni – fuglar, kykt, blómur, plantur og so víðari.</p>
<p>Jens-Kjeld er fastur fúsur og dugir sera væl at greiða frá í útvarpi um aktuell evni.</p>
<p>Omaní hetta hava Jens-Kjeld og Marita javnan vitjan av útlendskum granskarum og miðlafólki, sum tey samskifta við og kunna um føroysku náttúruna.“</p>
<p>Dómsnevndin legði eisini dent á, at Jens-Kjeld er virkin í almenna kjakinum. Hann torir at siga sína hugsan um náttúruviðurskifti alment og er ikki bangin fyri at siga fakfólkum ímóti. Samstundis er hann virdur í granskingarumhvørvinum og út nevnd ur sum heiðursdoktari á Fróðskapar setrinum.</p>
<p><em type="bold">Úr grundgevingini fyri at geva </em></p>
<p><em type="bold">Jens-Kjeld Jensen miðlaheiðurslønina: </em></p>
<p>JensKjeld Jensen í brøttum lendi í</p>
<p>Kalsoynni, har hann kannar og av myndar uppruna vøkstur og kykt.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Mynd: Eskild Hansen </em></p>
<p>JensKjeld Jensen og Sjúrður Hammer merkja skjúgvungar í</p>
<p xml:lang="isl">Skúgvi í 2012.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Mynd: Maria Gulklett </em>35 &gt; FRØÐI 2/2017 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 2/2017 &gt; 34</p>
<p xml:lang="deu">ALLIR FØROYINGAR VÓRU ÍMÓTI FRÍHANDLI</p>
<p xml:lang="deu">ALLIR FØROYINGAR VÓRU ÍMÓTI FRÍHANDLI</p>
<p><em type="bold">Ein nevnd varð sett at kanna </em></p>
<p><em type="bold">Einahandilin </em>Hví hevði Einahandilin árini 1781-1788 eitt stórt hall? Tað var tann stóri spurningurin, sum gjørdi, at ein nevnd varð sett 1. juli 1789. Bæði fútin Wenceslaus Hammershaimb og kommandanturin Ulricus Born fóru niður at taka lut í hesum nevndararbeiði. Teir fóru niður við Jubelfesten tann 13. oktober 1789. Nevndarálitið, sum kallast ein „Fore stilling“1, kom longu tann 15. juni 1790. Hetta er eitt drúgt skjal upp á 32 síður. Tað førdi til, at ein kongalig „Forordning“ – ein skipan – varð sett í gildi 13. august 1790. Eftir hesi fyribilsskipan var fastsett, at fríhandil skuldi koma í Føroyum frá 1. januar 1796. </p>
<p>Frá 1749 til 1780 hevði Handilin givið avlop.</p>
<p>Men frá 1781 til 1788 hevði hann eitt stórt hall. Hetta komst av <em type="italic">„den upassende Taxt“ </em>. Kornið, sum varð innflutt, bleiv selt ov bíliga, meðan hosupørini, sum føroyingar seldu í Handlinum, blivu keypt fyri ov høgan prís. Hvussu kundi bøtast um hendan misjavna? Svarið var: <em type="italic">„Frie-handelen bliver det sikkreste og bedste Middel.“ </em>Lagt verður eina við, at hetta skal gerast so, <em type="italic">„hvorved dette Lands Producter og Beliggenhed kan komme saavel Ind byggerne, som heele Staten best til nytte.“ </em></p>
<p>Nevndin hugsaði eisini um, at fríhandil fór at elva til mótstøðu í Føroyum og nevnir fleiri ting, sum kunna gera seg galdandi. Millum annað: <em type="italic">„Man vil sige, at Indbyggerne – som bestandig har levet u bekymret for deres Tilførsel – ved saadan For andring vil blive aldeles Forstyrret i deres vante Levemaade.“ </em></p>
<p><em type="bold">Ein komandi fríhandil skal fyrireikast </em>Nevndin hevði eina ætlan um, hvussu farast skuldi fram: <em type="italic">„Planen lægges saaledes, at man strax frembringer en slags Konkurrence i mellem nogle Kiøbmænd, samt at der sørges for, at Indbyggerne i begyndelsen ikke savner den fornødne Tilførsel.“ </em>Um tær fyritreytir, sum nevndin ynskti at seta í verk, skuldu virka, so bar ikki til at gera tað í einum. Tann nevnda kappingin skuldi forða fyri, at tað kongaliga mono polið ikki varð avloyst av einum privatum monopoli. Tí var neyðugt at gera nakrar fyrireikingar. <em type="italic">„Skulde nu Handelen paa en Gang friegives, saa vilde Priserne paa alle Varer saa meget forandres, at Indbyggerne derved i Begyndelsen vilde lide alt for meget.“ </em>Viðvíkj andi prísbroytingum, sum teir vænta fara at </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Rolf Guttesen </em></p>
<p xml:lang="dan">Lektari í søguligari geografi RolfG@setur.fo„Til Kongen. Samtlige Færøernes Almue har ved Tingenes Holdelse i Aar anmodet mig ved allerunderdanigst Ansøgning, at ansøge for dem, at den Handel som nu drives for Kongelig Regning heri Landet, fremdeles maatte vedblive, og ingen frihandel i dets Sted indføres“</p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">ALLIR </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">FØROYINGAR </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">VÓRU ÍMÓTI </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">FRÍHANDLI </em>koma, verður sagt, at higartil eru ávísar vørur seldar til undir prís. <em type="italic">„Der findes adskillige artikler i blandt Kargason </em>2 <em type="italic">Varer, som hidtil have været i saa lav Pris, i Forhold til det de virkelig koste, at vii ikke paa engang tør foreslaae den Forhøjelse, som virkelig passer til Om stændig hederne.“ </em>Teir nevna timbur, múrstein, onglar og aðrar <em type="italic">„nyttige“ </em>vørur. </p>
<p>Tað prinsippið, sum teir ætla at brúka til at prísseta vørurnar í Handlinum, er at rokna eitt 5-ára miðal av prísinum í fríum handli. Viðvíkjandi „Retour Varer“ rokna teir við, at nakrar fara at hækka í prísi. <em type="italic">„Fiær, Tælle, Fisk og Tran kunde næsten forhøjes til det dobbelte, og dette ansees at være meget fordelagtigere for Landet.“ </em>Teir vænta eisini, at fiskaríið <em type="italic">„…skulde betydelig tiltage, hvil ket vil blive en sag af yderste Vigtighed.“ </em>Alt hetta við tí fyri eyga, at <em type="italic">„Friehandelen derved skulde forberedes.“ </em></p>
<p><em type="bold">Nýggju konkret uppskot </em>Í nevndarálitinum vóru fleiri uppskot, sum skuldu fyrireika fríhandilin. Nevnast kunnu: betri ull vøruframleiðsla, meira dent á kolagrevsturin, møgulig søla av almennari jørð, geva premiu fyri eplavelting, topo grafisk uppmáling av landinum, ein skúlaskipan og fleiri onnur. Í lógaruppskotinum verður sagt, at Handilin, til hann endaliga verður givin fríur, skal rekast av Kongi sum higartil, men at tann gamla taxtskipanin frá 1691 skal avtakast og nýggj koma í staðin. </p>
<p><em type="bold">Um lógina, sum kom burtur úr nevndararbeiðinum </em></p>
<p>Uppskotini í nevndarálitinum vóru flestøll skjótt skrivað í lóg, sum kallast <em type="italic">„Forordning om en nye Interims Indretning med Handelen for 5 Aar, Frederiksberg Slot 13. August 1790.“ </em></p>
<p xml:lang="dan">Í innganginum verður sagt: <em type="italic">„Saa ere Vi aller-naadigst til Sinds, fra den 1. Januar 1796 af, aldeles at ophæve den monopolistiske Handel paa Vore Eilands Færøerne, og at frigive samme for samtlige Vore Undersaatter.“ </em>Men til tann dagurin upp rennur, verður skipanin sum higartil við ymsum smábroytingum: <em type="italic">„Saa vilde vi Vi for Vor egen Regning og med den hidtil gieldende mono pol istiske Rettighed endnu til Aarets Udgang 1795 lade fortsætte den nyværende Handels-Indretning.“ </em></p>
<p>Tann nýggi taxturin skuldi koma í gildi beinan-vegin, tá ið lógin var lýst. Tað nýggja var – sum longu nevnt – at prísirnir skuldu nærkast marknaðarprís unum. Tó varð prísurin á korni og øðrum neyð synjarvørum settur niður um hetta miðaltal. Ein annar partur av lógini er um vekt og mál, sum verður standardiserað, og øll galdandi mál vera definerað í mun til ein danskan standard.</p>
<p><em type="bold">Lán til skipabygging </em>Ein grein hevur ein serligan boðskap, tá ið hugsað verður um teir praktisku møguleikarnar at seta nakað nýtt á stovn. Stjórnin vil geva lán til at keypa fiskiskip: </p>
<p><em type="bold">Mynd 1. </em><span type="quote" xml:lang="dan">”Forordning 1790”</span>. Hetta er fyriskipanin, sum skuldi galda 17901795, sum ein fyribilsskipan til fríhandil skuldi setast í verk tann 1. januar 1796. (RA5) </p>
<p><em type="bold">Mynd 2. </em>Tekstúrdráttur úr <span type="quote" xml:lang="dan">”Forordning 1790”</span>, sum sigur: <span type="quote" xml:lang="dan">”Saa ere vi til sinds, fra 1. Januar 1796, aldeles at ophæve den Monopolistiske Handel paa vore Eilande Færøerne …”</span> (RA5)37 &gt; FRØÐI 2/2017 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 2/2017 &gt; 36</p>
<p xml:lang="deu">ALLIR FØROYINGAR VÓRU ÍMÓTI FRÍHANDLI</p>
<p xml:lang="nno">ALLIR FØROYINGAR VÓRU ÍMÓTI FRÍHANDLI <em type="italic">„De der paa Færøerne ville drive Fiskerierne i det </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Store, og til almindelig Brug indføre bedre Virkningsmaader end de hidtil brugelige kunne vente, at dem dertil skal vorde forundt særdeles Understøttelse efter Omstændighederne.“ </em></p>
<p>Longu árið eftir, í 1791, søktu 3 mans, Samuel og Johan Egholm og Peder Hansen (Skipar Hansen) um 900 Rbd. til at keypa skip fyri3. Teir keyptu eina galeasu <em type="italic">De trende Brødre </em>, sum var 23 ½ kommercelestir. </p>
<p><em type="bold">Men gakk – eingin fríhandil kom. </em></p>
<p><em type="bold">Hví ikki? </em>Fríhandil skuldi eftir „Forordning 1790“ koma í 1796. Men hann kom ikki. Søgufólk hava higartil havt ymsar frákláringar. Mortensen hevur hesa meting av støðuni: <em type="italic">„Onkur kundi hildið, at tílíkt tilmæli um avtøku av kongaliga einahandilinum varð fagnað við gleði av føroyingum. Nú kundi umsíðir tykjast at fara at lýsa fyri betri tíðum. Men hvar finna vit orð fyri slíkari gleði? Ongastaðni.“ </em></p>
<p>Mortensen4 endurgevur eina adressu frá um boð-um í Eystur oynni. Teir biðja Kaptain Born um at leggja hetta mótmælið fyri kong. Hetta var undirskrivað í 1789, tað er áðrenn nevndararbeiðið var byrjað.</p>
<p>Jakobsen5 hevur eina langa frásøgn um klagur, sum hava verið um ymist í Tinganesi. Tí undrar tað hann, at tá ið tilboðið um fríhandil kom, so vóru landsins íbúgvar ímóti.</p>
<p>Debes6 nevnir, at eysturoyingar hava mót mælt, og sigur: <em type="italic">„Nú vóru krígstíðir – byrjanin til Napoleonskríggini – sum gjørdi Føroya siglingina vanda mikla, og ringar tíðir sum heild.“ </em>Tó, Dan mark var ikki uppi í nøkrum kríggi7 millum 1720-1801, men førdi ein neutralitetspolitikk, sum land ið fekk fyrimun av. Tíðin kallaðst tann florisanta8 periodan. </p>
<p>Tað, sum avgjørdi lagnuna hjá fríhandilslógini, var hvørki ringar tíðir, kríggj ella ein adressa frá eysturoyingum. Tað var eitt bræv, sum higartil ikki hevur verið frammi, skrivað av sorinskrivaranum vegna „Samtlige Færøernes Almue.“</p>
<p><em type="bold">Sorinskrivarin Lauritz Olsen skrivar„Til Kongen“ </em>Tá fyribilsskipanin hevði verið í gildi í 5 ár, var komið fram til 1795, og komandi nýggjár skuldi fríhandilin taka við. Men á umreisuni hjá sorinskrivaranum at halda várting í 1795 bøna íbúgvarnir hann um at skriva 'Til Kongen', so fríhandilsætlanirnar verða steðgaðar. Brævið9, sum sorinskrivarin Olsen setur saman, er bæði klárt og upplýsandi um støðuna. Eg meti, at hetta bræv ‘Til Kongen’, sum ikki hevur verið frammi fyrr, hevur verið avgerandi fyri at útseta fríhandilin. Inngangurin ljóðar so leiðis: </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Thorshavn i Færøe den 14. august 1795. </em></p>
<p xml:lang="dan">Til Kongen Samtlige Færøernes Almue har ved Tingenes Hold else i Aar anmodet mig ved aller-underdanigst Ansøgning, at ansøge for dem, at den Handel som nu drives for Kongelig Regning heri Landet, fremdeles maatte</p>
<p><em type="bold">Mynd 3. </em>Til Kongen. Fyrsta síða av brævinum, sum Sornskrivarin Olsen skrivadi „Paa samtlige Færøers Almues vegne“, har hann bað um at sleppa undan fríhandli. <em type="bold">(Kelda RA-5) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Mynd 4. </em>Placat. Sigur at fríhandilin fyribils útsettur, og at fyribilsskipanin frá 1790 heldur fram. (RA<em type="italic">vedblive, og ingen frihandel i dets Sted indføres, saasom de befrygter ved saadan For andring deres Ødelæggelse og Under gang. – </em>1) </p>
<p>Man kann út frá hesum siga, at várt ingini út talaðu seg, og øll vóru samd. Vártingini vóru tann mest representativi stovnur, sum var tá. Tey úttala seg sum: <em type="italic">„Samtlige Færøernes Almue.“ </em>Í brævinum til Kong greiðir sorinskrivarin eisini frá, hví støðan er, sum hon er, og hvat ið eigur at verða gjørt, fyri at fáa landið á føtur aftur. Tey 5 punktini, sum hann nevnir og viðger, eru hesi: <em type="italic">Agerdyrkningens forbedring, Indbyggernes formering, Hegns Op førelse, Jordæblernes Avling, Uldens for del agtigere Forarbejdelse. </em></p>
<p>Hann endar við eini saman-fating, har hann gevur eitt boð uppá, hvønn kapital tað fer at krevja, 30 til 40 000 Rdl, tá man fer undir fríhandil. Havast kann í huga, hvussu torført tað hevði verið hjá føroyingum at tikið lut í fríhandli tá. Brævið frá Sorinskrivaranum endar so leiðis:</p>
<p xml:lang="dan">Allernaadigste Konge! Kort! Uden Landet i forveyen, som vidst er muelig,bringes i den Forfatning, at det behøver mindre Provianter tilført, er det ulykkeligt med Frihandel. –</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Paa foranførte Grunde beeder jeg eenstemmig med samtlige Færøernes Almue, at de for nær værende Tiid for Frihandel maae være forskaanede, men derimod at den som nu maae vedblive, indtil Landet maatte kunde blive tilveye bragt bedre kræfter, til i dette Fald at modtage Forandring. – </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Een allernaadigst Bønhørelse forventes, Aller underdanigst af L: Olsen </em></p>
<p><em type="bold">Kongur svarar </em>Hetta bræv frá Lauritz Olsen, sorinskrivara, meti eg at vera tann avgerandi steinin, sum forðaði fyri fríhandli í 1796, tí Kongur tók undir við hesi áheitan úr Føroyum og útsetti fríhandilin fyri bils. Rentu kamarið skrivar10 <em type="italic">‘efter aller høyeste Be faling’: „Paa Grund … af Indbyggernes aller under danigst indgivne Ansøgning om, at Handelen der i Landet maatte fremdeles drives for Hans mayestæts Regning…“ </em></p>
<p>Í hesum umfari kom sostatt eingin fríhandil í 1796 orsakað av fólksins umbøn til Kongs. <em type="italic"></em>RA-3 2 Kargason/Cargaison, franskt orð; frakt, góðs, last, cargo 3 Nolsøe 1963:48 4 Mortensen 1955:52 5 Jakobsen 1966:56 6 Debes 2000:28-29 7 Johansen 1991:114 8 Florisanta - blómandi 9 Til Kongen, RA-5 10 RA-6. “Hans kongelige </p>
<p xml:lang="smn">Mayestæt …”</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Keldur: </em>Debes, H.J. 2000: <em type="italic">Føroya Søga 2 </em>. Tórshavn pp 20-51 in: <em type="italic">Fróðskaparrit </em>vol 61 Jakobsen, J. 1966: <em type="italic">Poul Nolsøe, Lívssøga og irkingar </em>. 2. útg. Tórshavn Johansen, H.C.191: Danmark i Tal, pp 11-164 In Danmarkshistorie, bind 16. </p>
<p xml:lang="nob">København</p>
<p>Mortensen, A. 1955: <em type="italic">Yvirlit yvir søgu einahandilsins </em>, pp 7-76 in Joensen 1955. Tórshavn. Nolsø P.J. 1963: <em type="italic">Føroya Siglingarsøga </em>Bd 1. 1000-1856. Tórhavn </p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic"></em>Forordning 1790: <em type="italic">„Forordning om den nye </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Interim Indretning med Handelen paa </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Færøerne for 5 Aar </em>“. Frederiksberg Slot 13. August 1790. &lt;History.fo&gt; </p>
<p xml:lang="isl">RA-3: Rigsarkivet: „ <em type="italic">Allerunderdanigst </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Forestilling angaaende Udfaldet af den </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Færøiske Handel“ </em>, Den færøeske </p>
<p xml:lang="dan">Handelskommission. Kopibog1790A – 1815 B, sag nr 1 og 5</p>
<p xml:lang="nob">RA-5: Rigsarkivet: „ <em type="italic">Til Kongen“ </em>, </p>
<p xml:lang="dan">Rentekammeret. Afskrifter af eller koncepter til forestillinger vedr.</p>
<p xml:lang="nob">Færøerne og Grønland, lnr 373.12,</p>
<p xml:lang="nob">RA-6: Rigsarkivet: „ <em type="italic">Hans Kongelige </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Mayestæt til Danmark og Norge, Præsidiet, </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Deputerede og Tilforordnede i </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Rentekammer-Collegio </em>“. </p>
<p xml:lang="dan">Rentekammeret.1773 - 1848. Afskrifter af eller koncepter.39 &gt; FRØÐI 2/2017</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 2/2017 &gt; 38</p>
<p xml:lang="isl">GRÓÐURIN Í SJÓNUM TONGDUR AT HITANUM Í LUFTINI</p>
<p xml:lang="isl">GRÓÐURIN Í SJÓNUM TONGDUR AT HITANUM Í LUFTINI</p>
<p><em type="bold">Gróðurin í sjónum tongdur at hitanum í luftini </em></p>
<p><em type="bold">Sólvá Káradóttir Eliasen </em></p>
<p>Havfrøðingur á Havstovuni solvae@hav.fo</p>
<p>Gróðurin á ytru leiðunum byrjar, tá miðalhitin í luftini gerst hægri enn vatnskorpuhitin. Lagbýtið íkemur, tá lufthitin fer upp um vatnskorpuhitan og sjógvurin byrjar at orna. Tá sjógvurin í vatnskorpuni ornar, gerst hann lættari, enn hann var frammanundan, og verður tískil ikki so lættliga blandaður saman við tyngra sjónum í neðra. Tá hetta hendir broytast umstøðurnar fyri plantuæti. Frá at verða blandað heilt niður á botn, fær tað nú nógv ljós í ovara lagnum og gróðurin byrjar. Tað er hitamunurin millum vatnskorpuna og luftina, sum er avgerandi fyri, nær lagbýtið byrjar.</p>
<p><em type="bold">Plantuæti </em>Plantuæti, sum er fyrsta liðið í føðiketuni í havinum, veksur við fotosyntesu, um nóg mikið av ljósi og tøðevnum eru til staðar. Um veturin er nøgdin av tøðevnum høg, men avmarkað ljós ger, at plantuæti ikki veksur so væl. So hvørt gróðurin kemur í gongd, fara tøðevnini at minka, og um summ arið er tað ríkiligt av ljósi, men ofta lítið av tøð evnum, sum tá kunnu gerast avmarkandi fyri gróð urin. </p>
<p>Í dagslýsi er nóg mikið av ljósi ovast uppi í sjónum (fotiska zonan) til at plantuæti kann gera foto syntesu, og tískil kann biomassin av plantuæti økjast. Um sjógvur áhaldandi verður vertikalt bland aður, sleppur plantuætið ikki at liggja leingi í fotisku zonuni og fotosyntesan minkar, tá ið ætið verður flutt niðureftir. Sostatt er neyðugt, at dýpið, sum plantuætið verður blandað niður á, ikki er meiri enn eitt vist, fyri at ein nettoøking kann vera í nøgdini av plantuæti á einum staði.</p>
<p>Á innaru leiðunum verður sjógvurin ongantíð lagbýttur, og sostatt verður plantuætið blandað javnt í allari vatnsúluni. Plantuætið kann økja biomassan í allari vatnsúluni, tá ið innkomandi ljósnøgdin er nóg stór. Á ytru leiðunum er sjógvurin væl blandaður um veturin, men tá ið hiti kemur í um várið, gerst sjógvurin lagbýttur, og plantuætið fer tá at vaksa í ovara lagnum. Sostatt eru nøgdirnar av plantuæti ikki tær somu ovarlaga og niðarlaga í sjónum á ytru leiðunum.</p>
<p><em type="bold">Mynd 1. </em>Mátingar av plantuæti í Skopunarfirði (2000  2017). </p>
<p>Løtumynd av plantuæti í vatnskorpuni 21. mai 2017. Mátingarnar eru gjørdar við fylgisveini og heintaðar frá heimasíðuni http://marine.copernicus. eu/. Hvítu blettirnir eru skýggj. 100 m og 200 m botndýpi er víst við svørtum brotalinjum.</p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">KLOROFYL </em>21/5-2017mg Klorofyl a m-341 &gt; FRØÐI 2/2017 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 2/2017 &gt; 40</p>
<p xml:lang="isl">GRÓÐURIN Í SJÓNUM TONGDUR AT HITANUM Í LUFTINI</p>
<p xml:lang="isl">GRÓÐURIN Í SJÓNUM TONGDUR AT HITANUM Í LUFTINI</p>
<p><em type="bold">Plantuæti á innaru leiðunum </em>Havstovan hevur síðani 1997 gjørt regluligar mátingar av nøgdini av plantuæti í Skopunarfirði, sí mynd 1. Mett verður, at mátingar í Skopunarfirði eru umboðandi fyri leiðirnar, har botndýpið er minni enn umleið 100 metrar, tó ikki firðir og smøl sund. Vanliga byrja nøgdirnar av plantuæti í Skopunar firði rættiliga at økjast í mai. Men stórir munir eru millum árini, tí summi ár fara nøgdirnar at økjast longu síðst í apríl, meðan tað onnur ár ikki kemur verulig gongd á gróðurin fyrr enn í juni. </p>
<p>Tað sýnist ikki, sum at munir í sólarljósi eru orsøkin til henda stóra munin, tí hóast veðrið kann vera skiftandi frá einum ári til annað, so er økingin í sólarljósinum hesar mánaðirnar altíð stór. Millumárligu munirnir í sólarljósi eru so smáir, at teir kunnu ikki vera orsøk til, at fleiri vikur eru á muni ímillum, nær ið rættilig gongd kemur á gróðurin ymisk ár.</p>
<p><em type="bold">Gongdin hjá plantuæti gjøgnum árið </em>Fylgisveinar máta, hvussu nógv plantuæti er í vatnskorpuni, sí mynd 2. Niðanfyri verður greitt frá, hvussu plantuæti í miðal broytist gjøgnum árið á øll um Landgrunninum út frá fylgisveinamátingum. </p>
<p><em type="italic">Plantuæti seint á vetri (mars) </em>Í miðal eru nøgdirnar av plantuæti í vatnskorpuni smáar allastaðni um veturin, men tær størstu nøgdir nar eru at síggja á innaru leiðunum, sí mynd 2a. </p>
<p><em type="italic">Plantuæti um várið (mai) </em>Um várið eru nøgdirnar av plantuæti í vatnskorpuni størstar í grynstu økjunum, í Vágahavinum/út móti Skeivabanka umframt eystanfyri, sí mynd 2b. </p>
<p><em type="italic">Plantuæti um summarið (juli) </em>Um summarið eru nøgdirnar av plantuæti í vatnskorpuni smáar á innaru leiðunum, men rættiliga høgar útiá, sí mynd 2c. Aftaná august minkar ljósið skjótt, veðrið versnar og nøgdirnar av plantuæti minka allastaðni. </p>
<p><em type="bold">Hitaviðurskifti á Landgrunninumsum ávirka gróðurin </em>Frá modelútrokningum fæst ein mynd av, hvussu allur hitin á Landgrunninum broytist gjøgnum árið, sí mynd 3. Niðanfyri verða árstíðarbroytingar í hita samanbornar við tað, ið vit vita um plantuæti. </p>
<p><em type="italic">Seint á vetri (mars) </em>Allan veturin er vatnskorpuhitin hægri enn miðal lufthitin. Sostatt kølnar sjógvurin og saman við vindi og sjóvarfalli ger hetta, at sjógvurin verður væl blandaður vertikalt allastaðni. Í hesum tíðarskeiðinum er eisini avmarkað ljós, so tað er bara har, ið tað er heilt grunt, at nóg mikið av ljósi er í allari vatnsúluni til at plantuæti kann vaksa (sí mynd 2a og mynd 3a). </p>
<p>Í hesum tíðarskeiðinum gerast nøgdirnar av plantu æti ongantíð heilt høgar. Hetta er orsakað av av markaðum ljósi, umframt áhaldandi blanding millum grunnu og djúparu økini.</p>
<p><em type="italic">Um várið (mai) </em>Um várið fer miðal lufthitin upp um vatnskorpuhitan og sjógvurin í vatnskorpuni fer at orna og gerst har við lættari, enn hann var frammanundan. Á ytru leiðunum, har sjóvarfall og vindur ikki eru ment at blanda alla vatnsúluna, kemur lagbýtið, tá ið lætti sjógvurin í ovasta lagnum ikki verður blandaður saman við tyngra sjónum í neðra. Tá ið lagbýtið kemur, sleppur plantuætið í ovara lagnum at vera leingi í fotisku zonuni og tá gerast umstøðurnar fyri gróðri góðar. Tað er hitamunurin millum vatnskorpuna og luftina, sum er avgerandi fyri, nær ið lagbýtið kemur og harvið eisini fyri, nær ið um støðurnar fyri gróðri á ytru leiðunum gerast góðar (Sí mynd 2b og mynd 3b). </p>
<p>Nøgdirnar av plantuæti í Skopunarfirði økjast ofta ógvisliga, samstundis sum sjógvurin á ytru leið unum gerst lagbýttur. Ikki er greitt, hví so er, tí Skopunarfjørður lagbýtist ongantíð, og sostatt er lag býti ikki ein fortreyt fyri nógvum gróðri har.</p>
<p><em type="italic">Um summarið (juli) </em>Um summarið er sjógvurin á ytru leiðunum lagbýttur, og størstu nøgdirnar av plantuæti eru í ovaru løgunum í lagbýttu økjunum (sí mynd 2c og mynd 3c). Um hesa tíðina er nóg mikið av ljósi, men mátingar av tøðevnum vísa, at lítið er til av tøðevnum bæði á innaru leiðunum og í ovaru løgunum á ytru leiðunum. Sostatt er tað tøðevnistrot, sum um hetta mundið hevur við sær, at gróðurin verður tarnaður. Eisini vísa mátingar, at nýggjar uppblómingar koma, tá ið veður og vindur blanda tøðevnisríkan sjógv frá niðaru løgunum á ytru leiðunum upp í ovaru løgini og/ ella inn á innaru leiðirnar. </p>
<p><em type="bold">Endi </em>Í hesi greinini havi eg viðgjørt, hvussu plantuæti í miðal broytist gjøgnum árið á innaru og ytru leiðunum og hvussu tøðevni, ljós og lagbýti ávirka gróðurin. Stórir munir eru frá einum ári til annað nær gróðurin fer í gongd og hvussu høgar summarnøgdirnar av plantuæti gerast í Skopunarfirði (sí mynd 1). Í løtuni er ikki heilt greitt, hví so er, tó at eitt nú tøðevnisnøgd og teiming, t.e. nær og í hvørji rað fylgju ymisk ting henda, hevur nakað at siga. Plantu æti verður etið av djóraæti, og hetta ávirkar eisini, hvussu nógv plantuæti er í sjónum. Tó vísa kanningar á Hav stovuni, at stórt djóraæti (copepodar) einans etur lítlan part av plantuætinum í sjónum, og tí verður mett, at hesin djórabólkurin ikki hevur avgerandi leiklut í, hvussu nógv plantuæti er til á Landgrunninum. Ongar kanningar eru enn gjørdar, hvussu átið frá øðrum djóraætisløgum ávirkar plantuætið á Landgrunninum. </p>
<p><em type="bold">FAKTA: </em>Í august 2017 vardi Sólvá Káradóttir Eliasen ph.d.-ritgerð sína um gróðurin á </p>
<p xml:lang="eng">Landgrunninum. Ritgerðin ber heitið: „Primary production on the Faroe Shelf – Spatial and temporal variations with links to hydrography“.</p>
<p><em type="bold">Mynd 3. </em>Miðalhiti á Landgrunninum seint á vetri (a), á vári (b) og um summarið (c). Isotermar eru teknaðir við svørtum linjum fyri hvørja 0.3 °C. Positiónin á skurðunum sæst á Mynd 2. Hitin er frá havfrøðiligum modelli, sum er roknað fyri árini 2000  2009. </p>
<p><em type="bold">FAKTA: </em></p>
<p>Plantuætið, sum er fyrsta liðið í føðiketuni í havinum, varð kannað í eini ph.d.-verkætlan á</p>
<p>Havstovuni, sum varð liðug á sumri 2017.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Mynd 2. </em>Plantuæti í vatn skorpuni seint á vetri (a), á vári (b) og á sumri (c). Myndirnar vísa mánaðar lig miðal av fylgi sveina mátingum árini 19982016. Reyðu og ljósa reyðu linjurnar á myndini vísa positión irnar á skurð unum, sum eru vístir í Mynd 3. 100 m, 200 m og 300 m botn dýpi er víst við ljósa gráum linjum.43 &gt; FRØÐI 2/2017 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 2/2017 &gt; 42</p>
<p xml:lang="sme">KONSERTHØLL OG TJÓÐAR BYGGING</p>
<p>KONSERTHØLL OG TJÓÐAR BYGGINGsínum í 1956. Við brævinum legði hann skitsur og kvæðaørindi, sum myndirnar skuldu lýsa. Honum dámdi einki, at bara ein skreytmynd skuldi vera á endavegginum, tað: <em type="italic">hevði kennst heldur enn ikki sum eitt leikpalla-„forteppi<span type="quote">“ ella sum ein altartalva, og høllin hevði kenst heldur tómlig annars. Hartil kemur at eitt innrammað, fýrkantað myndaøki helst misprýðir salin – fer at kennast sum ein “upphongd”</span> risamynd. Bræv 15.1.1956. </em></p>
<p>Í staðin vildi hann nú gera seks myndir, ið skuldu vera: <em type="italic">rammuleysar, so at sjálvur veggurin (ið er ætlaður at vera ljósur, gulligt tónaður) gongur inn í myndina sum <span type="quote">“luft”</span> (himmal). </em></p>
<p>Hesar skitsurnar góðkendi bygginevndin í feb ruar 1956 og játtaði 14.000 kr til skreytmyndirnar. Tá av tornaði vóru fimm myndir gjørdar, ið lýsa úr valdar hendingar í <em type="italic">Sjúrðar kvæðum </em>. Kvæðið um fatar tættirnar „Dvørgamoy“, „Regin smið“, „Brynhildar tátt“ og „Høgna tátt“. </p>
<p><em type="italic">Sjúrðar kvæði </em>eru ein av stóru frásagnarkring-unum í føroyskum kvæðaskaldskapi. Høvuðs persón urin Sjúrður Sigmundarson er longu í móðurlívi faðir leysur og veksur upp til tvær uppgávur: Hann skal hevna faðirin og beina fyri Frænarorminum, sum liggur á stórum gullríkidømi. Seinni verður hann tikin av døgum, tá hann hevur svikið Brynhild og í staðin gift seg við Guðruni, sum í sínum lagi hevnir hann. Myndirnar lýsa tilburðir í hesi grimmu søgu gongd. </p>
<p>Kvæðamyndirnar vóru til sjálva auluna. Í erva er balkong, sum varð prýdd við samtíðarlist eftir Ingálv av Reyni og Zacharias Heinesen. Uttanfyri á skjøldrinum móti Niels Finsens gøtu er stórt relieff eftir Janus Kamban, har ein skeggjutur maður lærir ella sigur børnum søgu.</p>
<p>Skúlin mundi á henda hátt vera fyrsti skúli í landinum prýddur við bestu samtíðarlistini. Í hesi greinini verða kvæðamyndirnar í høllini lýstar.</p>
<p><em type="bold">Malan Marnersdóttir </em></p>
<p>Professari í bókmentum Føroyamálsdeildin Fróðskaparsetur Føroya MalanM@setur.fo</p>
<p><em type="italic">Føroya kvæði </em>var fyrsta savnaða útgávan av føroysku kvæðunum, bind tvey kom út í 1944 og fyrsta bind í 1951. Myndirnar í auluni eru gjørdar fimm ár eftir, at bindið við <em type="italic">Sjúrðar kvæðum </em>varð komið. Tær kunnu tí knýtast til ta nýggju tjóðskaparligu støðuna eftir seinna heimsbardaga við heimstýrislóg og stovnum sum Landsbókasavni, Landsskjalasavni og Náttúrugripasavni umframt Fróðskaparfelag, sum virkaði fyri at stovna føroyskt universitet. Kvæðaút gávan og kvæðamyndirnar í Tórshavnar Kommunu skúla eru saman við hesum endurstovnaðu heima stýris stovnum týðandi partar í tjóðarbyggingini eftir kríggið. Hetta vóru stimbrandi tiltøk mótsett øðrum tilburðum í samtíðini sum verkfall, arbeiðs loysi og ikki at gloyma stríðið í Klaksvík. </p>
<p><em type="bold">Modernað skúlabygging </em>Tórshavnar kommuna fór fyrst í 1950-árunum undir risastóra skúlabygging. Býurin vaks skjótt, og nógv vóru børnini, sum skuldu í skúla. Gamli skúlin í gróthúsinum á Vaglinum, har borgarstjórin og umsitingin halda til í dag, var vorðin ov lítil. Tí varð gjørt av at byggja nýggjan skúla norðan fyri realskúlan í Kongagøtu. Í september 1955 skrivaði William Heinesen býráðnum bræv, har hann saman við Janusi Kamban og Ingálvi av Reyni bjóðaði seg fram at myndprýða ta stóru høllina, auluna. </p>
<p><em type="bold">Hugsanir og skitsur </em>Fyrsta hugskotið tykist hava verið at gera <em type="italic">eina </em>stóra innrammaða mynd til endaveggin. Men eftir gjøllig ari umhugsan um, hvussu <span type="quote">“veitslusalurin”</span>, sum William kallaði høllina, skuldi vera, helt hann, at tað fór at rigga betur við fleiri óinnrammaðum myndum. Hesum greiðir hann frá í brævi til skúlabygginevndina, sum hann skrivaði á føðingardegi </p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Konserthøll og tjóðar-bygging </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">KVÆÐI OG MYNDLIST </em></p>
<p>Stóru kvæðamyndirnar við motivum úr Sjúrðar kvæðum í Tórshavnar kommunuskúla í Tróndargøtu eru atkomiligar aftur. Tær hava verið goymdar burtur, meðan skúlin hevur verið umbygd ur til lestraríbúðir. Nú er aulan opin aftur til tiltøk hjá kommununi.122 x 512 cm45 &gt; FRØÐI 2/2017</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 2/2017 &gt; 44</p>
<p xml:lang="sme">KONSERTHØLL OG TJÓÐAR BYGGING</p>
<p>KONSERTHØLL OG TJÓÐAR BYGGINGleirarbeiði, træskurðararbeiði sum í norskum stavkirkjum, hvítseyms- og rósubrodaríi og víkingaorna mentikki. Stílurin hevði ofta tjóðskaparromant iskan dám.</p>
<p><em type="bold">Sjúrður hjá dvørgunum </em></p>
<p><em type="italic">Hann sá standa fyri sær ein heilan mannamúgva. „Dvørgamoy“ I, FK I, s. 267, ør. 9. </em></p>
<p>Manna múgvan eru dvørgar, sum Sjúrður berjist við. Eftir tað villist hann í skóginum, har hann er so heppin at møta eini dvørgakvinnu, sum tekur hann heim við sær. Pápi hennara ger honum brynju og hjálm, sum vápn ikki bíta á. Eftir tað vísir dvørgakvinnan honum leið út úr skóginum.</p>
<p>Vinstrumegin er tann ljósi og eikiblaðsprýddi parturin við tí einsamalla róliga riddaranum á hvíta hestinum, Grana. Millum hann og tann myrka og fjølmenta høgra partin eru svørt kantut skap skipað í rundingar við grønari stjørnu í miðjuni. Teir svart klæddu dvørgarnir eins og ganga inn í glæmurnar frá hesi stjørnu. Glæmurnar er endur tiknar úti á vegginum, men við reyðbrúnari stjørnu í miðjuni.</p>
<p>Dvørgarnir standa í álopsstøðu við øðrum knýtta nevanum á lofti og hinum niður við liðina. Reyðbrúnu klæðini hjá Sjúrði eru í besta ‘skønvirke’-stíli eins og bløðini, og tað knýtir hann og náttúruna saman. Teir svørtu menninir við spískum oyrum eru knýttir til tað forniska og dulda, ið traditionelt eru dvørgaeyðkenni.</p>
<p>Tann stíliseraða tekningin av lutunum er fólksligt eyðkenni, ið hóskar til lærandi funktiónina hjá myndunum: Tað var her uppvaksandi ættarliðini vórðu kunnað um Sjúrðarkvæðini og kundu spegla sær í leiklutunum, sum myndirnar vísa. Tann heroiski Sjúrður á hvíta hesti sínum yvir av teimum lúnsku, svørtu dvørgunum.</p>
<p><em type="bold">Unga dvørgakvinnan </em>Á tveimum av teimum fimm myndunum í auluni eru kvinnur, og tær eru stásiliga klæddar afturímóti Sjúrði, sum allastaðni er í einlittum óprýddum klæðum. </p>
<p>Dvørgamoyggin, sum hjálpir Sjúrði at finna út aftur úr skóginum, er lýst við hesum ørindi:</p>
<p><em type="italic">Av gulli vóru axlabond, hon perlur við jörðini dró. úr „Dvørgamoy 1“, FK I, s. 271, ør. 25. </em></p>
<p>Myndamálið er einfalt. Sjúrður rættir hond ina fram móti fínu kvinnuni við perlu bandinum, sum er so langt, at tað røkkur niður á jørðina. Hon hevur armband um annan skøvningin og stóran ring á hinari hondini, sum hon heldur upp móti Sjúrði. Sjúrður stendur á steinsettari gøtu í tí myrkara partinum av myndini við runnum og eikitrøum aftan fyri seg. Hon ber skyggjandi krúnu á høvdinum, hann ein einfaldan brúnligan hjálm. Afturímóti jarðlitunum hjá Sjúrði er hon í reyð-, blá-, grøn- og hvítstríputum skreyt kjóla.</p>
<p><em type="bold">Kvæðamyndirnar </em>Myndirnar eru stórar og málaðar á masonitplátur, sum eru festar beinleiðis á veggin. Zacharias Heinesen hevur sagt frá, at hann var í læru sum møpla smiður og fekk farloyvi teir seinastu mánaðirnar av lærutíðini fyri at hjálpa pápa sínum við málningunum í Kommunuskúlanum. Umvegis eitt rútanet flutti hann tekningarnar hjá Williami yvir á pláturnar og skar yvirkantin, so hann fylgdi motivinum, soleiðis at myndirnar líkjast málaðum relieffum. Á henda hátt fekk veggurin leiklut sum himmal, eins og William hugsaði sær í skrivinum til bygginevndina. </p>
<p>Eitt afturat gevur vegginum himmaldám: Stak-lutir á myndunum sum fuglar og stjørnur eru endurtikin á vegginum uttan fyri myndirnar og geva teimum lættan dám. Hesir leysu myndapartar út eftir vegginum minna harafturat um myndir á stovuveggunum í teknisøguni Gyldenspjæt, har motivini ofta halda fram uttan fyri rammuna.</p>
<p>Undir kvæðamyndunum standa tekstirnir, sum myndirnar lýsa. Tað minnir í sínum lagi um tær allar elstu teknisøgurnar. Tað er ikki vist, tey góvu sær far um tað, men skúlabørnini, sum stóðu og sungu morgunsang í auluni við hesum myndunum fyri eygunum, kendu hetta aftur frá teknisøgunum í <em type="italic">Barnablaðnum </em>úr ævintýrum. Teknisøgan um Baldrian er frá <em type="italic">Norsk barneblad </em>, har hann eitur Smørbuk. </p>
<p>Allir kvæðatekstirnir eru, sum vituligt er, úr 1951-útgávuni av Føroya kvæðum (stytt FK).</p>
<p><em type="bold">Skønvirke- ella jugendstílur </em>Stílurin í øllum myndunum er fólksliga dekorativur og einfalt lýsandi. Bárður Jákupsson skrivar í bókini um myndlistina hjá Willami Heinesen, at hann tilvitað valdi henda einfalda stílin, tí <span type="quote">“hann vildi serstakliga venda sær til børnini.”</span> </p>
<p>Sjúrður situr á eini mynd í urtagarðslandslagi, har tað vaksa eikitrø, liljur og rósur. Hetta eru plantusløgini, sum koma oftast fyri í føroyskum kvæð um. Litirnir og skapið á dekorativu elementunum eru fólksligur ‘skønvirke’- ella norður lendskur jugendstílur, hevur Nils Ohrt víst mær á. Serliga norskur jugendstílur kann hava verið fyri mynd, eitt nú Gerhard Munthe. Hann gjørdi mynda teppi og málningar við motivum úr sagnum og ævintýrum. Myndin „Åsmund og brødrene på havet“ (1902-1904) er úr norska kvæðinum Åsmund Fregdegjeva.</p>
<p>Jugendstílur var eitt myndarák fyrst í 20. øld.</p>
<p>Íblásturin til tað kom frá gomlum listhandverki,</p>
<p xml:lang="isl">Barnablaðið september 1959, 122 x 254 cm122 x 202 cm47 &gt; FRØÐI 2/2017</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 2/2017 &gt; 46</p>
<p xml:lang="sme">KONSERTHØLL OG TJÓÐAR BYGGING</p>
<p xml:lang="sme">KONSERTHØLL OG TJÓÐAR BYGGING</p>
<p>Kvinnan er umgird av ljósi frá glæmuni, sum hon hevur um høvdið. Hon er skipað eins og stjørnurnar uttan fyri myndina. Her er stjørnu skipanin lýsandi ljós, á myndini, har Sjúrður møtir dvørgunum, er hon myrk. Hesar stjørnuskipanir eru á teimum báðum myndunum, har Sjúrður er hjá dvørgunum. Stjørnurnar tykjast á henda hátt um boða møguleikarnar og avbjóðingarnar í tí, sum hann upplivir har.</p>
<p><em type="bold">Sjúrður og Frænarormurin </em>Høvuðsmyndin er tann stóra á endavegginum móti Niels Finsens gøtu. Har ríður Sjúrður á granabaki niðan til ormin ovast á heygnum við Regin smiði í hølunum. </p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Sjúrður loypur á Grana bak hann studdist ei við teym Ríður hann so lættliga sum snekkjan rennur í streym úr „Dvørgamoy“ I B, FK I, s. 267, ør. 6. </em></p>
<p>Myndin er monumental og sjónarhornið er niðri á gólvinum. Haðani reisir myndin seg høgt niðan eftir vegginum. Sjúrður á hvíta hestinum Grana er staddur á gøtu í grótlandslagi, ið er málað nakað sum íslendski listamaðurin Kjarval gjørdi. Hann kann hava havt tað frá Gustav Klimt. Í øllum førum minnir mosaikkdámurin um jugendstílin í Wien og um miðevropeiska bóndamentan. Hin reiðmaðurin er Regin smiður, ið smíðaði svørðið, sum Sjúrður reiggjar oman fyri høvdið, meðan hann í leysum lofti fer ríðandi niðan móti orminum.</p>
<p>Ormurin er krúnan á verkinum. Hesin parturin av myndini er sum ein bumbuspreinging av litum. Aldandi eldslogarnir breiða seg ógvisliga til himmals. Ringjandi skapið á orminum, roðslan og tungan, sum stingur langt út úr kjaftinum, eru vilt ræðandi. Tað er sum um ormurin og eldurin kundu rakt áskoðararnar í auluni. Men riddarin á hvíta hestinum <em type="italic">er </em>á veg niðan at gera enda á ræðuleikanum væl hjálptur av yvirnatúrligum kreftum umboðaðar av svarta riddaranum. </p>
<p>Grót og gras eru fagurt litt, Sjúrður sjálvur er sum í øllum myndunum jarðlittur, og tað yvirnatúr liga og hóttandi er svart. Bara Grani er hvítur og fullfíggjar á tann hátt tann traditionella mótsetn ingin í fólksligari myndlist millum tað góða hvíta og tað illa svarta.</p>
<p><em type="bold">Sjúrður lærir fuglamál </em></p>
<p><em type="italic">Tað søgdu honum villini fuglar uppi sita í eik „Brynhildar táttur“ FK I, s. 92, ør. 133. </em></p>
<p>Brynhildar táttur fer fram, eftir at Sjúrður hevur vunnið á Frænarorminum, stokt og etið ormshjartað, sum ger hann føran fyri at skilja fugla- og djóramál. Tí kynstrinum hevur hann brúk fyri, tá ið hann skal fáa boðini um, at Buðli kongur vil hava dóttur sína Brynhild gifta. Hon vil ikki hava hvønn mann sum helst og krevur, at faðirin rundan um borgina kyndir ein loga, sum fríggjararnir skulu ríða ígjøgnum. Fuglarnir siga Sjúrði alt hetta, og at Brynhild bíðar eftir honum. Hann letur hana ikki bíða leingi. Tá hann kemur til borgina hjá Brynhild, ríður hann „gjøgnum royk og váðaloga“ og finnur Brynhild liggjandi í songini í herklæðum, sum hann sprettir av henni.</p>
<p>Henda myndin er tann mest beinleiðis didaktiska av teimum fimm – Sjúrður situr sum ein annar skúlanæmingur, meðan fuglarnir læra hann mál sítt og siga honum frá Brynhild. Hinar myndirnar eru lærandi á meira óbeinleiðis hátt.</p>
<p><em type="bold">Gandur og hevnd </em></p>
<p><em type="italic">Guðrun gongur í grasagarð Hon reyðargull bar á hendi Ramar risti hon illgerningar og út í havið sendi. „Høgna táttur“ FK I , s. 207, ør. 56. </em></p>
<p>Hetta ørindið er úr „Høgna tátti“, sum fer fram, eftir at Sjúrður er farin frá Brynhild og dripin, tí hann giftist við Guðruni. Høvuðsevnið í táttinum er, hvussu Guðrun hevnir deyða Sjúrðar. Tað eru brøður hennara, Gunnar og Høgni, sum hava dripið hann.</p>
<p>Nú Guðrun er gift uppaftur við Artala kongi, bjóðar hon brøðrum sínum í veitslu. Tað eru teir, ið á myndini koma rógvandi á ósløttum sjógvi undir óveðursskýggjum, sum Guðrun hevur gandað. Teir eru um at ganga burtur, men Høgni gandar aftur ímóti, so teir sleppa í land. Veitslan endar van lukkuliga, Høgni, Gunnar og Artala doyggja allir og sonur Guðruna. Hevndin verður útint, men allir partar hava mist sárliga.</p>
<p>Myndamálið er norðurlendskur jugendstílur sum í øllum hesum myndunum. Báturin kemur rógvandi móti høgru, meðan Guðrun stendur á landi millum eikitrø við rúnakelvi í hondini. Í samsvari við døpru útlitini eru fuglarnir á himmalinum uttan fyri myndina rovfuglaligir. Hetta strikar undir tann broytta dámin samanborið við fuglarnar á myndini, har Sjúrður lærir fuglamál.</p>
<p><em type="bold">Kvinnur og menn </em>Dvørgakvinnan er stásiliga klødd eins og Guðrun, men tær hava hvør sín leiklut. Yndisliga dvørga-kvinnan hjálpir Sjúrði, tann uppskrýdda Guðrun hevur ilt í huga og gandar gestir sínar við rúnakelvinum. </p>
<p>Sjúrður er í øllum myndum klæddur á sama hátt og uttan nakað pynt, afturat honum er bara Regin smiður individualiseraður. Allir aðrir menn eru púra anonymir. Myndirnar vísa, hvussu kendir menn og kendar kvinnur føra seg og kyn sítt fram við hvør sínum eyðkennum, meðan tann stóra fjøldin er einsháttað.</p>
<p><em type="bold">Skúla- og konserthøll </em>Um morgunin var høllin full av børnum, so bara stóra høvuðsmyndin á endavegginum sást. Myndirnar og serliga stóra høvuðsmyndin á endavegginum hava óivað prentað seg í hugan á mongum barni – hóast skúlin annars kanska ikki gjørdi stórvegis burturúr. Á tann hátt hava myndirnar verið við til at skapa fatanir og hugmyndir um kvæði og ikki minst um søgupersónarnar. Í øllum førum rættiliga stereotýpar persónsmyndir hjá skúlabørnunum at spegla sær í. </p>
<p>Men aulan í Kommunuskúlanum var eisini eitt slag av veitsluhøll, sum William kallaði hana. Í roynd og veru var hon konserthøll <em type="italic">in </em>í Havn frá 1956 til Føroya Læraraskúli varð tikin í nýtslu í 1969, og aulan har gjørdist best umtókta hølið til tónleikaframførslur. Í 1983 kom Norðurlandahúsið og yvirtók tann leiklutin, og kanska hevði saltsiloin á Krambatanga loyst Norðurlandahúsið av, um fast samband var við Suðuroynna ella siloin var í miðstaðarøkinum. </p>
<p><em type="bold">Keldur </em>Jákupsson, Bárður <em type="italic">WH. William Heinesen myndlistamaður </em>. Sprotin 2016. </p>
<p><em type="italic">Føroya kvæði Corpus carminum færoensium. </em></p>
<p xml:lang="nob">Sv. Grundtvig &amp; J. Bloch compartum. Band I. Útgevarar N. Djurhuus og Chr. Matras fyri Universitets-Jubilæets danske fond. Ejnar Munksgaard, København 1951-63. Stytt FK.</p>
<p>Heinesen, William. Brøv 6.10.1955 og 15.1.1956. Tórshavnar kommuna.</p>
<p xml:lang="isl">Ohrt, Nils <em type="italic">Thomas Arge. Evnið í litinum – </em></p>
<p><em type="italic">Farvens stof </em>. Listasavn Føroya 2015. – <em type="italic">Zacharias Heinesen. Føroyskur mosaikkur – Færøsk mosaik </em>. Listasavn Føroya 2016. </p>
<p>Úrdráttir frá viðgerð í skúlabygginevndini hjá Tórshavnar kommunu tann 31.1.1956. J.nr. 28II /1955. 9.2.1956.</p>
<p>Svar til William Heinesen frá Tórshavnar kommunu 13.2.1956.</p>
<p>Skriv til byggifelagið Lamhauge &amp;</p>
<p>Waagstein frá Tórshavnar kommunu 13.2.1956.</p>
<p xml:lang="nob">Tilvísingar 1 Ohrt 2016: 17 og 65. 2 Bárður Jákupsson 2016: 174. 3 Tann 24.10.2017: http://denstoredanske.dk/Kunst_og_kultur/ Kunsth%C3%A5ndv%C3%A6rk_og_design/ Retninger_og_perioder/sk%C3%B8nvirke 4 Nils Ohrt 2015, s. 78. 600 x 498 cm122 x 254 cm</p>
<p xml:lang="isl">VARPAÐU LJÓS Á</p>
<p>GRANSKING Í FØROYUM16. november skipaði Føroya Fróðskaparfelag fyri ráðstevnu í Norðurlanda húsinum undir heitinum Gransking í Føroyum 2017. Umframt at kunna um nakað av tí, sum rørir seg innan gransking, var endamálið við ráðstevnuni at slóða fyri framtíðar samstarvi, har sum tað er gagnligt fyri granskingarúrtøkuna. Ráðstevnan skuldi vera við at styrkja gransking sum starv og stuðla uppundir, at gransking verður sæð sum eitt týðandi og virðismikið íkast til at menna samfelagið.</p>
<p>Granskarar av Fróðskaparsetri Føroya, Fiskaaling, Havstovuni, Landssjúkra húsinum, iNova og fleiri øðrum føroyskum stovnum høvdu framløgur. Tveir av útlendsku gestunum vóru Lise Lotte Hansen, lektari á biomedisinsku deildini á Aarhus universiteti, og Reid Hole, prorektari fyri gransking og menning á Nord universiteti í Noregi. Fróðskaparfelagið hevði eisini vitjan av systurfelagnum í Modena í Italia, Accademia Lo Scoltenna, sum fær góðan og málsligan stuðul frá orðabókar rithøvundinum og føroyavininum Gianfranco Contri.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Myndir: Helgi Jacobsen </em></p>
<p>serføroyskar og aðrar saman við útlendskum granskarum, og evnini taka víðan sveip</p>
<p>og sum heild lótu fólk væl at fyri- reik ingunum og úrtøkuni.</p>
</body></document>
