<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="science"/><author><unknown/></author><year>2010</year><wordcount>23536</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>frodi-2010-nummar-2.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="kal">I S S N1 3 9 5 - 0 0 4 597 7 1 3 9 5 0 0 4 6 9 0</p>
<p xml:lang="isl">Faðir og sonurí sama báti</p>
<p>Familja og sosialur kapitalur hjá ungum, marginaliseraðum monnum</p>
<p>Tað góða margFeldið</p>
<p xml:lang="nno">F R Ø Ð I2 / 2010 15. Árg</p>
<p xml:lang="isl">Kr. 48,-dálkandi evnir íhavhesTi sammett við í grindahvalivakstrarhústrant-</p>
<p>KluKKaspesialisering og kappingarføri – skúgvur á st.Kilda</p>
<p>Tað dulda soppafjølbroytnið ungdómslív – vársól fyri sinnið Carnitin Transporter deficiency umskipingar styrkja ráðgeving-ina í es-granskingarspurningum skaðin frá eyjafjallajøklier ikki av enn</p>
<p xml:lang="kal">Tollurinnev</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 2/20102</p>
<p><em type="bold">FØROYA FRÓÐSKAPARFELAG GEVUR FRØÐI ÚT </em>© Føroya Fróðskaparfelag og høvundarnir. </p>
<p>Frøði er fólksligt vísindablað, sum kemur út tvær ferðir árliga.</p>
<p xml:lang="swe">Upplag 1.200</p>
<p xml:lang="kal">ISSN 1395-0045</p>
<p><em type="italic">Loyvt er at endurgeva úr Frøði, um víst verður til heimildina. </em></p>
<p><em type="italic">Verða heilar greinir endurgivnar, má avtala gerast. </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">AVGREIÐSLA </em>Jarðfeingi </p>
<p xml:lang="isl">Brekkutún 1</p>
<p xml:lang="pol">Postsmoga 3059</p>
<p>FO-110 Tórshavn</p>
<p xml:lang="nob">Tlf. 357000teldupostur: frodi@jf.fo</p>
<p><em type="bold">RITSTUÐLAR </em>Fróðskaparsetur Føroya </p>
<p>Føroya Fornminnissavn</p>
<p>Føroya Landsbókasavn</p>
<p>Føroya Landsskjalasavn</p>
<p>Føroya Náttúrugripasavn</p>
<p xml:lang="nob">Havstovan</p>
<p>Heilsufrøðiliga Starvsstovan</p>
<p>Jarðfeingi <em type="bold">nýGGIR hALdARAR </em>kunnu tekna seg hjá avgreiðsluni. </p>
<p><em type="bold">ELdRI ÚTGáVUR AV FRØÐI </em>fáast við at venda sær til avgreiðsluna. </p>
<p>Teldutøkar útgávur eru á www.frodskaparfelag.fo/frodi</p>
<p><em type="bold">GREInIR TIL bLAÐIÐ </em>Fólksligar, vísindarligar greinir kunnu sendast ritstjórnini. Skrivlig høvundsleið-beining fæst frá avgreiðsluni. </p>
<p><em type="bold">LýSInGAR TIL FRØÐI </em>Er áhugi fyri at lýsa í blaðnum, setið tykkum tá í samband við samskiparan, Lena Reinert telefon 514219teldupostur: frodi@jf.fo </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">LýSInGARPRíSUR </em>Heil síða: kr. 5.000,- </p>
<p>Hálv síða: kr. 3.000,-</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">GRAFISK FRAmLEIÐSLA: </em></p>
<p xml:lang="nno">Elisabeth Sande</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">PREnT: </em></p>
<p xml:lang="fra">Føroyaprent</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">FORSíÐUmYnd: </em></p>
<p xml:lang="nno">Martin Sirkovsky</p>
<p><em type="bold">RITUmbOÐSRáÐIÐ </em>Símun V. Arge, fornfrøðingur </p>
<p xml:lang="est">Anna Maria Fosaa, plantuvistfrøðingur</p>
<p xml:lang="nob">Sámal T.F. Johansen, søgufrøðingur</p>
<p xml:lang="nno">Elin Súsanna Jacobsen, søgufrøðingur</p>
<p xml:lang="isl">Gunnar Bjarnason, búnaðarfrøðingur</p>
<p>Eilif Gaard, havlívfrøðingur</p>
<p>Lis Mortensen, náttúrulandafrøðingur</p>
<p><em type="bold">SAmSKIPARI FYRI FRØÐI </em>Lena Reinert </p>
<p><em type="bold">RITSTjÓRn </em>Maria Dam (ábyrgd) </p>
<p xml:lang="vep">Firouz Gaini</p>
<p xml:lang="nob">William Simonsen</p>
<p xml:lang="isl">Kristin M. Magnussen</p>
<p xml:lang="isl">Helgi D. Michesenum hesa útgávuna</p>
<p xml:lang="nno">F R Ø Ð I2 / 2010</p>
<p>Samsvarandi við, at ST hevur ognað lívfrøðiligum margfeldi árið 2010, so er sjóneykan eisini í hesari útgávuni av Frøði sett á lívfrøðiligt margfeldi. Fleiri greinar viðgera lívfrøðiligt margfeldi við teimum avbjóðingum og møguleikum sum felagsnevnara, sum kunnu standast av veðurlagsbroytingum. Reyði tráðurin í hesum greinum er, at margfeldi, antin tað er í ílegutilfeingi ella mentanarliga, er ein styrki, sum gevur okkum meira at standa ímóti við, tá ið umstøðurnar broytast. Ein grein lýsir eisini margfeldi frá einum sjónarhorni, har tað er fjølbroytni í føðivalinum, sum gevur størri møguleikar at yvirliva í eini verð í broyting. Hesar møguleikar til at broyta livihátt og harvið tillaga seg til broytingar, hava planturnar á hægstu tindum í okkara fjallaoyggjum ikki; hjá teimum ber ikki til at finna sær nýtt habitat longri uppi. Lýsingina av sopprót sum ein fortreyt fyri einum ávísum vøkstri og enntá fyri einum ávísum gróðrarslagi, gevur eitt óvanligt perspektiv upp á tær <span type="quote">“ósjónligu”</span> verurnar í moldini. Greinin um nýggj fiskasløg og nýggjar høgguslokkar lýsir, hvussu tað at vinna nýtt land eisini fer fram í sjónum, har sløg, sum fyrr bert hava verið at sæð sunnan fyri okkara sjóøki, nú eru komin at vitja á okkara breiddarstigi. Greinin er prýdd við eini røð av myndum av hesum fiska- og høgguslokkasløgum, og har er nógv forvitnisligt at síggja!</p>
<p>Siðbundna mannfólkaímyndin er hótt í framkomnu sam-feløgunum, sum Føroyar eru ein partur av. Dreingjabørn í dag fáa ikki í nóg stóran mun í boði fyrimyndir, sum rigga í nýggju tíðini. Hetta er evnið í aðrari av tveimum greinum um livikorini hjá børnum og ungum í dag. Hin lýsir úrslit av eini stórari norðurlendskari kanning.</p>
<p>Ein onnur avbjóðing, bæði fyri samfelagið sum heild, men fyri heilsuverkið serstakliga, er CTD. Sjúkan er lívshættislig, um viðgerð ikki verður sett í verk, men hon er ikki væl lýst, tí hon er sjáldsom í heiminum yvirhøvur – uttan í nøkrum fáum populatiónum, sum hjá okkum.</p>
<p>Umframt omanfyrinevndu er ein røð av øðrum greinum.</p>
<p>Nevnast kann ein um eitt slag av skatti, sum varð nevndur nev tollur, og ein onnur, ið er um, hvussu eldgos í Íslandi tekur seg upp og avleiðingar av hesum.</p>
<p>Í Frøði hesa ferð er eisini eina áheitan um og ein lýsing av, hvussu vit kunnu fara fram fyri at verja drunnhvítastovnin í Nólsoy ímóti tí hóttan, sum rotta er fyri fuglin.</p>
<p xml:lang="isl">Góðan lesihug!3</p>
<p>FRØÐI 2/201025 4 spesialisering og kappingarføri – skúgvur á st.Kildasjúrður hammer, statens naturhistoriske museum í Keypmannahavn10 háfjallaplantur eru viðbreknar fyri veðurlagsbroytingumanna maria Fosaa, náttúrugripasavnið14 Tað dulda soppafjølbroytnið erla olsen, gramar gransking18 ungdómslív – vársól fyri sinniðskúli, frítíð og trivnaður hjá ungdómi í Føroyum</p>
<p>Firouz gaini, Fróðskaparsetur Føroya22 rottan hóttir heimsins størsta drunnhvítabøli, og vit hava ábyrgdina</p>
<p xml:lang="isl">Bergur olsen, havstovan25 Faðir og sonur í sama báti</p>
<p>Familja og sosialur kapitalur hjá ungum, marginaliseraðum monnum</p>
<p>Firouz gaini, Fróðskaparsetur Føroya30 Carnitin Transporter deficiency</p>
<p>Jan rasmussen, medisinski depilin, landssjúkrahúsið34 Fiskasløgini við Føroyar og globala upphitinginrógvi mouritsen, havstovan38 skaðadjór 11: vakstrarhústrantklukkadorete Bloch, Føroya náttúrugripasavn40 dálkandi evnir í havhesti sammett við í grindahvalimaria dam, umhvørvisstovan43 umskipingar styrkja ráðgevingina í es-granskingarspurningumgranskingarráðið44 Tað góða margfeldið</p>
<p>Thomas hylland eriksen, universitetið í oslo48 skaðin frá eyjafjallajøkli er ikki av ennuni Árting, ph.d. lesandi, Jarðfeingi52 nevtollurindorete Bloch, Føroya náttúrugripasavn</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Innihald </em>102234 <em type="bold">mYnd </em></p>
<p xml:lang="est">Ma</p>
<p xml:lang="est">RtIn S</p>
<p xml:lang="nob">IRkov</p>
<p xml:lang="olo">Sky</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 2/20104</p>
<p>SpeSialiSering og kappingarføri – Skúgvur á St.kilda <em type="bold">m </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Ynd </em></p>
<p xml:lang="isl">Sjú</p>
<p xml:lang="krl">RÐu</p>
<p xml:lang="nno">Ha</p>
<p xml:lang="deu">MMeR5</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 2/2010</p>
<p>SpeSialiSering og kappingarføri – Skúgvur á St.kilda</p>
<p>Framtíðin hjá skúgvi eins og øðrum djórasløgum er tongd at, hvussu væl hann dugir at tillaga seg og finna nýtt føðigrundarlag í einum umhvørvi, sum áhaldandi broytist. kappingin um bestu føðina, økini og makarnar er hørð. tí er neyðugt hjá hvørjum individi sær, at fáa sum best burtur úr síni tíð og orku. Spesialisering er ein slík roynd at fáa ein kappingarfyrimun fram um onnur av sama slagi.</p>
<p>Tá tosað verður um serfrøðingar ella spesialistar, so hugsa vit vanliga um fólk við servitan og neyvum praktiskum førleika, eitt nú flogmekanikarar ella eygnalæknar. Hjá okkum, sum arbeiða við vistfrøði (sambandinum millum livandi verur og umhvørvi teirra), er vanligt at býta hesar verur upp í spesialistar og generalistar. Í lívfrøðiliga heiminum er ein spesialistur ein, sum hevur lagað seg til ein heilt ávísan livihátt, t.d. bert at eta eitt slag av føði. Tá hugt verður at einum stovni, so ber tað til at býta einstaklingar upp eftir, hvussu spesialiseraðir ella generaliseraðir teir eru. Vitanin, sum tá fæst um ein stovn, kann verða av stórum týdningi og kann verða viðkomandi, um t.d. eitt djóraslag hevur tørv á verju. Við teimum veðurlagsbroytingum, sum nú henda í heiminum, er tað eisini aktuelt at vita, hvussu viðbrekin ávís djórasløg eru mótvegis hesum broytingum.</p>
<p><em type="bold">Vísindaligur áhugi fyri St.Kilda </em>Tann fugakøni hevði helst hildið, at skúgvur var ikki tað mest sjálvsagda fuglaslagið at velja sum granskingarslag um spesialisering. Skúgvar eru eins og <span type="quote">”systkinabørn”</span> teirra, másarnir, sera ókræsnir og átufrekir og taka mestsum alt, teir koma framá, bæði stórt og smátt. Men fyri at kanna, hvussu spesialisering verður til, og hvussu tað sermerkir tey pør, sum liva á henda hátt, so er best at kanna ein fugl, sum vísir bæði eyðkennini. Tað er nevniliga í teimum breiðu, opportunistisku stovnunum, at spesialistar fáa høvi at menna seg í royndini at fáa ein kappingarfyrimun. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Sjúrður hammer </em>sjurdur@hotmail.com </p>
<p xml:lang="nob">Statens Naturhistoriske Museum í Keypmannahavn</p>
<p>Verkætlanin á St.Kilda varð gjørd sum liður í Master útbúgv ing ini á University of</p>
<p>Glasgow. Í løtuni er hann verk-ætlanar settur til at arbeiða við føroyska flytifuglaatlassinum á</p>
<p xml:lang="isl">Ringmærkningscentralen á</p>
<p>Statens Naturhistoriske Museum í Keypmannahavn.spesialisering og kappingarføri – sKúgvur á st.Kilda <em type="bold">m </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Ynd </em></p>
<p xml:lang="isl">Gunna</p>
<p xml:lang="isl">Þó</p>
<p xml:lang="nob">Hall</p>
<p xml:lang="deu">GRíMSSon</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 2/20106</p>
<p>SpeSialiSering og kappingarføri – Skúgvur á St.kilda</p>
<p>Á St.Kilda (57°49’N, 08°35’W) er ein skúgva-stovnur, sum hevur eitt eyðkenni øðrvísi enn aðrir líknandi stovnar í Skotlandi. Skúgvur á St.Kilda livir í stóran mun bert av øðrum sjófugli so sum lunda, ritu og drunnhvíta. Aðrastaðni, eitt nú í Hetlandi, eta teir í høvuðsheitum fisk, sum teir ræna frá øðrum fugli. Ein stórur partur av fuglinum, ið skúgvurin á St.Kilda tekur, er sýldur drunnhvíti <em type="italic">Oceanodroma leucorhoa </em>. Mann veit, at hetta er eitt nýtt fyribrigdi, og ein vaksandi ótti er fyri, at skúgvastovnurin á St.Kilda tekur so mikið nógvan drunnhvíta (o.u. 20.000 um árið), at tað hevur neilig árin á drunnhvítastovnin. Tí er týdningarmikið at skilja hesa spesialisering, og hvørt hesir sjófuglaspesialistarnir klára seg betur enn eitt nú fiskaspesialistar ella generalistar. </p>
<p><em type="bold">Feltarbeiðið og úrslit </em>Hendan verkætlanin um skúgv var ein liður í mínari Master of Research útbúgving við University of Glasgow í Skotlandi. Undir vegleiðing av Prof. </p>
<p>Robert W. Furness, fór eg út á St.Kilda í umleið 2 mánaðir í felagi við ph.d.-lesandi Will Miles, sum arbeiddi við nøkrum av somu spurningum, sum mín verkætlan royndi at varpa ljós á.</p>
<p>Okkara granskingarøki var høvuðsoyggin Hirta, og vit fóru eisini eina vitjan út á Dùn, sum er grannaoyggin. Vit gingu runt oynna og funnu tilsamans 177 reiður. Knattstøðan á hvørjum reiðri sær varð staðfest og goymd í GPS-skipan, soleiðis at vit kundu finna tey aftur. Vit royndu at vitja hvørt reiður tríggjar ferðir, soleiðis at eggini kundi mátast, og hvør ungi kundi mátast tvær ferðir. Vit vigaðu og mátaðu 277 egg og mátaðu og ringmerktu 128 ungar. Umframt hetta fangaðu vit 40 av teimum skúgvunum, ið bøldu. Hetta gjørdu vit áðrenn klekingina fyri at órógva sum minst.</p>
<p>Tað fyrsta, sum var neyðugt hjá okkum, var at staðfesta, hvørji skúgvapør vóru spesialistar. Hesa metingina gjørdu vit út frá teimum hørðu, ósodnaðu matleivdunum, sum skúgvur spýr upp á sínum egna øki. Við at hyggja at teimum, kann mann gera sær eina mynd av, hvat skúgvurin hevur etið seinasta samdøgrið. Síðani er áhugavert at vita, um spesialistarnir veruliga klára seg betur enn ikkispesialistar. Hetta kann mátast bæði við at kanna</p>
<p><em type="bold">Kort, ið vísir, hvar St.Kilda liggur í mun til bretland og Føroyar. </em></p>
<p><em type="bold">Fremst sæst eystari armur av hirta, longur burtur sæst boreray, Stac an Armin-, og Stac Lee, har heimsins størsta súlubøli er við umleið 60.000 pørum. </em></p>
<p><em type="bold">Skúgvur bítur fast og hevur sera hvassar kløur, so tað kann onkuntíð verða hart fyri hendurnar, tá hann skal handfarast. </em></p>
<p><em type="bold">Tey, sum hava gingið í haganum, har skúgvur er, vita, at hann stoytir seg harðliga eftir teimum, sum koma inn á hansara øki. Vit nýttu tí hjálm við fløggum, soleiðis at teir stoyttu seg eftir fløggunum ístaðin.m </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Ynd </em></p>
<p xml:lang="isl">Sjú</p>
<p xml:lang="krl">RÐu</p>
<p xml:lang="nno">R Ha</p>
<p xml:lang="smn">MMeR <em type="bold">m </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Ynd </em></p>
<p xml:lang="isl">Sjú</p>
<p xml:lang="krl">RÐu</p>
<p xml:lang="nno">R Ha</p>
<p xml:lang="smn">MMeR <em type="bold">m </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Ynd </em></p>
<p xml:lang="isl">Sjú</p>
<p xml:lang="krl">RÐu</p>
<p xml:lang="nno">R Ha</p>
<p xml:lang="deu">MMeR7</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 2/2010</p>
<p>SpeSialiSering og kappingarføri – Skúgvur á St.kildabeinleiðis, hvussu væl spesialisturin er í holdum, og óbeinleiðis, hvussu væl teirra avkom klárar seg.</p>
<p>Mett verður, at í kapping við onnur pør er tað ein fyrimunur at verpa so tíðliga sum gjørligt. Hetta verður tí brúkt sum eitt mát fyri kappingarførið, tí tey sterkastu pørini hava mest yvirskot til at verpa fyrr, og teirra ungar verða størri og betur fyri, tá ið teir skulu klára seg sjálvar seinni á sumri. Vit mátaðu eggini og kundu út frá tí rokna út, nær eggið var vorpið, og hvussu leingi er til kleking. Skúgvur verpur tvey egg, men tað er sera óvanligt, at tveir ungar klára at liva til var blíva vaksnir. Tað er líka sum við lutaseðlum, við at keypa tveir, økir ein um sannlíkindini fyri at vinna okkurt, men tað eru fá, sum veruliga vænta sær at vinna við báðum. Skúvsungar verða skjótt dripnir, um foreldrini ikki ansa eftir, at teir ikki ganga inn til grannan, og um teir ikki eru nóg stórir, tá ið foreldrini fara avstað, so hava teir ikki serliga góðan møguleika fyri at klára seg.</p>
<p>Okkara úrslit vístu, at fiskaspesialistar klára seg munandi betur enn fuglaspesialistar og generalistar (sí mynd 1). Hetta var óvæntað, tí sjálvt um fiskaføði <em type="bold">mynd 1. </em>hevur størri orkuinnihald enn fuglaføði, so er ikki nógvur fiskiskapur kring St.Kilda. Helst er hetta fiskur, sum er stolin frá súlu, sum hevur nógv størri fiskileið enn skúgvur. </p>
<p>Tá ið klekingartíðin nærkast, eru foreldrini sera íðin at bøla og eru tá lættast at fanga. Vit nýttu fjarstýrdar snarur, sum vóru spentar um reiðrið, og tá ið skúgvurin setti seg á reiðrið, varð fellan útloyst soleiðis, at skúgvurin varð fangaður um beinini. Á hendan hátt fingu vit vigað og mátað støddina á 40 vaksnum skúgvum. Vit tóku somuleiðis fjaðrar fyri at kunna kynsmeta fuglin við ílegukanning. Tað, sum hetta vísti, var, at tað var ein greiður munur á, hvussu serliga bøgurnar eru fyri í mun til, um tær eru spesialistar ella generalistar (sí mynd 2).</p>
<p>Tá ið ungarnir vóru klaktir, fingu vit vigað og mátað teir, og hetta varð síðan samanborið við idealvektina hjá skúvsungum aðrastaðnis, men hetta gav ikki nøkur hagfrøðiliga týðandi úrslit. Okkara niðurstøða frá kanningarúrslitunum varð, at sjálvt um tað finst spesialisering ímillum skúgv á St.Kilda, so gevur hendan spesialisering ikki beinleiðis høvi til, at ein vaksandi nøgd av fugli átekur sær hendan</p>
<p><em type="bold">Ungarnir vórðu vigaðir og ringmerktir. </em></p>
<p><em type="bold">Eggini eru ofta sera ójøvn í stødd og liti. </em></p>
<p><em type="bold">Okkara úrslit vístu, at fiskaspesialistar klára seg munandi betur enn fuglaspesialistar og generalistarm </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Ynd </em></p>
<p xml:lang="isl">Sjú</p>
<p xml:lang="krl">RÐu</p>
<p xml:lang="nno">R Ha</p>
<p xml:lang="smn">MMeR <em type="bold">m </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Ynd </em></p>
<p xml:lang="isl">Sjú</p>
<p xml:lang="krl">RÐu</p>
<p xml:lang="nno">R Ha</p>
<p xml:lang="smn">MMeR <em type="bold">m </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Ynd </em></p>
<p xml:lang="isl">Sjú</p>
<p xml:lang="krl">RÐu</p>
<p xml:lang="nno">R Ha</p>
<p xml:lang="smn">MMeR <em type="bold">m </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Ynd </em></p>
<p xml:lang="isl">Sjú</p>
<p xml:lang="krl">RÐu</p>
<p xml:lang="nno">R Ha</p>
<p xml:lang="est">MMeR10. juni 200912. juni 200914. juni 200916. juni 200918. juni 2009</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Klekingar dato </em>6. juni 20098. juni 200910. juni 212. juni 214. juni 216. juni 218. juni 2 </p>
<p xml:lang="spa">Fiskaspesialistar Fuglaspesialistar</p>
<p xml:lang="spa">Generalistar</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Klekingar dato </em></p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 2/20108</p>
<p>SpeSialiSering og kappingarføri – Skúgvur á St.kildaliviháttin. Talan er mest sannlíkt um nøkur fá pør, sum fáa hesa spesialisering, tí har er lítil kapping um ta føðina, og til dømis drunnhvíti er sera lættur hjá skúgvi at taka. Sjálvt um tað helst framvegis fara at verða nøkur pør, sum næstan bara eta drunnhvíta, so eru hetta ikki tey pørini, ið eftir øllum at døma klára seg best á St.Kilda.</p>
<p><em type="bold">Framtíðar gransking av skúgvi </em>Spennandi hevði verið at víðkað hetta granskingar evnið til Føroya. Av tí at nógv verður skotið av skúgvi, so er ikki líka nógv til av honum, sum </p>
<p>Fyrimunir og vansar við at vera spesialistur kunnu lýsast við einari søgu um ein mann, sum fer til handils. Hesin maðurin hevur tað serliga fyri, at hann keypir bara tað eina sama slagið av breyði, hvørja ferð hann fer til handils. Av tí at hann veit, júst hvar hann skal fara, tá hann kemur til handils, so sparir hann nógva tíð við at sleppa undan at ganga og mala fyri at finna røttu vørurnar. Hann kann enntá skipa tað soleiðis, at hann hevur júst røttu mongdina av pengum, soleiðis at honum ikki nýtist at brúka óneyðugt nógva tíð við kassan. Um tað nú ein dagin vísti seg, at handilin onki breyð hevði eftir av tí slagnum, sum hann plagdi at keypa, so var hesin maðurin illa stillaður. Tí hann noyddist so ístaðin at brúka eyka tíð uppá at finna okkurt annað, og heldur ikki hevði hann nokk av peningi nú, tí hann einans hevði akkurát røttu nøgdina til vantandi breyðið. Á hendan hátt kann tað sigast, at spesialisering kann væl vera ein góður liviháttur, men at vandin er, at hendan spesialisering verður ein vanlagna, um umstøðurnar broytast. Hetta er eisini ein orsøk til, at mann í sambandi við veðurlagsbroytingar hevur eitt serliga vakið eyga við djórum og plantum, sum eru spesialiserað til ein ávísan og neyvan livihátt.tað átti at verið. Men tað hevði avgjørt verið áhugavert at fingið kannað og vita meir um skúgvin í Føroyum, hvat hann etur, hvar hann er um veturin o.s.fr. Sum nú er, hava vit bert leysar stovnsmetingar, og vit vita hvørki, hvat hann etur, ella hvussu nógv hann møguliga tekur av sjófugli. Sjálvt um skúgvurn ikki er hótt fuglaslag, stovnurin er umleið 48.000, so er skúgvastovnurin rættiliga avmarkaður til St.Kilda, Hetland, Skotland, Noreg, Føroyar og Ísland. Tað hevur tí týdning at skilja hann og onnur fuglasløg við serligum atliti at, hvussu tey kunnu væntast at ávirkast í mun til tær umfatandi veðurlagsbroytingarnar, vit hava fyri framman. Okkara kanning á St.Kilda vísti,</p>
<p><em type="bold">Skúvsungi nakrar dagar gamal.mynd 2. Kropsmátini á bøgunum, sum vórðu fangaðar, vísa, at fuglaspesialistar høvdu nøkur kropsmát, sum vóru ólík generalistum. m </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Ynd </em></p>
<p xml:lang="isl">Gunna</p>
<p xml:lang="isl">Þó</p>
<p xml:lang="nob">Hall</p>
<p xml:lang="isl">GRíMSSon <em type="bold">m </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Ynd </em></p>
<p xml:lang="isl">Sjú</p>
<p xml:lang="krl">RÐu</p>
<p xml:lang="nno">R Ha</p>
<p xml:lang="smn">MMeR <em type="bold">m </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Ynd </em></p>
<p xml:lang="nno">Fl</p>
<p xml:lang="rmu">Ick</p>
<p xml:lang="est">R: Feel</p>
<p xml:lang="eng">In</p>
<p xml:lang="eng">G cRoppy/ta</p>
<p xml:lang="est">Ra-1,5-1-0,500,511,52-4-2024</p>
<p xml:lang="pol"><em type="bold">PC3 </em></p>
<p xml:lang="pol"><em type="bold">PC1 </em></p>
<p xml:lang="isl">Generalistur</p>
<p xml:lang="isl">Fuglaspesialistur - drunnhvíti</p>
<p xml:lang="isl">Fuglaspesialistur - annað</p>
<p xml:lang="est">Fiskaspesialistur9</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 2/2010</p>
<p>SpeSialiSering og kappingarføri – Skúgvur á St.kilda</p>
<p><em type="bold">St.Kilda – søga og náttúra </em></p>
<p>St.Kilda er ein oyggjabólkur sunnan fyri Før oyar, vestan fyri Suðuroyggjar. Á høvuðsoynni Hirta hevur verið ein aldargomul búseting í yvir 10.000 ár, men seinastu fólkini vórðu flutt av oynni í 1930. Mentanarliga vóru tey rættiliga lík føroyingum, og tann norðurlendski arvurin sæst týðiliga í nógvum staðarnøvnum so sum Boreray. Sjálvt navnið St.Kilda sigst eisini at koma frá norrøna orðinum skildar ella skjøldur. Tað er sannlíkt, at tað einaferð í tíðini er hend ein misskiljing av navninum, tí tað hevur ið hvussu er ongantíð verið nevnt eitt halgimenni við navninum santa Kilda.</p>
<p>Teirra fremsta tilfeingi var sjófuglur, har tey gagnnýttu fjaðrar, feitt og kjøt. Serliga var tað súla og havhestur, sum var teirra føðigrundarlag. Náttúran er eisini sera lík tí føroysku. Nógv brattlendi og stakkar ger tað hóskandi hjá bjargafugli so sum súlu, skrápi, sýldum drunnhvíta, havhesti, lunda og lomviga. Lítið er til av heiðafugli, men ymiskur smáfuglur so sum St.Kilda mortítlingur og stari stórtrívst í grótgørðunum og húsa leivdunum í gomlu búsetingunum. Eftir fráflytingina vórðu eisini tey innfluttu djórini, St.Kilda músin og seyður, verandi á oynni og liva nú sum villir stovnar. Serliga seyðurin hevur havt stóran áhuga hjá granskarum, ið royna at kanna ílegusamansetingina ímillum ymiskar familjur í einum villum seyðastovni.</p>
<p>Fólkið á St.Kilda og teirra endi verður ofta tikið fram sum dømi um eina sermerkta mentan, sum skjótt doyði út, eftir at tað bleiv fast samband við meginlandið. Fólkið, sum búði har úti, bleiv meir og meir bundið at innfluttum vørum og tilfeingi. Nógvar bøkur eru skrivaðar um tann rættiliga syrgiliga endan á hesari mentanini og liviháttinum, tá ið tey vórðu flutt til meginlandið og spjødd runt um alt Skotland.</p>
<p><em type="bold">Uppskot til víðari lesnað: </em></p>
<p xml:lang="nob">Berry, R.J. (2009); Collins New Naturalist Library (109) – Islands; Collins, London</p>
<p xml:lang="nob">Furness, Robert W. (1987); The Skuas; T &amp; AD Poyser Ltd, Staffordshire</p>
<p xml:lang="nob">Love, John A. (2009); A Natural History of St.Kilda; Birlinn Ltd, Edinburgh</p>
<p xml:lang="eng">Steel, Tom (1988); The Life and Death of St.Kilda: The moving story of a vanished island community; Harper Collins, London</p>
<p><em type="bold">Skúgvur jagstrar súlu fyri at taka matin frá henni. </em></p>
<p><em type="bold">Soay - seyðurin á St. Kilda verður nógv granskaður. </em></p>
<p><em type="bold">St.Kilda músin. </em>at skúgvurin har er rættiliga mótstøðuførur fyri broytandi umhvørvinum og er skjótur at gagnnýta nýggjar møguleikar, sum vísa seg. Hetta nýtist tó ikki at vera veruleikin fyri skúgv aðrastaðni. </p>
<p>Sum áður nevnt, so verður nógvur skúgvur skotin í Føroyum. Hetta verður helst gjørt av ymiskum orsøkum, men greitt er, at mann hevur ikki nóg stóra virðing fyri skúgvinum og hansara plássi í føroysku náttúruni. Hugburðurin, at um skúgvastovnurin ikki verður hildin niðri, so kemur hann at yvirtaka, er framvegis rættiliga útbreiddur, og tað var hesin sami hugburður, sum hevði við sær, at skúgvur næstan varð útruddaður í Føroyum seinast í 19. øld. Við møguliga at læra meir um skúgv í Føroyum, vildi mín vón verið, at føroyingar fingu eina størri virðing fyri hesum spennandi fugli, sum hevur ein týdningarmiklan leiklut í vistskipanini í Føroyum.</p>
<p><em type="bold">Sjálvt um tað helst framvegis fara at verða nøkur pør, sum næstan eina eta drunnhvíta, so eru hetta ikki tey pørini, ið eftir øllum at døma klára seg best á St. Kildam </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Ynd </em></p>
<p xml:lang="isl">Gunna</p>
<p xml:lang="isl">Þó</p>
<p xml:lang="nob">Hall</p>
<p xml:lang="isl">GRíMSSon <em type="bold">m </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Ynd </em></p>
<p xml:lang="isl">Sjú</p>
<p xml:lang="krl">RÐu</p>
<p xml:lang="nno">R Ha</p>
<p xml:lang="smn">MMeR <em type="bold">m </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Ynd </em></p>
<p xml:lang="isl">Sjú</p>
<p xml:lang="krl">RÐu</p>
<p xml:lang="nno">R Ha</p>
<p xml:lang="smn">MMeR <em type="bold">m </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Ynd </em></p>
<p xml:lang="isl">Sjú</p>
<p xml:lang="krl">RÐu</p>
<p xml:lang="nno">R Ha</p>
<p xml:lang="smn">MMeR <em type="bold">m </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Ynd </em></p>
<p xml:lang="isl">Sjú</p>
<p xml:lang="krl">RÐu</p>
<p xml:lang="nno">R Ha</p>
<p xml:lang="smn">MMeR <em type="bold">m </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Ynd </em></p>
<p xml:lang="isl">Sjú</p>
<p xml:lang="krl">RÐu</p>
<p xml:lang="nno">R Ha</p>
<p xml:lang="deu">MMeR</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 2/201010</p>
<p>Háfjallaplantur eru viðbreknar fyri veðurlagSbroytingumháfjallaplantur eruviðbreknar fyri veðurlagsbroytingumtá veðurlagið í Føroyum fer at hitna, broytast livilíkindini hjá plantum. planturnar, sum vaksa ovast á fjallatindum, eru serliga viðbreknar og kunnu hvørva heilt. í 2009 byrjaði náttúrugripasavnið eina verkætlan, sum í samstarvi við altjóða granskingarstovnar skal fylgja broytingunum í vøkstrinum á fjallatindum.11</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 2/2010</p>
<p>Háfjallaplantur eru viðbreknar fyri veðurlagSbroytingum</p>
<p>Uppi á fjallatindum vaksa plantur, ið eru lagaðar til tað mangan harðbalna og kalda veðurlagið, ið har er. Á hesum fjallatindum kunnu vit vænta skjótast at síggja árinið av veðurlagsbroytingum á vistskipanina. Um veðurlagið hitnar munandi, fara plantusløg at flyta seg longur niðan í fjøllini í øki, sum fyrr vóru ov køld hjá teimum at vaksa í. Tær planturnar, sum longu eru ovast á fjallatindunum, kunnu tó ikki flyta seg longri niðan og tað verður ov heitt hjá teimum at trívast, har tær fyrr hava vaksið. Hesar plantur eru tí í vanda fyri at hvørva. Vistskipanin á fjallatindum er sostatt sera viðbrekin fyri upphiting. Hetta ger, at í hesum økjum er sera gott at fylgja við, á hvønn hátt veðurlagsbroytingar ávirka vøksturin.</p>
<p>Á sumri 2009 og 2010 skrásettu fólk á Náttúru-gripasavninum saman við einum ser frøð ingi úr Skotlandi plantuvøksturin ovast uppi á fýra fjallatindum. Hetta varð gjørt soleiðis, at kanningarflatur vórðu avmerktar og uppmátaðar á øllum fýra síðunum (suður, norður, eystur og vestur) á hvørjum fjalli, og allur vøksturin skrásettur innan fyri tær. Eisini vórðu 4 tól, ið máta hitan hvønn tíma, grivin niður á hvørjum tindi. Hesar somu kanningar fara at verða gjørdar við 5 - 10 ára millumbili fyri at fylgja við í teimum broytingum, sum koma.</p>
<p>Henda eftiransingarskipanin er ein partur av eini evropeiskari verkætlan, ið byrjaði í 1990-unum í Miðevropa. Verkætlanin eitur GLORIA, sum er</p>
<p><em type="bold">Anna maria Fosaa </em>anmarfos@ngs.fo </p>
<p>Náttúrugripasavnið</p>
<p><em type="bold">Fólk frá náttúrugripasavninum saman við serfrøðingi úr Skotlandi uppmáta kanningarflatur og skráseta vøksturin á fýra fjallatindum. </em></p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 2/201012</p>
<p>Háfjallaplantur eru viðbreknar fyri veðurlagSbroytingumstytting fyri <span type="quote" xml:lang="eng">“Global Observation Research Initiative in Alpine regions”</span>. Endamálið við verkætlanini er at seta á stovn og røkja eina heimsumfatandi langtíðareftiransingarskipan í fjallaøkjum. Í dag eru fleiri enn 80 lond við í verkætlanini kring nærum allan heimin. Tann føroyski parturin verður fíggjaður av Náttúrugripasavninum við stuðli frá Innlendismálaráðnum.</p>
<p xml:lang="ita"><em type="bold">Bókmentir: </em></p>
<p xml:lang="eng">Fosaa, A. M., Lawesson, J.E., and Sykes, M.T and Gaard, M. 2004. Potential effects of climate change on the vegetation in the Faroe Islands: <em type="italic">Global Ecology and Biogeography, </em>13: 427437. </p>
<p xml:lang="nob">Fosaa, A. M 2004. Vegetation og klima, <em type="italic">Atlantic Review. </em></p>
<p><em type="bold">Heimasíður: </em>www.gloria.ac.at <em type="bold">mynd 2. ársmiðalhitin frá 1995-2010. </em></p>
<p>Verkætlanarleiðslan er í Wien. Har verða øll innsavnað data av vøkstri og hita goymd í eini telduskrá, og samanberingar av broytingum verða gjørdar yvir landamørk. Tey innsavnaðu data verða nýtt til at spáa um komandi broytingar í lívfrøðiligum margfeldi í teimum viðbreknu fjallaøkjunum, sum áhaldandi eru útsett fyri teimum alsamt økjandi veðurlagsbroytingunum.</p>
<p>Í Alpunum, har verkætlanin byrjaði, er á fleiri støðum ávíst, at økini, har einstøk plantusløg trívast, kunnu flyta seg 30 m niðan eftir fjallasíðum eftir 10 árum. Summi sløg kunnu enntá flyta seg heilar 60 m niðaneftir upp á 10 ár. Hetta kemur at merkja, at nógvir skógarfríir tindar í Alpunum verða klæddir við skógi um ikki so langa tíð.</p>
<p><em type="bold">Tær plantur, sum bert liva á ovastu fjallatindum frá 500-600 m yvir havið og uppeftir, verða helst tær, sum eru ringast fyri. dømi um tríggjar slíkar plantur er snjósólja , rótmikil dreymsólja Papaver radicatum og bogin æviblóma Omalothea supina . </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Rótmikil dreymsólja </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Snjósóljabogin æviblóma </em>19952000200520108765 </p>
<p xml:lang="isl">Ársmiðalhiti í</p>
<p>Tórshavn (° C)13</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 2/2010</p>
<p>Háfjallaplantur eru viðbreknar fyri veðurlagSbroytingum</p>
<p><em type="bold">Plantur, sum vaksa frá á leið 300-400 m hædd og heilt upp á ovasta fjallatind, eru m.a. urtapílur </em></p>
<p><em type="italic"></em><em type="bold">, aksgrógvin bløðkuurt, </em></p>
<p><em type="italic"></em><em type="bold">, fleiri sløg av steinbrotum, </em></p>
<p><em type="italic"></em><em type="bold">eitt nú eyrtúvusteinbrot </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic"></em><em type="bold">og vetrarsteinbrot </em></p>
<p><em type="bold">Lívøkini hjá hesum plantum fara at minka við upphiting. </em></p>
<p>Tey seinastu 15 árini er veðurlagið í Føroyum vorðið á leið eitt stig heitari (Mynd 2). Hetta er nóg mikið til, at livilíkindini hjá summum plantusløgum broytast. Hetta kunnu vit siga við stórari vissu, tí kann ingar, sum Náttúrugripasavnið gjørdi um alda skiftið, vístu, at summi føroysk plantusløg er við brekin mótvegis hitabroytingum millum 0.7 til 1 ºC.</p>
<p>Eisini hava kanningar víst, at plantubeltini, ið vit hava niðan eftir eini fjallasíðu, eru viðbrekin fyri broytingum og hava flutt seg við broytandi veðurlagi. Soleiðis fer háfjallabeltið, ið er ovast á fjallatindunum, at minka, og tær planturnar, ið eru ovast fara helst at hvørva.</p>
<p>Størstu trupulleikarnir við veðurlagsbroytingum eru, at tær henda so skjótt, at náttúran ikki fær tíð til at tillaga seg. Lívøki hjá summum sløgum fara at hvørva úr tí føroysku náttúruni. Eitt heitari veðurlag fer at føra við sær, at fleiri innrássløg fara at klára seg betur og fara at breiða seg. Summi av hesum sløgum kunnu verða skaðilig fyri føroysku náttúruna.</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">Vetrarsteinbrot </em></p>
<p><em type="bold">Urtapílur </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Eyrtúvusteinbrot </em></p>
<p><em type="bold">Aksgrógvin bløðkuurt </em></p>
<p><em type="bold">Lívøki hjá summum sløgum fara at hvørva úr tí føroysku náttúruni </em></p>
<p>FRØÐI 2/201014tað dulda Soppafjølbroytnið</p>
<p>At lýsa lívfrøðiligt fjølbroytni, og fyri at kunna siga frá, hvørji sløg eru hótt, eru gjørdir nógvir sokallaðir reyðlistar. Í hesum arbeiði hevur størsti dentur verið lagdur á at meta um, hvørt ryggdýr eru hótt, serliga súgdýr og fuglar, umframt plantur. Alt hetta ber boð um, at vit ynskja at varðveita okkara umhvørvi og náttúru soleiðis, sum vit kenna tey.</p>
<p>Kortini er ikki víst, at tað er nóg mikið, bert at ansa eftir tí, sum vit síggja, tí flestu bólkar av livandi verum eru sera illa skrásettir, og ofta fullkomiliga ókendir, hóast hesar verur eru partur av okkara nærumhvørvi.</p>
<p>Í árinum fyri lívfrøðiligt margfeldi, sum ST hevur lýst at vera í ár, verður dentur lagdur á at forða fyri,</p>
<p>Taðdulda soppafjølbroytnið</p>
<p>Soppar eru allastaðni, og teir eru eisini ein alneyðugur partur av vistskipanini. Mett verður, at fleiri enn 7 milliónir sløg av soppum eru til, tó at vit enn bert kenna eini 70.000 sløg. Flestu soppar eru bara hýggj ella gerkyknur. einans nakrir fáir soppar gera hundalond, sum bæði kunnu vera etandi og eitrandi. nógvir soppar framleiða harðvirknar kveikar og onnur evni, ið niðurbróta lívrunnið tilfar, og teir kunnu eisini gera evni, ið forða øðrum soppum og bakterium í at virka. Hetta hava menniskju dugað at brúkt m.a. í sambandi við heilivág.</p>
<p><em type="bold">Erla Olsen, Phd </em>erla@gramar.fo </p>
<p>Gramar Gransking <em type="bold">í talvuni sæst, hvussu nógv sløg av livandi verum í nøkrum bólkum eru skrásett, og hvussu stórur hesin partur væntandi er av samlaða talinum av sløgum. Sostatt kann roknast við, at tað eru líka nógv sløg av soppum sum tað eru av skordýrum, nevniliga góð 7 milliónir sløg, men samstundis sigur talvan, at eftir at finna og skráseta eru væntandi 90% av skordýrunum, og 99% av soppunum, men at roknað verður við, at so at siga øll sløg av fuglum og súgdýrum eru funnin. Tølini eru frá frágreiðingum frá ES og ST. </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Slag </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">Kend % Kend </em></p>
<p xml:lang="isl">Súgdýr 5.500 99%</p>
<p xml:lang="nno">Fuglar 10.000 99%</p>
<p xml:lang="fra">Plantur 270.000 84%</p>
<p xml:lang="isl">Maðkar 3.500 50%</p>
<p xml:lang="nno">Skordýr 750.000 9%</p>
<p xml:lang="isl">Einkyknudýr 1.500 8%</p>
<p xml:lang="spa">Rundormar 25.000 1%</p>
<p xml:lang="nob">Bakteriur 10.000 1%</p>
<p xml:lang="spa">Soppar 72.000 1%</p>
<p xml:lang="isl">Allar verur í sjónum 230.000 35%15</p>
<p>FRØÐI 2/2010tað dulda Soppafjølbroytniðat tey kendu sløgini doyggja út, men stórur vandi er fyri, at ókendu sløgini hvørva, uttan at vit nakrantíð hava lagt til merkis, at tey eru til. Hetta kann fáa stórar avleiðingar fyri tey kendu sløgini, tí ókendu sløgini hava ofta gagnliga ávirkan á vistskipanina, tó at ongin enn hevur kannað hetta til fulnar.</p>
<p>Í mun til aðrar bólkar eru plantur, súgdýr og fuglar væl skrásett. Roknað verður ikki við, at tað fara at verða funnin stórt fleiri súgdýr ella fuglar, tó at vit kunnu vænta at finna nøkur nýggj sløg av plantum afturat (sí talvu).</p>
<p><em type="bold">Lívsneyðugt samværi </em>Fáar munnu tær verur vera, sum ikki onkursvegna eru heftar at øðrum verum fyri at kunna liva. Menniskju eru noydd at eta aðrar verur, bæði dýr og plantur. Fyri at sodna henda matin hava vit eina rúgvu av bakterium til hjálpar. Onkuntíð fáa vit so onkra bakteriu niðurum, sum vit fáa ilt av, men tað vanliga er, at vit hava gagn av bakteriunum. Tá tvær ymiskar verur báðar hava gagn av at liva saman, verður hetta kallað gagnligt samværi (symbiosa). </p>
<p>Plantur byggja upp vevnað við orku frá sólar-ljósinum, men kortini tørvar teimum onnur evni eisini, m.a. tey mest nýttu tøðevnini nitrogen, fosfor og kalium (NPK). Hesi tøðevni fáa planturnar úr moldini, men hetta er í harðari kapping við aðrar verur, og tí hava flestu plantur okkurt slag av gagnligum samværi við aðrar verur, serliga mikroskopiskar soppar, sum liva í planturótunum og hava hýggj út í moldina. Hesir soppar geva ofta - men ikki altíð - plantuni tøðevni í býti fyri plantusukur. Ymist er, hvat gagn planturnar fáa burtur úr hesum samværi. Viðhvørt er fyrimunurin tann, at planturnar fáa fleiri tøðevni ella standa seg</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Livandi mold </em></p>
<p>Sambært móðurmáls orðabókini verður mold mett sum nakað passivt, har plantur kunnu vaksa, og moldin hevur annars nakað við deyðan at gera: <em type="bold">mold -ar kv </em>2e ovasta leysa jarðlag sum plantur kunnu vaksa í ( <em type="italic">av steinevnum og syndraðum lívrunnum tilfari </em>); undir moldum í grøvini; ( <em type="italic">kvæð. </em>) eingin treður dansin undir moldum; til moldar til gravar; úr moldum úr grøvini; liggja við ~ á múla vera deyður og jarðaður; ( <em type="italic">tilt. </em>) tá ið ~ stjelur ~, lær hin versti (um tað at fólk krámar jørð inn undir seg); sms. t.d. <em type="bold">epla- eyr- frukt- garð(a)- ill- kirkjugarðs- leir- mó- oyði- ryð- sand- torv- veggja- </em></p>
<p>Ongar kanningar eru gjørdar av føroyskari mold, men enskar kanningar hava víst, at sera nógv livandi er í mold: <em type="bold">1 gramm av mold kann innihalda </em>10<em type="bold">1 m2 av mold kann innihalda </em>30.000.000 rundormar300.000 skordýr (mitur og kollembolur)400.000 smámaðkar (enchytraeid100 milliardir bakteriur10.0001.000.000 einkyknudýr maðkar)400500 reyðmaðkar </p>
<p><em type="italic"></em><em type="bold">funnin í plantasjuni í Gundadali 2008. hetta er pípusoppur (hann hevur ikki flíggj, men smá op á niðaru síðu), sum livir av viði. hesin vaks á einum viðarspreki, men hann kann eisini leggjast á livandi trø. Ein slíkur soppur er at sammeta við súreplið á einum træi. Tann stóri parturin av soppinum er inni í viðabulinum, har elafínir soppatræðrir (hýggj) spakuliga niðurbróta viðin.mYnd </em>jo </p>
<p xml:lang="nob">Hn Dal</p>
<p xml:lang="sme">SGa</p>
<p xml:lang="krl">RÐ</p>
<p><em type="bold">Tá tvær ymiskar verur báðar hava gagn av at liva saman, verður hetta kallað gagnligt samværi (symbiosa) </em></p>
<p>FRØÐI 2/201016tað dulda Soppafjølbroytniðbetur í turki, og eisini kunnu tær verða vardar móti sjúkuelvandi verum.</p>
<p>Kanningar hava víst, at fleiri sløg av gagnligum soppum eru í eini og somu planturót, og hesir soppar kunnu hava ymiska ávirkan á plantuna. Eitt slag av soppi kann t.d. geva einum plantuslagi meiri fosfat, meðan eitt annað slag kann forða sjúkuelvandi soppum at leggja á plantuna. Fleiri kanningar hava víst, at um samansetingin av gagnligu soppunum í moldini broytist, so broytist eisini samansetingin av plantunum, sum vaksa í hesi mold.</p>
<p><em type="italic">Eitt dømi: </em>Um veðurlagsbroytingar gera, at teir sopparnir, ið eru mest gagnligir fyri heiðalyng, fara at mistrívast, so kunnu vit rokna við, at annar gróður kemur ístaðin fyri heiðalyng, og heiðalyngur kann tískil gerast ein sjáldsom planta í Føroyum. Hetta hevði ikki bara havt avleiðingar fyri sjálvan heiðalyngin, men eisini fyri teir smáfuglar, sum búleikast har. Sostatt kundi mistrivnaðurin hjá nøkrum soppum havt við sær, at sjáldsamir fuglar og landsløg hvurvu. </p>
<p><em type="bold">Heilsuligan og vinnuligan týdning </em>Eitt er, at tá ið sløg hvørva, hvørvur eisini nakað av náttúru, men hetta kann eisini hava bæði heilsuligar og vinnuligar avleiðingar. Eitt gott dømi um hetta er penisillin. Penisillin kemur frá einum soppi, og er eitt av mongu evnunum, sum soppar brúka fyri at kappast móti øðrum verum. Um onkur føði er til taks, sum teir skulu kappast við bakteriur um, so er ein gongd leið at brúka okkurt evni, sum ger, at bakteriurnar ikki fáa nørt seg. Júst eitt sovorðið evni er penisillin. Penisillin er tó bert eitt av mongum evnum, sum soppar gera. Teir gera t.d. eisini evni, sum mótvirka øðrum soppum, og eisini hetta verður brúkt í heilivágsídnaðinum. </p>
<p>Granskað verður í at finna nýggj evni, sum kunnu brúkast antin í heilivágsídnaðinum ella í landbúnaði. Men tá ið havt verður í huga, at vit helst ikki kenna meira enn 1% av øllum soppum, og at ilt er at ala flestu soppar, um vit ikki kenna tær heilt røttu umstøðurnar, er hetta ein rættiliga torfør uppgáva.</p>
<p>Givið er tó, at eitt sera stórt tilfeingi liggur í soppunum, tá ið hugsað verður um áhugaverd kemisk evni. Sannlíkt er, at meginpartin av hesum evnum fara vit ongantíð at finna fram til, men heilt víst fara vit at finna fram til nøkur teirra. Ásannast má tó, at minkar talið av soppasløgum, so minka</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">BÓKMENTIR: </em></p>
<p><em type="bold">Fá meira at vita: </em></p>
<p xml:lang="eng">Erla Olsen og Alastair Fitter. 2004. Habitat preferences of the arbuscular mycorrhizal fungi of the Faroes compared with other places. <em type="italic">Fróðskaparrit </em>52. bók, bls. 2941. </p>
<p xml:lang="nob">Richard Bardgett. 2005. <em type="italic">The Biology of Soil </em>. Oxford University Press. </p>
<p xml:lang="eng">ESfrágreiðing. 2010: <em type="italic">Soil biodiversity. Functions, threats and tools for policy makers </em>. http://ec.europa. eu/environment/soil/ publications_en.htm </p>
<p><em type="bold">Arbuskulsopprót í rót hjá vanligum fínagrasi. Øll rótin er full av soppavevnaði (rótin er glær, soppurin er litaður bláur). Størra myndin er brot úr innsettu myndini (sí reyðu rammuna). Tað ber ikki til við berum eygum at siga, um hetta bert er eitt slag av soppi, ella um her eru fleiri sløg. Til tess krevjast neyvari ílegukanningar. higartil hevur verið sagt, at tað eru færri enn 200 sløg av hesum soppum, men við at lesa dnA streingin hjá hesum soppum hevur tað víst seg, at teir eru líka fjølbroyttir sum planturnar, teir liva í. </em></p>
<p><em type="bold">Fleiri kanningar hava víst, at um samansetingin av gagnligu soppunum í moldini broytist, so broytist eisini samansetingin av plantunum, sum vaksa í hesi mold </em>17 </p>
<p>FRØÐI 2/2010tað dulda Soppafjølbroytnið</p>
<p><em type="bold">Ein avkubbaður træstubbi sum soppar eru í ferð við at umbroyta til mold. hvítu træðrirnir eru hýggj. Tann guli soppurin á træstubbanum er ein ikki eyðmerktur slímsoppur. </em>eisini møguleikarnir at finna fram til slík áhugaverd kemisk evni. </p>
<p><em type="bold">Blámusoppur ger lívrunnið tilfar til mold </em>Soppar hava tó ikki bara gagnliga ávirkan, tá hugsað verður um virksemið hjá menniskjum. Teir eru atvold til nógvar plantusjúkur, serliga tá ið talan er um aliplantur. Nógvir soppar liva av at bróta lívrunnið tilfar niður, og tað hóskar ikki altíð líka væl við virksemið hjá okkum menniskjum, t.d. tá ið sopparnir fara í holt við at niðurbróta tilfar í bygningum. Eitt er, at teir spilla viðin, men tað, sum hevur størri ávirkanin á menniskju, eru sporarnir, sum teir spjaða, ið fólk mangan gerast ovurviðkvom av. Tá ið kanningar verða gjørdar av blámusoppi, er ikki vanligt at kanna, hvørjir sopparnir eru, tí orsøkin til, at blámusoppur kemur fyri seg í flestu førum, er, at væta sleppur til onkustaðni, og tí verður mett, at mest umráðandi er at finna fram til, hvaðani vætan kemur. </p>
<p>Vert er tó at geva gætur, at heimurin kann ikki vera hesar sopparnar, sum niðurbróta lívrunnið tilfar til mold, fyriuttan. Og fyri at kunna niðurbróta nógv ymisk lívrunnin evni, so er eisini neyðugt við nógvum ymiskum soppum, sum gera lívrunnið tilfar aftur til mold.</p>
<p><em type="bold">Føroyskir soppar </em>Fleiri enn 600 soppar eru skrásettir í Føroyum, og nærum helmingurin er funnin síðani 1988. Harumframt eru arvafrøðiligar skrásetingar gjørdar av mikroskopiskum slagi av gagnligum soppum, nevndir arbuskulsoppar. Hesar kanningar hava víst, at fjølbroytnið millum hesar soppar helst er líka stórt í Føroyum sum í Onglandi. </p>
<p><em type="bold">Alt er partur av eini størri ringrás, har enda-málið er at byggja upp, bróta niður og at nørast. Grasið á bønum fær orku úr sólar-ljósinum, men má fáa tøðevni úr moldini. hesi tøðevnini verða til taks, tá livandi verur doyggja, antin tær so doyggja, meðan tær eru í moldini, ella tær doyggja, tí tær verða etnar og enda sum skarn. bøslipu soppurin fær orkuna frá skarninum og øðrum deyðum í moldini og letur tøðevni aftur í moldina til gagns fyri planturnar. Sjálvt hunda landið er einans ætlað til nøring, og tað, at snigilin etur sporarnar, kann hava við sær, at sporar nir verða spjaddir onkrastaðni, har teir annars ikki høvdu komið, um teir bara spjaddust við vindinum. </em></p>
<p><em type="bold">Fleiri enn 600 soppar eru skrásettir í Føroyum, og nærum helmingurin er funnin síðani 1988 </em></p>
<p>FRØÐI 2/201018ungdómSlív – várSól fyri Sinniðí yrkingini ungdómslív sigur jørgen Hammers haimb: <em type="italic"><span type="quote">“Lat ungdómslívið væl og vakurt trívast / av minninum tú seinni skalt upplívast”</span> </em>. og eisini: <em type="italic"><span type="quote">“Ungdómslív, vársól fyri sinnið! / ungdómslív, kelda fyri minnið!”</span> </em>. ungdómur er lívsskeið, ið vanliga byrjar í ellivu-trettan ára aldri og endar, tá ein hevur etablerað eina vaksnamannatilveru. Mørkini eru tó ógreið. ungdómstíðin kann eisini síggjast sum tíðin, tá stóru avgerðirnar skulu takast. ungdómurin umboðar ikki einans fólk í ávísum lívfrøðiligum aldri. talan er eisini um sosialt og mentanarligt hugtak, ið onnur fólk hava samband við, tí tey eru ung í sinninum ella hava virði og lívsstílar, ið vanliga verða roknað sum partur av ungdómsmentanini. </p>
<p><em type="bold">Firouz Gaini </em>firouz@flsk.fo </p>
<p>Fróðskaparsetur Føroyaungdómslív – vársól fyri sinnið skúli, frítíð og trivnaður hjá ungdómi í Føroyum <em type="bold">mYnd </em></p>
<p xml:lang="est">Ma</p>
<p xml:lang="est">RtIn S</p>
<p xml:lang="nob">IRkov</p>
<p xml:lang="olo">Sky19</p>
<p>FRØÐI 2/2010ungdómSlív – várSól fyri Sinnið</p>
<p>Ungdómurin í dag livir undir øðrum fortreytum enn foreldraættarliðið gjørdi, og tískil er týðandi at fáa eina dagførda lýsing av hesum samfelagsbólki. Vitanin um ungdómsmentan í Føroyum er avmarkað, og haraftrat verður hon skjótt aftur úrsigld, tí mentanin og stílarnir broytast ár undan ári. Í hesi grein fari eg at leggja nøkur úrslit av norðurlendskari kanning um ung og vælferð fram. Umleið 14.000 ung úr øllum Norðurlondum luttóku í spurnakanningini, sum fór fram á vetri 2009-2010. Úr Føroyum luttóku umleið 1.500 ung úr tíggju skúlum: miðnámsskúlar og útvaldi hægri lærustovnar. Flestu luttakararnir vóru í 16-22 ára aldri – tó var ein partur í 23-30 ára aldri. Kanningin fór fram í skúlastovunum og vardi tveir skúlatímar.</p>
<p type="listitem">Ung úr fólkaskúlanum Í  almenna  kjakinum  um  skúla  og  frítíð  verður  ljós  viðhvørt  varpað  á  spurningin  um  sosiala  trivnaðin  hjá  ungdómi  í  Føroyum.  Drúgva  og  til  tíðir  sera  kenslusama  orðaskiftið  um  sonevndu  PISA-kanningarnar  hevur  eisini  fingið  lærarar  og  námsfrøðingar at reisa seg upp úr stólinum og seta  spurna tekin við ymisk viðurskifti í gerandislívinum  hjá  ungdóminum.  Eru  vit  á  skeivari  kós?  Eru  børnini ónøgd? Trívast tey ungu sum heild? Í barna-  og ungdómskanningini hjá mær, hvørs úrslit vórðu  almannakunngjørd á heysti í 2008, kemur greitt til  sjóndar, at  tey ungu úr framhaldsdeild fólkaskúlans  eru  rættiliga  ónøgd  við  ymisk  viðurskifti. Tá  tey  í  kanningini verða biðin um at fortelja, hvat er mest  týðandi fyri at fáa ungdómin í landinum at trívast  og vera glaður, nevna tey ungu m.a.:</p>
<p type="listitem">Happing verður steðgað</p>
<p type="listitem">Vit fáa góðar skúlar og hava okkurt at fara til    eftir skúlatíð</p>
<p type="listitem">Vit fáa sunnar og góðar kantinur í allar    skúlar, ið eru nóg stórir til tað</p>
<p type="listitem">Nýggj ungdómshús</p>
<p type="listitem">Vit fáa eina innandura skatepark</p>
<p type="listitem">Vit fáa fleiri <span type="quote">“tiltøk”</span> til ung – t.d. sum    <span type="quote">“Ung í Føroyum”</span> Boðskapurin hjá ungdóminum er í stuttum hesin: tey hava ov lítið at gera! Serliga ung í útjaðaranum  kenna  seg  hart  rakt.  At  fáa  eitt  ungdóms hús  er  størsta ynskið hjá nógvum – restina kunnu tey sjálvi</p>
<p><em type="bold">Nógv ung eru ónøgd við sínar lærarar og undirvísingina, sum hesir stýra </em>skapa og skipa fyri. Í kanningin frá 2008 kemur nógv áhugavert og viðkomandi fram. Tey 14-15 ára gomlu føla seg gloymd og detta niður ímillum tveir aldursbólkar, ið hava fleiri tilboð og møguleikar viðvíkjandi frítíðarlívi. Tey ynskja at verða betri vard ímóti happing og (kynsligum) ágangi. Og tey ynskja at fáa betri undirvísing og betri trivnað í skúlunum. Nógv ung eru ónøgd við sínar lærarar og undirvísingina, sum hesir stýra. Tey sakna yvirhøvur stuðul, ráðgeving og hjálp. Ungdómurin krevur ikki nógv, einans nakrar tíðarhóskandi karmar, og ynskir at gera tað mesta av arbeiðinum uttan hjálp frá vaksnum. </p>
<p><em type="bold">Ung úr miðnámsskúlanum </em>Tey flestu ungu, hóast alt, trívast sum heild væl í skúlanum. Einans 6 prosent av føroyingunum í norðurlendsku kanningini siga seg beinleiðis kenna seg illa í skúlanum. Talið er nakað lægri enn miðaltalið fyri Norðurlond sum heild. Fleiri konufólk – 7 prosent – enn mannfólk – 4,8 prosent – mis trívast næstan alla tíðina í skúlanum. Og tað er eisini ein lítil minniluti, sum í álvara hevur hug at gevast í skúlanum. Talan er her um 9 prosent av føroyska ungdóminum. Hetta talið vísir til tey, ið næstan dagliga hugsa um at gevast. Her er myndin tó øvugt: fleiri dreingir enn gentur ganga við tanka num. <em type="bold">mYnd </em></p>
<p xml:lang="est">Ma</p>
<p xml:lang="est">RtIn S</p>
<p xml:lang="nob">IRkov</p>
<p xml:lang="olo">Sky</p>
<p>FRØÐI 2/201020ungdómSlív – várSól fyri Sinnið</p>
<p>Umleið 4 prosent av føroyska ungdóminum hevur, sambært kanningini, hug at skifta skúla. Sostatt hava tey flestu, ið javnan hugsa um at gevast, ikki nakra ætlan um at verða verandi á skúlabeinkinum. Tey ynskja sær bara at arbeiða ella halda frí.</p>
<p>Tey flestu ungu njóta at hava fríkorter í skúlanum. Einans 3 prosent mistrívast dagliga – ella næstan dagliga – í fríkorterinum. Tó eru nógv ung, ið hava trupul tíðarskeið, kanska nakrar vikur ella mánaðir, tá tey verða happað og kenna seg sosialt avbyrgd. Tey flestu hava roynt at verðið happað– antin í skúla ella í frítíð – men einans 1,3 prosent av føroyska ungdóminum siga seg næstan altíð verða happað í skúlanum. Tølini samsvara við kanningina um happing í fólkaskúlanum, ið Granskingardepilin fyri Samfelagsmenning skipaði fyri í 2007. Nógvar ymiskar orsøkir kunnu vera til happing. Føroysku hagtølini viðvíkjandi happingartíttleika líkjast tølunum úr grannalondum okkara. Í kanningini frá 2007 verður m.a. sagt um happarar:</p>
<p><em type="bold">Frítíðin </em>Hyggja vit nú nærri at frítíðini hjá ungdóminum, ið gongur í miðnámsskúla, so koma nøkur forvitnislig mynstur fram. Í norðurlendsku kanningini sigur helvtin av føroyska ungdóminum seg javnan luttaka í skipaðum frítíðarvirksemi. Hetta er møguliga eitt lægri tal enn væntað, men tað samsvarar væl við støðuna í flestu grannalondunum. Kanningin avdúkar eisini, at umleið helvtin av øllum føroyingum hevur ikki verið í biograf seinastu 30 dagarnar. Einans 14 prosent siga seg hava verið meira enn einaferð í biograf í hesum avmarkaða tíðarskeiðnum. Kvinnur, vísa tølini, ganga meira á café enn mannfólk. Meira enn 40 prosent av ungu kvinnunum hava verið á café meira enn einaferð síðstu 30 dagarnar. Ein partur av ungdóminum, serliga í høvuðsstaðarøkinum, er tó nógv ídnari café-gangari enn sum so. Munurin á bygd og bý er eyðsæð rættiliga stórur hesum viðvíkjandi. </p>
<p>At ungum føroyingum sum heild dámar væl at ganga í býnum eru gomul tíðindi. Kanningin staðfestir tó dyggiliga tað, vit ofta pástanda uttan neyvari grundgeving: føroyingar hava norðurlendskt met, tá tað snýr seg um at fara á vertshús ella barr. Meira enn helvtin av ungdóminum – bæði kvinnur og menn – hevur verið á barr fleiri ferðir síðsta mánaðin. Einans ein triðingur av ungdóminum úr miðnámsskúlum sigur seg als ikki hava verið á barr hesa tíðina. Og tað sama er at siga um veitslur og ball. Eisini her eru føroyingar rættiliga ovarlaga á norðurlendska listanum. Einans ein fimtingur sigur seg ikki hava luttikið í veitslu síðstu 30 dagarnar. Munurin á føroyskum kvinnum og monnum er sera lítil hesum viðvíkjandi. Veitslurnar kunnu eyðsæð vera sera ymiskar. Talan kann bæði vera um familjutiltøk, brúdleyp og ball saman við vinum í vikuskiftinum.</p>
<p><em type="bold">Tey, sum hava happað (aggressorar), vísa seg at hava ein øðrvísi hugburð til happing enn hini </em><em type="italic"><span type="quote">“Tey, sum hava happað (aggressorar), vísa seg at hava ein øðrvísi hugburð til happing enn hini. Tey kundu í størri mun hugsað sær at happað ein næming, teimum ikki dámar, luttaka oftari enn hini, tá happing fer fram og siga í minni mun enn hini, at tey hava hug til ella royna at hjálpa einum happaðum næmingi”</span> (s. 18). </em><em type="bold">mYnd </em></p>
<p xml:lang="est">Ma</p>
<p xml:lang="est">RtIn S</p>
<p xml:lang="nob">IRkov</p>
<p xml:lang="olo">Sky21</p>
<p>FRØÐI 2/2010ungdómSlív – várSól fyri Sinnið</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Heimildir </em></p>
<p>Knudsen, K.J.L., Mýri, M. &amp; Mørkøre, J. 2007. <em type="italic">Happing í føroyska fólkaskúlanum </em>. Klaksvík. Granskingardepilin fyri Samfelagsmenning </p>
<p>Gaini, F. 2008. <em type="italic">Barna- og ungdómskanning </em>. Mentan, frítíð og trivnaður. Tórshavn. Mentamálaráðið </p>
<p>Gaini, F. 2008b. <em type="italic">Miðlar, mentan og seinmodernitetur. Ein antropologisk lýsing av føroyskum ungdómi </em>. Tórshavn. Fróðskapur </p>
<p><em type="bold">Eftirmæli </em>Føroyskir ungdómar líkjast nógv sínum javnaldrum í londunum kring okkum. Tó hava londini og økini síni sereyðkenni. Ung í Føroyum hava tað sum heild gott, tey klára seg og hava eina familju og eitt heim, men tey fáa lítið og onki bjóðað, ið kann skapa tíðarhóskandi karmar fyri eini veruliga blómandi ungdómsmentan. Tilboðini til ungdómin eru ikki nøktandi. Kanska krøvini hjá ungdóminum viðhvørt eru ov høg, men nýggju kanningarnar hava víst, at tey ungu sum oftast eru sera eyðmjúk og góðkenna meira enn flest onnur høvdu gjørt. </p>
<p>Ungdómurin umboðar eitt nýtt ættarlið, ið er meira altjóða-orienterað enn foreldur teirra, og sum fegið broytir og endurskapar føroyskar siðvenjur (Gaini 2008b). Sum heild minnir ungdómurin í Føroyum í dag nógv um ungdóm úr øðrum londum í Evropa, kanska mest javnaldrum sínum í tí norðurlendska útjaðaranum, men hann kennir seg á ongan hátt minni føroyskan enn forfedrarnir av hesi orsøk.“We don´t need no education</p>
<p xml:lang="eng">We don´t need no thought control</p>
<p xml:lang="eng">No dark sarcasm in the classroom</p>
<p xml:lang="eng">Teachers leave the kids alone” <em type="bold">(Pink Floyd, úr Another Brick in The Wall)mYnd </em></p>
<p xml:lang="est">Ma</p>
<p xml:lang="est">RtIn S</p>
<p xml:lang="nob">IRkov</p>
<p xml:lang="olo">Sky</p>
<p><em type="bold">Talva 1. Hvussu ofta hevur tú verið í  biograf seinastu 30  dagarnar?  (%)  </em></p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kyn  </em></p>
<p xml:lang="isl">Mannfólk</p>
<p xml:lang="isl">Konufólk</p>
<p><em type="bold">Ongantíð  </em>52,8 47  </p>
<p><em type="bold">Einaferð  </em>33 39,1  </p>
<p><em type="bold">Fleiri ferðir  </em>14,2 13,9  </p>
<p><em type="bold">Talva 2. Hvussu ofta hevur tú verið  á café seinastu 30  dagarnar?  (%)  </em></p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kyn  </em></p>
<p xml:lang="isl">Mannfólk</p>
<p xml:lang="isl">Konufólk</p>
<p><em type="bold">Ongantíð  </em>54,5 37,9  </p>
<p><em type="bold">Einaferð  </em>18,2 20,3  </p>
<p><em type="bold">Fleiri ferðir  </em>27,3 41,8  </p>
<p><em type="bold">Talva 3. Hvussu ofta hevur tú verið  á barr seinastu 30  dagarnar?  (%)  </em></p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kyn  </em></p>
<p xml:lang="isl">Mannfólk</p>
<p xml:lang="isl">Konufólk</p>
<p><em type="bold">Ongantíð  </em>32 33,4  </p>
<p><em type="bold">Einaferð  </em>13,1 19,7  </p>
<p><em type="bold">Fleiri ferðir  </em>54,8 46,9  </p>
<p><em type="bold">Talva 4. Hvussu ofta hevur tú verið í  veitslu seinastu 30  dagarnar?  (%)  </em></p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kyn  </em></p>
<p xml:lang="isl">Mannfólk</p>
<p xml:lang="isl">Konufólk</p>
<p><em type="bold">Ongantíð  </em>22,5 21,7  </p>
<p><em type="bold">Einaferð  </em>22,8 25,9  </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Fleiri ferðir  </em>54,8 52,4  <em type="italic">“We don´t need no education  </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">We don´t need no thought control  </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">No dark sarcasm in the classroom  </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Teachers leave the kids alone”  </em></p>
<p><em type="bold">Talva 1. Hvussu ofta hevur tú verið í  biograf seinastu 30  dagarnar?  (%)  </em></p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kyn  </em></p>
<p xml:lang="isl">Mannfólk</p>
<p xml:lang="isl">Konufólk</p>
<p><em type="bold">Ongantíð  </em>52,8 47  </p>
<p><em type="bold">Einaferð  </em>33 39,1  </p>
<p><em type="bold">Fleiri ferðir  </em>14,2 13,9  </p>
<p><em type="bold">Talva 2. Hvussu ofta hevur tú verið  á café seinastu 30  dagarnar?  (%)  </em></p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kyn  </em></p>
<p xml:lang="isl">Mannfólk</p>
<p xml:lang="isl">Konufólk</p>
<p><em type="bold">Ongantíð  </em>54,5 37,9  </p>
<p><em type="bold">Einaferð  </em>18,2 20,3  </p>
<p><em type="bold">Fleiri ferðir  </em>27,3 41,8  </p>
<p><em type="bold">Talva 3. Hvussu ofta hevur tú verið  á barr seinastu 30  dagarnar?  (%)  </em></p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kyn  </em></p>
<p xml:lang="isl">Mannfólk</p>
<p xml:lang="isl">Konufólk</p>
<p><em type="bold">Ongantíð  </em>32 33,4  </p>
<p><em type="bold">Einaferð  </em>13,1 19,7  </p>
<p><em type="bold">Fleiri ferðir  </em>54,8 46,9  </p>
<p><em type="bold">Talva 4. Hvussu ofta hevur tú verið í  veitslu seinastu 30  dagarnar?  (%)  </em></p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kyn  </em></p>
<p xml:lang="isl">Mannfólk</p>
<p xml:lang="isl">Konufólk</p>
<p><em type="bold">Ongantíð  </em>22,5 21,7  </p>
<p><em type="bold">Einaferð  </em>22,8 25,9  </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Fleiri ferðir  </em>54,8 52,4  <em type="italic">“We don´t need no education  </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">We don´t need no thought control  </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">No dark sarcasm in the classroom  </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Teachers leave the kids alone”  </em></p>
<p><em type="bold">Talva 1. Hvussu ofta hevur tú verið í  biograf seinastu 30  dagarnar?  (%)  </em></p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kyn  </em></p>
<p xml:lang="isl">Mannfólk</p>
<p xml:lang="isl">Konufólk</p>
<p><em type="bold">Ongantíð  </em>52,8 47  </p>
<p><em type="bold">Einaferð  </em>33 39,1  </p>
<p><em type="bold">Fleiri ferðir  </em>14,2 13,9  </p>
<p><em type="bold">Talva 2. Hvussu ofta hevur tú verið  á café seinastu 30  dagarnar?  (%)  </em></p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kyn  </em></p>
<p xml:lang="isl">Mannfólk</p>
<p xml:lang="isl">Konufólk</p>
<p><em type="bold">Ongantíð  </em>54,5 37,9  </p>
<p><em type="bold">Einaferð  </em>18,2 20,3  </p>
<p><em type="bold">Fleiri ferðir  </em>27,3 41,8  </p>
<p><em type="bold">Talva 3. Hvussu ofta hevur tú verið  á barr seinastu 30  dagarnar?  (%)  </em></p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kyn  </em></p>
<p xml:lang="isl">Mannfólk</p>
<p xml:lang="isl">Konufólk</p>
<p><em type="bold">Ongantíð  </em>32 33,4  </p>
<p><em type="bold">Einaferð  </em>13,1 19,7  </p>
<p><em type="bold">Fleiri ferðir  </em>54,8 46,9  </p>
<p><em type="bold">Talva 4. Hvussu ofta hevur tú verið í  veitslu seinastu 30  dagarnar?  (%)  </em></p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Kyn  </em></p>
<p xml:lang="isl">Mannfólk</p>
<p xml:lang="isl">Konufólk</p>
<p><em type="bold">Ongantíð  </em>22,5 21,7  </p>
<p><em type="bold">Einaferð  </em>22,8 25,9  </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Fleiri ferðir  </em>54,8 52,4  <em type="italic">“We don´t need no education  </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">We don´t need no thought control  </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">No dark sarcasm in the classroom  </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Teachers leave the kids alone”  </em></p>
<p>FRØÐI 2/201022rottan Hóttir HeimSinS StørSta drunnHvítabøli, og vit Hava ábyrgdinarottanhóttir heimsins størsta drunnhvítabøli, og vit hava ábyrgdina</p>
<p>Meira enn 100 ár eru liðin, síðani rottan seinast fekk fótafesti á rottufría oyggj í Føroyum, men nú gongur ikki long tíð, so eru rottur bæði í nólsoy, Hesti og á Sandoynni, um ikki okkurt munagott verður gjørt fyri at verja oyggjarnar. er rottan fyrst komin fyri seg, so eru góð ráð dýr.</p>
<p>Í Nólsoy er heimsins størsta drunnhvítabøli, men drunnhvítarnir eru ikki so nógvir í tali, sum teir hava verið, og hetta kann vera, tí rottur eru komnar út í oynna, men vit vita tað ikki enn. Rottuspor eru sædd, og illgruni er um, at rottan er við at koma fyri seg. Drunnhvítin eigur um alla oynna, men er tættastur í einum 2,5 km longum øki á eystursíðuni, har urðarnar eru sera djúpar, so har er gott hjá rottum at krógva seg. Av tí at hetta er heimsins størsta drunnhvítabøli, so hava vit eina serstaka ábyrgd at verja drunnhvítan í Nólsoy, og rottan er størsta hóttanin. Har rottur koma í drunnhvíta bøli, gera tær enda á øllum drunnhvítunum.</p>
<p><em type="bold">Rottuspor í kavanum í nólsoy í februar 2010. </em></p>
<p><em type="bold">Rottan nørist sera skjótt </em></p>
<p>Rottan er kynsbúgvin 3 mánaðir gomul og leggur upp til 5 ferðir um árið, har hon fær 611 ungar hvørja ferð. Eitt rottupar kann sostatt verða til einar 2000 rottur eftir einum ári, men vanliga verða tær <span type="quote" xml:lang="deu">”bert”</span> 500. <em type="bold">bergur Olsen </em>berguro@hav.fo </p>
<p xml:lang="nno">Havstovan <em type="bold">mYnd </em>jen </p>
<p xml:lang="nno">S-kjel</p>
<p xml:lang="sma">D jen</p>
<p xml:lang="vep">Sen23</p>
<p>FRØÐI 2/2010rottan Hóttir HeimSinS StørSta drunnHvítabøli, og vit Hava ábyrgdina</p>
<p><em type="bold">Tórshavnar Kommuna hevur ábyrgdina av at verja Nólsoynna </em>Sambært rottulógini, er tað uppgávan hjá kommununum at ansa eftir rottunum, og búnaðar ráðgevarin hevur eftirlit við, at kommunurnar gera sína skyldu. Tórshavnar kommuna hevur tí eina sera stóra ábyrgd, tí drunnhvítabølið í Nólsoy er av altjóða týdningi, so tað verður ein ólukka, um rotturnar koma fyri seg. </p>
<p>Kommunurnar skuldu havt skyldu til at økt um trygdina ímóti rottum, so hvørt sum ferðasambandið verður bygt út. Síðani Ternan byrjaði at sigla til Nólsoyar, er møguleikin fyri at fáa rottur til Nólsoynna øktur munandi, so vit mugu rokna við, at rottur koma hagar nógv oftari enn higartil, og møguleikin fyri, at tær koma fyri seg, er fleirfaldaður. Kortini er onki gjørt fyri at byrgja uppfyri, at rottur verða fluttar við yvir um fjørðin. Hesin vandin bara veksur, og tað slepst ikki undan honum, so tað er onki at bíða við.</p>
<p><em type="bold">Vit mugu verja útoyggjarnar og hava eina rottutilbúgving klára </em>Fyribils er tað frægasta, vit kunnu gera, at verja tær oyggjar, sum enn ikki hava fingið rottur. Fyrst og fremst má alt gerast fyri at minka um vandan fyri, at rottur verða fluttar út á rottufríar oyggjar, t.d. við at tryggja, at avskipingarøkið er rottufrítt. Úti á hesum oyggjum má ein trygdarskipan vera, sum sigur frá, um rottur eru komnar í oynna, so tiltøk kunnu gerast, áðrenn rotturnar koma fyri seg. Slíkar skipanir finnast t.d. í Nýsælandi og Alaska. Høvuðsreglan er, at tað standa nógvar fellur, sum verða kannaðar regluliga, og ofta verða eisini servandir hundar nýttir at leita eftir rottubølum. </p>
<p><em type="bold">Ein rottuhundur er ein treyt fyri góðum eftirliti </em>Á sama hátt, sum tað eru hassjhundar, so eru eisini servandir rottuhundar, sum kunnu tevja, hvar </p>
<p><em type="bold">Ruskbilurin úr havn á veg í land í nólsoy. Við hina bryggjuna liggja eisini skip og bátar, sum kunnu hava rottur umborð, so tað er bara ein spurningur um tíð, til rotturnar koma fyri seg, um onki verður gjørt. </em></p>
<p><em type="bold">Fyrstu rotturnar komu fyri 242 árum síðani </em></p>
<p>Tær fyrstu rotturnar komu til Føroya fyri 242 árum síðani og hava avoytt drunnhvíta, skráp og meginpartin av lundanum í teimum oyggjum, har tær eru komnar. Fyrstu rotturnar komu við einum vraki, sum rak á land í Suðuroy í mai 1768, og skjótt vóru tær um alla oynna. Stutt eftir vóru rottur eisini sæddar á Streymoynni, Eysturoynni og í Vágum, men hesar komu helst við smuglaraskipum.</p>
<p>Gott hundrað ár seinni komu rotturnar til Norð oyggjar, har norðmenn høvdu bygt eina hvalastøð í Norðdepli í 1898. Nú eru so aftur liðin góð hundrað ár, og rotturnar eru ikki komnar á nýggjar oyggjar enn, men um ikki okkurt munagott verður gjørt heilt skjótt, so hendir ólukkan aftur.</p>
<p><em type="bold">Sambært rottulógini er tað uppgávan hjá kommunu num at ansa eftir rottunumhar rottur koma í drunnhvítabøli, gera tær enda á øllum drunnhvítanum, og skrápurin og lundin minka í stórum. Rottur eru á teimum brúnu oyggjunum, men ongin drunnhvíti. á teimum grønu oyggjunum er ongin rotta, og har eigur drunnhvítin.mYnd </em>jen </p>
<p xml:lang="nno">S-kjel</p>
<p xml:lang="sma">D jen</p>
<p xml:lang="vep">Sen</p>
<p>FRØÐI 2/201024rottan Hóttir HeimSinS StørSta drunnHvítabøli, og vit Hava ábyrgdinarottur eru. Ein slíkur hundur er ein treyt fyri, at vit kunnu finna møgulig rottubøli í Nólsoy. Hann kundi eisini verið nýttur til at kanna góðsið, áðrenn tað varð flutt til Nólsoyar, og harafturat kundi hann eisini verið nýttur at kanna aðrar oyggjar, sum vit halda eru rottufríar, t.d. Hest og Sandoynna, sum eru líka nógv hóttar sum Nólsoyggin.</p>
<p><em type="bold">Vit kunnu hjálpa fuglinum </em>Ov lítið av føði hevur verið til sjófuglin seinastu árini, og tað fáa vit onki gjørt við, men vit kunnu hjálpa fuglinum við at minka um rottuna á teimum oyggjum, har hon er komin og at halda henni burtur frá teimum rottufríu oyggjunum. Rottan tekur ikki bara drunnhvíta, men fer í bæði skrápa- og lundaholur og tekur enntá havhestaungar. </p>
<p>Drunnhvítin er í ætt við skráp og havhest. Hann er av minstu sjófuglunum í heiminum; bert 16 cm langur og vigar 27 g. Lítið sæst til hann, tí mestu tíðina er hann úti á opnum havi, har hann finnur sær føði í vatnskorpuni, mest djóraæti og smáar fiskar. Á landi er hann bert, meðan hann reiðrast, væl fjaldur í urðum og rivum. Fyri at verja seg ímóti skúgvi og øðrum fugli flýgur hann bert til og frá reiðrinum í myrkri, men rottuni fær hann ikki vart seg ímóti.</p>
<p><em type="bold">Helvtin av øllum drunnhvítunum </em></p>
<p><em type="italic"></em><em type="bold">eiga í Føroyum </em>Tvey sløg av drunnhvíta eiga í Føroyum. Tann vanligi drunnhvítin, <em type="italic">Hydrobates pelagicus </em>, sum vit hava eini 250.000 pør av, og sýldi drunnhvítin, <em type="italic">Oceanodroma leucorrhoa </em>, har eini 1000 pør eiga í Føroyum. Tann sýldi drunnhvítin eigur bert í Mykinesi, har hann er rættiliga tryggur fyri rottum. Hin drunnhvítin eigur á øllum oyggjunum, har ongin rotta er, men nógv teir flestu eru í Nólsoy, sum verður mett at vera størsta drunnhvítabølið í heiminum av hesum slagnum av drunnhvíta, sum annars bert eigur í Evropa. Helvtin eigur í Føroyum, og tí hava vit skyldu at ansa væl eftir honum. Størsti vandin er rottan. </p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">Rotta svam 400 m </em></p>
<p>Í Nýsælandi verður nógv gjørt fyri at kanna, hvussu rottur bera seg at, tá ið tær koma út á rottufríar oyggjar. Hetta verður gjørt fyri betur at kunna basa teimum. Í eini av hesum kanningum vórðu kallrottur settar út á eina oyggj, har ongar rottur vóru frammanundan. Bert ein rotta varð sett út í senn og síðani fangað aftur nakrar vikur seinni. Rotturnar høvdu smáar radiosendarar um hálsin, so til bar at fylgja teimum alla tíðina. Tað vísti seg, at í fyrstani fóru tær at reika um alla oynna, helst fyri at leita eftir øðrum rottum, og ein svam enntá 400 m til eina aðra oyggj. Tí kunnu vit rokna við, at rottur, sum koma til Nólsoyar, verða ikki verandi í bygdini, men reika runt á oynni, og tá koma tær skjótt út til drunnhvítan.</p>
<p><em type="bold">Kunngerðin um rottutýning er frá 1962 </em></p>
<p>Kunngerðin um rottutýning er frá 1962, og hon leggur mest dent á at týna rotturnar í bygdum øki, meðan ikki verður hugsað so nógv um fuglin. Eitt nýtt uppskot hevur leingi verið á veg, sum leggur upp til eina skipaða rottutýning í øllum kommunum, har húsaeigarar t.d. hava skyldu at halda ognirnar í slíkum standi, at rottur ikki sleppa inn. Kunngerðin fevnir eisini um skip og hvussu farast skal fram, fyri at rottur ikki sleppa um borð á skip ella í land av skipum. Umráðandi er, at ein nýggj rottulóg eisini fevnir um eina skipan, sum kann staðfesta, tá rottur koma á nýggjar oyggjar, og hvat so er at gera. Her finnast góðar leiðbeiningar aðrastaðni, t.d. í Nýsælandi og Alaska.</p>
<p><em type="bold">Har rottur koma í drunn hvítabøli, gera tær enda á øllum drunnhvítanumdrunnhvíti.mYnd </em>jen </p>
<p xml:lang="nno">S-kjel</p>
<p xml:lang="sma">D jen</p>
<p xml:lang="vep">Sen25</p>
<p xml:lang="isl">FRØÐI 2/2010faðir og Sonur í Sama báti</p>
<p xml:lang="isl">Faðir og sonur í sama báti</p>
<p>Familja og sosialur kapitalur hjá ungum, marginaliseraðum monnum</p>
<p><em type="bold">Firouz Gaini </em>firouz@flsk.fo </p>
<p>Fróðskaparsetur Føroya <em type="bold">mYnd </em></p>
<p xml:lang="est">Ma</p>
<p xml:lang="est">RtIn S</p>
<p xml:lang="nob">IRkov</p>
<p xml:lang="olo">Sky</p>
<p xml:lang="isl">FRØÐI 2/201026faðir og Sonur í Sama báti</p>
<p>Føroyar eru eitt seinmodernað samfelag við siðbundnum familjunetverkum. Hetta ljóðar í fyrstu atløgu sum ein andsøgn, men er í grundini ein lutfalsliga neyv lýsing av einum við breknum samfelagi í sosialari broyting. Eitt sindur einfaldari kann sigast, at nógv týðandi, mentanarlig virði hava ein premodernaðan dám, sam stundis sum tøkniliga og fyrisitingarliga kervið í samfelagnum hoyrir til eina seinmodernaða nútíð í globaliseraðum heimi (Gaini 2008). Familjan, sum sosialur stovnur og mentanarlig konstruktión, umboðar sterka bindiliðið millum nýtt og gamalt í Føroyum. Familjan er tað ónevnda og sjálvsagda í tjóðartilvitsku føroyinga. Familjunetverkið er natúrligi, ómissandi luturin í mentanarliga sam-leikanum. Og í hesum liggur eisini janushøvd familjunnar. Øðrumegin súmboliserar familjan harmonisk netverk, ið skapa tryggleika og hita; hin vegin kann familjan eisini súmbolisera ein tungan sosialan arv og netverk, ið ikki virka. Trupulleikin, ið sernámsfrøðingar og sosialarbeiðarar javnan renna seg í, er, at føroyskir myndugleikar meta ta stabilu, siðbundnu familjueindina at vera sjálv sagda. Øvugta sorgarbundna andlitið á janushøvdinum verður ikki alment viðurkent sum partur av sosiala veru leikanum í Føroyum í 2010.</p>
<p>Familjan kann í einum eitt sindur kensluleysum anda lýsast sum øvugta kuldaskápið, ið sendir hita inn og kulda út. Hin familjuleysi er sostatt, grovt sagt, sendur út í eitt fryst landslag, ið almennir samfelagsstovnar ikki røkka út til. Sambært hesi einføldu mynd er samfelagið ikki fyrireikað til individualistisku heimsmyndina í samfelagnum í seinmodernaðari tíð. Føroyingar eru tó ikki skipaðir í samansjóðaðar familjufelagsskapir við sterkum mørkum úteftir. Satt at siga hevur frælsið hins</p>
<p><em type="bold">Familjan er tað ónevnda og sjálvsagda í tjóðartilvitsku føroyingamYnd </em></p>
<p xml:lang="est">Ma</p>
<p xml:lang="est">RtIn S</p>
<p xml:lang="nob">IRkov</p>
<p xml:lang="olo">Sky27</p>
<p>FRØÐI 2/2010faðir og Sonur í Sama bátieinstaka – uttan mun til aldur og kyn – høga tign í føroyska samfelagnum (Gaffin 1996). Familjan er ein egosentrisk eind, liðilig og áræsin av náttúru, sum hin einstaki strategiskt kann fáa nyttu burturúr í ítøkiligum sosialum kontekstum. Ein roynd at ríva seg leysan frá nærmastu familjuni verður vanliga roknað sum ein bláoygd sjálvsspillandi verkætlan, ið fyrst og fremst skaðar <span type="quote">“loysingarhugaða”</span> persónin. Avleiðingin er tann, at familjukapitalurin viknar munandi, sostatt mest sannlíkt eisini sosiali kapitalurin, og viðkomandi stendur einsamallur í einum tómrúmi millum netverk av familjunetverkum. Familjukapitalur verður, við øðrum orðum, í prinsippinum altíð fataður jaliga, hóast hann eyðvitað kann endurspegla djúpar sosialar og sálarligar trupulleikar, sum børn arva frá foreldrum sínum.</p>
<p><em type="bold">Føroyskir dreingir </em>Stóra lopið frá premodernaðum til seinmodernaðar tíðir, við stuttum steðgi í modernitetinum, hevur sett spor í føroyska ungdómsættarliðið síðan áttatiárini. Elstu ættarliðini eru framvegis sterkt grundfest í gamla bygdarsamfelagnum, samstundis sum talgildir miðlar, forbrúksvørur og global mentanarrák eyðkenna gerandislívið hjá barninum og ungdóminum. Stutt sagt hava samfelagsbroytingarnar verið sera stórar innan sera stutta tíð. Familjan, sum súmbol og stovnur, hevur eisini verið undir stórum trýsti. Frástøðan millum mentanarligu myndina – ella stereotypiina – av føroysku familjuni og sosiala veruleikanum er í dag rættiliga stór (Gaini 2006). Familjueindin hevur – hóast hon í dag ofta sýnist sum ein sundurpettað stødd, ið spreingir karmarnar hjá kjarnufamiljuni – ikki mist nevniverdan týdning, tá talan er um persónliga samleika hins einstaka. Familjukapitalurin er samstundis vorðin eitt fjalt tilfeingi, sum hin einstaki persónurin sjálvur má gera virkið. Familjukapitalurin bjóðar tískil einans ítøkiligar fyrimunir, tá viðkomandi persónur tilvitað hugsar um nyttuvirðið í kapitalinum. Øvugt vil familjukapitalurin, ið verður knýttur at veikum, vánaligum, sosialum netverkum, altíð brennimerkja familjulimir, uttan mun til hvat teir siga og gera. Henda speiska myndin førir okkum víðari til ungar, marginaliseraðar menn. </p>
<p>Seinmodernaða samfelagið hevur í stóran mun avtikið serstøðuna hjá dreingjum í familjuni og lokalsamfelagnum – enntá avtignað nógvar av serligu eginleikunum og virðunum hjá dreingjum, ið fyrr gjørdu teir til avgjørdu hetjurnar í samfelagnum. Dreingir, siga fleiri atfinnandi granskarar, sleppa ikki longur at vera dreingir. Viðvíkjandi kynsmunum í danska barndóminum í dag, sigur Zlotnik (1984) at, <span type="quote" xml:lang="dan">“drenge fanges lettere og hurtigere i en ond cirkel af forhold og omstændigheder, som på selvforstærkende vis øger deres skrøbelighed”</span>. Og fyrimyndirnar fyri samleika teirra, sigur Bly (1992), <span type="quote" xml:lang="dan">“er nærmest fraværende i de offentlige institutionssammenhænge”</span>. Hóast støðan í Føroyum ikki heilt kann samanberast við donsku</p>
<p><em type="bold">Dreingir, siga fleiri atfinnandi granskarar, sleppa ikki longur at vera dreingirmYnd </em></p>
<p xml:lang="est">Ma</p>
<p xml:lang="est">RtIn S</p>
<p xml:lang="nob">IRkov</p>
<p xml:lang="olo">Sky</p>
<p>FRØÐI 2/201028faðir og Sonur í Sama bátiviðurskiftini, so eru fleiri áhugaverd felagseyðkenni viðvíkjandi mista mentanarliga og politiska yvirvaldinum hjá dreingjum. Hetta skal eyðvitað ikki tulkast sum, at menn sum heild eru kúgaðir í einum kvinnuligum almenningi, men at dreingir í dag eru noyddir at vera virknir fyri at vísa og verja sína fyrr so óreingiligu valdsstøðu. Hetta hevur elvt til eitt nýtt slag av marginalisering millum ungar menn, ið annars høvdu eina trygga framtíð í sínum hondum. Hesir dreingirnir hava ofta ein familjukapital, sum er farin frá at vera sunnur og fyrimyndarligur til at fáa diagnosuna sosialt trupul.</p>
<p><em type="bold">Marginalisering í Føroyum </em>Støðan er í dag tann, at familjan og almennu samfelagsstovnarnir – t.d. fólkaskúlin – ofta standa á hvør sínari síðu við ósambærligum virðum og fyrimyndum viðvíkjandi barnauppaling. Dreingir nir missa fyrimunin á útbúgvingarstovnum samstundis sum dyrnar inn á arbeiðsmarknaðin uttan útbúgving verða latnar aftur. Kjarnustøðan hjá manninum í familjuni stendur eisini fyri falli, tí at manslyndið <span type="quote" xml:lang="dan">“har været defineret som det, som ikke har med børn at gøre”</span> (Holter 1998). Barnaansing og umsorgan verða framvegis roknað sum kvinnugerð. Siðbundni, <span type="quote">“maskulini”</span> pápin verður í dag ofta avloystur av einum modernaðum pápa, ið er kensluliga hugfangaður av familjulívinum (Halse 2006). Í Føroyum er hin sokallaði modernaði pápin tó ein minniluti, ið serliga hoyrir til akademikarastættina í høvuðsstaðnum. Aðrir pápar, ofta ófaklærdir sjómenn og arbeiðarar, eru uppihaldarar, ið arbeiða hart og hava avmarkaða tíð til familjuhugna. Hesir menninir vænta ofta, at synirnir skulu fylgja í sama spori viðvíkjandi starvsleið og familjumynstri. T.d. eru ofta bæði tvey og trý ættarlið úr somu familju í skipsmanningum í senn. </p>
<p>Glataði sonurin, ið ikki tímdi at ganga í skúla, fekk í gamla samfelagnum altíð ein nýggjan møguleika á einum báti ella aðrastaðni. Skyldfólk, ofta við stuðuli frá lokalum myndugleikum, syrgdu fyri, at dreingirnir fingu eitt trygt lønararbeiði. Familjan, kann sigast, virkaði sum trygdarventilur fyri sokallað ótillagað børn, ið miseydnaðust í mun til formliga skúlaútbúgving. Dreingirnir varðveittu æruna, viðurkenningina og framtíðarvónirnar, fyri ikki at gloyma, teirra siðbundna, <span type="quote" xml:lang="swe">“mansliga”</span> samleika (Wylie 1987). Familjur, ið vóru búskaparliga veikar, megnaðu soleiðis ofta at tryggja dreingjunum eina framtíð við arbeiði, familju og góðum sosialum netverki. Samfelagsskipanin í gjøgnumskygda kollektiva bygdarsamfelagnum vardi, við fáum undan tøkum, dreingirnar ímóti sosialari avbyrging og armóð. Dreingirnir vóru á ein hátt <span type="quote" xml:lang="dan">“curlingbørn”</span> hjá samfelagnum, sum ongantíð stóðu heilt einsamallir við tungu avbjóðingunum í ungdómslívinum. Lutfalsliga tíðliga í lívinum vórðu dreingirnir tiknir upp í mansfelagsskapin, ið vandi teir yngstu at verða familjupápar, arbeiðsmenn og heiður ligar samfelagsborgarar. Dreingirnir fingu eisini týðandi royndir í likamliga krevjandi arbeiði, sum kvinnurnar vanliga vóru útihýstar frá. Hesir mans felags skapir hvørva, tá siðbundna samfelagið fer í søguna.</p>
<p><em type="bold">Dreingir og námsfrøði </em>Sosiala trygdarnetið hjá børnum í stórum, sterkum familjum hevur tíverri ongan væl virkandi avloysara í modernaðu samfelagsstovnunum, hóast nógv føroysk børn ikki kenna til siðbundin familjunet verk í dag. Børn í neyð enda sostatt ofta sum kasti bløðkur millum fakfólk. Og tað eru fleiri orsøkir til, at dreingir, oftari enn gentur, enda í neiliga snyrlinum, ið førir út á hørðu eggina í samfelagnum. Eg havi longu tosað um dreingirnar í siðbundna samfelagnum – men hvat er at siga um genturnar? Hví duga tær ofta betur at laga seg til nútíðar krøvini? Uttan at stremba eftir at skapa eitt skarpt ástøði, so fari eg at nevna nakrar áhugaverdar eygleiðingar. Gentur duga sum heild betri at uppsøkja hjálp í neyðstøðu. Eisini eru tær vanliga raskari at tosa við vinfólk um sosialar trupulleikar. Tær hava sum heild sterkari førleikar, bæði í máli og samskifti, enn dreingir í sama aldri. Enntá kunnu vit siga, at genturnar ofta duga betur at gagnnýta – í verki – familjukapitalin í sosiala </p>
<p><em type="bold">Dreingirnir missa fyrimunin á útbúgvingarstovnum samstundis sum dyrnar inn á arbeiðsmarknaðin uttan útbúgving verða latnar aftur </em></p>
<p><em type="bold">Børn í neyð enda sostatt ofta sum kasti bløkur millum fakfólkmYnd </em></p>
<p xml:lang="est">Ma</p>
<p xml:lang="est">RtIn S</p>
<p xml:lang="nob">IRkov</p>
<p xml:lang="olo">Sky29</p>
<p>FRØÐI 2/2010faðir og Sonur í Sama bátisamskiftinum í gerandislívinum. Tær seta sær høg mál viðvíkjandi familjulívi, útbúgving og starvsleið (Dencik &amp; Jørgensen 1999). Og tær vilja gjarna vísa – gera sjónligt – hvat tær duga.</p>
<p>Ungir menn, ið eru í vanda fyri at enda sum sosialir outsidarar, kenna seg fremmandagjørdar og ótillagaðar í skúla og í samfelagnum sum heild. Viðhvørt er talan um einfarar, men sum oftast eru teir limir í familjum, ið allar sum tær eru standa á útjaðaranum í samfelagnum. Heima er dreingirnir insidarar, sum fáa viðurkenning og stuðul. Nýggi bólkurin av sosialt og mentanarliga marginaliseraðum dreingjum er vanliga sunn ungfólk, ið tilvildarliga mangla teir førleikar og tey vitsevni, ið omanfyrinevndu modernaðu gentur fáa gagn av. Hesir dreingirnir hava ikki neyðturviligu barlastina úr sosialt tyngdum familjum í upploysn. Trupulleikin hjá dreingjunum er hinvegin, at samleiki og atferð teirra hevur mist virði. Maskulini samleiki teirra, ið mest sannlíkt fylgir fyrimyndini hjá pápanum, er í opnum stríði við eina røð av nýinnførdum virðum, ið allýsa (sein)modernaða mannin í modernaðu familjuni (Gaini 2008). Um samfelagið ikki var so familjugrundað sum tað er, so hevði hin siðbundni maskuliniteturin fyri langari tíð síðani verið grivin niður. Men virðini og mentanin á dagstovnum fyri børn og í skúlum avdúka akkileshælin hjá dreingjunum.</p>
<p>Spurningurin, sum uppstendur at enda, er, um tað yvirhøvur er nakað, sum námsfrøðingar og onnur fakfólk kunnu gera fyri hesar ungu menninar. Uttan iva kann eitt djúpari innlit í ósjónligu ferðina hjá dreingjunum út í útjaðaran á samfelagnum fáa okkum at endurskoða nýggj háttaløg og ástøði í dagliga arbeiðinum. Ein annar spurningur er, um dreingirnir yvirhøvur ynskja at broyta kós og harvið offra ein part av maskulina samleikanum. Nógvir dreingir, staðfesta granskarar, mangla mannligar fyrimyndir í samfelagnum í dag, eftirsum at teir í barnagarði, skúla og frítíðarskúla næstan bara hava samband við kvinnur (Halse 2006). Dreingir úr lutfalsliga siðbundnum familjum svara ofta aftur við ágangandi og uppreistrarligari atferð, tá teir merkja kvinnuliga stílin á stovnunum. Hetta ørkymlar eyðvitað námsfrøðingarnar.</p>
<p>Hesir <span type="quote" xml:lang="kal">“villu”</span> dreingirnir hava trupulleikar heima, kanska serliga í samskiftinum við pápan, verður mangan sligið fast av fakfólki, tó uttan nakra veruliga vón um, at atferðin hjá dreingjunum er til at broyta. Samfelagsstovnarnir halda ofta, at familjurnar mangla virðing fyri arbeiðinum hjá fakfólki við serkunnleika innan barnaøkið, men hinvegin eru nógvar familjur djúpt ónøgdar við tað, tær kalla, vantandi forstáilsi í samfelagnum fyri virðunum hjá familjunum. Dreingirnir verða tí ofta fyrstu offrini í ósambæriligu erfaringsheimunum, sum familjan og samfelagið kastar teir út í.</p>
<p><em type="bold">Nógvir dreingir mangla mannligar fyrimyndir í samfelagnum í dagmYnd </em></p>
<p xml:lang="est">Ma</p>
<p xml:lang="est">RtIn S</p>
<p xml:lang="nob">IRkov</p>
<p xml:lang="olo">Sky</p>
<p><em type="bold">Keldur </em></p>
<p xml:lang="nob">Bly, R.: <em type="italic">Jern-Hans. En bog om mænd. </em>Viborg. 1992 Dencik, L. &amp; Jørgensen, P.S. (red.): <em type="italic">Børn og familie i det postmoderne samfun </em>d. København. 1999 Gaffin, D.: <em type="italic">In Place. Spatial and social order in a Faeroe Islands community </em>. Prospect Heights (Illinois). 1996 Gaini, F.: <em type="italic">Familie, leg og erfaring. Børnehavebørn og moderniseringsprocessen på Færøerne </em>. In BARN 3<em type="italic">Miðlar, mentan og seinmodernitetur </em>. Torshavn. 2008 Halse, J.A.: <em type="italic">Dilemmaer i den moderne familie </em>. København. 2006 Holter, Ø.: <em type="italic">En mer `barnevennlig mannlighet? </em>In Askland, L. &amp; Sataøen, S.O. (red.) <em type="italic">Hva skal vi med menn? Om betydningen av menn i pedagogisk arbeid med barn </em>. Oslo. 1998 Wylie, J.: <em type="italic">The Faroe Islands. Interpretations of History </em>. Lexington (Kentucky). 1987 Zlotnik, G.: <em type="italic">De stakkels drenge. Kønsforskelle i barndommen </em>. København. 1984 2006. Trondheim. 2006 Gaini, F.: </p>
<p xml:lang="isl">OH</p>
<p>Tað vakti miklan ans í føroyska samfelagnum, tá ein ung kvinna úr Sandoynni brádliga læt lív summarið 2009. Ongi greið ávaringartekin høvdu verið, ið bendu á, at unga kvinnan var í vanda at doyggja brádliga. Tað, ið serliga loypti hvøkk á fólk, var, at unga kvinnan hevði fingið at vita, stutta tíð innan hon doyði, at hon hevði CTD og skuldi eftir ætlan til læknaviðtalu at byrja viðgerð við karnitinískoyti.</p>
<p>Skjótt var greitt, at heilt fitt av føroyingum kundu vera sjúkir av CTD, men flestu av teimum vistu tað ikki. Fleiri børn í Føroyum og einstøk hálvvaksin ella vaksin vóru kend við sjúkuni og vóru í viðgerð við karnitinískoyti. Fyrstu tíðina eftir tilburðin við ungu kvinnuni úr Sandoynni vórðu nógv fólk kannað við ílegukanningum, ið serliga kommunulæknar ávístu til, og einstakir nýggir tilburðir av CTD vórðu staðfestir. Tílíkar ílegukanningar eru tó lutfalsliga kostnaðarmiklar og greitt var, at um ein verulig stórkanning skuldi fremjast av flestu føroyingum, so var tað ikki ein gongd leið. Ein arbeiðsbólkur við støði í Medisinska deplinum á Landssjúkrahúsinum mælti ístaðin til, at innihaldið av karnitini í blóðinum hjá fólki skuldi kannast. Ein turrblóðroynd skuldi takast og síðani sendast til eina rannsóknarstovu í Hannover í Týsklandi at verða kannað. Tá tað í eini blóðroynd verður staðfest, at innihaldið av karnitini er ov lágt, verður viðkomandi, ið hevur latið blóðroyndina, funnin og innlagdur skundisliga á Medisinsku deild á Landssjúkrahúsinum at verða kannaður nærri og at byrja viðgerð við karnitini. Higartil hava fleiri enn 26.000 føroyingar tikið blóðroynd at kanna innihaldið av karnitini.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Evnafrøðiligi bygnaðurin av karnitinijan Rasmussen </em>ras_jan@yahoo.com </p>
<p xml:lang="nno">Medisinski Depilin,</p>
<p>Landssjúkrahúsið</p>
<p><em type="bold">Higartil hava fleiri enn 26.000 føroyingar tikið blóðroynd at kanna innihaldið av karnitini </em></p>
<p xml:lang="hbs">OH O</p>
<p xml:lang="hbs">OH O</p>
<p xml:lang="hbs">OH O</p>
<p xml:lang="hbs">OH O</p>
<p xml:lang="hbs">OH O</p>
<p xml:lang="hbs">OH O</p>
<p xml:lang="eng">Carnitin Transporter deficiency</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 2/201030</p>
<p xml:lang="eng">Carnitin tranSporter defiCienCy</p>
<p xml:lang="isl">OH</p>
<p xml:lang="eng">Carnitin tranSporter defiCienCy31</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 2/2010</p>
<p>Carnitine transporter deficiency (CTD) er ein autosomal víkjandi arvalig sjúka. Tað merkir, at tá eitt barn er sjúkt, hevur tað fingið ta sjúku íleguna frá bæði mammuni og frá pápanum. Haraftrat kunnu bæði mannfólk og konufólk gerast sjúk. Títtleikin av CTD er væl hægri í Føroyum enn tað er staðfest aðrastaðni í heiminum. Í Japan og Avstralia verður roknað við, at 1 av hvørjum 40.000 nýføðingum verður føddur við CTD. Í Føroyum benda tølini á, at 1 av hvørjum 400 nýføðingum hevur CTD. Við øðrum orðum eru rættiliga nógvir føroyingar sjúkir av CTD – fyribils eru staðfestir samanlagt á leið 100 tilburðir, íroknað børn og vaksin. Grundað á tey tølini kann hugsast, at tíggjundi hvør føroyingur er berari av ílegubreki, ið elvir til CTD.</p>
<p>Kring heimin eru staðfest í minsta lagi 49 ílegubrek í SLC22A5 íleguni, ið kotar fyri eggjahvítaevninum OCTN2. Eggjahvítaevnið OCTN2 situr í kyknuvegginum og flytur og hópar upp karnitin inn í kyknuna. Flestu av teimum staðfestu ílegubrekunum kring heimin hava bert verið staðfest innan einstakar familjur. Ávís ílegubrek eru tó staðfest fleiri ferðir kring heimin, og tað bendir á, at ávís øki á íleguni SLC22A5 eru serliga í vanda at fáa brek. Í Føroyum eitur tað mest vanliga CTD-elvandi ílegubrekið c.95A&gt;G, og er hetta ílegubrekið eisini staðfest so fjarskotið sum í Japan. c.95A&gt;G elvir til, at aminosýran aspartan verður býtt út við aminosýruna serin á plássi 32 í OCTN2 eggjahvítaevninum (N32S), ið síðani elvir til, at bygnaðurin av OCTN2 ikki verður rættur og tískil virkar illa. Tá OCTN2 virkar illa, verður karnitinið í blóðinum ikki flutt og sostatt ikki upphópað inn í kyknurnar. Tað merkir, at karnitininnihaldið í kyknunum er mangar ferðir ov lágt. Verri er tó, at meginparturin av karnitininum, ið nýruni síla úr blóðinum, ikki verður tikið aftur av OCTN2 í nýrakyknunum, eins og tað eigur, men endar í landinum og verður á tann hátt mist út úr likaminum. Tískil verður karnitininnihaldið í blóðinum eisini lágt. Hvussu nógv karnitin verður mist í nýrunum, er eitt sindur heft at ílegubrekinum, tí einstøku ílegubrekini elva ikki til somu OCTN2 funktión. Kanningar benda á, at um ílegubrekið c.95A&gt;G er arvað frá bæði móður og faðir, og persónurin harvið er sokallað einsykin, virkar OCTN2 sera illa.</p>
<p>CTD berarar (hinsykin) hava, í mun til einsykin, fingið eina ílegu frá øðrum foreldrinum, ið virkar, meðan ílegan frá hinum foreldrinum er í ólagi. Tá CTD er ein víkjandi sjúka, so kundi hugsast, at ein vælvirkandi ílega er nóg mikið at varðveita normala OCTN2 funktión. Men eins og við øðrum víkjandi sjúkum, so er funktiónin eitt sindur merkt hjá berarum. Hetta merkir, at nógvir berarar hava nakað lægri karnitininnihald í blóðinum enn vanlig fólk. Berarar hava tó væl hægri karnitininnihald inni í kyknunum enn einsykin, og tað er sera týðandi, tí berarar verða harvið ikki mettir at vera í vanda fyri at fáa sjúkutekin.</p>
<p><em type="bold">Skanningsmynd, ið vísir normal hjartaviðurskifti hjá CTd-sjúklingi. Legg til merkist, at hjartað verður avmyndað á høvdinum. </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Carnitine transporter deficiency (CTD) er ein autosomal víkjandi arvalig sjúka </em></p>
<p><em type="bold">Títtleikin av CTD er væl hægri í Føroyum enn tað er staðfest aðrastaðni í heiminum </em></p>
<p><em type="bold">Flestu av teimum staðfestu ílegu brekunum kring heimin hava bert verið staðfest innan einstakar familjur </em></p>
<p xml:lang="hbs">OH O</p>
<p xml:lang="hbs">OH O</p>
<p>Umleið 75% av øllum karnitini í likaminum verður upptikið gjøgnum kostin, meðan likamið sjálvt framleiðir uml. 25%. Størstu keldur til karnitin í kostinum eru kjøt, fiskur og mjólkarúrdráttir. Undir vanligum umstøðum verður uml. 70-80% av øllum karnitini í kostinum upptikið. Vøddar innihalda meira enn 90% av øllum karnitini í kroppinum. Nøgdin av karnitini í blóðinum verður fyrst og fremst stýrd av nýrunum, ið vanliga syrgja fyri, at minni enn 10% av karnitininum í blóðinum fer við landinum úr likaminum.</p>
<p>Karnitin hevur fleiri leiklutir í likaminum. Týdningarmesti leikluturin er at flyta langar fitisýrur í sokallaðum acyl karnitin kompleksum frá cytosol (innanvert kyknuveggin) inn í mitokondriur (<span type="quote" xml:lang="isl">”orkustøðir”</span>), staddar inni í kyknunum, har acyl karnitin kompleksini verða β-oxiderað og á tann hátt skapa orku til likamið. Tá orka í likaminum ikki kann verða framleidd við fitisýrum, verður sukur brúkt ístaðin. Tá sukur verður brúkt elvir tað til vanda fyri ov lágum blóðsukri – hetta er serliga galdandi hjá smábørnum við CTD, vaksin tykjast ikki vera nervað av hesum. Hildið verður, at tá fitisýrur, ið eru inni í kyknunum, ikki verða brúktar, verða tær ístaðin upphópaðar innan í t.d. hjartavødda- og vøddakyknum. Tískil hevur verið sagt, at sannlíkt er at finna tekin um støddarøkt hjarta hjá CTD sjúklingum. Einstakar sjúklingasøgur (kasuistik) eru eisini, ið greiða frá børnum við CTD, sum hava støddarøkt hjarta - einki er tó skrivað um vaksin. Kanningar gjørdar á Landssjúkrahúsinum benda á, at tað er lítið sannlíkt, at tað er vanligt við støddarøktum hjarta hjá vaksnum CTD- sjúklingum. Ein uppgerð vantar tó at verða gjørd av teimum, ið hava verið innløgd.</p>
<p>Viðgerðin við karnitinískoyti hevur til endamáls at økja nakað um innihaldið av karnitini í blóðinum. Nakað av hesum karnitini flytur seg síðani inn í kyknurnar, har tað skal virka. Av tí at CTD-sjúklingar alla tíðina missa karnitin úr likaminum gjøgnum nýruni, er neyðugt, at teir taka karnitintablettir 3-4 ferðir um samdøgrið fyri at halda karinitininnihaldinum í blóðinum á einum nøkulunda støði.</p>
<p>Tá hugt verður at tí, sum er skrivað um CTD, gerst skjótt greitt, at nógvir spurningar eru, ið vanta at verða svaraðir. Lutfalsliga fáir CTD sjúklingar eru staðfestir í øðrum londum, og tað hevur merkt granskingina. Kanningarúrslit hjá børnum eru t.d. vorðin nýtt til at lýsa óviðgjørd vaksin fólk, ið hava CTD. Í Føroyum eru tó serstakir møguleikar at kanna bæði børn og vaksin við CTD. Fyrireikingar eru í gongd at fara undir størri ph.d.-granskingarverkætlan á Landssjúkrahúsinum í samstarvi við Lærda Há skúlan í Keypmannahavn og Ríkissjúkrahúsið, at kanna og læra meira um CTD á einum høgum vísindaligum støði. Treytað av, at peningastuðul fæst, er ætlanin at kanna ein bólk av CTD-sjúklingum, ein bólk av berarum og ein bólk av fólkum, ið ikki hava CTD-elvandi ílegu. Serligur dentur verður lagdur á hjartakanningar og aðrar fram komnar kanningar. Eisini verður, um loyvi fæst til tess, hugt nærri at viðurskiftunum hjá teimum, ið eru deyð av CTD. Kann hugsast, at aðrar atvoldir eisini spæla inn, tá ung fólk doyggja av CTD? Eru summi í størri vanda enn onnur? Kann hugsast, at summi als ikki hava tørv á viðgerð, meðan onnur eru í stórum vanda og hava alstóran tørv á viðgerð? Vónandi fáa vit svar upp á nakrar av hesum spurningum komandi árini.</p>
<p><em type="bold">Størstu keldur til karnitin í kostinum eru kjøt, fiskur og mjólkarúrdráttir </em></p>
<p xml:lang="hbs">OH O</p>
<p xml:lang="hbs">OH O</p>
<p xml:lang="hbs">OH O</p>
<p xml:lang="isl">OH</p>
<p xml:lang="isl">OH</p>
<p><em type="bold">Viðgerðin við karnitinískoyti hevur til endamáls at økja nakað um innihaldið av karnitini í blóðinum </em></p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 2/201032</p>
<p xml:lang="eng">Carnitin tranSporter defiCienCy</p>
<p xml:lang="isl">OH</p>
<p><em type="bold">Lutfalsliga fáir CTD sjúklingar eru staðfestir í øðrum londum, og tað hevur merkt granskingina. </em></p>
<p><em type="bold">Kanningarúrslit hjá børnum eru t.d. vorðin nýtt til at lýsa óviðgjørd vaksin fólk, ið hava CTD </em>33 </p>
<p xml:lang="isl">FRØÐI 2/2010faðir og Sonur í Sama báti</p>
<p>FRØÐI 2/201034fiSkaSløgini við føroyar og globala uppHitingin</p>
<p><em type="bold">Rógvi mouritsen </em></p>
<p xml:lang="nob">Rogvim@hav.fo</p>
<p xml:lang="nob">Havstovan</p>
<p>Talan er sostatt um 91 nýggj fiskasløg fingin við</p>
<p>Føroyar hesi seinastu 40 árini.</p>
<p>Ein tann størsta orsøkin til hetta rættiliga stóra talið er, at fiskimørkini í Norðuratlantshavi vórðu flutt út á 200 fjórðingar í seksti- og sjeytiárunum, tað føroyska tann 1. januar 1977.</p>
<p>Tað hevði so ta fylgju, at føroyingar, sum annars mest fiskaðu á fjarleiðum, vórðu noyddir at fiska</p>
<p><em type="bold">Talan er sostatt um 91 nýggj fiskasløg fingin við Føroyar hesi seinastu 40 árini </em></p>
<p>Fiskasløgini við Føroyar og globala upphitingin</p>
<p><em type="bold">Hvussu mong fiskasløg eru við Føroyar? </em>Í 1970 vóru 148 ymisk fiskasløg skrásett at vera við Føroyar. Hetta er sambært bókini <em type="italic">Zoology of the Faroes, Marine and Freshwater fishes </em>, sum fiskifrøðingarnir J. S. Joensen og A. V. Tåning† góvu út. </p>
<p>Á heysti 2005 er talið av skrásettum fiskasløgum vaksið til 235 sambært bókini <em type="italic">Fiskar undir Føroyum </em>(R. Mouritsen o.fl.), sum kom út í 2007. </p>
<p>Hesi nýggju fiskasløgini eru komin í einum mestsum jøvnum streymi árini frá 1970 til 2005.</p>
<p>Tey seinastu 5 árini, heystið 2005 til august 2010, eru skrásett 4 nýggj fiskasløg at vera fingin við Føroyar.</p>
<p><em type="bold">Sankta Pætursfiskur </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Lítli tussafiskur </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Silvurbramafiskur </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Sjóprónur </em>35 </p>
<p>FRØÐI 2/2010fiSkaSløgini við føroyar og globala uppHitinginmeira í heimasjógvi, og tað førdi so aftur við sær, at støð undir Føroyum, har neyvan nakar føroyingur hevði fiskað fyrr, nú blivu roynd.</p>
<p>Ein onnur orsøk er, at føroyingar um hetta mundið fóru at fiska uppsjóvarfisk, við tíðini við størri skipum, betri útgerð og víðari um í økinum. Hetta førdi við sær, at sløg sum t.d. grønlands gulllaksur, angafiskasløgini, nøkur prikkafiskasløg, nasi, onkur tussafiskasløg, edlafiskur, leysikjaftur, sloans orms fiskur, seilur og onnur við komu undan kavi, fiskað av føroyingum í føroyskum øki.</p>
<p>Tey allarflestu av hesum ’nýggju’ fiskasløgum eru sovorðin, sum altíð hava verið, men sum bara ongan tíð fyrr eru skrásett.</p>
<p>Men eisini tilvildarlig veiða av onkrum nýggjum fiska slagi inni við land er komin fyri, og nøkur dømi eru um nýggj fiskasløg, ið høvdu svomið seg upp á land.</p>
<p><em type="bold">Globala upphitingin </em>Tað skerst tó ikki burtur, at globala upphitingin seinnu árini eisini kann vera ein orsøk til, at nøkur nýggj fiskasløg eru fingin við Føroyar. </p>
<p>Havið kring Føroyar er hitnað í miðal uml. 1°C síðan 1995 og saltnøgdin í sjónum er eisini vaksin, uml. 0,1‰ til 0,2‰, heldur meira sunnanfyri enn norðanfyri.</p>
<p>Hetta kann tykjast at vera smá tøl, men tey hava uttan nakran iva stóra ávirkan á lívið í havinum.</p>
<p>Tey fiskasløgini, sum eru komin higar, ætlandi orsakað av globalu upphitingini, eru helst tey, sum vanliga hava livað ovarlaga í sjónum og á grunnum vatni tætt sunnan fyri føroyskt sjóøki.</p>
<p>Hetta eru sløg sum sankta pætursfiskur, mai-sild, glæmufiskur, silvurbramafiskur og okkurt annað ivaleyst eisini.</p>
<p>Her kundi eisini reyði knurrhani sloppið upp í part, tí hann er fingin fleiri ferðir síðan ár 2000.</p>
<p>Men tveir reyðir knurrhanar vórðu fingnir suður úr Borð oyarnesi longu í 1954, og hóast nógv ár eru ímillum, so er hann altso ikki nýggjur her.</p>
<p><em type="bold">Broytingar í fiskagongdini </em>Ein broyting í fiskagongdini, sum væl kundi stavað frá hitabroytingini, er, at nøkur fiskasløg síðan umleið ár 2000 hava spreitt seg víðari um á landgrunninum og fingið øðrvísi atburð. Til dømis hevur kjaftsvartur kongafiskur spreitt seg frá suðurkantunum á Munkagrunninum og Føroya banka, eystur um og norður yvir landgrunnin, og nakað tað sama er við silvurmurti. Hesi hava tó trekt seg nakað suðuryvir aftur. </p>
<p><em type="bold">Havið kring </em></p>
<p><em type="bold">Føroyar er hitnað í miðal uml. 1°C síðan 1995 </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Edlafiskur </em></p>
<p><em type="bold">Grønlandsgulllaksur </em></p>
<p><em type="bold">Glæmufiskurháfiðringur </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Reyði knurrhani </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Langfjaðraði tunfiskur </em></p>
<p>FRØÐI 2/201036fiSkaSløgini við føroyar og globala uppHitingin</p>
<p><em type="bold">Onkur løgin fyribrigdi hava eisini verið, t.d. við sjópróni </em></p>
<p>Yngul av rossamakreli gýtt summarið 2009 varð í februar 2010 fingin á Árnafirði. Yngulin var um 10 cm langur. Tað týðir uppá, at hann er gýttur undir Føroyum, og tað er ikki staðfest fyrr.</p>
<p>Glýsufiskur, sum var sjáldsamur á land grunni-num, men vanligur á Føroyabanka, er síðan o.u. 2004 vorðin rættiliga vanligur her inni. Knurrhani er vaksin nógv í tali og hevur spreitt seg um meginpartin av landgrunninum. Líknandi broytingar í atferð eru eisini galdandi fyri onkur onnur fiskasløg.</p>
<p><em type="bold">Fáar ferðir </em>Fleiri dømi eru um fiskasløg, sum eru fingin við Føroyar bert eina ella tvær ferðir. Til dømis varð í august 1885 ein háfiðringur fingin í Kalsoyarfirði og enn ein undir Føroyum í 1888. Her í hesi nýggju øldini eru tveir fingnir á djúpum vatni suður av Føroyabanka, men annars er hann ikki skrásettur her um leiðir. </p>
<p>Í august 1966 rendi ein langfjaðraður tunfiskur seg upp á sandin í Leynum. Hann er einasta dømið um hetta fiskaslagið við Føroyar.</p>
<p><em type="bold">Onkur løgin fyribrigdi </em>Onkur løgin fyribrigdi hava eisini verið, t.d. við sjópróni. Hetta fiskaslagið, sum varð fráboðað við nøkrum fáum fiskum í 1888, hevur verið at sæð við einstøkum fiskum í føroyskum sjógvi við okkurt um 10 árum ímillum fram til 2002. Tá fingust einir 3 sjóprónar og frá 2003 til 2007 vaks talið av sjópróni í føroyskum sjógvi ógvisliga. </p>
<p>Hetta sama var galdandi fyri havið við Ísland,</p>
<p xml:lang="isl">Noreg og Skotland.</p>
<p>Tað er nærliggjandi at hugsa, at hetta fiskaslagið á onkran hátt hevur havt serliga góð livilíkindi hesi árini í hesum økinum.</p>
<p>Hann var allastaðni, í fiskamagum, í fiski reið skapi, úr vatnskorpuni niður á fleiri 100 metra dýpi, tætt inni við land og langt til havs, ja, sjálvt uppi á landi, har ið fuglur hevði drigið hann. Hetta var soleiðis ein innrás av sjópróni, frá at vera 1 umleið hvørt tíggjunda ár til at fáa nógv kilo av honum í einum háli við svartkjaftatroli. Tað eina hálið í 2007 við yngultroli við Magnusi Heinasyni gav 1214 sjóprónar í ein hálvan tíma. Men í 2008 minkaði talið, og í 2009 og 2010 var eingin at síggja aftur, undantikið einum tveimum, ið eru fingnir inni við land.</p>
<p>Allur hesin sjóprónur hevði onga sjónliga ávirkan á umhvørvið.</p>
<p>Makrelur er vanligur fiskur við Føroyar um summarið og heystið, men seinastu 4 árini er nøgdin vaksin spakuliga, til í fjør og serliga í ár (2010) tykjast nøgdirnar at hava verið serliga stórar.</p>
<p><em type="bold">Tey nýggju sløgini </em>Av fiski, sum livir í kalda sjónum norðanfyri, er eitt slag skrásett í Føroyum her í 21. øld. Tað er lítli kryttlingur, sum varð veiddur eystast á Fugl oyarbanka í 2004 á uml. 500 metra dýpi. Hann má kortini metast at vera gamal í garði har á staðnum. </p>
<p>Tey 4 fiskasløgini, sum eru komin afturat síðan 2005, eru stóroygdi tunfiskur, lítli kikarafiskur, hattonbrosma og glæmufiskur. Glæmufiskur og lítli kikarafiskur við tveimum fiskum, hini bæði sløgini við einum fiski í part.</p>
<p>Eingi av øllum hesum nýkomnu fiskasløgunum eru her í stórum tali, og tey flestu av teimum ’gomlu’ fiska sløgunum skikka sær nøkulunda so, sum tey plagdu.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Sjóprónar </em></p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Glýsa </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Kjaftsvarti kongafiskur </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Rossamakrelur </em>37 </p>
<p>FRØÐI 2/2010fiSkaSløgini við føroyar og globala uppHitingin</p>
<p><em type="bold">Høgguslokkur Agnhøgguslokkur </em>tykist at hava tungt við at koma fyri seg aftur eftir rokárini í 1984 - 1985. Hjá <em type="bold">mathøgguslokki </em>er tað hent, at hann hevur breitt seg frá Føroyabanka, har hann er vanligur, til landgrunnin, har hann var heldur óvanligur, og hetta kundi væl verið tí, at sjógvurin er heitari nú. </p>
<p>Hesi seinastu árini hava vit harumframt sæð trý nýggj høgguslokkasløg, og tey eru:</p>
<p><em type="bold">Seglhøgguslokkur </em>Her fekk FRS Magnus Heinason nakrar fáar um várið 2007, og síðan hava vit ikki sæð hetta slagið aftur. </p>
<p><em type="bold">Tannhøgguslokkur </em>Av tannhøgguslokki fingu vit við sama skipi nakrar fáar eystan fyri Sandoyarbanka í 2004 og 2009. </p>
<p><em type="bold">Ónavngivin </em>Teir báðir fyrru eru av meiri vanligari stødd, meðan hesin, <em type="italic">H. atlanticus </em>, vigaði upp til um 60 kilo. Hetta slagið av høgguslokki er sera bleytt í holdinum, næstan sum hvalspýggj, og tí skrædna teir í trolinum, og í hesum førinum var nógv burtur av dýrinum. Tað, sum eftir var, fylti gott og væl upp í eina 55 litra plastkurv. </p>
<p>Í 2003, 2004 og í 2007 fingu vit nakrar fáar av hesum slagnum og hesin í kurvini var nógv størstur. Tann næsti var um 14 kilo. Teir fingust nakrir vestan fyri Føroyabanka og nakrir eystur av landgrunninum, einir 10 í tali tilsaman gjøgnum hesi 3 árini og eingin teirra var óskalaður.</p>
<p>Síðan 2007 hevur eingin verið at sæð aftur.</p>
<p><em type="bold">Fiskar nevndir í greinini: </em>Angafiskasløgini Angaættin ( <em type="italic">Platytroctidae </em>) – vanlig Edlafiskur <em type="italic">Bathysaurus ferox </em>– óvanlig Glýsufiskur <em type="italic">Trisopterus minutus </em>– vanligur Glæmufiskur <em type="italic">Polymetme corythaeola </em>– tvær ferðir Grønlandsgulllaksur <em type="italic">Nansenia groenlandica </em>– nakað vanligur Háfiðringur <em type="italic">Alepisaurus ferox </em>– óvanlig Hattonbrosma <em type="italic">Cataetyx laticeps </em>– óvanlig Kjaftsvart kongafiskur <em type="italic">Helicolenus dactylopterus </em>– vanligur Knurrhani <em type="italic">Eutrigla gurnardus </em>– vanligur Langfjaðraði tunfiskur <em type="italic">Thunnus alalunga </em>– eittans dømi Leysikjaftur <em type="italic">Malacosteus niger </em>– nakað vanligur Lítli kikarafiskur <em type="italic">Howella sherborni </em>– tvey dømi Lítli kryttlingur <em type="italic">Cottunculus sadko </em>– rættiliga vanligur Maisild <em type="italic">Alosa alosa </em>– tvær ferðir síðan 1998 Makrelur <em type="italic">Scomber scombrus </em><em type="italic">Nesiarchus nasutus </em>– fá dømi Nøkur prikkafiskasløg ( <em type="italic">Myctophidae </em>) – nakað vanlig Onkur tussafiskasløg ( <em type="italic">Himantolophidae </em>) – óvanlig Reyði knurrhani <em type="italic">Trigla lucerna </em>– óvanlig Rossamakrelur <em type="italic">Trachurus trachurus </em>– vanligur Sankta Pætursfiskur <em type="italic">Zeus faber </em>– tvey dømi Seilur <em type="italic">Gonostoma elongatum </em>– tvey dømi Silvurbramafiskur <em type="italic">Pterycombus brama </em>– umleið 15 fiskar, síðan horvin aftur Silvurmurtur <em type="italic">Gadiculus argenteus thori </em>– vanligur Sjóprónur <em type="italic">Entelurus aequoreus </em>– vanligur Sloans ormsfiskur <em type="italic">Chauliodus sloani </em>– vanligur  vanligur Nasi </p>
<p>Stóroygdi tunfiskur <em type="italic">Thunnus obesus </em>– eittans dømi </p>
<p><em type="bold">Høgguslokkar: </em>Agnhøgguslokkur <em type="italic">Todarotes saggittatus </em>– vanligur Ónavngivin <em type="italic">Haliphron atlanticus </em>– óvanligur Mathøgguslokkur <em type="italic">Loligo forbesi </em>– vanligur Seglhøgguslokkur <em type="italic">Histiotheutis bonellii </em>– óvanligur </p>
<p>Tannhøgguslokkur <em type="italic">Todaropsis eblanae </em>– óvanligur </p>
<p><em type="bold">Agnhøgguslokkurmathøgguslokkur </em></p>
<p><em type="bold">Tannhøgguslokkur </em></p>
<p><em type="bold">Ónavngivin ( </em></p>
<p><em type="bold">Seglhøgguslokkur </em></p>
<p xml:lang="fin">FRØÐI 2/201038vakStrarHúStrantklukka</p>
<p>Tvær stórar klukkur síggjast viðhvørt innandura, vakstrarhústrantklukkan og bláa svartaklukkan, ið skrivað er um í <em type="italic">Frøði </em>12,2: 30-31 frá 20061. Hvørgin teirra er veruligt skaðadjór innandura, tær eru bara vilstar. Tó kann vakstrarhústrantklukkan koma inn við einum urtapotti, men tá ber til at leggja til merkis, um bløðini eru etin í breddanum. </p>
<p><em type="bold">Útsjónd </em>Vakstrarhústrantklukkan (á latíni <em type="italic">Otiorhynchus sulcatus </em>) rennur ikki skjótt, men upp á ein eyðkendan, seinan máta. Hon verður knappan sentimetur til longdar, og á frampartinum hevur hon smáar kambfjaðrar og hevur tí eina knortluta útsjónd. Hon er eisini sermerkt við tí, at hon ikki dugir at flúgva, tí henni vantar flogveingir. Her eru bara tveir harðir verndarveingir. Vakstrar hús-trantklukkan er eyðkend. Hon er svørt við foyrum og gulum flusum og hárum, ið geva veingjunum eina gulblettuta útsjónd. Tranturin stendur framman fyri eyguni og hon hevur foyrur, ið líkjast oyrum, tí eitur hon á donskum – øresnudebille. Uttast á trantinum eru kamparnir, ið standa beint út til síðurnar. </p>
<p><em type="bold">Eitt lív sum vakstrarhústrantklukka </em>Vakstrarhústrantklukkan er egin á tann hátt, at tú skalt heilt til Italia fyri at finna kalldjór. Norðanfyri eru bert funnin kvenndjór. Hetta hevur við sær, at vakstrarhústrantklukkan víggjar niðri í moldini síni úti í móti 500 egg við moyarføðing ( <em type="italic">partenogenesis </em>). Tá tann vaksna vakstrarhústrantklukkan er klakt, tekur tað 5-23 vikur, áðrenn hon kann víggja, alt eftir veðurlagnum, har hon livir2. Ormveran kemur fram eftir 2-3 vikum. Ormveran verður umleið 1 cm til longdar og er hvít við brúnum høvdi. </p>
<p>Ormveruna sært tú bara, um tú hevur fingið vakstrarhústrantklukkuna inn við einum urtapotti. Her liva tær í moldini og gnaga av rótum, og sera nógvar ormverur kunnu sita saman og gnaga. sKaðadJór 11 <em type="bold">dorete bloch </em>doreteb@ngs.fo </p>
<p>Føroya Náttúrugripasavnvakstrarhústrant- klukka</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">TEKn </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">In </em></p>
<p xml:lang="ron"><em type="bold">G </em>a </p>
<p xml:lang="nob">St</p>
<p xml:lang="eng">RID an</p>
<p xml:lang="sme">DRea</p>
<p xml:lang="olo">SSen</p>
<p><em type="bold">Vakstrarhústrantklukkan er egin á tann hátt, at tú skalt heilt til Italia fyri at finna kalldjór </em>39 </p>
<p xml:lang="fin">FRØÐI 2/2010vakStrarHúStrantklukka</p>
<p>Ormveran verður til eina reivveru eftir 4-6 vikum.</p>
<p>Vakstrarhústrantklukkan víggjar bara eina ferð um árið, og tann vaksna klukkan kann liva í 2-3 ár.</p>
<p><em type="bold">Útbreiðsla </em>Vakstrarhústrantklukkan er at finna um alt Evropa og norður til Íslands. Í Føroyum hevur hon verið her alla ta tíð, skaðadjór hava verið skrásett. Hon verður funnin regluliga gjøgnum alt árið í húsum, sí mynd. </p>
<p>Vakstrarhústrantklukkan er ljósskjar og kemur fram um næturnar at eta. Tær seta seg gleivandi um blaðjaðaran og gnaga inneftir. Tað vísir seg sum rund gnagmerki.</p>
<p>Tað gamla navnið á donskum var væksthus-snude bille, og tað sigur so nógv sum, at tað er her, klukkan er eitt veruligt skaðadjór. Og tað ikki bert í vakstrar húsum, men eisini í fruktplantasjum og gartnaríum, har planturnar, t.d. jarðber og súreplatrø, kunnu verða uppetin av klukkuni.</p>
<p><em type="bold">Tá tú finnur eina vakstrarhústrantklukku innandura </em>Finnur tú eina vakstrarhústrantklukku í húsunum, skalt tú kanna urtapottarnar, um bløðini hava tey rundu bitini í blaðjaðaranum eftir klukkuna. Finnast tey, kanst tú taka plantuna úr pottinum og skola alla moldina væl og virðiliga av rótini, og so potta hana um í nýggja mold. </p>
<p>Er klukkan bara komin inn av tilvild, kann hon bara blakast útaftur.</p>
<p><em type="bold">Keldur </em>1 </p>
<p xml:lang="swe">Bloch, D. 2006.</p>
<p>Føroysk skaðadjór 7. Blá svartaklukka. Frøði 12,2: 3031.2</p>
<p xml:lang="nob">Palm, E. 1996. Europas snudebiller. Danmarks dyreliv 7: 6971.</p>
<p>FRØÐI 2/201040dálkandi evnir í HavHeSti Sammett við í grindaHvalidálkandi evnir í havhesti sammett við í grindahvali</p>
<p><em type="bold">Hví gera umhvørviskanningar av havhesti? </em>Líka gjarna hava kanningarnar av dálkingar evnum í havhesti verið gjørdar sum liður í kanningarætlanum, har endamálið hevur verið at samanbera yvir landamørk um, hvussu dálkingarstøðan er í ymisku londunum/økjunum. Onkuntíð hevur endamálið við kanningunum verið at víst á einaferð afturat, at sjófuglur er viðkvæmur fyri dálking, tí í sjófugli upphópast nógv av teimum dálk ingarevnum, sum verða frígivin úr ídnaðarsamfeløgum. Og onkuntíð hevur endamálið verið at lýst, hvussu dálkingarevnini ferðast inni í kroppinum á fuglinum og hvørji árin tey hava har. </p>
<p>At greiða frá endamálunum við kanningunum, verður gjørt fyri at gera vart við, at har eru nógvar góðar orsøkir til at kanna havhest. Tað er kortini eisini fyri at gera greitt, hví vit ikki hava so nógv tilfar, sum hóskar væl til at siga nakað um dálkingarevnir í teimum pørtunum, sum verða etin. Eisini ber betur til at skilja, hví vit ikki hava nógv tilfar, sum kann stað festa, hvussu dálkingarstøðan broytist hesi 13 árini. Í hesari grein er endamálið at geva eina stutta lýsing av dálkingarevnum í havhesti sum matur. Saman beringar millum lond og lýsing av árinum av dálk ingarevnum í havhesti verður ikki viðgjørt.</p>
<p>Orsøkin til, at ikki øll tøl kunnu nýtast til at lýsa havhest sum matur, er tann, at tá ið kanningar verða gjørdar fyri at samanbera við onnur lond/øki, ella hvørji árin dálkingarevnini hava á sjálvan fuglin, so er tað oftani livur, sum verður kannað. Innihaldið av dálkingarevnum í livrum sigur okkum ikki nógv um innihaldið av dálkingarevnum í tí, sum verður etið, sovorðið sum kjøt og fiti.Tí er neyðugt at kanna henda vevnaðin eisini, um vit vilja hava sikkurt at vita um dálkingina í vevnaðinum. Harafturat er tað neyðugt eisini at kanna fugl í ymsum aldri, tí serliga eyðkennið við hesum dálkandi evnunum, sum finnast aftur í sjófugli og hvali, er, at tey hópast ikki einans upp í føðiketuni, men dálkingarevnini hópast eisini upp í djórinum, jú eldri djórini eru.</p>
<p><em type="bold">Nýta grindahval sum mátistokk </em>Serlig viðurskifti gera, at vit ikki kunnu javnmeta upp hópan av dálkingarevni í fugli og hvali. Hvala hvølpar fáa mjólk og samstundis fáa teir eisini burtur av goymsluni av dálkandi evnum í mammuni. Tó er í hesum sambandinum nóg mikið at vita, at dálkandi evnini, sum nevnast við enska heitinum <em type="italic">persistent organic pollutants </em>, POPs, hava egin leikar, sum gera, at tey vanliga eru at finna í størri nøgdum í eldri djórum. Tí er tað neyðugt at kanna fugl í ymsum aldri, og harafturat eisini í ymsum vevnaði, sum greitt er frá omanfyri. Av tí at evnafrøðiligar kanningar eru kostnaðarmiklar, so sigur tað seg sjálvt, at kanningar ofta einans verða tá ið havhestatíðin var herfyri, kom lív aftur í spurningin um dálkandi evnir í havhesti. tí hava vit kavað niður í dáturúgvuna hjá okkum á umhvørvisstovuni fyri at geva eina lýsing av umhvørvisdálkandi evnum í havhesti. umhvørviskanningar eru gjørdar av havhesti við ójøvnum millumbilum seinastu 13 árini, so hetta vita vit eitt sindur um, tó at kanningarnar ikki í øllum førum eru gjørdar við atliti at havhesti sum mati. <em type="bold">maria dam </em>mariad@us.fo </p>
<p xml:lang="nno">Umhvørvisstovan41</p>
<p>FRØÐI 2/2010dálkandi evnir í HavHeSti Sammett við í grindaHvaligjørdar av tí minsta talinum av royndum, sum er neyðugt fyri at røkka endamálinum við kanningini. Hetta kan sjálvandi verða keðiligt aftaná, tá ið nýggj vitan ella bara eitt serligt eygnariv hevur gjørt greitt, at tú skuldi havt kannað meira. Hinvegin hava vit jú nógvar bitar av vitan, sum kunnu síggjast sum eitt putlispæl, har meira vitan og ein betri heildarmynd kann fáast til vega við at lýsa og greina tað tilfarið, sum vit hava til taks. Í hesum førinum mugu brikkarnir í putlispælinum ofta snikkast til. Eina heilt greiða mynd fáa vit ikki, men eina nøkulunda hóming av heildarmyndini kunnu vit fáa til vega. Av tí at eingi markvirði eru ásett fyri dálkingarevnir í sjófugli, so er valt at lata spik av grindahvali vera mátistokk.</p>
<p>Greitt er, at um samanborið verður millum havhestaungafiti og spik av grindahvali, sum í mynd 1, so er munandi minni av POPum í fuglinum enn í spikinum. Uttan at taka munnin ov fullan kunnu vit siga, at spik av grindahvali inniheldur í miðal í minsta lagi 10-20 ferðir so nógv av PCB og skordýraeiturevni sum havhestaungafiti, og tá talan er um logatálmandi evnir, er innihaldið heilt upp í 90 ferðir størri. Tá talan er um dioksin og dioksin-líknandi PCB er munurin minni, har er tað enntá soleiðis, at havhestaungafiti inniheldur heldur meira dioksin enn spikið. Hetta sæst ikki í mynd 2, tí innihaldið av dioksini er so sera lágt í mun til hini POPini, har innihaldið av dioksini (PCDD/PCDF) í havhestaungafitinum var 17 pg/g TE1, meðan tað var 9 pg/g TE í spikinum av grinda hvali. Kyksilvur hevur verið kannað í vødda av ungum havhesti, sum var fleygaður á Viðareiði í 1999, og av havhestaungum, sum vóru tiknir vestan fyri Vestmanna í 2008 og 2009 (Heilsufrøðiliga Starvsstovan, ikki almannakunngjørt úrslit). Í havhesta unga var innihaldið í miðal 0.02 mg/kg og í ung fugli varð tað 10 ferðir hægri ella 0.21 mg/kg í vødda num. Hetta er so ávikavist ein hundraðpart ella ein tíggjundapart av tí, sum vanliga er í grindahvali (2 mg/kg).</p>
<p><em type="bold">Er havhestur meira ella minni dálkaður nú enn fyrr </em>Tað er altíð áhugavert at vita, um støðan viðvíkjandi dálkandi evnum broytist. Serliga er tað áhugavert hjá okkum, sum granska í hesum, men helst eisini hjá teimum, sum hava áhuga í málinum. Dálkandi evnir er eitt øki, sum kann gera fólk ótrygg. Á mynd 2 er víst PCB og skordýraeiturevnið DDT, sum ávíkvist PCB 153 og ppDDE, í havhestaunga fiti. Myndin vísir úrslit frá teimum trimum umførunum av kanningum, sum eru gjørd av havhestaunga í tíðarskeiðnum 1999 til 2009. Sostatt fáa vit bert hugt 10 ár aftur í tíðina, og broyt ingar nar eru ikki tær stóru hesi árini, tó at tað tykist sum PCB minkar eitt sindur og DDE fer eitt vet uppeftir. Tað er helst talan um minni broytingar, sum munnu vera av meira tilvildarligum slagi, sum til dømis, hvørja føði fuglarnir eru slopnir framat hesi árini. Í einum arbeiðsskjali, sum Dorete Bloch og fleiri skrivaðu á sinni til International Whaling Commission (skjal IWC SC/39/ O 26), so eru nøkur fá kanningarúrslit av dálkingarevnum í havhestaeggum í 1972. Tíverri blivu bert 3 egg kannað, so grundarlagið fyri at gera nakra haldføra </p>
<p><em type="bold">Talva 1. Yvirlit yvir havhest, sum hevur verið kannaður síðan 1998. Umframt at sýnistøkustøð, aldursbólkar, tal av royndum og slag av vevnaði, sum er kannað, eru víst, er eisini víst, hvat dálkingarevni er kannað í ymisku sýnunum. PbdE = polybromeraðir difenyl etarar - verður ofta bert nevnt logatálmi ella flammutálmandi evnir. </em></p>
<p xml:lang="smn"><em type="bold">Mátistokkurin </em></p>
<p>Vegna tær aldurs og kynst ongdu ymiskleikarnar í býtinum av dálkandi evnum í hvali, sum vórðu nevndar í tekstinum, afturat tí at munur er á dálk ingar evnum millum grinda hvala bólkarnar, sum leggja beinini her hjá okkum, so er skilagott at rokna við einum slagi av miðal spiki av grindahvali. Tað kann gerast við at rokna miðal av dálkingarevninum fyri hvølpar og vaksnar kvenn fiskar og kallfiskar hvør sær, og so rokna eitt vigað miðal fyri dálkingarevnini í hesum bólkunum. Soleiðis fáa vit eitt mát, sum er ein nøgd av dálkingarevnum í einum standard petti av grindaspiki! Tá ið sovorðið miðal innihald verður roknað, er eisini neyðugt at vita, hvussu nógv av tvøsti og spiki stavar frá bólkunum av vaksnum kvenn og kallfiski og frá hvølpum. Hetta kunnu vit lesa um í lýsingini av stóru grinda hvalakanningunum, sum blivu gjørdar í tíðar skeiðnum 19861988, og sum eru lýstar millum annað í serriti nr. 13 hjá International Whaling Commission, sum varð givið út í 1993.</p>
<p><em type="bold">Sýnistøkustað  </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Ár  </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Aldursbólkur  Tal  </em></p>
<p><em type="bold">Vevnaður  </em></p>
<p><em type="bold">Dálkingarevnir, sum eru kannað  </em></p>
<p>Nólsoy 1998  vaksin 5  undirh. fiti</p>
<p xml:lang="deu">PCB, skordýraeitur*</p>
<p>Nólsoy 1998  vaksin 10  vøddi</p>
<p xml:lang="deu">PCB, skordýraeitur*</p>
<p>Nólsoy 1998  vaksin 15  livur</p>
<p xml:lang="deu">PCB, skordýraeitur</p>
<p>Viðareiði 1999  ungfuglur 10  vøddi</p>
<p xml:lang="deu">PCB, skordýraeitur*, kyksilvur</p>
<p>Viðareiði 1999  ungfuglur 10  undirh. fiti</p>
<p xml:lang="deu">PCB, skordýraeitur*</p>
<p xml:lang="isl">Norðanfyri 1999  ungi 10  undirh. fiti</p>
<p xml:lang="deu">PCB, skordýraeitur*</p>
<p>Nólsoy 1999  vaksin 10  livur</p>
<p xml:lang="deu">PCB, skordýraeitur</p>
<p xml:lang="nno">Skúvoy 2000  egg 10  egg</p>
<p xml:lang="deu">PCB, skordýraeitur*</p>
<p>Viðareiði 2003  vaksin 15  livur</p>
<p xml:lang="deu">PBDE</p>
<p>Nólsoy 2003  ungfuglur 17  livur</p>
<p xml:lang="ron">PCB, skordýraeitur, dioksin</p>
<p xml:lang="isl">Viðareiði 2003  egg 9  egg</p>
<p xml:lang="ron">PCB, skordýraeitur, PBDE</p>
<p>Vestmanna 2005  ungi 10  undirh. fiti</p>
<p xml:lang="ron">PCB, skordýraeitur, dioksin, PBDE</p>
<p>Vestmanna 2008  ungi 4 (10)  undirh. fiti</p>
<p xml:lang="ron">PCB, skordýraeitur, dioksin, PBDE</p>
<p>Vestmanna 2008  ungi 10  vøddi</p>
<p xml:lang="fin">Kyksilvur</p>
<p>Vestmanna 2009  ungi 10  vøddi</p>
<p>Kyksilvur * írokn. toksafen</p>
<p xml:lang="isl">Les meira um dálkingarevnir í havhesti í:</p>
<p xml:lang="nob">Dam, M. B. Mikkelsen og J.K. Jensen. Indhold af miljøgifte i mallemukker med pilotstudie af kilde.</p>
<p>Heilsufrøðiliga Starvsstovan 2001.</p>
<p>Hoydal, K. og  M.Dam. Føroya umhvørvi í tølum 2003. Heilsufrøðiliga Starvsstovan 2004.</p>
<p xml:lang="nno">Elisabeth Sande 12.11.10 11:48 <em type="bold">Formatted: </em></p>
<p xml:lang="deu">Right</p>
<p>FRØÐI 2/201042dálkandi evnir í HavHeSti Sammett við í grindaHvaliniðurstøðu um dálkingarstøðuna tá og nú er ikki gjørlig. Hyggja vit kortini eftir úrslitunum fyri PCB og ppDDE, sum eru víst á mynd 3, so síggja vit, at innihaldið av hesum dálkandi evnum tykjast munandi minni um aldarskiftið enn í 1972. Tó, serliga PCB-úrslitini frá 1972 eiga at takast við fyrivarni, tí neyvar upplýsingar um kanningarhættir eru ikki í skjalinum. Tí hevur verið gitt, at kanningin er gjørd sum vanligt var í tí tíðarskeiðnum, tá vanligt var at máta innihaldið mótvegis einum kommersiellum PCB-blandi. Einasti veruligi vissi hátturin at fáa kunnleika til sambærilig úrslit fyri PCB hevði verið at kannað eggini av nýggjum við dagsins kanningarhátti. Tað hevði kravt, at eggini vórðu goymd í einum sýnisbanka, men tað varð ikki gjørt tá á døgum. Í framtíðini verður hentari at fara aftur í tíðina og kanna tilfar av nýggjum, tí nógv av tí tilfarinum, sum Umhvørvisstovan kannar í dag, verður goymt í sýnisbanka. 1</p>
<p>TE = toksiskar eindir, ella <em type="italic">toxic equivalents </em>, sum er enska heitið, og sum er roknað við støði í eiturárini frá dioksin<em type="bold">mynd 1. Stabbamyndin vísir innihaldið av ymisku dálkingarevnunum í fiti av havhestaunga og til samanberingar eru eisini víst sam svarandi í spiki av grindahvali. Av tí at dálk ingar evnir í hvalaspikinum broytist við aldri og kyni á hvalinum, er víst innihald av dálk ingarevnum í miðal fyri hesar aldurs- og kynsbólkarnar. miðalvirðið er grundað á mátaðu innihaldini av dálkingarevnum og býti millum aldursbólkarnar, sum ávíst í stóru grindakanningini frá 1986-1988. hesi skordýraeiturevnir ella leivdir av sovorðnum, eru víst: Samlað klordanir, hCb, ppddE og summurin av toksafen. Flammutálmandi evnið bdE 47 er eisini víst, eins og summurin av 7 PCbum. Eisini er dioksin og dioksinlíknandi PCb (dlPCb) víst. Leggið til merkis, at har er ein munur 1000 ímillum eindina, sum er nýtt fyri dioksin og dlPCb og hana, sum er nýtt fyri hini dálkingarevnini. Stabbin, sum ímyndar Samlað toksafen í spiki av grinda hvali kemur ikki allur við á myndina. hann eigur at røkka upp á 39880 ng/g. Úrslitini sum eru víst, stava frá sýnum sum vóru tiknir í 1999 av havhestaunga og í 1999-2007 av grinda hvali, uttan úrslitini av bdE47 í hav hesta unga, sum eru frá 2005 og dioksinúrslitini í grindahvali, sum er frá 1996.mynd 2. Innihaldið í havhestafiti av PCb og leivdir eftir skordýreiturevnið ddT er víst. PCb er víst sum kongenið PCb 153, og leivdir eftir ddT er víst sum ppddE. hvørt punkt umboðar miðal fyri 10 fuglar.mynd 3. PCb og leivdir eftir skordýraeitur ddT í havhestaeggum er víst. Leivdir eftir ddT er víst sum ppddE, og PCb er víst sum Aroclor, tað merkir, at kommersiella PCb blandið hevur verið nýtt til at staðfesta nøgdina av PCb. </em>mýli 3,4,7,8TCDD. </p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Skordýraeitur </em></p>
<p>Skordýraeitur, ella pesticidir, eru evnir sum DDT, klordanir og toksafen. Einki av hesum heitunum fevnir um bert eitt evni, men fevnir um ein bólk av evnum. Her er dentur lagdur á at nýta umboð fyri hesar bólkarnar, sum fyri tað fyrsta eru sambæriligir við grindahvalakanningarnar, sum samanborið verður við, men sum eisini eru vanligir at nýta við onnur høvi.</p>
<p>Toksafen og klordanir verða ikki brúkt longur, og tey hava verið bannað í fleiri enn 20 ár. DDT skal ikki nýtast uttan í serligum førum, har tað er neyðugt fyri at basa malaria mýggjabitum.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">POPs </em></p>
<p><em type="italic">Persistent organic pollutants </em>, POPs, fevnir um lívrunnin evnir, sum brótast seint niður og eru fitiloysilig. Talan er sostatt um evnir, sum hópast upp í føðiketuni og koma fyri í stórum nøgdum í havsúgdjórum og sjófugli. Heitið POPs fevnir vanliga um ídnaðar<em type="italic">polykloreraði bifenylir </em>, PCB, og <em type="italic">heksaklorobensen </em>, HCB, og skordýraeiturevnir. Harumframt kann dioksin roknast millum POPini, sum tað eisini verður í Stockholm Konventiónini. Stockholm Konventiónin er ein altjóða sáttmáli, sum setir bann fyri nýtslu av eini røð av POPum, og harafturat áleggur hon londunum at bera so í bandi, at sum minst av dálkingarevnum verða framleidd ótilvitað t.d. umvegis brennitilgongdir (sí eisini http://chm.pops.int/). kemikaliur sum </p>
<p xml:lang="isl">Mynd 20 50 100 150 200 250 300 350 400 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010  <em type="bold">ng#g vv &amp;'vevna*  </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Ár  </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Havhestaungi  </em></p>
<p xml:lang="ron">PCB153 ppDDE</p>
<p xml:lang="isl">Mynd 20 50 100 150 200 250 300 350 400 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010  <em type="bold">ng#g vv &amp;'vevna*  </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Ár  </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Havhestaungi  </em></p>
<p xml:lang="nno">PCB153 ppDDE 0 500 1000 1500 2000 2500 3000 3500 4000 1970 1975 1980 1985 1990 1995 2000 2005  <em type="bold">ng/g egg  </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Havhestaegg  </em>ppDDE  </p>
<p xml:lang="nno">PCB Arochlor 0 500 1000 1500 2000 2500 3000 3500 4000 1970 1975 1980 1985 1990 1995 2000 2005  <em type="bold">ng/g egg  </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Havhestaegg  </em>ppDDE  </p>
<p xml:lang="ron">PCB Arochlor</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Les meira um dálkingar evnir í havhesti í: </em></p>
<p xml:lang="nob">Dam, M. B. Mikkelsen og J.K. Jensen. Indhold af miljøgifte i mallemukker med pilotstudie af kilde. Heilsufrøðiliga Starvsstovan 2001.</p>
<p>Hoydal, K. og M.Dam. Føroya umhvørvi í tølum 2003. Heilsufrøðiliga Starvsstovan 2004.</p>
<p>Bæði ritini eru tøk á www.us.fo/stovnurin/útgávur.</p>
<p xml:lang="isl">Mynd 139880 0 1000 2000 3000 4000 5000 6000 7000 8000 9000 10000  <em type="bold">ng/g ella pg/g </em></p>
<p xml:lang="smn"><em type="bold"> T </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Qs (dioksin og dlP </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">B)  </em>01 av havh5s7a8nga spik av grindahvali  </p>
<p xml:lang="isl">Mynd 139880 0 1000 2000 3000 4000 5000 6000 7000 8000 9000 10000  <em type="bold">ng/g ella pg/g </em></p>
<p xml:lang="smn"><em type="bold"> T </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Qs (dioksin og dlP </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">B)  </em>01 av havh5s7a8nga spik av grindahvali  </p>
<p xml:lang="isl">Mynd 139880 0 1000 2000 3000 4000 5000 6000 7000 8000 9000 10000  <em type="bold">ng/g ella pg/g </em></p>
<p xml:lang="smn"><em type="bold"> T </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Qs (dioksin og dlP </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">B)  </em>01 av havh5s7a8nga spik av grindahvali  </p>
<p xml:lang="isl">Mynd 139880 0 1000 2000 3000 4000 5000 6000 7000 8000 9000 10000  <em type="bold">ng/g ella pg/g </em></p>
<p xml:lang="smn"><em type="bold"> T </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Qs (dioksin og dlP </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">B)  </em>01 av havh5s7a8nga spik av grindahvali  </p>
<p xml:lang="isl">Mynd 139880 0 1000 2000 3000 4000 5000 6000 7000 8000 9000 10000  <em type="bold">ng/g ella pg/g </em></p>
<p xml:lang="smn"><em type="bold"> T </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Qs (dioksin og dlP </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">B)  </em>01 av havh5s7a8nga spik av grindahvali  </p>
<p xml:lang="isl">Mynd 139880 0 1000 2000 3000 4000 5000 6000 7000 8000 9000 10000  <em type="bold">ng/g ella pg/g </em></p>
<p xml:lang="smn"><em type="bold"> T </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Qs (dioksin og dlP </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">B)  </em>01 av havh5s7a8nga spik av grindahvali  </p>
<p xml:lang="isl">Mynd 139880 0 1000 2000 3000 4000 5000 6000 7000 8000 9000 10000  <em type="bold">ng/g ella pg/g </em></p>
<p xml:lang="smn"><em type="bold"> T </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Qs (dioksin og dlP </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">B)  </em>01 av havh5s7a8nga spik av grindahvali  </p>
<p xml:lang="isl">Mynd 139880 0 1000 2000 3000 4000 5000 6000 7000 8000 9000 10000  <em type="bold">ng/g ella pg/g </em></p>
<p xml:lang="smn"><em type="bold"> T </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Qs (dioksin og dlP </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">B)  </em>01 av havh5s7a8nga spik av grindahvali  </p>
<p xml:lang="isl">Mynd 139880 0 1000 2000 3000 4000 5000 6000 7000 8000 9000 10000  <em type="bold">ng/g ella pg/g </em></p>
<p xml:lang="smn"><em type="bold"> T </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Qs (dioksin og dlP </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">B)  </em>01 av havh5s7a8nga spik av grindahvali  </p>
<p xml:lang="isl">Mynd 139880 0 1000 2000 3000 4000 5000 6000 7000 8000 9000 10000  <em type="bold">ng/g ella pg/g </em></p>
<p xml:lang="smn"><em type="bold"> T </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Qs (dioksin og dlP </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">B)  </em>01 av havh5s7a8nga spik av grindahvali  </p>
<p xml:lang="isl">Mynd 139880 0 1000 2000 3000 4000 5000 6000 7000 8000 9000 10000  <em type="bold">ng/g ella pg/g </em></p>
<p xml:lang="smn"><em type="bold"> T </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Qs (dioksin og dlP </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">B)  </em>01 av havh5s7a8nga spik av grindahvali  </p>
<p xml:lang="isl">Mynd 139880 0 1000 2000 3000 4000 5000 6000 7000 8000 9000 10000  <em type="bold">ng/g ella pg/g </em></p>
<p xml:lang="smn"><em type="bold"> T </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Qs (dioksin og dlP </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">B)  </em>01 av havh5s7a8nga spik av grindahvali  </p>
<p xml:lang="isl">Mynd 139880 0 1000 2000 3000 4000 5000 6000 7000 8000 9000 10000  <em type="bold">ng/g ella pg/g </em></p>
<p xml:lang="smn"><em type="bold"> T </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Qs (dioksin og dlP </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">B)  </em>01 av havh5s7a8nga spik av grindahvali  </p>
<p xml:lang="isl">Mynd 139880 0 1000 2000 3000 4000 5000 6000 7000 8000 9000 10000  <em type="bold">ng/g ella pg/g </em></p>
<p xml:lang="smn"><em type="bold"> T </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Qs (dioksin og dlP </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">B)  </em>01 av havh5s7a8nga spik av grindahvali  </p>
<p xml:lang="isl">Mynd 139880 0 1000 2000 3000 4000 5000 6000 7000 8000 9000 10000  <em type="bold">ng/g ella pg/g </em></p>
<p xml:lang="smn"><em type="bold"> T </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Qs (dioksin og dlP </em></p>
<p><em type="bold">B)  </em>01 av havh5s7a8nga spik av grindahvali umSkipingar Styrkja ráðgevingina í eS-granSkingarSpurningum43 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 2/2010</p>
<p>Nú Føroyar hava fingið atlimaskap í sjeyndu rammu skránni fyri gransking og tøkniliga menning hjá ES (FP7), hevur Granskingarráðið gjørt nakrar broyt ingar í ráðgevingarskipanini. Í stuttum merkja hesar broytingar, at ein partur av ráðgevingini er fluttur út á nakrar stovnar, soleiðis at ráðgevingin í størri mun er knýtt at granskingarumhvørvinum í Føroyum.</p>
<p>Granskingarráðið hevur útnevnt fýra nýggjar parttíðar ráðgevar innan økini: 1. Heilsa, 2. Matvørur, landbúnaður, fiskivinna og biotøkni, 3. Kunn ingar- og samskiftistøkni og 4. Umhvørvi. Ráð gevarnir verða í dagligari talu nevndir NCPumboð, sum stendur fyri National Contact Point.</p>
<p>Uppgávan hjá NCP-umboðunum verður at kunna og vegleiða føroyskar stovnar, fyritøkur og einstaklingar um møguleikarnar í FP7. Hetta verður m.a. gjørt við at fylgja við í, hvat rørir seg í Evropa og luttaka á kunningarfundum, sum ES kommissiónin skipar fyri, og spjaða hendan boðskapin í granskingar- og menningararbeiðinum í Føroyum. Hetta verður gjørt við kunningarfundum og við teldupostsamskifti til relevantar partar.</p>
<p>Við atlimaskapinum hava vit á fyrsta sinni fingið møguleika at luttaka á WPC-fundunum (Work Programme Committee). Hesir fundir eru nakrar ferðir um árið og endamálið er at taka avgerðir um, hvørji ítøkilig granskingarevni og -øki skulu rað festast og orða tey nýggju granskingarútboðini. Tað verður í ein ávísan mun møguligt at ávirka orðingarnar í útboðunum, soleiðis at tær eisini taka atlit til føroysk sjónarmið. Harafturat fara vit skjótari enn áður at fáa innlit í, hvørji ítøkilig evni verða lýst leys. Tey nýggju NCP-umboðini eru:</p>
<p>Óluva Niclasen, serfrøðingur á Heilsufrøðiligu Starvs stovuni, sum kemur at virka sum NCP-umboð fyri matvørur, landbúnað, fiskivinnu og biotøkni. Maria Skaalum Petersen, granskari, Deildin fyri Arbeiðs- og Almannaheilsu, sum kemur at virka sum NCP-umboð innan heilsu. Hannes Gislason, professari á Náttúruvísindadeildini á Fróðskaparsetrinum, sum kemur at virka sum NCP-umboð fyri kunningar- og samskiftistøkni. Maria Dam, deildarleiðari á Umhvørvisstovuni, sum kemur at virka sum NCP-umboð innan umhvørvis økið.</p>
<p>Umframt nýggju NCP-umboðini, eru fýra onnur knýtt at føroysku NCP-skipanini. Ábyrgdarbýtið millum hesi umboðini er tillagað nakað í sam bandi við umskipingina. Kristianna Sjóvará, full trúi í Mentamálaráðnum, hevur ábyrgd av formliga samskiftinum við ES-nevndina. Annika Sølvará, stjóri í Granskingarráðnum, er NCPum boð innan 1. Fíggjar- og lógarviðurskifti, 2. Infrastruktur v.m.. John D. Olsen, NCP-samskipari í Granskingarráðnum, er NCP-umboð innan økini 1. Orka, 2. Sosial-, samfelags- og hugvísindi, 3. Marie Curie, 4. Lítlar og miðalstórar fyrtøkur, 5. Vísindi í samfelagnum og 6. Hugskot. Harafturat er Poul Petersen, høvuðsráðgevi á ES-skrivstovuni á Universitetinum í Keypmannahavn, knýttur at skipanini sum ráðgevi innan fleiri øki.</p>
<p>Við nýggja býtinum og nýggju NCP-umboð-unum vóna vit at hava fingið eina ráðgevingarskipan, sum kann veita holla ráðgeving og kunning um møgu leikar í FP7 ígjøgnum kunningardagar, smærri fundir, almenna ráðgeving og hjálp í sambandi við ítøkiligar fyrispurningar. umskipingar styrkja ráðgevingina í es-granskingarspurningum Granskingarráðið hevur gjørt nakrar broytingar í ncp-skipanini, sum skulu gera kunningina og ráðgevingina til stovnar, fyritøkur og einstaklingar um samstarvsmøguleikar í eS-skipanini betri. <em type="bold">maria damhannes Gislasonmaria Skaalum Petersen </em></p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Óluva niclasen </em></p>
<p>FRØÐI 2/201044tað góða margfeldið</p>
<p>Tað lívfrøðiliga og mentanarliga margfeldið hevur verið á skránni nú í eina tíð. Kortini verða tey sjáldan viðgjørd og sett í ein samanhang. Eg fari at hyggja nærri at grundgevingunum fyri at lívfrøðiligt margfeldi verður mett sum eitt positivt fyribrigdi og í stuttum kanna, í hvussu stóran mun tær somu grundgevingarnar kunnu nýtast til at verja tað mentanarliga margfeldið.</p>
<p>Fyrst nøkur orð um fyribrigdið margfeldi, ið á enskum hevur heitið <em type="italic">diversity </em>, tí tað er ikki sjálvsagt, hvat margfeldi sipar til. Stigini av margfeldi í eini skipan kunnu møguliga allýsast sum talið á eindum, sum virka sínámillum fyri at halda eini skipan uppi. Sostatt er støðan tann, at hesar eindir eru tongdar at hvørji aðrari og tær eru treytaðar av hvørji aðrari. Yvirhøvur er ein vistskipan við nógvum sløgum meira fjølbroytt enn ein við fáum sløgum. Á tí mentanarliga økinum ber til at siga, at í samfeløgum, har ið vit finna fleiri ymiskar </p>
<p>Tað góðamargfeldiðhættir at liva, fleiri ymisk mál, fleiri átrúnaðir ella ymisk virðisgrundarlag, har er margfeldið størri enn í samfeløgum, ið eru meiri einsháttað og samvorðin. Bæði einstøku menniskjuni og skipanin sum heild hava tá atgongd til fleiri møguleikar í einum samfelagi við stórum fjølbroytni.</p>
<p>Margfeldið skapar smidleika, tí tá økist talið á atkomiligum smáøkjum, nissjum. Er arvafrøðiliga margfeldið innan eitt djóraslag stórt, hevur djóraslagið eisini fleiri møguleikar og kann laga seg til broytingar. Gepardurin í Eysturafrika er eitt dømi um tað øvugta. Gepardurin er eitt djóraslag, ið er</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Thomas hylland Eriksen </em></p>
<p xml:lang="ron">Sosialantropologur,</p>
<p xml:lang="isl">Universitetið í Oslo</p>
<p><em type="bold">Stigini av margfeldi í eini skipan kann møguliga allýsast sum talið á eindum, sum virka sínámillum fyri at halda eini skipan uppi </em></p>
<p><em type="bold">Tað tykist ikki sum, at kaninirnar nakrantíð fara at hvørva úr Avstralia. </em>45 </p>
<p>FRØÐI 2/2010tað góða margfeldiðmerkt av at vera sera einsháttað. Granskarar meta, at slagið var við at doyggja út fyri nøkrum túsund árum síðan, og at teir gepardarnir, sum vit vita um í dag, tí stava frá nøkrum fáum einstaklingum. Gepardurin kann einans veiða um dagin og einans í einum savannulandslagi. Í Kenja eru gepardarnir vorðnir sera sjáldsamir í dag, og roknað verður við tveimum orsøkum til hesa støðuna. Ferðafólk í safaribussum órógva veiðuna við teirra luktum, ljóðum og myndatólum. Haraftrat eru leyvurnar í kjarnuøkjunum hjá gepardunum vorðnar sera nógvar í tali. Leyvurnar eru vorðnar so nógvar í tali, tí leyvur eru yndisdjór hjá ferðafólkunum. Haraftrat eru tær størru og sterkaru leyvurnar vorðnar ein hóttan og eru við at troka teir elegantu gepardarnar burtur. Vantandi fjølbroytnið í tí vistfrøðiligu tillagingini hjá gepardunum ger tað kortini ómøguligt fyri gepardarnar at flyta til eitt annað lívøki.</p>
<p>Lívfrøðiligt margfeldi kann vísa seg at verða til nyttu fyri fólk. Í 1970-unum varð heystið av rísi í stórum pørtum av India og Kina sera vánaligt orsakað av einum virus. Granskarar kannaðu 6273 ymisk sløg av rísi, og teir funnu eitt, sum hevði andevni móti hesum sama virusi. Nøkur ár seinni herjaði ein rustsjúka kaffiplantasjurnar í Brasilia og Kolombia. Tá varð funnið fram til eitt kaffislag í Etiopia, ið hevði andevni í sær og sum kundi nýtast til at vinna á hesi sjúkuni.</p>
<p>Minkað margfeldi kann á sama hátt gerast ein trupulleiki fyri fólk. Vistskipanir eru viðbreknar, og broytingar føra ofta til óvæntað hjáárin. Tá onglendingar settu út kaninir í Avstralia í miðjum 1800-talinum, var grundgevingin tann, at teir ynsktu at hava fleiri djór at veiða, við øðrum orðum ynsktu teir sær eitt størri margfeldi. Síðan tá hava kaninirnar verið ein sonn plága fyri avstralskan landbúnað. Kaninirnar hava gjørt seg inn á tað upprunaliga djóra- og plantutilfeingið. Tað tykist ikki sum at kaninirnar nakrantíð fara at hvørva úr Avstralia. At rottur koma til eina oyggj gerst á sama hátt altíð ein stórur vandi fyri fuglameingið á staðnum, tí rottur eta egg. Nógvir sjáldsamir fuglar gerast enn sjáldsamari, tá rotturnar nørast í økjum, har fuglarnir reiðrast.</p>
<p>Eitt dømi úr einum geografiskum øki nærri okkum kundi verið tann russiski kongakrabbin, Kamtsjatka-krabbin. Russiski kongakrabbin spjaðir seg suður við strondini í Norðurnoregi. Upprunaliga kemur hesin óvanliga stóri krabbin, soleiðis sum navnið sigur, úr Eystursibiria, men í 1960-unum vórðu nakrir fáir krabbar settir út við Murmansk fyri at vita, um teir kundu gerast eitt mattilfeingi har á leiðini. Krabbin treivst væl í Barentsøkinum, og hann øktist í tali og flutti seg longur og longur vestureftir. Nú er russiski kongakrabbin vanligur fram við allari norðurnorsku strondini. Krabbin smakkar væl og nógvur matur er í honum, men veruleikin er eisini tann, at hann treingir onnur krabbasløg burtur, og á tann hátt gerst hann ein leikari, sum er við til at minka um talið á djórasløgum, har hann kemur fram.</p>
<p><em type="bold">Fjølbroytni og einsháttan </em>Ein mynd av leiklutinum hjá margfeldinum í mun til fjølbroytni kann vera tann búskaparligi veruleikin hjá smábóndum í Miðamerika, teir sonevndu <em type="italic">peasants </em>. Peasants framleiða partvíst mat til egna nýtslu, men teir selja eisini ein part á marknaðinum fyri at kunna keypa tær vørur, sum teir ikki framleiða sjálvir. Ein vanligur </p>
<p><em type="bold">Nógvir sjáldsamir fuglar gerast enn sjáldsamari, tá rotturnar nørast í økjum, har fuglarnir reiðrast </em></p>
<p><em type="bold">Gepardurin í Eysturafrika er eitt dømi um tað øvugta.nú er russiski konga-krabbin vanligur fram við allari norðurnorsku strondini. </em></p>
<p><em type="bold">At rottur koma til eina oyggj gerst á sama hátt altíð ein stórur vandi fyri fuglameingið á staðnum, tí rottur eta egg. </em></p>
<p>FRØÐI 2/201046tað góða margfeldiðmiðamerikanskur bóndi hevur kanska nøkur svín, nøkur høsn, eina kúgv, og dyrkar eitt sindur av mais, tubbakki, bønum og hann hevur eina bananlund og eini fimm frukttrø. Um hann verður yvirtalaður til at framleiða einans eitt av hesum sløgum, til dømis bønir, so ber til hjá honum at vinna nakað av peningi. Lat okkum siga, at prísurin á bønum er høgur, so situr hann eftir við meiri enn áður. Tó kann tað henda eitt annað árið, at prísurin á bønum á heimsmarknaðinum fer niður ella at bønuplanturnar verða raktar av eini umfarssótt ella at helvtin av heystinum verður oyðiløgd av vatnflóð ella turki. Tá situr bóndin knappliga eftir við ongum. Hinvegin, tá hann spjaddi seg yvir at framleiða tíggju ymiskar vørur, var hann altíð førur fyri at klára seg, hóast heystið av einum ella tveimum sløgum miseydnaðist.</p>
<p>Tað ber til á tí mentanarliga økinum at grund-geva við, at mannaættin sum heild gerst meira fjøltáttað, jú størri margfeldið er. Eitthvørt mentanar ligt umhvørvi umboðar ein hátt at yvirliva og ein hátt at geva tilveruni eina meining. Tá ein mentanarligur heimur hvørvur, missir homo sapiens <em type="italic">a script for living </em>, eina frásøgn um, hvussu tað ber til at liva. Av teimum millum 200 og 300 málunum, sum vórðu tosað í Avstralia, tá evropearar komu hagar seinast í 18. øld, eru færri enn 20 mál eftir. Roknast kann við, at tá eitt ættarlið er farið afturum, er meira enn helvtin av teimum eisini horvin. Teir serligu livihættirnir, sum upprunafólkið í Avstraliu umboðaðu, til dømis evnini at yvirliva í oyðimørkini, at finna vatn, at finna spor eftir villum djórum og at fáa mat burtur úr plantusløgum, sum evropearar ikki kundu eta, eru bert at finna í bókmentum og í mannfrøðiligum kanningum. Teir eru horvnir, og mannaættin er vorðin eitt sindur minni og fátækari. </p>
<p>Rákið á okkara døgum gongur móti mentanar-ligari einsháttan. Kapitalisman og nýtslu hugsanin gongur nú á odda um allan heimin. Fyribrigdið, sum nevnist <em type="italic">McDonaldisering </em>(hugtakið kemur frá sosiologinum George Ritzer), síggja vit allastaðni, eisini í Føroyum. Handlar, matstovur og keypsskálar gerast meira og meira lík, og vøru- og tæn astuúrvalið verður standardiserað. Fyri stutt síðan las eg bókina hjá Jens-Kjeld Jensen um fugla veiðu í Nólsoy. Høvundurin sigur, at fuglaveiðan minkar og at hon neyvan fer at halda fram serliga leingi aftrat. Hetta er enn eitt dømi um at missa marg feldið, og á tann hátt verður eisini talan um eitt aftur stig fyri menniskjaligt fjølbroytni. Skjótt fer heldur eingin fólkabólkur at vita, hvussu tú kanst yvirliva í regnskóginum í Amasonøkinum. </p>
<p>Slíkt arvafrøðiligt margfeldi í náttúruni hvørvur orsakað av veðurlagsbroytingum og menniskjaligum inntrivum. Soleiðis hvørva eisini stórir partar av tí menniskjaliga kunnleikamargfeldinum orsakað av einsháttanini í modernitetinum.</p>
<p><em type="bold">Grundgevingar fyri mentanarligum og lívfrøðiligum margfeldi </em>Til eru í minsta lagi fýra sløg av grundgevingum fyri bæði mentanarligum og lívfrøðiligum margfeldi. Lat okkum at enda nevna hesar grundgevingarnar. </p>
<p><em type="bold">Av teimum millum 200 og 300 málunum, sum vórðu tosað í Avstralia, tá evropearar komu hagar seinast í 18. øld, eru færri enn 20 mál eftir.handlar, matstovur og keypsskálar gerast meira og meira lík, og vøru- og tænastuúrvalið verður standardiserað. </em></p>
<p><em type="bold">Eitthvørt mentanarligt umhvørvi umboðar ein hátt at yvirliva og ein hátt at geva tilveruni eina meining </em>47 </p>
<p>FRØÐI 2/2010tað góða margfeldið1. <em type="italic"></em>Sagt í stuttum er tað soleiðis, at tað kann vera búskaparligt ella á annan hátt lønandi at varðveita margfeldið. Tá talan er um lívfrøðiligt margfeldi, verður ofta tosað um ókendar møguleikar (heilsugevandi urtir o.s.fr.). Tá talan er um mentanarliga økið, verður ofta talað, soleiðis sum eg havi gjørt í tekstinum, um siðvandan kunnleika, sum onkur einaferð kundi fingið nyttu av.2. Ein moralsk grundgeving. Her verður grund -givið við tí, at menniskju ikki hava rætt til at spæla sær við náttúruni og at skapa hana um í okkara bílæti. Tá um mentan ræður er støðan meira fløkt, tí mentanar ligar broyt ingar henda og ofta kunnu tær verjast. Í stórum pørtum av heiminum snýr broyt ing seg til dømis um rættin til útbúgv ing og kvinnu frígering. Kortini eigur grundgevingin at verða tikin í álvara eisini í hesum sambandi: Við hvørjum rætti taka vit livihættirnar frá fólka sløgum, ið liva siðbundið, tá tað kortini er sera óvist, um broytingarnar gera tey lukkuligari? Til ber her at nýta teir grønlendsku inuittarnar sum dømi: Tá teir ’vórðu bjargaðir frá barbarínum’ av dønum og fluttir inn í praktiskar íbúðir við handli í niðastu hædd og sosialkontór hinumegin vegin, øktust nýtslan av alkoholi og talið á teimum, ið gjørdu enda á sær sjálvum. Teir mistu sjálvsvirðingina, tí umheimurin segði teimum, at tann siðvenja, ið teir høvdu arvað, var ónýtilig.3. Ein estetisk grundgeving. Bæði teimum, sum dámar at granska frumskógir, og, rokni eg við, nógv av teimum, sum verja livihættirnar hjá teimum, sum liva í frumskógum (og aðrar siðbundnar livihættir), eru hugtikin av vakurleikanum í variasjónini, og tey uppfata heimin sum eitt mosaikk. Hetta meti eg eisini vera eina góða grundgeving. Kortini er neyð ugt, tá talan er um mentan, at rætturin til sjálvi at velja sína lívslagnu ikki má takast frá fólki, ið livir siðbundið. Vit hava ongan rætt til at halda teimum aftur í einum siðbundnum livihátti ímóti teirra egna vilja. 4. Ein ontologisk grundgeving. Henda grund-gevingin tekur støði í tí, at heimurin, bæði tann lív frøðiligi og tann mentanarligi, í sínum uppruna er saman settur, og fyrr ella seinni fer hann fyri skeytið, um hann verður gjørdur ov ein faldur. Í einum slíkum hugsanar hátti liggur nógv ymiskt. Hyggja vit at tí saman settu myndini av lív frøði ligum marg feldi, sum umhvørvis kreppan og kapitalistiska globali ser ingin førir fram ímóti, kunnu vit hava stóran tørv á einum størri mentanarligum margfeldi í nógv ár fram yvir – ymiskar hættir at liva, sum kunnu vísa seg at vera burðar dyggir – heilt einfalt fyri betur at kunna verja tað lív frøðiliga marg feldið. Tann kapitalistiska einvinnan hevur á sín hátt broytt yvir flatuna á jørðini sera avgerandi. Tá tað ræður um lívfrøðiligt margfeldi, er hon óivað heldur ein partur av trupulleikanum enn ein partur av loysnini. </p>
<p>Als ikki alt margfeldi kann metast sum positivt. Á tí mentanarliga økinum er siðirnir at brenna einkjur, at umskera konu fólk og kannibal isma slíkt, ið tey flestu væl kunnu klára seg uttan. Og í náttúruni høvdu neyvan mangar lív verur verið glaðar, um talið á teimum eitrandi hvalspýggjus løgunum skuldi gjørst størri. Kortini ber til at leggja áherðslu á, at hvørt djóraslag ella hvør mentanarlig til laging um boðar ein ymis leika antin fyri náttúruna ella fyri manna ættina. Tá tað er burtur, ber ongan tíð aftur til at fáa at vita, hvørja gleði ella nyttu, hesi sløg kundu komið við. Tá er ov seint. Tí er neyðugt at halda møgu leikarnar opnar so leingi sum gjørligt, í mentanini eins og í náttúruni. Jú fleiri dyr, sum verða aftur latnar, jú færri val møguleikar hava vit í fram tíðini.</p>
<p xml:lang="ita"><em type="bold">Bókmentir: </em></p>
<p xml:lang="isl">Bateson, Gregory (1978). <em type="italic">Mind and Nature: A Necessary Unity. </em>Glasgow: Fontana. </p>
<p xml:lang="nob">Jensen, JensKjeld (2008). <em type="italic">Lundefangst - en fangstdag på Nólsoy. </em>Tórshavn: Egi∂ forlag. </p>
<p xml:lang="eng">Ritzer, George (1993). <em type="italic">The McDonaldization of Society. </em>Thousand Oaks: Pine Forge Press. </p>
<p><em type="bold">Jú fleiri dyr, sum verða aftur latnar, jú færri valmøguleikar hava vit í fram tíðinií stórum pørtum av heiminum snýr broyting seg til dømis um rættin til útbúgving og kvinnufrígering. </em></p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 2/201048</p>
<p>Skaðin frá eyjafjallajøkli er ikki av enn</p>
<p><em type="bold">Uni árting </em></p>
<p xml:lang="nno">Jarðfrøðingur (Cand.Scient.)</p>
<p>PhD lesandi ua@jardfeingi.fo</p>
<p>Jarðfeingieldgosið á eyjafjallajøkli í vár legði nærum alt evropa lamið av øsku. Øskan fer at liggja til nógvan ampa fyri Suðurlandið komandi árini. vit spyrja, hvat hendi her? Hví kom so nógv øska? og hvat hendir nú?</p>
<p>Jarðskjálvtar nærhendis Eyjafjallajøkli boðaðu frá í góðari tíð, at eitt eldgos møguliga var á veg. Í mars byrjaði eitt linjugos á Fimmvørðuhálsi, ið er á síðuni á Eyjafjallajøkli. Hetta gosið var lítið og friðarligt og endaði bert fáar dagar áðrenn stóra eldgosið. Mikudagin 14. apríl hendi tað, sum fólk høvdu borið ótta fyri í fleiri mánaðir: gosopið á tindinum á Eyjafjallajøkli brast upp. Hetta gosið var størri og sendi við miklari megi stóru øskusúluna uppí 9 kilometra hædd. Í samfullar 39 dagar helt Eyjafjallajøkul á at goysa.</p>
<p>Í Íslandi vórðu fólk alt fyri eitt flutt burtur frá økinum við eldgosið. Summi økir vóru rakt av jøkullopum, tá stórar mongdir av vatni savnaðust undir jøklinum, áðrenn vatnið við øgiligari megi breyt ígjøgnum ísin út yvir víðu fløturnar við jøkulsfótin. Hetta hevði við sær skaðar á vegir, sum vóru skræddir upp av vatninum. Hesa ferð sluppu brýr og fólk undan uttan stórvegis skaðar.</p>
<p><em type="bold">Nógv virkin eldgos í Íslandi </em>Hóast so at siga øll jarðfrøðin í Føroyum ber boð um áhaldandi og ógvusligt gosvirksemi í fleiri milliónir av árum, gerast vit øll bilsin og ikki sørt hugtikin av at síggja virkin gosfjøll, eitt nú í Íslandi. Men hví eru gosfjøllini í Íslandi so virkin, og hvat eru tað fyri máttir, ið skapa gosfjøllini? Tað er nakað av tí, vit fara at hyggja at í hesari grein. </p>
<p><em type="bold">Evropa lamið </em>Avleiðingarnar av eldgosinum merktust ikki einans í Íslandi, men um alt Evropa. Hendingin elvdi til stóran fíggjarligan miss fyri loftferðsluna og tilknýttar vinnur. Umleið 104.000 flogferðir vórðu avlýstar, 10 milliónir ferðafólk strandaðu, 313 flogvøllir, ella umleið 80% av øllum flog vallanetinum í Evropa, stongdu í eitt tíðarskeið í apríl mánaði. Altjóða flogferðslumyndugleikin IATA hevur mett, at flogídnaðurin misti inntøkur upp á um leið 1,25 milliardir evrur orsakað av øskuni frá Eyja fjalla jøkli. </p>
<p>Men hvat er tað í veruleikanum, ið hendir, tá ið eitt gosfjall fer at goysa. Hvussu verður øskan til, hvørjir máttir eru avgerandi fyri eitt nú støddina og slagið av eldgosi. skaðin fráeyjafjallajøkli er ikki av enn</p>
<p><em type="bold">Keldur </em></p>
<p xml:lang="nob">GeoViden, Geologi og Geografi, 2007. Vulkaner. Nr 4.</p>
<p xml:lang="nno">Niels Óskarsson. Chemical analysis of rocks from the Eyjafjøll eruption 2010. (http://www.earthice. hi.is/page/jardvis_eyjo_ efnagrein)</p>
<p xml:lang="nob">Sturkell, E., P. <em type="italic">et al. </em>;2010. Katla and Eyjafjallajøkull Volcanoes: Developments in Quaternary Sciences, v. 13, p. 521. </p>
<p xml:lang="nno">Volcanism, 2004. HansUlrich Schminckewww.jardfeingi.fo (http://www.jf.fo/Default. aspx?pageid=14147)49</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 2/2010</p>
<p>Skaðin frá eyjafjallajøkli er ikki av enn</p>
<p>Hvat eru tað fyri máttir, ið gera seg galdandi innan í jørðini, tá ið talan er um eldgos? Hvussu verður magma til í kápuni, og hvat er avgerandi, tá ið talan er um, hvussu stór og oyðandi eldgosini gerast?</p>
<p>Frá jarðaryvirflatuni og inn móti kjarnanum av jørðini økist hitin til fleiri túsund stig (50006000 ºC). Jørðin kólnar spakuliga, og frígevur hitan út í rúmdina. Henda gongd hevur verið virkin, líka síðani jørðin varð til fyri umleið 4,6 milliardum árum síðani. Ein skuldi trúð, at jørðin mátti verið kólnað, men so er ikki. Hetta kemst av, at nýggjur hiti støðugt verður gjørdur við geislavirknum thorium, uran og kalium. Harafturat gongur varmarákið innan ífrá jørðini til yvirflatuna seint fyri seg.</p>
<p>Hitarákið innan úr kjarnanum drívur ein flutn ingsstreym í kápuni, sum røkkur út í stein hválvið og inn aftur móti kjarnanum. Flutn ings streymurin drívur rákið av jarðar plátunum, har megin lands skorpan flýtur omaná, meðan kalda og tunga djúp havs  skorpan verður stoytt niður aftur í kápuna og gerst partur av grótringrásini (mynd 1a).</p>
<p>Mynd 1. a) Jarðarskurðurin vísir støð (a, b og c) har magma verður til. b) TrýstHita dia grammið vísir tríggjar mátar at gera magma í kápuni úr grótslagnum peridotitt. A: Við øktum hita. B: Við lækkaðum trýsti, og C: Við at broyta jarðevnafrøðina við at leggja afturat vatn og CO2.</p>
<p>Flest øll grótsløg í kápuni eru samansett av fleiri steinsløgum, ið øll hava ymisk hitastig, tá ið tey byrja at bráðna. Hetta ger, at kápan hevur eitt hitainterval frá tá fyrsta steinslagið byrjar at bráðna, eisini kallað solidus hitastigið, til øll steinsløgini eru bráð nað, eisini kallað likvidushitastigið.</p>
<p>Hvussu stórur partur av kápuni bráðnar á hvørjum dýpi, og hvussu einstøku steinsløgini eru saman sett, gerst avgerandi fyri, hvussu magma verður evnafrøðiliga samansett. Hesi viðurskifti hava av gerandi leiklut fyri, hvussu stórt eldgosið verður, og hvat slag av gosi hetta verður.</p>
<p>Kápan kann bráðna upp á fleiri mátar.</p>
<p>Teir mest vanligu mátarnir eru við øktum hita, broyttari evnafrøði og lækkaðum trýsti. Mynd 1 vísir tríggjar kurvar. Reyða kurvan vísir jarðhitavøksturin frá jarðaryvirflatuni niður gjøgnum kápuna. Tað sæst, at vøksturin ikki er linjurættur, men at hitin økist mest teir fyrstu kilometrarnar, síðani minkar vøksturin lutfalsliga. Somuleiðis eru tvær kurvur, ið vísa solidus hitastigið fyri grótslagið peridotitt. Hvíta kurvan vísir solidus hitastigið í turrari kápu, og bláa kurvan vísir solidus hitastigið við øktum vatn og CO2 innihaldi. <em type="bold">a) Uppbræðing við øktum hita. </em>Hetta kemur fyri, tá ið magma treingir upp í skorpuna, og hitar síðusteinin so mikið nógv, at partar bráðna og blandast við verandi magmu. Hesin háttur gevur ikki stórar mongdir av magmu, og grótsløgini frá tílíkum bræðingum røkka sjáldan jarðyvirflatuni. <em type="bold">b) Uppbræðing við at lækka trýstið. </em>Hetta er mest vanligi mátin at bræða kápu. Á jørðini, har jarðarplátur fara sundur, lækkar trýstið í kápuni, og tískil verða grótsløgini førd upp um solidushita stigini, og bráðna. Hesin mátin framleiðir størstu nøgdir nar av basaltiskari magmu. Upp í 15<em type="bold">c) Uppbræðing við at broyta jarðevnafrøðina. </em>Verður jarðevnafrøðin broytt í kápuni, við eitt nú at leggja afturat óstøðug gasssløg sum CO2 ella vatn, lækkar solidushita stigið hjá grótslagnum, og tað kann á henda hátt byrja at bráðna. Hetta sæst serliga við tær týnandi pláturendurnar, t.d. kring Kyrrahavið. Her verður djúphavsskorpan stoytt niður í kápuna undir meginlandsskorpuni. Í dýpinum frí25% av kápuni kunnu bráðna á henda hátt. Hetta slagið av upp bræðing sæst eftir miðatlantsrygginum og øðrum miðhavsryggjum kring allan heim. Dømi um slík eldgos: Miðhavsryggir, Ísland, Great Rift Valley (Afrika).  gevast gasssløg til partar av kápuni omanfyri. Hetta elvir til, at solidushitastigið lækkar, og vit fáa magma (mynd 1). Hetta slagið av uppbræðing, gevur ofta andesittiska magmu við høgum (13%) innihaldið av óstøðugum gasssløgum, ið elva til ógvuslig útbrot. Dømi um slík eldgos: Tambora, Pinatubo. </p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Hitin og innaru máttir í jørðinimynd 1a. </em>100123500100015002030405060708090100 </p>
<p xml:lang="est">Hitastig (°C)</p>
<p>Jarðhitavøkstur</p>
<p xml:lang="fin">Peridotitt</p>
<p xml:lang="est">Peridotitt+ magma</p>
<p xml:lang="est">S-kurva+ H2O, CO2</p>
<p xml:lang="est">Turr S-kurva</p>
<p xml:lang="smn">Trýst (</p>
<p xml:lang="pol">GPa)</p>
<p xml:lang="vie">Dýpi (Km)</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Uppsmelting av peridotitt </em>a : Øktum hita b : Lækkaðum trýstic : Broyttari jarðevnafrøðina ( leggja afturat H2O, CO2 )abc </p>
<p>Miðhavsryggur</p>
<p xml:lang="vep">TÝNANDI PLÁTUROND</p>
<p xml:lang="vep">SKAPANDI PLÁTURONDbc</p>
<p xml:lang="rmf">Djúphavsskorpa</p>
<p>Steinhválvið</p>
<p xml:lang="vep">Kápan</p>
<p xml:lang="fra">Meldur <em type="italic">konvektionsstreymur </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Hot-spot </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Lagað til eftir H-U Schminke 2004 </em>a)b) </p>
<p xml:lang="isl">Meginlandsskorpa</p>
<p xml:lang="isl">SteinhválviðbalaGaÐ tIl eFtIR H-u ScHMInke 2004 <em type="bold">mynd 1b.boks 1. </em>100123500100015002030405060708090100 </p>
<p xml:lang="est">Hitastig (°C)</p>
<p>Jarðhitavøkstur</p>
<p xml:lang="fin">Peridotitt</p>
<p xml:lang="est">Peridotitt+ magma</p>
<p xml:lang="est">S-kurva+ H2O, CO2</p>
<p xml:lang="est">Turr S-kurva</p>
<p xml:lang="smn">Trýst (</p>
<p xml:lang="pol">GPa)</p>
<p xml:lang="vie">Dýpi (Km)</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Uppbræðing av peridotitt </em>a : Øktur hiti b : Lækkað trýstc : Broytt jarðevnafrøði (leggja afturat H2O, CO2)abc </p>
<p>Miðhavsryggur</p>
<p xml:lang="vep">TÝNANDI PLÁTUROND</p>
<p xml:lang="vep">SKAPANDI PLÁTURONDbc</p>
<p xml:lang="rmf">Djúphavsskorpa</p>
<p>Steinhválvið</p>
<p xml:lang="vep">Kápan</p>
<p xml:lang="fra">Meldur <em type="italic">konvektionsstreymur </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Hot-spot </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Lagað til eftir H-U Schminke 2004 </em>a)b) </p>
<p xml:lang="isl">Meginlandsskorpa</p>
<p>Steinhválviðba</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 2/201050</p>
<p>Skaðin frá eyjafjallajøkli er ikki av enn</p>
<p>Boks 1 lýsir tríggjar vanligar magmu bræð-ingar hættir. Lat okkum hyggja at Eyjafjallajøkli við hesum í huga. Miðatlantsryggurin kemur upp á land við Reykjanesryggin á Suðurlandinum og støkkur norðurum Ísland. Tvær jarðarplátur støkka sundur eftir hesum ryggi við umleið 1 cm um árið. Trýstið í kápuni lækkar og í støðum kemur undirgrundin yvir solidushitastigið, so magma verður gjørd (mynd 1b).</p>
<p>Oman á alt hetta gera serlig jarðfrøðilig viður-skiftir seg galdandi í Íslandi. Undir Íslandi liggur eitt hot spot, ið best kann lýsast sum ein stelkur av heitum káputilfari innan úr mótinum millum kjarnu og kápu. Úrslitið er, at kápan undir Íslandi er enn heitari enn undir vanligari djúphavsskorpu, trýstið er enn lægri og uppdriftin hægri. Hesi viðurskifti elva til at gera Ísland til eitt av virknastu støðunum á jørð ini, tá ið talan er um eldgos. Hetta hotspot hevur eisini havt týðandi leiklut, tá ið talan er um føroysku jarð frøðina, og var við til at gera viðurskiftini í kápuni gagnlig fyri nógvari magmaframleiðslu, tá ið norðari partur av miðátlantsrygginum av fyrstani tíð opnaðist fyri umleið 60 milliónum árum síðani.</p>
<p><em type="bold">Hvussu verður øskan til </em>Taka vit Eyjafjallajøkul sum dømi um, hvussu gosøska verður til, eru tvey viðurskifti stýrandi. Fyrst avgassar magman, á sama hátt, sum tá ið vit opna eina sodavatnsfløsku: vit lækka trýstið í fløsk uni og síggja bløðrur av CO2. Tá ið magma er ávegis upp móti goshálsinum, lækkar trýstið, og </p>
<p><em type="bold">Orðalisti: Steinslag: </em>Eitt steinslag er natúrligt fyrikomandi fast evni við ávísum evnafrøðiligum frymli og krystallstrukturi. Av stein sløgum í Føroyum kunnu nevnast upprunasteinsløg sum feld spatt, olivin, pyroksen. Av sekunderum steinsløgum kunnu nevnast kvartssteinar so sum, kalsedon, agat og opal, soð steinar, seladonitt o.s.fr. </p>
<p><em type="bold">Grótslag: </em>Eitt grótslag er samansett av einum ella fleiri steinsløgum. Grótsløg verða navngivin eftir hvørji steinsløg eru og hvussu teksturin í grótinum er. Tríggir høvuðsbólkar av grótsløgum eru: Gosgrýti, legugrýti og um gjørd grótsløg. </p>
<p><em type="bold">Solidushitastig: </em>Hetta er hita stigið, tá ið eitt ávíst grót slag byrjar at bráðna. Hetta hita stigið er tí tengt at, hvørji stein sløg eru í grótinum. Kápan er vanliga samansett av olivin, pyroxen, plagioklas og granat í ymsum lutføllum. </p>
<p><em type="bold">Likvidushitastig: </em>Hitastig, tá ið eitt grótslag er heilt bráðnað. Eins við solidushitastiginum er hetta hitastigið tongt at, hvørji steinsløg eru í grótinum. </p>
<p><em type="bold">Magma og lava (grótbræðing): </em>Magma er eitt bland av bræddum gróti, gasssløgum og føstum evni og steinsløgum, ið eru at finna í undirgrundini. Magma er umleið 7001300 ºC heitt, men kann eisini í sjáldsomum førum fara niður á 600 ºC. Kemur magma upp á yvirflatuna, verður tað kallað lava ella grótbræðing. </p>
<p><em type="bold">Seiggj (viskositetur): </em>Innari máttir, ið mótvirka einum evni (magma ella grótbræðing í hesum føri) at flóta plastiskt. Basalt hevur lágan viskositet samanborið við meira útviklað grótsløg sum andesitt og rhyolitt. Seiggið í grótbræðing er sostatt tætt knýtt at evna frøðini, serliga innihaldið av SiO2 (vekt%) og innihaldið av gasssløgum.gass sløg úrskiljast. Longu áðrenn magman kemur upp í goshálsin, syndrast magman í smáar gassbløðrur og øskumolar. Tá ið magman full í gassbløðrum røkkur yvirflatuni, henda smáar og størri spreing ingar. </p>
<p>Evnafrøðin og seiggið (viskositeturin) í magm uni avger nú, hvussu ógvusligt útbrotið verður. Øskubitlarnir fáa ein sera hvassa vond, tá ið magman brádliga kólnar og gerst til glas.</p>
<p>Í føroysku jarðfrøðini síggja vit nógv dømi um líknandi hendingar, eitt nú í poknu- og mandlugrýti (sí mynd 2). Her er talan um basalt, ið hevur lágan viskositet og vanliga ikki ger so nógva øsku.</p>
<p>Er vatn ella ísur til staðar við útbrotið, sum á</p>
<p>Eyjafjallajøkli, kann eldgosið elva til nógva øsku. Grótbræðingin brákólnar í ísi og syndrast í øskubitlar. Á mynd 3 sæst eldgosið á Fimmvørðuhálsi. Her rennur ein lavaflógv út í ís, og ein stór súla av vatndampi og øsku stendur upp í loft.</p>
<p>Jarðevnafrøðin stýrir, sum áður nevnt, hvussu útbrotini verða. Hyggja vit at báðum eldgosunum á Eyja fjallajøkli og Fimmvørðuhálsi sæst, at munur er serliga á, hvussu nógv SiO2 er í grótinum. Í Fimmvørðuhálsi er nøgdin umleið 47,7 vekt% av SiO2 (basalt), meðan á Eyjafjallajøkli røkkur SiO2 nøgdin í gróti upp á 56 til 59,9 vekt% (basaltiskt andesitt). Hetta hevur avgerandi týdning, tá ið talan er um seiggið í bræðingini. Meira SiO2 innihald økir um seiggið, og økir tískil eisini um tann mátt, ið skal til fyri at syndra magmuna. <em type="bold">mYnd </em>pe </p>
<p xml:lang="isl">R á Hæ</p>
<p>DD <em type="bold">mynd 2. mandlugrýti og poknugrýti úr Føroyum. í hesum gróti síggjast poknurnar eftir úrskild gasssløg. Poknurnar eru ofta seinni fyltar við kvarts ella soðsteinum. </em>51 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 2/2010</p>
<p>Skaðin frá eyjafjallajøkli er ikki av enn</p>
<p><em type="bold">Skaðin ikki av enn í Íslandi </em>Nógvir skaðar og vandar eru framvegis við Eyjafjallajøkul. Á mynd 4a sæst ein lægd í áarslættanum framman fyri Gígjøkul undir Eyja fjalla jøkli. Hetta fyribrigdi hendir, tá ið stór ísstykkir frá jøklinum verða skolað við jøkullopum út á slættan. Ísstykkini steðga og verða tey grivin í nógva sandinum. Tá ið ísurin bráðnar, gerst ein lummi við nógvum vatni í sandinum. Hesin kyksendi kann verða nærum ógjørligur at sleppa úr, um ein traðkar her. Slíkar lægdir eru ikki altíð lættar at fáa eyga á, og eru tí sera vandamiklar fyri djór og menniskju, ið ganga á hesum leiðum. </p>
<p>Uppi við eldgosið á Fimmvørðuhálsi, ið er á einari nógv vitjaðari gonguleið, kann eisini vera vandamikið at ferðast. Grótið er nógvastaðni reyðgløðandi (mynd 4b) og sera heitt og tað er ikki vanda leyst at ganga her. Ímeðan grótbræðingin kólnar, frígerast nógv gasssløg. Mest er tað svávul og vatn dampur (SO2, CO2 og H2O), ið geva ein ótespiligan lukt, men eisini meira vandamiklu sýrurnar sum salt- og flussýra (HCl, HF) kunnu vera í luftini. Á mynd 4c síggjast jarðfrøðingar í nógva dampinum uppi á Fimmvørðuhálsi.</p>
<p>Nógva øskan, ið legði seg eftir eldgosið í Eyja-fjallajøkli, er løtt, og verður alla tíðina lyft á flog aftur av vindi. Á henda hátt er hon til miklan ampa fyri fólk og fæ á Suðurlandinum. Somuleiðis er allur plantu vøksturin nærhendis Eyjafjallajøkli illa farin av nógvu øskuni. Á mynd 4d sæst lyngur vaksa í tjúkkari øsku. Væntast kann, at fleiri ár ganga, áðrenn allur vøksturin kemur veruliga fyri seg aftur. <em type="bold">mYnd </em>tal </p>
<p xml:lang="nob">Fan</p>
<p xml:lang="ita">Ba</p>
<p xml:lang="deu">Rn</p>
<p>Ie <em type="bold">mynd 3. Eldgosið á Fimmvørðuhálsi. her sæst ein súla av øsku og dampi frá einari lavaflógv, ið møtir ísi. Lavafláin, sum í støðum er 20 metrar tjúkk, sæst til vinstru á myndini.mynd 4a, b, c, d: </em></p>
<p><em type="bold">Allar hesar myndir eru tiknar á ella nærhendis Eyjafjallajøkli a) lægd á stóru fløtuni framman fyri Gígjøkull b) reyð-gløðandi grót uppi á Fimm vørðuhálsi c) jarð frøð ingar uppi á eld gosinum á </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Fimm vørðuhálsi í nógvum vatn- og svávul-dampi. d) lyngur, ið veksur í tjúkkari øsku.mynd 4a.mynd 4b.mynd 4c.mynd 4d. </em></p>
<p xml:lang="olo">FRØÐI 2/201052nevtollurin</p>
<p><em type="bold">Hvat var nevtollurin? </em></p>
<p>Hin 27. november 1741 kom ein kgl. resolutión í gildi, ið álegði øllum monnum millum 15 og 50 ár hvørt ár at geva sýslu-manninum eitt nev av ravni ella tvey nev av annað hvørt kráku, baki ella skúgvi.</p>
<p>Kundu teir ikki lata hesi nev, fingu teir eina bót, ið svaraði til eitt dags arbeiði. Tó vóru menn inir í Havn undan tik nir, tí teir áttu onga jørð, ið kundi takast frá teimum.</p>
<p>Grundin til at týna hesar fugla stovnar var, at fuglarnir gjørdu seg inn á út komuna hjá fólki. Var ærin veik, kundu teir drepa og eta lomb, og teir kundu taka lundar og egg frá lomviga. Eisini áðrenn 1741 vóru menn farnir eftir hesum <span type="quote" xml:lang="isl">“rovfuglum”</span>, men teir skuldu ikki koma við nevum ella fáa bót. Longu í 1555 greiðir Olaus Magnus1 frá skjóting av ravni. Her fingu menninir ein ørv afturfyri hvørt ravnsnev, sí mynd 1.</p>
<p>Fyri ikki at kunna brúka tey somu nevini aftur seinni savnaðu sýslumenninir øll nevini saman, og tey vórðu brend á Krákusteini í Havn á hvørji ólavssøku. Sámal á Krákusteini2 skrivar í endurminningum sínum í bókini <em type="italic">Memoirer og auto biografi </em>, ið varð givin út í 2008, at nevini vórðu løgd oman á fleiri sekkir við hølvispønum, og at eldurin sást um alla Havnina. Eftir 1866 vórðu nevini brend á vártingi í hvørjari sýslu. </p>
<p>Resolutiónin varð tikin av í 1881, tí tá hildu menn, at tað var meira møði enn føði at jagstra rov- <em type="bold">mynd 1: mynd frá Olaus magnus (1555), ið vísir ein mann við lásboga og ravna høvdum drigin á band. </em>nevtollurin <em type="bold">dorete bloch </em>doreteb@ngs.fo </p>
<p>Føroya Náttúrugripasavn53</p>
<p>FRØÐI 2/2010nevtollurinfuglin, tí teir vóru nú minkaðir so nógv í tali, sí mynd 2. Menn fingu síðan pengar fyri at koma við nevum av teimum skotnu ravnunum og krákunum.</p>
<p>Hvørja ferð skattur skal rindast fyri okkurt, verður ein skráseting gjørd, og tilfarið goymt sum próv førsla. Hetta er eisini galdandi fyri nevtollin. Alt tilfarið er varðveitt á Føroya Landsskjalasavni og á Rigsarkivet í Keypmannahavn, og vit finna tøl frá tíðarskeiðinum 1742 til 1934. Fyri 188 av hesum árunum eru tøl til skjals, og frá 159 av teimum er talið galdandi fyri allar seks sýslurnar.</p>
<p>Tølini fyri skotnar <span type="quote" xml:lang="nno">“rovfuglar”</span> eru sjálvandi ein mynd av, hvussu nógvir menn millum 15 og 50 ár hava búð í hvørji sýslu, men tølini vísa eisini, hvussu nógv teir ávirkaðu fuglastovnarnir eru troyttir.</p>
<p><em type="bold">Burðardygg veiða? </em>Fyri nøkur av árunum verður sagt frá, hvussu nógv nev eru komin inn av teimum ymisku fuglasløgunum, og hetta hevur gjørt tað møguligt at rokna út, at ravnurin teknar seg fyri 24.4±1.3% av nevunum. Hetta hevur við sær, at umleið 150-250 ravnar hava latið lív hvørt ár. </p>
<p>Í 1981 varð allur fuglur innanlands taldur, og í tí sambandi vórðu 117 ravnapør skrásett. Hetta gevur ein tættleika upp á 12.0 pør/km2, og samsvarar hetta so hampiliga við tættleikan í Hetlandi (10.2 pør/ km2) og í Orknoyum (9.2 pør/km2)3-6.</p>
<p>Í tíðarskeiðnum 1742-1825 sær veiðan eftir <span type="quote" xml:lang="isl">“rov-fuglum”</span> út til at vera burðardygg, men tá fólkatalið veksur eftir 1825, verða fleiri nev tikin. Frá umleið 1855 kemur vend í hjá fuglastovnunum, og talið av nevum minkar (Mynd 2). Aftan á at nevtollurin varð avtikin í 1881, og menn fingu pengar fyri at veiða, vuksu innkomin nev í fá ár, til fuglastovnarnir skjótt kollapsaðu aftur.</p>
<p><em type="bold">Gongdin kann fylgjast </em>Nógv fólk hava vitjað Føroyar og skrivað eina frágreið ing um millum annað fuglalívið. Hervið er tað gjørligt at fylgja eitt nú ravnastovninum gjøgnum árini. </p>
<p>Ravnurin verður ikki veiddur so hart í dag, og tað er týðiligt, at ravnurin er farin fram, og tað sama hevur eisini gjørt seg galdandi fyri krákustovnin. Í <em type="bold">mynd 3. Sambandið millum stødd av sýslum, markatalið, áseyðatalið og talið av skotnum ravnum.mynd 2. nev av <span type="quote" xml:lang="isl">“rovfuglum”</span> og tal av føroyingum. Talið av nevum er bert frá árum, ið tøl frá øllum sýslum eru kend. </em>0 5000 10000 15000 20000 25000  <em type="bold">0 500 1000 1500 2000 2500 1740 1764 1788 1812 1836 1860 1884 1908  </em></p>
<p><em type="bold">Tal av fólki  </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Tal av nevum  </em></p>
<p xml:lang="smj">Nev</p>
<p xml:lang="nno">Folk</p>
<p xml:lang="isl">Ár</p>
<p xml:lang="nno">Tal av ravni</p>
<p>Kelda1783 nógvir stórir flokkar</p>
<p xml:lang="isl">Svabo, 17831800 vælkendur <span type="quote" xml:lang="isl">“rovfuglur”</span></p>
<p>Landt, 18001828 vanligt</p>
<p>Graba, 18281833 vanligt</p>
<p>Atkinson, 18331847 vanligt</p>
<p>Holm, 18481862 vanligt</p>
<p>Müller, 18621872 vanligt, men færri enn væntað</p>
<p xml:lang="isl">Feilden, 18721905 fáir ravnar</p>
<p xml:lang="isl">Annandale, 19051931 sjáldsamir</p>
<p>Salomonsen, 19311947 smáir flokkar á nøkrum oyggjum</p>
<p>Ferdinand, 19471963 vanligt, men ikki nógv</p>
<p>Bloch, pers. inf.1974 vanligt, fleiri enn í 1963</p>
<p>Bloch, pers. inf.2010 sera vanligt og nógvir</p>
<p xml:lang="eng">Bloch, pers. inf.</p>
<p><em type="bold">Kundu teir ikki lata hesi nev, fingu teir eina bót, ið svaraði til eitt dags arbeiði </em></p>
<p>FRØÐI 2/201054nevtollurindag kunnu bæði ravnur og kráka veiðast alt árið sambært veiðilógini (Lóg nr. 27 frá 9. september 1954), og enn er <span type="quote" xml:lang="dan">“Lov om ødelæggelse af ravnens yngel på Færøerne”</span> (Lóg nr. 34 frá 11. mars 1892) galdandi, men tó uttan at mann fær pengar fyri nevini (Lóg nr. 83 frá 23. februar 1988).</p>
<p><em type="bold">Ravnur, seyður og markatalið </em>Ravnurin hevur orð fyri at taka smálomb, tá ærin er ov veik. Tí kundi tað verið upp á sítt pláss at kannað, hvussu tølini sóu út frá sama tíðarskeiði. </p>
<p>Í Taxatiónsprotokollini7 frá 1873 verður áseyða-talið gjørt upp fyri árið 1867 fyri hvørja bygd, v.ø.o. í sama tíðarskeiði sum nevtollurin var virkin. Samstundis eru tøl til taks, ið vísa skotnar ravnar í hvørjari av teimum seks sýslunum í einum 21 ára tíðarbili millum 1863 og 1913.</p>
<p>Tað er sjálvsagt, at tær størru sýslurnar rúma fleiri fólki, markatali, áseyði, og tí eisini fleiri skotnum ravnum, sí mynd 3. Men vert er at viðmerkja, at bæði markatalið, áseyðatalið, og talið av innkomnum ravnanevum lækkar í Vágum. <em type="bold">trygging.fo </em></p>
<p xml:lang="isl">Tryggleiki á jólum - gleðilig jól og gott nýggjár</p>
<p><em type="bold">Keldur </em>1 </p>
<p xml:lang="nno">Olaus Magnus. 1555. Historia om de nordiska folken, Vol 1. Stockholm. Gidlunds.2</p>
<p>Samuelsen, S.F. 2008. Memoirer og autobiografi. Tórshavn.3</p>
<p xml:lang="eng">Bloch, D. 2010. (submitted). The Faroese billtax as a control of populations of <span type="quote" xml:lang="eng">“Birds of Prey”</span>. Archive of Natural History. Edinburgh.4</p>
<p xml:lang="nob">Bloch, D. og Grouw, H.V. 2010. Hvítravnurin. Føroya Náttúrugripasavn.5</p>
<p>Bloch, D. 2010. Hvítravnurin – hvør sær tann næsta? <em type="italic">Frøði </em>15,1: 89.6 </p>
<p xml:lang="eng">Bloch, D. og Grouw, H.V. 2010. (submitted). The Faroese whitespeckled raven. Dutch Birding.7</p>
<p xml:lang="nob">Taxationsprotokol. 1873. Protokol i Henhold til Lov angaaende en ny Skyldsætning af Jorderne paa Færøerne af 29de Marts 1867 foretagne</p>
<p xml:lang="dan">Taxation af bemeldte Jorder. København. (uppafturprentað 1973)</p>
<p><em type="bold">Eftir 1866 vórðu nevini brend á vártingi í hvørjari sýslu </em>55 </p>
<p xml:lang="isl">FRØÐI 2/2010er kópur støðufastur? Henda spurning fer Bjarni Mikkelsen, lívfrøðingur, at viðgera í grein um ferðing hjá kópi.n æ s t u f e r ð</p>
<p>Krambúðin á Krambatanga <em type="bold">Símun V. Arge, Føroya Fornminnissavn, og natscha mehler, Universitetið í Wien </em></p>
<p>Ofta verður tikið til, at tað er á savnsgoymslunum at nógvar av áhugaverdastu søgunum fjala seg. Soleiðis kann kanska eisini vera í hesum føri. Tí lítið hevur verið gáað um tey skjalprógv – uppmátingar, gripatilfar og frásagnir - ið vórðu fingin til vega við fornfrøðiligu rannsóknina, ið Fornminnissavnið gjørdi á Krambatanga í 1952. Tilfarið hevur so at siga ligið gloymt burtur í skjalagoymslum savnsins líka síðan.</p>
<p>Nú hava vit leitað hesi skjalprógv fram aftur. Ikki er tað nógv, vit vita um samfelagsviðurskiftini í seinmiðøld – eitt nú um samband føroyinga við útheimin og handilsviðurskifti. Grundað á hesi skjalprógv er líkt til, at tað júst er í hesum tíðarskeiði, at búleikast hevur verið á Krambatanga. Sagnir eru um, at hanseatar ella hálendingar handlaðu her. Men ber til at siga nakað neyvari um, hvat virksemi fór fram har á staðnum, og hvørji fólkini vóru, ið búleikaðust har? Við at seta staðin og tað, ið funnið varð undir rannsóknini, inn í eitt størri høpi, eitt nú viðurskiftini í oyggjunum kring um okkum, verður roynt at svara hesum áhugaverda loynidómi.</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI</p>
<p>Trímæltur gerandisdagur <em type="bold">Karin jóhanna L. Knudsen, Granskingardepilin fyri Samfelagsmenning </em></p>
<p>Karin Jóhanna L. Knudsen hevur eina grein, har spurt verður, um núverandi málpolitikkurin hjá føroysku myndugleikunum er ein gongd leið at varðveita og verja føroyskt sum eitt livandi mál. Greinin tekur støði í arbeiðinum hjá Málstevnunevndini, sum landsstýrið gjørdi av at seta í 2005, og í granskingarúrslitum frá egnari kanning av málnýtslu og hugburði hjá føroyskum ungdómi til føroyskt, danskt og enskt.</p>
<p type="listitem">Granskingarráðið hevur tvey høvuðsarbeiðsøki:</p>
<p type="listitem">at ráðgeva landsstýri og vinnu í granskingarpolitiskum spurningum</p>
<p type="listitem">at umsita Granskingargrunnin, sum veitir fígging til gransking og menning</p>
<p>Granskingarráðið · Postrúm 259 · FO-110 Tórshavn</p>
<p>Tel 56 78 00 · www.gransking.fo · gransking@gransking.fo</p>
<p xml:lang="nno">Stuðul til gransking</p>
<p>Nú kanst tú søkja um</p>
<p type="listitem">Stuðul verður latin:</p>
<p type="listitem">føroyskum granskarum og granskara- lesandi</p>
<p type="listitem">gransking og menning á ella í tilknýti til føroyskar granskingar stovnar og vinnu-  fyritøkur</p>
<p type="listitem">gransking og menning, ið hava týdning í føroyskum høpi</p>
<p type="listitem">Stuðul verður latin til ymisk sløg av  verkætlanum:</p>
<p type="listitem" xml:lang="isl">Ph.D.-verkætlanir</p>
<p type="listitem">post grad. ella post doc. verkætlanir, ið ganga um fleiri ár</p>
<p type="listitem" xml:lang="isl">smærri verkætlanir við styttri tíðarætlan</p>
<p type="listitem">granskingarverkætlanir, sum fevna um vinnumenning og vinnugransking</p>
<p type="listitem">Tað er ein fyrimunur at:</p>
<p type="listitem">verkætlanin fevnir um samstarv millum fleiri granskarar</p>
<p type="listitem">verkætlanin fevnir um samstarv millum granskarar, granskingarumhvørvi og  vinnuna</p>
<p><em type="bold">Tað verður kravt at: </em>í minsta lagi 1/3 verður fíggjaður av øðrum enn Granskingargrunninum. Undantak kann tó gerast í serligum føri. </p>
<p>Minstamark fyri stuðli til verkætlanir er 80.000 kr.</p>
<p>Umsóknir skula skrivast á skandinaviskum ella enskum máli á serligt oyðublað, ið fæst á skrivstovu ráðsins og kann heintast á heimasíðuni. Skrivlig vegleiðing fæst á somu støðum.</p>
<p>Gevið gætur, at umsóknir skulu sendast við telduposti. Sí nágreinilig krøv á gransking.fo.</p>
<p><em type="bold">Umsóknarfreist er: </em>15. februar 2011, kl. 12.00 føroyska tíð. </p>
<p>Treytað av fíggjarlógarjáttan eru umleið 6,4 mió kr. tøkar til nýggjar verkætlanir.sansir.fo</p>
</body></document>
