<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="science"/><author><unknown/></author><year>2014</year><wordcount>18938</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>frodi-2014-nummar-1.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="deu">1 &gt; FRØÐI 1/2014</p>
<p xml:lang="nob">GREINATEKSTUR1 / 2014 19. árg. kr. 48,-</p>
<p xml:lang="kal">ISSN1395-00459 771395004003+</p>
<p><em type="bold">Vangamynd: Landssjúkrahúsið sum granskingarstovnur </em>+ </p>
<p><em type="bold">Fyri 100 árum síðani: Fleiri deyðfødd hjá støkum enn giftum </em>+ </p>
<p><em type="bold">Talgild námsfrøði og talgildir frálærumiðlar </em>+ </p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Stríðið um pelagisku fiskastovnarnar </em>+ </p>
<p><em type="bold">Grønur politikkur í einum gráum heimi </em></p>
<p><em type="bold">Klientilisma í føroyskum vinnupolitikki: </em></p>
<p><em type="bold">Rættindi fyri atkvøður </em>3 &gt; FRØÐI 1/2014 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2014 &gt; 2</p>
<p xml:lang="sme">OddagReIn</p>
<p xml:lang="nob">InnhaldsyvIRlIt</p>
<p xml:lang="deu">FØROYA FRÓÐSKAPARFELAG</p>
<p>GEVUR FRØÐI ÚT © Føroya Fróðskaparfelag og høvundarnir.</p>
<p>Frøði er fólksligt vísindablað, sum kemur út tvær ferðir árliga.</p>
<p xml:lang="swe">Upplag 1.300</p>
<p xml:lang="kal">ISSN 1395-0045</p>
<p><em type="italic">Loyvt er at endurgeva út Frøði, um víst verður til heimildina. </em></p>
<p><em type="italic">Verða heilar greinir endurgivnar, má avtala gerast. </em></p>
<p xml:lang="isl">AVGREIÐSLA Jarðfeingi, Brekkutún 1</p>
<p xml:lang="pol">Postsmoga 3059</p>
<p>FO-110 Tórshavn</p>
<p xml:lang="nob">Tlf. 357000teldupostur: frodi@jf.fo</p>
<p>RITSTUÐLAR Fróðskaparsetur Føroya</p>
<p>Søvn Landsins</p>
<p xml:lang="nob">Havstovan</p>
<p>Heilsufrøðiliga Starvsstovan</p>
<p>Jarðfeingi</p>
<p xml:lang="nno">Umhvørvisstovan</p>
<p>NÝGGIR HALDARAR kunnu tekna seg hjá avgreiðsluni.</p>
<p>ELDRI ÚTGÁVUR AV FRØÐI fáast við at venda sær til avgreiðsluna.</p>
<p>GREINIR TIL BLAÐIÐ Fólksligar, vísindaligar greinir kunnu sendast ritstjórnini. Skrivlig høvundaleið-beining fæst frá avgreiðsluni.</p>
<p>LÝSINGAR TIL FRØÐI Er áhugi fyri at lýsa í blaðnum, setið tykkum tá í samband við avgreiðsluna, telefon 357000fax 357001teldupostur: frodi@jf.fo</p>
<p xml:lang="nob">LÝSINGARPRÍSUR Heil síða: kr. 5.000,-</p>
<p>Hálv síða: kr. 3.000,-</p>
<p>RITUMBOÐSRÁÐIÐ Símun V. Arge, fornfrøðingur</p>
<p xml:lang="est">Anna Maria Fosaa, plantuvistfrøðingur</p>
<p xml:lang="nob">Sámal T.F. Johansen, søgufrøðingur</p>
<p xml:lang="nno">Elin Súsanna Jacobsen, søgufrøðingur</p>
<p>Maria Dam, evnafrøðingur</p>
<p xml:lang="isl">Gunnar Bjarnason, búnaðarfrøðingur</p>
<p>Eilif Gaard, havlívfrøðingur</p>
<p>Lis Mortensen, náttúrulandafrøðingur</p>
<p xml:lang="deu">GRAFISK FRAMLEIÐSLA</p>
<p xml:lang="nno">OG PRENT: Føroyaprent</p>
<p xml:lang="isl">SAMSKIPARI Helgi Jacobsen</p>
<p>RITSTJÓRN John Dalsgarð <em type="italic">formaður </em></p>
<p xml:lang="sma">Maria Dam <em type="italic">næstforkvinna </em></p>
<p>Vár í Ólavsstovu <em type="italic">skrivari </em></p>
<p xml:lang="fkv">Janus Hansen <em type="italic">kassameistari </em></p>
<p>Jóhannis Danielsen <em type="italic">nevndarlimur. </em></p>
<p xml:lang="kal">FRÓÐSKAPARFELAG FØROYA Heimasíða: www.frodskaparfelag.fo</p>
<p>Limagjald: 300 krónur um árið, at gjalda á konto í Eik Banka 9181-495.171.0</p>
<p xml:lang="eng">SWIFT code: EIKBFOTF,</p>
<p xml:lang="nno">Iban-no: F056 9181 0004 9517 19</p>
<p>Minnist til at viðmerkja navn. 4 Fleiri deyðFødd hjá støkum enn giFtum</p>
<p>Annika Skaalum 8 klientilisma í Føroyskum vinnupolitikki</p>
<p xml:lang="isl">Kristoffur Laksá 12 stríðið um pelagisku Fiskastovnarnar</p>
<p>Hans Ellefsen 16 dúnhærdur Fjallakampur er nýggjur trøllakampur í Føroyum</p>
<p>Anna Maria Fosaa og Jens Kjeld Jensen 17 vangamynd: landssjúkrahúsið sum granskingarstovnur</p>
<p>Helgi Jacobsen 21 at syngja seg úr tunglyndinum</p>
<p>Helgi Jacobsen 23 kvinnur Føla meira pínu enn menn</p>
<p>Helgi Jacobsen 25 granskingarverkætlanir á landssjúkrahúsinum eitt yvirlit 27 grønur politikkur í einum gráum heimi</p>
<p>Regin Berg 30 talgild námsFrøði og talgildir Frálærumiðlar</p>
<p>Vár í Ólavstovu 36 ein Flogsut kúla úr Bologna</p>
<p xml:lang="isl">Dorete Bloch og Bjørki Geyti 38 Fargen summit 2013 40 almennur Fundur um ílegur og ílegugransking1 / 20144817</p>
<p><em type="bold">Henda útgáva av Frøði gevur serstak liga rúm fyri samfelagsligari gransking í samb andi við fiskivinnuna. Í fyrstu at løgu skrivar Kristoffur Laksá MA í stjórn mála frøði áhugaverda grein um hug takið klientilismu, og hvussu klientil isma hevur ávirkað og stýrt førda politikk in um í Føroyum síðan 1948. </em></p>
<p>Harnæst skrivar Hans Ellefsen doktari í búskapi eina øðrvísi áhugaverda grein um tær mekanismur, ið gera seg galdandi, tá ið avtalur skulu gerast um býtið av teimum pelagisku fiskastovnunum, sum ferðast um landamørk.</p>
<p>Talan er um samfelagsliga gransking, ið hev ur stóran týdning fyri føroyska samfelagið. Og so mikið týdningarmeiri er tað, at henda gransking verður al menning inum kunnug.</p>
<p>Eitt er, at slík gransking er upplýsandi og kann hava týdning fyri tann einstaka borgaran. So mikið størri áhuga átti hon at havt millum politikarar, embætisfólk og vinnulívsfólk, sum jú eru høvuðsleikarar í hesum talvi.</p>
<p>Felags fyri báðar nevndu greinar er, at tær snúgva seg um okkara náttúru givna til feingi, og hvussu tað verður um sitið av polit isku skipanini. Báðar greinarn ar leggja upp til, at vit – og serliga tann polit iska um sitingin – bera so í bandi, at tilfeingið verður umsitið burðardygt, tí hetta er tað, sum lønar seg best í longdini.</p>
<p>Í greinini „Klientilisma í føroyskum vinnu poli tikki“ tekur Kristoffur Laksá saman um tað av klientilismu, ið er farin fram innan føroyskan vinnupolitikk síðan 1948, tá ið vit fingu egið lóggávuvald. At vit høvdu eitt ungt og veikt embætisverk, hevur helst gjørt sítt til, at klientilisma hevði so góð gróðrarlíkindi í Føroyum heilt upp til 1990-árini, og í ávísan mun ger um seg enn í dag.</p>
<p>Klientisma snýr seg í stuttum um, at politiska valdið útvegar sær atkvøður aftur fyri at lata klientunum rættindi, sum aðrir borg ar ar ikki fáa. Hesi rættindi fevna serliga um ognarrættin til landsins tilfeingi, sum ávísir persónar, feløg, vinnur (t.e. klientarnir) fáa frá teimum, sum sita við politiska valdinum, uttan at viðurkendar manna gongd ir liggja til grund fyri av gerðunum.</p>
<p>Í greinini verður víst á, at í umrødda tíð ar skei ði vóru almennu íløgurnar í fiskivinn una alt ov stórar. Ein av megin or søkun um til hetta var júst tann umfatandi klintilisman, sum gjørdi tað torført hjá politikarunum at tátta í og hava eftirlit við, hvussu almennu skattainntøkurnar vórðu brúktar.</p>
<p>Niðurstøðan í greinini er, at fortreytirn-ar fyri klientilismu í Føroyum eru nógv broyttar og munandi skerdar tey seinastu 20-30 árini, og vit kunnu rokna við, at po lit iska skipanin má semjast um ein øðrvísi hátt at útluta rættindini til okkara fiska tilfeingi í framtíðini.</p>
<p>Í greinini „Stríðið um pelagisku fiska-stovn arn ar“ umrøður Hans Ellefsen bú skap ar frøð ing ur semjur og ósemjur í samb andi við ferðandi fiskastovn ar. Í grein ini fáa vit eitt søguligt yvirlit yvir teir tríggj ar stovn arn ar makrel, sild og svartkjaft, og hvussu gongdin innan hes ar stovn ar hevur verið tey seinastu 15-20 ár ini. Víst verður á, at ósemjur eru ikki góð ar fyri burðardygga gagnnýtslu av stovn un um. Vantandi avtalur elva til ovurveiðu, sum sum er skaðilig fyri framt íðar fiski skap.</p>
<p>Til at lýsa hesi viðurskifti brúkar Hans</p>
<p>Ellefsen tað spælteoretiska háttalagið, sum í stuttum snýr seg um „hvat, ið er besta strategiin hjá mær, tá eg veit, hvat hin parturin ger.“gransking í vinnupolitiskum stórmálum</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Innihald </em></p>
<p xml:lang="nob">Forsíðumynd: Maria Olsen5 &gt; FRØÐI 1/2014</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2014 &gt; 4</p>
<p xml:lang="isl">FleIRI deyÐFØdd hjá stØkum enn gIFtum</p>
<p xml:lang="isl">FleIRI deyÐFØdd hjá stØkum enn gIFtum</p>
<p><em type="bold">Annika Y. Skaalum, </em>annikask@savn.fo søgufrøðingur landsskjalasavnið søvn landsins &amp; Ílegusavnið </p>
<p>At verða stakur uppihaldari hevur ongantíð verið lætt, og fyri hundrað árum síðan var tað uppaftur truplari enn nú. Tó kann tað tykjast margháttligt, at fleiri børn doyðu í móðurlívi ella undir føðing, tá mamman var ógift, enn tá hon var gift. Upp aftur løgnari kann tað tykjast, at lutfalsliga nógv fleiri slíkir tilburðir vóru í Føroyum, enn í grannalondum okkara, Íslandi og Danmark. Hendan greinin snýr seg um munin millum talið á deyðføddum í og uttanfyri hjúnalag í Føroyum, Íslandi og Danmark í árunum 1901-1905, og í trimum ymiskum økjum í Føroyum í árunum 1893-1904.</p>
<p>Fleiri deyðfødd hjástøkum enn giftum</p>
<p><em type="bold">Skráseting av deyðføddum </em>Ymiskt hevur verið, hvussu deyðfødd børn vóru skrásett. Eftir 1860 vóru í danska ríkinum øll mett sum deyðfødd, sum í burðarløtuni ikki vístu týðilig tekin um lív.1 Inntil miðskeiðis í 20. øld var tað mest vanligt, at børn vóru fødd heima. Ein ljósmóðir skuldi vera hjástødd, og hon tók støðu til, um og nær neyðugt var at tilkalla lækna, tá trupulleikar stungu seg upp. Í 1895 var útbúgvingartíðin fyri ljós møð ur longd til 1 ár – hon hevði frammanundan ver ið ½ ár2. </p>
<p><em type="bold">Fødd og deyðfødd í Føroyum, Íslandi og Danmark </em>Tað er ikki eitt ókent fyribrigdi, at ógiftar mammur fyrr fingu lutfalsliga fleiri deyðfødd børn enn giftar mammur. Hetta verður eisini nevnt í bóklingunum hjá Danmarks Statistik. Í tølum teirra fyri árini 1900-1905 ber til at síggja, hvussu stóð til hesum viðvíkjandi í Føroyum, Íslandi og Danmark. <em type="italic">(Talva 14) </em>Har sæst greitt, hvussu Føroyar líktust burturúr báðum grannalondunum í tveimum av trimum førunum: Í fyrra lagi vóru lutfalsliga nógv færri børn fødd uttan fyri hjúnalag í Føroyum, og í øðrum lagi vóru nógv fleiri deyðfødd av hesum, sum vóru fødd uttanfyri hjúnalag. </p>
<p>Rokniháttur, ið brúktur verður í bóklingunum hjá Danmarks statistik, er at kanna, hvussu stórur partur av øllum livandi- og deyðføddum vórðu fødd uttan fyri hjúnalag. <em type="italic">(Talva 2) </em>vísir, at í Føroyum var lutfallið millum deyðfødd uttanfyri hjúnalag og livandifødd uttanfyri hjúnalag tríggjar ferðir hægri enn í grannalondunum. </p>
<p>Føroyar vóru sostatt nógv øðrvísi á hesum øki, enn bæði Danmark og Ísland. Lutfallið millum donsku og íslendsku tølini er næstan eins – munurin er at finna í støddini á tølunum, har íslendsku tølini eru umleið fjórðingin hægri enn tey donsku, meðan tey føroysku líkjast frá hinum báðum, bæði í lutfalli og stødd. deyðfødd børn í Føroyum um aldaskiftið 1800-1900:</p>
<p><em type="bold">Mynd 1: </em>Viðmerking í kirkju bók fyri Suður oy 1888. Í føroysku kirkjubók un um stóð altíð vi ðmerkt, um mamm an var ó gift, ella um barn ið var „u ægte“ – ein stytting av „u ægte skabelig“ – og ofta bæði3. </p>
<p xml:lang="est"><em type="italic">Talva 2 </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="italic">Talva 1 </em></p>
<p>Savnsmynd – úr Søgusavninum í Vestmanna. <em type="bold">0369121510,23,514,32,33,32,9 </em></p>
<p>Fødd uttanfyri hjúnalag</p>
<p>Deyðfødd í hjúnalag</p>
<p>Deyðfødd uttanfyri hjúnalag <em type="bold">3,311,43,8 </em></p>
<p><em type="bold">Danmark Føroyar Ísland </em></p>
<p xml:lang="nob">Danmark</p>
<p>Føroyar</p>
<p>Ísland <em type="bold">„Uægte“ % av øllum deyðf.„Uægte“ % av øllum livandif.0510152014,110,110,83,218,213,8 </em>7 &gt; FRØÐI 1/2014 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2014 &gt; 6</p>
<p xml:lang="isl">FleIRI deyÐFØdd hjá stØkum enn gIFtum</p>
<p xml:lang="isl">FleIRI deyÐFØdd hjá stØkum enn gIFtum</p>
<p><em type="bold">Fødd uttanfyri hjúnalag – ymsastaðni í </em></p>
<p><em type="bold">Føroyum </em>Skrásetingar í føroysku kirkjubókunum avdúka, at sera stórur munur eisini var á umrøddu tølum ymsastaðni í Føroyum. Í talvu 3 sæst lutfallið av føddum uttan fyri hjúnalag kring landið í árunum 1893-1904: <em type="italic">(Talva 3) </em>Her sæst greitt, hvussu serliga Suðuroy, men eisini Suðurstreymoy, víkja frá hinum økjunum í landinum, sum øll liggja niðanfyri 2%. Havandi í huga, hvussu skjótt og tíðliga slupptíðin mentist í Suðuroy, kann tað vera freistandi at halda, at talið av fødd um uttan fyri hjúnalag í ávísan mun kann brúk ast sum mátistokkur fyri, hvussu nýtíðargjørdur livi hátt ur in í einum øki var. </p>
<p>Nøkur av eyðkennunum við nýtíðar samfeløgum er, at siðbundin familjugrundaður felagsskapur og liviháttur viknar, at løntakaraliviháttur og heilsuverk mennist og at dirvi at bróta siðvenjur økist. Afturat kemur, at bústaðartættleikin økist. Suðuroy og Suð ur streym oy vóru komin rættiliga langt í ný tíðar-gerð og býargerð – hóast fyritreytirnar vóru ymiskar.</p>
<p>Suðuroy varð rættiliga brádliga og ógvi sliga ný tíð ar gjørd av fiskivinnu og fjøld av lág lønt um til flyt ar um júst í hesum tíðarskeiði. Suð ur streym oy við Havnini var hinvegin frá gamlari tíð um sit ingar lig ur miðdepil í landinum, sum hevði við sær eina meira líðandi nýtíðartilgongd, og var í størri mun merkt av miðalstættar livihátti, við hægri størvum innan umsiting, handils-, heilsu- og tænastuvinnu, hand verk ar um, arbeiðskonum, lærlingum og størvum og næmingum á real- lærara- og navi gati ónsskúl um. Men meginparturin av Føroyum var um aldaskiftið framvegis at rokna sum bygdasamfeløg,</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Heimildir: </em>Danmarks Statistik, Statistisk Aarbog, 10de Aargang 1905, 11de Aargang 1906 &amp; 15de Aargang 1910, Udgivet af Statens Statistiske Bureau, København, Gyldendalske Boghandel, Nordisk Forlag. </p>
<p xml:lang="nob">Danmarks Statistik, Statistisk Tabelværk, Be folkn ings for hold ene i Danmark i det 19. Aar hundrede, Udgivet af Statens Statistiske Bureau, København, Bianco Lunos Bogtrykkeri 1905.</p>
<p xml:lang="nob">Danmarks Statistik, Statistisk Tabelværk, Ægteskaber, Fødte og Døde i Aarene 190105, Udgivet af Statens Statistiske Bureau, København, Bianco Lunos Bogtrykkeri 1908.</p>
<p>Kirkjubøkur fyri Suðuroy, Sandoy, Vágar, Suður streymoy, Norðurstreymoy, Eysturoy, Norðoyggjar 1893 1905.</p>
<p xml:lang="nno">Fólkateljing 1906: <em type="italic">http:// www.history.fo/index. php?menu_id=33&amp;content_ id=33 </em>. </p>
<p xml:lang="nob">Osler, Mogens: Fødsels hjælpens Historie, Medicinsk – Historisk Museum, Københavns Universitet, FADL forlag. <em type="italic">http://jm.schultzboghandel. dk/upload/microsites/jm/ ebooks/bet1350/kap3.html. </em></p>
<p><em type="bold">Notur: </em>1 Statistisk Aarbog 10'de Aargang og Statistisk Aarbog 15'de Aargang. Fyri 1860 vóru børn mett sum deyðfødd, um tey doyðu upp til 24 tímar eftir føðing.2 <em type="italic">http://www.jmhs.dk/ E7AD2271-4CA9-4A4B-9D25-8EA748AEC338/ FinalDownload/DownloadId-BE06F8F30186E7E8BC623 9E9164BB5A3/E7AD2271-4CA9-4A4B-9D25-8EA748AEC338/PDF-files/ Obstetrik.pdf s. 47. </em>3 Á mynd 1 sæst eisini, at tað var juridiskt góðkent, um ein ásettur pápi svór eið uppá ikki at verða pápi at einum barni. Blóðroynd var fyrstu ferð brúkt sum amboð til at strika faðirskap í Danmark í 1926: <em type="italic">http://jm. schultzboghandel.dk/upload/ microsites/jm/ebooks/ bet1350/kap3.html. </em>4 Danmarks Statistik, Statistisk Aarbog, 10de Aargang 1905.5 Kirkjubøkur 18931905.6 Fólkateljing 1906.ið mest vóru eyðkend av siðbundnum land búnaðar livihátti við lágum bústaðartættleika. </p>
<p><em type="bold">Bústaðarmynstur og burðarmynstur </em>Um vit samanbera fólkateljingar og kirkjubøkur sæst, at fólkatal og burðartøl ikki altíð fylgjast at, eins og munurin á bygdasamfeløgunum og bý arsamfeløgunum í Føroyum kemur greitt til sjóndar. </p>
<p>Í <em type="italic">talvu 4 </em>sæst, hvussu ósamsvarandi mynstrið er. </p>
<p>Í „Restini av landinum“, har flest fólk vóru fødd og búðu, vóru fæst fødd uttan fyri hjúnalag, og í Suðuroy, har fæst fólk búðu og næstflest vóru fødd, vóru flest fødd uttanfyri hjúnalag. Ein hugsandi frágreiðing er, at nógvir ungir, einsamallir tilflytarar fluttu til Suðurstreymoy og Suðuroy, og stóðu harvið uttanfyri siðbundna, sosiala eftirlitið hjá teimum nærmastu.</p>
<p><em type="bold">Deyð fødd uttan fyri hjúnalag ymsastaðni í Før oy um </em>Talvurnar eitt og tvey vístu at lutfalsliga flest deyðfødd uttan fyri hjúnalag vóru í Føroyum í mun til grannalondini. Hyggja vit nærri at føroysku tølunum sæst, at í siðbundna partinum av Føroyum vóru tríggj ar ferðir fleiri deyðfødd uttanfyri hjúnalag í mun til talið av deyðføddum í hjúnalagi. Í Suðuroy og Suðurstreymoy, sum vóru meira býargjørd, vóru hesi tøl ávikavist tvífalt so mong og ein triðing fleiri. <em type="italic">(Talva 5) </em>Nógvar orsøkir kunnu vera til at børn doyggja í móður lívi ella í sambandi við føðing. Men tað er bæði undrunarvert og áhugavert, at munurin er so stórur í Føroyum, landafrøðiliga sæð. Vit kunnu sum møguligar frágreiðingar ímynda okkum, hvussu víða tað mangan var um at fara hjá ljós møðr un um í spjaddu økjunum í Føroyum, og hvussu siðbundin liviháttur eisini hevði við sær størri tolsemi og lagnutrúgv í samband við lív og deyða, enn nýmótans lívsáskoðan hevur. Lutfalsliga talið á deyðføddum uttan fyri hjúnalag úti á bygd í Føroyum var í øllum førum fýra ferðir hægri, enn sama tal í býargjørda økinum í Suðurstreymoy. Í Suðuroy var hetta tvífalt so nógv, sum í Suð urstreymoy. </p>
<p>At tað vóru færri deyðfødd uttan fyri hjúnalag í</p>
<p>Suðurstreymoy enn í Suðuroy, kann hava staðist av, at ungir tilflytarar til Suðurstreymoyar vóru undirlagdir miðalstættar livihátt, ið setti ávís, og stundum strong krøv til atferð, eins og fleiri ung fingu betri lærdóm og vóru undir strangari eftirliti, enn tey ungu fiskafólkini, sum komu til Suðuroyar at vinna sær pening.</p>
<p>Um vit samanbera ymisku økini í Føroyum við fyrr umrøddu talvurnar fyri Danmark, Ísland og Føroyar, eru úrslitini fyri grannalondini og ymsu økini í Føroyum næstan meinlík, um Danmark og Havnin umboða miðalstættarsamfelagið, Ísland og Suðuroy umboða fiskivinnusamfelagið og umfatandi siðbundni parturin av Føroyum hóskandi umboðar Føroyar sum heild.</p>
<p>Munurin millum meira nýtímans partin av</p>
<p>Føroyum og tann siðbundna, eins og munurin mill um Danmark/Ísland og Føroyar, var eftir mínum tykki so mikið stórur og meinlíkur, at tað kann fatast sum eitt dømi um, hvussu nýtímansgerð av samfeløgum skapar betri kor fyri lív og heilsu hjá ógiftum kvinnum.</p>
<p>Tað stendur eftir og er áhugavert at kanna ná greini liga, hvussu gongdin var áðrenn og aftan á hetta tíðarskeiðið, og samstundis at hyggja nærri at, hvat ljósmøðurprotokollir siga um burðarvekt og aldur hjá mammum, ella um frágreiðingar frá lands læknanum kundu varpa meira ljós á møguligar orsøkir til hesi viðurskifti.</p>
<p xml:lang="est"><em type="italic">Talva 35 </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="italic">Talva 46 </em></p>
<p><em type="italic">Talva 5 </em>9 &gt; FRØÐI 1/2014 </p>
<p xml:lang="isl">FRØÐI 1/2014 &gt; 8klIentIlIsma Í FØROyskum vInnupOlItIkkIklIentIlIsma Í FØROyskum vInnupOlItIkkI</p>
<p>Í masterritgerð mínari „Føroyskur vinnupolitikkur 1948-2010“ snúði ein partur seg um politiska um boð an, har hugt varð nærri at, hvussu sambandið er millum politikarar og veljarar, og á hvønn hátt hetta hevur ávirkað førda politikkin. Komið var fram til, at klientilisma er ein umboðanarháttur, sum í føroyskum vinnupolitikki var ráðandi til kreppuna tíðliga í 1990’unum.</p>
<p>Meðan fortreytir fyri klientilismu eru burtur í flestu vinnum í dag, so vísti ritgerðin, at fortreytir framvegis eru fyri klientilismu í fiskivinnuni. Greiningar vístu, at klientilisma framvegis stendur sterk, tá umræður umsiting av fiskivinnu í Føroyum.</p>
<p><em type="bold">Klientilisma </em>Tá vit her tosa um politiska umboðan og um boðan ar hættir, verður hugsað um sambandið millum po lit ikar ar og veljarar. Talan er ikki bara um sambandið millum einstakar veljarar og politikarar, tí politisk umboðan fevnir nógv breiðari. Sigast kann, at alt samfelagið, bæði einstaklingar, vinnulív og felagsskapir av ymiskum slagi, hava eitt samskifti við politisku skipanina, og harvið lata tey seg onkursvegna umboða. </p>
<p>Klientilisma er ein umboðanarháttur, har at kvøð-ur verða býttar um við ymiskar tænastur. Bob Jessop vil vera við, at klientilisma kann allýsast sum ein um boð anar háttur, har politiskur stuðul verður býttur um við serligan framíhjárætt. Simona Piattoni hevur eina eitt sindur øðrvísi allýsing. Hon sigur, at klientilisma er handil við atkvøðum og floksstuðli ann ars afturfyri politiskar og umsitingarligar av gerðir um avmarkað tilfeingi.</p>
<p>Klientilisma byggir á sambandið millum patron og ein ella fleiri klientar. Patronurin er verjin hjá klientunum, og klientarnir eru teir vardu. Vit kunnu eisini siga, at politikarin er patron, og veljararnir eru klientar. Ofta verður sagt, at sambandið teirra millum byggir á eitt ólíka styrkislutfall, men samstundis má havast í huga, at sambandið er frívillugt, og annar parturin kann sostatt enda tað, um hann ikki er nøgdur við tað, sum hann fær burturúr tí. Piattoni heldur, at rættast er at tulka viðurskiftini sum ein reinan býtishandil. Tá tosað verður um sambandið millum patron og nakrar klientar, kann ein fáa fatan av, at vit hava við einstaklingar at gera, men soleiðis nýtist ikki at</p>
<p><em type="bold">Kristoffur Laksá, </em>kl@estra.fo stjórnmálafrøðingur, maklientilisma í føroyskum vinnupolitikki <em type="italic">Í eftirkrígstíðini vóru allar fortreytirnar fyri klientilismu í føroyskum vinnu poli tikki til stað ar, og hesin hátturin hjá politikarum at umboða sínar veljarar bleiv ráð andi fram til kreppuna í 90árunum. Við styrktari vinnulóggávu og umsiting av vinnu málum, eru fortreytirnar fyri klientilismu tó munandi verri í dag, hóast klientilisma enn ræður innan partar av fiskivinnuni á sjónum. </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Mynd: </em></p>
<p><em type="italic">Maria Olsen </em>vera. Klientilisma kann fevna um heilar vinnu felagsskap ir, fakfeløg, lokaløki ella valdømi. </p>
<p>Klientilisma ávirkar javnvágina millum ymisk atlit, tá avgerðir skulu takast. Tey serstøku atlitini hjá klientunum koma soleiðis í fyrstu røð og tey almennu hjá samfelagnum í aðru røð. Tað merkir, at politiskir flokkar í eini klientilistiskari skipan eru stýrdir av áhugamálunum hjá klientunum heldur enn av yvirskipaðum hugsjónum.</p>
<p><em type="bold">Fortreytir fyri klientilismu </em>Men hví fær klientilisma fótin fyri seg í summum londum, og ikki í øðrum? Sambært Martin Shefter virkar eitt sterkt og vælvirkandi embætisverk forðandi fyri at klientilisma skal mennast og koma fyri seg. Hetta merkir, at gróðrarbotnurin fyri klientilismu er vánaligur, um embætisverkið er sterkt, áðrenn fólkaræðisligar skipanir verða settar á stovn. Júst hetta verður hildið at vera ein av orsøkunum til, at klientilisma ikki hevur fingið fótin fyri seg í teimum skandinavisku londunum, har embætisverkið var sterkt, áðrenn fólkaræðið varð sett á stovn. </p>
<p>Staðfestast kann, at tá Føroyar fingu lóggávuvald við heimastýrislógini í 1948, var onki føroyskt embætisverk. Hetta gjørdi, at tann nýstovnaða umsitingin hjá heimastýrinum var lítil og veik, og hon var ikki før fyri at tryggja neyðugu javnvágina við politisku skipanina. Helst hevur hetta verið viðvirkandi til, at grundarlagið fyri klientilismu var lagt í Føroyum.</p>
<p>Christopher Clapham vísir á, at í øllum sam-feløgum eru felagsskapir, bólkar og einstaklingar, sum arbeiða fyri sínum egnu áhugamálum, leyst av ella í beinleiðis mótstríði við, hvat er sam felagn um at gagni, og sum fyri at náa sínum málum vilja undir grava ella beinleiðis sleppa uttanum tær al mennu avgerðartilgongdirnar.</p>
<p>Tað er tó ikki altíð, at hetta hevur klientilismu við sær. Sambært Clapham skulu fýra fortreytir verða uppfyltar, fyri at klientilisma skal kunna fóta sær.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Fortreyt 1: </em></p>
<p><em type="italic">Politikarin má hava ræði á týdningarmiklum tilfeingi, og politikarin má vera førur fyri at kunna veita útvaldum veljarum hetta. </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Fortreyt 2: </em></p>
<p><em type="italic">Politikarin tørvar atkvøður frá veljarunum afturfyri latið tilfeingi. </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Fortreyt 3: </em></p>
<p><em type="italic">Veljararnir kunnu ikki fáa tilfeingi aðrastaðni ella aðrar vegir. </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Fortreyt 4: </em></p>
<p><em type="italic">Hvørki reglur ella alment viðurkend siðvenja er fyri útlutan, og tí kann tilfeingið verða býtt eftir privatum ella persónligum metingum. </em></p>
<p>Tær fýra forteytirnar, sum sambært Clapham eru grund leggj andi fyri, at klientilisma skal koma fyri seg, vóru eisini til staðar í føroyska samfelagn um. Po lit ikar ar (patronarnir) høvdu ræði á týdn ing armikl um tilfeingi t.d. stuðli til vinnuna; veljarar (klientarnir) kundu lata politikarum atkvøður til val sum takk fyri tænastur; tað var ikki møguligt hjá klientum at taka seg saman og fáa tilfeingi uttan um politisku skipanina; og Føroyar høvdu ikki eina skipan við stuðli, sum var gjøgnumskygd ella bygdi á væl skilmarkaðar grundreglur, sum vóru alment góðtiknar.</p>
<p>Sostatt kann sigast, at Føroyar høvdu allar for-treytir fyri at útvikla samfelagsskipanir, sum bygdu á klientilistiskar tankar.</p>
<p><em type="bold">Klientilisma sum politiskt amboð </em>Staðfestast kann, at klientilistisk skipan fekk fótin fyri seg aftan á heimastýrislógina. Í vinnupolitikki kom klientilistiska hugsanin greitt til sjóndar, tá far ið var undir at endurnýggja fiskiskipaflotan miðskeiðis í 1950’unum. Politikarar vóru samdir um, at politiska skipanin átti at spæla ein stóran leiklut í útbyggingini. Hetta skal eisini skiljast við støði í, at búskaparliga støðan var sera vánalig, og arb eiðsloysið var stórt. Politikarar sóu tað sum sína ábyrgd at byggja fiskiflotan uppaftur. Gamla mynstrið var, at løgtingslimir vóru valdir fyri eitt øki, og tað var týdningarmikið at útvega skip og harvið arbeiðspláss til fólkið í økinum. </p>
<p>Skipanin við klientilismu setti politisk krøv til eina ávísa javnvág í býtinum av skipum til ymisk øki í landinum. Fyri at tryggja ta neyðugu undirtøkuna á tingi fyri tí førda politikkinum var tað av týdningi, at politikarar úr øllum landinum kendu tað, sum at teirra øki fekk sín part av skipunum. <em type="italic">„Tað hevur óivað styrkt sambandið millum politikarar og umboð fyri lokaløkini, at vinna og fakfeløg á staðnum hava staðið saman sum klientar.“ </em></p>
<p><em type="italic">Siðvenja er, at umboð fyri fiskivinnuna koma í </em></p>
<p><em type="italic">Tinganes at heilsa upp á politikarar, tá nýggj landsstýrir verða skipað. </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Mynd: </em><em type="italic">Helgi Jacobsen </em>11 &gt; FRØÐI 1/2014 </p>
<p xml:lang="isl">FRØÐI 1/2014 &gt; 10klIentIlIsma Í FØROyskum vInnupOlItIkkIklIentIlIsma Í FØROyskum vInnupOlItIkkI</p>
<p>Tá uppskot vóru um at byggja skip, so varð vanliga skilað til, at skipini skuldu býtast soleiðis, at flest møguligar bygdir kundu njóta gott av hesum.</p>
<p>Tað er onki at ivast í, at umboð fyri vinnuna á staðnum hava sæð løgtingslimin sum teirra mann, uttan mun til hvønn politiskan lit talan var um, og dúgliga varð samskift.</p>
<p>Tað hevur óivað styrkt sambandið millum po lit-ikar ar og umboð fyri lokaløkini, at vinna og fakfeløg á staðnum hava staðið saman sum klientar. Tað vóru veljarar í økinum, sum vóru klientar og ikki seráhugamál í økinum. Hetta hevur gjørt, at tað ikki hevur verið møguligt hjá politikaranum at flutt loyalitetin frá einum klienti til ein annan; øll hava verið í sama báti.</p>
<p>Út frá teimum løgtingsmálum, sum vóru við-gjørd í rit gerðini, og teimum samrøðum, sum vóru gjørd ar, er tað lítið, sum bendir á, at klientilisman hev ur verið beinleiðis knýtt at flokspolitisku skipanini. Heldur er tað so, at klientilisman hevur snúð seg um lokaløki, soleiðis at valdi løgtingslimurin hevði til uppgávu at røkja áhugamálini hjá bygdini ella valdøminum, og um hann gjørdi tað gott, so varð hann afturvaldur.</p>
<p>Eftir mínum tykki er ongin ivi um, at klient il-ism an hevur havt stóra ávirkan á før oysk an vinnupoli tikk hetta tíðarskeiðið. Tað, sum merkir vinnupoli tikk in í tíðarskeiðnum, er, at gjørdar eru skipanir til at endurnýggja skipaflotan, farið er undir at byggja flakavirkir í stórum tali, og politiska skip an in er klár til at hjálpa við lánum og veð haldum, tá virk ir og skip eru í trupulleikum. Teir einstøku løgtingslimirnir, patronarnir, hava spælt ein stóran leiklut, tí teir hava hvør í sínum lagi roynt at hjálpa sínum klientum alt, teir hava verið mentir. Tað er eitt vanligt sjónarmið, at íløgurnar í skip og serliga flakavirkir hetta tíðarskeiðið hava verið alt ov stórar. Eftir mínum tykki er tað júst klientilistiska skipanin, sum hevur gjørt tað trupult at halda aftur, tí øll politiska skipanin var undirløgd krøvunum frá klientum í teimum ymisku økjunum og megnaði tí ongantíð at siga, at nú eru t.d. nóg nógv flakavirkir í Føroyum.</p>
<p><em type="bold">Kreppan broytir vinnupolitikkin </em>Mangt broyttist við kreppuni tíðliga í 1990-árunum. Nógv ar skipanir vórðu broyttar, og hetta ávirkaði í stóran mun umstøðurnar hjá klientilismuni. Eitt nú var ein nýggj stýrisskipanarlóg samtykt í 1994, har m.a. skipanin við at løgtingslimir høvdu ávirkan á fyri siting gjøgnum løgtingsnevndirnar, varð av tikin. Vinnupolitiskt varð farið undir at orða ein yvir skip að an vinnupolitikk, sum bygdi á markn-aðar búskap og liberalar hugsjónir. Aðaltátturin var, at nú skuldi tað almenna arbeiða við at geva vinnuni greiðar karmar at arbeiða undir, og so skuldi vinnan arbeiða innan fyri hesar karmarnar. Sostatt kann sigast, at vinnupolitikkurin gjørdist studningsveikur og generellur, og almenni leikluturin sera lítil. </p>
<p>Hetta hevur havt við sær, at vinnulívsfólk ella fyritøkur bert í avmarkaðan mun venda sær til landsstýrismannin. Tær hava sum so ikki brúk fyri honum, tí at tað arbeiðið, sum verður gjørt í Vinnumál aráðnum, er lóggávu- og kunngerðararbeiði, og tað er generelt. Hetta merkir ikki, at vinnulívsfólk ikki royna at ávirka landsstýrismannin politiskt. Sjálvsagt gera tey tað, men tá tosa vit um lobbyismu á pluralistiskum grundarlagi, har vinnulívsfólk vilja hava lands stýrismannin at reka ávísan politikk, og ikki klientilismu, har landsstýrismaðurin fær at kvøð ur afturfyri at lata ávísum fyritøkum burturav einum tilfeingi, sum hann ræður yvir, t.d. stuðul, loyvir ella líknandi.</p>
<p><em type="bold">Uppsjóvar- og fjarfiskiskapur hanga eftir </em>Meðan fortreytirnar fyri klientilismu eru burtur í flestu vinnum í dag, so er hetta ikki galdandi fyri fiski vinn una. Hóast stuðulin er minkaður niður í nær um onki, so eru framvegis fortreytir fyri klientilismu í fiskivinnuni. Øll loyvisumsiting liggur framvegis beinleiðis hjá landsstýrismanninum, og hetta hevur við sær, at landsstýrismaðurin skal taka støðu til, hvør skal fáa fiskiloyvir, og hvussu kvotur skulu býtast. Talan er í nógvum førum um stór virðir, og tað førir við sær eina harða kapping millum reiðaríir um at fáa atgongd til tilfeingið. </p>
<p>Í teimum veiðubólkum, har umsitingin av fiski-skap in um er væl regulerað í lóggávu ella kunngerðum, er rættuliga greitt, hvussu fyrisitast skal. Í øðrum veiðubólkum eru tó ikki gjørdar greiðar mannagongdir, sum avgera, hvussu fiskiskapurin skal skipast. Fiskidagaskipanin er regulerað í lóggávu, men hon fevnir bara um botnfisk á føroysku landleiðunum, tað vil siga fyrst og fremst upsa, tosk og hýsu.</p>
<p>Har afturímóti liggur allur uppsjóvarfisk ur, um framt allur fiskiskapur á fjarleiðum uttan fyri <em type="italic">„Fortreytir eru til staðar fyri klientilismu í fiskivinnuni. </em></p>
<p><em type="italic">Eyðkennini í samskiftinum millum vinnu og landsstýrismann og títtleikin í hesum samskifti benda eisini á, at talan er um eina skipan, sum minnir um klientilismu.“ </em>fiski daga skip an ina. Her hevur landsstýrismaður in so statt rætti liga víðar ræsir í síni umsiting. </p>
<p>Fortreytirnar fyri klientilismu, sum Clapham nevnir, eru allar til staðar í føroysku fiskivinnuni í dag. Spurningurin er so, hvussu samskifti fer fram millum fiskivinnuna og landsstýrismannin, og um tað kann sigast at byggja á klientilismu.</p>
<p>Í sambandi við ritgerðina hevði eg samrøðu við fýra reiðarar. Teir vildu allir vera við, at tað fyrigong ur eitt sera stórt samskifti millum lands stýr is-mann in og einstakar reiðarar. Talan er bæði um samskifti, har ávísir reiðarar vilja tryggja sær nøkur rættindi, og samskifti, har aðrir reiðarar vilja tryggja sær, at teir ikki missa nøkur rættindi.</p>
<p>Reiðararnir vilja vera við, at tá stór virðir verða givin út uttan greiðar reglar ella mannagongdir, so skapar tað ein øgiligan ótryggleika og er við til at sáa iva um, hvørt alt nú fer rætt fram. Tað ger, at reiðarar brúka eina øgiliga orku uppá at tosa við landsstýrismannin fyri at tryggja sær fyrimun ella fyri at tryggja sær, at teir ikki verða fyri vanbýti.</p>
<p>Sostatt kann staðfestast, at fortreytir eru til staðar fyri klientilismu í fiskivinnuni. Eyðkennini í samskiftinum millum vinnu og landsstýrismann og títtleikin í hesum samskifti benda eisini á, at talan er um eina skipan, sum minnir um klientilismu. Sig ast kann ið hvussu er, at tá bæði landsstýrismaður in og vinnan samskifta so dúgliga um einstøk mál, so skal tað vera løgið, um ikki báðir partar føla, at teir fáa okkurt burtur úr hesum samskifti. Vit skulu hugsa um, at ein fortreyt fyri klientilismu er, at bæði patron og klientar skulu hava áhuga í sambandinum, annars dettur tað niðurfyri. Við øðrum orðum, kann annar parturin einsamallur enda ein tílíkan umboðarhátt.</p>
<p>Hóast staðfestast kann, at klientilisma framvegis er virkin í samband við fiskivinnuumsiting, so er tó nógv broytt. Tann klientilisman, sum vit kenna frá fyrr, var bygd upp rundanum lokalpolitikk, har semja var um, at fremsta uppgávan hjá politisku skipanini var at tryggja virksemi og arbeiðspláss um alt landið.</p>
<p>Sigast kann, at tað var ein felags fatan millum politikarar, vinnulívsfólk, umboð fyri løntakarar og veljarar annars, hvør uppgávan hjá løgtingslimum var, nevniliga at arbeiða fyri menning, virksemi og arbeiðsplássum í sínum valdømi. Tí kunnu vit siga, at klientilistiska skipanin hevði undirtøku bæði millum manna og í politisku skipanini, ella við øðrum orðum, legitimiteturin var til staðar.</p>
<p><em type="bold">Samfelagsbroytingar ávirka fortreytirnar </em>Broytingarnar vit hava sæð í føroyska samfelagnum seinnu árini hava broytt og fara helst eisini framvegis at broyta fortreytirnar fyri klientilismu. </p>
<p>T.d. at valskipanin er broytt til, at vit í dag bert hava tað eina valdømið, hevur stóran týdning. Hetta merk ir, at tann gamli felagsnevnarin fyri klientilismu er burt ur, og tí hava vit í dag eina rúgvu av patron um í kapp ing, sum skulu røkja klientar sum hava ógvu liga ymisk áhugamál. Hetta ger, at skipan in verður minni gjøgnumskygd, tí tað verður ó gjørligt at síggja, hvør arbeiðir fyri hvørjum áhugamálum, og hvussu goldið verður, tá atkvøður skulu gevast.</p>
<p>Hetta merkir, at felagsfatanin av, hvørji høvuðs-atlit politiska skipanin skal hava í samband við umsiting av okkara fiskatilfeingi er burtur. Uttan hesa felagsfatan hevur klientilisman í fiskivinnuni mist sín legitimitet. Tí kann roknast við, at politiska skipanin verður noydd at semjast um ein øðrvísi hátt at útluta okkara fiskatilfeingi, tí í longdini ber neyvan til at hava eina skipan, sum partar av vinnuni, politisku skipanini og samfelagnum ikki hava álit á.</p>
<p><em type="italic">Vinnuumboð eru al tíð at síggja á á hoyrara pláss un um í løgtinginum, tá fiski dagarnir verða ásettir. </em></p>
<p><em type="bold">Mynd: </em><em type="italic">Helgi Jacobsen „Klientilisma er handil við atkvøðum og floksstuðli afturfyri politiskar og umsitingarligar avgerðir um avmarkað tilfeingi.“– Simona Piattoni„Politiskir flokkar í eini klientilistiskari skipan eru stýrdir av áhugamálunum hjá klientunum heldur enn av yvirskipaðum hugsjónum“ </em>13 &gt; FRØÐI 1/2014 </p>
<p>FRØÐI 1/2014 &gt; 12stRÍÐIÐ um pelagIsku FIskastOvnaRnaRstRÍÐIÐ um pelagIsku FIskastOvnaRnaR</p>
<p>Føroyar eru als ikki eindømi, tá tosað verður um at bróta út úr eini fiskiveiðuavtalu fyri at fiska meiri enn hini. Londini í Norðuratlantshavið hava øll gagnnýtt ferðandi fiskastovnar seinastu øldina. Nøkur fá ár frá 2007-09 vóru av talur um allar tríggjar ferðandi fiskastovnarnar sild, svartkjaft og makrel. Men annars hevur ósemja verið um minst ein av hesum stovnum <em type="italic">(sí talvu 1). </em></p>
<p>Ósemjur eru ikki góðar fyri burðar-dygga gagnnýtslu av fiskastovnum. Og allir partar hava onkuntíð sagt seg vera ónøgdar við sín part og eru farnir út at fiska meira enn teir sambært hinum pørtunum hava rætt til. Tað er tí ikki nakað eindømi, at Føroyar eru í ósemju við hini londini um sild og makrel, og at Føroyar fiska meira, enn hini londini halda Føroyar hava rætt til.</p>
<p>Til høgru er ein stuttur samandráttur av søgunum um hesar fiskastovnar.</p>
<p><em type="bold">Sild </em>Søgan um sildina eftir seinna verðaldarbardaga er long. Satt sildarok var í fimti– og sekstiárunum, eis ini undir Føroyum. Sildin „hvarv“ seinast í sekstiárunum. Í 25 ára tíðarskeiðinum eftir hetta til mitt í nítiárunum varð nærum eingin sild fiskað í Norðuratlantshavi. Í 1995 var sildin komin aftur og tí sessaðust londini, Føroyar, Noreg, Ísland og Russland, við samráðingarborðið at samráðast um, hvussu sildin skuldi býtast. Hetta býtið varð gjørt við grundarlagi í ferð ingar mynstr in um, sum tað var í fimti– og sekstiárunum. ES var tá ikki nøgt við at vera uttanfyri, og í 1996 valdi ES at fiska 150 tons í altjóða sjógvi. Hetta gjørdi, at nýggj avtala varð gjørd í 1997, har ES var við. Í 2003 valdi Noreg at taka seg úr avtaluni um sild, tí Noreg var ikki nøgt við býtið. Í fýra ár fiskaði Noreg tað, sum landið helt seg hava rætt til. Soleiðis var nýggj avtala millum strandarlondini gjørd í 2006 fyri 2007, har Noreg fekk ein størri part. Til seinast fóru Føroyar úr sildaavtaluni í 2013, tí Føroyar vóru ikki nøgdar við býtið frá 2007. Føroyar halda uppá, at ferðingarmynstrið er broytt so mikið nógv frá fimti– og sekstiárunum <em type="italic">(sí mynd 1) </em>, og serliga seinastu árini, at grundarlagið undir býtinum skuldi gerast av nýggjum. Hetta arbeiðið við at greina núverandi ferðingarmynstur er nú í gongd. </p>
<p><em type="bold">Makrelur </em>Fyrsta makrelavtala varð gjørd millum ES, Noreg og Føroyar í 1999 fyri fiskiskapin í 2000. Føroyar høvdu tá lítið av makrelfiskiskapi at vísa á, men russar fiskaðu nøkur tons á okkara øki í áttati– og nítiárunum. Hetta gjørdi, at Føroyar fingu ein avmarkaðan part av makrelinum. Í 2007 fór Ísland at fiska makrel, tí makrelurin ferðaðist so langt norður og vestur, at hann var nógv í íslendskum sjógvi. Ísland gjørdi eins og ES gjørdi í 1996 vegna sildina og fiskaði sær rættindi til at koma upp í eitt framtíðarbýti. Ísland gjørdist strandarland í 2010, men er enn ikki komið upp í nakað makrelbýti. Føroyar fóru úr samstarvinum í 2010 og valdu tá at áseta sær sína egnu kvotu. Framvegis er ongin avtala um makrelin millum strand arlondini. </p>
<p><em type="bold">Svartkjaftur </em>Hesin fiskur gjørdist kendur um okkara leiðir, tá fleiri svartkjaftabátar vórðu bygdir í áttatiárunum. Eisini fiskaðu russar nógvan svartkjaft hjá okkum øll árini frá 1977 afturfyri toskakvotur í Barentshavinum. Samráðingar vóru í nógv ár um svartkjaftin, ið endaðu við einum býti í 2006. Fyri at tryggja sær eitt betri býti í endaligu avtaluni, fiskaðu øll londini nógvan svartkjaft fram til 2006. Avtalan um svartkjaftin er framvegis galdandi (desember 2013) <em type="italic">. </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Hans Ellefsen, </em>hans.ellefsen@fisk.fo búskaparfrøðingur, ph.d.stríðið um pelagisku fiskastovnarnar </p>
<p>Ferðandi fiskastovnar hava allar tíðir verið grundarlag undir ósemjum. Tað kemst av, at tað, sum ein partur ger við stovnin, hevur ávirkan á, hvat hin parturin kann fáa burturúr. Fyri Føroyar eru teir pelagisku stovnarnir, svartkjaftur, sild og makrelur, serliga týdningarmiklir. Í hesi greinini viðger Hans Ellefsen, búskaparfrøðingur, spurningar um ferðandi fiskastovnar út frá einum spælteoretiskum sjónarmiði.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Mynd 1. Ferðamynstur síðan 1995 </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Mynd 1. Ferðamynstur 1950-1970 </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Ár </em></p>
<p><em type="bold">Norðhavssild </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Makrelur </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Svartkjaftur969798990001020304050607080910111213 </em></p>
<p><em type="italic">uppsjóvarfiskastovnarnar. Grønt merkir, at semja er um ein býtislykil, reytt merkir ósemja um býtislykil. </em>15 &gt; FRØÐI 1/2014 </p>
<p>FRØÐI 1/2014 &gt; 14stRÍÐIÐ um pelagIsku FIskastOvnaRnaRstRÍÐIÐ um pelagIsku FIskastOvnaRnaR</p>
<p><em type="bold">Hví gera avtalur? </em>Tey árini, tá eingin avtala er um pelagisku fiskastovnarnar, verða fiskastovnarnir ovfiskaðir í mun til tað, sum lívfrøðingar mæla til <em type="italic">(sí mynd 2) </em>. Ovurfisking skaðar framtíðar fiskiskap og tí er tað týdningarmikið at gera millumlanda avtalur. Tann meira yvirskipaði spurningurin er, hvussu avtalur kunnu gerast, sum í longdini eru støðugar. Støðugar avtalur eru tær, sum ikki føra til ósemjur. </p>
<p>Háttalagið <em type="italic">(metodan) </em>, sum hetta verður greinað eftir her, er tann sokallað spælteoriin. Spælteori er analysan av interaktión millum partar. Hetta er eitt øki innan búskaparfrøði, sum verður brúkt, tá fleiri partar taka avgerðir samstundis, og neyðugt er at hugsa strategiskt. </p>
<p>Spurningurin í spælteori er, hvat ið er besta strategiin hjá mær, tá eg veit, hvat hin parturin ger. Serliga áhugaverd er tann sokallaða „Tragedy of the Commons“ hjá Hardin <em type="italic">(1968) </em>. </p>
<p>Søgan stavar frá Onglandi, har kýrnar vóru á einum felags øki, sum var alt ov nógv troytt. Fyri tann einstaka bóndan gav tað meining at lata allar kýrnar koma á bøin, men fyri neytafylgini undir einum var tað best at avmarka atgongdina. Hetta kann førast beint yvir á fiskiskap og ovurfisking, tí havið er at roknað sum eitt felags øki.</p>
<p><em type="bold">Avtalur í søguni </em>Søguliga eru tað ikki bara gjørdar avtalur um fiskastovnar. Longu í 1911 varð fyrsta avtalan av hesu m slag gjørd millum fýra partar í Kyrrahavinum. Hend an avtalan var um kópar. Hon var sera væleydn að, tí hon helt í 70 ár, og tá var eingin marknað ur longur fyri kópaskinn. Hendan avtalan varð gjørd soleiðis, at hon gav øllum pørtunum eina orsøk til at vera verandi í avtaluni, og tí var eingin orsøk hjá nøkrum parti at bróta avtaluna. </p>
<p>Fyrst av øllum skal tað vera ein orsøk til at samstarva. Tað vil siga, at samlað skulu partarnir fáa okkurt burturúr at samstarva. Eisini er neyðugt, at hvør partur í minsta lagi fær tað burturúr, sum hann hevði fingið, um eingin avtala var. Til seinast má byrgjast fyri at triði partar máa grundarlagið undan avtaluni.</p>
<p>Eisini innan heilt onnur økir verða avtalur gjørd-ar. Her verður hugsað um altjóða avtalur um um hvørv is spurning ar. Tvær kendar avtalur um um hvørv is spurn ing ar eru Kyoto og Montreal av talurn ar. Kyoto avtalan er um at minka CO2 útlátið, meðan Montreal avtalan er um at minka útlátið av ávísum gassum og harvið verja osonlagið. Montreal av talan hevur eydnast nógv betur enn Kyoto. Orsøk in kann forklárast við spælteori og við at hyggja at, hvussu avtalurnar eru gjørdar. Ma. eru menningarlond ikki partur av Kyoto avtaluni, og tí kunnu tey ríku londini flyta teirra framleiðslu til menningarlond.</p>
<p>Viðvíkjandi Montreal avtaluni gekk hon í stutt-um út upp á at banna freon í m.ø. køliskápum, fyri at verja osonlagið, og hendan avtalan hevur víst seg at virka sera væl, tí tá var allur heimurin við, og øll londini fingu nakað burturúr at verða í sam starvinum.</p>
<p><em type="bold">Nýggj vitan </em>Undirritaði hevur skrivað ph.d.-ritgerð um avtalur um pelagisku stovnarnar og hvussu hesar kunnu gerast støðugar, sum merkir, at avtalurnar halda í langa tíð. </p>
<p>Í ritgerðini verður fyrst staðfest, at tað er verri at gera avtalur, um tað eru fleiri partar, sum skulu semjast. Serliga verður hugt at makrelinum, har tað upprunaliga vóru trý lond <em type="italic">(ES, Noreg og Føroyar) </em>og so legðist eitt fjórða land afturat <em type="italic">(Ísland) </em>. Víst verður á, at tað er møguligt at gera eina avtalu um makrel við trimum pørtum. Men um ein fjórði kemur inn, er tað akkurát nóg mikið til, at tað loysur seg hjá smærru pørtunum at bróta út úr avtalunum. Smærru partarnir í hesum sambandi eru Ísland og Føroyar, og hesir fáa nú meira við ikki at samstarva, enn við at samstarva, og tí er tað ein orsøk hjá teimum at bróta út. Hinvegin kann munurin í prísum <em type="italic">(makrel hevur meira virði um heystið, tá hann kann fiskast í norskum sjógvi) </em>verða við til at avtalan gerst støðugari, tí tá vilja allir partar gera avtalu. Mín gransking vísir, at serliga smáir partar eru verri at fáa samstarv í lag við. </p>
<p>Eisini havi eg kannað, um tað hjálpir uppá støðufestið í eini avtalu at blanda fleiri viðurskifti í eina avtalu. Í ritgerðini verður hugt at einari samlaðari avtalu um sild og makrel, sum vísir seg at gera avtalurnar støðugari. Ein annar háttur at blanda onnur viðurskifti uppí, er til dømis nú ver-andi støðan, har ES leggur handilsforðingar fyri Før oy ar og Ísland. Kanska fer hetta at noyða Føroyar og Ís land at gera avtalu. At ES á hendan hátt kann tvinga sín vilja ígjøgnum átti í teorini eisini at givið støðug ar avtalur.</p>
<p>Til seinast havi eg hugt eftir, um samanhangur er millum stovnsstødd av makreli, og um hann er í ís lendsk um sjógvi. Síðan 2007 hevur stovnsstøddin á makreli sambært ICES verið omanfyri 3.5 milliónir tons og júst hesi somu árini hevur makrelurin verið í íslendskum sjógvi. Men loysir tað seg hjá teim um upprunaligu strandarlondunum <em type="italic">(ES, Noreg og Føroyar) </em>at fiska stovnin niður soleiðis, at makrelur in ikki kemur í íslendskan sjógv? Her vísa úrslitini, at tað í nøkrum førum er eitt gott hugskot fyri teir upprunaligu partarnar at fiska stovnin niðurum 3.5 milliónir tons, tí so skal Ísland ikki hava ein part. Hetta kann førast víðari til svartkjaftaavtaluna, ið varð gjørd júst tá útbreiðslan av svartkjaftinum var stór, og tí fingu íslendingar eisini ein stóran part í teirri avtaluni. </p>
<p><em type="bold">Niðurstøður </em>Seinastu árini eru nógvar avtalur gjørdar um ferðandi fiskastovnar í Norðuratlantshavi. Tá hesir fiskastovnar skifta ferðingarmynstur, ella gerast størri og fara til onnur øki, er hetta grundarlag undir ósemjum. Mín gransking vísir, at tess fleiri partar, ið skulu seta seg niður at gera avtalu, tess verri er at finna semju. Tá hava serliga smærri partar í eini avtalu (um tey hava eitt lítlan %-part) hug at bróta út. Eisini tykist tað sum at tað hevði verið betri fyri støðufesti at havt eina felags avtalu um allar fiskastovnarnar. Til seinast er spurningurin, um tað ikki hevði verið betri at havt dynamiskar avtalur, soleiðis at tær kunnu broytast, alt eftir hvussu ferðingarmynstur broytast. <em type="italic">„Tað tykist sum tað hevði verið betri fyri støðufesti at havt eina felags avtalu um allar fiskastovnarnar“ </em></p>
<p><em type="bold">SpurNiNguriN í Spæl teori er, Hvat ið er beSta StrategiiN Hjá mær, tá eg veit, Hvat HiN part ur iN ger. Serliga áHugaverd er taNN Sokallaða »tragedy of tHe CommoNS“ Hjá HardiN (1968). </em></p>
<p>Søgan stavar frá Onglandi, har kýrnar vóru á einum felags øki, sum var alt ov nógv troytt. Fyri tann ein staka bóndan gav tað mein ing at lata allar kýrn ar koma á bøin, men fyri neytafylgini und ir einum var tað best at avmarka at gongd ina. Hetta kann førast beint yvir á fiski skap og ovur fisking, tí havið er at rokn að sum eitt fel ags øki.17 &gt; FRØÐI 1/2014</p>
<p>FRØÐI 1/2014 &gt; 16vangamyndIn: landssjúkRahúsIÐ sum gRanskIngaRstOvnuR:dúnhæRduR FjallakampuR OReOptesIs lImbOspeRma eR nýggjuR tRØllakampuR Í FØROyum</p>
<p>VANGAMYNDIN: LANDSSJÚKRAHÚSIð SUM GRANSKINGARSTOVNUR:spírandi gransking við víðfevndum vøkstri</p>
<p>Landssjúkrahúsið skal fyrst og fremst veita sjúklingum góða heilsutænastu. Í øðrum lagið skal stovnurin framhaldandi útbúgva og menna starvsfólkið til tess at dagføra teirra vitan. Og í triðja lagi skal Landssjúkrahúsið fremja gransking. „Hóast vit ikki eru eitt universitetssjúkrahús, útbúgva vit nógv fólk og eru eitt sonevnt útbúgvingarsjúkrahús. Men í góðum samstarvi við Fróðskaparsetrið ætla vit at seta hægri mál. Starvsfólk á Landssjúkrahúsinum hava leingi undirvíst á Fróðskaparsetrinum, men samstarvið verður nú reglugjørt, har tað beinleiðis verður hugsað um langtíðar verkætlanir og har ein nýggjur setanarháttur kann viðvirka til nakað størri og meira,“ sigur Sigurð Ó. Vang, sjúkrahússtjóri.</p>
<p>Heilsugransking í víðari merking er ivaleyst farin fram so leingi, sum menniskju hava livað á foldum. Langt áðrenn nøkur skipað læknavísindi vóru til, hava fólk við serligum gávum og evnum havt eina hugsan um, hvussu lívið kundi gerast betri og hvussu ávísar sjúkur kundu basast.</p>
<p>Seinni er heilsugransking so líðandi vorðin skipað. Eygleiðingar av sjúkratilburðum, um farssjúk um og heilsubót hava verið festar á blað í øldir, og gløggir og framskygdir læknar hava havt møguleika at byggja á tær eygleiðingar, sum undanfarnu ættarlið gjørdu.</p>
<p>Tað er tó ikki fyrr enn í 20. øld, at verulig ferð kom á ta heilsugransking, sum vit kenna í dag. Kunn leiki um DNA-samansetingar við teirra ættarbregi og møguleikar við framkomnum roynd um á rannsóknarstovum hava loyst manga dulda gátu. Hagtalsgrundarlag og granskarasamstarv tvørtur um landamørk hava somuleiðis bøtt mun andi um heilsu gransk ing ina. Og ikki minst hava heili vágsídn aðurin og læknavísindini samstarvað til frama fyri eitt betri lív hjá mannaættini.</p>
<p>Í nýggjari tíð er meginparturin av allari heilsu-gransking farin fram á granskingarstovnum og universitetssjúkrahúsum, og nógv av hesi gransking er kjølfest í samstarvi millum hægri lærustovnar, bæði nationalt og í altjóða samstarvi.</p>
<p>Tey seinnu árini hevur heilsugransking í Føroy-um ver ið gjørd av einstaklingum og stovnum, í fleiri før um sum verkætlanir knýttar at Lands sjúkrahús inum <em type="italic">(LS) </em>. Harumframt hava fleiri føroyskir læknar ment sínar útbúgvingar við phd-ritgerðum, har evnini bæði hava tikið støði í føroyskum og almennum heilsuviðurskiftum. </p>
<p>Men tað er ikki fyrr enn í teimum seinastu árunum, at veruliga grundarlagið varð lagt fyri at fara undir gransking á LS. Í stevnumiðunum hjá LS stóð fyri stuttum bara eyðmjúka viðmerkingin, at LS skuldi stuðla undir gransking. Nú stendur bein leið is, at LS, umframt at veita góða heilsutænastu og menna starvsfólkini, skal fremja gransking. „Nú eru vit komin hagar, at vit hava fýra phd-lesandi, sum beinleiðis eru knýtt at og virka á LS. M.a. tí tora vit at traðka eitt sindur longur út á ísin og siga, at nú granska vit, bæði sjálvi og saman við øðrum, og framleiða tilfar og úrslit, sum kann standa mát við tað, ið verður kravt av slíkari gransking,“ sigur sjúkrahússtjórin Sigurð Ó. Vang.</p>
<p>Saman við sjúkrahússtjóranum greiðir varastjórin á LS, Naina Túgvustein, frá teimum málum og</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Helgi Jacobsen </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Anna Maria Fosaa, </em>annamariaf@savn.fo plantufrøðingur stovnsleiðari náttúrugripasavnið/søvn landsins </p>
<p>Dúnhærdur fjallakampur er túvuvaksin. Hann hevur stuttan blaðlegg við brúnum flusum. Blaðið er gulgrønt á liti og blaðpartarnir eru heilrandaðir. Bløðini, ið eru tætthærd, eru breiðast um miðjuna. Serligt eyðkenni við hesum trøllakampinum eru gulu smáu kertlarnir, ið sita á niðara borði á blaðnum, og sum anga av sitrón. Gróhópanir sita út ímóti rondini á blaðnum, teir eru rundir og sortna við aldrinum.</p>
<p xml:lang="isl">Dúnhærdur fjallakampur ber latínska heitið</p>
<p><em type="italic">Oreopteris limbosperma </em>, ið kemur úr grikskum og merkir: fjall <em type="italic">(oros) </em>trøllakampur <em type="italic">(pteris) </em>og <em type="italic">limbosperma </em>sipar til grókornini, ið vaksa á rondini á bløðunum. Á donskum eitur hann Bjerg-Dunbregne. </p>
<p>Útbreiðslan av dúnhærdum fjallakampi er í tí tempereraða økinum av Vesturevropa og í teimum millumeuropeisku fjøllunum yvir móti Kaukasus og Suðursibiriu. Harumframt veksur hann eisini í Norðurameriku, Aleutunum og Kamtjatka. Hann er ikki skrásettur at vaksa í Íslandi og bert í fáum støðum í Hetlandi, men er vanligur í Stóra Bretlandi og í pørtum av Noregi.</p>
<p><em type="bold">Í ætt við upprunaplanturnar </em>Trøllakampar hoyra til plantubólkin blómuleysar plantur saman við javnum og bjølluvísum. Trøllakampar verða mettir at vera <em type="italic">„primitivt“ </em>plantuslag, ið er nær í ætt við upprunaplanturnar. Teir hava ikki blómur og seta ikki fræ, men nørast við grókornum. Hjá summum trøllakampum sita grókornini í gróhópum aftanfyri á blaðnum, vardir av einum skjøldri, sum opnar seg, tá grókornini eru búgvin, so at tey kunnu spjaðast. Hjá øðrum sita teir á blaðrondini, sum er rullað inneftir, áðrenn grókornini eru búgvin. Skapið á gróhópunum og grókornunum hevur stóran týdning í navnagreiningini av trøllakampum. </p>
<p>Trøllakampar vóru nógv vanligari í Føroyum, áðrenn fólk settu búgv her. Hetta prógva grókornskanningar. Ikki allastaðni er seyður sloppin framat at bíta. Tí sæst enn tann mest upprunaligi gróðurin í gjáum og bakkum, har seyður ikki er sloppin framat. Her er gróðurin stórur og fjølbroyttur, og kanningar bera prógv um, at hann hevur verið støðugur í langa tíð av teirri orsøk, at seyður og fólk ikki sluppu framat. Flest trøllakampar vaksa sostatt í homrum, urðum og millum grót. Teir trívast best í skugga.</p>
<p>Í 2007 varð eisini ein annar nýggjur trøllakampur funnin, hesaferð norðarlaga á Borðoy. Hetta er <em type="italic">Asplenium scolopendrium </em>og ber navnið tungu trøllakampur. Sostatt vaksa í dag 16 sløg av trøllakampum í Føroyum. Av hesum eru níggju sløg sjáldsom. </p>
<p><em type="bold">Ein serlig tøkk til Poul Johannes Simonsen, sum var ferðaleiðari á túrinum. </em>dúnhærdur fjallakampur </p>
<p><em type="italic">Oreopteris limbosperma </em>er nýggjur trøllakampur í Føroyum </p>
<p>Dúnhærdur fjallakampur varð á fyrsta sinni funnin í 2012 á leið 600 m hædd á Borðoynni, ikki langt frá Depilsknúki. Sostatt er hesin trøllakampur nýggjur í føroysku floruni. Dúnhærdur fjallakampur varð funnin á tveimum minni økjum, tó í lítlari nøgd. Hann varð funnin saman við fjallakvennkampi og ekstum blóðkampi, men á einum staði stóð ein einstøk planta, 30 cm til hæddar</p>
<p><em type="bold">Jens-Kjeld Jensen, </em>jkjensen@olivant.fo sjálvlærdur náttúruserfrøðingur náttúrugripasavnið/søvn landsins </p>
<p xml:lang="isl">Dúnhærdur fjallakampur.</p>
<p>Undirsíðan av blaðnum við gróhópum.19 &gt; FRØÐI 1/2014</p>
<p>FRØÐI 1/2014 &gt; 18vangamyndIn: landssjúkRahúsIÐ sum gRanskIngaRstOvnuR:vangamyndIn: landssjúkRahúsIÐ sum gRanskIngaRstOvnuR:møguleikum, sum LS hevur sett kós móti í gransking ar høpi. Naina Túgvustein vísir á, at granskingargrundarlagið batnar støðugt, tí førleikarnir/ tilfeingið fjølgast. Fyrr vóru stórt sæð bara læknar, sum høvdu granskingarførleikar, meðan tað í dag koma alsamt fleiri heilsustarvsfólk, ið hava førleikar at gera seg galdandi í heilsugransking.</p>
<p><em type="bold">Gransking natúrligur partur av virkseminum </em>Í leiðsluni á LS halda tey tað vera natúrligt og um ráð andi, at gransking gerst ein partur av virksem in um. Og hóast LS ikki er eitt uni versitetssjúkra hús, so er LS í øllum førum eitt und ir vís ingar sjúkra hús. Og á umleið tíggju kliniskum fakøkjum hev ur LS fólk, ið koma hagar sum ein partur av teirra kliniska uppihaldi í útbúgvingarhøpi. Talan er um kost– og føðslufrøðingar, sjúkrarøktarfrøðingar, bio analytik ar ar, ljósmøður, ergoterapeutar, fysiotera peut ar, heilsurøktarar, sálarfrøðingar, læknaskrivar ar og læknar, umframt at LS eisini gevur læknum møguleika fyri at fáa serlæknaútbúgving sum kommunulækni. „Í hesum sambandi kalla vit okkum fyri eitt undirvísingarsjúkrahús. Tað vekir álit, at tú ert á einum stað, sum hevur ein ávísan førleika, soleiðis at tú góðkennir tað tú gert. Og ikki minst, at tey, sum senda okkum kanditatar, líta á, at vit geva dygdargóða frálæru og at tey lesandi støðugt verða dagførd til nýggja vitan,“ sigur Sigurð Ó. Vang. </p>
<p>Naina Túgvustein vísir á, at heilsugransking í høvuðsheitum fór fram á støðum, sum ikki høvdu nakað beinleiðis við kliniska virksemið at gera. Men rákið hevur flutt seg og granskingin er nú nógv meira tengd saman við kliniska arbeiðið. Tey sum granska og gera ymsar verkætlanir, hava brúk fyri teimum, sum eru á sjúkrahúsdeildunum til tess at fáa stuðul til tað, sum tey hava tørv á at vita og læra.</p>
<p>Phd-lesandi hava vanliga nokk so fasta arbeiðs-skrá, har ein partur fer til kliniskt arbeiði og ein partur fer til lestur ella verkætlan. Á LS er hugsanin kortini, at gransking so vítt gjørligt á ein liðiligan og smidligan hátt kann gerast ein partur av gerandisdegnum á arbeiðsplássinum.</p>
<p><em type="bold">Samstarv við Fróðskaparsetur Føroya </em>Aðrastaðni eru gransking og tað kliniska arbeiðið meira atskild á tann hátt, at tey sum granska gerast leys av starvinum ein part av tíðini. Tað vænta tey eisini verður galdandi í Føroyum í framtíðini. Í februar 2014 verður ein samstarvsavtala gjørd við Fróðskaparsetur Føroya, har møguleiki verður fyri at seta fólk í tvørgangandi størv. Hetta er fyrsta avtalan av sínum slag millum stovnarnar. „Vit fara at kunna seta fólk í starv, sum hava eina kliniska uppgávu, samstundis sum viðkomandi fær eina akademiska undirvísingaruppgávu á Fróðskaparsetrinum. Tey, sum hava førleikarnar, fáa heitir sum til dømis kliniskur lektari, kliniskur adjunktur og vónandi fáa vit einaferð kliniskan professara eisini. </p>
<p>Hetta er ein liður í, at vit royna at víðka okkara virkispall. Tað er vanligt, at universitetssjúkrahús hava starvsfólk, sum hava eitt bein í klinisku leguni og hitt beinið í undirvísingarpartinum til tess at menna tað akademiska universitetsumhvørvið og ikki minst fyri at menna tað interna umhvørvið á sjúkrahúsdeildunum,“ sigur Sigurð Ó. Vang.</p>
<p>Hann gleðir seg til at fáa kliniskar lektarar ella klinisk ar adjunktar, tí tað eru slík fólk, sum í enn størri mun kunnu skapa nýggjar verkætlanir. Setrið hevur eisini latið upp fyri, at onnur enn sjúkra røktar frøðingar kunnu taka bachelor ískoytisútbúgvingar, sum kunnu enda við miðvísum verkætlanum á vísinda ligum stigi.</p>
<p>Sjúkrahússtjórin leggur afturat, at fólk á LS hava leingi undirvíst á Fróðskaparsetrinum, men at samstarvið nú verður reglugjørt, har tað eisini verður hugsað um langtíðar verkætlanir og har ein nýggjur setanarháttur kann viðvirka til nakað størri og meira.</p>
<p><em type="bold">Gransking setir stór krøv </em>Tað setir krøv og leggur trýst á LS, at gransk ing arparturin støðugt er vaksandi. LS er framman undan útbúgvingarstað fyri einar tíggju heilsuútbúgvingar og tað fyllir nógv í gerandisdegnum. Útvið 100 fólk um árið koma inn í skipanina og skulu lærast av teimum, sum eru komin eitt stig longur. Krøv verða sett til undirvísing og innlit, ið lærustovnar sum Fróðskaparsetrið skulu siga seg vera nøgd við. „Nógvir kliniskir vegleiðarar stuðla upp undir, so leiðis at frálæran er nøktandi. Tað leggur eina á byrgd á klinisku vegleiðararnar innanhýsis á sjúkrahúsunum at halda seg dagførdar alla tíðina í teimum ymisku fakgreinunum. Tað leggur samstundis eitt ávíst trýst á LS sum stovn, tí krøv koma alla tíðina uttanífrá um fakliga frálæruførleikan,” staðfestir Sigurð Ó. Vang. </p>
<p>Umframt at starvsfólkini á LS skulu vera væl útbúgvin og trívast á arbeiðsplássinum stendur sum nevnt í endamálsorðingini, at LS eggjar og stuðlar starvsfólkunum at fara undir gransking, samstundis sum samstarvið við útbúgvingarstovnar innanlands og uttanlands verður ment. LS hevur sostatt skrivliga bundið seg til at stuðla starvsfólkunum. Tað hevur eydnast rímiliga væl og Sigurð Ó. Vang og Naina Túgvustein halda, at pílarnir peika rættan veg. Um tað gongur nóg skjótt er kanska fyrst og fremst ein spurningur um fíggjarkarmar.</p>
<p>Fýra phd-arar eru í gongd nú, umframt aðrar smærri og størri verkætlanir. Hetta eru fólk, sum antin eru í starvi á LS ella fólk, sum eru knýtt at LS og sum framvegis eru undir útbúgving. Í øllum fýra førunum er talan um framsøkin fólk, sum eru um at vera liðug, men sum samstundis eru við í fleiri verkætlanum.„Tá granskingarnevndin á LS í næstum er liðug við sítt arbeiði við einum granskingarpolitikki fyri LS, kunnu vit vónandi seta nøkur serskild mál. Men í høvuðsheitum stremba vit ímóti at fáa ein nýggjan phd, um ikki hvørt ár, so annaðhvørt ár,</p>
<p><em type="italic">Landssjúkrahúsið setti í 2012 eina innanhýsis og tvørfakliga granskingarnevnd, ið arbeiðir við at gera ein granskingarpolitikk fyri LS, sum skjótt fer til hoyringar . Talan er um eitt innanhýsis forum fyri granskingarspurningar, sum samstundis skal virka við til at fáa gongd á og økja um granskingarvirksemi og umsita eina lítla játtan sum byrjunarkapital til smáar verkætlanir, umframt at taka stig til ymisk innanhýsis tiltøk til tess at eggja ymsum fakfólki at fara undir gransking. Í hesum sambandi skipaði LS 29. mai 2013 fyri granskingardegi á sjúkrahúsinum, har eitt uppslag var í forhøllini um allar tær verkætlanir, sum antin eru í gongd á LS, ella verkætlanir, sum fóru fram í samstarvi við LS, í nøkrum førum tvørtur um landamørk. Tilsamans vórðu einar 20 verkætlanir lýstar, bæði stórar og smáar. LS vildi á henda hátt gera vart við, at LS eisini er ein granskingarstovnur. „Vit royna at byggja brúgv millum ástøði og veruliga lívið. Í skúlanum snýr tað seg um teori, men í starvsvenjingini er tað veruleiki. Vit royna at minka gloppið millum ástøði og veruleika.“ – Naina Túgvustein„Vit hava stór mál komandi árini. Málið er at fáa ein sjúkrarøktarfrøðing, sum er master ella kandidat í sjúkrarøkt og sum finnur eitt áhugavert evni saman við einum verkætlanartoymi, ið so sjósetur eina verkætlan. Tað skapar vón um, at vit ivaleyst skjótt fáa tann fyrsta sjúkrarøktarfrøðing-phd-aran á </em></p>
<p><em type="italic">Landssjúkrahúsinum.“ </em>21 &gt; FRØÐI 1/2014 </p>
<p>FRØÐI 1/2014 &gt; 20at syngja seg úR tunglyndInumvangamyndIn: landssjúkRahúsIÐ sum gRanskIngaRstOvnuR:soleiðis at einar tríggjar til fimm phd-verkætlanir alla tíðina eru í gongd, umframt eitt størri tal av øðrum verkætlanum," sigur Sigurð Ó. Vang.</p>
<p><em type="bold">Bachelor skapar øðrvísi háttalag </em>Fleiri verkætlanir spretta úr miðvísari før leika menning í beinleiðis útbúgving. Bachelor í sjúkra røkt arfrøði útbúgvingini kom í 2003, men tá var LS ikki klárt til at hava granskandi størv á klinikkini. </p>
<p>Støðan er øðrvísi í dag. Onkrar av verkætlanun-um nú skapa grundarlag fyri at fara víðari til størri verk ætlan ir. Til dømis snúði ein verkætlan á in tensivu deildini seg um pínumark. Ein onnur verk ætlan er um diabetis typu 2, sum spratt úr eini sera góðari bachelorverkætlan. Starvsfólk á LS standa eisini fyri eini kostverkætlan. „Í slíkum førum er eitt av endamálunum við bachelor útbúgvingini rokkið, har tey lesandi fáa eina øðrvísi tilgongd til fakið og eitt øðrvísi háttalag inn í vísindaliga gransking. Á summum økjum er LS enn á kveikingarstiginum og tíbetur er rúm fyri báðum. Alt nýtist ikki at vera phd-verkætlanir, men tað, sum hevur týdning, er at LS fær gagn av úrslitunum og at arbeiðini í stóran mun verða almennakunngjørd í viðurkendum tíðarritum,“ siga Sigurð Ó. Vang og Naina Túgvustein.</p>
<p><em type="bold">Sjúkrakassapengar gera stóran mun </em>Fíggingin er ein áhugaverdur partur í granskingini. Møgu leik ar eru fyri internari fígging til smár verkætlanir, men LS er undir stórum trýsti, tí stovnurin sum er skal støðugt klára seg fyri færri og færri pengar. Harafturímóti fáa tær stóru verkætlanin ar sum oftast uttanhýsis stuðul, bæði frá Granskingarráðnum og útlendskum íleggjarum. </p>
<p>Men í 2014 eru útlit fyri, at sjúkrakassapengarnir kunnu vera við til at fíggja gransking. Talan er um týð andi upphæddir, sum vera merktar til heilsugransking og heilsumenning. LS hyggur tí við spenn ing in fram móti at kunna troyta hesar pengar, eisini í samstarvi við Fróðskaparsetrið. Tað kann skapa eitt haldgott støði at sjóseta nakrar verkætlanir komandi árini, sum samstundis fara at gera tað lættari at útvega uttanhýsis fígging. Fyritreytin er sjálvandi at leggja fram vísindaligar ætlanir, sum hava eitt granskingarháttalag, ið stendur mát við tað besta og at LS bøtir um førleikan at søkja um útlendska fígging.</p>
<p><em type="bold">Botnurin er lagdur </em>Botnurin er lagdur og longu nú hevur leiðslan á LS góðar og nýggjar royndir at byggja á. Sigurð Ó. Vang og Naina Túgvustein nevna úr rúgvuni gransk ingina hjá Jan Rasmussen um CTD, Kára Rubek Nielsen, fyri sína gransking í tarmsjúkum og Ester Weihe, læknalesandi, ið stendur fyri eini verkætlan um húðsjúkur. </p>
<p>Høliskarmarnir eru batnaðir. Gamla barakkin ella pleygudeildin er gjørd til eina granskingar- og menningarlon. Fólkaheilsuráðið húsast eisini har. Lonin er vorðin eitt umhvørvi við eini granskarasál. Og hóast lonin er gomul og lág, er í hugaheiminum vítt til veggja og høgt til loftið, tí verkætlanir, sum ikki beinleiðis eru knýttar at LS, hava eisini fingið innivist – eitt tekin frá LS um stóra týdningin av at granska. Afturat hesum kemur, at LS eisini er vorðin ein partur av granskarasetrinum Inova. „Alt hetta hevur týdning fyri røkt og viðgerð – men er eisini ein fyritreyt fyri at fáa ungar læknar at støðast í Føroyum. Unga ættarliðið, sum er á veg, hugsar nógv um gransking. Ungi akademikarin má sjálvur vísa, at hann vil granska, og tað vísir seg, at viljin er har, og tað bæði lívgar og skapar bjartar vónir,“ staðfestir Sigurð Ó. Vang.</p>
<p>Sigurð Ó Vang, sjúkrahússtjóri LS og</p>
<p>Naina Túgvustein, varastjóri, greiða frá teimum møguleikum, sum Landssjúkrahúsið hevur sett kós móti í granskingarhøpi.</p>
<p>Sum partur av kanningini, hevur Sanne Storm sjálv ment eitt raddarmetingaramboð, sum hon hevur brúkt í musikk terapeutiskari viðgerð av fólki við tung lyndi. Í eini ph.d.-ritgerð leggur hon fram tey úrslit, hon er komin til. Upplýsingar í kanningini hava víst seg at verða týðandi tilfar til eina breiðari fat an av persónum, sum verða kannaðir og viðgjørd ir og hvussu viðgerðin hjálpir. 17. desember 2013 vardi Sanne Storm, musikk-tera peutur á psykistriska deplinum á LS, ph.d.-ritgerðina „Research into the Development of Voice Assess ment in Music Therapy“. Talan er um slóðbrótandi gransking, ið Sanne Storm hevur gjørt seinastu árini, og hetta er somuleiðis fyrsta ph.d.-rit gerð in á Landssjúkrahúsinum.</p>
<p>Granskingin hjá Sanne Storm snýr seg í høv uðs-heit um um tað er gjørligt at menna eitt radd ar meting aramboð, sum skal brúkast til at fáa upplýsingar um hvussu fólk eru fyri sálarliga, soleiðis at hetta kann brúkast í viðgerðartilgongdini, bæði til at sjúkugreina og til at meta um framgongd undir viðgerð.</p>
<p>Við raddarmetingaramboðinum, sum Sanne</p>
<p>Storm hevur ment, ber til at hoyra sjálvt smáar broytingar og batar í røddini. Hesar upplýsingar hava í kann ing ini víst seg at verða týðandi tilfar til eina breiðari fatan av tí, sum verður kannaður og viðgjørdur og hvussu viðgerðin hjálpir. Við at døma um røddina ber sostatt til at meta og skjalfesta, hvussu viðgerðin hjálpir sjúklingunum.</p>
<p>Sanne Storm er musikkterapeutur, sum er ein kandidat út búgv ing, og stórur partur av útbúgvingini er tann sami, sum hjá sálarfrøðingum. Á mangan hátt hava sálarfrøðingar og musikkterapeutar sama førleika og sama arbeiðsøki, men amboðini at viðgera og máta við eru ymisk.</p>
<p>Í musikkterapi er tónleikurin amboðið, sum stuðl ar sjúklinginum at vísa sína sálarligu støðu við tónleiki ella síni rødd og at seta orð á tað, sum er trupult. Umframt at tosa við sjúklingin um hvussu hann upplivir tilveruna og sálarligu støðuna, snýr tað seg eisini um at gera eitthvørt, sum stimbrar kropp og sinn.</p>
<p>Hjá Sanne er røddin meira enn vegurin til at tjúna seg inn á sjúklingin og útvega upplýsingar. Brúkt rætt er hon eitt týðandi terapeutiskt amboð at viðgera tunglyndi. Royndirnar hjá Sanne Storm eru, at slíkt arbeiði við røddini virkar lívsmennandi bæði upp á kropp og sinn.</p>
<p>Longu tá Sanne Storm las á universitetinum var hon varðug við, at mátin hon brúkti røddina, hevði ávirkan á hana. Undir raddarvenjingum góvu ávísir tónar kroppinum eina jaliga og mennandi kenslu. Hon fann skjótt út av, at hon hevði funnið eitt amboð at gera venjingar, sum hóskaðu til ymsar umstøður at gera kroppin meira livandi.</p>
<p>Hetta gevur meining, tá vit hugsa um tunglyndi, tí í tunglyndi læsist kroppurin, rørslurnar gerast seinar og alt steðgar meira ella minni upp. Fólk, sum plágast av tunglyndi, kenna tað sum okkurt trýst ir á bringuna, tey kenna seg trong og andadrátt ur in gerst óregluligur. Alt hetta er tengt at óróði í sinninum og bindingum í vøddunum og hetta hoyr ist á røddini.</p>
<p><em type="bold">Røddin ger kroppin livandi </em>„Tað vísir seg, at kroppurin livnar upp aftur, tá fólk brúka røddina, og gera ávísar raddarvenjingar. Eg upplivi mangan, at lítið veiggj er í fólki, tá viðgerðin byrjar. Men bara ein tíma seinni hava stimbrandi raddarvenjingarnar givið tí tunglynta nakað av orku, stundum kanska nóg mikið til at gera eitthvørt. Tann kenslan varar eina stund, og minkar síðani aftur hjá teimum, sum eru illa plágað av tunglyndi. Men fáa hesi regluliga viðgerð, so batnar støðan javnt og samt og tá ein tíð er farin, syngja fólk seg út úr tunglyndinum,“ sigur Sanne Storm. </p>
<p>Tað er kortini ikki neyðugt hjá teimum, sum leita sær hjálp í musikkterapi, at duga at spæla upp á ljóðføri ella at vera royndur sangari. Tað snýr seg meira um at fólk fáa eina fatan av, at tað gevur meining, tá tey spæla ella syngja og eru saman við</p>
<p>Musikkterapeuturin Sanne Storm hevur kann að, um tað er gjørligt at menna eitt raddar metingaramboð, sum kann geva tera peutum upplýsingar um hvussu fólk eru fyri sálarliga, soleiðis at hetta kann brúkast bæði til at sjúkugreina og til at meta um broyting fer fram undir við gerð.</p>
<p>DØMI UM GRANSKING Á LS: PH.D.-RITGERð HJÁ SANNE STORMat syngja seg úr tunglyndinum</p>
<p><em type="italic">Sanne Storm er cand. mag. í musikkterapi frá Universitetinum í Ålborg. Í 2005 tók hon eina tvey-ára sertifikatútbúgving sum raddarlærari á Centre Artistique Roy Hart í Fraklandi. Í 2013 vardi hon ph.d.-ritgerðina <span type="quote" xml:lang="eng">“Research into the Development of Voice Assessment in Music Therapy”</span>. Hon arbeiðir sum musikkterapeutur á psykistriska deplinum á LS. Eisini hevur hon seinastu árini undirvíst á musikkterapiútbúgvingini á Aalborg Universiteti. Hon fyriskipar skeið um hvussu røddin kann brúkast sum amboð til viðgerð og hon havt skeið í fleiri staðni í Europa. Seinastu fýra árini hevur hon harumframt undirvíst á dramaverkstaðnum í Tórshavn. </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Helgi Jacobsen </em>23 &gt; FRØÐI 1/2014 </p>
<p>FRØÐI 1/2014 &gt; 22kvInnuR FØla meIRa pÍnu enn mennat syngja seg úR tunglyndInummusikkterapeutinum. Tað hevur somuleiðis týdning at rannsaka seg sjálvan og kenna framgongdina undir viðgerðini. Sangur til dømis virkar ofta skjótt upp á at loysa bind ingarnar í kroppinum.</p>
<p>Í ph.d.-ritgerðini leggur Sanne Storm eitt dømi fram um hvussu hon brúkar sítt amboð at testa við og har aðrir musikkterapeutar eftirkanna test amboð ið.„Eg havi ment eitt amboð, har musikkterapeut-ur in lurt ar eftir røddini hjá sjúklinginum sum eftir ein um ljóðføri og har eg lurti eftir nøkrum ávísum para metr um. Eg meti til dømis um, hvussu fjøltáttaðir yvirtónarnir eru og hvussu sterk røddin er. Onnur parametur kunnu eisini vera hvussu nógv røddin fyllir. Til dømis kann vavi í eini rødd mátast eftir, hvussu margfeldir yvirtónarnir gerast ella hvussu nógv lív er í røddini. Við mínum raddarmet ing aramboði VOIAS byggi eg upp eina mannagongd til at eftirmeta røddina, sum síðani kann lýsa broytingina hjá persónum við tunglyndi,“ sigur Sanne Storm.</p>
<p><em type="bold">Eygleiðing av trimum raddarvenjingum </em>Raddarmetingin er samansett av trimum einføldum og óheftum raddarvenjingum. Í fyrsta lagi skal persónurin bara synge ein tóna. Í øðrum lagi skal persónurin taka ein tónastiga frá tí lægsta tónanum upp til tann hægst møguliga tónan við glíðandi yvirgongd millum tónarnar. Triðja raddarvenjingin snýr seg um at syngja eitt sjálvgjørt lag. </p>
<p>Eftir eina greining og eina sálarfrøðiliga tulking vísir tað seg, at hesar kanningarnar kunnu brúkast í viðgerðartilgongdini, bæði til at sjúkugreina og til at meta um framgongd undir viðgerð. Fyri fleiri ljóðar hetta nokk so teoretiskt og fyri Sanne Storm hevði tað tí stóran týdning, at tað gevur meining í veruleikanum.</p>
<p>Í ritgerðini hevði Sanne Storm tveir menn og tvær kvinnur, øll við tunglyndi, sum fingu tólv musikk tera peut isk ar viðgerðartímar. Í tí fyrsta tíman um gjørdi hon raddarvenjingar til tess at savna grund leggjandi datatilfarið, sum lýsti støðuna hjá teimum fýra persónunum. Samstundis fekk hon eina vitan um, hvat persónarnir sjálvir søgdu seg vilja hava hjálp til og hvat plágaði teir mest. Ein segði, at tað ringasta í løtuni var, at hon hevði onga orku til nakað sum helst. Á einum stiga frá 1 til 10 helt hon seg í byrjanini hava orku, sum svaraði til 3. Eisini kendi hon trýst á bringuna, sum gjørdi, at hon hevði trupult við at anda. Trýstið á bringuni metti hon sjálv var heilt uppi á 8. „Eftir seinastu viðgerðina samanbóru vit úrslitini.</p>
<p>Tá var orkan komin upp á 7 og trýstið í bringuni var minkað niður á 2. Røddin og tónarnir høvdu somuleiðis lyft og opnað seg munandi. Á hendan hátt havi eg eitt amboð, sum staðfestir, at ein framgongd hendir í sambandi við musikkterapiina,“ sigur Sanne Storm.</p>
<p>Sanne Storm ger vart við, at kanningini vísir á, at tað er neyðugt at nýta allar tríggjar venj ing arhætt irnir til tess at vísa á eina broyting. Tað ber til við raddarmetingaramboðnum at fanga sjálvt smáar broytingar og batar í røddini. Kanningini hevur víst seg at verða týðandi tilfar til eina breiðari fatan av tí, sum verður kannaður og viðgjørdur, og hvussu viðgerðin hjálpir. Sostatt ber til við raddar met ingaramboðnum at gera eina meting og skjal festan av, hvussu viðgerðin hjálpir sjúklingunum.</p>
<p>Myndin vísir dømi um yms ar yvirtónar og styrk-ina í hesum tón um, tá ein tunglynt kvinna syng ur ein einstakan tóna. Ov ast er mynd frá fyrsta við gerð ar-tíma. Mynd in í miðj uni er frá sjeynda tíma og nið asta mynd in er frá seinasta tíman um í musikk tera peut isku viðgerð ini. Sum tað sæst av teim um trim um mynd-un um økist marg feld ið av yvir tón um frá fyrsta til sein asta við gerðar tíma.</p>
<p xml:lang="isl">Somu leið is gerast yvir tón-arn ir sterk ari. Sagt á ann an hátt fyllir røddin sum frá líð ur meira og gerst eis ini meira liv andi.</p>
<p xml:lang="eng">Sa nne Stor m : r eSe a rch into the Dev elopment of voice a SSeSSment in muSic ther a py239ch a p t e r 8</p>
<p xml:lang="eng">Figure 22: Spectrum computation of AB sounding the CoreTone in the 1.,2. and 3. assessment.0200 400 600 800 1000 1200 1400 1600 1800 2000 2200 2400 2600 2800 30000200400600800</p>
<p xml:lang="eng">HH: Session 2</p>
<p xml:lang="est">F R E Q U E N C Y ( H Z )</p>
<p xml:lang="deu">MAGNITUDE0200 400 600 800 1000 1200 1400 1600 1800 2000 2200 2400 2600 2800 30000200400600800</p>
<p xml:lang="eng">HH: Session 10</p>
<p xml:lang="est">F R E Q U E N C Y ( H Z )</p>
<p xml:lang="deu">MAGNITUDE0200 400 600 800 1000 1200 1400 1600 1800 2000 2200 2400 2600 2800 30000200400600800</p>
<p xml:lang="eng">HH: Session 15</p>
<p xml:lang="est">F R E Q U E N C Y ( H Z )</p>
<p xml:lang="deu">MAGNITUDE0200 400 600 800 1000 1200 1400 1600 1800 2000 2200 2400 2600 2800 30000200400600800</p>
<p xml:lang="eng">HH: Session 2</p>
<p xml:lang="est">F R E Q U E N C Y ( H Z )</p>
<p xml:lang="deu">MAGNITUDE0200 400 600 800 1000 1200 1400 1600 1800 2000 2200 2400 2600 2800 30000200400600800</p>
<p xml:lang="eng">HH: Session 10</p>
<p xml:lang="est">F R E Q U E N C Y ( H Z )</p>
<p xml:lang="deu">MAGNITUDE0200 400 600 800 1000 1200 1400 1600 1800 2000 2200 2400 2600 2800 30000200400600800</p>
<p xml:lang="eng">HH: Session 15</p>
<p xml:lang="est">F R E Q U E N C Y ( H Z )</p>
<p xml:lang="deu">MAGNITUDE0200 400 600 800 1000 1200 1400 1600 1800 2000 2200 2400 2600 2800 30000200400600800</p>
<p xml:lang="eng">HH: Session 2</p>
<p xml:lang="est">F R E Q U E N C Y ( H Z )</p>
<p xml:lang="deu">MAGNITUDE0200 400 600 800 1000 1200 1400 1600 1800 2000 2200 2400 2600 2800 30000200400600800</p>
<p xml:lang="eng">HH: Session 10</p>
<p xml:lang="est">F R E Q U E N C Y ( H Z )</p>
<p xml:lang="deu">MAGNITUDE0200 400 600 800 1000 1200 1400 1600 1800 2000 2200 2400 2600 2800 30000200400600800</p>
<p xml:lang="eng">HH: Session 15</p>
<p xml:lang="est">F R E Q U E N C Y ( H Z )</p>
<p xml:lang="deu">MAGNITUDE</p>
<p>Granskingarætlanin um pínustillandi heilivág í viðrakning varð sett í verk í samband við at lesandi vóru í starvsvenjing í viðrakning í seks vikur, har tey lesandi umrøddu egnar mannagongdir. Spurningur varð m.a. settur við, um pínuviðgerðin í viðrakning var nøktandi. Sum heild hildu tey flestu starvsfólkini, at menninir upplivdu meiri pínu.</p>
<p>Á LS geva tey eina ásetta nøgd av morfini undir viðrakning eftir fyriskrivaðum leiðreglum. Nøgdin av morfin, ið givið verður, verður ásett eftir hvussu nógv sjúklingarnir vigar.</p>
<p>Einasti máti at fáa svar upp á hesi viðurskifti, var at gera eina kanning, og ein granskingarbólkur varð tí settur, sum fór í gongd við eina granskingarverkætlan. Granskingarbólkurin á G1 fekk loyvi og stuðul til at fara undir granskingina.</p>
<p>Hendan gransking er dømi um eina av fleiri granskingarætlanum eftir at bachelorútbúgvingar hava givið sjúkrarøktarfrøðingum og øðrum nýggj amboð, betri førleikar og vísindaligar tilgongdir at fara undir granskingarverkætlanir.</p>
<p>Jonleyg Fossabrúgv, BA í sjúkrarøkt við intens ivari ser út búgving og varaleiðari á G1, var ein av teimum, sum gjørdi kanningina. Hon sigur, at tey høvdu tvær hypotesur, tá tær fóru undir gransk ing ina: <em type="italic">„Tað er munur á, hvussu kvinnur og menn uppliva pínu í viðrakning“.„Tað er munur á, hvussu nógvan pínustillandi heilivág kvinnur og menn fáa í viðrakning’“. </em></p>
<p><em type="bold">Spurdu 283 sjúklingar </em>Talan gjørdist um eina kvantitativa kanning, har skurðviðgjørdir sjúklingar, sum komu í viðrakning, vórðu spurdir um teir høvdu pínu, og hvussu sterk hendan pína var. Sum mátistokk fyri pínustyrki, nýttu tey Numeric Rating Scale <em type="italic">(NRS) </em>, sum er ein stigaskipan, ið verður nýtt um allan heim til tess at máta pínustyrki. Á einum stiga frá 1 til 10 skuldu sjúklingarnir svara, hvussu sterk pínan kendist. 1 svaraði til ta lættastu pínuna, teir kundu ímynda sær, og 10 svaraði til ta ringast hugsandi pínuna. </p>
<p>Í kanningini vóru postoperativu sjúklingarnir spurdir um sína pínu eftir NRS við komu, innan 10 minuttir, 30 minuttir, 60 minuttir og áðrenn flyting.</p>
<p>Í tíðarskeiðinum frá mars til og við juni 2011 vóru 283 postoperativir sjúklingar kannaðir. Teir vórðu býttir upp í átta ymiskar sjúklingabólkar. Kanningin fevndi um allar sjúklingar úr 15 árum og eldri, sum komu í viðrakning frá mánadegi til og við fríggjadag í hesum tíðarskeiði. Talið av sjúklingum í kanningini svarar til umleið 11 prosent av árligu skurðviðgerðunum á LS.</p>
<p>Í granskingarverkætlanini bleiv postoperativ pína kannað eftir kyni, aldri, vekt, um talan var um plan lagda ella bráðfeingis skurðviðgerð, skurð viðgerð ar tíð, slag av skurðviðgerð, lokal doyv ing í skurð stað, um heilivágur var givin áðrenn skurð-</p>
<p>Til tess at staðfesta, um skurðviðgjørdir sjúkl ingar á LS fáa rætta nøgd av pínustill andi heiluvági í viðrakning, gjørdu les andi á G1, sum tóku serútbúgving í intens iv ari sjúkrarøkt, eina kanning av støð uni. Ein niðurstøða í kanningini er, at kvinn ur hava meira pínu aftan á skurð við gerð enn menn. Hóast hetta fingu menn meira pínustillandi heilu vág enn kvinn ur í viðrakning. Saman borið við kann ing ar í øðrum londum, fingu post opera tivir sjúklingar í viðrakning í Føroy um minni nøgdir av pínustillandi heili vági.</p>
<p xml:lang="smn">DØMI UM GRANSKING Á LS:</p>
<p><em type="bold">Kvinnur </em>føla meira pínu enn <em type="bold">menn </em><em type="italic">„Henda gransking er dømi um eina av fleiri gransk-ingar ætl an um eftir at bachelor út búgv-ing ar hava givið sjúkra røkt ar frøð-ing um og øðrum nýggj am boð, betri førleik ar og vís-inda lig ar til gongd-ir at fara undir gransk ing ar verk ætl-an ir.“ </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Helgi Jacobsen </em></p>
<p>Á forsíðuni á ph.d.-ritgerðini er leirmyndin „Venusvariatión“, sum Guðrið Poulsen hevur gjørt.</p>
<p>FRØÐI 1/2014 &gt; 2425 &gt; FRØÐI 1/2014dØmI um gRanskIng á ls:kvInnuR FØla meIRa pÍnu enn mennvið gerð, um pínuheilivágur varð givin á skurðstovu og um pínuheilivágur varð givin í viðrakning.</p>
<p>Í samband við greiningina av kanningini vóru atlit eisini tikin til slík kynsviðurskifti, sum kundu káma ella skapa óvissu um úrslitið <em type="italic">(bias) </em>. Hugt varð at samlaðum tølum frá øllum skurðviðgerðum og tølum, tá kynsrelateraðu skurðviðgerðirnar vóru sáldaðar frá. </p>
<p>Fyrsta greiningin var at finna út av, hvussu nógva pínu ávikavist kvinnur og menn høvdu á NRS. Úrslitið av hesi greiningini var, at væl fleiri kvinnur søgdu seg hava pínu, enn menn, tá tey komu í viðrakning og at pínan hjá kvinnunum í miðal eisini vísti seg at vera sterkari.„Vit roknaðu tí við, at kvinnurnar eisini høvdu fingið meira pínustillandi heilivág í viðrakning. Tvørturímóti funnu vit útav, at menninir fingu væl meira pínustillandi heilivág, enn kvinnurnar. Tað vísti seg, at kvinnurnar bara fingu 70 prosent av pínustillandi mongdini, sum menninir fingu,“ sigur Jonleyg Fossabrúgv.</p>
<p><em type="bold">Grundarlag fyri broyttum leiðreglum </em>At kvinnur sambært kanningini søgdu seg hava meira pínu enn menn, høvdu tey í fyrstu atløgu ikki varhugan av, hóast kanningar í øðrum londum vísa líknandi úrslit. </p>
<p>Hinvegin kom tað óvart á tey, sum stóðu fyri granskingini, at menninir fingu meira pínustillandi heilivág, enn kvinnurnar. Í veruleikanum skuldi tað verið øvugt.</p>
<p>Jonleyg Fossabrúgv sigur, at tað er trupult at siga, hví menninir fingu meira pínustillandi heilivág, hóast teir høvdu sagt seg hava minni pínu, enn kvinnurnar. Til nærri kanningar eru gjørdar, verður bara talan um gitingar. Men Jonleyg Fossabrúgv held ur, at øvuta myndin kundi týtt uppá, at menninir verða tiknir í størri álvara enn kvinnurnar, og at menninir duga betur at siga frá, tá tað snýr seg um at fáa pínustillandi heilivág. Ein kann eisini hugleiða um hvørt úrslitið hevði verið øðrvísi, um tað ikki bara vóru kvinnuligir sjúkrarøktarfrøðingar, sum starvaðust í viðrakning.</p>
<p>Jonleyg Fossabrúgv sigur, at hóast granskingin set ur nýggjar spurningar, so gevur hon eitt grundarlag fyri at broyta mannagongdirnar um hvussu pínustillandi heilivágur verður givin í viðrakning. Kanningar aðrastaðni vísa nevniliga, at nøgdirnar av pínuheilvági, ið verða givnar eftir skurðviðgerð, eru størri enn í viðrakning á LS.</p>
<p>Tað hevur stóran týdning at viðgera postoperativa pínu væl. Umframt at minka um angist, óbehag og líð ing, so avmarkar góð pínuviðgerð aftaná skurðvið gerð vandan fyri postoperativum komplikasjónum sum til dømis lungnabruna og blóðproppi í lungunum. Kanningar benda eisini á, at vantandi pínuviðgerð kann seta seg í „pínuminnið“ hjá tí einstaka, og viðvirka til, at pínan gerst kronisk, sigur Jonleyg Fossabrúgv.</p>
<p>Í november 2013 legði Jonleyg Fossabrúgv úr slitið frá føroysku granskingarverkætlanini fram á norðurlendskari ráðstevnu í Keypmannahavn fyri intensivar- og anestesisjúkrarøktarfrøðingar. Áhugin fyri verkætlanini tóktist at vera stórur, bæði út frá uppmøting og fyrispurningum aftaná.</p>
<p>Stabbamyndin vís ir, hvussu nógva pínu menn og kvinnur søgdu seg hava. Pínu skor 1 svarar til ta lætt ast hugs andi pín-una og pínu skor 10 svarar til ta ringast hugs andi pín una, sum tey spurdu søgdu seg nakran tíð at hava havt.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Jonleyg Fossabrúgv, </em>BA í sjúkrarøkt við intensivari serútbúgving og varaleiðari á G1. </p>
<p xml:lang="smn">DØMI UM GRANSKING Á LS:</p>
<p xml:lang="isl">SAVNAð: BJARNI Á STEIG, YVIRLæKNI</p>
<p><em type="bold">Ph.d.- granskingarverkætlanir í gongd á medisinsku deild á Landssjúkrahúsinum </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Carnitine transporter deficiency (CTD) in the Faroe Islands and association to cardiac risk. </em>Ph.d-verkætlan, Jan Rasmussen, Cand.med., ph.d.-lesandi á Landssjúkrahúsinum/Københavns Universitet. </p>
<p><em type="bold">Klinisk mikrobiologi og smittusjúkur í Føroyum: </em>smittuelvarar, antibiotiskt mótstøðuføri og kliniskar infektiónir (FAPRI-verkætlan). Ph.d.-verkætlan, Marija Todorovic Markovic, cand. med., ph.d.-lesandi á Lands sjúkra húsin um/Syd dansk Universitet. </p>
<p><em type="bold">Epidemiologiskar verkætlanir og for kann ing ar verk ætl an ir í gongd á Ílegusavninum og medisinsku deild á Landssjúkrahúsinum </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Malignant Haematological Disorders </em><em type="italic">– byrjaði í september 2007 </em>. Kliniskur ábyrgdarhavi: </p>
<p>Bjarni á Steig, yvirlækni,</p>
<p>Landssjúkrahúsið. Granskingarleiðari:</p>
<p xml:lang="ita">Viggo Jonsson, professari,</p>
<p xml:lang="nno">Universitetið í Oslo, Noreg.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Patologiskrásetingarverkætlan </em>– byrjaði í desember 2007. Kliniskur ábyrgdarhavi: </p>
<p>Maciej Kaminski, yvirlækni, Landssjúkrahúsið.</p>
<p><em type="bold">Ovarie-cancer </em><em type="italic">– byrjaði í oktober 2008. </em></p>
<p>Kliniskur ábyrgdarhavi:</p>
<p>Steintóra Samuelsen, yvirlækni og Diana Reynstind, lækni, Landssjúkrahúsið.</p>
<p><em type="bold">Kanning av c. mammae í Føroyum 1984-2009 </em>– byrjaði í november 2009. Kliniskur ábyrgdarhavi: </p>
<p>Tordis Chistiansen, basislækni, Landssjúkrahúsið. Vegleiðari:</p>
<p xml:lang="nob">Anne Marie Gerdes, ovl.,</p>
<p xml:lang="fkv">Rigshospitalet.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">CTD epidemiologi &amp; Hjartaarrytmi hjá CTDberarum </em><em type="italic">– byrjaði í desember 2009. </em></p>
<p>Kliniskur ábyrgdarhavi:</p>
<p>Jan Rasmussen, introlækni, Landssjúkrahúsið. Verkætlanarleiðari:</p>
<p xml:lang="dan">Jóna Hansen, lækni, ammenuenis almen medicin.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">An epidemiological study of Chron’s disease, ulcerative colitis and indeterminate colitis in the Faroes. Kliniskur ábyrgdarhavi: </em></p>
<p>Kári Rubek Nielsen, yvirlækni, Landssjúkrahúsið.</p>
<p><em type="bold">Alopecia Areata Family Study </em>– byrjaði í juli 2010. Kliniskur ábyrgdarhavi: </p>
<p>Lars Erik Bryld, yvirlækni, Landssjúkrahúsið.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">An epidemiological study of suspected Neuronal cerioid lipofusinosis cases (NCL). </em>– byrjaði í november 2010. Kliniskur ábyrgdarhavi: </p>
<p xml:lang="nno">Ulrike Steuerwald,</p>
<p xml:lang="deu">DfAA.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Glycogen Storage Disease III Family Study. </em>– byrjaði í desember 2011. Kliniskur ábyrgdarhavi: </p>
<p xml:lang="isl">Bjarni á Steig, Yvirlækni,</p>
<p>Landssjúkrahúsið.</p>
<p><em type="bold">Forkanning - epidemiologisk kanning av Carnitin og viðgonga og føðing. </em>– Byrjaði í februar 2013. Kliniskur ábyrgdarhavi: </p>
<p>Katrin Kallsberg, serlækni, Landssjúkrahúsið. 27 &gt; FRØÐI 1/2014</p>
<p xml:lang="isl">FRØÐI 1/2014 &gt; 26dØmI um gRanskIng á ls:</p>
<p><em type="bold">Ílegugranskingarverkætlanir í gongd á Ílegusavninum og medisinsku deild á Landssjúkrahúsinum </em></p>
<p><em type="bold">Fýra eygnasjúkur </em>(Retinitis pigmentosa, Nanoftalmus, Albinismus oculi og Bardet-Biedl syndrom). Kliniskur ábyrgdarhavi: </p>
<p xml:lang="nob">Kaj Vilhelmsen, yvirlækni, Landssjúkrahúsið. Granskingarleiðari: dr. med. Thomas Rosenberg,</p>
<p xml:lang="nob">KISØ, Danmark.</p>
<p><em type="bold">Panikangist </em><em type="italic">– byrjaði í november 2007. </em></p>
<p>Kliniskur ábyrgdarhavi:</p>
<p xml:lang="nob">Tórmóður Stórá, yvirlækni, Landssjúkrahúsið Granskingarleiðari: dr. August G. Wang, yvirlækni, Amager Hospital.</p>
<p><em type="bold">Skisofreni </em><em type="italic">– byrjaði í august 2008. </em></p>
<p>Kliniskur ábyrgdarhavi:</p>
<p xml:lang="nob">Tórmóður Stórá, yvirlækni, Landssjúkrahúsið. Granskingarleiðari: dr. August G. Wang, yvirlækni, Amager Hospital.</p>
<p><em type="bold">Autisma </em><em type="italic">– byrjaði í mai 2008. </em></p>
<p>Kliniskur ábyrgdarhavi:</p>
<p>Tórmóður Stórá, yvirlækni, Landssjúkrahúsið. Granskingarleiðari:</p>
<p>Christopher Gillberg, professari, Universitetið í Gøteborg, Svøríki.</p>
<p><em type="bold">Multipel Sklerosa </em><em type="italic">– byrjaði í august 2008 </em></p>
<p>Kliniskur ábyrgdarhavi:</p>
<p>Bjarke á Rógvi-Hansen, yvirlækni, Landssjúkrahúsið. Granskingarleiðari:</p>
<p xml:lang="nob">Stefanie Binzer. stud.med,</p>
<p>Brigthon &amp; Sussex Medical School, UK í samstarvi við Egon Stenager, yvirlækni, Sydvestjysk Sklerose klinik, Danmark og Jan Hillert, professari, Karolinska Institut, Svøríki.</p>
<p><em type="bold">Lethal Familial Syndrome </em>– byrjaði í oktober 2008. Kliniskur ábyrgdarhavi: </p>
<p xml:lang="isl">Ulrike Steurwald, lækni,</p>
<p>MPH, Deildin fyri arbeiðs– og almannaheilsu, Sjúkrahúsverk Føroya. Granskingarleiðari:</p>
<p xml:lang="nob">Pr Stanislas Lyonnet, MD, ph.d. Université Paris Decartes/ Hopital Necker-Enfants Malades, Frakland.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Anosmi </em>– viðføddan manglandi luktisans – byrjaði í mars 2009. Kliniskur ábyrgdarhavi: </p>
<p>Bjarki Ellefsen, yvirlækni,</p>
<p>Landssjúkrahúsið Granskingarleiðari:</p>
<p xml:lang="nob">Helena Gásdal Sørensen, cand. scient, Wilhelm Johansen Centret, Panum Institutet, Danmark.</p>
<p><em type="bold">Idiopatisk generaliserað epilepsi í føroyska fólkinum </em><em type="italic">– byrjaði í okt. 2010. </em></p>
<p>Kliniskur ábyrgdarhavi:</p>
<p>Absalon Eysturoy, introlækni, Landssjúkrahúsið. Granskingarleiðari:</p>
<p>Helle Hjalgrim, yvirlækni,</p>
<p xml:lang="nob">PhD, Epilepsihospitalet Dianalund, Danmark.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Molekylærgenetisk analyse af en arvelig hjernesygdom på Færøerne </em><em type="italic">– byrjaði í apríl 2011. </em></p>
<p>Kliniskur ábyrgdarhavi:</p>
<p>Fróði Joensen, yvirlækni,</p>
<p>Landssjúkrahúsið. Granskingarleiðari:</p>
<p>Elsebet Østergaard, ph.d., lækni, Rigshospitalet, Keypmannahavn.</p>
<p><em type="bold">Psoriasis </em><em type="italic">– byrjaði í februar 2012. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic"></em>dr. med. Gregor Jemec, yvirlækni, Landssjúkrahúsið. Granskingarleiðari: </p>
<p xml:lang="nob">Ole Birger V. Pedersen, ph.d., lækni, Rigshospitalet, granskari á Københavns Universitet.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Multipel Sklerosa </em><em type="italic">– byrjaði í mars 2012. </em></p>
<p>Kliniskur ábyrgdarhavi:</p>
<p>Bjarni á Steig, yvirlækni,</p>
<p>Landssjúkrahúsið. Granskingarleiðari:</p>
<p>Egon Stenager, yvirlækni,</p>
<p xml:lang="nob">Kirsten Kyvik og ph.d.-student Stefanie Binzer, Sydvestjysk Skleroseklinik, Danmark og Jan Hillert, professari, Karolinska Institut, Svøríki.</p>
<p><em type="bold">Heilsustøðan hjá berarum av GSD3a í Føroyum </em>– byrjaði í nov 2012. Kliniskur ábyrgdarhavi: </p>
<p>Bjarni á Steig, yvirlækni,</p>
<p>Landssjúkrahúsið. Granskingarleiðari:</p>
<p xml:lang="isl">Rúna Olsen, lækni. <em type="bold">3MCC in the Faroe Islands </em><em type="italic">– byrjaði í apríl 2013. </em></p>
<p>Kliniskur ábyrgdarhavi:</p>
<p>Bjarni á Steig, yvirlækni,</p>
<p>Landssjúkrahúsið. Granskingartoymi:</p>
<p>Jan Rasmussen, lækni og Jákup</p>
<p>Andrias Thomsen, lækni, Landssjúkrahúsið.gRØnuR pOlItIkkuR Í eInum gRáum heImI</p>
<p>Fleiri hava ta fatan, at tað er næstan bara áhugavert at verja náttúruna, um vit kunnu prógva, at hetta gevur føroyska samfelagnum ein fíggjarligan fyrimun. Kortini eru greið tekin um, at hendan fatanin í Føroyum er um at broytast: Føroyingar eru so líðandi farnir at síggja náttúruna sum nakað, ið hevur eitt virði í sjálvum sær. Og hetta kann fáa stóra ávirkan á framtíðar politikkin í Føroyum.</p>
<p><em type="bold">Trý sjónarhorn </em>Í kanningini prátaði eg við fleiri fólk fyri at royna at finna útav, hvørja fatan føroyingar hava av náttúruni. Somuleiðis brúkti eg eina kanning hjá Kristinu Rørbo frá 2004, fyri at sammeta samrøðurnar við hagtøl. Tað eru serliga tríggjar av samrøðunum, sum eru áhugaverdar í hesum samanhanginum. Tann eina er við ein trúgvandi og eitt sindur konservativan politikara, tann eina við ein høgravendan og frí lyntari politikara, og tann triðja við ein vinstra vendan og frílyntan politikara. </p>
<p>Av góðum grundum kundu vit hildið, at so yms ar politiskar fatanir áttu at verið grundleggjandi ó samd ar um, hvussu menniskjan skal brúka og/ella varð veita náttúruna. Men tað vísti seg, at politikararnir í høvuðsheitum eru samdir, tá tað snýr seg um hvat fólk ítøkiliga skulu gera. Hin trúgvandi og konservativi politikarin leggur stóran dent á, at Gud skapti heimin, og at menniskjan er krúnan á skapanarverkinum. Hin høgravendi og frílyntari leggur stóran dent á, menniskju bæði hava góða og ringa ávirkan á náttúruna, og at náttúruna er týdningarmikil fyri búskapin. Meðan hin vinstravendi og frílynti politikarin sigur áleið at „vit hava ikki størri rættindi til náttúruna, enn nøkur onnur livandi verða í heiminum, men vit hava serstaka ábyrgd av tí at vit eru serliga klók“. Tó at teir síggja leiklutin hjá menniskjuni so grundleggjandi ymiskt, vístu samrøðurnar so við og við, at allir tríggir polit ik ararnir eru samdir um, at menniskjan eigur at verja náttúruna. Allir eru samdir um, at menniskj an kann ávirka náttúruna. Og allir eru samdir um, at tað er ein búskaparlig vanlagna, um menniskjan ikki fer væl við náttúruni.</p>
<p>Her er tað kanska serliga sjónarhornið hjá tí trúgv andi politikaranum, sum er áhugavert. Politik arin sameinir síni átrúnaðarligu sjónarhorn við tað, sum hann sjálvur hevur upplivað. Hann trýr, at alt er skapt, og hann trýr at menniskjan er ovast í skap anar verk inum. Tað merkir kanska, at menniskjan hevur serlig rættindi, men tað merkir í størri grønur politikkur í einum <em type="bold">gráum </em>heimi </p>
<p>Vit føroyingar liva tætt at náttúruni. Vit fiska, halda seyð og hava lætt við bara at ganga út í náttúruna og vera í henni. Tí skuldi tú hildið, at føroyingar hugsa meira um náttúruna, enn onnur. At teir virða náttúruna, og leggja dent á at verja hana. Fyrr í ár kannaði Regin Berg, um hetta er so, og niðurstøðan var greið: Føroyingar síggja fyrst og fremst náttúruna sum nakað, ið skal tæna menniskjum.</p>
<p>Vit hava alskyns livandi skapningar, sum hava verið her í milliónir av árum. Kortini er tað okkum, menniskju, allur politikkur snýr seg um.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Regin Berg, </em>reginberg@gmail.com master of arts in politics and International Relations við uni versity of aberdeen stud. Cand. jur. við Fróðskaparsetrið </p>
<p>Umframt nevndu granskingarverkætlanir á medi sinska deplin um og Ílegusavninum, eru fleiri aðrar verk ætl an ir í gongd á øðrum deplum á Lands sjúkra hús in um.29 &gt; FRØÐI 1/2014</p>
<p>FRØÐI 1/2014 &gt; 28gRØnuR pOlItIkkuR Í eInum gRáum heImImun, at menniskjan hevur serligar skyldur. Tað er skyld an hjá menniskjuni, at ansa eftir skap anarverkinum. Og ger menniskjan ikki tað, so hevur politikarin sjálvur sæð, hvussu galið tað kann ganga. Hetta er júst tað sama sjónarhornið, sum annars í størri mun eyðkennur vinstravendar og akademiskar politikarar – tó at teir grundgeva út frá vísindi og heimspeki, heldur enn átrúnaði.</p>
<p><em type="bold">Búskapur vinnur á náttúru </em>Allir politikararnir síggja tað tískil sum sína skyldu, at verja náttúruna. At døma eftir hagtølum og øðrum samrøðum er tað sama galdandi fyri megin partin av føroyingum. Vit vilja verja náttúruna og fá ivast í, at umhvørvisbroytingar eru veruligar og í hvussu er lutvíst mannaskaptar, og mestsum øll vilja hava varandi orku. </p>
<p>Kortini er eingin ivi um, at náttúruvernd við tí einasta endamáli at verja náttúruna, ikki er serliga høgt raðfest í Føroyum. Restin av samrøðunum við politikararnar, eins væl og hagtølini hjá Rørbo, vísa greitt at búskaparliga gongdin hevur størri týdning, enn náttúran. Serliga tann høgravendi politikarin legði stóran dent á, at ferðavinnan kundi fáa ó trúliga nógv burturúr eini reinari náttúru. Somuleiðis vísti viðkomandi fleiri ferðir á, at vit kundu skapa vøkstur og trygd við at skifta til varandi orku – ja, tað var yvirhøvur eingin ivi um, at viðkomandi brendi fyri varandi orku og øðrum <span type="quote">“grønum”</span> tiltøkum. Men grundgevingin fyri hví vit skulu skifta, snýr seg meira um at tryggja Føroyar búskaparliga, heldur enn at hava tað sum eitt endamál í sær sjálvum at verja náttúruna. Hetta sást eitt nú, tá samrøðan kom inn á olju, har politikarin ongar vansar sá við at Føroyar møguliga funnu olju, um samfelagið tryggjaði sær, at eingin leki hendi og at trygdin var í lagi. At Føroyar á hendan hátt vóru við til at dálka heimin og skunda undir um hvørvis broytingar við at veita øðrum olju, kom eftir øllum at døma ikki politikaranum til hugs. Hetta hevði heldur ikki týdning í føroyska kjakinum. Spurdir beinleiðis, hví ein skal skifta til varandi orku, var tað bara tann vinstravendi politikarin, sum segði, at dálking var høvuðsorsøkin, meðan hóvligi høgravendi politikarin segði, at dálkingin var ein av orsøkunum.</p>
<p>At búskapurin er týdningarmiklari enn náttúran, nýtist ikki at vera í andsøgn við, at náttúran í sær sjálv um hevur treytaleyst virði. Politikararnir staðfesta allir, at menniskjan hevur serliga ábyrgd. Teir staðfesta allir, at menniskjan er serliga klók og at menniskjan kann hava sera stóra ávirkan. Harvið benda politikararnir eisini á, at menniskjan er í eini støðu, har hon kann meta um, hvat er gott, og hvat er ringt, tá tað snýr seg um náttúruna. Sostatt er tað menniskjan, sum skal gera av, hvat náttúran verður brúkt til. Trúgvandi politikarin segði enntá, at menniskjan er „høvuðsfyrisitarin“. Er menniskjan í teirri støðu, at hon er tann, sum ger av, hvat náttúran verður brúkt til, er tað natúrligt, at menniskjan í størstan mun hugsar um seg og síni – menniskjan sær tað her sum sín rætt og sína skyldu at brúka náttúruna til tað, sum gevur mest av sær. Og í løtuni er, eftir øllum at døma, semja um at ein fær mest burturúr við at tryggja sær at búskapurin veks ur. <em type="italic">„Grundgevingin fyri hví vit skulu skifta til varandi orku, snýr seg meira um at tryggja Føroyar búskaparliga, heldur enn at hava tað sum eitt endamál í sær sjálvum at verja náttúruna“ </em></p>
<p>Allastaðni sæst, at skal menniskjan yvirliva, brúkar hon tað, sum náttúran kastar av sær.</p>
<p>Náttúran er nógv meira, enn tað vit síggja - og vit menniskju ávirka alt.</p>
<p><em type="bold">Fatanin broytist – og hvat so? </em>Alt hetta er týdningarmikið, tí fatanin av hvat er rætt, hvat er veruleikin og hvat okkara skylda er, hevur so ótrúliga stóra ávirkan á, hvussu vit taka politiskar avgerðir. Tey, sum hava valdið, stýra út frá ávísum fortreytum, og tí er sum oftast neyðugt, at tey duga at grundgeva fyri, hví tey gera so ella so. Tann grundgevingin verður so bygd á eina fatan av, hvat rætt er at tosa um og seta í brennidepilin. Halda fólk til dømis, at tað er rættast ella mest realistiskt at tosa um hvussu vit fáa búskaparvøkstur, so er ilt at grundgeva fyri, hví búskaparvøkstur er skaðiligur og at náttúran eigur at vera raðfest hægri enn búskapurin. </p>
<p>Sjálvt lítlar broytingar í okkara fatan kunnu hava sera stóra ávirkan. Og hóast politikararnir ikki raðfesta náttúruna hægst, hevur tað týdning, at politikarar leggja stóran dent á, at teir vilja verja náttúruna. Allir vísa á ymiskt, sum teir ella flokkar teirra hava ella vilja gera fyri at verja náttúruna. Yvirhøvur er tað týdningarmikið hjá teimum at leggja dent á, at teir vilja verja náttúruna. Hetta ger seg serliga galdandi hjá vinstravenda politikaranum, ið eisini er tann, sum er atfinningarsamast ímóti at overva náttúruna og tí vil binda seg til ítøkilig tiltøk at avmarka skaðan, sum menniskjan kann gera. Vert er at geva gætur, at Javnaðarflokkurin á seinasta aðalfundi sínum boðaði frá, at flokkurin nú eisini var vorðin ein grønur flokkur, og flokkurin brúkti stóran part av fundarniðurstøðuni uppá grøna orku og náttúruna. Hetta bendir alt á, at náttúrufatanin í Føroyum er um at broytast. Allir hesir politikararnir, og ein heilur flokkur, høvdu ikki lagt so stóran dent á tað grøna, um tað ikki var tí, at teir hildu seg fáa politiskan vinning við at gera hetta. Vit nærk ast fatanini, har tað byrjar at verða ein fyrimunur hjá politikarum at siga seg vera fyri at verja náttúruna og at vera fyri varandi orku. Hetta sæst bæði í ítøkiligu útmeldingunum frá vinstravong in-um, men eisini í, at allir politikararnir í kanningini løgdu sera stóran dent á, at teir veruliga vilja arbeiða fyri, at menniskjan hevur so góða ávirkan á náttúr una, sum gjørligt.</p>
<p><em type="bold">Gerst ein dygd at verja nátturuna </em>Kjakið flytir seg tann vegin, at náttúruvernd er av tí góða og at hendan hugsanin hevur týdning fyri politisku avgerðirnar. Yvirlýsingar og tað sum fleiri politikarar og samfelagsaktørar nú leggja dent á, er við til at gerast partur av teirri fatan, sum tey, ið treytaleyst virðismeta náttúruna, meta er vanligt vit og skil. Tað gongur javnt og samt tann vegin, at tað er ein sjálvfylgja og ein dygd í sjálvum sær at verja náttúruna. Tað merkir ikki, at vit eru komin hagar, at tað er betri at verja náttúruna, enn at verja búskaparvøkstur. Men at verja náttúruna gerst sum frá líður eitt týdningarmikið mál. Og flyta vit okkum støðugt tann vegin, so fer tað at hava við sær, at politikarar kenna seg kroystar til at samtykkja tiltøk, sum í størri mun taka atlit til náttúruna, enn búskapin. </p>
<p>Verður hetta gongdin, kann tað fáa stórar sam-felags lig ar broytingar. Í dagsins samfelag og politisku skip an snýr tað seg mest um at tryggja ein so góðan og sunnan búskap, sum gjørligt. Men verður tað soleiðis, at náttúran verður vird so burðardygg og óspilt, sum til ber, fer samfelagsskipanin at raðfesta øðr vísi. Vit kunnu eitt nú ímynda okkum, at tað ikki longur verður góðtikið, at fólk blaka so nógv burt ur. Ella at fólk hava tveir-tríggjar bilar. Ella at alt er pakkað inn í óneyðuga nógv plastikk og pappír.</p>
<p>Fatanin av, hvat er týdningarmikið, hvat er rætt og hvat vit eiga at gera, hevur nærum alt at siga fyri, hvussu okkara samfelag sær út í framtíðini. Og mangt bendir á, at nakrar av okkara grundleggjandi fatanum eru í eini støðu, har tær eru um at broytast.</p>
<p>Menniskjan er ein partur av náttúruni, og líka mikið, hvat vit gera, so ávirkar tað umhvørvið hjá okkum – ofta nógv meira, enn vit rokna við. <em type="italic">„Tað gongur javnt og samt tann vegin, at tað er ein sjálvfylgja og ein dygd í sjálvum sær at verja náttúruna“ </em><em type="bold">myNdir: </em>Helgi Winther OlsengRØnuR pOlItIkkuR Í eInum gRáum heImI31 &gt; FRØÐI 1/2014 </p>
<p>FRØÐI 1/2014 &gt; 30talgIld námsFRØÐI Og talgIld FRálæRumIÐlaRtalgIld námsFRØÐI Og talgIld FRálæRumIÐlaRtalgild námsfrøði og talgildir frálærumiðlar</p>
<p><em type="italic">Talgilt frálærutilfar og talgild hjálparamboð eru alt meiri týðandi partur av lær ings rúm in um, bæði í stovnsgjørdari læring í skúlunum og uttan skúlagátt í ikki stovns gjørd ari lær ing. At so stórur partur av hesi læring fer fram uttan fyri skúla gátt ger lær ings– og førleikamálini sera trupul av tvinnanda orsøkum. Fyrra orsøkin er, at eingi børn eru fødd við talgildum førleika. Umvegis miðlaupplivingar í talgildu miðla ment an ini uttan fyri skúlagátt menna børn og ung eina vitan og ein kunnleika, sum við kønari og rættari leiðbeining og kompetentum samskifti kunnu menna seg til førleikar, sum næmingurin kann fáa gagn av. Hin orsøkin er ávirkanin, sum so si alar og fíggjarligar umstøður hava, og sum krevur, at skulu allir næmingar hava møgu leika at menna sína talgildu vitan og kunnleika, mugu talgildir miðlar gerast partur av lesiætlanini og námsfrøðiligari praksis (Nyboe 2009: 11). </em></p>
<p>Lívslong læring. Talgildi miðilin kann økja kunnleikastigið uttan skúlagátt og ung og gomul hava somu møguleikar um ikki somu áhugamál. Talgildi miðilin er ein vit anarpallur, sum stovnsgjørd frálæra kundi fingið nógv gagn av, um skilagott verður atborið.</p>
<p>Í føroyska skúlaverkinum uppliva vit alt fleiri talgild og tøknilig amboð sum hjálparamboð í frálæruni, men tað er einki samlað yvirlit yvir, hvussu skúlarnir eru útgjørdir og heldur ikki, hvørjar náms frøði ligar ætlanir liggja sum grundarlag undir útveganini og brúkinum av talgildum frálærumiðlum og hjálparam boðum hjá einstøku skúlunum.</p>
<p>Henda tilgongd er natúrligt framhald av, hvussu nógv hesir miðlar fylla uttan fyri skúlan og í gerandisdegi næmingsins. Haraftrat er tann ørgrynna av viðkomandi vitanartilfeingi ein natúrlig orsøk til, at talgildu miðlarnir eru partur av skúlaverkinum.</p>
<p>Vit eru sum menniskju soleiðis innrættað, at vit vita, hvat vit hava, og sjálvt um tað ikki virkar til fulnar, er tað betri enn tað ókenda. Soleiðis er eisini við tøknini í skúlaverkinum. Talgilda tøknin og tal gilt undirvísingartilfar krevja bæði dirvi hjá læraranum at tveita seg út í tað ókenda og førleika at fóta sær í teimum kaos-støðum, sum óvissan hevur við sær.</p>
<p>At næmingarnir ístaðin fyri at tekna og hyggja út gjøgnum vindeygað og dagdroyma, spæla spøl ella samskifta á telduni, ger lærarar ótryggar og sann førd ar um, at teldan er orsøkin til, at næm ingur in er burturhugaður og ikki fylgir við í und ir vísing ini. Men er hetta ikki bara ein mynd fyri fjølsamansetta næmingin? Avbjóðingin hjá læraranum er at fanga næmingin, har hann er og at knýta læring at spælinum og undirhaldinum, sum talgilda tøknin er so tætt knýtt at. Tøknin er eftir mínum tykki eitt amboð ájavnt við bókina, skrivipappír, blý ant ar, talvuna og er samskifti til læring og vitanarframleiðslu og í framtíðini ivaleyst avloysari fyri øll hesi í einum miðli. Tí er amboðið, um tað verð ur nýtt rætt, sera hent í frálæru– og lær ingssam an hangi. Í nógvar mátar eru telda, teldil, snildtele fon ir o.tíl. longdi armurin hjá dagsins næmingi, bæði hvat viðvíkur sosialum førleikum og vit anartilogn an, og tað er hendan ikki stovnsgjørda førleika næm ings ins, sum vit eiga at gagnnýta í stovns gjørdum læringssamanhangi.</p>
<p>Samleikin hjá ungum fólki er tætt knýttur at talgildu tøknini. Tey samskifta, tey skapa og tey kunna seg við hesa tøkni, og tann rætta útgerðin hevur mangan stóran týdning fyri ta støðu, sum tann ungi hevur í sosiala felagsskapinum.</p>
<p><em type="bold">Teldan í frálærusamanhangi </em>Teld an sum amboð í frálæruni kann hava ymsar leiklutir. Tað vanligasta er at skriva notur ella annan tekst, sum verður framleiddur í tímanum, men teldan gevur eisini frágerða góðar møguleikar at leita eftir tilfari og at lesa fjølsamansettar <em type="italic">(multimodalar) </em>tekstir og at skapa fjølsamansett úrslit. Tað er ikki eins gott við øðrum talgildum miðlum, men har ber tað eisini til. Fjølsamansettur <em type="italic">(multimodalur) </em>tekstur er heiti fyri tekst, sum brúkar fleiri tekn skip an ir í einari samlaðari framsøgn. Tær samvirknu talvurnar, sum hanga í rættiliga nógvum skúla stov um, leggja eisini lunnar undir, at fjølsamansett frálærutilfar verður til felags umrøðu í tímunum og í teimum notum, sum næmingarnir hava frá tímunum. </p>
<p>Møguleikin at goyma talvurnar ger eisini, at næmingarnir virknir kunnu luttaka í tímunum uttan at hugsa um at skriva niður tað, sum verður skrivað á talvuna. Júst hesin møguleiki hevur givið mær tær royndir, at næmingarnir, tá ið teir ikki noydd ust at skriva notur av talvuni, fingu møguleik an at fara út at reika á netinum, serliga at spæla og samskifta á Facebook. Hesir næmingar verða tískil ikki so virknir, sum teir kundu í tímunum, men spurningurin er, um hetta ikki er ein grundleggjandi námsfrøðiligur trupulleiki, sum størsti partur av okkara skúlaverki hevur trupulleikar av í ymsum útgávum.</p>
<p>Næmingar og kanska skipanin sum heild leggja upp til, at tað, sum er neyðugt at læra, er bara tað, sum verður eftirmett á tí eina degi við grøna próvtøku borðið.</p>
<p>Tí er tað ótrúliga umráðandi at broyta tær eftir-met ingar, sum vit hava í skúlaverkinum, so tað í størri mun eru tilgongd irnar til úrslitið og tilvitið um læringstilognan, sum telja. Næmingurin skal gerast meiri ítøkiliga tilvitaður um, hvat hann lærir, hvussu hann lærir og hvat lærdómurin skal brúkast til. Læringsdiskursurin skal flyta seg frá at vera kvalifikatiónir til at vera førleikar, førleikar at meta um virðið á frálærutilfarinum og hvat tilfarið kann brúkast til. Lærarin skal hugsa tað námsfrøðiliga sniðið, hann skal tryggja karmarnar kring læring næmingsins og teir møgu leikar, hann gevur næming unum at taka tilfarið til sín.</p>
<p>Námsfrøðiliga sniðgevingin fevnir eisini um tað, sum næmingarnir sjálvir gera fyri at viðgera og skilja tilfarið. Ein týðandi spurningur í sambandi við eina námsfrøðiliga sniðgeving er, hvørjar møguleikar næmingurin gjøgnum snið geving ina hevur fyri at skapa egnar framløgur. Spurningurin er við øðrum orðum, hvat samskiftistilfeingi næmingurin hevur atgongd til.</p>
<p>Í lærings gongd ini og førleikamenningini er sjálvs fram leiðsla týðandi, og teldan við netsambandi gevur óteljandi møguleikar bæði til vit anartilognan og vitanarframleiðslu.</p>
<p>Teldan kann lættliga fáa næmingin út at reika.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Vár í Ólavsstovu, </em>vario@setur.fo adjunktur í móð ur máls náms frøði á Fróðskaparsetri Føroya – náms vísinda deild ini33 &gt; FRØÐI 1/2014 </p>
<p>FRØÐI 1/2014 &gt; 32talgIld námsFRØÐI Og talgIld FRálæRumIÐlaRtalgIld námsFRØÐI Og talgIld FRálæRumIÐlaR</p>
<p><em type="bold">Talgildi miðilin og almenning </em>Talgildir miðlar verða í stóran mun knýttir tætt at spæli, og tí er varsemi og ivasemi at brúka talgildar miðlar mangan stórt millum lærarar. Tað hevur onkursvegna verið bannað at knýta spæl og læring hvørt til annað, men við talgildu miðlunum er frágerða gott høvi at tvinna hesar báðar tættir saman og soleiðis skapa læring, har fleiri næmingar verða tiknir upp í part heldur enn settir uttanfyri. Carsten Jessen, ph.d., knýttur at Center for Under visningsudvikling og Digitale Medier <em type="italic">(CUDiM) </em>við lærda háskúlan í Århus, og sum m.a. granskar í spæli, læring og talgildum miðlum, sigur soleiðis um munin á læring uttan fyri og innan fyri skúlans gátt: „mens barnet i skolen deltager for at lære, så lærer barnet i legekulturen for at deltage.“ <em type="italic">(Jessen 2003: 11). </em></p>
<p>Sum sæst í hesi endurgávu, eru læringstilgongd-irn ar sera ymiskar í stovnsgjørdari og ikki stovnsgjørdari læring. Júst hetta at skulu duga okkurt fyri at sleppa at luttaka er ein motivatiónsfaktorur og ein før leikamenning, sum stovnsgjørd læring hevur øgiliga ilt við at fremja í verki í allari vanligari frálæru.</p>
<p>Klassisku almennu virðini at kenna mál, mentan og søgu og tað at duga at lesa og skriva fáa eina heilt aðra dimensión við talgildu miðlunum. Sambært Svein Østerud, norskum professara í miðla– og KST– námsfrøði <em type="italic">(KST er stytting fyri: kunningar– og sam skift is tøkni) </em>á universitetinum í Oslo, fær einstakl ing urin eina dynamiskari menningartilgongd „der mennesket ikke nøyer seg med å overta nedarvede forestillinger og oppsamlede kunnskaper, men aktivt danner seg selv i dialog med sine kulturelle og sosiale omgivelser“ <em type="italic">(Østerud 2007: 34). </em>Næmingar, sum áður hava verið hildnir at vera lesiveikir og hava verið settir í bás av teirri orsøk, kunnu við talgilda miðlinum og einari fjøl samansett ari lesi– og skrivifatan ogna sær vitan á ein heilt ann an hátt og soleiðis ogna sær eitt fakligt, al mennandi vitanar stig, sum var afturlatið land, tá ið lesi– og skriviførleikin var einasti lykil til vit anartil ognan. </p>
<p>Lotte Nyboe, lektari við Syddansk Universitet í miðlavísindum á deildini fyri bókmentir, mentan og miðlar, vísir á, at úr einum almennandi og samfelagsligum sjónarhorni er neyðugt, at børn og ung á einum fakligum grundarlagi útbúgvast og almennast til eitt lív við talgildum miðlum <em type="italic">(Nyboe 2009: 18) </em>. Í eldri frálærutilfari var teksturin tann berandi fakmiðlanin. Soleiðis er ikki í dag, har ið mynd ir og ymisk tekstasløg, leinki og annað eyðkenna tilfarið. </p>
<p><em type="bold">Ymsir mentanarsjónarringar </em>Týski sosiologurin Thomas Ziehe, sum er kendur sum mentanar– og ungdómsgranskari við denti á vitanarsosiologi frá 1970–árunum, vísti á, at lærarar og næmingar hava hvør sín mentanar sjónarring og ongantíð áður man Ziehe hava havt so rætt sum í dagsins skúla, har næmingarnir koma við einari talgildari mentanar– og vitanarbarlast, sum lærarin í mongum førum hevur avmarkaðan kunnleika til. Í lærarahópinum er sjálvsagt ættarliðsmunur, men lærarin hevur í stóran mun sína vitan frá einari tíð, har bókin miðlaði ta vitan, sum hann hevði fyri neyðini. Vitanarmiðlan var ein beinleiðis linja frá bók, gjøgnum lærara til næming. Í fjølsamansetta læringsumhvørvinum hava lærarin og bókin ikki longur einkarættin til fakmiðlanina. Næmingurin ognar sær sína vitan á ómetaliga nógvum ymsum vitanarpallum, har nógvir fakliga væl skikkaðir persónar og samvirkin tøkni lata vitan frá sær og kveikja áhugan og menna førleikan, bæði fyri vitan og tilvitinum um tilognan av vitan </p>
<p><em type="bold">Royndarundirvísing í 2. studentaflokki </em>Skúlaárið 2012/13 høvdu vit royndarundirvísing í donskum og føroyskum í einum 2. s. í Hoydølum. Høvuðsendamálið var bæði námsfrøðiligt og fakligt. Fakliga var hugsanini, at øll ástøði og alt háttalag skuldi lesast saman, og síðan skuldu vit í fyrsta um fari ikki skyna ímillum danskmælt og før oyskmælt frálærutilfar; pensumkrøv gjørdu tó, at hetta ikki heilt bar til; men sum heild var serliga ástøðið lisið á donskum, meðan samskiftismálið í størstan mun var á føroyskum. Skrivliga arbeiðið skifti millum danskt og føroyskt. Námsfrøðiliga høv uðs endamál ið í hesi royndarundirvísing var at brúka talgild ar, samvirknar frálærumiðlar. </p>
<p>Talgilda tilfarið, sum næmingarnir ognaðu sær, var „Littera turens veje“, „Litteraturens huse“, „Tekst analyse.dk“ og „Sprog i brug“. Grund bøkurn ar vóru á donskum, men næmingarnir høvdu Les 3 frá 1. s., so hon var lutvíst brúkt. Annars skann aði eg nakað av føroyskum tilfari og fann tal gilt og visuelt tilfar á netinum, m.a. varð Bloggodd ur nógv brúktur.</p>
<p>At nýta talgilt undirvísingartilfar ger, at tú sum lærari skjótt fert at hugsa víðari. Talgild vitanartilognan førir talgildar uppgávuframsetingar og</p>
<p>Ein lítil og væl samansettur flokkur við fjølbroytt um per sóns menskum gav møguleika til roynd ar undir vísing og fjølbroyttar læringstilgongdir.</p>
<p>Brot úr Kom og skriva 2.</p>
<p>Her eru ymisk tekst sløg umboðað og skrivaði tekst ur in fyllir lut fals liga lítið. Undan vitan næm-ings ins um ævintýr verður eisini heilt greitt tikin við, tá ið mynd evni verða vald. Hesar síðurnar eru dømi um fjøl sam an setta vit an ar miðl an.35 &gt; FRØÐI 1/2014</p>
<p>FRØÐI 1/2014 &gt; 34talgIld námsFRØÐI Og talgIld FRálæRumIÐlaReftirmetingar við sær. Fyrsta næmingauppgávan var ein podcast, har næmingarnir skuldu taka upp film og leggja ljóð á við støði í einari søgu, sum tey nágreiniliga høvdu greinað og tulkað í tímanum. Amboðini, sum skuldu brúkast, skuldu vera telefon ella teldil. Skúlastovan var beint út til viðarlundina í Hoydølum, so næmingarnir pallsettu sínar upptøkur antin í viðarlundini ella í umhvørvinum rundanum. Tey byrjaðu við at skriva eitt søguborð, sum var grundarlag undir filmsupptøkunum og har ástøðiliga tilfarið kundi finnast í øllum grundbókunum, men søguborðið var serliga skrivað út frá „Sprog i brug“.</p>
<p>Uppgávan ljóðaði: Við støði í stuttsøguni: Når englene flyver eftir Nadiu Mariu Aidt, verða tit bið in um at lýsa søguna úr sjónar horninum hjá ein um sosialum málsviðgera, einum tíðindafólki, høv uðs per sóninum í søguni og systur hennara. Tal an er um eina uppgávuorðing, sum er í góðum samsvari við tað uppgávuslagið, sum næmimgarnir eru vanir at svara við einari skrivligari uppgávu. Munurin er, at talgilda úrslitið krevur førleikastýrda, fjøl saman setta vitan, meðan tað siðvandna uppgávu svar ið í størri mun hevði kravt ítøkiligar faklig ar kvali fikatiónir, har lesi– og skriviførleik in hevði størstan týdning. Næmingarnir høvdu ongar trupulleik ar sum bólkur at loysa uppgávuna við hesu m miðlum. Teir vóru eitt sindur ótryggir við, at amboð, sum teir ikki vanliga brúka í skúlanum, skuldu brúkast til upp gávuna, men teir fóru eldhugaðir til verka og úrslitini vóru væl betri enn tað, sum eg hevði væntað og vóru heilt greitt merkt av, at førleikar uttan fyri skúlagátt komu til góðar í svarunum. Úrslitið var á fakliga góðum stigi og kreativiteturin slapp bæði at blóma og var við til at menna teirra fakligu førleikar. Tey skiltu t.d. persónslýsingarnar á heilt annan hátt, tá ið tey skuldu lýsa hesar per sónar í einari visuellari, fjølsamansettari framleiðslu.</p>
<p><em type="bold">Lærarin á síðulinjuni </em>Av bjóðingin hjá læraranum er at seta seg á síðulinjuna, tí tøkniliga eru næmingarnir mangan væl framman fyri teg, og tey hava tað dirvi at royna seg fram, sum eyðkennir tað ættarliðið, sum er vaksið upp við talgildu og visuellu miðlunum. Við síni klassisku og fakligu vitan kann lærarin á síðu linj uni vera trygdin fyri fakliga støðinum, men tal gildi før leiki næmingsins gevur framsetingini eina ør grynni av møguleikum, sum greitt fær næmingin at kenna seg aftur og at luttaka virkið. Fakliga før leikan kann eingin taka frá læraranum. Tað, sum er avbjóðingin hjá framtíðarlæraranum, er at lata sína vitan í arbeiðshættir og modalitet, sum næmingarnir kenna seg aftur í og sum stimbra teirra læring. Talgild almenning verður soleiðis hugtak fyri mál og kós, og talgildur førleiki er fortreytir og háttalag og amboð <em type="italic">(Nyboe 2009: 15). </em></p>
<p>Lotte Nyboe vísir á, at talgild almenning skal síggj ast úr einum lívslongum lærings– og menningarsjón arhorni sum okkurt, ið altíð er á ferð <em type="italic">(Nyboe 2009: 17). </em></p>
<p>Næmingarnir fingu her vant síni evni at sam-starva, menna kreativ hugskot í felag, læra at seta sær mál, nýta tøknina og aðrar miðlar til kunnleikatilognan. Sum lærari lærdi eg, at næmingar nærkast vitan á ein heilt annan hátt, enn tú kundi hugsað tær og eisini helt vera skilagott, í hvussu er, áðr enn uppgávan lá liðug. Dagsins næmingur finnur fyrst fram til, hvat úrslit hann vil hava burturúr, <em type="italic">„Avbjóðingin hjá framtíðarlæraranum í eini talgildari tíð er at lata sína vitan í arbeiðshættir og modalitet, sum næmingarnir kenna seg aftur í og sum stimbra teirra læring.“ </em><em type="bold">bókmeNtir: </em>Nyboe, Lotte. 2009. Digital dannelse. Frydenlund. www.carstenjessen.dk/ LegOgInteraktiveMedier.pdf: Børnekultur, leg, læring og interaktive medier. Carsten Jessen &amp; Camilla Balslev Nielsen. 2003. Danmarks Pædagogiske Universitet. Østerud, Svein. 2007. Krever medieutviklingen en ny dannelsestenkning kap.2 í Mediedanning og mediepedagogikk. Gyldendal Akademisk.og so spyr hann, hvussu hann kemur hagar. Ikki alt ber til, sum hann kundi hugsað sær, men so lærdi hann okkurt ella hendan royndin hevur fingið hann at hugsa um, hví tað ikki bar til, og hvussu tað møguliga hevði kunnað latið seg gjørt, um fortreytir og førleikar vóru øðrvísi. Her hevur tú sett virkna læring í gongd, sum ikki er vend ímóti úrslitinum, men ávegis– og menningarrættað. „At læra við at fremja“ (learning by doing) læringshugtakið kemur í spæl her og áhugavert er at síggja, hvussu ymiskt næmingar og lærari uppliva kaosstøðuna. Næmingar stórtrívast og lærarin situr og hevur nervar fyri, um næm ing arnir læra tað, hann kundi hugsað sær. Sum eygleiðari til hesa lærings gongd kom eg til ta niður støðu, at úrslits– og før leika rættað vitanartilognan skapar glaðar næmingar, men sam stundis eisini skeptiskar næmingar, tí tey eru ikki von við, at læring kann vera spæl og stuttleiki, og tey eru bangin fyri, at tey ikki duga tað, sum tey skulu, tá ið tey verða hoyrd til próvtøkuna. </p>
<p><em type="bold">Samstarv og vitanarmenning í felagsskapi </em>Tað er ein stór avbjóðing at fáa næmingarnar at skilja, at tað er fatanin fyri einum evni og evnini at flyta ein førleika á einum øki yvir á onnur øki, sum er tann hollasta læringin, og sum gevur tær am boð ini til at hugsa sjálvstøðugt og nýskapandi. Her kemur fjølsamansett vitanartilognan og vitanarmiðlan inn og fyri ein næming, sum er vanur við, at einstaklingurin er í miðdeplinum, ræður um at skapa sína egnu sjálvstøðugu søgu um seg sjálvan. Tann sosiali felagsskapurin, har øll høvdu felags mál, er í stóran mun í upploysn, og tað sum kann koma at gerast tann størsta avbjóðingin í framtíðarskúlanum, er at læra næmingar at sam starva og menna vitan í felagsskapi. Tí eru uppgávur av hesum slagi ómetaliga týðandi fyri læring ina í sosialum felagsskapi, tí næmingarnir læra at síggja, hvussu førleiki og kunnleiki hjá øðrum eru við til at skapa eitt betri og heilskaptari úrslit. </p>
<p>Taka vit í aftur dømið við podkastini, so kravdi tað hesar førleikar: at skipa arbeiðið, at skriva, at taka film upp, at seta tónleik og talu til, tøkniligan førleika at seta fjølbroytta tilfarið saman í eina heild og ikki minst samstarvsevni.</p>
<p>Sum vit síggja í hesum listanum, eru tað rættiliga nógvir førleikar og nógv ymisk læring, sum fer fram í einari lítlari filmsframleiðslu, sum hevur sítt støði í teksti, har tey skuldu brúka sínar førleika at lesa og skilja tekst. Hesin fjølsamansetti læringsheimur er mentur nógv seinastu árini við web.2, sum verður brúkt sum felagsheiti fyri samvirknu, talgildu kunningar– og samskiftismiðlarnar, har tú tekur ímóti, fram leið ir, vitanarbýtir og samskiftir á sama vit anar palli.</p>
<p>Samvirkið undirvísingartilfar er eyðkent av, at tú kanst viðmerkja í tí, undirstrika og fara víðari at savna tær vitan við at trýsta á framhevjað orð í tekstinum. Sum tað liggur í orðinum, so samvirkar tú við tekstin, og tað er við til, at tú virkin sniðgevur títt egna læringsmynstur. Tann linjurætta læringin verður avloyst av eini taksonomiskari fatan, har tú alla tíðina byggir, dýpir, hugleiðir og framleiðir vitan á tí menningarstigi, sum títt vitanartilfeingi er á.</p>
<p>Heildarmyndin og absolutta vitanin er ein farin tíð og er kanska ein størri avbjóðing fyri læraran enn fyri næmingin, tí lærarin verður noyddur at fylgja við og loyva fjøltáttaðum úrslitum og arbeiðsgongdum framat í frálæruni, og tað krevur bæði persónligt dirvi og lívslanga og støðuga læring. Web 2 er tað tøkniliga stigið, sum vitanarbýti og vitanartilognan eru á í dag og spurningurin er, um tal an ikki er um eins stórt upplýsingar– og vitanarframstig fyri fjøldina av fólki, sum prentlistin hevði við Guten berg í 1450-árunum. Tað er eingin ivi um, at fleiri og fleiri, sum áður ikki høvdu møgu leika til vitanarpallar og útbúgvingar, tí tey, sum eru lesiveik ella hava aðrar lesi– og skrivitrupulleikar, hava við Web 2 amboðum fingið atgongd til vitan og útbúgvingarmøguleikar, sum tey áður vóru avbyrgd frá. Web 2 kann lætt gerast ein nýggj fólkaræðis bylgja, sum hevur einstaklingin í miðdeplinum. Avbjóðingin verður tann sosiali felagsskapurin.</p>
<p>Næmingar skriva snarskriving. Hugsavnanin eyð kennir løtuna, tí tíðtøkan útihýsir øðrum tonkum. Teldan gevur møguleika at framleiða nógvan tekst lættliga.talgIld námsFRØÐI Og talgIld FRálæRumIÐlaR37 &gt; FRØÐI 1/2014eIn FlOgsut kúla úR bOlOgna</p>
<p xml:lang="isl">FRØÐI 1/2014 &gt; 36eIn FlOgsut kúla úR bOlOgnaein flogsut kúla úr Bologna</p>
<p>Søgan um hvussu ein blýggjkúla, sum varð ætlað at skjóta villsvín við, kundi enda í einum grindahvali í Havn dorete bloch og bjørki geyti</p>
<p><em type="bold">Ein grind í Havn </em>Tann 24. september 1997 var grind í Tórshavn. Náttúrugripasavnið fór út sum vanligt at gera kanningar av hvalunum. </p>
<p>Ein av hvalunum var ein honhvalur uppá 8 skinn, og í honum sat eina blýggjkúla <em type="italic">(mynd 1) </em>! </p>
<p>Kúlan er <em type="italic">17,6 mm </em>í tvørmáti, <em type="italic">18 mm </em>høg og vigar <em type="italic">40,8 gr. </em>Kúlan er merkt í botninum: BOLOGNA, GUALANDI 14 <em type="italic">(mynd 2). </em>Vit vendu okkum til Gualandi verksmiðjuna í Bologna, Italia. Stjórin Elio Gualandi upplýsti, at hetta var ein sokallaða shotgun kúla (shotgun slug), ætlað til at skjóta størri djór, t.d. villsvín við, og at tey ikki gjørdu hetta slagið av blýggjkúlum. Elio Gualandi undraðist tí á, at kúlan hevði teirra merki í botninum. Men hann nevndi eisini, at merkið passaði við eina plastikk framløðing, sum tey fyrr høvdu gjørt. Sostatt kunnu vit gita, at kúlan í grindahvalinum helst er heimastoypt og brúkt í eini patrón frá Gualandi. Tvørmátið týðir uppá, at hon er skotin við einari <em type="italic">kaliber 12 </em>byrsu, har tvørmátið á pípuni liggur um <em type="italic">18,5 mm, </em>alt eftir framleiðsluni. At tvørmátið á kúluni er uml. ein mm minni enn tvørmátið á byrsupípuni, kemst helst av boringini <em type="italic">(choke), </em>sum uttari endi av byrsupípuni hevur havt. </p>
<p><em type="bold">Brennekekúla </em>Hetta slagið av shotgun kúlum var uppfunnið av týskaranum Wilhelm Brenneke í 1898, og verður rópt Brennekekúla. Hon er mest ætlaða til høglbyrsur við sløttum pípum, hóast onnur sløg til aðrar byrs ur eisini verða gjørd. Upprunaligar Brennekekúlur hava skráar rípur <em type="italic">(mynd 3). </em>Hesar eru ikki ætlaðar at geva kúlini snúning, so hon raka betur, men eru gjørdar fyri at minka um mótstøðuna og at tryggja, at kúlan sleppur ígjøgnum pípuna, uttan at skaða vápnið. Ein Brennekekúla er sera máttmikil á stuttum málum. Men bæði megi og beinrakni minka nógv so skjótt málið er longri enn vanligt høglbyrsumál, 30-50 m. Hetta er helst ein av orsøkunum til, at reglugerðin um at brúka kúluna er rættiliga strong í fleiri londum. Í Danmark varð kúlan t.d. heilt bannað í 1982. </p>
<p><em type="bold">Hvussu, nær og hvar er kúlan komin at sita í grindahvalinum? </em>Tá vit meta um ein grindahval, verða atlit tikin til, um hvalurin er feitur ella soltin, og um ein honhvalur er kviðin ella mjólkar. Hetta gevur eina stóra spjaðing av metingini <em type="italic">(mynd 4). </em>Ein hon hvalur uppá 8 skinn kann vera alt millum 10 og 55 ár, og kúlan kann sostatt verða skotin í hvalin millum 1942 og 1987. Í sambandi við merkingina av grindahvalum við fylgjusveinasendarum vita vit nú, at grindahvalur kann ferðast frá okkara leiðum heilt niður móti Azorunum <em type="italic">(sí www.savn.fo), </em>so her hava verið nógvir møguleikar fyri eini skotvilling! </p>
<p><em type="bold">Um grind er annars at lesa í: </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Bloch, D. 2012. </em></p>
<p>Grind og grindahvalur. Umsett hevur Svenning Tausen og Marjun Simonsen frá: Bloch, D. 2007. (8th ed.). Grindehvalen og Færøernes grindefangst. Føroya Náttúrugripasavn. Finst á www. savn.fo.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Bloch, D. 2007. </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Grindehvalen og Færøernes grindefangst. Pilot whales and the whale drive (translated by Kate Sanderson). The HNJ’s Indispensable Guide to the Faroe Islands, H.N. Jacobsens Bokahandil, Torshavn, 64 pp. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Bloch, D </em>. 2012. <em type="italic">Grind og grindahvalur </em>. Umsett hava Svenning Tausen og Marjun Simonsen frá: Bloch, D. 2007. (8th ed.). Grindehvalen og Færøernes grindefangst. Føroya </p>
<p>Náttúrugripasavn. Finnast á www.savn.fo</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Bloch, D </em>. 2007. <em type="italic">Grindehvalen og Færøernes grindefangst </em>. <em type="italic">Pilot whales and the whale drive </em>(translated by Kate Sanderson). The HNJ’s Indispensable Guide to the Faroe Islands, </p>
<p xml:lang="nob">H.N. Jacobsens Bókahandil, Tórshavn, 64 pp.</p>
<p xml:lang="isl">Mynd 4. Skinnatalið móti aldur hjá kallfiskur (□) og kvennfiskur (+) hjá grindahval. <em type="bold">0 5 10 15 20 25 0 10 20 30 40 50 60 70 </em></p>
<p xml:lang="isl">Skinnatal móti aldri hjá hannhvali ( ) og honhvali (+) hjá grindahvali.</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">SKINN </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">ALDUR, ÁR </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Mynd 1. </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Mynd 2. </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Mynd 3. </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Mynd 4. </em></p>
<p xml:lang="nno">Tekning: Astrid Andreasen.</p>
<p>Fargen summit 2013 <em type="italic">19. og 20. september var altjóða ráðstevna FarGen </em></p>
<p><em type="italic">Summit 2013 hildin í Føroyum. Framløgurnar á ráðstevnuni snúðu seg um alt frá nýggjastu tøknimenning á íleguøkinum til ítøkiligar ávísingar av sjúkusambondum við hjálp av hesi somu tøkni. </em>ætlanin var, at sjálvur James Watson, ið var ein teirra, sum greiddi loyndarmálið aftan fyri arvastreingin, skuldi verða við á ráðstevnuni og halda fyrilestur. Av heilsuávum barst honum frá at koma til Føroya. Ístaðin varð serstøk sjónbandasamrøða víst, sum David Micklos hevði gjørt við James Watson, serliga til FarGen ráðstevnuna. </p>
<p>Nakrar og 30 framløgur vóru, flestar hildnar av út lendskum serfrøðingum á økinum. Ein lítil triðing ur av fyrilestrahaldarunum vóru føroyingar, um boð andi ymisk fakøki. Stórur partur av framløg un um snúði seg um heilsuligar spurningar, og hvussu íleguskráseting kann verða brúkt bæði til at fyribyrgja og viðgera sjúkur.</p>
<p>Yvirskipaðir spurningar, eitt nú um opinleika og at komu ligleika í sambandi við skrásetingar og gransk ing arlig úrslit vóru eisini umrøddir.</p>
<p>August Wang frá Keypmannahavnar Universiteti og Hans Atli Dahl frá Amplexa Genetics vóru millum fyrilestrahaldararnar á ráðstevnuni</p>
<p>Gott og væl 100 ráðstevnuluttakarar vóru til FarGen Summit 2013, harav gott og væl helvtin var føroyingar</p>
<p xml:lang="isl">Maynard Olson fyrr ver andi professari í lækna– og ílegu vísindum á University of Wash ington í Seattle</p>
<p>Pál Weihe stjóri á Deildini fyri Arbeiðs– og Almannaheilsu</p>
<p xml:lang="isl">Gholson Lyon frá Cold Spring Harbor Laboratory</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2014 &gt; 3839 &gt; FRØÐI 1/2014</p>
<p xml:lang="deu">FaRgen summIt 2013</p>
<p>FaRgen summIt 2013almennur fundur um ílegur og ílegugransking <em type="italic">2. november skipaðu Føroya Lívfrøðingafelag, Føroya Fróðskaparfelag og Føroya Fróðskaparsetur fyri almennum kunningarfundi um ílegu kanning ar. Á fundinum varð ljós varpað á nakrar av teimum etisku spurn ingun um, sum kunnu stinga seg upp í samband við tílíkar kanningar. </em></p>
<p>Fleiri framløgur vóru á skránni, m.a. normaðurin Berge Solberg professari í medisinskari etik á Noregs tekniks-naturvitenskapenlige universitet, sum hugleiddi um etiskir spurningar í sambandi við gen– og genomkanningar.</p>
<p>Harumframt høvdu hesi framløgu um ymisk viðurskifti í sambandi við ílegur og ílegugransking: Svein-Ole Mikalsen, professari í lívfrøði á Fróð-skaparsetur Føroya, Guðrið Andorsdóttir, stjóra á Ílegusavninum, Bogi Eliasen, verlætlanarleiðari í FarGen, Herborg Sloan, løgfrøðingur og Shahin Gaini, yvirlækni á Odense Universitetssjúkrahúsi.</p>
<p>Umleið 100 fólk vóru og lýddu á. Aftan á fram-løgurnar var pallborðsorðaskifti og fólk høvdu høvi at seta spurningar og koma við viðmerkingum.</p>
<p xml:lang="nno">Gestafyrilesari var norski professarin Berge Solberg</p>
<p>Fleiri nýttu høvi at seta spurningarog koma viðmerkingum</p>
<p>Pallborðsorðaskifti aftan á framløgurnar. Fund ar stjóri var Jógvan</p>
<p xml:lang="isl">D. Hansen heims pek ing ur</p>
</body></document>
