<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="science"/><author><unknown/></author><year>2005</year><wordcount>7774</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>frodi-2005-nummar-2.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">2/2005 11. árg. kr. 48,00 </em></p>
<p type="listitem">Seismiskar kanningar á Glyvursnesi í 2003</p>
<p type="listitem">UmSkapan – vegir og villinivegir</p>
<p type="listitem">Havið kring Føroyar tað reinasta í heiminum</p>
<p type="listitem">Tjøruklukka</p>
<p type="listitem" xml:lang="rmy-rka">Lúsakrabbi</p>
<p>í Føroyum</p>
<p><em type="bold">Oljuleitingar-møguleikar </em></p>
<p>Símun V. Arge <em type="italic">fornfrøðingur </em></p>
<p>Sámal T. F. Johansen <em type="italic">søgu- og landafrøðingur </em></p>
<p xml:lang="est">Anna Maria Fosaa <em type="italic">plantuvistfrøðingur </em></p>
<p xml:lang="nno">Erling Isholm(Ábyrgd)</p>
<p xml:lang="nob">Lis Mortensen</p>
<p xml:lang="nob">Hans Joensen</p>
<p>Lena Reinert</p>
<p xml:lang="nno">Bjørg Svabo</p>
<p xml:lang="est">Tina Ragnudóttir</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">RitstjóRn </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">AvgReiðslA </em></p>
<p><em type="bold">RitumboðsRáð </em></p>
<p><em type="bold">Føroya Fróðskaparfelag gevur Frøði út© Føroya Fróðskaparfelag og høvundarnir. </em></p>
<p><em type="bold">Frøði er alment vísindablað, sum kemur út tvær ferðir árliga. </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Upplag 1300 </em></p>
<p xml:lang="kal"><em type="bold">ISSN 1395-0045 </em></p>
<p><em type="bold">Loyvt er at endurgeva úr Frøði, um víst verður til heimildina. </em></p>
<p><em type="bold">Verða heilar greinir endurgivnar, má avtala gerast. </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Innihald </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Ritstjórnargrein </em>2/2005 </p>
<p><em type="bold">Møguleikar í forðingum </em>Fyri stuttari tíð síðan gjørdu flestu oljufeløgini, sum luttaka í oljuleiting í føroyskum øki, eina avtalu við myndugleikarnar um at flyta teirra boriskyldur av upprunaligu leitiøkjunum, har onki basalt er, inn á eitt øki, har leitimiðini liggja undir basalti. Við hesi avgerðini er oljuleitingini farin undir eitt heilt annað tíðarskeið, og føroysk gransking hevur verið við til at gjørt hetta møguligt. </p>
<p>Føroysk gransking og føroyskir granskarar hava nevniliga luttikið í at loysa „basaltknútin“, sum størsta vandamálið í føroyskari oljuleiting hevur verið nevnt á mannamunni. Í hesari útgávuni av Frøði greiðir Uni Kárason</p>
<p>Petersen frá seismisku kanningunum, sum SeiFaBa átakið hevur gjørt fyri at finna út av, hvussu seismikkur kann lesast, har basalt er partur av undirgrundini. Í aðrari grein greiðir jarðalisfrøðingurin Heri Ziska frá, hvørjar vánirnar eru í oljuleitingini í føroyskum øki, og bestu møguleikarnir at finna olju á okkara leiðum eru nú á tí stóra økinum, sum er fjalt av basalti, meðan lítlar vónir eru um at finna nakað í tí partinum av landgrunninum, har vónirnar upprunaliga vóru so stórar til, at tað varð nevnt Gullhornið.</p>
<p>Øll henda søgan er eitt gott dømi um, hvussu gransking og vinnulív eiga at virka saman. Har vinnan rennur seg í knútar, sum hon ikki megnar at loysa, eigur hon at fáa granskarar at loysa trupulleikan fyri seg. Megna granskararnir at loysa knútin, kann nýggja vitanin helst eisini brúkast aðrastaðni, og so hevur granskingin í veruleikanum skapt eina nýggja vøru, sum kann seljast víðari kring heimin. Tí eiga vinnulív og gransking í felag at síggja allar tær forðingar, sum so ofta gera, at ymiskar ætlanir tykjast ógjørligar at fremja í Føroyum, sum stórar møguleikar. Forðingarnar eiga vit heilt víst ikki einsamøll, og megna vit at finna loysnirnar, kunnu tær skjótt seljast til onnur við somu forðingum. Á henda hátt kann tað fara at vísa seg, at tað ikki bara er gull í oljuni, tí gull kann eisini vera í basaltinum. <em type="bold">481618 20 22 2834 </em></p>
<p>Seismiskar kanningar á Glyvursnesi í 2003 Uni Petersen, Náttúruvísindadeildin</p>
<p>UmSkapan – vegir og villinivegir Kirsten Brix Føroya Studentaskúli og HF-skeið</p>
<p>Havið kring Føroyar tað reinasta í heiminum? Jóhannis Danielsen, Føroya Náttúrugripasavn</p>
<p>Tjøruklukka Dorete Bloch, Føroya Náttúrugripasavn</p>
<p>Lúsakrabbi Jógvan Fróði Hansen Havlívfrøðiliga royndarstøðin</p>
<p>Oljuleitingarmøguleikar í Føroyum Heri Ziska, Jarðfrøðisavnið</p>
<p>nøkur nýggj heiti á mosum og skónum Anna Maria Fosaa Marjun A. Simonsen Føroya Náttúrugripasavn</p>
<p xml:lang="nno">Elin S. Jacobsen <em type="italic">søgufrøðingur </em></p>
<p>Eilif Gaard <em type="italic">havlívfrøðingur </em></p>
<p>Óluva Niclasen <em type="italic">matvøruverkfrøðingur </em></p>
<p>Durita Joensen <em type="italic">bókavørður </em></p>
<p xml:lang="isl">Gunnar Bjarnason <em type="italic">búnaðarfrøðingur </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Avgreiðsla </em></p>
<p><em type="bold">Jarðfrøðisavnið </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Brekkutún 1 </em></p>
<p xml:lang="pol"><em type="bold">Postsmoga 3169 </em></p>
<p><em type="bold">FO-110 Tórshavn </em></p>
<p><em type="bold">Tlf. 357000teldupostur:frodi@jfs.fo </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Ritstuðlar </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Fiskirannsóknarstovan </em></p>
<p><em type="bold">Fróðskaparsetur Føroya </em></p>
<p><em type="bold">Føroya Forminnissavn </em></p>
<p><em type="bold">Føroya Landsbókasavn </em></p>
<p><em type="bold">Føroya Landsskjalasavn </em></p>
<p><em type="bold">Føroya Náttúrugripasavn </em></p>
<p><em type="bold">Heilsufrøðiliga Starvsstovan </em></p>
<p><em type="bold">Jarðfrøðisavnið </em></p>
<p><em type="bold">Nýggir haldarar kunnu tekna seg hjá avgreiðsluni. </em></p>
<p><em type="bold">Eldri útgávur av Frøði fáast við at venda sær til avgreiðsluna. </em></p>
<p><em type="bold">Greinir til blaðið Almennar, vísindarligar greinir kunnu sendast ritstjórnini. Skrivlig høvundsleiðbeining fæst frá avgreiðsluni. </em></p>
<p><em type="bold">Lýsingar til Frøði Er áhugi fyri at lýsa í blaðnum, setið tykkum tá í samband við ritstjórnina, telefon 357000fjarsemil 357001 teldupostur: frodi@jfs.fo </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Lýsingaprísur Heil síða: </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Kr. 5.000,- </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Hálv síða: </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Kr. 3.000,- </em></p>
<p><em type="bold">Triðingssíða: </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Kr. 2.000,- </em></p>
<p><em type="bold">Frøðiligur rættlestur: </em></p>
<p><em type="bold">Ritumboðsráðið </em>málslig ráðgeving: <em type="bold">Jóhan </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hendrik W. Poulsen prof. </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">GRAFISK FRAMLEIÐSLA OG PRENT: </em></p>
<p xml:lang="fra">Føroyaprent</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">PERMA: </em></p>
<p xml:lang="vep">Sovereign Explorer</p>
<p>Í sambandi við fyrra útbjóðingarumfar varð Sindri–bólkurin (www.sindri.fo) settur á stovn, og hann er fíggjaður av teimum oljufeløgum, sum tá fingu leitingarloyvi í Føroyum.</p>
<p>Endamálið við bólkinum er at stuðla tiltøkum, sum hava týdning fyri framhaldandi oljuleiting í Føroyum. Eitt av hesum tiltøkum er SeiFaBa átakið (Petrophysical and <em type="bold">Sei </em>smic Properties of </p>
<p><em type="bold">Fa </em>roes <em type="bold">Ba </em>salts; www.basaltphysics.net). Sum liður í hesum átaki eru ymsar seismiskar kanningar gjørdar á Glyvursnesi og í Vestmanna. </p>
<p>Tað serliga við at gera kanningar á landi í</p>
<p>Føroyum er, at her verður seismikkurin skotin beinleiðis inn í basaltfláirnar, og mátingar verða gjørdar beinleiðis á basalti. Umframt at dáturnar beinleiðis kunnu nýtast til at lýsa, hvussu seismikkur ferðast í basaltfláunum, so kunnu dáturnar saman við aðrari vitan innan jarðfrøði nýtast til at menna ein myndil til simulering av, hvussu seismikkur ferðast í basaltfláum. Við einum tílíkum myndli ber til við simuleringum at kanna seismik í basaltfláunum undir skipaðum umstøðum og royna, hvussu ymiskir hættir at viðgera dáturnar kunnu betra um endaligu dáturnar.</p>
<p><em type="bold">Hvat er seismikkur? </em></p>
<p>Seismikkur eru mátingar av jarðristingum. Seismiskar kanningar verða gjørdar við at máta ekkóið av ristingum úr undirgrundini, sum eru skaptar á yvirflatuni. Tað kann samanberast við ekkolodd á skipum, men umframt at síggja ekkóið frá havbotninum, so sæst tað eisini frá broytingum í teimum ymsu jarðløgunum í undirgrundini.</p>
<p>Seismiskar kanningar eru ein týðandi táttur í oljuleitingini. Seismisku dáturnar verða tulkaðar, og undirgrundin verður á henda hátt kortløgd. Til ber at meta, um jarðfrøðin er tann rætta, fyri at eitt oljuøki kann vera til staðar.</p>
<p>Um sannlíkindini fyri einum oljufundi eru nóg stór, verður borað. Av tí at tað er dýrt at bora,</p>
<p><em type="bold">Seismiskar kanningar á Glyvursnesi í 2003 </em></p>
<p type="listitem">Uni Petersen náttúrUvísindadeildin</p>
<p type="listitem">FRØÐI 2/2002. mynd vísir, at meginparturin av føroyska økinum er fjalt av basalti.</p>
<p><em type="italic">Á myndini vísir „National border„ markið millum </em></p>
<p>Føroyar og Bretland, og „SE limit of flood basalts„ vísir markið á basalti í undirgrundini (sí 1. mynd). Reyð punkt eru oljufelt enskumegin markið. [Sorensen, 2003] 1. mynd vísir ein seismiskan skurð, ið liggur í landsynningspartinum í føroyska økinum og tvørturum Hetlandsrennuna.</p>
<p><em type="italic">Seismikkurin er tulkaður, t.e. at tað út frá seismikkinum er teknað omaná seismikkin, hvussu undirgrundin sær út. </em></p>
<p><em type="italic">Myndin lýsir basalttrupulleikan. Undir basaltinum ber illa til at tulka seismikkin, og hetta ger tað trupult at gera neyvar fyrireikandi kanningar, sum eru avgerandi fyri, hvar borast skal. [E. Lamers and S.M.M. Carmichael, 1999] </em></p>
<p><em type="bold">BASALT TRUPULEIKIN </em>er tað av stórum týdningi, at tær fyrireikandi kanningarnar eru neyvar fyri at minka um talið á „turrum“ brunnum (boringar har eingin olja/gas verður funnin). </p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Seismikkur og basalt </em></p>
<p>Tað er trupult at gera seismiskar kanningar í økjum, har basalt (gosgrýti) er. 1. mynd vísir ein seismiskan skurð, ið liggur í landsynningspartinum í føroyska økinum og tvørtur um</p>
<p>Hetlandsrennuna. Seismikkurin er tulkaður, t.e. at tað sambært seismikkinum er teknað omaná seismikkin, hvussu undirgrundin sær út.</p>
<p>Myndin lýsir basalttrupulleikan. Undir basaltinum ber illa til at tulka seismikkin, og tað ger tað trupult at gera neyvar fyrireikandi kanningar, sum skulu vera við til at avgera, hvar ið borast skal.</p>
<p>Markið millum Føroyar og Bretland er á myndini umleið har, sum basaltið endar, og lýsir tað væl munin á at leita eftir olju í føroyskum øki og í bretskum øki. Undantikið landsynningshornið (eisini nevnt gullhornið), er meginparturin av tí føroyska økinum fjalt av basalti (2. mynd).</p>
<p><em type="bold">Hví er tað trupult at síggja undir basalt? </em></p>
<p>Basalt er sera gott til at bera seismiskar bylgjur, og harvið skuldi borið til at sæð ígjøgnum basalt.</p>
<p>Basalttrupulleikin liggur í, at tað eru stórar broytingar frá sedimentum (legugrýti) til basalt, umframt at tað eru stórar broytingar inni í basaltinum (royðugrót og innskotið grót). Harumframt eru nógvar rivur í basaltinum, ið kunnu órógva tað seismiska signalið.</p>
<p>Sagt á ein annan hátt, so er tað ein spurningur um, hvussu nógv av teirri seismisku bylgjuni kemur ígjøgnum basaltið, og hvussu bylgjan sær út, aftaná at hon hevur verið ígjøgnum basaltið.</p>
<p>Tó skal sigast, at ikki alt basalt er líka trupult at síggja ígjøgnum.</p>
<p><em type="bold">Fyribils úrslit </em></p>
<p>Seismikkurin á Glyvursnesi vísir reflektiónir (ekkó) frá í minsta lagi 1500 metra dýpi og møguliga heilt frá 3000 metra dýpi. Her skal havast í huga, at tjúgdin á basaltinum í stórum parti á føroyska økinum er minni enn 1000 metrar.</p>
<p><em type="italic">Simulering </em>av seismiskum bylgjum í einum <em type="italic">modelli </em>gjørt útfrá jarðfrøðiligari vitan um basaltfláir í Føroyum gevur úrslit, sum eru í samsvari við seismikkin á Glyvursnesi. </p>
<p>Tað gevur vónir um, at tað fer at bera til at gera ein myndil fyri basaltfláir, ið kann brúkast til simulering av seismiskum bylgjum. Ein tílíkur myndil fer at gera tað møguligt at gera neyvar kanningar av ferðingini hjá seismiskum bylgjum í basaltfláum.</p>
<p type="listitem" xml:lang="deu">FRØÐI 2/200</p>
<p type="listitem" xml:lang="deu">FRØÐI 2/200</p>
<p><em type="bold">Uni Petersen </em>er útbúgvin cand. scient. í jarðalisfrøði á Københavns Universitet 2002. </p>
<p>Hann hevur síðan 2002 starvast sum Phd lesandi á Náttúruvísinda deildini, Fróðskaparsetur Føroya. Phd granskingin umfatar serliga seismiskar kanningar í basalti.</p>
<p>Teldupostur: uni@setur.fo <em type="italic">upptøkumiðstøðin, har allar mátingarnar vórðu talgildaðar. </em></p>
<p>Vognurin aftan er til at flyta útgerð. Aftanfyri vognin sæst ein av seismikkáplunum. Hann liggur tvørturum hegnið. Við píl A stendur borivognurin, ið nýttur varð, tá ið dynamit varð nýtt til at gera seismiskar bylgjur. 4. mynd. Klárgering av upptøkutólum á landi (geofonum). Tær vórðu grivnar niður, so minni óljóð skuldi vera. Síðani vórðu tær knýttar í ein seismikkápul, sum kom frá upptøkumiðstøðini (3. mynd). 5. mynd. Kápul (streamer) til upptøku av seismikki á sjógvi er spentur millum sleipibát (pílur</p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">A) og Jackup rigg. </em></p>
<p>Kápulin varð førdur til upptøkumiðstøðina (3. mynd). Við píl B er bátur við luftkanón til skapan av seismiskari bylgju. 6. mynd. Kanningarøkið á</p>
<p><em type="italic">Glyvursnesi. Bláar linjur á landi vísa geofonir (4. mynd), tá ið skotið verður við dynamitti sum keldu. </em></p>
<p><em type="italic">Skotpunktini liggja eftir somu linjum. Gul og reyð linja á landi vísa geofonir, tá ið skotið verður við luftkanón sum keldu. Gul og reyð punkt á sjógvi eru skotpunkt fyri luftkanón. </em></p>
<p><em type="italic">Grøn linja á sjógvi er upptøkukápul (5. mynd). </em></p>
<p xml:lang="ita"><em type="bold">Bókmentir </em></p>
<p xml:lang="eng">Lamers, E. and Carmichael, S.M.M., 1999, The Paleocene deepwater sandstone play west of Shetland, Petroleum Geology of Northwest</p>
<p xml:lang="eng">Europe: <em type="italic">Proceedings of th 5th conference </em>, s 645659. </p>
<p xml:lang="eng">Sorensen, A.B., 2003, Cenozoic basin development and stratigraphy of the Faroes area <em type="italic"></em><em type="bold"></em><em type="italic">Petrolum Geoscience, 9, </em>s 189207. </p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Myndil: </em></p>
<p>Teir seismisku eginleikarnir verða avgjørdir so gott sum til ber fyri øll punkt (x,y,z). Í hesum føri eru tað dátur av Glyvursnesi, úr Vestmanna og úr boriholinum í Lopra saman við jarðfrøðilýsingini hjá Jóannesi Rasmussen og Arne</p>
<p>NoeNygaard av Føroyum, sum eru grundarlag fyri myndlinum.</p>
<p><em type="bold">Simulering: </em>Í einum myndli verður roknað, hvussu ein seismisk bylgja ferðast. </p>
<p type="listitem" xml:lang="deu">FRØÐI 2/2005</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">16 17</p>
<p type="listitem" xml:lang="deu">FRØÐI 2/2005</p>
<p>Havhesturin etur, so gott sum alt, ið fyri nevið rekst.</p>
<p>Mótvegis flestum øðrum sjófuglum kann havhestur ikki kava longri niður enn á uml. 3 m dýpi, og livir hann tí av ymsum, ið hann finnur í vatnskorpuni.</p>
<p>Hetta ger, at havhestur er rættiliga vælegnaður til at nýta sum ávísi (indikator), um ein er áhugaður í at vita, hvat rekst í vatnskorpuni, bæði av føði og øðrum.</p>
<p>Í sambandi við eina umfatandi kanning av</p>
<p>Norðsjónum, Save the North Sea (SNS), verður havhesturin, ella havhestamagar, nýttur til at siga nakað um, hvussu dálkaður Norðsjógvurin er av plasti og øðrum, ið flýtur í vatnskorpuni.</p>
<p>Av tí at Føroyar vórðu mettar at hava eitt reint havøki, vórðu Føroyar nýttar sum sammetingarøki. Í talvuni niðanfyri sæst, hvussu nógvir havhestamagar vórðu kannaðir frá teimum ymsu londunum við Norðsjógvin.</p>
<p>Higartil eru 38 havhestamagar úr Føroyum kannaðir, men ætlanin er at kanna stívliga 400 afturat í næstum.</p>
<p>Í 1. talvu sæst, at talið (n) og nøgdin (g) av plastpettum í magunum á føroyska havhestinum er minni enn í hinum londunum. Hetta kann kanska fáa ein at halda, at havið um Føroyar er ógvuliga reint. Men vert er at leggja til merkis, at Norðsjógvurin, ið borið verður saman við, helst er eitt av mest dálkaðu høvunum í heiminum. So tað skal standa rættiliga illa til, um tað ikki er reinari enn har.</p>
<p>Um tað harafturímóti verður hugt at, hvussu stórur partur av havhestinum hevur plast í maganum, sæst, at heili 92% av føroyska havhestinum hevur plast í maganum, og tað er á leið tað sama sum fyri hini londini við Norðsjógvin.</p>
<p>Plastið, ið havhestur fær í seg, verður ikki goymt í maganum í longri tíð, men verður við jøvnum millumbilum útskilt. Tað merkir, at tað flýtur so mikið nógv plast runt um í føroyskum sjóøki, at stívliga 9 av 10 havhestum á okkara leiðum javnan fáa plast í seg. <em type="italic">etur útkast frá skipið (Alterra – van </em></p>
<p>Franeker). 2. mynd. Dømi um rusk, ið er at finna í havhestamagum (Alterra – van Franeker). 3. mynd. Sjálvt um havið kring Føroyar verður mett at vera reint, samanborið við t.d. Norðsjógvin, er rættiliga nógv rusk at finna fram við føroysku strendurnar (Alterra – van Franeker).</p>
<p><em type="bold">Talva 1abnng </em></p>
<p>Føroyar3892%70.09</p>
<p xml:lang="nno">Hetland4188%150.1</p>
<p>Orknoyggjar2396%280.28</p>
<p xml:lang="isl">Landnyrðingsongland*5100%130.18</p>
<p xml:lang="dan">Landsynningsongland4093%300.21</p>
<p xml:lang="isl">Frakland (norður)36100%580.25</p>
<p xml:lang="est">Belgia8598%740.37</p>
<p xml:lang="isl">Niðurlond9597%420.36</p>
<p xml:lang="vep">Týskland9295%390.35</p>
<p xml:lang="nob">Danmark, Skagen10594%390.38</p>
<p xml:lang="nno">Noreg, Lista3297%600.39</p>
<p>Svøríki, Sotenas*683%480.63</p>
<p><em type="bold">Havið kring Føroyar tað reinasta í heiminum </em>– hvat sigur havhesturin? </p>
<p><em type="bold">Jóhannis Danielsen Føroya náttúrugripasavn </em>1. talva. Ymisk virði í sambandi við kanning av plasti í havhestamagum frá ymsu londunum við </p>
<p><em type="italic">Norðsjógvin og við </em></p>
<p><em type="italic">Føroyar, frá 2002-2004. </em></p>
<p><em type="bold">Jóhannis Danielsen </em>tók prógv sum cand. scient. í lívfrøði á Lunds Universiteti, Svøríki, í 2001. Starvaðist á umhvørvisdeildini á Heilsufrøðiligu Starvstovuni frá 20022003. Arbeiðir í løtuni við eini ph.d.verkætlan um lívfrøðina hjá havhesti í Føroyum. </p>
<p>Teldupostur: johannis.danielsen@kollnet.fo</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Heimild: </em></p>
<p xml:lang="eng">Franeker, J.A. et al. 2004. ‘Save the North Sea’ Fulmar Study 20022004 a regional pilot project for the FulmarLitterEcoQO in the</p>
<p xml:lang="eng">OSPAR area. Draft_AlterraReport_SNSfinal</p>
<p>Tal av kannaðum magum frá ymsu londunum (a)</p>
<p>Hvussu stórur partur av havhesta-magunum inni-hildu plast (b)</p>
<p xml:lang="nno">Miðaltal av plastpettum per havhestamaga (n)</p>
<p type="listitem">Miðalnøgd per havhestamaga*Ilt er at siga, um virðini frá hesum londum og landspørtum umboða veruligu støðuna fyri hesi øki, eftirsum so fá sýni eru. 19</p>
<p type="listitem" xml:lang="deu">FRØÐI 2/2005</p>
<p type="listitem" xml:lang="deu">FRØÐI 2/2005</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">18</p>
<p><em type="bold">Søgan um tjøruklukkuna </em></p>
<p>Tjøruklukkan hoyrir til mjøl klukkuna, ið, sum navnið bendir á, er til ampa fyri menniskju. Á latíni nevnist tjøruklukkan <em type="italic">Tribolium destructor </em>, ið vísir til, at hon er skaðadjór. </p>
<p>Hildið verður, at tjøruklukkan upprunaliga kemur úr hitalondunum í Afrika, og haðani hevur hon spjatt seg víða um. Tað tætta samskiftið, ið finst kring allan knøttin í dag, hevur havt við sær, at djór og plantur spjaðast skjótari enn nakrantíð fyrr. Soleiðis eru fleiri óbodnir gestir komnir til Føroya tey seinastu árini,1 til dømis flatmaðkurin2 (lesið <em type="italic">Frøði </em>3/1994: 26<em type="italic">Frøði </em>1/2001: 4<em type="italic">Frøði </em>1/2003: 1627), vespan4 (lesið 7) og morsnigilin3 (lesið 18). </p>
<p>Í Danmark varð tjøruklukkan funnin fyrstu ferð í 1943.5 Nær tjøruklukkan er komin til</p>
<p>Føroya, vita vit ikki, men hon hevur verið her alla tíðina, Føroya Náttúrugripasavn hevur tikið sær av at kanna og ráðgeva um skaðadjór, t.e. tey seinastu stívliga 20 árini.</p>
<p><em type="bold">Hvussu sær ein tjøruklukka út? </em></p>
<p>Á norskum hevur tjøruklukkan fingið navn eftir bólki og útsjónd, nevniliga Brunsvart melbille.</p>
<p>Tjøruklukkan er ikki skínandi svørt, men ein eitt sindur brúnlig, 56 mm long, kløn klukka við beinum síðum. Lukturin ger eisini sítt til, at ongin ivi er um slagið.</p>
<p><em type="bold">Lívshátturin hjá tjøruklukkuni </em></p>
<p>Oftast er tjøruklukkan komin til landið við mjøl, grýn eller kornvørum, og her víggja tær aftur eini 1.000 egg gjøgnum æviskeið sítt. Ein tjøruklukka kann liva í meira enn 3 ár. Ormveran livir av mjøli, grýni ella korni, har hon er víggjað. Ormveran kemur úr egginum aftaná 12 vikur, og ormveran verður til reivveru, umleið tveir mánaðir eftir at ormveran er klakt.</p>
<p>Tað hendir, tá ið hitin í rúminum er umleið 20 hitastig, og maturin er føðsluríkur. Er rúmið kaldari, tekur tíðin frá eggi til reivveru longri tíð, upp til 1 ár, men styttri tíð, um tað er heitari inni, niður í 1 mánað.</p>
<p><em type="bold">Hvussu stóran ampa elvir tjøruklukkan til? </em></p>
<p>Av tí at tjøruklukkan upprunaliga er eitt hitalandsdjór, steðgar vøksturin heilt, tá ið hitin er minni enn 13 stig. Tí eru hyggiráðini at hava ein matkova í húsinum, har hitin ikki fer upp um 13 hitastig.</p>
<p><em type="bold">Hvussu verður tjøruklukkan bast? </em></p>
<p>Tjøruklukkur kunnu vera ringar at basa, tí tær kunnu liva í mánaðir uttan at eta, og tær eru førar fyri at spjaða seg runt í húsinum langt burtur frá upprunastaðnum. Matvørur, ið tjøruklukkur hava gjørt skaða á, skulu sjálvandi beinast burtur, og matkovin skal dustsúgvast væl og virðiliga. Finnur tú tjøruklukkur allastaðni í húsinum, kanst tú samstundis sproyta insekteitur, ið inniheldur pyrethrum ella pyrethrin, í holrúmini. Eisini kann eiturlak smyrjast allastaðni fram við støðum, har tjøruklukkan hevur møguleika at sleppa ígjøgnum.</p>
<p><em type="bold">Dorete Bloch </em>tók náttúruvísindaligt embætisprógv í djórafrøði við serligum atliti at vistfrøði antarfuglanna 1970 við Aarhus Universitet. Hon gjørdist fyristøðari á Djóradeildini á Náttúrugripasavninum í 1980 og stjóri á Náttúrugripasavninum í 1997. Í 1994 fekk hon doktaraheitið fil.dr. í djóravistfrøði við grindahvalum sum evni við Lunds Universitet. Dorete hevur harumframt síðan 1974 verið lektari í lívfrøði á Fróðskaparsetri Føroya, og í 2001 fekk hon professaratign á sama stovni. </p>
<p>Teldupostur: doreteb@ngs.fo</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Bókmentir </em>1. Bloch, D. and Mourier, H. 1994. Pests recorded in the Faroe Islands, 1986<em type="italic">Fróðskaparrit </em>41 (1993): 691992. 82.2. Bloch, D. 1994. Tann stóri flatmaðkurin er komin  og verður verandi. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Frøði </em>3: 26<em type="italic">Frøði </em>1/2003: 16<em type="italic">Frøði </em>1/2001: 4<em type="italic">Husets dyreliv </em>. Gads Forlag. København. 27.3. Bloch, D. 2003. Morsnigilin ella hin spanski snigilin. 18.4. Jensen, J.K. and Bloch, D. 2001. Vespur. 7.5. Mourier, H. 1995. </p>
<p><em type="italic"></em><em type="bold">Tjøruklukka </em></p>
<p>Ein greinarøð um skaðadjór</p>
<p><em type="bold">Dorete Bloch Føroya NáttúrugripasavN </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Stutt um bláu svartaklukkuna </em></p>
<p>Um heystið koma fólk inn á Náttúrugripasavnið við eini umleið 3 cm langari svartskyggjandi klukku, ið tey hava funnið í kjallaranum. Ofta verður spurt, um hetta er ein „oldenborra“. Men tað er bara størsta klukkan í Føroyum, ið leitar sær vetrarvist. Les meira um hana í næstu útgávu av <em type="italic">Frøði </em>. </p>
<p><em type="italic">Finnur tú nakrar 5-6 mm langar, svartar, avlangar klukkur, ið lukta av tjøru ella tí, sum áður varð nýtt at vaska seyðin fyri lýs, hevur tú funnið tjøruklukkur. Tað hevur eisini givið djórinum navn á donskum, har hon eitur Lysolbille. Tí er onki at ivast í, tá ið tjøruklukkur eru komnar í matkovan. Har eru tær komnar við mjøli, korni ella grýni. </em></p>
<p xml:lang="deu">JANUAR</p>
<p xml:lang="deu">FEBRUAR</p>
<p xml:lang="vep">MARS</p>
<p xml:lang="vep">APRÓL</p>
<p xml:lang="eng">MAI</p>
<p xml:lang="fit">JUNI</p>
<p xml:lang="fra">JULI</p>
<p xml:lang="vep">AUGUST</p>
<p xml:lang="vep">SEPTEMBER</p>
<p xml:lang="deu">OKTOBER</p>
<p xml:lang="hbs">NO</p>
<p xml:lang="deu">VEMBER</p>
<p xml:lang="deu">DESEMBER4ALÉTJRUKLUKKUM <em type="bold">4JRUKLUKKURGJGNUMÉRI¡ </em></p>
<p><em type="italic">Mynd við fráboðanum um tjøruklukkur í árinum </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Tjøruklukkan </em>(Tribolium destructor) </p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Mynd: Astrid Andreasen 23</p>
<p type="listitem" xml:lang="deu">FRØÐI 2/2005</p>
<p><em type="bold">Olju </em>leitingarmøguleikar í </p>
<p><em type="bold">Føroyum </em></p>
<p>Fyrsta umfar av kolvetnisleiting á føroyska landgrunninum byrjaði við stórum bjartskygni, har ein til tíðir kundi fáa ta fatan, at kolvetni var so gott sum funnið. Fyrstu fýra boringarnar góvu positiv úrslit, men tó ikki úrslit, sum kundu liva upp til optimismuna undan boringunum. Eitt av beinleiðis úrslitunum av fyrstu fýra boringunum í</p>
<p>Juddlægdini (1. mynd) var, at tann leitimyndilin, sum var málið í teimum fyrstu boringunum, vísti seg at vera svikaligur, og tí var neyðugt at hugsa um, hvørjir aðrir møguleikar vóru á føroyska landgrunninum. Tað eru hesar møguleikar, henda greinin viðger.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Strategi í fyrsta útbjóðingarumfari </em></p>
<p>Kolvetnisleitingin undan fyrsta útbjóðingarumfarinum á føroyska landgrunninum var nógv stýrd av vánunum um at finna oljufellur, ið vóru líkar teimum, sum vóru funnar bretskumegin markið. Tað at leita nærhendis oljufundum eftir líknandi oljufundum er ikki óvanligt í oljuvinnuni. Hetta fyribrigdi nevnist, <span type="quote">“at man leitar eftir sama leitimyndli, sum fyrr hevur víst seg at rigga”</span> (á enskum fyri <span type="quote" xml:lang="eng">”to chase a proven play”</span>). Leitimyndilin, sum varð nýttur, var tann sokallaði Foinavenleitimyndilin, ið er ein strukturellur leitimyndil (2. mynd), uppkallaður eftir Foinavenoljufeltinum (1. mynd).</p>
<p>Henda strategi er ofta skilagóð og hevur mangan givið góð úrslit, men tað vísti seg, tá ið fyrstu brunnarnir vóru boraðar í føroyska partinum av Juddlægdini, at tann vitan, sum jarðfrøðingar hildu seg hava um jarðfrøðina í Juddlægdini, ikki helt.</p>
<p>Vanliga er tað so, at tann fyrsti myndilin, ið royndur verður í einum nýggjum øki, er strukturellur. Hetta varð gjørt í t.d. Norðsjónum, og tað endaði m.a. við risafeltunum Ekofisk,</p>
<p>Statfjord og Brent. Tá ið so flestu strukturar eru boraðir, verður farið eftir tí meira váðiliga stratigrafiska myndlinum. Tann seinasti stóri oljufundurin í Norðsjónum, Buzzard, er t.d. stratigrafiskur.</p>
<p>Í føroyskum øki varð valt fyrst at royna tann váðiliga stratigrafiska myndilin. Hetta var gjørt, tí at ábendingar vóru um, at hesin myndilin fór at roynast betur enn tann strukturelli. Eftirtíðin prógvaði tó, at tann stratigrafiski myndilin var svikaligur. Tí er ein umfokusering farin fram, og oljuleitingin í føroyskum øki er broytt til tað, ið kann væntast í einum nýggjum øki, nevniliga at dentur verður lagdur á tann strukturella leitimyndilin.</p>
<p><em type="bold">Hvat er roynt higartil </em></p>
<p>Um hugsað verður um, hvat er roynt á føroyska landgrunninum, er vert at hyggja at, hvar á</p>
<p type="listitem">Heri Ziska Jarðfrøðisavnið 25</p>
<p type="listitem" xml:lang="deu">FRØÐI 2/2005</p>
<p type="listitem" xml:lang="deu">FRØÐI 2/2005</p>
<p type="listitem">24landgrunninum og hvar í jarðfrøðini, ið leitað hevur verið higartil.</p>
<p>Ein samanbering av kolvetnisleitingini á føroyska landgrunninum við t.d. kolvetnisleitingina bretskumegin markið í Hetlandsrennuni vísir, at higartil eru boraðir einir 200 brunnar bretskumegin markið, meðan einans 4 eru boraðir í føroyskum øki. Hesar fýra boringarnar liggja allar nærhendis hvør aðrari í einum horni á føroyska landgrunninum (1. mynd), og sostatt er eitt rættiliga stórt øki eftir at leita á.</p>
<p>Tær ymisku jarðfrøðiligu fláirnar eru bæði skilmarkaðar í mun til tey tíðarskeið, tær eru vorðnar til í, og hvat slag av jarðfrøði er í hvørjari flá. 3. mynd vísir eitt yvirlit yvir tær fláir, sum eru funnar bretskumegin markið. Tær elstu, ið kunnu væntast at innihalda kolvetni, eru frá Devonian og Carboniferous og nevnast „Old Red Sandstone“ ella „gamli reyði sandsteinur“, ið er millum 300 og 400 milliónir ára gamal. Tær yngstu fláirnar, ið kunna væntast at innihalda kolvetni, eru einans um 50 milliónir ára gamlar, og tær eru vorðnar til í tíðarskeiðinum Eocene. Eocene er grikskt orð, og tað kann týðast til „morgun í nýggjari tíð“.3. mynd vísir, hvørjir partar av jarðfrøðini hava verið mál í leitiboringum bretskumegin markið (nevnt Explored section, grá linja á myndini).</p>
<p>Tað er alt frá Eocene og aftur til sjálvt grundfjallið, ið er tað harða, sum liggur undir legugrýtinum. Á leitiúrslitum í bretskum øki sæst, at oljukeldur eru funnar í flestu tíðarskeiðum (nevnt Hydrocarbon discoveries). Í føroyskum øki er olja funnin í tí einasta tíðarskeiðinum, sum leitað hevur verið í higartil.</p>
<p>Sostatt kann ikki sigast annað enn, at leitingin higartil í føroyskum øki er rættiliga væleydnað, hóast hon hevur verið avmarkað til ein leitimyndil í einum lítlum øki.</p>
<p><em type="bold">Hvørjir møguleikar eru eftir? </em></p>
<p>Nógvir møguleikar eru sum sagt eftir at troyta, men hvørjar fyritreytir gera, at hesir møguleikar eru annað enn luftkastellir? Ein kann skilmarka fýra fyritreytir, ið eru neyðugar, áðrenn vónir um at finna kolvetni eru til staðar, og eru tær lýstar niðanfyri.</p>
<p>Kolvetni er í skipanini</p>
<p>Fyrsta fyritreyt fyri, at kolvetni kann finnast á føroyska landgrunninum, er, at kolvetni finst í undirgrundini. So at siga alt kolvetni, ið er funnið í Norðsjónum (sunnari Norðsjógvur undantikin), er komið úr einari flá, ið verður nevnd Kimmeridge Clay Formation, sum varð til síðst í Juratíðini (Jurassic á 3. mynd). Henda flá er til staðar bretskumegin markið, og er hon eisini staðfest í Juddlægdini. Harafturat er tað rættiliga sannlíkt, at hon røkkur longur inn á føroyska landgrunnin. Tað seinasta er ikki prógvað, men kolvetni er funnið í havbotninum, sum vísir, at fláirnar eru til staðar har eisini. Afturat Kimmeridge Clay Formation er ein onnur flá, ið er nakað eldri enn Kimmeridge</p>
<p>Clay Formation. Hon hevur eisini verið við til at framleitt ta oljuna, sum er funnin á t.d.</p>
<p>Foinavenfeltinum. Henda fláin er sostatt eisini virkin í økinum, og tí er tað sannlíkt, at hon eisini finst í føroyskum øki. Harafturat eru ávísar ábendingar um, at har eru ein ella kanska tvær yngri fláir, ið eisini kunnu hava verið við til at framleitt kolvetni.</p>
<p>Tað kann tí staðfestast sum mikið sannlíkt, at kolvetni verður framleitt á føroyska landgrunninum, og harvið er fyrsta fyritreyt fyri at kunna finna kolvetni í rakstrarverdum nøgdum til staðar.</p>
<p>Tað er sannlíkt, at goymslugrýti er til staðar</p>
<p>Næsta fortreyt er, at goymslugrýti er til, har kolvetni kann savnast í somikið stórum nøgdum, at tað fer at løna seg at útvinna tað.</p>
<p>Á 3. mynd sæst, at goymslugrýti (gult) er funnið í gróti frá flestu tíðarskeiðum bretskumegin markið, og 4. mynd, ið er ein stiliserað mynd, vísir, hvussu Hetlandsrennan sær út úr einum jarðfrøðiligum sjónarhorni. Á henni sæst, at</p>
<p>Hetlandsrennan er symmetrisk. Einasti munurin er, at føroyskumegin er eitt lag av gosgrýti, sum nevnist basalt. Tað er grótslagið, ið sæst uppi á landi í Føroyum. Hetta basaltlagið er ein av høvuðsorsøkunum til, at tað er so torført at leita eftir olju á føroyska landgrunninum. Tað hevur nevnliga ta ávirkan á seismisk dátu, at myndin, ið sæst á teimum seismisku dátunum, er rættiliga kám, og tí er hon meira torskild, enn har onki slíkt basalt er.</p>
<p>Symmetriin, sum er eyðsýnd á myndini, ger tað rættiliga sannlíkt, at somu goymslugrýtisfláir, sum eru funnar í bretskum øki, eisini eru til staðar á føroyska landgrunninum. Tað kemst av, at tað er mikið sannlíkt, at báðar síður av Hetlandsrennuni hava verið gjøgnum somu jarðfrøðiligu menning, og tí er sama goymslugrýti lagt báðumegin samstundis. Henda symmetri endaði tó, tá ið gosgrýtisfláirnar vóru lagdar.</p>
<p>Tað er sannlíkt, at takgrýti er til staðar</p>
<p>Triðja fortreyt er, at takgrýti er til staðar. Hetta er grýti, ið er so tætt, at kolvetni ikki kann renna ígjøgnum. Sostatt er takgrýti ein fortreyt fyri, at ein fella kann verða virkin, og tí verður tað ofta viðgjørt sum partur av felluni. Tá verður takgrýti ikki viðgjørt sum ein sjálvstøðugur partur av váðametingini. Hendingar í Juddlægdini (niðanfyri) gera, at tað í hesum sambandi er vert at viðgera takgrýti sum serstakt evni í hesi grein.</p>
<p>Eitt, sum hevur víst seg at vera ein tann størsti trupulleikin í Juddlægdini, er, at minni er til av takgrýti, enn upprunaliga væntað. Hetta førdi við sær, at tann stratigrafiska fellan vísti seg at vera svikalig, men takgrýtið hevur tó eina góðsku, sum ger, at strukturellar fellur kunnu roynast væl. Harafturat er eitt djúpari takgrýti, sum er lagt í teirri sokallaðu krittíðini (tíðin fyri millum 131 og 65 milliónir árum síðani).</p>
<p>Hetta er eitt sera gott takgrýti, eins og tað er prógvað í Clairfeltinum og Victoryoljufundinum, ið bæði eru bretskumegin markið.</p>
<p>Sostatt kann sigast, at um strukturellir leitimyndlar verða troyttir, so er mikið sannlíkt, at takgrýtið fer at megna at halda kolvetninum í fellunum.</p>
<p xml:lang="isl">Stórir strukturar eru kortlagdir</p>
<p>Tað er staðfest sum ein týdningarmikil liður í einum kolvetnisfundi, at ein sterk fella er til 2. mynd: Leitimyndlar.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Blátt er vatn, grønt er olja, og reytt er gass. </em></p>
<p>Ovaru myndirnar eru strukturellar fellur (Strukturellur myndil), meðan niðaru myndirnar eru stratigrafisk og kombinerað fella (Foinaven-myndil) 3. mynd: Stratigrafisk súla. Uttast til vinstru er aldurin í milliónir ár. Í øðrum teigi er navnið á ymisku tíðarskeiðunum. Litaði teigurin er ein mynd av tí slagnum av gróti, ið er funnið í Hetlandsrennuni, har brunt er leir (takgrýti), og gult er sandsteinur (goymslugrýti). Viólblátt er basalt. Gráu súlurnar vísa, hvar ið leitað hevur verið í ávikavist bretskum og føroyskum øki. Grønu og reyðu kúlurnar við nøvnum eru fundir og felt hvørjumegin</p>
<p><em type="italic">Grønu og reyðu kúlurnar við nøvnum eru fundir og felt hvørjumegin markið. </em></p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Rosebank/Lochnagar </em></p>
<p xml:lang="spa"><em type="bold">Cambo </em></p>
<p xml:lang="tur"><em type="bold">Clair </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Laggan </em></p>
<p xml:lang="smn"><em type="bold">Marjun </em></p>
<p><em type="bold">Foinaven </em>1. mynd: Kort av Hetlands-rennuni. Svartir kassar eru verandi oljuleitiloyvi, svartir blettir eru boringar, grøn øki eru oljufundir, og reyð øki eru gassfundir. </p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Strukturellar fellur </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Stratigrafisk fella </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Kombinerað fella </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="deu">FRØÐI 2/2005</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">26 27</p>
<p type="listitem">FRØÐI 2/2005staðar. Sum sagt eru ymisk sløg av fellum, og tær  vanligastu  eru  tær  strukturellu.  Ein  stórur trupulleiki í føroyska økinum hevur, sum longu nevnt, verið tað tjúkka basaltlagið, ið goymir tær djúpari fláirnar. Eins og fyrr nevnt, eru tað hesar  fláirnar,  sum  eru  mest  spennandi,  tá  ið talan er um kolvetnisleiting. Tað er tó so í dag, at  tað  er  møguligt  at  kortleggja  fláir  undir basaltinum  í  stórum  økjum  á  føroyska  landgrunninum. 5. mynd vísir, hvussu ein sovorðin tulking av seismiskum dátum kann síggja út.</p>
<p>Nógvir stórir strukturar eru kortlagdir á føroyska landgrunninum undir basaltfláunum.</p>
<p>Ein av hesum sæst á 5. mynd. Av tí at fleiri slíkir strukturar eru funnir (og takgrýtið verður mett at vera til staðar), verður ikki mett, at fellan er ein stórur váði, tá ið ein leitar eftir kolvetni í føroyskum øki.</p>
<p>Nýggjar hendingar bretskumegin markið</p>
<p>Ein trupulleiki, ið ikki er beinleiðis jarðfrøðiligur, er tað umdømið, eitt øki hevur í oljuleitingarhøpi. Tað óhepna við Hetlandsrennuni var til og við 2003, at onki munandi var funnið í nærum 10 ár. Tað merkir, at Hetlandsrennan fekk tað spjaldur heft á seg, at onki eydnaðist har, og tí var ikki vert at leita meir. Hetta kunnu jarðfrøðingar sjálvsagt royna at grundgeva ímóti, men tað er ikki altíð, tað eydnast. Kolvetnisleitingin hevur tíbetur lagað seg so í 2004, at fýra brunnar vórðu boraðir. Ein var ein týðandi fundur, ein segðist vera ein fundur, ein var ein boring, ið skuldi kanna framleiðslueginleikarnar í einum fundi, og hon var eftir øllum at døma væl eydnað, meðan tað um tann seinasta brunnin ljóðaði, at hann var turrur. Henda seinasta varð borað í Juddlægdini, har ið allar tær føroysku boringarnar eisini eru gjørdar. Greitt verður frá hinum trimum saman við Clairfeltinum niðanfyri.</p>
<p xml:lang="spa"><em type="bold">Cambo </em></p>
<p>Amerada Hess boraði í 2002 ein brunn skamt frá føroyska markinum (1. mynd). Onki hevur verið at hoyrt um hesa boring, hóast søgur hava gingið um, at tað var ein fundur. Í 2004 varð aftur borað í sama øki, og enn eina ferð segðist, at úrslitið var positivt. Kortleggingar vísa, at fyrsta boring var rættiliga mitt í ein struktur, og fellan er væntandi ein strukturell fella.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Rosebank/Lochnagar </em></p>
<p>ChevronTexaco boraði í 2004 eina leitiboring skamt frá markinum (1. mynd), og tá byrjaðu søgur alt fyri eitt at ganga um, at úrslitið var sera positivt. Hetta varð váttað av Chevron</p>
<p>Texaco tíðliga í 2005, og ein framløga á Offshore Faroes hjá leitistjóranum hjá Chevron</p>
<p>Texaco vísti, at tað ikki bara var ein fundur, men ein fundur í fleiri løgum. T.e. at har varð funnið kolvetni í fleiri løgum, sum borað var niður ígjøgnum. Onki varð tó sagt um aldurin á teimum løgunum, sum kolvetni varð funnið í. Kortleggingar vísa, at boringin er borað á ein struktur, og er henda fellan tí allarhelst eisini ein strukturell fella.</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Laggan </em></p>
<p>Gassfeltið Laggan (1. mynd) varð funnið í 1986. Í fyrstu syftu hendi tó onki, tí har varð hildið at vera ov lítið av gassi til staðar, til at tað loysti seg at framleiða tað. Tó varð ein nýggj boring borað í 2004, og var hetta ein boring, har endamálið var at royna at framleiða fyri at vita, um tað var møguligt at fara undir veruliga framleiðslu av hesum fundinum.</p>
<p>Henda boringin var væleydnað, og tí er væl møguligt, at framleiðsla fer í gongd í næstum.</p>
<p xml:lang="tur"><em type="bold">Clair </em></p>
<p>Tann fyrsti oljufundurin í Hetlandsrennuni var</p>
<p>Clairfundurin í 1977 (1. mynd). Hesin liggur rættiliga tætt við Hetland og er ein stórur fundur, sum er mettur at vera 5 milliardir tunnur.</p>
<p>Oljan er tó so mikið tjúktflótandi, at sera torført er at fáa hana upp, og í fyrstu atløgu varð heldur onki gjørt við henda fund. Men góð 27 ár seinni fór framleiðsla í gongd á hesum feltinum, og í fyrsta umfari er tað fyri at fáa umleið 250 milliónir tunnur av olju upp. Mongdin, ið</p>
<p xml:lang="swe">EForona</p>
<p xml:lang="est">Rona</p>
<p xml:lang="swe">Flett</p>
<p xml:lang="nno">ShetlandPlatform</p>
<p xml:lang="nob">FaroesePlatform</p>
<p xml:lang="eng">Tilted blockat depth</p>
<p xml:lang="vep">NW</p>
<p>SE <em type="bold">4. mynd: </em><em type="italic">Tvørskurður gjøgnum Hetlands-rennuna. Myndin vísir, hvussu Hetlandsrennan sær út. Grátt er �grundin�, </em></p>
<p><em type="italic">Grátt er �grundin , svart er basalt, blátt er vatn, og hvítt er har, sum olja kann verða funnin. </em>verður tikin upp, kann økjast, um oljuprísur og tøkni laga seg so. </p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Samandráttur </em></p>
<p>Leiting eftir kolvetni á føroyska landgrunninum er enn á byrjanarstigi. Einans fýra brunnar eru boraðir, og allir eru boraðir í sama øki á føroyska landgrunninum, og allir eftir sama leitimyndli. Sostatt kann einans sigast, at tann leitmyndilin, sum var fremsta mál í fyrsta útbjóðingarumfari, hevur havt meira váða við sær, enn upprunaliga væntað. Nógvir leitimyndlar eru tó eftir, og ein, ið ikki er royndur enn, er tann, ið vanliga fyrst verður troyttur, og hann er grundaður á strukturellar fellur.</p>
<p>Allar neyðugar fyritreytir fyri at finna kolvetni í rakstrarverdum nøgdum eru til staðar á føroyska landgrunninum. Tað, ið eftir er at kanna, er, um allar fyritreytir hava verið til staðar á einum og sama staði samstundis (timing). Teir nýggju fundirnir hjá ávikavist Amerada Hesssamtakinum og ChevronTexacosamtakinum nærhendis markinum benda á, at váðin við oljuleiting á føroyska landgrunninum er minkandi. <em type="italic">tulking: Ovari partur er ein seismisk linja í føroyska økinum. Niðari partur er sama linja við tulkingum á. Grøna linjan er toppurin á basaltinum. </em></p>
<p><em type="italic">Viólbláa linjan vísir, hvar botnurin á basaltinum verður hildin at vera. </em></p>
<p><em type="italic">Bláa linjan er toppurin á fláunum frá krit-tíðini. Ljósagula linja er „grundin�. Brúna linjan er ein djúp flá, sum tað í løtuni ikki er møguligt at meta um aldurin á. </em><em type="bold">0510km012 </em></p>
<p xml:lang="spa"><em type="bold">TWT(sec) </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">NW </em></p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">SE </em></p>
<p><em type="bold">Heri Ziska </em>tók prógv sum cand.scient. í jarðalisfrøði á Aarhus Universitet í 1994. Hann hevur starvast á Jarðfrøðisavninum í Tórshavn og hjá </p>
<p>Amerada Hess í London. Hann starvast í løtuni sum kanningarleiðari á</p>
<p>Jarðfrøðisavninum. Hann er serkønur í jarðalisfrøði og oljuleiting.teldupostur: hziska@jfs.fo</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Heimild: </em></p>
<p xml:lang="eng">Ziska, H. and Andersen, C. 2005. Exploration Potential on the Faroese</p>
<p xml:lang="nob">Continental Shelf. In Ziska, H., Varming, T. and Bloch, D. (eds) Faroe</p>
<p xml:lang="eng">Islands Explorations Conference, proceedings from 1st conference. pp. 146162.</p>
<p type="listitem" xml:lang="deu">FRØÐI 2/2005</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">28 29</p>
<p type="listitem" xml:lang="deu">FRØÐI 2/2005</p>
<p><em type="bold">Dánjal Petur jóhannis Danielsen </em></p>
<p><em type="bold">Kári PurKhúshøjgaarD </em></p>
<p><em type="bold">Umhvørviskanningar av kombikki í Føroyum </em></p>
<p><em type="italic">Flestu av okkum hava í barnaárum roynt at fanga kombikk: í fjøruni, í áum, vøtnum ella tjarnum. Har smáir hyljar eru, kann tað gerast við berum hondum. Hava kombikkini rúmari ræsur, ja so mega vit nýta glúp, nót ella aðra útgerð. </em></p>
<p><em type="bold">Hví eru kombikk so víða um landið? </em></p>
<p>Hevur tú eyguni við tær, so sært tú kombikk næstan allastaðni – frá niðast í fjøru og rættiliga høgt millum fjalla. Hvussu ber tað til, at hesin lítli fiskur er komin á so nógv ymisk støð?</p>
<p>Mong okkara hava roynt at slept kombikkum í smærri og størri hyljar ella tjarnir í haganum.</p>
<p>Men valla hava fólk borið kombikk á øll støð, har tey eru. Tey hava ikki møguleikan sum állurin at snúgva sær víða um í haganum. Marner á Skúr í Nólsoy (samrøða, nov. 2004) heldur í hesum sambandi, at tað er fuglurin, ið av óvart ber rogn frá kombikki millum hyljar og tjarnir í haganum. Hann hevur gjørt royndir, ið sýna, hvussu væl rognini kunnu festa at lutum, ið koma nóg nær. Umframt øll hesi støð millum fjals og fjøru, er tað komið fyri, at tey eru fingin á opnum havi. Havrannsóknarskipið „Magnus</p>
<p>Heinason“ fekk til dømis fatur á einum, ið sæst á 2. mynd.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Kombikk eru um alla norðurhálvu jarðar </em></p>
<p>Øll lond her um okkara leiðir kenna til kombikk, <em type="italic">Gasterosteus aculeatus L </em>. Tað er eisini galdandi, um vit snara okkum kring knøttin: </p>
<p>Norðuramerika, Kyrrahav, Norðurasia. Her eru allastaðni umboð fyri hetta fiskaslag; men eru oftast ymsar rasur av sama slag. Júst á sama hátt sum vit síggja ymsar húðalitir hjá fólki í ymsum londum. Kombikk eru serstakliga harðbalin viðvíkjandi skiftandi saltleika í vatninum.</p>
<p>Tey tola eisini væl hitabroytingar. Tí eru tey nógv nýtt um allan heim til ymsar starvsstovukanningar, ið skulu varpa ljós á vistfrøði, lívvirkisfrøði og atburð hjá fiski. Serstaki gýtingaratburðurin  har búkreyði kallfiskurin verjir eitt øki, fær ein kvennfisk at gýta í eitt reiður, fyri síðan sjálvur at ansa rognkornum og yngli  er væl kendur í ymsum londum.</p>
<p><em type="bold">Hvat kann so hesin lítli fiskur nýtast til? </em></p>
<p>Tað tykist, sum tað bert eru japanar, ið eta henda lítla fisk. Har nógv er til, t.d. framvið strendurnar í Norðurlondum, hevur veiða verið nýtt til ídnaðarendamál. Í Svøríki hevur lýsi verið vunnið burtur úr kombikki – mest til at brenna.</p>
<p>Til tess at finna fram til, hvussu støðan er í umhvørvi okkara, verða tíðum vald út serstøk sløg av dýrum og plantum. Á fremmandamáli verða tey nevnd „miljøindikatorar“, ið kunnu bera boð um støðuna hjá umhvørvinum. Hesi sløg mega finnast víða um lond og í nógvum ymsum livistøðum. Kombikk lýkur hesar treytir væl og verður tí nýtt til umhvørviskanningar í nógvum londum. Herfyri fór fram ein STverkætlan, ið nevndist IBOY (International</p>
<p>Biodiversity Organisation Year). Áheitan um føroyska luttøku kom frá Universitetinum í</p>
<p>Bergen, og henda greinin leggur fram nøkur úrslit frá hesum føroysku kanningunum, ið vórðu framdar í trý samanhangandi ár.</p>
<p><em type="bold">Seks støð í Føroyum vóru kannað </em></p>
<p>Upprunaligu vóru seks ymisk støð vald út: trý støð, har nakað av salti var í vatninum, og trý støð, har onki salt var í vatninum. Hesi støð umboða í høvuðsheitum tey ymsu sløgini av tilhaldsstøðum í Føroyum. Kortið á 3. mynd vísir kanningarstøðini:</p>
<p><em type="bold">Hvørjar kanningar vóru gjørdar? </em></p>
<p>Tey fangaðu kombikkini frá juliaugust í 2002, 2003 og 2004 vórðu goymd í formaldehyd og seinni mátað og vigað. Kanningar vórðu gjørdar av kropsligum eyðkennum (plátum og kjøli), sjúkum og sníkum, bæði uttan og innan í fiskinum. Evnafrøðiligar kanningar vórðu gjørdar av frystum fiski, ið varð sendur til Naturhistoriska Riksmuséet við Universitetið í Stokkhólmi, har DDT, PCB, HCB og kyksilvur varð kannað frá tveimum støðum í Eysturoy í 2003 og 2004 (Rituvík og Klubbatjørn) og frá einum stað í</p>
<p>Suðuroy í 2004 (Norðbergsvatn).</p>
<p><em type="bold">Kjølur </em></p>
<p>Hyggur tú at stertinum á einum kombikki, sært tú eina longri ella styttri fjøður, ið gongur vatnrætt báðumegin, sí 4. mynd:</p>
<p>Kombikk við tílíkum kjøli kunnu gera knappligar snaringar upp ella niður, soleiðis at tey betur sleppa undan fíggindum. Eisini kann hugsast, at kjølurin hjálpir til at halda beina kós, har nógvur røringur og streymur er í umhvørvinum. <em type="italic">positiónini 630 50' N, 80 00' V. Botndýpið var millum 1099 og 1140 m. Kom í trolið hjá „Magnusi Heinasyni“ tann 24. mai 2004. Myndina tók Rógvi Mouritsen. </em></p>
<p>Fiskurin er fingin við troli í vatnskorpuni. 4. mynd. Pílarnir vísa byrjan og enda, har „kjølurin“ er. Kjølurin er ein vatnrætt fjøður afturi við stertin, ið kombikkið kann nýta til knappar rørslur upp og niður í vatninum 3. mynd. Tey seks kanningarstøðini á trimum oyggjum: Borðoy (Skúvadalur) Eysturoy (Klubbatjørn, Toftavatn, Rituvík og Kráargil) og</p>
<p>Streymoy (Kaldbak). í vatni); reyður litur sipar til saltleika millum 0,1 og 35,5 o/oo – við sjógvi íblandaðum. 1. mynd. Nýfangaði kombikk úr Kombikkhylinum í Rituvík. Støddin uml. 25 cm.</p>
<p>Tí skuldi ein hildið, at kjølurin bert finst hjá kombikkum, ið liva, har salt er í vatninum.</p>
<p>Hesi støð liggja yvirhøvur framvið strondini, har nógvur røringur kann vera. 1. talva vísir okkum tó, at so er ikki, tí kombikkini á Skúvadali hava eisini kjøl. Hildið verður, at kjølurin í mesta mun er treytaður av serstøkum ílegum.</p>
<p>Her liggur sostatt eitt áhugavert kanningarevni innan arvalæru og bíðar í føroysku kombikkunum!</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Plátur </em></p>
<p>Flestu fiskar, ið mong av okkum síggja regluliga – sum til dømis toskur, seiður og sild – hava roðslu. Hetta er ikki galdandi fyri kombikk. Tey hava ístaðin eina skipan við beinplátum, ið røkka frá rygginum og niður við síðuni, <em type="italic">sí 5. mynd </em>. </p>
<p>Fyrr varð hildið, at tað vóru ymisk sløg av kombikki, um hesi plátusnið vórðu funnin.</p>
<p>Men arvaligar kanningar hava staðfest, at tað eru ymiskar samansetingar av ílegunum innan sama slag (Gasterosteus aculeatus L.). Títtleikin av plátunum gevur tí áhugaverdar upplýsingar um munir millum ymsar stovnar.</p>
<p>Einasta stað við munandi títtleika av trachurussniðinum er Skúvadalur, ið við hesum býti tykist hýsa serstøkum kombikkastovni.</p>
<p>Hini støðini hava bert tvey snið (leiurus og semiarmatus), men tykjast annars ikki at hava sama títtleika sínámillum. Við tílíkari uppgerð skal tó fyrivarni takast fyri støddarbýtinum, tí smá kombikk hava enn ikki fingið allar sínar plátur.</p>
<p><em type="bold">Evnafrøðiligar kanningar </em></p>
<p>Eitt mát fyri dálkingarstøðu hjá livandi verum er evnisbólkurin PCB (polykloreraði bifenyl).</p>
<p>Tað snýr seg um mong ymisk evni. Dømi eru</p>
<p>CB156 og CB138, ið vóru tey mest vanligu í hesum kanningarumfari.</p>
<p>Óttast verður fyri, at PCBevni kunnu herma eftir hormonum, ið hava við nøringarskipanina at gera (t.d. østrogen). Hetta er galdandi fyri mong ymisk ryggdýr, fiskar og fólk. Ávirkanin kann føra við sær trupulleikar við nøringini, sum jú er sera álvarsamt í framtíðarhøpi. Kanningarúrslitini fyri PCB eru sýnd í 3. talvu. Samanborið við aðrar feskvatnsfiskar sær út til, at dálkingin er á umleið sama stigi sum t.d. í Svøríki. Merkisvert er, at PCBtølini eru munandi lægri í Suðuroy – ið liggur longri burtur frá brennistøðunum í Havn og Eysturoy. Hetta eru viðurskifti, ið eiga at verða nærri kannað í framtíðini.</p>
<p><em type="bold">Kanningar av sjúkum og sníkum </em></p>
<p>Umframt tær kanningar, ið her eru nevndar, fevna úrslitini eisini um sjúkur og sníkar hjá kombikki. Nevnast kunnu: bendilormar (Scistocepahalus) í magaholuni, og krabbadýr (Thersitina) undir táknulokinum og einkyknudýr (Trichodina) á útsíðuni, ið kann hava árin á laksaaling (serliga laksayngul).</p>
<p>Um tú finnur eitt kombikk við stórum búki, hugsar tú, at hetta kombikk er búgvið til at gýta. Seint á vári er hetta rætt; men aðrar tíðir á árinum kann ein onnur atvold vera fyri hesum búkdigru kombikkum. Tá kann talan nevniliga vera um ígerðarsjúku við einum bendilormi, ið nevnist <em type="italic">Scistocephalus solidus </em>. Lívsringrásin hjá hesum bendilormi gongur millum krabbadjóraæti (dýraplankton), kombikk og fugl. Í fuglinum gerst bendilormurin kynsbúgvin og fer at framleiða egg. Tá ið fuglurin drítur, fara eggini út í vøtn, áir og tjarnir, har dýraplankton fær fatur á teimum. Um eitt kombikk etur eitt tílíkt smittað dýraplankton, ið er fongt av sjúku, fer bendilormalarvan at vaksa enn meira í búkholuni á kombikkinum. 7. mynd vísir, hvussu nógv útspílað kombikk kunnu verða, um tey eru fongd við hesum sníki. </p>
<p>Tað løgna er, at hesi kombikk ofta síggjast svimja spakuliga og ovarlaga í vatnskorpuni. Hesin atburður hjálpir eyðsýniliga til, at hetta kombikk verður etið av fugli (t.d. svartbaki og likku), sum síðani kann spjaða bendilormaegg víðari. Hetta er eitt av nógvum dømum um, at ein sníkur ávirkar atburðin hjá vertinum til egnan fyrimun!8. mynd vísir eitt dømi um bendilormar, ið eru tiknir úr einum kombikki.</p>
<p>Hesin bendilormur er einans at finna, har einki salt er í vatninum  er bert funnin á</p>
<p>Skúvadali, Toftavatni og Klubbatjørn.</p>
<p>Um tú hyggur undir táknulokið á einum kombikki úr fjøruni (har saltleikin er munandi hægri enn í vøtnum og tjarnum), kanst tú bera eyga við nakrar hvítar blettir. Tað eru nøkur smá, serstøk krabbadýr, ið eru nær í ætt við toskalús og laksalús (úr bólkinum copepoda).</p>
<p>Kombikk hava eitt serstakt slag, ið nevnist</p>
<p><em type="italic">Thersitina gasterostei </em>. 9. mynd vísir eina størkaða mynd av hesum dýri, sum vanliga er 12 mm til longdar </p>
<p>Óvist er, hvønn skaða hetta dýr ger; men eru nógv dýr (eini 1020) til staðar, kann roknast 1. talva. Yvirlit yvir, hvar kjølur finst</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">STAÐ </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Við kjøli </em></p>
<p><em type="bold">Uttan kjøl </em></p>
<p xml:lang="rmf"><em type="bold">Kaldbakx </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">Kráargilx </em></p>
<p xml:lang="krl"><em type="bold">Rituvíkx </em></p>
<p><em type="bold">Toftavatnx </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">Skúvadalx </em></p>
<p><em type="bold">Klubbatjørnx </em>1. talva. Yvirlit, har „kjølur“ varð funnin ella ikki. </p>
<p>saltleika, reyðu støðini høgan saltleika. 5. mynd. Tekningin sýnir plátuskipanina hjá kombikki, har reyður litur er lagdur á sjálvar pláturnar. Um pláturnar røkka heilt aftur til kjølin, nevnist kombikkaformurin fyri trachurus . Um pláturnar røkka afturum pík nr. 2 á rygginum, kallast formurin semiarmatus .</p>
<p>Um pláturnar ikki røkka afturum 2. pík, kallast kombikkaformurin fyri leiurus .</p>
<p type="listitem" xml:lang="deu">FRØÐI 2/2005</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">30 31</p>
<p type="listitem">FRØÐI 2/20056. mynd. Myndir frá teim kannaðu støðunum.  Veðrið kann vera so ymiskt á kanningarferð, sjálvt á sumri!2. talva. Tvey dømi um bygnað av PCB: CB156 og CB138.7. mynd. Eitt lítið kombikk av Skúvadali, sum er nógv útspílað av bendilorminum</p>
<p>Scistocephalus solidus, ið kann fullkomuliga fylla búkholuna hjá kombikkinum. Vanliga eru 12 í tali, men fleiri bendilormar kunnu eisini koma fyri. 8. mynd. Bendilormar (plerocercoidstig) av slagnum Scistocephalus solidus , ið eru tiknir úr búkholuni hjá einum kombikki. Teir kunnu vera ½ til 2 cm til longdar.</p>
<p xml:lang="eng">Cl</p>
<p xml:lang="eng">Cl</p>
<p xml:lang="eng">Cl</p>
<p xml:lang="eng">Cl</p>
<p xml:lang="eng">Cl</p>
<p xml:lang="eng">Cl</p>
<p xml:lang="ita">CB-138</p>
<p xml:lang="eng">Cl</p>
<p xml:lang="eng">Cl</p>
<p xml:lang="eng">Cl</p>
<p xml:lang="eng">Cl</p>
<p xml:lang="eng">Cl</p>
<p xml:lang="eng">Cl</p>
<p xml:lang="ita">CB-156</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">G. trachurus </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="italic">G. semiarmatus </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">G. leiurus </em></p>
<p xml:lang="rmf"><em type="bold">Kaldbak </em></p>
<p><em type="bold">Klubbatjørn </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Kráargil </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Rituvík </em></p>
<p><em type="bold">SkúvadalurhøVunDar </em></p>
<p>Høvundarnir eru allir útbúnir lívfrøðingar. Teir hava á ymsan hátt fingist við umhvørviskanningar av kombikki í árunum 20022004.</p>
<p>Jóhannis Danielsen tók prógv í lívfrøði við Lunds Universitet í 2002.</p>
<p>Jóhannis byrjaði Ph.Dlestur í 2004, har evnið er vistfrøði hjá havhesti.</p>
<p>Kári Purkhús er útbúgvin við Keypmannahavnar Universitet í 1985.</p>
<p>Hann undirvísir í lívfrøði og ítrótti á Klaksvíkar HFSkeiði og á Studentaskúlanum &amp; HFSkeiðinum í Eysturoy. Haraftrat tekur hann lut í botnkanningum kring alibrúk í Norðoyggjum.</p>
<p>Dánjal Petur Højgaard er útbúgvin við Odense Universitet og Universitet i Bergen í 1980. Vardi Ph.Dritgerð í lívfrøði í 1998 við Marinbiologisk Laboratorium á Keypmannahavnar Universiteti. Hann undirvísir á Studentaskúlanum &amp; HFSkeiðinum í Eysturoy í lívfrøði og evnafrøði og er atknýttur granskari við Fiskirannsóknarstovuna.</p>
<p><em type="bold">Nærri upplýsingar. </em>Ynskir lesarin nærri upplýsingar um aðrar kanningar, t.d. viðvíkjandi kyksilvur, DDT o.a., kunnu hesar síggjast á heimasíðuni hjá Innlendismálaráðnum www.imr.fo. Ein hent heimasíða viðvíkjandi umhvørviskanningum er eisini føroyska www.hfs.fo og svenska www.nmr.se. </p>
<p xml:lang="ita"><em type="bold">Bókmentalisti </em></p>
<p>Højgaard, D.P. 2004. Frágreiðing til Innlendismálaráðið um umhvørviskanningar av kombikki, Gasterosteus aculeatus L., í 2002, 2003 og 2004. Fiskirannsóknarstovan, Tórshavn. 21 síður.</p>
<p xml:lang="nob">Joensen, J.S. &amp; Taning. A.V. 1970. Marine and Freshwater Fishes.</p>
<p xml:lang="eng">Zoology of the Faroes LXIILXIII. Copenhagen.</p>
<p xml:lang="nno">Lom, J. &amp; Dyková, I. 1992. Protozoan Parasites of Fishes. Elsevier.</p>
<p>London.við, at ávísir andingartrupulleikar kunnu standast av hesum.</p>
<p>Um hugt verður at útsíðuni á einum kombikki undir sjóneyku (uml. 20 ferðir), kunnu nakrir smáir blettir síggjast. Tað eru einkyknudýr úr slektini Trichodina. Hetta er ein sera stór slekt, har uml. 190 ymisk sløg eru funnin. Tey kunnu gera stóran skaða á t.d. laksafiskar (serliga ynglið) og hava tí áhuga, tá ið tað snýr seg um laksaaling. Hesi dýr eru bæði í sjógvi og vatni. Kannaðu kombikkini høvdu øll Trichodina á útsíðuni, viðhvørt eisini í táknuholuni.</p>
<p>Aðrar sjúkur eru eisini at finna; men tær skulu ikki umrøðast í hesum sambandi.</p>
<p>Samanumtikið kann við hesum sigast, at hóast vit kanska halda kviku kombikkini liva eitt „sorgleyst lív“ at síggja til, ja so hava tey sanniliga eisini sínar trupulleikar at dragast við! Okkara kanningar vísa, at tey føroysku kombikkini ikki eru nakað undantak – hvørki viðvíkjandi dálking ella sjúkum.</p>
<p>Orðatakið sigur, at „vælum tókt barn hevur mong nøvn“. Her eru nøkur dømi um ymisk nøvn fyri kombikk úr fiskanavnalistanum hjá Rógva Mouritsen á Fiski rannsóknarstovuni (sjá www.frs.fo)</p>
<p xml:lang="ron"><em type="bold">Latín </em>Gasterosteus aculeatus a. </p>
<p><em type="bold">Føroyskt </em>Kombikk  Beinmurtur  Eldmurtur  Eyrriðasild  Horngeil  Horngeir  Hvasssíl </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Danskt </em>Trepigget hundestejle </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Enskt </em>Threespined Stickleback  Stickleback  Tiddler </p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">Finskt </em>Kolmipiikki </p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">Franskt </em>Arselet  Cordonnier  Crèvevalet  Épinart  Épinglet  Épinoche  Épinoche à trois épines  Épinoche aiguillonnée  Estancelin  Estranglo cat  Spinaubé  Spinavaou  Trois épines </p>
<p xml:lang="kal"><em type="bold">Grønlendskt </em>Kakilisak  Kapinartulik  Pingasunik </p>
<p><em type="bold">Íslendskt </em>Hornsíli </p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Norskt </em>Trepigget stingsild  Stegg, Steinbit  Stikling  Tindaure  Tindmort </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Russiskt </em>Trechiglaja koljuška  Karas  Koros  Trekhiglaya koliushka </p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Spanskt </em>Espinosillo  Espinoso  Venenoso </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Svenskt </em>Storspigg </p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">Týskt </em>Dreistacheliger Stichling </p>
<p><em type="bold">Ger av fellu at fanga kombikk við: </em>Ynskir lesarin at gera kanningar av kombikkum á truplum støðum, so kann hetta gerast á ein ódýran hátt. Fá fatur á einari tómari 1,5 litur plastfløsku. Saga hálsin av og sett hann øvugtan inn í fløskuna. Ger tvey hol ígjøgnum avskorna hálsin og plastfløskuna. Bind eitt band ígjøgnum bæði holini á síðuni, fest ein 24 metur langan enda á. Slepp nøkrum smásteinum niður í og legg felluna í eina tjørn ella á eitt vatn, t.d. har steinar eru ella nakað út frá. Lat standa nakrar fáar tímar. Ver varin, tí fellan kann fyllast, um hon stendur ov leingi! </p>
<p><em type="bold">PCB-evni </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">RITUVÍK </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">KLUBBATJØRN </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">NORÐBERGSVATN </em>(tøl í mg/kg fiti) <em type="bold">200320042003200420032004 </em>0,0030,0010,0320,020,0130,010,0040,0760,0750,050,0210,0080,1810,160,0870,0360,0160,3130,280,170,0020,0010,0170,0110,050,0130,0050,1250,080,036 </p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">TILSAMANS (mg/kg fiti)0,0850,0340,7440,626-0,406 </em></p>
<p xml:lang="eng">Cl</p>
<p xml:lang="eng">Cl</p>
<p xml:lang="eng">Cl</p>
<p xml:lang="eng">Cl</p>
<p xml:lang="eng">Cl</p>
<p xml:lang="ita">C B-1 05</p>
<p xml:lang="eng">Cl</p>
<p xml:lang="eng">Cl</p>
<p xml:lang="eng">Cl</p>
<p xml:lang="eng">Cl</p>
<p xml:lang="eng">Cl</p>
<p xml:lang="ita">CB-118</p>
<p xml:lang="eng">Cl</p>
<p xml:lang="eng">Cl</p>
<p xml:lang="eng">Cl</p>
<p xml:lang="eng">Cl</p>
<p xml:lang="eng">Cl</p>
<p xml:lang="eng">Cl</p>
<p xml:lang="ita">CB-138</p>
<p xml:lang="eng">Cl</p>
<p xml:lang="eng">Cl</p>
<p xml:lang="eng">Cl</p>
<p xml:lang="eng">Cl</p>
<p xml:lang="eng">Cl</p>
<p xml:lang="eng">Cl</p>
<p xml:lang="ita">CB-153</p>
<p xml:lang="eng">Cl</p>
<p xml:lang="eng">Cl</p>
<p xml:lang="eng">Cl</p>
<p xml:lang="eng">Cl</p>
<p xml:lang="eng">Cl</p>
<p xml:lang="eng">Cl</p>
<p xml:lang="ita">CB-156</p>
<p xml:lang="eng">Cl</p>
<p xml:lang="eng">Cl</p>
<p xml:lang="eng">Cl</p>
<p xml:lang="eng">Cl</p>
<p xml:lang="eng">Cl</p>
<p xml:lang="eng">Cl</p>
<p xml:lang="eng">Cl</p>
<p>CB-180 9. mynd. Krabbadýrið Thersitina gasterostei, sum livir undir táknulokinum á kombikki. Tað kann eisini finnast á útsíðuni. Avlongu hylkini eru rognsekkir hjá hondýrum. 10. mynd. Einkyknudýrið sp., úr bólkinum ciliatar. Tað finst bæði á útsíðu, ofta á fjarðum og á táknum hjá kombikki.</p>
<p><em type="italic">Sjóneykumyndin er størkað 1000 ferðir. </em></p>
<p><em type="italic">Møguliga eru eisini serstøk sløg av hesum einkyknudýri at finna í Føroyum. </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="deu">FRØÐI 2/2005</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">32 33</p>
<p type="listitem" xml:lang="deu">FRØÐI 2/2005</p>
</body></document>
