<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="science"/><author><unknown/></author><year>2019</year><wordcount>12945</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>frodi-2019-nummar-1.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="kal">ISSN1395-00459 771395004003</p>
<p xml:lang="deu">HVUSSU FØROYSK</p>
<p xml:lang="vep">STAVSETING</p>
<p xml:lang="nob">VARÐ TIL</p>
<p>FRÁ</p>
<p xml:lang="deu">HAMMERSHAIMB</p>
<p xml:lang="sme">TIL GRIMM</p>
<p xml:lang="deu">HAMMERSHAIMB – 200 ÁR SUM</p>
<p xml:lang="vep">MINIARK</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">V.U. HAMMERSHAIMB </em></p>
<p xml:lang="sme">LÍV OG VIRKI1 / 2019 24. ÁRG.</p>
<p xml:lang="olo">KR. 48,-</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">TEMA </em>1 &gt; FRØÐI 1/2019 </p>
<p xml:lang="vep">TEMA</p>
<p xml:lang="deu">FØROYA FRÓÐSKAPARFELAG</p>
<p>GEVUR FRØÐI ÚT © Føroya Fróðskaparfelag og høvundarnir.</p>
<p>Frøði er fólksligt vísindablað, sum kemur út tvær ferðir árliga.</p>
<p xml:lang="swe">Upplag 1.300</p>
<p xml:lang="kal">ISSN 1395-0045</p>
<p xml:lang="isl">Forsíðumynd: Landsbókasavnið</p>
<p><em type="italic">Loyvt er at endurgeva út Frøði, um víst verður til heimildina. Verða heilar greinir endurgivnar, má avtala gerast. </em></p>
<p xml:lang="isl">AVGREIÐSLA Jarðfeingi, J. Paturssonargøta 32-34</p>
<p xml:lang="pol">Postsmoga 3059</p>
<p>FO-110 Tórshavn</p>
<p xml:lang="nob">Tlf. 357000teldupostur: frodi@jf.fo</p>
<p>RITSTUÐLAR Fróðskaparsetur Føroya</p>
<p>Tjóðskjalasavnið</p>
<p>Tjóðsavnið</p>
<p>Landsbókasavnið</p>
<p xml:lang="nob">Havstovan</p>
<p>Heilsufrøðiliga Starvsstovan</p>
<p>Jarðfeingi</p>
<p xml:lang="nno">Umhvørvisstovan</p>
<p>NÝGGIR HALDARAR kunnu tekna seg hjá avgreiðsluni.</p>
<p>ELDRI ÚTGÁVUR AV FRØÐI fáast við at venda sær til avgreiðsluna.</p>
<p>GREINIR TIL BLAÐIÐ Fólksligar, vísindaligar greinir kunnu sendast ritstjórnini. Skrivlig høvundaleið-beining fæst frá avgreiðsluni.</p>
<p>LÝSINGAR TIL FRØÐI Er áhugi fyri at lýsa í blaðnum, setið tykkum tá í samband við avgreiðsluna, telefon 357000fax 357001teldupostur: frodi@jf.fo</p>
<p xml:lang="nob">LÝSINGARPRÍSUR Heil síða: kr. 5.000,-</p>
<p>Hálv síða: kr. 3.000,-</p>
<p>RITUMBOÐSRÁÐIÐ Erling Isholm, Fróðskaparsetur Føroya</p>
<p>Erla Olsen, Fróðskaparsetur Føroya</p>
<p>Sámal Tróndur Johansen, Tjóðskjalasavnið</p>
<p>Bjørg Mikkelsen, Heilsufrøðiliga</p>
<p>Starvsstovan</p>
<p xml:lang="sma">Maria Dam, Umhvørvisstovan</p>
<p>Lis Mortensen, Jarðfeingi</p>
<p>Eilif Gaard, Havstovan</p>
<p xml:lang="deu">GRAFISK FRAMLEIÐSLA</p>
<p xml:lang="nno">OG PRENT: Føroyaprent</p>
<p xml:lang="isl">SAMSKIPARI Helgi Jacobsen</p>
<p>RITSTJÓRN Zakaris Svabo Hansen <em type="italic">ábyrgd </em></p>
<p>Birgitta Andreasen</p>
<p xml:lang="est">Óluva Eidesgaard</p>
<p>Katrin Hoydal</p>
<p xml:lang="vep">Kirstin Eliasen</p>
<p xml:lang="isl">Winny í Pætursastovu</p>
<p xml:lang="kal">FRÓÐSKAPARFELAG FØROYA Heimasíða: www.frodskaparfelag.fo</p>
<p>Limagjald: 300 krónur um árið, at gjalda á konto í Eik Banka 9181-495.171.0</p>
<p xml:lang="eng">SWIFT code: EIKBFOTF,</p>
<p xml:lang="nno">Iban-no: F056 9181 0004 9517 19</p>
<p><em type="italic">Minnist til at viðmerkja navn. </em>1 / 2019 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Innihald </em>4 V. U. HAMMERSHAIMB (1819-1909) – LÍV OG VIRKI </p>
<p xml:lang="nob">Kim Simonsen 8 HVUSSU FØROYSK STAVSETING VARÐ TIL – GANDUR MÁ HAVA VERIÐ UPPIÍ</p>
<p xml:lang="nob">Christer Lindqvist 14 FRÁ V. U. HAMMERSHAIMB</p>
<p xml:lang="sme">TIL BRØÐURNAR GRIMM</p>
<p xml:lang="kal">Kim Simonsen 22 ROMANTISK NATIONALISMA Í EVROPA</p>
<p xml:lang="nob">Kim Simonsen 28 V.U. HAMMERSHAIMB 200 ÁR SUM MINIARK</p>
<p xml:lang="nob">Kim Simonsen 32 MÁLDEYÐI OG MÁLSKIFTI</p>
<p>Hjalmar P. Petersen 36 PÁLMAPÍLUR –</p>
<p xml:lang="fra">SALIX PHYLICIFOLIA</p>
<p xml:lang="vep">EITT VIRÐISMIKIÐ TRÆ</p>
<p>Jens-Kjeld Jensen 40 FØROYAR Á SØGULIGUM KORTUM</p>
<p>Olaus Magnus2019 er merkisár í føroyskari mentanar- og málsøgu, tí í ár eru liðin 200 ár, síðan V.U. Hammershaimb varð føddur í Sandavági. Hammershaimb, sum hann vanliga verður nevndur, er kendur við ta regluskipaðu stavseting, sum nútíðarfør oyskt mál hevur, og hann hevur haraftrat staðið fyri týðandi arbeiðum, sum hava havt stóran mentanarligan og málsligan týdning fyri føroyskt síðan hansara dagar.</p>
<p>Hetta verður hátíðarhildið við al menn um tiltøkum ymsa staðni í landinum rundan um føðingardag hans ara, sum var 25. mars. Í føðibygd Hammershaimbs Sandavági verður sunnu dagin 24. mars skipað fyri hátíðar haldi og kvøld setu við drúgvari skrá, ið lýsir prestin og mentamannin V.U. Hammershaimb. Kvøldsetur verða eisini í Kvívík og á Nesi, har ið Hammershaimb sat sum prestur í fleiri ár. Á tiltaki á Reinsarí num fer Sprotin at hava bóka fram løgu á Orð og tónum. Á Landsbóka savn inum 24. mars verður framsýning um Hammers haimb og fyrilestrar av m.a. Christer Lindqvist og Kim Simonsen.</p>
<p>Mánadagin 25. mars skipa Føroya-málsdeildin og Málráðið í felag fyri ráðstevnu við fyrilestrum, har ið V.U. Hammershaimb og hansara málsliga virksemi er í miðdeplinum.</p>
<p>Eins og lesarin longu hevur varnast, hava vit í hesi útgávuni av Frøði valt at heiðra minnið um V.U. Hammershaimb við at varpa ljós á hansara fjølbroytta málsliga og bókmentaliga virksemi við greinum av ymsum slag.</p>
<p>Christer Lindqvist, professari á universitetinum í Greifswald í Týsklandi, hevur nýliga skrivað drúgva bók, sum lýsir umstøðurnar, tá ið føroysk stavseting um miðja 19. øld fekk sín fasta form og sum enn í dag í stórum dráttum er í brúki. Í greinini vísir hann á, at tað skap, ið stavsetingin fekk, í stóran mun er eitt barn av síni tíð og varð til í felags norðurlendskum samstarvi, har ið V.U. Hammershaimb átti sín týðandi lut, og sum eisini hevur gjørt, at hann síðan er kendur og umrøddur sum faðirin at føroyska skriftmálinum.</p>
<p>V.U. Hammershaimb var somuleiðis virkin og slóðbrótandi innsavnari av fólkaminnum. Kim Simonsen skrivar forvitnisliga grein, sum lýsir hann sum innsavnara og mentanarligan tjóðskapar mann og setur hann inn í eitt størri høpi við tí, sum hendi á hesum øki kring um í Evropa. Hammershaimb sá týdningin í at varðveita føroyskan skaldskap av manna munni eins og føroyska málið sjálvt og tann tørv, sum var á at fáa slíkt savnað og at fáa tað út aftur til fólkið. Kendasta verk hansara á hesum øki man vera klassikarin <em type="italic">Færøsk anthologi </em>, ið framvegis roynist eitt gullnám, tá ið tað snýr seg um mál og mentan í seinnu helvt av 19. øld. </p>
<p>Í eini grein hugleiðir Hjalmar P.</p>
<p>Petersen um fyribrigdið máldeyða og lýsir um støðurnar, tá ið talað verður um málskifti. Hetta er eitt ikki óviðkomandi evni júst í okkara tíð, tá ið enskt umvegis al skyns tøkniligar hentleikar fyllir meira og meira í gerandisdegnum hjá fólki. Tann tankin, at vit í køkinum heima við hús í fram tíðini noyðast at tosa enskt við ymisk húsar haldstól fyri at kunna handfara tey, er ikki so fjarur og óhugsandi heldur.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Góðan lesihug! </em></p>
<p><em type="bold">Frøði </em>hesaferð! </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">TEMA </em></p>
<p><em type="italic">Kim Simonsen hevur verið við til at leggja temað um Hammershaimb til rættis. Ole Wich hevur útvegað og viðgjørt flestu myndirnar til greinarnar um Hammershaimb. </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="italic">Mynd: Ole Wich </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Forsíða: Málningur eftir R. Kjellerup, 1899 </em>3 &gt; FRØÐI 1/2019 </p>
<p xml:lang="nob">INNIHALD</p>
<p>HAMMERSHAIMB LAS GUDFRØÐI á universi tetinum í Keyp mannahavn og gjørdist prestur, men sá norður lendska málfrøði sum sítt sanna kall.</p>
<p>Í 1855 varð Hammershaimb tilnevndur sóknar-prestur í Norðurstreymoy. Í 1862 gjørdist hann prestur í Eysturoy og haðani flutti hann í 1878 til Lyderslev og Frøslev á Sælandi. Frá 1866 til hann flutti úr Føroyum var hann fastur, kongs valdur limur á Føroya løgtingi. Løgtingið varð endurstovnað í 1852, og Hammershaimb var próstur í Føroyum frá 1867.</p>
<p>V.U. Hammershaimb flutti úr Føroyum sum 12 ára gamal. Hann gjørdist studentur í 1839. Í 1841 og aftur í 1847-48 vitjaði hann í Føroyum og kannaði dialektir og savnaði kvæði, sagnir og aðrar munnmentir, sum hann gav út í sínari stavseting, t.d. <em type="italic">Færøiske Kvæder I </em>(1851), <em type="italic">Færøiske Kvæder II </em>(1855) og eina nýggja týðing av <em type="italic">Færeyinga saga </em>(1884), sum kom í staðin fyri týðingina frá 1832. </p>
<p>Í sínum <em type="italic">Meddelelser fra en Reise paa Færøerne 1847-48 </em>ger Hammershaimb greiði fyri sínum málum og dreymum: </p>
<p>Heilt frá ungum árum havi eg havt ein sterkan longsil eftir at gera mítt til at bjarga gomlum minnum frá at farast, minnum sum eru í gomlum varð veitslum, sum vit síggja í málinum, kvæðum og í sagnum, sum enn liva á manna munni millum føroyingar.</p>
<p>Í Sandavági (t.v.), har Hammershaimb var føddur, og í Lyderslev, har Hammershaimb er grivin.</p>
<p xml:lang="isl">Mynd: Miðvágs Bygdarsavn</p>
<p>Venceslaus Ulricus Hammershaimb (1819-1909) varð føddur í 1819 í Sandavági og doyði í Keypmannahavn í 1909, men er grivin í síni gomlu sókn í Lyderslev í Danmark. Pápi hansara var tann síðsti løgmaðurin eftir gomlu skipanini í Føroyum. Eftir at Danmark hevði upployst Løgtingið í 1816 og faðir Hammershaimbs doyði í 1820, flutti familjan til Havnar í 1822</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">LÍV OG </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">VIRKI </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">V. U. HAMMERSHAIMB (1819-1909) </em></p>
<p><em type="italic">Mynd: Kongaliga Bókasavnið </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kim Simonsen </em>K.Simonsen@uva.nlph.d. og mag.art5 &gt; FRØÐI 1/2019 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2019 &gt; 4</p>
<p xml:lang="sme">LÍV OG VIRKI</p>
<p xml:lang="sme">LÍV OG VIRKI</p>
<p>Frá miðskeiðis í 1840-árunum fór Hammers-haimb undir at geva út greinar um munnbornar bók mentir, sum hann hevði savnað inn. Tað kom m.a. út í donskum tíðarritum sum <em type="italic">Annaler for nordisk Oldkyndighed og Historie </em>og <em type="italic">Antiquarisk Tids skrift </em>, sum Det Kongelige Nordiske Old skriftselskab gav út. <em type="bold"></em></p>
<p>V. U. Hammershaimb hevði í Danmark góð sam bond, sum eggjaðu honum til og hjálptu hon um at skilja, hvat ið neyðugt var fyri Føroyar, um tær skuldu gerast ein fulltøkin norðurlendsk tjóð við egnari mentan og máli.</p>
<p>Tað var eisini í hesum lærda um hvørvi, at tann ungi V.U. Hammers haimb skrivaði sína fyrstu grein undir navn inum „en Færing“ í 1844, til eggj aður av donskum lærdum sum forn granskaranum Svend Grundtvig og faðir hansara tí kenda prestinum, politikaranum, yrkjaranum og há skúlamann inum N . F. S . Grundtvig um - framt av mál frøð inginum og forn granskaranum Carl Christian Rafn.</p>
<p>Í 1847 gjørdist V.U. Hammershaimb fullgildur limur í tí virda Det Kongelige Nordiske Oldskriftselskab, sum var stovnað í 1825 av m.ø. Rasmus Rask, Carl Christian Rafn og kendum íslendskum lærdómsmonnum.</p>
<p>Serliga filologurin og antikvarurin Rafn hjálpti til við at økja um virðingina fyri føroyskum bókmentum, m.a. við at seta á stovn eitt bókasavn í Føroyum í 1828.</p>
<p>Seinni rakk málfrøðiliga arbeiðið hjá Hammers-haimb hæddunum í verkinum <em type="italic">Færøsk Anthologi, </em>sum kom út í heftum millum 1886-91 og í tveimum bindum í 1891. </p>
<p>Hammershaimb lýsti her m.a. siðir hjá vanliga fólkinum, mentanarligt ríkidømi og sambandið hjá fólkinum til landið og náttúruna. Hansara „fólkalívs myndir“ settu sín dám á føroyska prosa heilt upp til okkara tíð, og tískil gjørdist antologiin eitt vegamót hjá teirri ungu føroysku tjóðini og í samleika hennara.</p>
<p>Í 1893 vitjaði Hammershaimb Føroyar seinastu ferð og varð hjartaliga móttikin. Í tíðarritinum <em type="italic">Búreisingi </em>skrivaði hann greinina <em type="italic">Samljóð og Misljóð </em>sum eina seinastu heilsan. </p>
<p xml:lang="isl">Gravsteinur V. U.</p>
<p xml:lang="nob">Hammershaimbs.</p>
<p>Hammershaimb hevur verið at sæð á hundrað-krónu seðlum í áratíggjur.</p>
<p xml:lang="deu">Mynd: Ole Wich</p>
<p>Listaverkið <span type="quote" xml:lang="isl">“Móðurmálið”</span> við Landsbókasavnið er til minnis um V.U. Hammershaimb. Janus Kamban gjørdi listaverkið í 1948. Á listaverkinum stendur skrivað: <span type="quote">“1846 legði V.U. Hammershaimb lunnar undir móðurmál okkara”</span>. Mynd: Ole Wich</p>
<p xml:lang="isl">Frá handritinum til <em type="italic">Færøsk Antologi </em>. Mynd: Ole Wich </p>
<p>Enn er Hammershaimb víða kendur í Før oyum.</p>
<p>Flestu føroysku rithøvundar frá aldar skift inum 1900 hava skrivað yrkingar honum til heiðurs. Í 1919 varð fyrsti minnisvarði reistur í heimbygd hans ara Sandavági og í 1948 eisini ein minnisvarði í Tórs havn. Tað gjørdist heldur ikki tann seinasti. Í 1980 gav Postverk Føroya eitt frímerki av V.U. Hammershaimb og í fleiri áratíggju hevur andlitsmynd av honum staðið á hundraðkrónuseðlinum.</p>
<p xml:lang="eng">Mynd: Ole Wich7 &gt; FRØÐI 1/2019</p>
<p xml:lang="sme">LÍV OG VIRKI</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">Christer Lindqvist </em>lindqvis@uni-greifswald.de </p>
<p xml:lang="isl">Professari á lærda háskúlanum í Greifswald</p>
<p>FØROYSK STAVSETING tykist longu hava verið til í mið øld og sýnist nærum óbroytt síðan tá.</p>
<p>Hetta er í sjálvum sær einki óvanligt. Fleiri mál hava eina stavseting, sum endurspeglar eina eldri málstøðu, ið aloftast elvir til krøv um at tillaga málið til nútímans framburð. Tað serstaka við føroysku stavsetingini er, at hon er væl yngri, enn hon sær út til at vera. Hon varð gjørd miðskeiðis í 1800-talinum. Tað eydnaðist sostatt við stórum framburði at taka í nýtslu eina slíka stavseting, sum í fleiri øðrum londum ofta varð hildin at vera ein ótíðar hóskandi stavseting, ið tørvaði ábøtur.</p>
<p>Loyndar málið aftan fyri hetta liggur goymt í einum bræv bjálva á handritasavninum Árnasavninum í Keyp manna havn.</p>
<p><em type="bold">Gandaráð úr Suðuroy </em>Søgan um føroyska stavseting hevur tó ikki sín uppruna í Keypmannahavn, men í Suðuroy í 1844. Óli Jespersen (1810–1882) var ferðalærari í Suðuroy hetta tíðarskeiðið. Frá faðirinum, prestinum Johan </p>
<p>Henrik Schrøter (1771–1851), hevði hann arvað stóran áhuga fyri frásøgukvæðum og øllum møguligum øðrum, ið eldri fólk høvdu at siga frá. Ei undur í, tí Schrøter savnaði m.a. tilfar inn til fyrstu føroysku bókina, ið varð givin út í 1822: <em type="italic">Færøiske Qvæder om Sigurd Fofnersbane og hans Æt </em>. </p>
<p>Fýra gandaráð komu Óla Jespersen fyri oyra frá einum ónevndum persóni. Hetta er heldur sjáldsamt, tí krotulæknavirki var bannað, og brot á hesa lóg kundi hava revsing við sær. Tey fýra gandaráðini kundu nýtast í fleiri ymiskum sambondum, sum framvegis eru tíðarbær. Tvey teirra hjálpa móti sjúku. Eitt kann nýtast til at vinna trúskap og kærleika. Hitt seinasta verjir fyri vreiði frá máttmiklum monnum. Ymsir partar av gandaráðunum kunnu hugsast at ganga aftur til tíðina fyri trúbótina. Har eru nevniliga nøkur brot, ið vísa til bæði halgimenni og Mariu moy.</p>
<p>Føroysk stavseting sær nógv eldri út, enn hon er. Í roynd og veru varð hon ikki til fyrr enn miðskeiðis í 19. øld. Tað byrjaði við fýra gandaráðum úr Suðuroy, ið gandaðu føroyingar, íslendingar og danir. Ein norðmaður var eisini sloppin upp í leikin</p>
<p><em type="bold">Gandaráð í Tórshavn </em>Tíverri er handritið hjá Óla Jespersen ikki varðveitt. Vit vita kortini, at hann hevur sent faðirinum, ið var staddur í Tórshavn, handritið, og at hann saman við Jensi Davidsen (1803–1878), amtsskrivara, hevur reinskrivað tað. Hetta handritið er í dag í handritasavninum á Árnasavninum í Keyp mannahavn <em type="italic"></em>og er merkt AM 972 C 4to. Yvirskriftin á tittul blaðnum er á donskum: <em type="italic">Færøiske Trylle-Formularer </em>. Teksturin er skrivaður við nýgotiska skák skrifts stílinum, ið varð nýttur tá. Eins og mynd 1 vísir, eru tveir teigar í tekstinum: Vinstrumegin er tekst urin á føroyskum, og høgrumegin er donsk týðing eftir Schrøter. </p>
<p>Samanbera vit við aðrar tekstir, sæst týðiliga, at</p>
<p>Davidsen hevur skrivað henda tekstin.</p>
<p>Men eins týðiliga sæst, at tað er Schrøter, ið hevur gjørt av, hvussu stavsetingin skuldi síggja út. Hon byggir í stóran mun á skriviháttin, ið Jens Christian Svabo (1746–1824) hevði ment í teimum kvæðum, hann skrivaði niður á ferðum sínum kring Føroyar í árunum 1773 og 1781–82. Hesin skrivingarháttur leggur seg tætt at framburðinum, ið merkir, at drøg í málførinum síggjast aftur í tekstinum. Tó síggjast ikki nógv drøg úr suðuroyarmálføri, ið ein annars kundi væntað. Schrøter hevur ivaleyst tillagað tekstin til málførið í Suðurstreymoy. Tað var ikki óvan ligt at nýta stavseting Svabos um hetta mundið. Stav seting Svabos er í roynd og veru sera gjøgnumhugsað og varð av mongum mett at vera hóskandi til føroyskt. Tíverri varð hon sjáldan nýtt, tí um tað mundið var skrivaða málið nærum bara danskt.</p>
<p>Ein teirra, ið nýtti skrivingarlag Svabos, var hin ungi gudfrøðistudenturin Venceslaus Ulricus Hammers haimb (1819–1909). Hann nýtti tað m.a. til at skriva niður føroyskar sagnir. Harafturat er dag bókin, hann skrivaði, tá ið hann vitjaði heima á sumri í 1841, áhugaverd í hesum sambandi. Dagbókin er á donskum, men Hammershaimb skrivar ymisk føroysk orð niður, og tá nýtir hann eitt skrivingarlag, ið minnir um stavseting Svabos.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Mynd 1. </em><em type="italic">Færøiske Trylleformularer </em>í ljóðrættari stavseting hjá J. Davidsen og J. H. Schrøter. </p>
<p>Føroyski teksturin vinstrumegin, donsk týðing við rættingum hjá C. C. Rafn høgrumegin.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Mynd: Suzanne Reitz og Elin Linhardt Pedersen </em></p>
<p xml:lang="deu">HVUSSU</p>
<p xml:lang="deu">FØROYSK</p>
<p xml:lang="vep">STAVSETING</p>
<p>VARÐ TIL <em type="italic">– gandur má hava verið uppií </em>9 &gt; FRØÐI 1/2019 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2019 &gt; 8</p>
<p xml:lang="sme">HVUSSU FØROYSK STAVSETING VARÐ TIL</p>
<p>HVUSSU FØROYSK STAVSETING VARÐ TILfør oyska stavseting í <em type="italic">Dimmalætting </em>1889 (Nr. 20–25, 30). </p>
<p>Mynd 2 hevur eisini nakað av rættlestri og við-merkingum, ið eru skrivað við blýanti og aðrari handskrift. Her er tað hin áður nevndi N. M. Petersen, ið er komin upp í leikin. Rafn vildi binda um heilan fingur, áðrenn hann gav gandaráðini út. Tí gav hann Petersen handrit Jón Sigurðssonar og bað hann koma við eini meting. Hugsan Petersens um søguligu útgávu Jón Sigurðssonar av gandaráðunum er skjalprógvað í einum brævi til Rafn, har hann kemur við ráðum um, hvussu stavsetingin í støðum átti at verið bøtt. Áhugavert í hesum sambandi er, at Petersen fatar einans útgávuna hjá Jón Sigurðssyni av gandaráðunum sum ein vælegnaðan hátt at gera tekstin skilligari hjá tí, ið dugir íslendskt ella forn norrønt. Petersen ger greitt, at tað ikki kann snúgva seg um at skapa eina nýggja stavseting við støði í einum so lítilsverdum teksti sum tey fýra ganda ráðini. Tað vísti seg seinni, at Petersen fór skeivur. Hann helt harafturat, at onkur, ið hevði føroyskt sum móðurmál, átti at hugt at hesum, áðrenn gandaráðini vórðu givin út.</p>
<p><em type="bold">Gandaráðini prentað </em>Rafn fylgir ráðum Petersens og vendir sær til V. U. Hammershaimb. Hann hevði sum áður nevnt til tá nýtt eitt skrivingarlag, ið lá tætt at framburðinum, men letur seg nú yvirtala til at geva gandaráðini út við søguligari stavseting og er til reiðar at veita hjálp. Úrslitið er varðveitt í einum triðja hand riti við teimum fýra gandaráðunum (mynd 3). Hetta liggur eisini í handritasavninum á Árnasavninum. Tann, ið væntar at finna nýggjar hugsanir um før oyska stavseting í handriti Hammershaimbs, verður vón brotin. Hammershaimb hevur í roynd og veru bara reinskrivað handritið hjá Jón Sigurðssyni. Kortini tekur hann atlit at flestu uppskotum N.M. Petersens, bæði teimum, sum standa í meting Petersens, og teimum, sum Petersen hevur viðmerkt í hand ritinum hjá Jón Sigurðssyni. Í nøkrum førum eru eisini sjálvstøðugar broytingar framdar. </p>
<p><em type="bold">Gandaráð í Keypmannahavn </em>Tey fýra gandaráðini høvdu ongantíð vakt stórvegis ans, um amtmaðurin Christian Pløyen (1803– 1867) ikki hevði sent tey til íslendska málgranskaran Finn Magnússon (1781–1847), ið var varaforseti í <em type="italic">Det Kongelige Nordiske Oldskrift-Selskab </em>í Keypmannahavn. Týdningarmesta uppgávan hjá hesum felagi við Carl Christian Rafn (1795–1864) á odda var at geva fornnorrønar bókmentir út. Í hesum sambandi vaktu tey fýra gandaráðini sjálvsagt stóran áhuga, tí tey fyri ein part høvdu forna málnýtslu. Hetta samstarvið við Føroyar var kortini ikki nýtt. Rafn hevði frammanundan givið út týðing Schrøters av Færeyínga sögu í 1832. Og nú skuldu tey fýra ganda ráðini gevast út. Rafn var tó ónøgdur við stav set ingina, sum Schrøter og Davidsen høvdu nýtt. Orsøkin var tó ikki, at hon var óreglulig ella óhósk andi til føroyskt. </p>
<p><em type="bold">Hvussu skal stavsetingin síggja út? </em>Orsøkin vóru nakrar greinar eftir norska søgu frøðingin Peter Andreas Munch (1810–1863) og danska málgranskaran Niels Matthias Petersen (1791– 1862), ið seinni gjørdist fyrsti professarin í norrønari mál gransking á universitetinum í Keypmannahavn. Teir umrøddu meginreglurnar fyri nýggjari norskari stavseting, ið skuldi nýtast til at skráseta norskar málminnisvarðar. Hitt danska ið vanliga varð nýtt í Noregi tá, Rigsmaal, varð ikki hildið at vera nóg hóskandi til endamálið. Av tí at hesir minnisvarðar tóktust gamlir, varð niðurstøðan, at ein nútímans stav seting ikki skuldi líkjast samtíðarframburðinum, men heldur endurspegla tað felags miðaldarmál, sum mál førini tóku støði í. Stavsetingin átti við øðrum orðum at vera søgulig (ella etymologisk, sum tað av og á nevnist). Hetta kjakið vísir týðiliga, at stav setingin í einum máli ikki bara kann dragast úr málinum í sjálvum sær. Gaman í noyðast vit at taka atlit at forminum í málinum, men yvirskipaða hug myndafrøðin hevur eins nógv at siga í hesum sambandi. </p>
<p>Ein slík hugmyndafrøði, ið gjørdi um seg í 1800-talinum, var hin romantiska tjóðskapar søgustevnan, ið oftast varð knýtt at hugsanum úr seinari upplýsingartíð. Hugsanir hjá heimspekingum sum Johann Gottfried Herder (1744–1803) og Johann Gottlieb Fichte (1762–1814) komu oftast eitt vet seinni til Norðurlond. Hesar hugsanir løgdu dent á søguliga grundarlagið í eitt nú fólkatónleiki, siðvenjum, sagnum, kvæðum og øðrum mál minnis-varðum. Tað var tí natúrligt at grundgeva fyri eini fornari, t.e. søguligari stavseting.</p>
<p>Viðvíkjandi føroyska málinum var henda tjóð-skaparsøgustevnan ikki nøkur nýggj hugsan. Jákup Nolsøe (1775–1869), yngri bróðir navnframa Nólsoyar-Páls, hevði longu nomið við hetta. Hann skrivaði um leið 1830 eina (framvegis óprentaða) <em type="italic">Færøsk sproglære </em>, ið ber brá av hesi hugmynd. Tað sæst harafturat í einum brævi til Rafn, at Nolsøe var ónøgdur við stavseting Schrøters, ið lá so tætt upp at framburðinum. </p>
<p><em type="bold">Søgulig stavseting! </em>Rafn læt seg yvirtala av grundgevingum Munchs og Petersens. Hetta hevði við sær, at tey fýra gandaráðini ikki kundu gevast út við stavsetingini, ið Schrøter og Davidsen høvdu nýtt. Teksturin skuldi tillagast til eina søguliga stavseting. Spurningurin var nú, hvør ið kundi hugsast at greiða hetta úr hondum. Tað snúði seg sostatt um at evna eina føroyska stavseting til, ið sá út, sum um hon var vorðin til í miðøld. Tá hugsað verður um, at ís lendskt longu hevði eina slíka søguliga stavseting, og at íslendskt og føroyskt í stóran mun hava røtur í sama miðaldar máli, var tað natúrligt at biðja ein íslending átaka sær hesa uppgávu. Tað varð íslendski mál gransk arin, Jón Sigurðsson (1811–1879), sum fekk starv ið. Uppgávan hevur ivaleyst givið honum rættiligt høvuðbrýggj, tí framburðurin í føroyskum og ís lendskum er so langt hvør frá øðrum. Undantik ið nøkur orð og mállæru, sum eru øðrvísi á før oysk um, er tað eyðkent fyri gandaráðini, at tey hava í sær nakrar loyndarfullar partar. </p>
<p>Hvørjar trupulleikar Jón Sigurðsson hevur stríðst við, sæst í handritinum við hansara søguligu rættstaving av gandaráðunum (mynd 2). Hetta handritið er eisini á Árnasavninum í Keypmannahavn saman við útgávunum hjá Schrøter og Davidsen. Tað sæst, at Jón Sigurðsson hevur broytt sín tekst nógvastaðni. Hann hevur strikað yvir bókstavir, umskapað teir ella á annan hátt roynt at bøta um stavsetingina.</p>
<p>Ovast á mynd 2 sæst í klombrum ein lítil við-merk ing, sum Jakob Jakobsen (1864–1918), Føroya fyrsti doktari, hevur skoytt uppí: „Jón Sigurðssons gen givelse af Ployens Færøysk“.</p>
<p>Upplýsingin er eyðsæð ósonn. Tað var ikki</p>
<p>Pløyen, men Davidsen og Schrøter, ið reinskrivaðu hand rit Óla Jespersens. Møguliga hevur Jakobsen skeitt at tekstinum hjá Jón Sigurðssyni í sambandi við, at hann legði eitt uppskot fram um nýggja</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Mynd 2. </em><em type="italic">Færøiske Trylle formularer </em>í søguligari stavseting hjá Jón Sigurðssyni. Við merkingarnar við blýanti eigur N. M. Petersen. Tekstin í klombrum ovast høgrumegin hevur dr. Jakob Jakobsen skrivað. <em type="italic">Mynd: Suzanne Reitz og Elin Linhardt Pedersen </em>11 &gt; FRØÐI 1/2019 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2019 &gt; 10</p>
<p xml:lang="sme">HVUSSU FØROYSK STAVSETING VARÐ TIL</p>
<p xml:lang="sme">HVUSSU FØROYSK STAVSETING VARÐ TIL</p>
<p>Og hetta var júst tað, ið hendi: Næstu 50 árini gav Hammershaimb út eina røð av føroyskum tekst um, har hann leggur grund undir ta nýggju stav setingina, m.a. <em type="italic">Olufas kvad </em>(1847), <em type="italic">Sjúrðar kvæði </em>(1851), <em type="italic">Færøiske folkesagn </em>(1852), <em type="italic">Færøiske kvæder, henhørende til Hervarar saga </em>(1852), <em type="italic">Færøiske ordsprog </em>, <em type="italic">Færøiske kvæder </em>(1855). Hitt seinasta verkið í røðini er <em type="italic">Færøsk anthologi </em>(1886–1891). Verkið rúmar harafturat eini mállæru, ið leingi var hin einasta atkomandi. Hon gongur aftur til hansara <em type="italic">Færøisk sproglære </em>frá 1854. Eyðkent fyri hesar út gávur er, at fororð, viðmerkingar, undirgreinir o.s.fr. eru á donskum. Føroysku tekstirnir eru lagdir í ein vísinda ligan samanhang, ið er á donskum máli. Jakob Jakobsen varð hin fyrsti, ið fór at nýta føroyskt sum vísindamál. </p>
<p>Sum sæst víkur føroyski teksturin í mynd 4 eitt vet frá dagsins stavseting. Hetta kemst av, at Hammers haimb gjørdi nakrar smærri broytingar hesi árini. Leggjast skal afturat, at <em type="italic">Folkelivsbilleder </em>í <em type="italic">Færøsk anthologi </em>hjá Hammershaimb hevur verið eitt av gerandi íkast í menningini av einum nútímans før oyskum prosastíli. </p>
<p>Tað var sostatt í størstan mun Jón Sigurðsson, men eisini í ávísan mun N. M. Petersen, sum skapaðu føroysku rættskrivingina, og Hammershaimb góðkendi úrslitið.</p>
<p>Endaligi teksturin verður givin út í 1846 sum</p>
<p><em type="italic">Færøiske Trylleformularer </em>i <em type="italic">Annaler for Nordisk Oldkyndighed og Historie </em>saman við donsku týð ingini hjá Davidsen og Schrøter (mynd 4). Tvey av hand ritunum vísa, hvussu Rafn hevur stýrt arbeiðinum. Ovast á mynd 3 sæst, at hann hevur skoytt nakrar vegleiðingar uppí til setaran á prentsmiðjuni. Rættlesturin í danska tekstinum á mynd 1 stavar eisini frá Rafn. </p>
<p>Saman við gandaráðunum gav Hammershaimb tríggjar sagnir út ( <em type="italic">Risi og kelling </em>, <em type="italic">Um skógar í Føroiun </em>, <em type="italic">Huldufolk </em>). Áhugavert er, at hann harafturat hevur lagt nakrar síður afturat við framburðar ásetingum. Nú ið stavsetingin ikki longur var grundað á samtíðar framburð eins og hjá Svabo og Schrøter/Davidsen, men heldur endurspeglaði eitt slag av miðaldarføroyskum, vóru slík ráð neyðug, til tess at føroyingar skuldu kunna lesa tekstir á sínum egna móðurmáli. Hetta minnir ikki sørt um viðmerking Rasmus Christoffer Effersøes (1857–1916) í fyrsta nummari av <em type="italic">Føringatíðindum </em>, fyrsta tíðarritinum á føroyskum: „Tað sum í tí stendur, krevur at vera valgt við umhugsan, so at folk [!] kann hava hug at stava seg ígjögnum tær ókunnugu rúnirnar“. Hetta nummarið kom ikki út fyrr enn í 1890 og ger samstundis vart við nakað annað: Nýggja stavsetingin frá 1846 var leingi verandi lítilsverd í gerandisdegnum. Upprunaliga hugsanin var nevniliga ikki, at hon skuldi nýtast í staðin fyri danskt skriftmál, men nýtast til føroyskar málminnisvarðar. </p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Heimildir </em></p>
<p xml:lang="nob">AM 972 4to C ( <em type="italic">Færøiske Trylleformularer </em>) </p>
<p xml:lang="nob">AM 973 4to (Jacob Nolsøe: <em type="italic">Færøsk Sproglære </em>) [Hammershaimb, V. U.] (1846): Færøiske Trylleformularer. – Í: <em type="italic">Annaler for Nordisk Oldkyndighed og </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Historie </em>, 349–358. </p>
<p xml:lang="deu">Lindqvist, Christer (2018): <em type="italic">Untersuchungen zu den Gründungsdokumenten der färöischen Rechtschreibung. </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="italic">Ein Beitrag zur nordischen Schriftgeschichte </em>[= <em type="italic">NOWELE Supplement Series </em>29]. – Amsterdam/ </p>
<p xml:lang="nob">Philadelphia: John Benjamins.</p>
<p xml:lang="isl">Eyð B. Steinbjørnsdóttir týddi úr svenskum</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Mynd 3. </em><em type="italic">Færøiske Trylleformularer </em>. Reinskrivingin hjá V. U. Hammershaimb av handritinum hjá Jón Sigurðssyni við viðmerkingunum hjá C. C. Rafn til setaran á prentsmiðjuni. </p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Mynd: Suzanne Reitz og Elin Linhardt Pedersen </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Mynd 4. </em><em type="italic">Færøiske Trylleformularer </em>. Prentað útgáva í <em type="italic">Annaler for Nordisk Oldkyndighed og Historie </em>1846.13 &gt; FRØÐI 1/2019 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2019 &gt; 12</p>
<p xml:lang="sme">HVUSSU FØROYSK STAVSETING VARÐ TIL</p>
<p xml:lang="sme">HVUSSU FØROYSK STAVSETING VARÐ TIL</p>
<p>Í HESI GREIN verður sambandið millum fólkaminnis innsavning og romantiska nationalismu kannað. Gjøgnum netverk av vísindafólkum og mentanar ligum nationalistum verður hugt at teimum mongu háttunum, fólkaminni er vorðið nýtt til tjóðarbygging við støði í sambandi V. U. Hammershaimbs við eitt breiðari evropeiskt kervi, millum onnur filologin Carl Christian Rafn. Hugtakið, brúkt her um romantiska nationalismu, kemur frá hálendska nationalismuserfrøðinginum Joep Leerssen og er ikki tað sama sum tjóðskaparroman tikkur. Romantisk nationalisma merkir sum hugtak, at hátíðarhalda tjóðina (t.d. gjøgnum mál, søgu og tað, sum serliga eyðkennir hesa tjóð), og at henda tilgongd gerst eitt leiðandi ideal í allari mentanar ligari framleiðslu og miðling. Samstundis at mentanin verður nýtt instrumentaliserandi fyri at skapa eitt politiskt nationalt tilvit.</p>
<p><em type="bold">Vørrir Grimms </em>Í august mánaði 1844 vitjaði Jacob Grimm (1785– 1863) Keypmannahavn og Norðurlond, har hann skuldi hava framløgu fyri Kongaliga Norðurlendska Forn ritafelagnum. Í brævi til bróðurin Wilhelm Grimm (1786–1859) skrivaði Jacob um ferð sína til Keypmannahavnar og viðmerkti, at hann hevði møtt Carl Christian Rafn (1795–1864) í heimi Rafns, har fyrsti forseti Íslands, Jón Sigurðsson (1811–1879), eisini hevði verið hjástaddur. </p>
<p>Áðrenn ferð sína til Norðurlond samskifti Jacob</p>
<p>Grimm eins og bróðirin Wilhelm Grimm í mong ár við fremstu mentafólk í Danmark. Á ferðini í</p>
<p>Frá Herder og frameftir vóru prestar millum fremstu savnarar av heimligari mentan, og teirra arbeiði var eitt megnar íkast til mentanarnationalismuna í Evropa og seinni aðrastaðni kring heimin.</p>
<p>Millum prestarnar, ið tókust við fólkaminni, vóru fólk sum Percy í Onglandi, Moe í Noregi, Feilberg í Danmark og Hammershaimb í Føroyum. Ein spurningur, ið truplari er at greiða, er, hvussu prestarnir fingu sameint tjóðskaparlig ella heimstaðarlig mál við tann alfevnandi átrúnaðin. Hvussu umráðandi var verjan av móðurmálsundirvísing í nítjandu øld? Var trúboðan eitt endamál, og leitaðu prestarnir í fólkamentanini eftir upprunanum til átrúnaðin? Var fólkaminni ein leið til Guds?</p>
<p xml:lang="vep">FRÁ V. U.</p>
<p xml:lang="deu">HAMMERSHAIMB</p>
<p xml:lang="sme">TIL BRØÐURNAR</p>
<p xml:lang="deu">GRIMM</p>
<p><em type="italic">Kervi Kongaliga Norðurlendska </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Fornritafelagsins og Hammershaimbs </em></p>
<p>Dan mark fekk Grimm knýtt týdningarmikil sambond við menn við stórari ávirkan, og teirra millum var føroyingurin V. U. Hammershaimb.</p>
<p>Sambandið Føroya, Hammershaimbs og Grimm brøðranna millum var í høvuðsheitum skrivarin á Konga liga Norðurlendska Fornritafelagnum í Keypmannahavn, Rafn.</p>
<p>Gjøgnum brøv, har skrivað er um eitt nú úrvalið av sagnum í Føroyum, og tíðarrit hjá Kongaliga Norður lendska Fornritafelagnum, sum gav út summi av fyrstu verkum Hammershaimbs, verður í hesi grein eisini strembað eftir at greiða, hvørja ávirkan brøðurnir Grimm høvdu á menningina av tjóð skaparligari mentan.1</p>
<p><em type="bold">Brøðurnir Grimm og Norðurlond 1809–1844 </em>Danski-norski professarin Henrik Steffens (1773– 1845) starvaðist í Halle frá 1809 til 1810 og var tá í tøttum sambandi við Wilhelm Grimm.2 Steffens var liðurin millum brøðurnar Grimm og Norðurlond. Hann gjørdist knútur í einum stórfingnum evropeiskum kervi av fremstu týsku vísindafólkunum og millummaður millum Skandinavia og Týsklands. </p>
<p>Sambært serfrøðinginum í nationalismu Joep</p>
<p xml:lang="isl">Leerssen breiddist romantiska nationalistiska hug-myndin skjótt:</p>
<p>Samskiftið um hugtøk, íblástur og hugsjónir, sum myndaði útbreiðsluna og nøringina av tjóðskaparhugsjónum, ferðaðist tvørtur um landa mørk.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Mynd 1. </em>C.C. Rafn, </p>
<p xml:lang="nob">V.U. Hammershaimb og Jacob Grimm</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kim Simonsen </em>K.Simonsen@uva.nlph.d. og mag.art Senior Fellow Vossius Center for the History of Humanities and </p>
<p xml:lang="eng">Sciences &amp; SPIN – Study Platform on Interlocking Nationalisms</p>
<p xml:lang="eng">Department of History and European Studies</p>
<p xml:lang="nob">Amsterdam Universitet15 &gt; FRØÐI 1/2019</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2019 &gt; 14</p>
<p xml:lang="nob">FRÁ V. U. HAMMERSHAIMB TIL BRØÐURNAR GRIMM</p>
<p xml:lang="nob">FRÁ V. U. HAMMERSHAIMB TIL BRØÐURNAR GRIMM</p>
<p>Nationalis man breiddi seg og nørdist gjøgnum sam skifti um hugskot, ikki bert í fólkabólkum, londum ella upprunasamfeløgum, men eisini millum teirra og tvørtur um tey – álíkt útbreiðsluni av øðrum vitbornum rørslum ella hugsjónum, frá kalvinismu til romantikkina til kommunismu og kvinnu rørslu.3</p>
<p xml:lang="deu">Í <em type="italic">Briefwechsel der Gebrüder Grimm mit Nordischen </em></p>
<p><em type="italic">Gelehrten </em>finst samskifti millum brøðurnar Grimm og kendar danir sum til dømis Rasmus Nyerup, Rasmus Rask og Christian Molbech. </p>
<p>Tá ið hugsað verður um, hvussu hugtiknir</p>
<p>Grimm brøðurnir vóru av Norðurlondum, er einki undur í, at teir dugdu danskt og kundu samskifta við danir á teirra egna máli. Í 1824 ummældi Wilhelm Grimm t.d. í <em type="italic">Göttingische Gelehrte Anzeigen </em>eisini fyrstu føroysku bókina, ið varð útgivin í 1822.4 </p>
<p>Fyrstu brøvini millum Rafn og brøðurnar Grimm vórðu skrivað í 1825, sama ár sum Det Kongelige Nordiske Oldskriftselskab ella Kongaliga Norðurlenska Fornritafelagið varð stovnað.5 Í einum brævi frá 1847 skrivar Rafn soleiðis til Jacob Grimm um føroyskar sagnir:</p>
<p xml:lang="dan">Fra vort Selskab beder jeg Dem endvidere mod-tage de to Bind for 1844–1845 og for 1846 af vore Annaler for nordisk Oldkyndighed og Historie, udgivne af Selskabet. Deri vil De finde flere Afhandlinger, som jeg antager ville have en speciel Interesse for Dem, saasom (...) Færøiske Folkesagn, med tilføiede Bemærkninger om den færøiske Udtale, medd. af V. U. Hammershaimb (Ann. 1846, p. 358–367).</p>
<p>Í sama brævi takkar hann brøðrunum fyri blíð-skapin, tá ið hann fyri stuttum var og vitjaði teir í Berlin.6</p>
<p>Fyri at ogna sær heiti sum upphavsmaður at skrift máli tjóðarinnar tørvar einum at granska – ja, av sonnum søkka niður í – fortíðina og gerast eitt við hana. Og hetta var júst tað, ið varð lívssetningur Hammershaimbs. Hann fekk dyggan stuðul frá kveikjandi starvsbróðrinum Rafn. Í grein frá 1847 skrivar hann:</p>
<p xml:lang="dan">For at bevare hvad der endnu er levnet af kvæder, frasagn, ordsprog, lege o.s.v., samt for at lære sproget at kende, som det tales på de forskellige øer, bestemte jeg mig i foråret 1847 til at gøre en rejse derop (...) Hertil opmuntredes jeg også af Etatsråd Rafn og flere, som havde noget bekendtskab til og interesse for de færøiske kvæder og øvrige old tids minder.7</p>
<p>Hetta er ein umboðandi endurgeving av</p>
<p>Hammers haimb, haðani hann viðurkennir sítt ynski um at varð veita føroyska skaldskapin av mannamunni eins og føroyska málið sjálvt. Harumframt er um ráðandi at ávísa, at sum savnari hevði Hammers haimb eitt tómrúm at fylla, av tí at líknandi arbeiði hjá Just Mathias Thiele í Danmark (1823 &amp; 1843) ikki fevndi um føroyskt tilfar.8 Hammers haimb hámetti eisini Rafn.</p>
<p><em type="bold">Kervi Hammershaimbs – Fólkaminni og mentanarlig nationalisma </em>Greinin, Rafn sendi Jacobi Grimm, varð prentað í <em type="italic">Annaler for Oldkyndighed og Historie, </em>9 ið Kongaliga Norðurlendska Fornritafelagið gav út. Felagið prentaði somuleiðis eina grein hjá George Stephens í <em type="italic">Antiquarisk Tidsskrift </em>í 1845. </p>
<p>Greinin kallaðist <em type="italic">Færøiske Trylleformularer </em>. Aftan á innleggið hjá Christian Pløyen er í sama tíðarriti ein grein hjá Hammershaimb, ið eitur <em type="italic">Færøiske Sagn </em>. Í henni fylgir hann ráðunum frá George Stephens í 1845 um at býta sagnir og annað tilfar sundur undir ymiskum yvirskriftum. Hammershaimb skilti fólkaminni í fýra bólkar – sagnir, søgur, heimligt og gand. </p>
<p><em type="bold">Rafn og Føroysk mentan 1817–1846 </em>Sum ein skandinavistur var Rafn kunnigur við íslenskar bókmentir og gjøgnum hesar keldur við føroyska mentan, bókmentir og menning. Útgávan av <em type="italic">Sjúrðar kvæði </em>og vaksandi vitanin um Føroyar vakti ans millum útlendskar alfrøðihøvundar og ummælarar fyri Føroyum og føroyskari mentan. </p>
<p>Í 1832 gav Rafn út <em type="italic">Færeyínga Saga eller Færø-boernes Historie i den Islandske Grundtext med færøisk og dansk Oversættelse </em>(týtt til týskt í 1833), ið á mangan hátt var eins týdningarmikil og <em type="italic">Sjúrðar kvæði </em>frá 1822. Rafn gjørdist so statt ein lyklapersónur, tá ið talan var um stuðul til føroyska samleikan, rættskriving frá 1846 og mong onnur øki frameftir. </p>
<p>Hammershaimb gav sum ungur maður í 1846 út ta fyrstu føroysku mállæruna – við romantisku mentanarnationalistum og málvísindamonn um sum til dømis Rask og øðrum navnfromum vísindafólkum sum fyrimynd. So statt var byrjanin hjá føroyska skriftmálinum merkt av nógvum tvørtjóða hug skotum, ið ferðaðust aftur og fram millum lond, og av fólkum, ið samstarvaðu í samanknýttum kervum. Í hesum síggja vit eisini máttin handan romantisku nationalismuna í 19. øld.</p>
<p>Í 1842, 1847–48 og aftur í 1853 var Hammers-haimb í Føroyum at granska málføri og savna kvæði, søgur og sagnir, sum hann gav út í síni egnu mállæru: <em type="italic">Færøiske kvæder I </em>(1851), <em type="italic">Færøiske kvæder II </em>(1855) og einari nýggjari týðing av <em type="italic">Færeyinga saga </em>(1884). Hann las gudfrøði, men kendi skandinaviska málfrøði sum sítt sanna kall. Hann gjørdist kendur, tá ið hann – eggjaður av til dømis Svend Grundtvig, N. F. S. Grundtvig, Rafn, Niels Barfoed og mongum øðrum – fór undir at skriva um politisku støðu og tign føroyska málsins í síni fyrstu grein <span type="quote" xml:lang="dan">“en færing”</span>. </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Rafn og Hammershaimb </em>Í 1847 fekk Hammershaimb fullan limaskap í Konga liga Norðurlendska Fornritafelagnum. Í einum brævi, skrivað í Havn og dagfest 17. august 1847, takkar hann Rafn og kennir seg heiðraðan við limaskapinum:... mit oprigtige ønske er nu kun, at jeg måtte kunne virke noget for dets formål her i mit hjem og derved vise mig noget af den tillid værdig, hvormed Hr. Etatsråden har beæret mig, viljen og lysten føler jeg stærkt (...)...10 </p>
<p>Við greining av øðrum brøvum til Rafn kann avdúkast, hvussu Hammershaimb savnaði søgur og hví. Eisini ber til at endurskapa, hvagar hann fór og ikki. Hann greiðir frá gerandistrupulleikum, gremur seg um, at hann ikki megnar at avhenda síni handrit rættstundis orsakað av prestastarvinum, og váttar, at hann kennir Rafn so mikið væl, at hann hevur verið gestur í heimi hansara í Keypmannahavn.11</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Mynd 2 abc. </em></p>
<p>Mynd av greinini <em type="italic">Færøiske </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Trylleformularer </em>frá </p>
<p xml:lang="nob">Annaler for Oldkyndighed og Historie. Fotomynd av</p>
<p>Hammers haimb og brav-bjálvi av brævi sent til</p>
<p xml:lang="isl">C.C. Rafn.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Mynd 3. </em>Partur av Netverkinum hjá Hammershaimb frá Encyclopedia of Romantic Nationalism in Europe (ERNiE).17 &gt; FRØÐI 1/2019 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2019 &gt; 16</p>
<p xml:lang="nob">FRÁ V. U. HAMMERSHAIMB TIL BRØÐURNAR GRIMM</p>
<p xml:lang="nob">FRÁ V. U. HAMMERSHAIMB TIL BRØÐURNAR GRIMM</p>
<p>Frá 1840-unum og frameftir skrivaði Hammers-haimb niður eina ørgrynnu av føroyskum skaldskapi av mannamunni. Árini 1886–1891 savnaði hann hetta tilfar og annað frá seinni vitjanum í <em type="italic">Færøsk anthologi I </em>og <em type="italic">II </em>. </p>
<p><em type="bold">Færøsk anthologi </em>Við antologiini, ella tekstasavninum, fekk Hammers haimb endaliga viðurkenning fyri einari nýggj ari føroyskari sjálvsmynd, og við skaldskapi av manna munni gav hann føroysku tjóðini grundarlagið. Týð andi var tað eisini, at partar av tekstasavn inum vóru skrivaðir á donskum, sum bendir á, at bókin eisini var ætlað einum útlendskum les ara hópi, hvørs viðurkenning hevði alstóran týdning fyri at fullfíggja hesa sjálvsmynd. </p>
<p xml:lang="dan">Tá ið Hammershaimb skrivaði um materiellu mentanina og lívið hjá gerandisføroyinginum, nýtti hann altíð hugfarsligar og friðsælar ‘pastoralar’ lýsingar, og ferð eftir ferð prísaði hann náttúruni og landslagnum í bygdunum, mangan sum mótsetning til býin:… idet øerne vise sig for beskueren liggende i en stor halvcirkel med deres fjældtoppe og tinder, deres lodrette forbjærge, hvor søfuglene have deres stade, dejlig grönne fjældsider*) <em type="italic">(líðir) </em>, hvor får og kør gå og græsse. (...) ... skönt husene i disse bygder ikke ere meget fremtrædende, idet deres med grönsvær dækkede tage ikke let i afstand skelne sig fra de omgivende grönne marker; kommer man nærmere, vise de tjærede huse sig med den hvide grund og de malede vinduer tydelig. <em type="italic">(Hammershaimb, 1991, s. XXVI). </em></p>
<p>Hetta er ein hugfarslig mynd av landinum, haðani Hammershaimb vendir tí nýtímans Havnini bakið og leggur dent á náttúru, seyð og landslag í staðin.</p>
<p>Hammershaimb skilti, at tilveran og úrvalið av tí bygdarliga, almúguni og tí munnliga tilfarinum ruddaði slóð fyri at grundfesta eina veruliga tjóð við politiskari heimild. Í slíkum tjóðum stóðu kvæði, sagnir og skaldskapur av mannamunni høgt í metum.</p>
<p>Hammershaimb ger eisini grindadráp til eina fólkaminnisfrøðiliga pastoralu ella hirðasøgu:</p>
<p>Tá ið ein stund var umliðin, nærkaðust vit so mikið, at blástur hoyrdist av grindini; – tað var silvikni og logn, sjógvurin stóð sum ein sveiti, og fjøllini stavaðu niður í hann. Stór sýntist grindin at vera; teir ætlaðu hana minst til einar átta hundrað hvalir. (…) Nú verður lagt frá landi og tikið til árarnar, húgvurnar lagdar á bekkin, og takkar-songurin ljóðar nú frá bátum í hundratal, sum fara av stað, hvør við sínum tunga farmi (…) … og mangt hjarta hevir blotnað, og mangt eyga verið vátt, sum á landi hevir staðið og skoðað út yvir henda lovandi herin, sum prísar Gud og takkar av innarsta hjarta fyri miskunn og náði. <em type="italic">(Hammershaimb, 1991, s. 397–403.) </em></p>
<p>Úr hesum sjónarhorni er náttúran guddómlig, og villa sjónarmiðið um mentanarloysi í Grindavísuni hjá Pløyen – sjálvt blóðið og brestandi bátarnir – er horvið. Frágreiðing Hammershaimbs lýsir ikki føroyingar sum djarvar, reystar ella óræddar fyri deyðanum, men sum eitt kór, ið syngur Gudi lovsong.</p>
<p><em type="bold">Arbeiðslag Hammershaimbs </em>Enn tann dag í dag verða sagnir nýttar á minnisvarðum og prýðislist. Harumframt eru nútímans føroyskar bókmentir fullar av sagnum, og enn í dag er skaldskapur av mannamunni flaggskip føroyska mentanararvsins. </p>
<p xml:lang="dan">Í brøvum sínum til Rafn nevnir Hammershaimb tíðum ringar umstøður, sum til dømis í Sandoynni, har bert tey gomlu kendu tilfarið, men vildu ikki kvøða fyri nøkrum. Hetta komst av tí, at bestu kvøð ararnir høvdu ómetaliga virðing millum bygdar fólkið, og liður í at hava hesa tign var at halda sína vitan loyniliga. Stundum varð hann noyddur at mutra fólk, sum eydnaðist væl:... en lille rulle skråtobak er en mægtig overtaler her hos Sandøingerne. Her har jeg også fåt endel sagn, æventyr, ordsprog og gåder; jeg har nu sat de fleste her i bygden i bevægelse, så de møde nu uopfordrede hos mig fra morgenstunden af ... men der er en farlig ting: de komme aldrig i forlegenhed, om de ikke huske noget i kvæderne, digte de strax på stående fod af dem selv noget istedetfor, og det virkelig ret godt.12</p>
<p>Í 1852 sendi Hammershaimb ein hóp av sagnum til <em type="italic">Antiquarisk Tidsskrift </em>. Teirra millum vóru 23 sagnir, ið seinni vórðu viðurkendar í føroysku antologiini.13 Hammershaimb útvegaði sær tær ikki úr nøkrum savni (einki var til tá), og heldur ikki gav hann út nøvnini á heimildarfólkunum. </p>
<p>Hammershaimb prísaði náttúruni og landslag-num í bygdunum, mangan sum mótsetning til býin. Soleiðis grundfesti og skilmerkti Hammershaimb føroyska prosaformin, ið koma skuldi.</p>
<p>Sum skaldskapargrein líkist pastorali stílurin og náttúruávísingarnar søguligum skaldskapi við støði í føroyskari minnismentan. Hesin stílurin hjá Hammers haimb kann tulkast sum ein roynd at endurskapa, varðveita og samstundis romantisera ein hvørvandi lívshátt, har sagnirnar eru liður í at røkka hesum máli.</p>
<p><em type="bold">Hammershaimb sum mentanarligur tjóðskaparmaður </em>Bæði Hammershaimb og Rafn vóru slóðbrótarar fyri romantisku nationalismuna og tí talsmenn fyri hugtøk og mannagongdir við umskarandi kervum og serkønum fólki innan ymisk øki. Í hesum sambandi hava bókavørðir, yrkisgranskarar, skjalavørðir og mong onnur verið áhugað í fyrstu spírunum av tjóðskaparligu mentanini í kjalarvørrinum á hugtakinum um romantiska nationalismu.14 </p>
<p>Hammershaimb var ikki avbyrgdur í Føroyum, men livdi mesta av lívi sínum í Danmark og hevði sambond um alt Skandinavia. Eyðsæð er, at Rafn við sínum stóra kervi átti ein stóran leiklut í at mynda hann sum ein týðandi romantiskan nationalist.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Mynd 4. </em>Brot úr brævi hjá Hammershaimb til Rafn í 1847. </p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Mynd 5. </em>Bræv frá </p>
<p xml:lang="isl">Hammershaimb til Rafn í 1853. Úr arkiv inum á</p>
<p>Kongaliga Norðurlendska</p>
<p>Fornrita felagnum.</p>
<p xml:lang="isl">Her hevur dóttir Rafn reinskrivað brøvini.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Mynd 6. </em><em type="italic">Færøsk anthologi. </em>19 &gt; FRØÐI 1/2019 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2019 &gt; 18</p>
<p xml:lang="nob">FRÁ V. U. HAMMERSHAIMB TIL BRØÐURNAR GRIMM</p>
<p xml:lang="nob">FRÁ V. U. HAMMERSHAIMB TIL BRØÐURNAR GRIMM</p>
<p>Hammershaimb fekk lut í mongum virksemi gjøgnum ávirkan Rafns. Tí ber til dømis til at teingja savnið og útgávuna av skaldskapinum av mannamunni saman við øðrum siðvenjum, sum hinvegin aftur birtu undir aðra kultivering og seinni eisini undir útbreiðslu.</p>
<p>Felagsskapir sum Kongaliga Norðurlendska</p>
<p>Forn rita felagið birtu eitt tætt samstarv millum savn arar. Harumframt var tað gjøgnum ávirkan og yvir talingar evni Rafns, at Hammershaimb fekk samband við týdningarmestu vísindafólkini á sinni, og at hans ara arbeiði kom út til fremstu fornfrøðingar og vísinda fólk í Evropa – harímillum brøðurnar Grimm.</p>
<p>Hugsa vit aftur um spurningin, um prestar sum</p>
<p>Hammershaimb leitaðu í fólkamentanini eftir upprunanum til átrúnaðarligt íelvi, <em type="bold"></em>so <em type="bold"></em>síggja vit, at Hammershaimb kom at upphevja tað heilaga, tvs. kristindómin, tað lívrunna og samljóðandi sambandið millum jørðina, tjóðina og hennara fólk í eini endaligari hálovan av føroyska lívinum, tjóðini og øllum tí, ið føroyskt er. </p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">I </em>Eg vil fegin takka Den Arnamagnæiske Samling á </p>
<p>Københavns Universitet, Landsbókasavninum, Handritasavninum, Det Kongelige Nordiske Oldskriftselskab og Nationalmuseet í Keypmannahavn fyri atgongd til teirra samlingar.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">II </em>Fremst í bókmentalistanum í <em type="italic">Almindelig Morskabslæsning i Danmark og Norge igjennem Aarhundreder </em>(København: Brødrene Thiele 1816) kallar Nyerup professari Wilhelm Grimm <span type="quote" xml:lang="eng">”one of Germany’s leading literary historians”</span>. Navnframi romantikk-yrkjarin, Adam Oehlenschläger, týddi seks Grimm søgur til eitt bind av <span type="quote" xml:lang="fra">”Fairytales by various poets”</span>. </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">III </em>Joep Leerssen. Viral nationalism: romantic intellectuals on the move in nineteenth-century Europe. Í: <em type="italic">Nations and Nationalism </em>, 17 (2), 2011. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">IV </em>Grimm, Wilhelm. 1824. Färöiske quäder om Sigurd </p>
<p xml:lang="isl">Fofnersbane og hans Æt. Í: <em type="italic">Göttingische Gelehrte Anzeigen </em>. II. </p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">V </em>Jacob Grimm var limur nummar 51c. </p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">VI </em>Frá <em type="italic">Briefwechsel der Gebrüder Grimm mit nordischen </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Gelehrten </em>: Hrsg. v. Ernst, Berlin, 1885, s. 156. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">VII </em>V. U. Hammershaimb. Meddelelser fra en rejse på </p>
<p xml:lang="nob">Færøerne i 1847–48. Í: <em type="italic">Antiquarisk Tidsskrift, Det Kongelige Nordiske OldskriftSelskab </em>, 1847, s. 258. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">VIII </em>Thile limur nummar 1542 í Det Kongelige Nordiske </p>
<p>Oldskriftselskab. Nøkur brøv eru millum Thiele og Rafn.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">IX </em>Det Kongelige Nordiske Oldskriftselskab gav út: </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Hermod, Tidskrift for nordisk Oldkyndighed I–II </em>(1826 &amp; 1829), <em type="italic">Nordisk Tidsskrift for Oldkyndighed IIII </em>(1832–36), <em type="italic">Antiqvarisk Tidsskrift I–VII </em>(1843–1864), <em type="italic">Annaler for nordisk Oldkyndighed IXXIV </em>(1840–1863), <em type="italic">Aarbøger for nordisk Oldkyndighed og Historie </em>(1866– ) (verður framvegis útgivið). </p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">X </em>Hammershaimb til Rafn hin 16. august 1847. Funnið á Landsbókasavninum, Handritasavnið. </p>
<p><em type="bold">XI </em>Funnið á Landsbókasavninum, Handritasavnið. </p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">XII </em>Hammershaimb til Rafn hin 12. november 1847. </p>
<p>Funnið á Landsbókasavninum, Handritasavnið.</p>
<p><em type="bold">XIII </em>Sí eisini 1969 tekstasavnið av greinum </p>
<p xml:lang="nob">Hammershaimbs: V. U. Hammershaimb Savn úr Annaler for Nordisk Oldkyndighed og Historie og Antiquarisk Tidsskrift. Tórshavn, 1969.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">XIV </em>Leerssen, Joep. 2006. Nationalism and the </p>
<p xml:lang="eng">Cultivation of Culture. In Nations and Nationalism 12 (4).</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ikki prentað </em>Breve fra og til C. C. Rafn (1700–2099). Det Kongelige </p>
<p xml:lang="isl">Nordiske Oldskriftselskab, Nationalmuseet. Hammershaimb, V. U. Brøv, útflýggjað frá Den</p>
<p xml:lang="nob">Arnamagnæiske Samling til Landsbókasavnið,</p>
<p xml:lang="nob">Handritasavnið, Tórshavn, Føroyar. Det Kongelige Nordiske Oldskriftselskab, limalisti (givið hevur Det Kongelige Nordiske Oldskriftselskab.</p>
<p xml:lang="isl">Nationalmuseet) telur 6500 kendar limir frá 1825 til 1888).</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Prentaðar keldur </em><em type="italic">Aarbøger for nordisk Oldkyndighed og Historie </em>(1866–). <em type="italic">Annaler for nordisk Oldkyndighed I–XXIV </em>(1840–1863) <em type="italic">Antiqvarisk Tidsskrift I–VII </em>(1843–1864) Atkinson, David. 2012. The Ballad Revival and National </p>
<p xml:lang="eng">Literature: Textual Authority and the Invention of Tradition.</p>
<p xml:lang="isl">Í: Timothy Baycroft &amp; David Hopkins (eds.) Folklore and</p>
<p xml:lang="eng">Nationalism in Europe During the Long Nineteenth Century.</p>
<p xml:lang="deu">The National Cultivation of Culture, vol. 4. Brill: Leiden. Briefwechsel der Gebrüder Grimm mit nordischen</p>
<p xml:lang="nob">Gelehrten: Hrsg. v. Ernst, Berlin, 1885. Dollerup, Cay. The Grimm tales in 19th Century Denmark.</p>
<p xml:lang="nob">Í: <em type="italic">Target: International Journal of Translation Studies </em>5 #2. 191–214. 1993. Fenger Kirsten. Brødrene Grimm – og deres danske bekendtskaber. Í: <em type="italic">Magasin fra det Kongelige Bibliotek </em>. nr. 3. 2014, s. 27. Grimm, Wilhelm. 1824. Färöiske quäder om Sigurd </p>
<p xml:lang="isl">Fofnersbane og hans Æt. Í: <em type="italic">Göttingische Gelehrte </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Anzeige </em>n, III. Göttingen. Hammershaimb, V. U. (ed.). 1851–1855. <em type="italic">Færöiske Kvæder </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">I–II. </em>København: Det Nordiske Litteratur-Samfund. Hammershaimb, V. U. 1844. Det færøiske Sprog. <em type="italic"></em>Í: </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Kjøbenhavnsposten, </em>December 19. </p>
<p xml:lang="isl">Hammershaimb, V. U. 1847. Olufas Kvad. Í: <em type="italic">Antiquarisk </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Tidsskrift udgivet af Det Kongelige Nordiske Oldskrift </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Selskab 1846–48 </em>. Hammershaimb, V. U. 1851a. Færøiske Folkesagn, optegnede af V. U. Hammershaimb. Í: <em type="italic">Antiquarisk Tidsskrift, 1849–1851 </em>. Hammershaimb, V. U. 1884. <em type="italic">Føroyingasøga. Utlögd úr </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Islandskum. </em>Tórshavn. Hammershaimb, V. U. 1897. Fra Færøerne. Í: <em type="italic">Hver 8. Dag </em>. Hammershaimb, V. U. 1969 (1847). Meddelelser fra en </p>
<p xml:lang="nob">Rejse på Færøerne i 1847–48. Antiquarisk Tidsskrift, útgivið av Det kongelige nordiske Oldskrift-Selskab. 1846–1848. Í: <em type="italic">Savn úr Annaler for nordisk Oldkyndighed og </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Historie og Antiquarisk Tidsskrift </em>. Tórshavn: Emil Thomsen. Hammershaimb, V. U. 1969a (1852). Færøske Kvæder, henhørende til Hervarar Saga. Í: <em type="italic">Antiquarisk Tidsskrift. </em></p>
<p xml:lang="nob">København: Det Kongelige Nordiske Oldskrift-Selskab. Í:</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Savn úr Annaler for nordisk Oldkyndighed og Historie og </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Antiquarisk Tidsskrift </em>. Tórshavn: Emil Thomsen. Hammershaimb, V. U. 1983 (1841). <em type="italic">Færøsk Dagbog 6.7.–16.8. 1841 </em>. Í: Ole Jacobsen &amp; Johanne Brandt-Nielsen (eds.), <em type="italic">Fra Færøerne. Úr Føroyum, </em>vols. IX–X. København: </p>
<p xml:lang="nob">Dansk-Færøsk Samfund. Hammershaimb, V. U. 1846. Færøiske Trylleformularer;</p>
<p xml:lang="nob">Færøiske Sagn, meddelte af V. U. Hammershaimb;</p>
<p xml:lang="dan">Bemærkninger med Hensyn til den færøiske Udtale. Í:</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Annaler for nordisk Oldkyndighed og Historie. </em>Hammershaimb, V. U. 1891 (1991). Færøsk Anthologi. (Tórshavn: Bókagarður). Hammershaimb, V. U. 1991 (1891). <em type="italic">Færøsk anthologi I &amp; </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">II </em>. 2nd edn, Tórshavn: Emil Thomsen. Hammershaimb. V. U. 1851. Sjúrðar kvæði, samlede og besørgede ved V. U. Hammershaimb. Í: <em type="italic">Nordiske Oldskrifter </em>12. København: Det Nordiske Literatur-Samfund. Hammershaimb. V. U. 1983a. Træk af mit livsløb. Í: Ole </p>
<p xml:lang="nob">Jacobsen &amp; Johanne Brandt-Nielsen (eds.), <em type="italic">Fra Færøerne. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Úr Føroyum, </em>vols. IX–X. København: Dansk-Færøsk </p>
<p xml:lang="nob">Samfund. Hammershaimb. V. U. Meddelelser fra en rejse på</p>
<p xml:lang="nob">Færøerne i 1847–48. Í: <em type="italic">Antiquarisk Tidsskrift </em>, <em type="italic">Det </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Kongelige Nordiske OldskriftSelskab </em>, 1847, p. 258. Humboldt, Alexander von. 1847. <em type="italic">Kosmos. Entwurf einer physischen Weltbeschreibung, </em>vol. II. Stuttgart &amp; Tübingen: </p>
<p xml:lang="nob">J. G. Cotta’scher Verlag. Jensen, Inger &amp; Jørgen Steen Jensen. 1988. Det</p>
<p xml:lang="nob">Kongelige Nordiske Oldskriftselskabs breve 1825–1864.</p>
<p xml:lang="nob">Dansk kulturformidling på verdensplan. Í: <em type="italic">Aarbøger for nordisk Oldkyndighed og Historie </em>. Jensen, Steen Jørgen. 1977. Det Kongelige Nordiske </p>
<p xml:lang="nob">Oldskrift-Selskabs stiftelse 1825. Í: <em type="italic">Aarbøger for nordisk </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Oldkyndighed og Historie 1975 </em>. Leerssen, Joep. 2006. Nationalism and the Cultivation of </p>
<p xml:lang="nob">Culture. Í: Nations and Nationalism 12 (4). Lyngbye, Hans Christian (ed.). 1822. <em type="italic">Færøiske Qvæder om </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Sigurd Fofnersbane og hans Æt. </em>Randers: S. Elmenhof. Ole Widding: Carl Christian Rafn – Biography of Old </p>
<p xml:lang="nob">Nordic-Icelandic Studies, 1964. Schrøter, J. H. 1851. Færøiske Folkesagn optegnede af</p>
<p xml:lang="isl">Pastor J. H. Schrøter. Í: <em type="italic">Antiquarisk Tidsskrift </em>1849–1851. </p>
<p xml:lang="nob">Det kongelige nordiske Oldskrifts-Selskab. Simonsen, Kim 2015. Before the Library – A Wave in</p>
<p xml:lang="eng">European History. Lyngbye, Davidsen &amp; Rafn 1817–1828.</p>
<p xml:lang="eng">Network for European Travel Writing to the Romantic Far</p>
<p xml:lang="nob">North. University of Amsterdam &amp; Fróðskaparsetur Føroya. <em type="italic">Tidskrift for nordisk Oldkyndighed I–II </em>, (1826 &amp; 1829) V. U. Hammershaimb Savn úr Annaler for Nordisk </p>
<p xml:lang="nob">Oldkyndighed og Historie and Antiqarisk Tidsskrift.</p>
<p>Tórshavn, 1969.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Viðmerkingar: </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">BÓKMENTALISTI </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Mynd 8. </em>Kervi Hammershaimbs úr Encyclopedia of Romantic Nationalism in Europe. </p>
<p><em type="bold">Mynd 7. </em>Tey mest kendu skrímslini, sum vit kenna, koma frá sagnum, ið </p>
<p>Hammers haimb skrivaði niður. Frímerkir gjørd av</p>
<p>Edward Fuglø.1 Eg vil fegin takka Den Arnamagnæiske Samling á</p>
<p xml:lang="nob">Københavns Universitet, Landsbókasavninum, Handritasavninum, Det Kongelige Nordiske Oldskriftselskab og Nationalmuseet í Keypmannahavn fyri atgongd til teirra samlingar.2 Fremst í bókmentalistanum í <em type="italic">Almindelig Morskabslæsning i Danmark og Norge igjennem Aarhundreder </em>(København: Brødrene Thiele 1816) kallar Nyerup professari Wilhelm Grimm <span type="quote" xml:lang="eng">”one of Germany’s leading literary historians”</span>. Navnframi romantikk-yrkjarin, Adam Oehlenschläger, týddi seks Grimm søgur til eitt bind av <span type="quote" xml:lang="fra">”Fairytales by various poets”</span>.3 Joep Leerssen. Viral nationalism: romantic intellectuals on the move in nineteenth-century Europe. Í: <em type="italic">Nations and Nationalism </em>, 17 (2), 2011.4 Grimm, Wilhelm. 1824. Färöiske quäder om Sigurd </p>
<p xml:lang="isl">Fofnersbane og hans Æt. Í: <em type="italic">Göttingische Gelehrte Anzeigen. </em>II. 5 Jacob Grimm var limur nummar 51c.6 Frá </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Briefwechsel der Gebrüder Grimm mit nordischen Gelehrten </em>: Hrsg. v. Ernst, Berlin, 1885, s. 156.7 V. U. Hammershaimb. Meddelelser fra en rejse på </p>
<p xml:lang="nob">Færøerne i 1847–48. Í: <em type="italic">Antiquarisk Tidsskrift </em>, <em type="italic">Det Kongelige Nordiske OldskriftSelskab </em>, 1847, s. 258.8 Thile limur nummar 1542 í Det Kongelige Nordiske </p>
<p>Oldskriftselskab. Nøkur brøv eru millum Thiele og Rafn.9 Det Kongelige Nordiske Oldskriftselskab gav út:</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Hermod </em>, <em type="italic">Tidskrift for nordisk Oldkyndighed I–II </em>(1826 &amp; 1829), <em type="italic">Nordisk Tidsskrift for Oldkyndighed IIII </em>(1832–36), <em type="italic">Antiqvarisk Tidsskrift I–VII </em>(1843– 1864), <em type="italic">Annaler for nordisk Oldkyndighed IXXIV </em>(1840–1863), <em type="italic">Aarbøger for nordisk Oldkyndighed og Historie </em>(1866–) (verður framvegis útgivið).10 Hammershaimb til Rafn hin 16. august 1847. </p>
<p xml:lang="isl">Funnið á Landsbókasavninum, Handritasavnið.11 Funnið á Landsbókasavninum, Handritasavnið.12 Hammershaimb til Rafn hin 12. november 1847.</p>
<p xml:lang="nob">Funnið á Landsbókasavninum, Handritasavnið.13 Sí eisini 1969 tekstasavnið av greinum Hammers-haimbs: V. U. Hammershaimb Savn úr Annaler for Nordisk Oldkyndighed og Historie og Antiquarisk Tidsskrift. Tórshavn, 1969.14 Leerssen, Joep. 2006. Nationalism and the</p>
<p xml:lang="eng">Cultivation of Culture. In Nations and Nationalism 12 (4).21 &gt; FRØÐI 1/2019</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2019 &gt; 20</p>
<p xml:lang="nob">FRÁ V. U. HAMMERSHAIMB TIL BRØÐURNAR GRIMM</p>
<p xml:lang="nob">FRÁ V. U. HAMMERSHAIMB TIL BRØÐURNAR GRIMM</p>
<p>LONGU Í NÍTJANDU ØLD (1790–1914) kom fram ein mentanarlig nationalisma í Evropa, og sum ein avleiðing fekk hon stóra ávirkan á smærri lond og øki sum Føroyar. Ein serlig sjálvsmynd varð til, og í hesi sjálvsmynd høvdu mentan, tónleikur, skaldskapur á mannamunni og søgubókmentir ein nýggjan leiklut.</p>
<p>Men tað at skriva niður kvæði og ævintýr í nítjandu øld, snúði seg eisini um eina tjóð skaparliga hugmyndafrøði. Til dømis er tað at savna skaldskap á mannamunni og skriva tjóð skapar liga søgu og skaldskap nakað av tí mest politiska, sum vit kunnu gera, bæði fyrr og nú. Lívsverkið hjá einum mentanarligum nationalisti frá brøðrunum Grimm, til Moe í Noregi og seinni til Hammers haimb, er politiskt. Mentanar nationalisma hevur megi og dynamikk, og ikki minst má hon skiljast í einari samanberandi gransk ingar tilgongd.</p>
<p>Tjóðskaparligir samleikar eru ikki upprunaligir, men tongdir at viðurkenning meiri enn nakað annað. Vit síggja okkum í mun til hini.</p>
<p>Á granskingarstovninum SPIN – Study Platform on Interlocking Nationalisms – á Universitetinum í Amsterdam hava vit gjørt størstu samanberandi verk ætlanina í gransking í nationalismu, ið er gjørd higartil, kallað ERNiE ella Encyclopedia of Romantic Nationalism in Europe.</p>
<p>Tað serliga við ERNiE er, at øll verkætlanin frá byrjan er hugsað sum samanberandi og sum talgild hug vísindi, ið millum annað kunnu ávísa, hvussu net verk av mentanarnationalistum virkaðu og hvussu ymisk mentanarlig øki, miðlar og persónar ar beiddu saman um at gera tjóðir.</p>
<p>SPIN hevur síðani 2008 arbeitt við at kortleggja, hvussu mentanarlig nationalisma í Evropa varð spreidd í 50 londum við meiri enn 40 ymiskum mentanar nationalistiskum fyribrigdum, til dømis inn savnan av kvæðum og tjóðskaparligari søgu skriving úr Albania, Írlandi og til Føroya.</p>
<p>Føroyar eru við í stóru granskingarverkætlanini Encyclopedia of Romantic Nationalism in Europe (ERNiE). Í januar høvdu vit tann heiður, at enska blaðið Times Literary Supplement útnevndi Encyclopedia of Romantic Nationalism in Europe (ERNiE) til eitt av ársins bestu bókaverkum í heiminum. Verkið kann síggjast og lesast bæði á Landsbókasavninum og á Býarbókasavninum í Havn</p>
<p xml:lang="vep">ROMANTISK</p>
<p xml:lang="vep">NATIONALISMA</p>
<p xml:lang="eng">Í EVROPA <em type="italic">– Talgilda hugvísindaliga verkætlanin Encyclopedia of Romantic Nationalism in Europe (ERNiE) </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kim Simonsen </em>K.Simonsen@uva.nlph.d. og mag.art </p>
<p>Mest umráðandi og merkisverda felagsverkið, sum granskarar hava givið út í nógv ár, er tveybindverkið</p>
<p>Encyclopedia of Romantic Nationalism in Europe (…) Alfrøðin vísir okkum eitt av tríati mentanarligum fyribrigdum (so sum gudalæru, søguligu skaldsøguni, tjóðskaparligum sjónleikum) og nærum fimmti tjóðum. Fleiri hundrað greinar snúgva seg um kend fólk. (…) Ein nýggjur heimur á hvørjari síðu.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Times Literary Supplement 2019 </em></p>
<p xml:lang="eng">Encyclopedia of</p>
<p xml:lang="eng">Romantic Nationalism in Europe (ERNiE) sum útkom í 2018.</p>
<p>Nakrar av føroysku greinunum.</p>
<p xml:lang="isl">ROMANTISK NATIONALISMA Í EVROPA</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2019 &gt; 2223 &gt; FRØÐI 1/2019</p>
<p>ROMANTISK NATIONALISMA Í EVROPA350 granskarar og høvundar hava kortlagt, hvussu intellektuel, søgufrøðingar, filologar, høvundar og málarar og til dømis lærugreinir sum skald skapur á mannamunni, filologi, søguskriving, útgávuvirksemi og annað hava elvt til altjóða og tvørtjóða netverk og skapt tjóðskaparligar samleikar, ið vísa, hvussu romantisk nationalisma hevur elvt til evropeiska søgu og politikk, ið vit enn merkja í dag.</p>
<p>ERNiE er bæði eitt vanligt bókaverk og ein tal-gild verkætlan, ið kann kortleggja sambond mill um tjóðskaparrørslur, persónar, støð, lond og mentanar liga nationalismu alt í senn.</p>
<p>ERNiE er eisini ein kortlegging av t.d. nær og hvussu tjóðbúnar vóru uppfunnir longu í 19. øld. Tí ber til at síggja, hvussu líkir teir eru.</p>
<p><em type="bold">Føroyar við í verkætlanini </em>ERNiE hevur eitt veldugt tilfar av myndum, tekstum og skjalprógvum, ið annars ikki hava verið at sæð fyrr. Føroyar eru við í hesi verkætlan, og har eru einar 40 greinar um alt frá byrjandi áhuganum fyri máli, útgávuvirksemi, innsavnan av kvæðum og skaldskapi á mannamunni til antikvariska áhugan í føroyskum skaldskapi, um hvussu tjóðarítrótt okkara varð til og um tjóðbúnan. Við eru greinar um til dømis V. U. Hammershaimb, Dr. Jakobsen, Jóannes Patursson, J. C. Svabo og nógv onnur, sum øll verða sett í samband við eina tvørtjóða romantiska mentanarnationalismu. </p>
<p><em type="bold">Evropeiskir samleikar og sjálvsmyndir </em>ERNiE er partur av einari vend móti at granska tað tvørtjóðarliga. Flestar kanningar í søgufrøði, lista søgu og bókmentasøgu hava framvegis ein einsæris og einoygdan høvuðsdent á eini tjóð, ofta eins egnu tjóð, ið kemur av, at lærugreinirnar upprunaliga kyknaðu, tá ið tjóðskaparrørslur tóku seg fram. Til dømis vórðu flestu lærugreinar, sum eitt nú søgufrøðin, nýttar til at geva tjóðini vísindaligt løg gildi sum ‘hjálparvísindi’, tað vil siga, at arbeitt verður ofta við einari verkætlan frá nítjandu øld, har tjóðin onkus vegna er karmurin, og har umheimurin og ymisk rák eru eitt slag av tapeti aftanfyri. </p>
<p xml:lang="isl">Dømi um myndir, sum lýsa romantiska nationalismu. <em type="italic">Myndasamanseting: Ole Wich </em></p>
<p>ERNiE er eisini ein kort-legging av t.d. nær og hvussu tjóðbúnar vóru upp funnir longu í 19. øld.</p>
<p>Tí ber til at síggja, hvussu líkir teir eru.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Myndasamanseting: Ole Wich </em></p>
<p>Ein sjónliggerð av netverki kann síggja soleiðis út.</p>
<p xml:lang="hbs">Romantisk nationalisma.</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2019 &gt; 24</p>
<p xml:lang="isl">ROMANTISK NATIONALISMA Í EVROPA</p>
<p xml:lang="isl">ROMANTISK NATIONALISMA Í EVROPA25 &gt;</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2019</p>
<p>KIM SIMONSEN er granskari á SPIN – Study Platform on Interlockinging Nationalisms, har hann hevur arbeitt síðani 2014, m.a. sum post.doc. og verkætlanarleiðari fyri norðurlenska partin av ERNiE, ph.d.-vegleiðari o.a. Nú er hann granskari á Department of History and European Studies á Universitetinum í Amsterdam, Senior Fellow á Vossius Center for the History of Humanities og lektari við Universitetið í Bergen.</p>
<p xml:lang="eng">Keldur: <em type="italic">The Encyclopedia of Romantic Nationalism in Europe </em>(ERNiE) http://ernie.uva.nl/viewer.p/21/54 </p>
<p><em type="bold">Sagt um ERNiE </em>kelda um mentanarliga bak støðið fyri at mynda tjóðir. Tann fjølbroytta og muna góða skipanin við krossávísingum loyvir, at farið verður aftur um undankomnar kanningar at kort leggja allar evropeiskar tjóðir víðfevnt, sama hvussu stórar ella mektigar tær eru, bæði eystanfyri og vestanfyri. Hon er eins óheft í at greina romantiska nationalismu, sum tær nítjandaaldar tjóð ar rørslurnar, ið fingu íblástur frá henni, sum hon er eggjað til av eini hugsjónarligari menningar ætlan um alt Evropa at bøta um nationalu mentan ina…” </p>
<p>“Við tað at ‘the Encyclopedia of Romantic Nationalism in Europe’ er stór lætin í vavi og, sum eg dugi at síggja tað, lýtaleys úr hondum greidd, er hon eitt týdningar mikið uppískoyti til alfrøði bøkurnar, sum framman undan eru skrivaðar. Hon fer at verða ómissilig fyri vísinda fólk í øllum vísindagreinum, ið við víkja antin nationalismu ella romantikkin.”</p>
<p xml:lang="tur"><span type="quote">“… øll tey, sum vóna at skilja tær djúpu røturnar hjá evropeiskum samleika og samleikarnar í hesum avbjóðandi tíðunum, fara at hava gagn av ‘the Encyclopedia of Romantic Nationalism in Europe’.”</span></p>
<p xml:lang="eng">Patrick Geary, Princeton</p>
<p><em type="bold">Talgild hugvísindi </em>Tað sermerkta við ERNiE er, at vit kunnu ávísa hvussu til dømis netverk av mentanarnationalistum virk aðu, hvussu ymisk mentanarlig øki eru, og hvussu miðlar spældu við. Her eru talgildar greinar og ’hyperlink’ millum allar persónar, øki og evnir. ERNiE hevur eisini talgild tól, so til ber at gera eitt nú net verk millum fólk og øki sjónlig. Á heimasíðuni finna vit eisini brøv, umráðandi greinar, bókmentir, sangir, yrkingar og talur, ið kortleggja tvørtjóða grundkervið, sum evropeisk nationalisma er bygd á. Vit kunnu somuleiðis eygleiða, hvussu romantiska nationalisman tók seg fram og spjaddist til øll lond í Evropa nærum í senn. </p>
<p>Dømi um myndir, sum lýsa romantiska nationalismu.</p>
<p>Í 1820-árunum og 1830-árunum vóru teir týdningarmestu mentanar nationalistarnir donsk, føroysk og norðurlendsk netverk. Men eisini fremstu evropeisku mentanarnationalistarnir sóu Føroyar og føroyskar bókmentir og mál, og tað er í sjálvum sær avgerandi fyri framhaldandi kensluna av, at Føroyar vóru ein tjóð.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Myndasamanseting: Ole Wich </em>27 &gt; FRØÐI 1/2019 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2019 &gt; 26</p>
<p xml:lang="isl">ROMANTISK NATIONALISMA Í EVROPA</p>
<p xml:lang="isl">ROMANTISK NATIONALISMA Í EVROPA <em type="bold">1819 - 20191819 - 201 </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">AÁB </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">EFG </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">STUÚV </em></p>
<p xml:lang="tur"><em type="bold">ÝY </em></p>
<p xml:lang="tur"><em type="bold">ÆØ </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">H I Í J K L M N O Ó P R </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">H I Í J K L M N O Ó </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">V.U. Hammershaimb </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">V.U. Hammer </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">J A N U S K A M B A N </em></p>
<p xml:lang="smn"><em type="bold">M Á L I Ð 1 9 4 8 </em></p>
<p xml:lang="deu">FØROY</p>
<p xml:lang="deu">AR17</p>
<p xml:lang="olo">KR</p>
<p xml:lang="deu">FØROY</p>
<p xml:lang="deu">AR13</p>
<p xml:lang="olo">KR <em type="bold">18192019201 </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">V.U. Hammershaimb </em></p>
<p xml:lang="deu">FØROY</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">V.U. Hamme </em></p>
<p xml:lang="vep">V.U. HAMMERSHAIMB 200 ÁR SUM MINIARK</p>
<p>EIN TÍLÍKUR MAÐUR var Venceslaus Ulricus Hammershaimb (1819-1909), í vanligari talu róptur V. U. Hammershaimb ella bara Hammershaimb.</p>
<p>Orsakað av sínum mongu málsligu, bókmentaligu og mentanarligu avrikum gjørdist hann uttan saman bering týdningamiklasti persónurin í før oyskum mentanarlívi í 19. øld.</p>
<p>Sum mentamaður, málgranskari, embætismaður og sum próstur, var hann við til at gera føroyska skriftmálið.</p>
<p>Hann savnaði og gav út fólkaminni føroysku tjóðar innar, føroyskar vísur, orðatøk og annan mentanar arv.</p>
<p><em type="bold">Gudfrøðingurin Hammershaimb </em>Ungi Hammershaimb gjørdist studentur í 1839 í Keypamannahavn, Síðani læs hann gudfrøði við Lærda Háskúlan í Keypmannahavn og gjørdist lutherskur prestur, men hann metti norðurlendska málgransking (filologi), sum rætta kall sítt. </p>
<p>Hann var føddur í Sandavági. Eftir loknan lestur gjørdist hann sóknarprestur, fyrst í Norðstreymoy, síðani í Eysturoy og síðani próstur í Føroyum.</p>
<p>Til hann flutti úr Føroyum í 1878 til embæti í</p>
<p xml:lang="isl">Dan mark, var hann kongsvaldur limur í løgtinginum.</p>
<p><em type="bold">Útgevarin og innsavnarin </em></p>
<p><em type="bold">Hammershaimb </em>Í fyrstu skriftum sínum skrivar Hammershaimb um síni stóru mál og dreymar, sum eru at bjarga teimum fornminnum, ið enn finnast sum gamlar leivdir í málinum, kvæðunum og í sagnum, ið liva á tungu føroyinga. </p>
<p>Her fór hann undir tað, sum seinni skuldi gera hann navnframan og sum gjørdist veruliga lívsverk hansara.</p>
<p>Frá mitt í 1840'unum gav hann út greinar um skaldskap av mannamunni, sum hann hevði savnað inn á fleiri ferðum í Føroyum. Hesar greinar vórðu m.a. givnar út í donskum tíðarritum.</p>
<p><em type="bold">Risin og kellingin </em>Á 17,- kr frímerkinum sæst elsta kenda andlitsmynd in av Hammershaimb. Í bakgrundini á frímerk inum síggjast eisini Risin og Kellingin sædd úr Tjørnu vík. </p>
<p>Í hvørji tjóð eru menniskju, ið fáa so stóran týdning, at trupult er at taka samanum teirra langa lív og ómetaliga stóra virksemi og enn minni ta broyting, ið tey skaptu fyri fólkið, mentanina og landið</p>
<p xml:lang="vep">V.U. HAMMERS</p>
<p xml:lang="deu">HAIMB 200 ÁR</p>
<p xml:lang="vep">SUM MINIARK</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kim Simonsen </em>K.Simonsen@uva.nlph.d. og mag.art </p>
<p xml:lang="nob">Posta miniark, lagt til rættis av Ole Wich og Kim Simonsen29 &gt; FRØÐI 1/2019</p>
<p xml:lang="vep">V.U. HAMMERS HAIMB 200 ÁR SUM MINIARK</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2019 &gt; 28 <em type="bold">1819 - 20191819 - 201 </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">AÁB </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">EFG </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">STUÚV </em></p>
<p xml:lang="tur"><em type="bold">ÝY </em></p>
<p xml:lang="tur"><em type="bold">ÆØ </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">H I Í J K L M N O Ó P R </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">H I Í J K L M N O Ó </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">V.U. Hammershaimb </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">V.U. Hammer </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">J A N U S K A M B A N </em></p>
<p xml:lang="smn"><em type="bold">M Á L I Ð 1 9 4 8 </em></p>
<p xml:lang="deu">FØROY</p>
<p xml:lang="deu">AR17</p>
<p xml:lang="olo">KR</p>
<p xml:lang="deu">FØROY</p>
<p xml:lang="deu">AR13</p>
<p xml:lang="olo">KR <em type="bold">18192019201 </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">V.U. Hammershaimb18192019201 </em></p>
<p xml:lang="deu">FØROY</p>
<p xml:lang="vep">AR19KR</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">V.U. Hammershaimb1819 - 20191819 - 201 </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">AÁB </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">EFG </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">STUÚV </em></p>
<p xml:lang="tur"><em type="bold">ÝY </em></p>
<p xml:lang="tur"><em type="bold">ÆØ </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">H I Í J K L M N O Ó P R </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">H I Í J K L M N O Ó </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">V.U. Hammershaimb </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">V.U. Hammer </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">J A N U S K A M B A N </em></p>
<p xml:lang="smn"><em type="bold">M Á L I Ð 1 9 4 8 </em></p>
<p xml:lang="deu">FØROY</p>
<p xml:lang="deu">AR17</p>
<p xml:lang="olo">KR <em type="bold">1819201920118192019201 </em></p>
<p xml:lang="deu">FØROY</p>
<p xml:lang="vep">AR19KR</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">V.U. Hammershaimb </em></p>
<p>Eisini er eitt brot úr søgnini um Risan og Kelling-ina. <span type="quote" xml:lang="nob">“Risi og Kelling”</span> innsavnað av Hammershaimb og prentað í danska tíðarritinum <span type="quote" xml:lang="nob">“Annaler for Nordisk Oldkyndighed og Historie”</span> í 1846 og givið út av Det Kongelige Danske Old skrift selskab.</p>
<p><em type="bold">Hammershaimb sum endurnýggjari av skriftmálinum </em>Føroyingar minnast serliga Hammershaimb, sum tann, ið endaliga evnaði til føroyska skriftmálið. </p>
<p>Útgávan hjá Hammershaimb av føroyska skrift-málinum við t.d. bókstavinum <span type="quote" xml:lang="isl">“ð”</span> varð gjørd við íblástri frá málfrøðingum tá í tíðini, ið allir vóru upptiknir av íslendskum máli og bókmentum.</p>
<p>Tað var eisini í hesum umhvørvi, at Hammers-haimb skrivaði sínar fyrstu greinar, m.a. eggjaður av eini røð av lærdum dønum.</p>
<p><em type="bold">Tann stóra finalan – Færøsk Antologi 1891 </em>Útgávuvirksemið kom í hæddina við verkinum Færøsk Anthologi frá 1891, ið sæst á 11,- kr. frímerk inum. </p>
<p>Hetta veldiga verk inniheldur bæði ein søguligan og málsligan inngang, orðasavn og yvirlit, umframt tey týdningarmiklastu kvæði, fólkavísur, sagnir og orðatøk, ið finnast í Føroyum. Tey flestu av hesum stava úr søvnum hjá Hammershaimb sjálvum.</p>
<p>Í hesum veldiga verki lýsir Hammershaimb siðir og siðvenjur hjá vanliga fólkinum, mentanarliga ríkidømið og viðurskiftini hjá fólkinum til land og náttúru. Hesar fólkalívsmyndir komu at ávirka før oyskar fagurbókmentir heilt upp til okkara dagar, og Færøsk Antologi gjørdist sostatt eitt vegamót í tjóðar innar samleika.</p>
<p>Upprunahandritið til <span type="quote" xml:lang="nno">“Fortale”</span> í Færøsk Antologi sæst sum bakgrund á smáarkinum, og har í teim fyrstu linjunum finna vit aftur mál og dreymar ung dóms hansara, ta somu yvirlýsingina.</p>
<p><em type="bold">Mentanarligi týdningur </em></p>
<p><em type="bold">Hammershaimbs </em>Í 1893 vitjaði Hammershaimb Føroyar fyri seinastu ferð og fekk hann tá eina hjartaliga móttøku. Enn minnast føroyingar í stóran mun Hammershaimb. Flestu føroyskir rithøvundar kring næstseinasta alda mót hava skrivað yrkingar honum til heiðurs. </p>
<p>Í 1919 varð fyrsti minnisvarðin reistur í Sanda-vági, heimbygd hansara; seinni, í 1948, kom ein annar minnisvarði í Havn. Hesin gjørdist heldur ikki tann seinasti.</p>
<p>Í 1980 gav Postverkið út eitt frímerki av V.U.</p>
<p>Hammers haimb og hann prýddi føroyska hundraðkrónu seðilin í fleiri áratíggjur.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Mynd: Ole Wich </em>31 &gt; FRØÐI 1/2019 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2019 &gt; 30</p>
<p xml:lang="vep">V.U. HAMMERS HAIMB 200 ÁR SUM MINIARK</p>
<p xml:lang="vep">V.U. HAMMERS HAIMB 200 ÁR SUM MINIARK</p>
<p>TAÐ KANN MEIRA ENN SO vera, at vit standa yvir fyri einum málskifti í Føroyum í framtíðini, har vit fara frá føroyskum yvir til at tosa enskt. Eg skal koma inn á málskifti seinni, men fari fyrst at siga nøkur orð um máldeyða.</p>
<p><em type="bold">Hví mál doyggja út </em>Ymiskar grundir eru fyri, at mál doyggja út. Ein er fólka morð, sum dømi er um við indianarunum í USA, ið blivu dripnir frá hond, og sama hendi eisini í Avstralia, har ið upprunafólk blivu dripin, tá ið meginlandið varð gjørt til hjáland hjá Onglandi. Fleiri onnur dømi eru um fólkamorð og mál deyða, men nevnd verða ikki fleiri dømi í hesum um fari. </p>
<p>Mál kunnu doyggja, tí fólk verða rikin burtur úr økjum, tey búðu í, og eisini eru farsóttir grund til máldeyða. Tá ið evropearar komu til Suðuramerika, høvdu teir meslingarnar og pokurnar við sær. Indianarar vóru ikki immunir fyri hesum sjúkum og doyðu í hópatali, og soleiðis doyðu eisini mál út.</p>
<p>Málskifti er tað, at farið verður frá at tosa eitt mál til eitt annað. Eitt ofta nevnt dømi er skiftið í Hetlandi frá norn til enskt. Fyri onnur snýr tað seg um, at tað skal loysa seg at tosa eitt mál. Um tað ikki loysir seg, so skifta fólk mál. Í Føroyum hevur ein tvímælisstøða verið ímillum føroyskt og danskt í øldir. Tvímælisstøðan hevur verið støðug og hevur verið við til, at vit hava varðveitt okkara mál. Men støðan kann broytast. Málamót millum føroyskt og enskt k a n n føra til málskifti yvir til enskt</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">MÁLDEYÐI </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">OG MÁL </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">SKIFTI </em></p>
<p>Norn – dømi, ið Jakob</p>
<p>Jakobsen savnaði á Unst í 1890-unum. Høgrumegin er tann føroyska gátan.</p>
<p><em type="bold">Hjalmar P. Petersen </em>hjalmar@setur.fo </p>
<p xml:lang="dan">Prof., dr. phil.,</p>
<p>Fróðskaparsetur Føroya</p>
<p xml:lang="isl">Føroyamáls deildin <em type="italic">1750170016501600150014001300 </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 1. </em>Kortið vísir, hvussu korniskt misti øki til enskt.33 &gt; FRØÐI 1/2019 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2019 &gt; 32</p>
<p xml:lang="sme">MÁLDEYÐI OG MÁL SKIFTI</p>
<p xml:lang="sme">MÁLDEYÐI OG MÁL SKIFTI</p>
<p><em type="bold">Dømi um málskifti </em>Málskifti er tað, at farið verður frá at tosa eitt mál til eitt annað. Eitt ofta nevnt dømi er skiftið í Hetlandi frá norn til enskt. </p>
<p>Hetta málskiftið stóðst av skotskum tilflytarum, ið komu til oyggjarnar. Hesir tosaðu enskt, børn teirra enskt og norn, men so fylgjandi ættarlið bara enskt. Her bleiv mál 2, M2, spakuliga til fyrstamál, M1, í staðin fyri norn, sum hevði verið M1. Hetta er eitt dømi um, at málamót førir eitt málskifti við sær.</p>
<p>Ein grund til, at fólk fara yvir til at tosa M2, so leiðis at tað smátt um smátt verður M1, kann vera, at tey halda, at teirra egna mál hevur lágan status. Tey halda málið vera ljótt og lítilsvert. Tað er stigmati serað, og tí duga fólk ikki at síggja nakra grund til at varðveita sítt mál og skifta glaðiliga yvir til tað málið, sum tey halda hava hægri tign. Er eitt mál mett at vera lítilsvert millum málbrúkararnar, vilja for eldrini ikki læra børnini málið, og so er rættiliga galið, tí máltøka er eitt tað týdningarmesta fyri, at mál skulu yvirliva. Hon hendir í barn dómsárunum, og typiskt er tað soleiðis, at tá ið børn eru komin upp til umleið 12 ára aldur ella nakað seinni, læra tey ikki mál líka so lættliga sum áður.</p>
<p>Ein einføld grund til at føroyskt hevur yvirlivað hesi nógvu árini er, at foreldur hava tosað føroyskt við børn síni og at vit hava ligið so isolerað í Norður atlantshavi. Tá ið málið fær eitt neiligt spjaldur á seg, gera foreldur av, at tey heldur læra børn ini M2, soleiðis sum tað eitt nú hendi, tá ið summi gæliskt talandi valdu at læra børn síni enskt heldur enn gæliskt. Tann isolatión, vit áður hava upp livað, hevur gjørt, at fá eru flutt til Føroya – men hetta broytist. Hetta er øvugt av teirri støðu, sum fleiri mál í Evropa og aðrastaðni eru í. Her flyta fólk til tey øki, har ið málini vórðu tosað, og spaku liga missa tey soleiðis geografiskt øki at virka í, sum dømið við korniskum (Mynd 1).</p>
<p>Eitt annað, ið spælir inn, eru pengar. Tað skal loysa seg at tosa eitt mál. Um tað ikki loysir seg, so skifta fólk mál. Tað hendi eitt nú í Norðurtýsklandi, tá ið fólk fóru og fara frá at tosa lágtýskt til at tosa há týskt. Tú fært betri arbeiðsumstøður við hátýskum og fleiri materiellar fyrimunir, so hví brúka lágtýskt? Sama hendir við írskum í Írlandi.</p>
<p>Málskifti kemur eisini fyri, tí tað kann vera vanda mikið at tosa sítt móðurmál. Í El Salvador skiftu fólk mál eftir bóndauppreisturin í 1932, tí tey blivu dripin, um tey tosaðu sítt indianska móður mál. Til samans blivu 25.000 fólk dripin.</p>
<p><em type="bold">Tá triðja ættarlið skiftir mál </em>Tá ið fólk flyta til annað land, er tað typiskt soleiðis, at triðja ættarlið skiftir mál. Hugsa tær børn hjá føroyingum í Danmark. Tað kann væl vera, at tey beinanvegin skifta mál, ella at børnini tosa føroyskt ella kanska skilja tað. Tá ið hesi so aftur fáa børn, kunnu tey hava skift mál, og tá ið komið er til triðja ættarlið, er danskt málið, ið tey brúka. </p>
<p><em type="bold">Fólk koduskifta millum føroysk og enskt </em>Í Føroyum hevur ein tvímælisstøða verið ímillum før oyskt og danskt í øldir. Tvímælisstøðan hevur verið støðug og hevur verið við til, at vit hava varðveitt okkara mál. Her er føroyskt M1, og eingin ivast í tí, og danskt er M2. Í dag síggja vit, at ungdómar ofta rættiliga lættliga kunnu koduskifta ímillum føroyskt og enskt. Dømi eru einstøk orð og oyggjar í setningi sum eitt nú: (1a) ...fyri at vita um mínir blóðprøvar eru <em type="bold">good </em>. (1b) ...og eg eri akkurát sum <em type="bold">above average testosteron compared to... </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Has#ungdómslív (KvF, 2019) </em></p>
<p>Skal ein koduskifta, skal ein duga bæði málini væl, og tað er einki í koduskifti sum so, ið førir málskiftið við sær. Tað er rættiliga vanligt, at tvímælingar nýta koduskifti, tá ið tey tosað, serliga tvímælingar, sum eru væl fyri í báðum sínum málum. Men støðan kann broytast. Málamót millum føroyskt og enskt k a n n føra til málskifti yvir til enskt. Eitt eru ungdómar, ið glaðiliga nýta enskt. Hitt eru útlendingar, ið halda seg til enskt og ikki tosa føroyskt, m.a. tí tey ikki hava møguleikar at læra málið til fulnar. Í Hetlandi var tað soleiðis, at tá ið 25% at tilflytarunum høvdu skotskt sum fyrsta mál, tá byrjaði málskifti frá norn til enskt av álvara. Her vóru tvímæltar familjur, har ið børnini fóru yvir til enskt, og tá ið tey so aftur fingu børn, varð enskt teirra mál.</p>
<p>Lat meg konkretisera hetta. Í Føroyum eru uml. 50.000 fólk. Tá ið vit koma upp til 25%, ið tosa enskt (í framtíðini), so er talan um 12.500 fólk. Hetta eru føroyingar, ið fara alt meira yvir til at tosa enskt, og tilflytarar, sum brúka enskt. Um vit siga, at vit býta Føroyar upp í seks økir, so kunnu vit hava 4500 av fólkum hesum í Havn. Nú eru 1600 eftir til hini økini, t.e. 1600 fólk tosa enskt í Vágum, 1600 í Norðurstreymoy, 1600 í Suðuroy/ Sandoy, 1600 í Norðuroyggjum og 1600 í Eysturoynni. Fert tú út í Vágum ein dag, so er rættiliga stórur møguleiki fyri, at tú hittir onkran ensktmæltan og slært yvir í enskt. Spakuliga kann hetta føra við sær, at vit fáa enskt sum fyrstamál í Føroyum.</p>
<p><em type="bold">Enskt sum skriftmál í Føroyum </em>Í dag er støðan tann, at føroyskt er H-varianturin (tann hægri varianturin), tá ið talan er um skriftmálið. Í framtíðini kann tað vera enskt, sum verður skriftmálið, ið vit nýta. Málið, ið vit fara at tosa, verður eitt føroyskt litað enskt, nakað sum gøtudanskt, altso gøtuenskt, og L-varianturin (tann lági varianturin, við vánaligum standardi) verður eitt enskdæmt, angliserað føroyskt talumál. </p>
<p>Tó er møguligt at gera okkurt ímóti hesum. Eitt er, at máltøknin skal rættiliga útbyggjast, og til tess at fáa hana í lag, er neyðugt við einum stórum tekstabanka. Út frá hesum kunnu málteldufrøðingar gera føroysk forrit, sum koma í staðin fyri ensk/donsk, soleiðis at vit tosa við bilin ella hvat tað nú skal vera á føroyskum. Neyðugt er eisini við skipaðari undirvísing av tilflytarum, og sum eg havi nevnt fleiri ferðir, so skal hon skipast eftir teimum standardum, sum eru galdandi í Evropa, sonevndum CEFR standardi.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Bókmentatilvísingar: </em></p>
<p xml:lang="nob">Nettle, David &amp; Romaine, Suzanne. 2002. <em type="italic">Vanshing Voices </em>: <em type="italic">The Extinction of the World’s Languages </em>. Oxford: Oxford University Press. Knooihuizen, Remco. 2010. Perspectives on the Norn-to -Scots language shift in Shetland. Í <em type="italic">Jakob Jakobsen in Shetland and the Faroes </em>. Turid Sigurðardóttir og Brian Smith (ritstj.). Tórshavn: Fróðskaparsetur Føroya, bls. 85-98. Petersen, Hjalmar P. 2010. <em type="italic">The Dynamics of Faroese Danish Language Contact </em>. Heidelberg: Winter. <em type="italic"><span type="quote">“Ein einføld grund til at føroyskt hevur yvir livað hesi nógvu árini er, at foreldur hava tosað føroyskt við børn síni og at vit hava ligið so isolerað í Norðuratlantshavi”</span> </em></p>
<p>Hazel Hall (fødd 26. mai 1910, deyð 4. feb., 2014 103 ára gomul). Hazel Hall var tann síðsta at tosa klallam sum sítt fyrsta mál. Klallam er enn tosað sum M2 av nøkrum indianarum.35 &gt; FRØÐI 1/2019</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2019 &gt; 34</p>
<p xml:lang="sme">MÁLDEYÐI OG MÁL SKIFTI</p>
<p xml:lang="sme">MÁLDEYÐI OG MÁL SKIFTI</p>
<p>HÓAST PÁLMAPÍLURIN var í Føroyum, tá ið sýslu maðurin Ole Larvesen kom aftur til Føroya av ferð í Noregi, so var hann sjáldsamur tá.</p>
<p xml:lang="nno">Svabo skrivar “ <em type="italic">Den første man veed at have gjort </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Forsøg med Træeplantning her, var Ole Larvesen, en Færøer og Sysselmand i Østerøen. Han er og mærkværdig i den Henseende, at han var den sidste, som omtrent ved Souverainitetens Begyndelse, bygde en Skude, og sejlede med samme til Bergen, for at berette den Nød, der truede Landet, formedelst Handels//Skibenes Udeblivelse. Paa samme Sted, hvor Skibet blev bygt, nemlig paa Strendur, har han indhegnet en liden Plads, og der plantet Pile (Paalmi). De staae endnu uden Røgt eller Tilsyn, ere krumme, og bruges lidet. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Hans Syster har og plantet Pile i Oraviig i Suderøen tæt uden for Bøe-Gjærdet, som staae endnu, og ere krumme, skæve og forknyttede. I Qualviig paa Strømøe </em>n <em type="italic"></em>(Mynd 1) <em type="italic">findes de i samme Tilstand, og for modes at være plantet ved samme Tiid.” </em></p>
<p>Systir Ole Larvesen, sum tók pálmapíl við sær til Øravíkar, var Marjun Larvesdatter (Lavarsdóttir), betur kend sum vísa Marjun.</p>
<p><em type="bold">Hvar veksur pálmapílur í dag? </em>Pálmapílur er settur niður nógvastaðni kring landið, m.a. í Havn, har avleggarar eru úr Hvalvík og av Gøtunesi, og pálmapílurin finst eisini enn á Strondum (Mynd 2). Nú er eingin pálmapílur eftir í Øravík, har vísa Marjun setti teir niður, men avleggarar haðani standa kring kirkjuna í Hovi og í einum urtagarði í Vági. </p>
<p>Kendasti pálmapílurin man vera hann í Kunoyar bygd (Mynd 3), meðan teir, sum standa millum Hvalvík og Streymnes antin kunnu vera settir niður ella møguliga eru ein leivd frá tíðini, áðrenn fólk búsett ist í Føroyum. Pálmapílarnir, sum í dag vaksa í hag anum í Kunoy, vestantil í Kalsoynni, á Gøtunesi og í Trøðum á Sandi, mugu metast at vera upprunaføroysk trø.</p>
<p><em type="bold">Seinastu umleið 200 árini hevur nógv verið skrivað um pálmapíl. Serliga hevur ivi verið um, um pálmapílurin kom til Føroya umleið 1660 við Ole Larvesen, sýslumanni í Eysturoy, sum hevði verið og ferðast í Noregi, og sum Svabo skrivar um í 1781-82, ella um pálmapílur hevur vaksið í Føroyum frá fornari tíð. Men sum ávíst av m.a. Andriasi Højgaard et al. 1989, Rasmusi Rasmussen 1953 og dna-kanningum, sum Bjarke Egelund gjørdi í 2010, var pálmapílur longu í Føroyum, tá ið sýslumaðurin Ole Larvesen tók avleggarar við til Føroya. Nógva staðni nýttu tey bløðini frá pálmapíli til at lita ull </em></p>
<p xml:lang="vep">PÁLMAPÍLUR</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">EITT VIRÐIS </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">MIKIÐ TRÆ </em></p>
<p xml:lang="fra"><em type="italic">SALIX PHYLICIFOLIA </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Mynd 2. </em>Pálmapílur í urta garð inum hjá </p>
<p>Marjuni Poulsen á</p>
<p>Strondum 2018.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Mynd 1. </em>Pálmapílur í Streymnesi 2018. </p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Jens-Kjeld Jensen </em>nolsoy@gmail.com </p>
<p xml:lang="isl">Heiðursdoktari á</p>
<p>Fróðskaparsetri Føroya37 &gt; FRØÐI 1/2019</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2019 &gt; 36</p>
<p xml:lang="vep">PÁLMAPÍLUR EITT VIRÐIS MIKIÐ TRÆ</p>
<p xml:lang="vep">PÁLMAPÍLUR EITT VIRÐIS MIKIÐ TRÆ</p>
<p><em type="bold">Hví tók Ole Larvesen pálmapílin við til Føroya? </em>Einans Rasmus Rasmussen hevur umhugsað tað, men hann fann onga grundgeving fyri, hví Ole Larvesen skuldi velja júst pálmapílin. Tað finnast umleið 40 pílasløg í Noregi umframt ein rúgva av blendingum, og nógvir av hesum pílum eru munandi áhugaverdari á at líta, enn tað lítla træið ella rættari tann stóri runnurin, sum pálmapílur er. </p>
<p>Á sumri 2018 vóru nakrir norðmenn og vitjaðu meg, og vit komu m.a. at práta um píl. Ein teirra, Bjørg Kristiansen úr Gamla Fredrikstad, spurdi meg, um eg var vísur í, at pálmapílurin í Føroyum er ektaður og ikki ein blendingur, tí í Noregi nýta tey bløðini frá pálmapíli til at lita ull.</p>
<p>Bløðini frá pálmapíli geva ein vakran gulan lit, sum ikki litferst, og hetta hevur verið kent síðan rómverja tíð, tá tey litaðu leður og toy við bløðunum.</p>
<p>Svabo greiðir gjølla frá um ullarliting, men skrivar einki um pálmapíl.</p>
<p>Nú havi eg spurt meg fyri ymsastaðni í Føroyum, um onkur hevur hoyrt um at nýta pálmapíl til plantuliting, men eingin kennist við hetta.</p>
<p>Tað er hugsandi, at Ole Larvesen og vísa Marjun vardu hetta loyndarmálið millum sín. Hóast pálmapílur hevur vaksið í Føroyum frá fornari tíð, bendir einki á, at hann vaks í nánd av Strondum ella Øravík í teirra tíð.</p>
<p><em type="bold">Liting við bløðum av pálmapíli </em>Bløðini kunnu takast av trænum og turkast til seinni nýtslu, og umleið 200 g av frískum bløðum viga 25 g í turrari vekt (Mynd 4). Joana Bjarnastein, sum hevur nógvar royndir við plantuliting, vildi fegin royna at lita við turkaðum bløðum av pálmapíli úr Nólsoy. Fyrst hitaði hon 3,5 l av vatni til 95°C við 16 g av alúni og 100 g av ull í ein tíma. Tógvið varð skolað og turkað, og síðani vórðu 50 g av turkaðum bløðum av pálmapíli sett á blot í eitt samdøgur. Bløðini vórðu kókað í 5 l av vatni í ein tíma. Vætan varð sílað, og 100 g av alúnviðgjørda tónum varð latið í eina emaljeraða ella rustfría stálgrýtu, sum kókaði við 95°C í ein tíma, meðan tógvið varliga varð vent (Mynd 5). </p>
<p>Tá tógvið var skolað og tornað, var tað klárt at nýta (Mynd 6). Um ætlanin er at fáa ljósari gula ull, ber til at endurtaka mannagongdina í sama vatni. Ullin fær ikki einans vakran gulan lit av bløð unum av pálmapíli, liturin er støðugur og ferst ikki av ljósi.</p>
<p>Líkt er til, at bløðini av kallplantu lita sterkari enn bløðini av kvennplantu (Mynd 7).</p>
<p>Joana Bjarnastein hevur fyrr litað tógv við ymisk-um føroyskum plantum, men eingin teirra gevur so bjartan og reinan gulan lit, sum hesi bløðini av pálma píli.</p>
<p>At enda vil eg viðmæla lesaranum at lesa sera áhuga verdu greinina eftir Rasmus Rasmussen í Fróð skapar riti.</p>
<p><em type="bold">Keldur: </em></p>
<p xml:lang="nob">Egelund, Bjarke 2010. Genetisk struktur indenfor de færøske populationer af tofarvet pil ( <em type="italic">Salix phylicifolia </em>.). Specialerapport af: Årskortnummer: 20053789. Aarhus Universitet - Biologisk Institut. Århus. </p>
<p>Højgaard, Andrias, Jóhansen, Jóhannes, Ødum, Søren 1989. Træplanting í Føroyum í eina øld (A century of tree-planting in the Faroe Islands. Føroya Fróðskaparfelag, Tórshavn.</p>
<p>Rasmussen, R. 1953. Er pílaslagið pálmi innflutt til Føroya í søguligari tíð? Fróðskaparrit, 2. bók, pp. 7-18.</p>
<p xml:lang="nob">Svabo, J.C. 1783 (1959). Indberetninger fra en Reise i Færøe 1781 og 1782. Selskabet til Udgivelse af Færøske Kildeskrifter og Studier. C.A. Reitzel Boghandel. Copenhagen.</p>
<p xml:lang="nno">Tønnesson, Åse, Windfeldt, Gerd, Koppen, Maria Brekke 1983. Gule plantefarger. Rapport fra forsøk med revebjelle og grønnvier. Småskrift fra Statens lærerhøgskole i forming. Oslo.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Mynd 3. </em>Pálmapílur í Kunoy. </p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Mynd 5. </em>Joana Bjarnastein litar ullinta tógvið. </p>
<p><em type="bold">Mynd 6. </em>Ullin fær ein vakran gulan lit og ferst ikki av ljósi. </p>
<p><em type="bold">Mynd 7. </em>Tógvið, sum Joana Bjarnastein litaði við bløðum av pálmapíli. Á myndini síggja vit vinstrumegin tógv, sum er litað í fyrsta og øðrum kóki við bløðum av kvennplantu, og høgrumegin tógv, sum er litað í fyrsta og øðrum kóki við bløðum av kallplantu. </p>
<p><em type="bold">Mynd 4. </em>Turkað bløð av pálmapíli klár til nýtslu. <em type="italic"><span type="quote">“Bløðini frá pálmapíli geva ein vakran gulan lit, sum ikki litferst, og hetta hevur verið kent síðan rómverjatíð, tá tey litaðu leður og toy við bløðunum”</span> </em>39 &gt; FRØÐI 1/2019 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2019 &gt; 38</p>
<p xml:lang="vep">PÁLMAPÍLUR EITT VIRÐIS MIKIÐ TRÆ</p>
<p xml:lang="vep">PÁLMAPÍLUR EITT VIRÐIS MIKIÐ TRÆ</p>
<p>Tíðliga í 16. øld vóru Norðurlond eitt ókent stórøki. Tann vitan, ið var tøk um londini fyri norðan, stavaði frá lýsingum úr fornøld og miðøld. Karto-grafiska endurgevingin var tó sera ófull-komin og veruleikafjar. Norður lond vórðu, frá fornøld og fram til 19. øld, mett sum ein myrkur heimspartur, har deyði og óndskapur ráddi, men eisini sum lukkulond við siðiligum íbúgvum.</p>
<p>Landkort vóru ikki vanlig flestu staðni í heiminum fyri evropisku endur burðar-tíðina (renesansuna). Kort vórðu til orsakað av landastjórnum og teirra áhuga í tjóðskaparligari eind og í summum førum dreymum um heims-veldi. Tað er greitt, at eldri land kort nýta myndatalu og frásøguhættir, vit hava gloymt. Við hesari frímerkjarøðini vil POSTA minnast søgulig kort av</p>
<p>Føroyum.</p>
<p><em type="bold">Olaus Magnus frá 1539 </em>1539 er eitt merkisár í kartografisku søguni hjá Skandinavia og Føroyum. </p>
<p>Olaus Magnus (1490 – 1557), ein svenskur kirkjumaður, gav tá út stóra kortið, Carta marina, (125 x 170 cm) av Norðurlondum. Magnus varð settur sum erkabispur í Uppsala av pávanum í 1544. Hansara virki á politiska økinum undir trúðbótini gjørdi, at hann livdi størsta partin av lívinum í útlegd, har hann eisini skrivaði síni verk.</p>
<p>Carta marina verður mett sum eitt av vakrastu landakortum, fult av litføgrum tekningum av hvali, sjóskrímslum og skipum á havinum, meðan vit á landi finna myndir av staðbundnum livihátti og náttúru. Har verða mong fólkasløg, staðarnøvn og søguligar ávísingar lýstar í tekningunum. Hyggja vit nærri at kortinum, síggja vit fólk, elgar, fugl og enntá eitt sjóskrímsl, ið gloypir skip í skotskum sjógvi.</p>
<p>Í Magnusar lýsing av Føroyum eru sjey oyggjar. Í Historia de gentibus septentrionalibus (Søgan hjá skandi-návum), frá 1555, skrivar hann um vanda mikla drangin Munkin, sunnan-fyri oyggjar nar, sum eisini finst á kort-inum. Magnus umtalar Føroyar sum <span type="quote" xml:lang="swe">“ön Färö”</span>, tað vil siga sum eina ein staka oyggj, sum saman við Munkinum var bæði trygg havn og eitt sera vanda mikið stað fyri sjómenn. Hann umtalar eisini tey mongu vanda miklu skrímslini (hval og sjó skrímsl) og illar andar. Veiða av fiski og hvali (hvalur var fiskur tá á døgum) er eisini av myndað. Føroyar vóru longu tá rímuliga kendar millum vísinda menn og karto grafar um í</p>
<p>Evropa. Kortið hjá Magnus ber boð hug myndir nar um Føroyar undan upplýsingar tíðini.</p>
<p>Føroyar á søguligum kortum</p>
</body></document>
