<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="science"/><author><unknown/></author><year>2016</year><wordcount>17940</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>frodi-2016-nummar-1.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="deu">1 &gt; FRØÐI 1/2016</p>
<p xml:lang="deu">BJARNARDÝR1 / 2016 21. ÁRG.</p>
<p xml:lang="olo">KR. 48,-</p>
<p>ISSN1395-00459 771395004003 <em type="bold">bjarnardýr </em>í Føroyum </p>
<p xml:lang="isl">Toyskipið sum strandaði í Svínoy</p>
<p>Áðrenn bókasavnið – eitt rák av evropeiskari mentanarsøgu</p>
<p>Sjáldsamar loppur á føroyskum rottum</p>
<p>Søgur um orð3 &gt; FRØÐI 1/2016</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2016 &gt; 2</p>
<p xml:lang="nob">INNIHALD</p>
<p xml:lang="deu">FØROYA FRÓÐSKAPARFELAG</p>
<p>GEVUR FRØÐI ÚT © Føroya Fróðskaparfelag og høvundarnir.</p>
<p>Frøði er fólksligt vísindablað, sum kemur út tvær ferðir árliga.</p>
<p xml:lang="swe">Upplag 1.300</p>
<p xml:lang="kal">ISSN 1395-0045</p>
<p xml:lang="nno">Forsíðumynd: Marine Harvest</p>
<p><em type="italic">Loyvt er at endurgeva út Frøði, um víst verður til heimildina. </em></p>
<p><em type="italic">Verða heilar greinir endurgivnar, má avtala gerast. </em></p>
<p xml:lang="isl">AVGREIÐSLA Jarðfeingi, Brekkutún 1</p>
<p xml:lang="pol">Postsmoga 3059</p>
<p>FO-110 Tórshavn</p>
<p xml:lang="nob">Tlf. 357000teldupostur: frodi@jf.fo</p>
<p>RITSTUÐLAR Fróðskaparsetur Føroya</p>
<p>Søvn Landsins</p>
<p xml:lang="nob">Havstovan</p>
<p>Heilsufrøðiliga Starvsstovan</p>
<p>Jarðfeingi</p>
<p xml:lang="nno">Umhvørvisstovan</p>
<p>NÝGGIR HALDARAR kunnu tekna seg hjá avgreiðsluni.</p>
<p>ELDRI ÚTGÁVUR AV FRØÐI fáast við at venda sær til avgreiðsluna.</p>
<p>GREINIR TIL BLAÐIÐ Fólksligar, vísindaligar greinir kunnu sendast ritstjórnini. Skrivlig høvundaleið-beining fæst frá avgreiðsluni.</p>
<p>LÝSINGAR TIL FRØÐI Er áhugi fyri at lýsa í blaðnum, setið tykkum tá í samband við avgreiðsluna, telefon 357000fax 357001teldupostur: frodi@jf.fo</p>
<p xml:lang="nob">LÝSINGARPRÍSUR Heil síða: kr. 5.000,-</p>
<p>Hálv síða: kr. 3.000,-</p>
<p>RITUMBOÐSRÁÐIÐ Erling Isholm, Fróðskaparsetur Føroya</p>
<p>Erla Olsen, Fróðskaparsetur Føroya</p>
<p>Anna Maria Fosaa, Søvn Landsins</p>
<p>Sámal Tróndur Johansen, Søvn Landsins</p>
<p>Bjørg Mikkelsen, Heilsufrøðiliga</p>
<p>Starvsstovan</p>
<p xml:lang="sma">Maria Dam, Umhvørvisstovan</p>
<p>Lis Mortensen, Jarðfeingi</p>
<p>Eilif Gaard, Havstovan</p>
<p xml:lang="deu">GRAFISK FRAMLEIÐSLA</p>
<p xml:lang="nno">OG PRENT: Føroyaprent</p>
<p xml:lang="isl">SAMSKIPARI Helgi Jacobsen</p>
<p>RITSTJÓRN Jóhannis Danielsen <em type="italic">ábyrgd </em></p>
<p xml:lang="sma">Maria Dam</p>
<p>Leivur Janus Hansen</p>
<p xml:lang="nob">Lise Helen Ofstad</p>
<p xml:lang="est">Óluva Eidesgaard</p>
<p xml:lang="kal">FRÓÐSKAPARFELAG FØROYA Heimasíða: www.frodskaparfelag.fo</p>
<p>Limagjald: 300 krónur um árið, at gjalda á konto í Eik Banka 9181-495.171.0</p>
<p xml:lang="eng">SWIFT code: EIKBFOTF,</p>
<p xml:lang="nno">Iban-no: F056 9181 0004 9517 19</p>
<p>Minnist til at viðmerkja navn.1 / 2016</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Innihald </em>10302734 2 FRØÐI HESAFERÐ 4 TOYSKIPIÐ SUM STRANDAÐI Í SVÍNOY Í 1804 </p>
<p>Rolf Guttesen 10 BLAÐ- OG PLANTUSTEINRENNINGAR Í FØROYUM</p>
<p xml:lang="nno">OG AV LANDGRUNNINUM</p>
<p xml:lang="nno">Uni Árting og Jens-Kjeld Jensen 14 ÁÐRENN BÓKASAVNIÐ – EITT RÁK AV EVROPEISKARI MENTANARSØGU</p>
<p xml:lang="isl">Kim Simonsen 21 FERÐAMENTAN Í ALTJÓÐA NETVERKI 22 BIRNA FANN NÝGGJ BJARNARDÝR Í FØROYUM</p>
<p xml:lang="sme">Birna V. Trygvadóttir 27 AUSTERUSEUS BALDURI OG AUSTERUSEUS ROKURI 28 SØGUR UM ORÐ</p>
<p>Zakaris Svabo Hansen 30 SJÁLDSAMAR LOPPUR Á FØROYSKUM ROTTUM</p>
<p>Eyðfinn Magnusen og Jens-Kjeld Jensen 34 NORSKAR BÓKMENTIR Í TÍÐINI</p>
<p xml:lang="isl">KRING GRUNDLÓGINA Í 1814</p>
<p>Vár í Ólavstovu 40 FUGLATELJIDAGURIN GLOBAL BIG DAY</p>
<p>So er aftur eitt nýtt Frøði til fólkið við lætt vísindaligum tilfari í bæði long um og stutt um greinum. Innihaldið er fjølbroytt og fevnir um søguligar grein ar, jarð frøði liga gransk ing, djóra frøði, ferða mentan og skjala gransk ing, um framt bókmenta frøði og máls liga orða grein ing. Áhuga verd ur lesn að ur langu summardagarnar og ov mik ið av førn ingi at stinga í ferðaskjáttuna. Vónandi verður hetta eitt íkast til, at heimkom an í summarfrí hjá okkara lesandi í út legd gerst ríkari við søguligari og ment an ar ligari barlast.</p>
<p>Rolf Guttesen finnur nógvar søgur í skjøl um, sum antin ikki hava verið kend framm an undan ella sum ikki hava verið sett í rættan samanhang. Hesaferð skrivar hann um eitt skip, sum fullfermt av toyi, strand aði í Svínoy. Nógv av lastini, mest klædna stoff og tekstil, varð bjargað og selt á upp boði. Sjáldan ella ongantíð hev ur størri varunøgd verið seld á uppboði í Før oy um. Rolf Guttesen greiðir frá, hvat skip talan var um, hvat var í lastini, hvussu uppboðssølan fór fram, og ikki minst hvør ið keypti og hvagar hesar óvanliga stóru mongdir av toyi fóru.</p>
<p>Uni Árting og Jens-Kjeld Jensen halda fram við greinarøðini um steinrenn ing ar. Í hes um blaðnum snýr tað seg um blað- og plantu stein renn ing ar á landi og av land grunn inum. Greinin bygg ir á kann ing ar, sum eitt lið av gransk ar um undir leiðslu av ís lend ingin um Friðgeir Grímsson sein astu árini hevur gjørt til tess at lýsa nærri tað plantu meingi, ið var til staðar, tá ið Før oy ar vórðu til.</p>
<p>Kim Simonsen lýsir upprunan til fyrsta før oyska bókasavnið. Við grundar lag í sam skift in um millum dansk ararn ar H. C. Lyngbye, C. C. Rafn og før oy ing in Jens Davidsen skrivar hann um megina í sam skift in um teirra millum árini 1817-1828. Kim Simonsen vísir á, hvussu stóran týdn ing útgáv ur av al skyns tekstum hava fyri tjóðarmenning, so at fólkið kann síggja seg sjálvt í søg uni.</p>
<p>Birna Vár Trygvadóttir byrjaði longu á bachelor stigi at kanna evarska lítlu bjarn ar dýrini, sum prýða forsíðuna á Frøði hesa ferð, og hon helt fram við granskingini seinni. Hon var so heppin at finna trý nýggj sløg av bjarnardýrum, ið ongantíð vóru sædd fyrr í heiminum. Hesi trý sløgini vóru so serlig og øðrvísi, at ein nýggj slekt mátti lýsast fyri tey. Í dag bera tvey nýggj sløg navn eftir synun um hjá Birnu V. Trygva dóttir.</p>
<p>Zakaris Svabo Hansen hevur fastan teig í Frøði við søgum um orð. Í blaðnum hesaferð skrivar hann um orðini stuttligur, stuttleiki og fittur.</p>
<p>Eyðfinnur Magnussen og Jens-Kjeld</p>
<p>Jensen skriva um sjáldsamar loppur á rott um. Teir staðfesta, at tann vandamikla bak terian <em type="italic">„Leptospira interrogans“ </em>ikki finst í før oysk um rottum, og at bara tvey sløg av lopp um og eitt slag av lús eru á føroysku rott un um. Hesir parasitt ar eru tó sera sjáld sam ir, tí lúsin og tað eina loppuslagið eru ong an tíð fyrr funnin í Føroyum. </p>
<p>Vár í Ólavstovu tekur víðan sveip í eini bók ment an ar ligari greining av norsk um skald skapi kring tíðina tá norska grund lóg ina varð til, har teinar verða knýttir til Sjóv ar bóndan og Ormin langa. Høvund ur in staðfestir m.a., at mál, fólkaminni, sið venja og mentan eru týðandi umrøðu evni um hetta mund ið, og hesi evni hava giv ið sjón lig aft ur ljóð í norskum bók ment um og ment an ar lívi síðani.</p>
<p><em type="bold">Frøði </em>hesaferð!5 &gt; FRØÐI 1/2016 </p>
<p xml:lang="isl">TOYSKIPIÐ SUM STRANDAÐI Í SVÍNOY Í 1804</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2016 &gt; 4</p>
<p xml:lang="isl">TOYSKIPIÐ SUM STRANDAÐI Í SVÍNOY Í 1804</p>
<p><em type="bold">Rolf Guttesen </em>RolfG@setur.fo Lektari í geografi </p>
<p>Í 1804 strandaði eitt stórt skip í Svínoy. Nógv av lastini, mest klædnastoff og tekstil, varð bjargað í land og selt á uppboði. Men lítið og einki er skrivað um hesa hending. Hetta kann tykjast løgið, tí sjáldan ella ongantíð hevur størri og dýrari varunøgd verið seld á uppboði í Føroyum. Ætlanin er her at siga frá hendingini, hvat skip tað var, hvat var í lastini, hvussu uppboðssølan fór fram, hvør ið keypti, og so eisini at spyrja, hvagar hesar óvanliga stóru mongdir av klædnastoffi fóru?</p>
<p><em type="bold">Ymsar frásagnir um hendingina </em>Símun Hansen1 sigur frá, at svínoyingar vóru varir við eitt strandað skip, sum lá eysturi millum Gjáir við Nýggjurð. Teir fóru út við báti at vita, hvussu skilið var. Veðrið var gott, og ein maður fór upp á skipið, men hann fann ongan livandi. Bert ein deyðan mann, sum lá í koyggjuni; hann varð seinni førdur í land og grivin í kirkjugarðinum. Lúkurnar vóru skalkaðar til. Men hvørki Símun Hansen ella aðrir, ið skriva um hendingina, til dømis Jakobsen (1912), Nolsøe (1963) ella Debes (2000) hava funnið fram til navnið á skipinum ella skiparanum. </p>
<p>Men í aðru útgávu av bókini hjá Jakob Jakobsen frá 1966, skrivar John Davidsen eitt ískoyti, sum kallast „Viðbøtingar og rættleiðingar.“ Hetta lítla ískoyti stendur væl goymt aftast í bókini. Her vísir Davidsen á, hvussu skipið æt, og tað er fyrstu ferð, at hetta kemur upp á prent. Hesar upplýsingar hevur hann úr dagbókini hjá Claus Lund2, sum er í varðveitslu á Landsbókasavninum.</p>
<p xml:lang="nob">Davidsen endurgevur hesar reglur úr dagbókini fyri 1804: „ <em type="italic">Januar. Indstrandede paa Svinöe et Svensk Skib, uden Mandskab, af Papirerne saaes det at være fra Sundsval i Medelpad, bestemt til Holsten eller deromkring, sidst kommet fra Hull i England, ladet med Töyer, Skibets Navn Venus, Capt.: Drysselius. </em>“ </p>
<p>Annars eru fleiri skjøl á Landsskjalasavninum, sum geva somu upplýsingar, eitt nú Auktiónsprotokollin, har alt er skrivað upp.</p>
<p><em type="bold">Góðsið verður bjargað í land </em>Sámal Michael Matras, kallaður Sámikal, sýslumaður í Norð oy um, var hjá og skipaði fyri, tá bjargingin fór fram. Hann skrivaði øll nøvnini upp, hvørjir, ið luttóku og hvussu nógvar dagar teir stríddust3. Listarnir hjá Matras vísa, at 27 mans úr Svínoy og 19 úr Fugloy stríddust 6 dagar við at fáa góðsið uppá land. Haraftrat lógu teir 2 dagar hjá vrakinum, men sluppu ikki upp vegna veður. </p>
<p>At enda bleiv „Venus“ smildrað í brimunum.</p>
<p>Samantalt brúktu teir 274 mann-dagar uppá hetta arbeiði. Tað góðsið, sum hevði fingið vatnskaða,</p>
<p><em type="bold">Toyskipið </em>sum strandaði í </p>
<p xml:lang="isl">Svínoy í 1804</p>
<p><em type="bold">Mynd 1. </em>Skipið Venus frá Sundsvall í Svøríki við </p>
<p xml:lang="isl">Dryselius skipara strandaði í illveðri í Nýggjurð undir</p>
<p>Eysturhøvda í Svínoy tann 14. februar 1804. (Ein kelda sigur, at tað var í januar)var vaskað og turkað av svínoyingum, og teir fingu løn fyri hetta arbeiði.</p>
<p>Allir lutir vóru skrásettir og fingu nummar og vóru lagdir í kirkjuna til auktiónin fór fram. Fyri „ómakin“ hevur Fútin goldið kirkjuni 62 Rdl.</p>
<p><em type="bold">Bólkar av góðsi úr lastini, nevnt sum í protokollini </em></p>
<p xml:lang="kal"><em type="bold">Navn </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Sølauvirði í </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Skilling </em></p>
<p><em type="bold">Lutir% av virði </em></p>
<p xml:lang="nob">Brogede Cattuner310.695102926,5</p>
<p xml:lang="smn">Hvid Cattun39.4923643,4</p>
<p xml:lang="deu">Duffel151.28013812,9</p>
<p xml:lang="nob">Manchester374.712151932,0</p>
<p xml:lang="nno">Stribet Nankin19.5771221,7</p>
<p xml:lang="fin">Sukkerdun78.6352606,7</p>
<p xml:lang="isl">Rask10.735260,9</p>
<p xml:lang="nob">Frakketøj21.462231,8</p>
<p xml:lang="nob">Stolebetræk9.2251080,8</p>
<p xml:lang="isl">Vovið stoff o.l.1.015.813358986,6</p>
<p xml:lang="isl">Annað tekstil61.88414215,3</p>
<p xml:lang="isl">Leður, brettir56.2432764,8</p>
<p xml:lang="isl">Jarnvarur2.623490,2</p>
<p>Tilsamans1.136.563533596,9</p>
<p xml:lang="isl">Annað40.691-3,1</p>
<p>Umroknað til</p>
<p xml:lang="nob">Skilling1.177.254-100%</p>
<p>Umroknað til</p>
<p xml:lang="nob">Rigs-daler12.2263-1-0100%</p>
<p><em type="bold">Hvat var í lastini? </em>Sum talvan vísir, so vóru meira enn 5000 lutir bjargaðir á land, og tað kann ætlast, at nakað er farið fyri skeyti í briminum, tá skipið knústist. Av tí bjargaða var mest av ymsum vovnum stoffi, sum var gott 86% av virðinum, sum kom inn á auktión unum. </p>
<p xml:lang="krl">Cattun.</p>
<p>Slætt vovið tætt bummulsstoff. Tað hvíta er, sum navnið sigur, ólitað, men tað fanst eisini sum prentað ella trykt í farvaðum mynstr um. Cattun kemur av <em type="italic">Cotton </em>(bummull), nevnist eisini á eingilskum: <em type="italic">Calico </em>ella <em type="italic">Calicut </em>; á fronsk um <em type="italic">Indienne </em>; á føroyskum: <em type="italic">Kattún </em></p>
<p><em type="italic">. </em>Er <em type="italic"></em>uppkallað eftir belgiska býnum við hesum navni. Hetta er eitt tjúkt vovið ullint stoff, brúkt til yvirklæðir og militeruniformar. Frakkar við navninum Duffelcoat (á føroyskum knarvakot) vóru modernaðir í 1950’ og 60’unum. </p>
<p><em type="italic"></em>er floyal, ofta ríput. Á donskum <em type="italic">Jernbanefløjel </em>; á eingilskum: <em type="italic">Corduroy </em>ella <em type="italic">Rib Velvet. </em></p>
<p><em type="italic">, Nanking </em>ella <em type="italic">Nankeen </em>. Tætt gulligt bum ulls stoff uppkallað eftir kinesiska býnum Nanjing, fyrr Nanking. </p>
<p><em type="italic"></em>. Hetta er eitt bleytt ella mjúkt, fínt bumm ulls stoff úr Eysturindia; á eingilsk um: <em type="italic">Succatoon </em></p>
<p xml:lang="isl">Rask</p>
<p xml:lang="nno">Eitt tunt vovið ullint stoff, kambgarn.</p>
<p>Navn eftir býnum Arras í Norðurfrankaríki; á eingilskum <em type="italic">Arras </em></p>
<p>Óvist er, hvat eindin er, hvussu nógvar alin ella metrar eru í einum stykki. Vanligt er, at tekstil kemur frá fabrikkini í boltum, sum eru rullur av stoffi. Men hvussu nógvir metrar ella yards eru á hvørjum bolti er ógviliga ymiskt. Breiddin kann vera millum 36 og 72 tummar; longdin millum 8 og 30 yards.</p>
<p>Men sjálvt um vit, sum eina roynd, bara taka ein bolt uppá 10 yards, so hava verið seldir á auktiónini av farvaðum kattún (1029x10x0,914) metrar, ella 9405 metrar ella næstan 10 kilometrar. Tað er so nógv, at man má loyva sær at ivast, um tað kann vera rætt?</p>
<p>Brævið frá Lars Antonsen, sum verður viðgjørt seinni, nevnir, at hann hevur keypt 8 stykkir av Manchester-stoffi, sum eru 204 alin. Hvørt stykki hevur so verið 25½ alin. Um hvørt stykki hev ur hesa longd, so verður samlaða longdin á Manchester-stoffi (1519x25½) alin = 38.734 alin. Men eg iv ist enn?</p>
<p><em type="bold">Auktiónir ella uppboðssølur </em>Fútin skipaði fyri, at íalt 6 auktiónir (uppboðssølur) vórðu hildnar, har alt tað bjargaða góðsið varð selt til hægstbjóðandi. Alt hetta varð nágreiniliga ført inn í Auktiónsprotokollina4, sum er varðveitt á Landsskjalasavninum í Havn. Sølurnar vóru lýstar við proklama um alt landið, og nógv fólk hava verið á staðnum til hesar auktiónir. Tann fyrsta var í Svínoy, har 800 nummur blivu seld fyri 3019 Rdl. Hinar vórðu hildnar í Havn. </p>
<p>Tilsamans keyptu meira enn 400 ymisk fólk. Tá tað samlaða úrslitið skal gerast upp, so ber ikki til at umtala hvønn einkulta keypara. Tí havi eg valt at taka 10 teir ídnastu keyparnar, sum eru nevndir í hjástandandi yvirliti.</p>
<p><em type="bold">Hvagar fóru hesar ovurstóru nøgdir av klædnastoffi? </em>Ikki óvæntað eru tað embætismenn, prestar og haraftrat tveir privatmenn, í hesum føri Captain Hansen (Skipar Hansen) og Captain Poul Nolsøe (Nólsoyar-Páll), sum keypa mest. Men tað kann ikki bert vera til egið brúk, til tess eru nøgd irn ar alt ov stórar. Spurninginum, hvagar alt hetta klædna stoff ið so fór, skal eg royna at svara, men svar ið verður ikki fullfíggjað. </p>
<p>Tey nógvu, sum ikki eru nevnd í talvuni om an-fyri, hava helst keypt eftir førimuni til egið brúk. Eitt nú, bara sum dømi, keypti Elias Eidensen úr Syðrugøtu eitt stykki av hvítum kattún fyri 5 Mark 6 Skilling, og einki meir. Johan Hansen av Blankaskála keypti tvær skjúrtur fyri 2 Mark; Soldat No. 30 keypti eitt stykki av sukurdún fyri 5 Mark 2 Skilling. Ein kvinna var millum keyparnar, tað var Madame Østerøe. Hetta kann bara vera prestafrúan í Ónagerði á Viðareiði.</p>
<p><em type="bold">Smáhandil ella loynihandil? </em>Tá í tíðini fanst nakað av smáhandli innanoyggja, sum ikki var „loynihandil“ og tí ikki ólógligur. Í For ordn ing (1790)5 kemur hetta fyri í einum hjásetningi í §7 stk 17: <em type="italic">„Befindes nogen, være sig Indbyggerne i deres indbyrdes Handel, eller … </em>“ (restin er um snýt við mál og vekt). Vit síggja her, at landsins íbúgvar kundu hava „indbyrdes Handel“, og tað var fult lógligt. Helst hevði man bæði tuskhandil ella vørubýti, og so vanligan handil við <em type="bold">10 persónar, sum keyptu mest av góðsinum frá Svínoyarskipinum </em></p>
<p>Av samlaða</p>
<p xml:lang="kal"><em type="bold">Navn </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Rdl </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">Nr </em></p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">Lutir </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">Rdl/Nr </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">R/L% </em>1 Handelsforvalter Egtved14721886087,82,412,02 Captain Løbner9441425266,61,87,73 Sorenskriver Olsen8681444206,02,17,14 Landf. Hammershaimb696892117,83,35,75 Captain Hansen527642318,22,34,36 Hr. Begtrup, præst350781544,52,32,97 Captain Poul Nolsøe303652734,71,12,58 Lagmand Lund303259712,13,12,59 Mads Winther, Handelen283198714,93,32,310 Hr. Schrøter, præst276226112,54,52,3 </p>
<p>Styttingar: <em type="bold">Rdl </em>– Rigsdaler; <em type="bold">Nr. </em>– Nummar; <em type="bold">Lutir </em>– í hvørjum nummari vóru oftast fleiri lutir; </p>
<p><em type="bold">Rdl/Nr </em>– prísur í Rigsdaler fyri hvørt nummar; <em type="bold">Rdl/L </em>– Prísur fyri hvønn lut </p>
<p><em type="bold">Mynd 2. </em>Síða úr „Auctionsprotokol.“ Manchesterstoff verður boðið upp. Ovast sæst, at Capt. Löbner hevur keypt 10 stykkir (nr. 141-150 ) av hesum. Tað var mett til 4 Merkur pr. stk. Løbner keypti alt hetta fyri 17 Rdl 1 Mørk 2 Skilling, ella – sum stendur beint frammanfyri – fyri stykkið 1 Rdl 4 M og 5 Skilling. Ella væl hægri enn metingarprísin. Aðrir keyparar, sum eru nevndir omaneftni, eru Captain Hansen (Skipar H.), Madam Østerøe, Begtrup, Poul Nolsøe (Nólsoyar-Páll) og fleiri. </p>
<p xml:lang="isl">TOYSKIPIÐ SUM STRANDAÐI Í SVÍNOY Í 1804</p>
<p xml:lang="isl">TOYSKIPIÐ SUM STRANDAÐI Í SVÍNOY Í 18047 &gt; FRØÐI 1/2016</p>
<p>FRØÐI 1/2016 &gt; 6peng um sum gjaldmiðli. Tað var „uttanlands handilin“ hjá kongliga handlinum, sum var monopol. Tað, sum landsins íbúgvar annars høvdu framleitt ella keypt á lógligan hátt, eitt nú á uppboðssølum sum hesari við góðsi av einum strandaðum vraki, tað kundi frítt og lógliga seljast víðari.</p>
<p><em type="bold">Men nakað varð smuglað av landinum </em>Her er ikki uppgávan at viðgera alla sigling hjá Poul Nolsøe og møguliga smugling, men bert at fylgja einum spori, sum kann siga nakað um, hvagar góðs av Svínoyarskipinum fór. </p>
<p>Claus Lund skrivaði í dagókini: „ <em type="italic">Den 30 Mai sejlede efter Beretning Poul Nolsøe fra Norderøer til Norge eller Danmark, uvist.“ </em>Hann kom aftur úr Keypmannahavn tann 4. Oktober 1807. Fráferðin úr Føroyum við Royndini var ikki soleiðis, sum vanliga kravdist, tá skip skuldu fara av landinum, og skipspappír og last skuldu góðkennast. Vanliga kravdist, at skip komu á Havnina at klarerast. Men Royndin var farin norð á Vág. Haðani vendi Poul Nolsøe sær til Fútan og segði frá, at teir nú ætlaðu sær til Danmarkar. Nolsøe (1963:126) skrivar um hendingina: <em type="italic">„Hann bað Fútan avgreiða „Royndina“ av Vági, og skeyt upp, at kannað var eftir, áðrenn teir sigldu, at teir fluttu út ikki annað, enn loyvt var teimum. Fútin játtaði hesum. Og tá ið „Royndin“ var siglingarklár á morgni 31. mai, fóru Jógvan Jacobsen í Gerðum og Jógvan Danielsen eftir fútans áheitan umborð at kanna aftir, og upplýsa teir, at har var einki innanborða utt an skipsvistir, 9 lestir av koli og 144 troyggjur.“ </em>Men okkurt er gjørt á leiðini. Poul Nolsøe er ikki farin beina leið til Keypmannahavnar. Hann legði at í Hasøen í Norra (Havsøya) nær Arendal. </p>
<p xml:lang="dan">Í Notarialprotokollini hjá sorinskrivar an um finna vit hetta notat6. <em type="italic">„Undertegnede tilstaar at have modtaget af Poul P. Nolsøe 2600 uldne Trøjer, 40 Par do Strømper, 10 Par do mindre, 8 Stk Manche ster, hvilke indeholdt i alt 204 Al. Her for ieg her ved giver ham mit gyldige Beviis. Hasøen den 17. Juni 1807. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Lars Antonsen for Grosserer Nicolaj </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Nicolajsen i Bergen.“ </em></p>
<p><em type="bold">Hetta verður útgreinað og príssett soleiðis í skjal in um: </em><em type="italic">2600 Trøyer á 1 Rdl 2600 Rdl40 pr Hoser á 2 Mk 13 Rdl 2 Mk10 pr Hoser 24 Skl 2 Rdl 3 Mk204 alen Manchester á 3 Mk 102 Rdl </em></p>
<p xml:lang="nob">2717 Rdl 5 Mk</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Styttingar í yvirlitinum: Al </em>= Alen; <em type="bold">Rdl </em>= Rigsdaler; <em type="bold">Mk </em>= Mark; </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Skl </em>= Skilling; <em type="bold">pr </em>= Par; <em type="bold">1 Rdl </em>= <em type="bold">6 Mk </em>= 96 Skl. </p>
<p>Citeraða skjalið úr Notarialprotokollini vísir, at okkurt er skeivt. Debes, s. 74, nevnir eisini hesa hending. <em type="italic">„Hvussu hann hevur kunnað havt hesar </em></p>
<p><em type="bold">KELDUR: </em>1 Debes, H.J. (2000): Føroya </p>
<p>Søga Bd. 3. Føroya Skúlabókagrunnur. Tórshavn2 Guttesen, R. (2014):</p>
<p>Sendingsgods fra Færøerne 1805-1855. Fróðskaparrit vol. 61.3 Hansen, J.S. (1966): Havið og Vit. 2. partur. Minniligir dagar. Egið Forlag. Klaksvík4 Jakobsen, J. (1912/1966):</p>
<p>Poul Nolsøe, Lívssøga og irkingar. H.N. Jacobsens Bókhandil. Tórshavn5 Nolsøe, P.J. (1963): Føroya</p>
<p>Siglingarsøga, 1000-1856. Egið Forlag. Tórshavn</p>
<p><em type="bold">ÓPRENTAÐAR KELDUR: </em>1 FLB-1: Dagbók hjá Claus </p>
<p>Lund.Handrit G. Føroya Landsbókasavn. Tórshavn2 LSS-1: Norðoya Sýsla: Ymist.</p>
<p>Vrakroknskapur. Landsskjalasavnið. Tórshavn3 LSS-2. Sorinskrivarin:</p>
<p>Auctionsprotokol 1798-1808 (HG 1 0090 4/1). Landsskjalasavnið. Tórshavn4 LSS-3. Sorinskrivarin:</p>
<p>Notarialprotokol 1784-1832. (HG 1 095 02/3). Landsskjalasavnið. Tórshavn5 LSS-4: Amtsarkivið: Færø</p>
<p xml:lang="nob">Amts Protokol for 1790-1816. Landsskjalasavnið. Tórshavn6 Forordning om en nye</p>
<p>Interims Indretning med Handelen paa Færøerne for 5 Aar. Frederiksberg Slot 13. August 1790. &lt;History.fo/ Lógir&gt; <em type="italic">vørum umborð, hóast skipið var eftirhugt, ella hann er komin aftur til lands eftir teimum, er ógjørligt at siga. </em>“ Debes nevnir einki um ólógligan handil. Hann undrast á, hvussu varurnar eru komn ar um -borð. Ikki at tær eru komnar umborð. Men smugling man vera rætta orðið. Hetta er so, fyribils í hvussu er, tað einasta skjalprógvaða vit hava um, hvag ar klædnastoffið úr toyskipinum „Venus“ fór. </p>
<p><em type="bold">Fór nakað sum sendingsgóðs? </em>Ein annar møguleiki er, at fólk, sum keyptu í stórum á auktiónunum, hava sent nakað av landinum sum sendingsgóðs. Hetta sendingsgóðs var góðs, sum fólk fult lógliga sendu av landinum við skipunum hjá kongliga handlinum <em type="italic">(sí Guttesen 2014). </em>Men í listunum yvir sendingsgóðs er einki Manchester ella kattún at finna. Helst tí, at tað ikki hevur loyst seg. </p>
<p>Triði møguleikin er so, at fólk, sum høvdu handils talent, hava hava keypt troyggjur inn í stórum í býti við Manchester ella kattún. Poul Nolsøe kann hava brúkt henda framferðarhátt til at samla tær 2600 troyggjurnar, sum hann avreiddi í Norra.</p>
<p>Longu í 1805, árið eftir strandingina, verða nógv ar troyggjur sendar sum sendings góðs (Guttesen 2014). Hesir senda mest: Pastor Leerbech 410, Bødker Kielnæs 322, Hans Debes 200, Sorenskriver Olsen 200, Pastor Begtrup 400. Komandi árini veksur talið av sendum troyggjum. Men hesin møgu leikin eigur at kannast gjøllari, áðrenn nøkur føst niðurstøða kann gerast.</p>
<p><em type="bold">Endurgjaldskrøvini og ein sak uttan enda </em>Tá boð komu til Keypmannahavnar um, at „Venus“ var forlist í Føroyum, kunngjørdi stiftamtmaðurin Hauch eitt proklama, eina innkalling, so krøv uppá endurgjald frá eigarum av góðsi í skipinum kundu verða send inn áðrenn ávísa tíðarfreist. Krøvini skuldu dokumenterast við faktura og conosse mentum. </p>
<p>Men strævið gekk í Føroyum hjá sorinskrivar an-um Olsen at fáa roknskapin avsluttaðan. Ein á conto upphædd uppá 5.700 Rdl kom umvegis Handilin til stiftamtmannin í december 1805, men hetta var minni enn helvtin av samlaðu upphæddini. Olsen varð innkallaður til forlíkskommissiónina í Havn fyri at fáa skil á ólagið, men einki kom burturúr.</p>
<p>Tí kom hetta alvorliga uppskotið fram: at Olsen skuldi áleggjast dagbøtur, „mulkter“ sum straff, til hann fekk skil á sínar uppgávur. Men tað eydnaðist helst ongantíð. Sorinskrivarin Laurits Olsen varð í 1810 koyrdur frá sum sorinskrivari. Men so seint sum í 1816 eru brøv7, sum vísa, at sakin ikki enn er avsluttað.</p>
<p><em type="bold">Endi og niðurstøða </em>Greinin hevur klárlagt nøkur ting um hesa stranding. Navn á skipi og skipara, hvat var í lastini, og hvør keypti. Men stóri spurningurin – hvagar hesar stóru nøgdir av klædnastoffi fóru – er enn ein gáta. Nakað varð brúkt til gerandisklæðir og fest, nakað smuglað av landinum, nakað er helst býtt um við troyggjur og farið sum sendingsgóðs. Men hesin spurningur kann ikki avgreiðast endaliga í hesum umfari. </p>
<p><em type="bold">Mynd 3. </em>Síða úr „Notarialprotolol“ Notatið staðfestir, at Poul Nolsøe hevur verið inni í Hasøen (Havsøya) við Arendal og selt Lars Andersen, sum umboðaði Grosserer Nicolaj Nicolajsen í Bergen, bæði troyggjur, hosur og Manchesterstoff, ið ikki var upplýst um við klareringina undan fráferð úr Føroyum. </p>
<p xml:lang="nno">Notur: 1 Hansen (1966:46-47) 2 FLB-1, 3 LSS-1 4 LSS-2 5 Forordning 1790 6 LSS-3. p. 52 7 LSS-4:281</p>
<p xml:lang="isl">TOYSKIPIÐ SUM STRANDAÐI Í SVÍNOY Í 1804</p>
<p xml:lang="isl">TOYSKIPIÐ SUM STRANDAÐI Í SVÍNOY Í 18049 &gt; FRØÐI 1/2016</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2016 &gt; 811 &gt; FRØÐI 1/2016</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2016 &gt; 10</p>
<p xml:lang="nno">BLAÐ- OG PLANTU STEIN RENNINGAR Í FØROYUM OG AV LANDGRUNNINUM</p>
<p xml:lang="nno">BLAÐ- OG PLANTU STEIN RENNINGAR Í FØROYUM OG AV LANDGRUNNINUM</p>
<p>Tá ið livandi verur, bæði djór og plantur, doyggja, fúna tær aloftast nærum alt fyri eitt. Men onkuntíð eru umstøðurnar júst tær røttu til at varðveita verurnar sum steinrenningar. Tá ið vit tosa um stein renn ing ar, kann hetta takast rættiliga bókstavligt, tí talan er um nakað, sum er runnið í stein. Evnafrøðiligir máttir skifta nærum allar partar av tí deyðu veruni út við steinsløg, og soleiðis verður ein steinrenning til.</p>
<p>Vit vita, at føroyska jarðfrøðisøgan varð stýrd av ógvis lig um máttum, knýttum at áhaldandi gosvirksemi. Eldgos eftir eldgos bygdu nýtt land av lavafláum, men hesar lavafláir vórðu seinni máaðar niður, tilfarið varð flutt og legðist síðan í áir og smá vøtn, og fláirnar síggjast nógvastaðni nú á døgum sum royðugrýtislindir (sí mynd 1 og 2).</p>
<p>Eisini plantuvøkstur mennist í hesum harðliga um hvørv in um, ikki bert tá ið vit hyggja at prestfjals fylk in um (fyrr: kolalindin), men vit síggja eisini plantu stein renningar, avrit av viðarbulum og øðrum í nær um allari fláarøðini. Hetta umhvørvið var sera orku fult, og tískil verða livandi og viðbreknar verur ikki so væl varðveittar her. Í Føroyum bíða vit framvegis eftir at finna ta fyrstu djórasteinrenn ing ina.</p>
<p><em type="bold">Heitari og flatari fyrr </em>Fleiri ymiskar fysiskar og evnafrøðiligar tilgongdir skula til fyri at mynda steinrenningar. Í høvuðsheit um kunna vit siga, at tað týdningarmesta er, at veran ella plantan kemur undir heilt so skjótt, sum til ber. Um hetta ikki hendir, eru líkindini fyri, at aðr ar livandi verur og bakteriur niðurbróta sjálvt teir mótstøðuførastu partarnar av veruni beinan vegin. </p>
<p>Men hugsa vit um fysisku karmarnar ella náttúr-una og lendið, tá ið Føroyar vórðu til fyri uml.</p>
<p xml:lang="vep">PARTUR 4</p>
<p><em type="bold">Jens-Kjeld Jensen </em>nolsoy@gmail.com sjálvlærdur náttúruserfrøðingur, Náttúrugripasavnið/Søvn Landsins og heiðursdoktari á Fróðskaparsetur Føroya </p>
<p><em type="bold">Uni Árting </em>ua@jf.fo jarðfrøðingur á Jarðfeingi og adjunktur í jarðfrøði á Fróðskaparsetur Føroya </p>
<p xml:lang="nno">GREINARØÐ Í 6 PØRTUM: STEINRENNINGAR OG AÐRIR DÝRGRIPIR AV LANDGRUNNINUM</p>
<p><em type="bold">Blað- og plantu-stein renningar </em>í Føroyum og av landgrunninum </p>
<p>Eins og í seinasta parti <em type="italic">(3, Frøði 2/2015) </em>seta vit sjóneykuna á forna vøkst ur in, ið er varðveittur í føroysku fláarøðini. Seinast hugdu vit at avritum av við ar bulum í sjálvum basaltlavafláunum, og hesa ferð hyggja vit nærri at stein renn ing um av bløðum og øðrum í royðugrýtinum á landi og av landgrunninum. </p>
<p><em type="bold">Mynd 1. </em>Royðugrýtislind við Gróturð á Sandoynni. Her síggjast skiftandi reyð og grønlig løg av fínum sandsteini og leirsteini. Plantusteinrenningar kunnu vera á tílíkum stað, har sandur og leirur verða avsett í skiftandi dýpi í skiftandi umhvørvi. </p>
<p><em type="bold">Mynd 3. </em>Plantusteinrenning í reydligum legugrýti. Her sæst steinrenning sum eitt gulligt lag við nakað av tunnum kolfilmi eisini. </p>
<p><em type="bold">Mynd 2. </em>Her sæst nærmynd av legugýtinum úti í Mykinesi. Her er bæði ljósur sand/leirsteinur, og eitt sokallað koleygað nakað omanfyri har hondin peikar. Hetta er vanligt at síggja í teimum ovastu royðugrýtislindunum í beinisvørðsfylkinum (fyrr, niðastu fláir). </p>
<p><em type="bold">Mynd 4. </em>Plantusteinrenningar í royðugróti. Hesar steinrenning hevur Dánial Jespersen funnið á Eystnesi.13 &gt; FRØÐI 1/2016 </p>
<p>FRØÐI 1/2016 &gt; 12eftir steinrenningum í Føroyum (sí myndir 6 og 7). Rannsóknin varð gjørd til tess at lýsa nærri ta plantu floru, ið var til staðar, tá ið Føroyar vórðu til. Sama arbeiðið verður eisini gjørt í Grønlandi, Ís landi og aðrastaðni fyri at kanna, hvussu veð urlags belt ini og plantusløgini breiddust fyri uml. 60-55 milliónum árum síðan.</p>
<p>Í føroysku fláaskipanini eru sum áður nevnt fram vegis bara leivdir av trøum og plantum funnar. Men í 2014 funnu granskarar, saman við undir ritaða (Una Árting), tær fyrstu sonevndu spor steinrenn ingarnar í eini royðugrýtislind nærhendis Eiði. Ein sporsteinrenning (en. trace fossil) er ein farvegur eftir livandi veru. Hetta fyri brigdi verður nærri lýst í eini av komandi grein um.</p>
<p><em type="bold">Steinrenningar av landgrunninum </em>Jarðfrøðin á landgrunninum er ikki eins væl kannað sum jarðfrøðin á landi. Men nógvar kanningar hava tó verið gjørdar seinastu árini. Millum annað eru umfatandi rannsóknir gjørdar við at grabba grót av botninum ymsa staðni á landgrunninum. Regin Waagstein (GEUS) hevur fyri tað mesta staðið fyri hesum kanningum, og hetta arbeiðið var eisini partur av ph.d.-ritgerð hansara um land gruns verkætlanina (§76). </p>
<p>Í hesi greinini vísa vit tó ikki grót frá hesum kann ingunum, men frá privatfólki, ið hava fingið áhugaverdar lutir til lands frá fiskiførum. Myndirnar 8 og 9 vísa hesar lutir. Sum sæst, so eru bæði leivdir av plantum (bløð og greinar) og steinrunnir viðar-</p>
<p>Stórur partur av royðugrótinum og sand- ella leir grýtinum, ið vit finna sum partar av fláarøðini, sæst at verða botnsettur í vatni. Tá ið tilfar verður botnsett í vatni, sæst, at tess meira rørsla ella orka er í vatninum, tess størri eru einstøku bitlarnir. Sostatt kann sigast, at leirsteinur, ið er samansettur av fínari grótbitlum enn sandsteinur, verður botnsettur í einum róligari umhvørvi enn sandsteinurin, og tískil verða djóra- og plantulutir betur varðveittir í leirsteini.</p>
<p><em type="bold">Steinrenningar í royðugrýtinum </em>Vanligt er at finna plantusteinrenningar í tí reydliga sandsteininum (mynd 3-5), ið vit dagliga nevna royðugrót. Her síggjast ofta leivdir av bløðum, greinum og heilum trøum, sum greitt varð nærri frá í seinasta parti av greinarøðini. Tað kann tó vera torført at finna hesar steinrenningarnar, men tá ið tú fyrst hevur fingið eyga á tær, gerast tær lættari at finna. </p>
<p>Oftast eru tað beinagrindir, skeljar og aðrir mót-støðuførir partar av djórum og plantum, ið verða varðveitt. Stundum kunnu tó eisini bleytir vevnaðir og plantur og bløð rennast í stein (sí mynd 6 og 8). Tá ið eitt blað skal varðveitast sum steinrenning, sæst tað oftast sum ein tunn hinna av koli, og stundum sæst bert eitt avrit av blaðnum.</p>
<p><em type="bold">Leirgrýti – bløð í Mykinesi </em>Seinastu árini hevur eitt lið av granskarum undir leiðslu av íslendinginum Friðgeir Grímsson leitað 60-55 milliónum árum síðan, so var umhvørvið rætti liga nógv øðrvísi enn tað, ið vit kenna nú á døgum. Frá kanningum vita vit eitt nú, at tað var munandi heitari, ikki bara um okkara leiðir, men á jørðini sum heild. Hyggja vit samstundis at fornum landsløgum (en. Paleogeography), ið eisini verða varðveitt í fláarøðini, síggja vit, at lendið hevur verið rímiliga slætt, eingi høg fjøll og eingir djúpir dalar eru at hóma. Tískil kunna vit ímynda okkum stórar fríar fløtur við skiftandi áarskipanum og smærri vøtnum.bul ar funnin á landgrunninum. Hesir við ar bular eru nakað øðrvísi enn avritini, ið umrødd eru í seinasta parti av greinarøðini, fyrst og fremst tí at her hevur ein evnafrøðilig tilgongd verið, har sjálvur viðurin er útskiftur við steinslag (mineral). </p>
<p>Í eini av komandi greinunum fara vit aftur at hyggja nærri at ymiskum grótsløgum av landgrunninum.</p>
<p><em type="bold">Mynd 5. </em>Avrit av einari grein í royðugróti. Hesa steinrenning hevur Dánial Jespersen funnið í Gróturð heima á Sandi. Steinrenningin sæst sum ein tunnur kolfilmur varveittur í reydligum legugrýti. Hetta er vanligasti háttur, ið plantusteinrenningar verða varðveittar í Føroyum. </p>
<p><em type="bold">Mynd 6. </em>Her sæst ein heldur sjáldsom plantusteinrenning (her merkt við hvítari striku) frá leirgrýtinum úti í Mykinesi. Her er talan um eitt avrit av einum ginkgo-blæði. Myndina hevur Bartal Højgaard tikið. </p>
<p><em type="bold">Mynd 8. </em>Aksel á Botni eigur hesa steinrenning, ið er komin av Fugloyarbanka. Her síggjast avrit av bløðum og smærri greinum í reydligum legugrýti. </p>
<p><em type="bold">Mynd 9. </em>Steinrunnin viðarbulur ið er komin í trolið á einum Cubatrolara. Sigrun Joensen eigur steinrenningina. </p>
<p><em type="bold">Mynd 7. </em>Her síggjast jarðfrøðingar leita eftir plantusteinrenningum úti í Mykinesi. Hetta arbeiðið er partur av granskingarverkætlanini hjá Friðgeir Grímsson. Myndina hevur Bartal Højgaard tikið. </p>
<p xml:lang="nno">BLAÐ- OG PLANTU STEIN RENNINGAR Í FØROYUM OG AV LANDGRUNNINUM</p>
<p xml:lang="nno">BLAÐ- OG PLANTU STEIN RENNINGAR Í FØROYUM OG AV LANDGRUNNINUM15 &gt; FRØÐI 1/2016</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2016 &gt; 14</p>
<p xml:lang="nno">ÁÐRENN BÓKASAVNIÐ – EITT RÁK AV EVROPEISKARI MENTANARSØGU</p>
<p xml:lang="nno">ÁÐRENN BÓKASAVNIÐ – EITT RÁK AV EVROPEISKARI MENTANARSØGU</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kim Simonsen </em>Ph.d. og mag.art Post.doc við Amsterdam Universitet á sentrinum SPIN (Study Platform on Interlocking Nationalisms) </p>
<p>Áðrenn bókasavnið</p>
<p><em type="bold">Lyngbye, Rafn og Davidsen 18181828: Eitt rák av evropeiskari mentanarsøgu </em></p>
<p>Ofta undirmeta vit tann týdning, ið bóka søvn hava havt fyri at leggja lunnar undir eina tjóð. Vitanarstovnar sum bóka søvn gjørdust partar av eini stórari og um fatandi tjóðskaparligari tilgongd, ið strekkir seg langt út um landoddar okk ara. Føroya Landsbókasavn ella Færøe Amts offentlige Bibliothek varð stovn að í 1828, tá ið Fríðrikur VI kongur góð tók og staðfesti reglugerðina fyri bóka savnið. Tríggir høvuðspersónar løgdu nógv fyri at stovna bókasavnið í Havn. Teir vóru danskarin Carl Christian Rafn, professari og útgevari, føroying urin Jens Davidsen, amtsskrivari og seinni bókavørður á amtsbókasavninum, og Christian Ludvig Tillisch, amtmaður. Grein in varpar nýtt ljós á hetta tíðar bilið og ser liga tíðina, áðrenn Bókasavnið varð stovnað í 1828. Vit fáa dømir um, hvussu eitt rák av evropeiskum hugs anum fekk avgerandi týdning fyri Føroyar.</p>
<p><em type="bold">Lyngbye, Davidsen og Rafn </em>Søgan verður søgd gjøgnum teir tríggjar Hans Christian Lyngbye (1782-1837), Jens Davidsen (1803-1878) og Carl Christian Rafn (1795-1864). Søgan lýsir ta megina, ið er í netverkum – í hesum føri samskiftið við brøvum og tí, sum teir tríggir løgdu eftir seg innan føroyska mentan frá 1817-1828. Søgan fortelur eisini, hvussu teir megnaðu at skipa fyri einari evropeiskari samleikahjálp, ið skapti ein nútíðar stovn – eitt bókasavn. </p>
<p><em type="bold">Náttúrusøga og mentan </em>Í seinnu helvt av 18. øld og í byrjanini av 19. øld komu óvanliga nógv ferðandi úr Onglandi, Fraklandi, Týsklandi og Norðurlondum til londini í Norð ur atlants havi. Hesi ferðandi skipaðu fyri náttúru frøðiligum innsavningum, men tey høvdu eis ini áhuga fyri mentan og gomlum bókmentum, sum gjørdust týðandi partar av romantiska rákinum í Evropa. Nógv, sum fóru til Grønlands, Íslands ella til Noregs, komu eisini framvið. </p>
<p>Vísindi og antikvariski áhugin fyri fortíðini, fólkalívsfrøði og útgáva av gomlum bókmentum skaptu eina nýggja fatan av fólki og mentan í Norðurlondum. Rannsóknarferðir vórðu gjørdar av kendum vísindafólkum og mentafólkum, men ofta vóru tað somu fólk, ið høvdu áhuga fyri bæði vísindi og mentan. Mangan fóru vísindafólk á rannsóknarferð í ferðalagi við mentafólkum og málarum. Í hesum viðfangi er tað serliga áhugavert at hyggja at tí, sum dettur niðurímillum í okkara tíð. Hugsa vit eitt nú um botanikaran Lyngbye, so vilja plantufrøðingar kanna, hvat hann skrivaði um plantur og tara, meðan tey sum granska skaldskap á manna munni, eru áhugað í tí, sum hann skrivaði um brúðarsiðir, føroyskan dans og kvæðir. Søgufrøð ing ur in í vitanarsøgu og mentanarsøgu og vísinda søgu frøðingar mugu skrúva tíðina aftur, tí granskingin í dag er so nógv sergreinamerktari, enn hon var tá á døgum.</p>
<p>Skulu vit spyrja, hvussu fólk í útnorðri møta umheiminum og teimum ferðandi, og hvussu hesi økini vórðu nútíðargjørd, so mugu vit eisini hugsa um, hvat bæði tey ferðandi og føroyingar vistu um heimin. Eisini eiga vit at spyrja, hvat kom burtur úr hesi mentanarstevnu og hvønn týdning tey ferðandi høvdu fyri evropeisku samleikamenningina, fyri romantisku fólkaímyndina ella fyri náttúru- og vísindagreinum sum heild.</p>
<p><em type="bold">Hans Christian Lyngbye </em>9. juni 1817 kom danski gudfrøðingurin, plantufrøð ing urin og antikvariskt áhugaði Hans Christian Lyngbye á land í Føroyum. Ørindini vóru at savna tara og at kanna taravøkstur sum heild. Lyngbye fekk undir síni útbúgving fíggjarligan stuðul frá greivanum Ernest Schimmelmann (1747-1831), ið var ein týðandi maður í Danmark, sum hevði sæti í mongum nevndum. Hann og konan stuðlaðu m.a. eis ini Friedrich Schiller, H. C. Ørsted, Jens Baggesen og yrkj ar an um Adam Oehlenschläger. </p>
<p>Í 1816 høvdu plantufrøðingurin Hornemann og</p>
<p>Hofman-Bang skipað fyri einari kapping á Universitet inum í Keypmannahavn um at savna alla vit an um algur og tara í danska ríkinum í eitt verk. Lyngbye tók av og vann kappingina. Áðrenn Lyngbye kundi útgeva hetta verkið, ætlaði hann kanna sjóplantur í øllum norðuratlantiska økinum, og tí kom hann eisini til Føroyar. Plantur úr Grønlandi fekk hann frá einum øðrum ferðamanni.</p>
<p>Føroyaferðin hjá Lyngbye fekk ávirkan á nógv øki, ið rakk langt út um náttúrufrøði, tí hann skrivaði um nógv annað enn tara. Hann skrivaði m.a. dagbók frá ferðini (hon – og nógv annað forkunnugt tilfar – er nú talgilt, og kann lesast á Landsbókasavninum), men hann skrivaði eisini ferða frásagnir, millum annað um føroyskar brúðarsiðir. Í <em type="italic">Magasin for Rejseiagttagelser </em>skrivaði hann um føroyskan dans. </p>
<p>Týdningarmesta hjáveiðan av ferðini var útgávan av <em type="italic">Sjúrðarkvæðunum </em>, tí hon kom at leggja botn <em type="bold">1a. </em>Nógv samskifti var millum teir, sum í 1828 tóku stig til at stovna fyrsta føroyska bókasavnið. Útgávur av alskyns tekst um eru avgerandi fyri tjóðarmenning, so leið is at fólk ið kann síggja seg sjálvt í søgu og søgn, í bók mentum og sangi, í vísum, ævintýrum og kvæðum, men eisini í ferða frá sagn um frá fremmandum. Kollasja: Kim Simonsen <em type="bold">1b. </em>Ein visualisering av parti av brævasamskiftinum hjá Carl Christian Rafn. </p>
<p xml:lang="nob">Hesi eru verd at nevna: Thomas Jacobsen Tarnovius 1669, Yves-Joseph de Kerguélen-Trémarec 1767, Jens Chr. Svabo 1781-1782, John Thomas Stanley 1789, Charles Lewis Giesecke 1805, Thomas Alle 1812, Sir George Steuart Mackenzie, 7th Baronet 1812, H. C. Lyngbye 1817, Vargas Bedemar 1819, Walter Caverley Trevelyan 1822/1837, J. G. Forchammer 1821/1827, Carl Julian Graba 1828, George Clayton Atkinson 1833, Joseph Paul Gaimard 1939, De MM. Meyer 1839, Xavier Marmier 1839, Charles Giraud 1839, Barthélemy Lauvergne 1839, Francois Auguste Biard 1839, F. C. Raben 1831, J. Steenstrup 1844, T. F. Kloss 1844, Frederik VII 1844, P. L. Panum 1846, James Nicol 1840, Samuel Rathbone and E. H. Greig 1854, Robert Chambers 1856, J. Ross Browne 1867, Charles William Shepherd 1862, Andrew James Symington 1862, William T. Preyer &amp; Ferdinand Zirkel 1860, William Morris 1871, Samuel Kneeland 1874, Jules Leclercq 1883, Caroline Birley 1891, Charles S. Forbes 1860, Disney Leith 1897. Elizabeth Taylor 1895-1900, Daniel Bruun 1898, Johannes Klein 1898, Henry Labonne 1888.</p>
<p>Dømi um ferðandi rannsóknarfólk í Føroyum17 &gt; FRØÐI 1/2016undir føroyskar bókmentir meiri enn nøkur onnur bók. Í 1820árunum var ikki bara nationalromantikk ur og nationalisma sum heild í hæddini. Pannational ism an, tvs. pan-germanisman, ráddi í Týsklandi eins og pan-slavisman frá eystri. Hetta gjørdi, at skandinavisman og áhugin fyri fortíðini høvdu góð gróðrarlíkindi.</p>
<p>Í 1820 útgav <em type="italic">Antiqvariske Annaler </em>tvær greinar eftir Lyngbye, ið báðar vóru frágreiðingar til <em type="italic">Den Kongelige Commission for Oldsagers Opbevaring. </em>Ein kall að ist <em type="italic">Færøske Oldsager – Om den gamle Kier kemuur ved Kirkeboe paa Færøe </em>. Hin var <em type="italic">Efterretning om adskillige Oldsager og Mærkværdigheder paa Færøe </em>. Lyngbye skrivar í einum tátíðar søguligum stíli um siðir føroyinga og um taravøkstur, soleiðis sum nationalromantikarar gjørdu um hetta mundið. </p>
<p><em type="bold">At skapa fornminni og keldur </em>Tá Lyngbye kom í samband við danska professaran, gud frøðingin og bispin Peter Erasmus Müller (1776-1834), gjørdust Sjúrðarkvæðini sum frá leið til nakað heilt serligt, ja til eina sensatión. </p>
<p>Müllersa <em type="italic">Sagabibliotek. Med Anmærkninger og inledende Afhandlinger </em>útkom millum 1817 og 1820, og gjørdi hann einki minni enn heimskendan. Müller helt seg síggja, at innihaldið í hesum kvæði var úr <em type="italic">Vølsungasøgu </em>, ið er ein partur av <em type="italic">Eddu Kvæð un um </em>. Vølsungasaga snýr seg m.a. um Sigurd (Sjúrð), sum drap Frænir Ormin. Kvæðini tykjast saman sett, og skuldu eitast at stava úr miðøldini, og skaptu áhuga fyri fornminnum í norðurlendsku elit uni og kring alt Europa. </p>
<p>Danski granskarin Peter Andersen heldur seg hava staðfest, at kvæðini heilt ella partvíst vóru „uppfunnin“, tvs. skrivaði frá árinum 1817 til útgávuna í 1822. Hetta minnir um tað, sum var galdandi fyri nýskrivaðu ævintýrini hjá Grimmbrøðr un um, har upprunahandritini vórðu fyribeind. Hetta minkaði tó ikki um ávirkanina, <em type="italic">Sjúrð ar kvæð ini </em>fingu, hvørki á samfelagið ella okkara mentan. Tað, sum Andersen sigur, økir heldur um gátuna við hes um kvæðunum og tað, sum Lyngbye byrjaði at festa á blað í 1817. </p>
<p>At dugnaligir granskarar sjálvir hava uppfunnið, ella partvíst skrivað tjóðarkvæði, kenna vit t.d. frá Finnlandi, har Elias Lönnrot sjálvur skrivaði tað mesta av <em type="italic">Kalevala </em>, ið er finska tjóðarkvæðið. Øll høvdu leingi ligið í skugganum av følsku <em type="italic">Ossian kvæð un um </em>, sum fóru um alt Europa. Fólkalívsfrøði og fornfrøði vóru ikki til sum sergreinar tá, og høvdu tí ikki somu mát fyri vísindi, sum málfrøðingar og søgufrøðingar nógv seinni høvdu. At snøgga eitt kvæði kundi saktans vera ein politisk roynd at seta mentanina á eitt hægri stig. </p>
<p>Vit síggja hesi følsku ella hálvavegna uppfunnu kvæði um alt Europa um hetta mundið, heilt frá Kekkia til Grikkaland, Finnland og Frankaríki, har Étienne-Léon de Lamonthe-Langon sjálvur skrivaði øll tey miðaldarskjølini, hann „granskaði“. Bygdalærarin Ivan Gologanov skrivaði sjálvur <em type="italic">Veda Slovena </em>(1874-1881), men hann helt uppá, at talan var um tekst frá tíðini fyri kristindómin. Norski Moltke Moe snøggaði Draumkvæði so væl, at hann at enda mest sum sjálvur var høvundurin. Ungarski folklorist urin Gyula Ortutay lærdi okkum, at tað býr eitt skapandi element í øllum teimum, ið bera skaldskap av mannamunni til komandi ættarlið. Skaldskapur av mannamunni er ein skapandi siður. </p>
<p>Tá Lyngbye kom til Føroyar, var tjóðarbyggingin í øllum Evropa í hæddini. Hugsanin um, at allar tjóðir skuldu hava sína egna tjóðskaparligu útgávu av tjóðarlist, tjóðarbókmentum, tjóðsangi, fólkaminn um og skaldskapi á mannamunni, legði upp til, at londini fingu eitt tjóðarkvæði ella „uppfunnu“ eitt tjóðarepos, ið kundi siga søguna um tjóðina. Tí gjørdist tað serliga umráðandi fyri londini í norði, at tey eisini kundu siga seg hava sínar egnu frum bornu bókmentaligu siðir, sínar egnu norðurlendsku útgávur av Nibenlungenlied, tí hetta gjørdist ein spurningur um virðing og sjálvsmynd og um at økja mentanarligu virðingina, ikki bara hjá Danmark, men norðurlondum sum heild.</p>
<p><em type="bold">Carl Christian Rafn </em>Danski filologurin og professarin Carl Christian Rafn fekst, á sama hátt sum Müller, við so nógv ymiskt, at tað er ein gáta, hvussu hann megnaði at fáa so nógv á skafti. Rafn gav út søgur, kvæði og eldri norðurlendskar bókmentir. Hann arbeiddi saman við granskarum um allan heim og eisini við føroyingum sum Pløyen, Schøter, Jens Davidsen og embætisfólkum annars í Føroyum. </p>
<p>Vísindaliga arbeiðið hjá Rafn snúði seg mest um fornnorrønar bókmentir og forna norrøna søgu í Evropa. Hann var eisini viðurkendur fyri at lýsa søgu víkinganna og teirra rannsókn í Norð ur Amerika, í Asia og í Russlandi. Kendastu út gáv ur hans ara eru helst <em type="italic">Fornmannasøgur </em>(1825-1837) og <em type="italic">Forn ald ar sögur Norðrlanda </em>(1829 -1830). Hann út gav nógv tíðarrit á fleiri málum. Á henda hátt eydn að ist Rafn at varpa ljós á gloymdar ella misrøkt ar tekstir. Á mentanarliga, tjóðskaparliga og málsliga økinum í 19. øld var hann koll velt andi, og hann stovnaði feløg og bókasøvn í Odense, Keyp manna havn, Íslandi, Grønlandi, Athen, </p>
<p>Odessa og Australia – men eisini í Føroyum. Bakstøð ið hjá Rafn og hansara líkum um alt Europa var m.a., at bókasøvn vóru skipað sum ongantíð fyrr, og at eldri klestur, privat søvn og slotsbókasøvn frá 1780unum til 1820ini vóru latin upp fyri fyrstu ferð, so at handritini tyktust at streyma út í heimin, sum um hol var komið á eina aldargamla byrging.</p>
<p><em type="bold">Mentanarlig nationalisma </em>Frá 1822, tá Sjúrðarkvæðini komu út, til Rafn gav út Føroyasøgu í 1832 (sum Rafn setti saman av ym isk um keldum), tók eitt rák seg upp, har bøkur og mentan gingu undan í eini tjóðskaparligari menn ing í Føroyum. Mentanarliga sjálvsfatan føroy inga vaks. Nógv hava undrast á hetta 10-áraskeiðið, og Christian Matras og Hans Jakob Debes nevna romantikk in sum eina høvuðsorsøk til rembing arnar, men koma ikki so langt við at greina, hvat tað merkti. </p>
<p>Vit sóu hesi árini vavið av tí avger andi dyna-mikk in um, sum finst í altjóða mentanarnationalismu, ið vit kunnu kalla eina heimsumfatandi menning av mentanini. Granskarin Joep Leerssen hevur kallað hetta fyri ’the big bang’ fyri tjóðir. Tilgongdin gav okkum líðandi eina heilt øðrvísi før oyska sjálvsfatan og sjálvsmynd, og týðandi liður í hesi tilgongd var fyrsti nútíðarstovnurin, bókasavnið, sum var stovnað í Havn í 1828.</p>
<p>Vit kunnu spyrja, hvat tað var, sum veruliga hendi? Hvat var tað fyri hugmyndafrøði og sosialt umhvørvi, ið breiddi seg so skjótt, og sum gjørdi, at eitt bókasavn varð staðsett í einum fjarskotnum útjaðara, sum í Havn?</p>
<p>Útgávur av alskyns tekstum eru avgerandi fyri tjóðarmenning, soleiðis at fólkið kann síggja seg sjálvt í søgu og søgn, í bókmentum og sangi, í vís- <em type="bold">2. </em>Greinin hjá Kim </p>
<p>Simonsen er ein samanumtøka av bókini „Before the Library –</p>
<p xml:lang="eng">A Wave in European</p>
<p xml:lang="eng">Cultural History –</p>
<p xml:lang="eng">Lyngbye, Davidsen and</p>
<p xml:lang="isl">Rafn 1817-1828“. <em type="bold">3. </em>Carl Christian Rafn, málaður av pápanum Christiani Rafn (1740-1825). </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2016 &gt; 16</p>
<p xml:lang="nno">ÁÐRENN BÓKASAVNIÐ – EITT RÁK AV EVROPEISKARI MENTANARSØGU</p>
<p xml:lang="nno">ÁÐRENN BÓKASAVNIÐ – EITT RÁK AV EVROPEISKARI MENTANARSØGU19 &gt; FRØÐI 1/2016</p>
<p>FRØÐI 1/2016 &gt; 18um, ævintýrum og kvæðum, men eisini í ferða frásagn um frá fremmandum. Tað var ikki av tilvild, at høvuðsverkið hjá V. U. Hammershaimb var ein antologi. Í <em type="italic">Færøsk Antologi </em>byrjar hann við at siga frá, hvat onnur – og serliga jalig – ferðafólk skriva um føroyska mentan. Vert er tí at geva gætur, at antologiin ivaleyst hevur havt týdning fyri at menna føroysku tjóðina, men ikki minst vóru útgávur av upprunatekstum grundleggjandi. </p>
<p>Í víðari høpi var henda tilgongd ikki nýggj, men gekk aftur til tíðina, tá prentsmiður komu. Í romant isku og tátíðar søguligu hugmyndafrøðini gjørd ust hesar útgávur nógv meira týðandi, enn áður. Eitt dømi er fyrr nevnda falska <em type="italic">Ossiankvæði </em>hjá skotanum James Macpherson, ið skapti ein viralan móta um alt Europa, ið fekk øll lond at leingjast eftir at fáa eitt stórbært tjóðarkvæði í eini tíð, har Napoleonsa krígsmaskina og eina ræði høvdu broytt alla landafrøðina í Evropa. Tað var líkasum kappakvæðið, Ossainkvæði og tilfarið frá Nibelungen kvæðunum var tátíðar You Tube og Facebook alt í senn. </p>
<p><em type="bold">At ritstjórna tjóðarinnar minni </em>Fornir tekstir vórðu tiknir fram aftur til tess at skapa tjóðarsøgu og samleikar. Søvn úr kleystrum gjørdust verðslig, og „national“ bókasøvn komu undan kavi. Ser lig ur dentur varð lagdur á fornar móðurmálstekst ir til tess at skapa og halga nationala arvin, men eisini lógartekstir, orðatøk, rímur, skjaldur og ann að. </p>
<p>Her var tankin, at tess eldri tekstirnir vóru hildnir at vera, meira vuksu teir í virði. Helst skuldu kvæði um hetjur ella riddarar leggja grund undir søguna hjá tjóðini og skapa eina kenslu av, at hvør einstøk tjóð hevði sítt egna (og gamla) móðurmál og sín egna forna bókmentaliga arv. Fornir tekstir gjørdust soleiðis til minnismerkir fyri tjóðina, ið vórðu útvald til tjóðskaparliga halgi ment an. Slík ’minnismerki’ fingu ein nærum heilag an ljóm, ið eisini kom at geva útgevarum eina óvanliga høga tign sum tjóðardýrlingar. Hetta gjørdi, at útgevarar fóru at nørast víða hvar. Filologar fingu nýggj størv, sam stund is sum universitetini vuksu og settu lærustól ar í filologi á stovn. Við filologum og útgevarum sum Rafn, stungu bókasøvn seg upp allastaðni. Søvn ini skaptu samband millum skjalavørðar, fornfrøð ing ar, bókavørðar, filologar og søgufrøðingar, ið vóru fak, sum øll tóku seg upp um hetta mundið.</p>
<p>Soleiðis var eisini í Føroyum, har náttúru søgu-frøð ing urin Lyngbye, bókavørðurin Davidsen og málfrøðingurin Rafn skaptu eina sera virkna trio. Sambært brøvum, ið eru á Landsbókasavninum royndu Rafn og Davidsen at stovna eina deild av Kongliga Norðurlendska Fornfelagnum í Føroyum sum ein avleggara av mikla felagnum í Danmark. Hetta var stutt eftir at Davidsen var boðin við sum limur í Felaginum. Hesin stovnur vildi fremja føroyskar bókmentir, men áhugin var ov lítil, og hug skot ið datt burtur, sum nógv onnur góð hug skot gjørdu um hetta mundið.</p>
<p><em type="bold">Jens Davidsen </em>Stutt eftir at Kongelige Nordiske Oldskrifts Selskab varð stovnað í 1825, fingu Rafn og skrivstovu maður in hjá amtmanninum, Jens Davidsen, eitt samskifti í lag. Í 1826 skrivaðu Rafn og Rasmus Rask til Davidsen og buðu honum limaskap í kongliga felagnum, har hann skuldi standa fyri at breiða út bøkur og bløð í Føroyum. Limaskapurin var ein stór æra, tí í roynd og veru vóru tað mest múgvandi, konglig og mæt fólk, ið høvdu pening at vera limir. Davidsen fekk innivist, sjálvt um hann ikki megnaði at gjalda limagjaldið. 12. september skrivaði Rafn til Davidsen, har hann viðmælti honum íslendska bóksavnið, sum hann hevði stovnað longu í 1818. Tað er í hesum brævinum, at hugsjónin sprettir um eitt bókasavn í Føroyum. Í brævi 18. oktober skrivaði Davidsen til Rafn um eitt føroyskt lesifelag, sum hann og kapteinurin Mikkjal Müller (1785-1849) høvdu sett á stovn. Eisini bað hann Rafn vera stuðlandi part í føroyskum bókasavni. </p>
<p><em type="bold">Bókasøvn, skaparar og grunnleggjarar </em>Hóast Rafn, ið eins og Rask bæði var útlærdur sum offiserur og løgfrøðingur, so vóru bókasøvn ikki fremmand fyri honum, og eins og brøðurnir Jacob og Wilhelm Grimm, byrjaði hann sína yrkisleið sum bókavørður. Hann mátti byrja á berum og arbeiða seg uppeftir. Sum frá leið gjørdist hann ein kendur filologur, útgevari og at enda professari. Hann gjørdist virkin í teimum mest kendu og fínu bókmentaligu og antikvarisku feløgunum kring allan heimin – úr Rio til Reykjavíkar og Boston. Ofta varð skrivstovan hjá Rafn kallað ’veruliga uttanríkisráðið í Danmark’, tí har komu so nógvir pakk ar við bókum og handritum úr øllum heimin um. Rafn var at enda heimskendur, og fleiri bøkur komu út um hann, meðan hann livdi og enn fleiri tá hann doyði. Tá Rafn doyði, fyltu minningar orðini t.d. alla forsíðuna í <em type="italic">Illustreret Tidende </em>6. november 1864 </p>
<p>Rafn skapti framstig innan útgávuvirksemi, norrøna málfrøði, mentan, universitet, útbúgvingar, skjala søvn og bókasøvn. Søvn og mentanarligir og bók menta lig ir felagskapir nørdust, og bókmentafrøði ligi arvurin varð lyftur upp á eitt hægri stig av ávirkan Rafns, samstundis sum tjóðin fekk sítt egna ser merki.</p>
<p>Rafn og Lyngbye samskiftu heilt til deyða</p>
<p>Lyngbyes um ymiskt útgávuvirksemi, og eftir á heitans Rafns gav Lyngbye bøkur til bókasavnið í Havn. Í 1830 ráðførdi Rafn seg við Lyngbye um eitt Føroya kort til útgávuna av <em type="italic">Føroyingasøgu </em>í 1832. Enn eig ur Landsbókasavnið eina hondkoloreraða tarabók við dedikatión frá Lyngbye sjálvum. <em type="bold">„Færø Amts Bibliotek“ </em>Tað er sostatt Rafn, ið eigur æruna fyri <em type="italic">Thorshavns Læsebibliothek </em>, ið seinni æt <em type="italic">Færø Amts Bibliotek, </em>og í dag er Landsbókasavnið. Rafn og fólk sum Lyngbye, Davidsen og aðrir mentanarligir nationalistar trúðu uppá eina endurskapan av teirra tíð við at brúka miðaldar bókamentir og siðmentan. Ikki minst sóu hesi fólk týdningin í at skapa áhuga fyri bókalesnaði og ikki minst bókasøvnum. Føroyska bókasavnið var gáva frá Rafn og vinum hansara í eitt nú Dublin, Newcastle, Berlin, Tranqubar í India </p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Mynd 4. </em>Innsiglið hjá </p>
<p>Kongliga Norðurlendska</p>
<p xml:lang="dan">Fornfelagnum – Det</p>
<p xml:lang="nob">Kongelige Nordiske</p>
<p xml:lang="nob">Oldskrifts Selskab.</p>
<p xml:lang="isl">Mynd: Kim Simonsen</p>
<p><em type="bold">Mynd 5. </em>Í 1826 skrivaðu </p>
<p xml:lang="isl">Rafn og Rasmus Rask til Jens Davidsen og buðu honum limaskap í</p>
<p>Kongliga Norðurlendska</p>
<p>Fornfelagnum, har hann skuldi standa fyri at breiða út bøkur og bløð í Føroyum. Limaskapurin var ein stór æra, tí í roynd og veru vóru tað mest múgvandi, konglig og mæt fólk, ið høvdu pening at vera limir.</p>
<p xml:lang="nno">ÁÐRENN BÓKASAVNIÐ – EITT RÁK AV EVROPEISKARI MENTANARSØGU</p>
<p xml:lang="nno">ÁÐRENN BÓKASAVNIÐ – EITT RÁK AV EVROPEISKARI MENTANARSØGU21 &gt; FRØÐI 1/2016</p>
<p>FRØÐI 1/2016 &gt; 20og víða um í Danmark. Bókasøvn og serliga tað í Føroyum, Íslandi og í Grønlandi eru dømi um styrkina, sum liggur í mentanarligari nationalismu og menningini av mentan. Bókasøvn hava ofta verið undirmett og fólk hava ikki gáað um, hvussu týdningarmikil hesin lítilátni stovnur hevur verið fyri okkara tjóð, mentan og samleika. Bókasøvn, lesnaður og lestrarfeløg vóru av sonnum skapandi partar í tjóðarinnar samleika.</p>
<p>Longu í 1831 vóru ikki minni enn 2860 bøkur til útláns á bókasavninum í Havn, og tíggju ár seinni var talið tvífaldað, tað vil siga meiri enn 5000 bøkur.</p>
<p><em type="bold">Bókasøvn, samleiki, alfrøðingar og ferðandi </em>Sambært fronsku Anne-Marie Thiesse varð hesin sokallaði stuðul, ið ungar tjóðir fingu um allan heim, kallaður „samleikastuðul“, á sama hátt sum ensk, fronsk, týsk og russisk vísindafólk stuðlaðu nýggjum smátjóðum eftir fallið hjá ottomanska stórveldinum. Vísindafólkini eggjaðu og trýstu á, tí tey hildu, at tann lærdi ungdómurin kundu leggja lunnar undir ein nýggjan tjóðskaparligan samleika. Seinni vísti tað seg, at neyðugt var at fjala henda stuðul, tí grundreglan í tjóðskaparligum samleika er, at vit duga sjálvi. Tí hevur tað verið torført at læra føroyingar at virðismeta tað, sum t.d. Rasmus Rask, Lyngbye, Rafn, Grundtvig, Jón Sigurðsson og onnur gjørdu fyri okkum. Av hesum fingu vit eina heldur tjóðskaparreypandi og eina metodiskt nationalistiska mentanarfatan, har dýrlingaglæman enn verjir alt, sum er á føroyskum og skrivað av føroyingum. </p>
<p>Fyrsta prentaða bókin á føroyskum máli var sum sagt <em type="italic">Sjúrðarkvæðini </em>, ið høvdu almikla ávirkan í Føroyum. Lyngbyesa umfatandi virki og áhugi fyri kvæðum og fornminnum skapti eina áhaldandi til gongd, og P. E. Müller bað um fleiri niðurskrivað ar søg ur frá m.a. amtsprovst Hentze á Sandi. Úr hes um spurdist Sandoyarbók, Fugloyarbók, Koltursbók og Sumbiarbók. V. U. Hammershaimb helt áfram við hesum arbeiði í samstarvi við Svend Grundtvig og Jørgen Bloch. </p>
<p>Stríð Rafns innan mentan og ávirkan Lyngbyes góvu bókmentum stórt pláss víða um. Lýsingar av grindadrápi, toftum, vísindum og fólkaminnum gjørdu Føroyar kendar, og víðkaðu mentanina hjá før oy ing um út um annars avmarkaðu møguleikarnar, men tað var dugnaligi Davidsen, sum loftaði øllum og gjørdi at bókasavnið varð rikið, sum tað skuldi.</p>
<p>Lyngbye er eitt søguligt dømi um, hvussu evropeisk vísindafólk, málfrøðingar og lærd av ymisk um slag sameindu gransking og ferðing við at finna nýggj fyribrigdi. Afturat hesum síggja vit, hvussu ferðandi alfrøðingar, vísindafólk og málfrøðingar samskipaðu egnan áhuga, frítíð, gransking og vitan, og á henda hátt hava havt varandi ávirkan á mentanararvin í fjarskotnum pørtum í romantiska útnorði.</p>
<p>Altjóða netverkið kallað <em type="italic">Network for European Travel Writing to the Ro man tic Far North 18001900 </em>skip aði herfyri fyri ráðstevnu á Lands bóka savn inum. Netverkið held ur til á Universitetinum í Amster dam. Granskarar og onnur úr meiri enn tíggju londum og tjúgu al tjóða universitetum eru knýtt at net verk in um. Føroyski parturin av hes um netverkinum er Føroya </p>
<p xml:lang="isl">Lands bóka savn saman við m.a.</p>
<p>Lands bóka savn inum í Íslandi og øðr um stovnum. Kim Simonsen er stig takari til projektið og sam skip ari av netverkinum. Hann hevur skrivað bókina <em type="italic">Before the Library – A Wave in European Cultural History. Lyngbye, Davidsen and Rafn 1817 1828 </em>. Í bókini er eisini grein eftir Erhard Jacobsen, og Ole Wich hevur funnið fram nýggjar keldur til søgu okkara. Bókin er um hesi tíggju árini 1817-1828 í føroyskari ment un ar søgu, og serliga gevur bók in okkum eina nýtulking av tí, sum hendi, samstundis sum bókin set ur Bókasavnið inn í altjóða søgulig an kontekst við at kortleggja og lýsa altjóða netverkini av und angongu fólk um og mentafólkum, ið fingu størst ávirkan á tann partin av før oysk ari søgu, ið gav okkum eitt bóka savn. </p>
<p>Netverkið í Amsterdam arbeiðir við at skilja, hvussu romantiska Norð ur varð endurskapað av historis ismu og antikvariskum ferðandi. Bókin roynir at geva lesarunum svar upp á, hvussu ferðandi nát túrusøgu frøð ing ar frá 1800-1900, ofta við alfrøðiligum áhugamálum, á virk aðu Norðurlond gjøgnum teirra ferðir og rannsóknir. Talan var um ferðandi, ið bæði vóru áhugað í nát túru søgu og í mentan. Bókin varp ar ljós á, hvussu tey ferðandi sum frá leið skaptu og endurskaptu t.d. visuellu og mentanarligu minnis ment an ina í hesum økjunum, sam stundis sum hon ger vart við norð ur lenska mentanararvin. Í netverk in um arbeiða granskararnir eisini við talgilding og bókasavnsfrøði og við talgildum hugvísindum fyri at kunna svara nýggjum gransk ingar spurn ing um til hetta tilfarið. Í net verk in um arbeiða Kim Simonsen og hini eisini við at gera framsýningar og við at skipa talgildar keldur og mynd ir á alnótini.</p>
<p>Ferðamentan í altjóða netverki</p>
<p>Kim Simonsen frá SPIN sentrinum á University of Amsterdam hevði framløgu á Vísindavøkuni 2015 við heitinum: Ein samanberandi kanning av tjóð skapar rørsl un um í Europa frá 1789-1914. – Talgild hugvísindi, Føroyar og Encyclopedia of Romantic Nationalism in</p>
<p xml:lang="isl">Europe (ERNiE). Mynd: Granskingarráðið</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">PRIMERAR KELDUR: </em>1 Breve fra og til C.C. Rafn (1700-2099). The Royal Nordic Society of Antiquaries, The National Museum Copenhagen.2 Davidsen, Jens. Letters to C. C. Rafn. </p>
<p xml:lang="nob">E 64, K, P IV, P VIII (1) &amp; P VIII (2). The Faroese National Library.3 Det Kongelige Nordiske</p>
<p xml:lang="nob">Oldskriftselskabs Arkiv: Det Kongelige Nordiske Oldskriftselskabs. Mødeprotokol I &amp; II. The Royal Nordic Society of Antiquaries, The National Museum Copenhagen.4 Det Kongelige Nordiske</p>
<p xml:lang="nob">Oldskriftselskabs Arkiv: Mødeprotokol IV 1852-84. The Royal Nordic Society of Antiquaries, The National Museum Copenhagen.5 Det Kongelige Nordiske</p>
<p xml:lang="eng">Oldskriftselskabs Arkiv: Section Allemande; Section FranÇaise; Section Anglaise; Section Américaine &amp; Section Russie. The Royal Nordic Society of Antiquaries, The National Museum Copenhagen.6 Müller, P. E. 1821 Understøttelse til</p>
<p xml:lang="nob">Sognepræst H C Lyngbe til Udgivelse af gamle færøske7 Sange. Fonden Ad Usus Publicos – aktmæssige Bidrag til Belysning af dens Virksomhed. 2.8 bind, 1902, p. 344.9 Lyngbye, H.C. 1819. Original drawings to Tentamen hydrophytologiae danicae, Botanisk10 Bibliotek, Statens Naturhistoriske</p>
<p xml:lang="nob">Museum, The Botanical Library, The Natural Historical11 Museum, the University of</p>
<p xml:lang="dan">Copenhagen.12 Anmodning om fredning af</p>
<p xml:lang="nob">Kirkebømuren – Oldsagscommision til Danske Kancelli 31-7-13 1819. Antikvarisk – Topografisk</p>
<p xml:lang="nob">Arkiv, The National Museum of Denmark. Afskrift efter14 kopibog I p. 223-224. 15 Heilmann, Flora 1927. Akvarel.</p>
<p xml:lang="nob">Original. The Faroese National Library.16 Lyngbye, H.C. Letters to Hornemann.</p>
<p xml:lang="nob">Botanisk Bibliotek. The Botanical Library, The Natural Historical Museum, the University of Copenhagen.17 Lyngbye, H. C. Diaries. 1817. H. Chr.</p>
<p xml:lang="nob">Lyngbye’s Færø-rejse Sommeren 1817. Botanisk Bibliotek, Statens Naturhistoriske Museum, The Botanical Library, The Natural Historical18 Museum, the University of</p>
<p xml:lang="eng">Copenhagen.19 Lyngbye, H. C. Dissertation on whales in the Faroe Islands. The</p>
<p xml:lang="nob">Royal Danish Academy of Sciences and Letters Library.20 Lyngbye, H.C. 1817. Littra B:</p>
<p xml:lang="nob">Grundtegning og prospekter af den gamle Kirkemur ved Kirkebøe paa Færøe. Original drawing. Antikvarisk – Topografisk Arkiv, The National Museum of Denmark.21 Lyngbye, H.C. 1817. Litra C:</p>
<p xml:lang="nob">Runeindskriften på stentavlen i ruinen i Kirkjubø. Original drawing. Antikvarisk – Topografisk Arkiv, The National Museum of Denmark.22 Lyngbye, H. C. Brev til Carl Christian</p>
<p xml:lang="nob">Rafn. Antikvarisk – Topografi sk Arkiv, The National Museum of Denmark.23 Lyngbye, H.C. Letters to Hornemann,</p>
<p xml:lang="eng">Hofmandsgave 1814-1819. Botanisk Bibliotek. The Botanical Library, The Natural Historical Museum, the University of Copenhagen.24 Lyngbye, H.C. Travel route.</p>
<p xml:lang="nob">Transcription from diaries. Botanisk Bibliotek, Statens Naturhistoriske Museum.25 Rafn, Carl Christian &amp; Rasmus Rask.</p>
<p xml:lang="nob">Letters to Jens Davidsen 1826. E 64, K, P IV, P VIII (1) &amp; P VIII (2). Tórshavn Faroe Islands. The Faroese National Library.26 Rafn, Carl Christian. Breve 1599 20 60 vols. The Royal Library Denmark. I, II, III, IV (1 &amp; 2), IV and V. In II, 1, 2 and 3 we find letters about the founding of libraries in Denmark.27 Rafn, Carl Christian. Det Kongelige</p>
<p xml:lang="nob">Nordiske Oldskrift selskab modtagne Breve. 1-199,28 200-399, 400-599, 600-799, 800-999, 1000-1199, 1200-1399, 1400-1699. The Royal Nordic29 Society of Antiquaries, The National</p>
<p xml:lang="nob">Museum Copenhagen.30 Registrant over breve til og fra</p>
<p xml:lang="nob">Oldskrift selskabet Rafn. 1988. In: Jensen, Inger &amp; Jørgen Steen Jensen. Det Kongelige Nordiske Oldskrift selskabs breve 1825-1864. Dansk kulturformidling på verdensplan. In Aarbøger for nordisk Oldkyndighed og Historie.31 The daughters of Carl Christian Rafn copied a number of his letters. A version is found as Lbs. 657,4 , 1049-59,4 at the National Library in Iceland, at Th e Royal Nordic Society of Antiquaries, The National Museum Copenhagen &amp; The Royal Library.32 The members list – Medlemsliste.</p>
<p xml:lang="eng">The Royal Nordic Society of Antiquaries, The National Museum Copenhagen. (There are 6500 known members from 1825-1888).</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Mynd. </em>6 Síður úr dagbókini hjá Lyngbye. </p>
<p xml:lang="nob">Myndsamanseting: Ole Wich</p>
<p xml:lang="nno">ÁÐRENN BÓKASAVNIÐ – EITT RÁK AV EVROPEISKARI MENTANARSØGU</p>
<p xml:lang="nno">ÁÐRENN BÓKASAVNIÐ – EITT RÁK AV EVROPEISKARI MENTANARSØGU23 &gt; FRØÐI 1/2016</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2016 &gt; 22</p>
<p xml:lang="isl">BIRNA FANN NÝGG BJARNARDÝR Í FØROYUM</p>
<p xml:lang="isl">BIRNA FANN NÝGG BJARNARDÝR Í FØROYUM</p>
<p><em type="bold">Áhugin fyri bjarnardýrum byrjaði tíðliga </em>Áhugin fyri bjarnardýrum byrjaði longu á fyrsta ári á lívfrøðiútbúgvingini á Fróðskaparsetrinum. Undir vísari tá í ryggleysum dýrum (zoomorfologi) var Arne Nørrevang, ið var vitandi og bergtakandi læru meistari. Hann fortaldi um øll hesi smáu, spenn andi djórini, m.a. bjarnardýrini, ið eru so serlig. Í frálærubókini var mynd av marin um bjarnar djóra slagi, ið var uppkallað eftir Arna, <em type="italic">Batillipes noerrevangi </em>. Tað var Reinhardt M. Kristensen, professari, ið seinni bleiv vegleiðari hjá mær, ið hevði lýst hetta slagið. Reinhardt hevði sum ung ur verið næmingur hjá Arna. Arne plagdi tíðum at reypa av sínum gamla næmingi, hvussu dugnalig ur hann var, og at hann hevði funnið og lýst eitt heilt nýtt fylki av dýrum, korsettdýrini (Loricifera), sum eru heilt smá dýr, ið liva millum sandskorn í sjógvi (minni enn 1 mm). M.a. eru tey funnin úti á Føroya Banka saman við fleiri nýggjum sløgum av marinum bjarnardýrum. </p>
<p><em type="bold">Høvuðsritgerðin </em>Á universitetinum í Keypmannahavn valdi eg arktisk biologi sum sergrein. Reinhardt M. Kristensen, professari, stóð fyri undirvísingini, og hetta var tí eitt gott høvi at kanna bjarnar dýr ini nærri til høvuðsritgerðina við honum sum veg leiðara. </p>
<p>Upprunaliga var ætlanin hjá mær at kanna tey marinu bjarnardýrini, tí eg helt, at hesi vóru meira spennandi. At síggja til eru tey fjølbroyttari enn bjarnardýrini, ið liva í mosa á landi. Men vit gjørdust skjótt samd um, at tað var betri, um eg kannaði fauna’ina á landi, tí lítið og onki var gjørt við tað áður í Føroyum. Reinhardt M. Kristensen hevði longu ein annan lesandi, ið fekst við tey marinu bjarnardýrini á Føroya Banka. Hetta var Jesper G. Hansen, ið m.a. hevur lýst fleiri av nýggju sløgunum, ið funnin vóru frá Biofar verkætlanini og seinni rannsóknum, har eg sjálv var við á einari ferð við Magnus Heinasyni í 2001.</p>
<p><em type="bold">Uppdagingin </em>Minnist enn væl tann dagin, har eg sat við mikroskopið, sum so nógvar aðrar dagar, saman við øðrum les andi, og kannaði bjarnardýrini, ið eg hevði </p>
<p>Birna fann nýggj <em type="bold">bjarnardýr </em>í Føroyum Birna Vár Trygvadóttir er ein av føroysku granskarunum, sum kann vísa á hugtakandi úrslit av síni gransking. Á bachelor stigi fór hon at kanna evarska lítlu bjarnardýrini og helt fram í kandidatpartinum við høvuðsritgerð, ið snúði seg um bjarnardýr í Føroyum. Valið fall natúrliga á at kanna bjarnardýr, tí so lítið var kannað her áður, og eftir lokið prógv helt hon fram. Hon var so heppin at finna trý nýggj sløg av bjarnardýrum, ið ongantíð eru sædd fyrr í heiminum. Hesi trý sløgini vóru so serlig og øðrvísi, at ein nýggj slekt mátti lýsast fyri tey. Tískil fór hon víðari við granskingini at fáa hesa slektina og hesi sløgini lýst, og øll úrslitini eru nú útgivin í altjóða tíðarriti. Birna V. Trygvadóttir greiðir her frá sínum kanningum av bjarnardýrum. </p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Birna V. Trygvadóttir </em>birna@biofar.fo lívfrøðingur </p>
<p xml:lang="isl">Biofar</p>
<p><em type="bold">HVAT ER EITT BJARNARDÝR </em>Bjarnardýrini eru evarska lítil fleirkyknu dýr, ið hoyra til sítt egna fylki, ið eitur Tardigrada. Tað merkir, at tey verða bólkað í ein sjálvstøðugan bólk, tí tey líkjast ikki nøkrum øðrum, sum tey kunnu bólkast saman við. Bjarnardýrini hoyra í stødd til meiofauna, og dýrini eru til støddar úr 1 mm niður í uml 50 µm (0,05 mm). Vatn má vera til staðar fyri at bjarnardýrini kunnu vera virkin, og tey liva í sera ymiskum vakstrarstøðum, til dømis í kálkríkum sandi á havsins botni, á sandi og gjari í fjøruni, í mosa og skónum á landi, á fjallatindum, á steinum, á trøum og eisini í vøtnum og keldum. Tískil finnast bæði marin-, terrestrisk- og feskvatnsbjarnardýr. Talið av sløgum er í dag farið upp um 1000. </p>
<p><em type="bold">Mynd 1. </em>Yvirlitstekning av eyðkennisslagnum í nýggju føroysku slektini <em type="italic">Austeruseus, A. faeroensis. </em>Dýrini eru meira ella minni gjøgnumskygd og tískil síggjast gøgnini. Hetta dýrið hevur m.a. ein kall kynskertil omanfyri sodningarlagið. Teknað hevur: Stine Elle.25 &gt; FRØÐI 1/2016 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2016 &gt; 24</p>
<p xml:lang="isl">BIRNA FANN NÝGG BJARNARDÝR Í FØROYUM</p>
<p>BIRNA FANN NÝGG BJARNARDÝR Í FØROYUMinn savnað í Føroyum. Mosaroyndirnar og aðrar royndir við dýrum skuldu flokkast og skipast, og hetta er ein tíðarkrevjandi partur av arbeiðinum. Eisini skuldi útbúnaður riggast til, soleiðis at dýrini kundu kannast undir sjóneyku fyri at verða navngreinað, so vit kundu vita, hvat slag talan var um. Ymiskar mátingar skuldu eisini gerast av, m.a. hvussu long dýrini vóru, hvussu langar klørnar vóru, og ávís sereyðkenni í svølggagn inum skuldu eisini mátast <em type="italic">(Sí grein í Frøði 2/2011). </em></p>
<p>Sat í míni egnu verð og hugdi at hesum dýrin um, ið eg hevði undir sjóneykuni, svølggagnið sá so áhugavert út, og eg sá beinanvegin, at her var okkurt „galið“. Eg fekk eina undarliga kenslu og gjørdist spent. Eg kannaði víðari, kendi klørnar aftur, har var onki at ivast í, klørnar vóru soleiðis háttaðar, at hetta dýrið kundi bólkast í ættina Eohypsibiidae. Men hevði hetta verið sum í øðrum førum, so hevði svølggagnið víst mær, hvørja slekt eg kundi bólka dýrið í. So var ikki hesa ferð. Eg fekk tað ikki at passa, og eg hevði ongantíð sæð nakað líknandi. Eg gjørdist heit um oyruni og hjartað fór upp at tita.</p>
<p>Fór síðani inn á skrivstovuna hjá vegleiðaranum, og bað hann koma at hyggja, tí eg var ikki vís í hesum, eg hevði funnið. Eg tordi onki at siga, vildi ikki spyrja býtt, og satt at siga minnist eg ikki, hvat eg segði. Hann hugdi eina løtu, var eitt sindur fámæltur, men tá eitt bil var farið, segði hann: „Det er nok en ny slægt!“</p>
<p>Hetta var ein ótrúliga spennandi løta, og kenslan er heilt serlig, tá tað gongur upp fyri tær, at talan er um nakað nýtt, tú hevur funnið. Størri gerst tað ikki. Fyri ein, ið er mest á hug að ur í zoomorfologi og øllum tí, ið er knýtt at tí, so er hetta tað, tú droymir um – at finna og lýsa nýggj sløg. Og ofta henda hesi tingini meira ella minni til vildar liga.</p>
<p>Vit vistu tó framm-an und an, at ein nýggj slekt av bjarnardýrum var í Føroyum, tí Reinhardt M. Kristensen hevði funnið nøkur fá dýr í 1980ár un um, tá hann hevði verið her og vitjað Arna Nørre vang. Hesi dýr vóru í hansara persónligu goymslu, og hann hevði ikki havt stundir at kanna tey nærri. Tí savnaði eg m.a. eisini inn har, sum hann av fyrstan tíð hevði innsavnað, umframt fleiri aðra staðni kring oyggjarnar.</p>
<p>Tað, ið eg fann, vísti seg at vera áður ókend sløg í hesi nýggju slektini, umframt at hini dýrini funnin í 1980árunum eisini hoyrdu til hesa nýggju slektina, men vóru av einum triðja slagi.</p>
<p><em type="bold">Fjølbroytnið hvørvur </em>Tað er harmiligt at síggja, at tað slagið av lendi ella umhvørvi, har eitt av hesum nýggju sløgum fyrstu ferð var funnið, nú er meiri ella minni er oyðilagt. Var uppi á Sornfelli ikki so langt síðani, tí eg hevði ætlanir um at finna fleiri dýr. Her var alt lendið uppkarvað av lendisakførum, næstan ongin mosi var eftir har, sum áður var væl mosavaksið. Eg leitaði ymsa staðni, men fann ikki hetta dýraslagið aftur. </p>
<p><em type="bold">At lýsa nýggj sløg er ein long tilgongd </em>Eitt er at finna nýggj sløg, eitt annað er at lýsa tey. Tá tú fæst við so smá dýr, er vitanin og útgerðin eitt tað týdningarmesta, ið krevst. Eisini mást tú gera kanningar í skanning elektrón mikroskopi, ið ger, at tú kanst fara heilt niður í smálutirnar á hesum lítlu dýrum, ið ofta ikki eru meira enn 0,2 mm long. Einki slíkt mikroskop finst í Føroyum, og tí mugu kanningarnar gerast á lærdum háskúlum í øðrum londum. </p>
<p>Eisini er vanligt at gera mátingar av øllum ser-</p>
<p>Tað man vera eindømi í</p>
<p>fyri vísindini verða funnin í</p>
<p>bert eru funnin her og uppkallað eftir Føroyum og børnunum hjá granskaranum</p>
<p><em type="bold">Mynd 2. </em>Mynd tikin í sjóneyku av livandi <em type="italic">A. faeroensis. </em>Eyguni hómast har frammi á høvdinum eins og svølggagnið og muðurin. Sodningarlag sæst við grønum innihaldi, ið eru planturestir. Mynd: </p>
<p xml:lang="isl">Birna V. Trygvadóttir.</p>
<p><em type="bold">Mynd 3. </em>Tekning av sereyðkennum hjá <em type="italic">A. faeroensis. </em>Svølggagnið (A) hevur tvær stylettir, tær spísku nálirnar, ið dýrið nýtir at seta hol á plantukyknir o.a. við, og síðan sýgur innmatin úr. Kløður á 1. beinparið (B) umframt 4. beinparið (C). Niðast sæst tilhoyrandi egg við teimum sereyðkendu útvøkstrunum (D) umframt við embryo innaní (E). Tekningin er úr vísindaligu greinini, ið lýsir sløgini. Tekning: Stine Elle. </p>
<p><em type="bold">Mynd 4. </em>Yvirlitstekning av <em type="italic">Austeruseus balduri. </em>Á dýrinum síggjast eyðkenni sum kløður, heili, svølgkirtlar, svølggagn og sodningarlag, umframt stórir „coelomocyttar“, ið virka sum matpakkar hjá bjarnardýrinum.Tekning: Stine Elle. </p>
<p><em type="bold">Mynd 5. </em>Yvirlitstekning av <em type="italic">Austeruseus rokuri. </em>Á dýrinum sæst eyðkenni, so sum kløður, eygu, svølggagn, mynstur/ prikkar á húðini, og móti rygginum síggjast eisini fýra óbúgvin egg innan í dýrinum. Tekning: Stine Elle. </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Mynd 3. </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Mynd 4. </em></p>
<p>lendið var uppkarvað av lendisakførum</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2016 &gt; 26</p>
<p xml:lang="isl">BIRNA FANN NÝGG BJARNARDÝR Í FØROYUM</p>
<p>BIRNA FANN NÝGG BJARNARDÝR Í FØROYUMeyð kennum, serliga teimum kalsifiseraðu lutunum, tí hesir minka ikki, og tískil kanst tú samanbera við onnur sløg. Til hetta krevst eisini framkomin sjóneyka, ið kann vaksa um eindina meiri enn 100 ferðir, og somuleiðis er neyðugt at hava optiska útgerð og nútímans forrit, so tú kanst taka framúr góðar myndir av dýrunum og gera mátingar. Hetta er ein tíðarkrevjandi partur, og afturat hesum kemur so sjálv skrivingin, ið eisini fer fram eftir einari ávísari mannagongd.</p>
<p>Skrivað verður aftur og fram millum meg og vegleiðaran, til vit eru nøgd við okkara avrik. Tilknýti var eisini við ein teknara, ið teknaði dýrini á ein slíkan hátt, at tað kundi brúkast í eini grein. Síðani varð ritgerðin latin inn, og eftir tað kom øll tilgongdin við góðkenningini.</p>
<p>Av tí at næstan øll úrslitini frá høvuðsritgerðini vóru nýggj, gjørdu vit av at útgeva ritgerðina sum eina grein í vísindaligum tíðarriti. Henda greinin varð tískil snarað meiri zoogeografisk og vistfrøðiliga.</p>
<p>Niðurstøðan í greinini um bjarnardýr í Føroyum er, at vit hava 48 ymisk sløg á landi, eitt marint slag í fjøruni, harav 29 eru nýggj sløg fyri Føroyar, tvs. hesi eru ikki funnin og skrásett her fyrr. Mill-um hesi sløg er so eisini nýggja slekt in <em type="italic">Austeruseus </em>(Trygvadottir &amp; Kristensen, 2011) við trimum teimum nýggju sløgunum, sum hoyra til ættina Eohypsibiidae (Bertolani and Kristensen, 1987). Tað, ið eisini er serligt við hesum er, at eg fann sløg í Føroyum frá øllum slektunum, ið hoyra til hesa ættina, og tað er fyrstu ferð í heiminum, at hetta er komið fyri. </p>
<p><em type="bold">Framtíðin </em>Tað er upplagt at halda fram at kanna bjarnardýr í Føroyum, tí sum úrslitini vísa, hava vit eitt ríkt bjarnardýrumhvørvi, og ivaleyst verða fleiri sløg funnin. Allarhelst hava vit mong marin sløg á okkara sandstrendrum og á grunnum vatni, ið enn ikki eru funnin. Eisini er sera áhugavert at kanna bjarnardýr zoogeografiskt, soleiðis at tað ber til at sam an bera útbreiðsluna hjá ymisku sløgunum. Slíkar rannsóknir kunnu eitt nú staðfesta, hvussu sløgini hava flutt seg við og undir ístíðum. </p>
<p><em type="bold">Mynd 6. </em>Yvirlitstekning av </p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">A. rokuri, A. faeroensis </em>og </p>
<p><em type="italic">A. balduri </em>saman í røttum støddarlutfalli. Her sæst m.a. munurin millum sløgini í stødd. Tekning: </p>
<p xml:lang="nno">Stine Elle.</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">KELDUR: </em>1 Trygvadóttir, B.V. &amp; </p>
<p xml:lang="eng">Kristensen, R.M., 2011. Eohypsibiidae (Eutardigrada, Tardigrada) from the Faroe Islands with the description of a new genus containing three new species. Zootaxa 2886: 39–62.2 Trygvadóttir, B.V. &amp;</p>
<p xml:lang="eng">Kristensen, R.M., 2013. A zoogeographic study of the limnoterrestrial tardigrade (Tardigrada) fauna on the Faroe Islands. Journal of Limnology. 72 (sl): 113-122.</p>
<p>Hvussu skal barnið eita? Austeruseus balduri og Austeruseus rokuri Tá nýggj dýrasløg vera lýst, skal eisini eitt navn finnast. Hetta er sum at doypa eitt barn. Ofta er navnið tengt at einum ella øðrum, ið eyðkenn ir slagið, hvussu tað sær út ella hvønn lit tað hevur. Men eisini er vanligt, at navnið er tengt at staðnum, har tað er funnið. Ein annar møguleiki er at æra ein granskara, ið hevur havt nógv at týða fyri granskingina innan sama økið.</p>
<p>Við typuslagnum, sum er tað slagið, ið skuldi nýtast at eyðkenna hesa slekt, valdi eg at uppkalla tað eftir Føroyum, her slagið var funn ið fyrstu ferð. Men so vóru tvey sløg eftir at seta navn á, og eg var ikki heilst vís í, hvat eg skuldi finna uppá. Tað var vegleiðarin sjálvur, ið skjeyt upp, at eg kundi uppkalla synirnar hjá mær, Baldur og Rókur, ið tá vóru heilt smáir. Sjálvur hevur Reinhardt M. Kristensen lýst heilt nógv nýggj sløg, og nú eru í øllum førum kona, børn og abbabørn uppkallað.</p>
<p>Tá vegleiðarin sjálvur kom við hesum, lat eg mær ikki bjóða fleiri ferðir. Sjálvsagt skuldi eg upp kalla bæði Baldur og Rók, mínir gimsteinar. Síð an er ein sonur komin aftrat, og um eg fái møgu leik an aftur, verður hann eisini upp kallað ur, ongin ivi um tað. Teir skilja tað nokk ikki enn, men tað er nú ikki ein og hvør her í heimin um, ið hevur djórasløg uppkallað eftir sær.</p>
<p>Uttan at taka munnin ov fullan, man tað vera eindømi í Føroya søgu, at nýggj sløg fyri vís ind ini verða funnin í Føroyum, lýst av føroy ingi, bert eru funnin her og uppkallað eftir Føroyum og børnunum hjá granskaranum. Tað haldi eg vera serstakt og kanska eisini eitt sindur nørdut, men upp á tann kula mátan.</p>
<p><em type="bold">Mátti eisini finna slektsnavn </em>Eisini skuldi slektsnavn finnast, og í tí binomiala nomenclaturinum, ið nýtt verður innan lív frøð-ina, er alt á latíni. Eg valdi at finna eitt navn, ið sigur nakað um tann sereginleikan, henda slektin hevur, og sum skilir hana frá hinum slektunum í ættini, <em type="italic">Austeruseus </em>, sum í hesum føri vísir til svølgrørið í sjálvum svølggagninum, ið er beint og stívt í allari sínari longd. Tískil eita sløgini nú <em type="italic">Austeruseus faeroensis </em>, <em type="italic">Austeruseus balduri </em>og <em type="italic">Austeruseus rokuri </em>. </p>
<p><em type="bold">Birna sjálv uppkallað </em>Á føðingardegi mínum 25. mars í ár fekk eg eina heilt serliga føðingardagsgávu. Tann dagin varð grein útgivin í Polar Biology, ið viðger bjarnardýr í arktiskum øki. Rithøvundarnir endurskoða m.a. slektina Bertolanius, ið hoyrir til ættina Eohypsibiidae. Á Disko oynni í Grønlandi funnu rithøvundarnir eisini eitt nýtt slag í hesi slektini, sum teir lýsa, og sum teir valdu at kalla <em type="italic">Bertolanius birnae </em>. Teir grundgeva navnið soleiðis: „The name birnae is in honour of Birna Vár Trygvadóttir for her contribution to the knowledge of the family Eohypsibiidae.“ </p>
<p>Felagsmynd av synunum</p>
<p>Balduri og Róki frá 2011, sama ár greinin kom út, har tvey ymisk sløg av bjarnardýrum vórðu uppkallað eftir teimum.</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2016 &gt; 2829 &gt; FRØÐI 1/2016</p>
<p xml:lang="hbs">SØGUR UM ORÐ</p>
<p xml:lang="hbs">SØGUR UM ORÐ</p>
<p>Seinni liður í orðinum stutt <em type="italic">ligur </em>er jú sera vanligur í før oysk um lýsingarorðum og kann kanska ógvuliga breitt lýsast við, at hann sigur okkurt um, hvussu eitthvørt er, hvørjum tað er líkt. Fyrri liður í orðunum <em type="italic">stutt </em>ligur og <em type="italic">stutt </em>leiki gongur aftur til eitt annað lýsingarorð, nevniliga <em type="italic">stuttur </em>, og sum m.a. lýsir, at okkurt í tíð ikki varir leingi. </p>
<p>Tískil kann lýsingarorðið stuttligur á ein hátt sigast at lýsa eitthvørt, ið er stutt ella sum styttir um okkurt. Men hevur hetta yvirhøvur nakað samband við tann týdning, sum vit í dag leggja í orð sum stuttligur og stuttleiki? Sambandið er helst ikki so eyðsæð, men kortini er ávíst høpi í at knýta nú tíð ar merk ing ina aftur at hesi bókstavligu merking. Tí bæði stuttligur og stuttleiki boða onkursvegna frá onkrum góðum, frá onkrum, sum styttir um løtuna og fær hana at kennast góða og hugnaliga og lætta. Við øðrum orðum onkrum, ið ger, at tíðin ikki fellur tung og strævin. Siga vit t.d., at „hann er stutt lig ur“, so meina vit, at hann er skemtingarsamur og elvir stuttleika, og at løtan saman við honum kennist at vara stutt. Og er ein søga stuttlig, so er stuttleiki í henni, hon er skemtilig og vekur kæti hjá okkum. Sagnorðið at <em type="italic">stuttleika </em>er eisini vanligt at brúka um hetta sama og tað knýtir seg burturav at gamni og stuttleika. Tað merkir sum kunnigt at „halda sær ella onkrum at gaman“ ella at „stytta onkrum stundir“. At „stuttleika sær“ og „stuttleikið tykkum“ er vanligt at taka til og tá ið „ungdómurin stuttleikar sær við dansi og sangi“, heldur hann sær á gleimi. </p>
<p>Men orðið <em type="italic">stuttligur </em>nýtist tó ikki burturav at hava samband við skemt og gaman, men kann eisini merkja okkurt, ið hevur gleði við sær ella er hugaligt ella hugfarsligt eins og eitt dømi sum „tað var stuttligt, at tú komst“ lýsir, tí tá ið tað verður sagt, er tað ikki skemtið, ið er fremst í huganum, men heldur gleðin um at síggja tann, ið kemur. Á sama hátt er eitt „stuttligt arbeiði“ ikki endiliga skemtiligt, men heldur hugaligt at fáast við. </p>
<p>Samheiti við orðið <em type="italic">stuttleiki </em>er orðið <em type="italic">skemtan </em>. Í tí liggur eisini, at tað er okkurt, ið havt verður at stytta sær stundir við, og tað kann setast í samband við lýsingarorðið <em type="italic">skammur </em>, sum jú merkir 'stuttur'. </p>
<p>Eitt tílíkt dømi er henta og gerandisliga orðið <em type="italic">fittur </em>. Mest sannlíkt er, at orðið er komið úr enskum og gong ur aftur til enska orðið <em type="italic">fit </em>, sum bæði er til sum navn orð, sagnorð og lýsingarorð og sum m.a. merkir ‘hóskandi; sum passar væl; dugnaligur; í góð um standi, frískur’. Orðið fittur hevur allarhelst nøk ur hundrað ár á baki í føroyskum. Tað er t.d. at finna í tingbókum frá 17. øld. </p>
<p>Merkingarliga hevur orðið í føroyskum førkað seg nakað frá teirri upprunaligu merkingini, hóast grundmerkingin onkursvegna kann sigast at vera hin sama.</p>
<p>Lýsingarorðið <em type="italic">fittur </em>kann hava fleiri ymsar merk-ing ar í føroyskum. Tað kann merkja ‘dugnaligur, raskur’, eitt nú tá ið vit siga, at <em type="italic">onkur er fittur í hondunum </em>, <em type="italic">hann var fittur til smíð </em>, <em type="italic">hon var fitt við nálini </em>. Tað kann eisini merkja ‘dámligur, fryntligur, vakur’, t.d. <em type="italic">ein fittur drongur </em>, <em type="italic">ein fitt genta </em>og tosa vit um <em type="italic">eini fitt hús </em>, hugsa vit um ‘eini nosslig, snotilig hús’. Í triðja lagi kann orðið <em type="italic">fittur </em>hava merkingina ‘rættiliga stórur, nógvur, góður’ o.s.fr. Sagt kann vera um ein, sum hevur verið á útróðri, at <em type="italic">hann hevur fingið fitt av fiski </em>, og um veður kunnu vit siga, at <em type="italic">tað er eitt fitt lot </em>. Onkur, ið t.d. eigur nógvar bøkur, <em type="italic">eigur fitt av bókum </em>, og í staðin fyri langt strekki kunnu vit tala um <em type="italic">ein fittan tein </em>, t.d. <em type="italic">tað er ein fittur teinur at ganga </em>. Dømi eru eisini um, at fittur er partur í samansettum orðum, t.d. eyðfittur, fótfittur, munnfittur, orðfittur og ófittur. </p>
<p>Til eru eisini onnur orð av somu rót, t.d. lýs ing-ar orð ið <em type="italic">fittligur </em>, sum umframt merkingina ‘rættiliga stórur, nógvur’ el. tíl., t.d. <em type="italic">ein fittligur bátur </em>, eisini kann hava merkingina ‘hóskandi, lætt ur, hugnaligur’. Um eitt lív, sum er uttan stríð og strev, kunnu vit siga, at <em type="italic">tað er eitt fittligt lív </em>, og siga vit, at <em type="italic">okkurt er fittligt at fáast við </em>, so er ‘tað lagaligt at fáast við’. Avleitt av fittligur er hjáorðið <em type="italic">fittliga </em>. Og sagnorðið at <em type="italic">fitta </em>er skrásett hjá Jens Chr. Svabo við merkingini ‘at hampa ella snøgga’. </p>
<p>Sum skilst hevur hetta enska lánorðið lagað seg sjáldsama væl at føroyskum bendingarliga, ljóðliga og ikki minst merkingarliga og tað hevur støðugt vunnið sær nýggjar merkingar, har ið tørvur hevur verið á tí, tí at vísa seg hevur tað ikki trokað onnur orð burtur.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Zakaris Svabo Hansen </em></p>
<p>Stuttligur og stuttleiki Tvey av teimum orðum í máli okkara, sum eru við til at leggja ljósar litir á gerandisdagin og tilveruna sum heild, og sum vit illa duga at hugsa okkum ikki vóru til, eru orðini stuttligur og stuttleiki og orð, sum eru skyld við tey.</p>
<p>Fittur Eina mongd av orðum í máli okkara eiga vit í felag við onnur norð ur landamál, sum sjálvsagt hvørt í sínum lagi hava lagað orðini at heimamálinum í ljóði og reglum. Kortini kemur meira enn so fyri, at orð hava funnið inn í føroyskt, men ikki eru at finna í øðrum norðurlendskum málum.31 &gt; FRØÐI 1/2016</p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2016 &gt; 30</p>
<p xml:lang="isl">NÝGGJA ROTTUKANNINGIN – SJÁLDSAMAR LOPPUR Á FØROYSKUM ROTTUM</p>
<p xml:lang="isl">NÝGGJA ROTTUKANNINGIN – SJÁLDSAMAR LOPPUR Á FØROYSKUM ROTTUM</p>
<p><em type="bold">Stóra rottukanningin </em>Í 2012 fór Fróðskaparsetrið, saman við Jens-Kjeld Jensen í Nólsoy og granskarum frá universitetinum í Keypmannahavn, undir eina stóra kanning av føroyskum rottum. Kanningin hevði trý endamál. Kannast skuldi hvørjir parasittar liva á teimum før oysku rottunum. Staðfestast skuldi, um vandamikla bakterian <em type="italic">Leptosportira interrogans </em>var at finna í føroyskum rottum. Í triðju syftu skuldu DNAkanningar kortleggja, hvaðani føroysku rotturnar hava sín uppruna, og um tað er genetiskur munur millum rottur ymsastaðni í Føroyum. </p>
<p>Fyrsta stigið var at savna rottur kring landið.</p>
<p>Heitt var á fólk, sum høvdu fingið fatur á rottum, deyðum sum livandi, um at seta seg í samband við Fróðskaparsetrið, sum so kundi fáa rotturnar til kanningina. Tað eydnaðist at fáa hendur á tilsamans 95 rottum frá fólki í 10 bygdum og býum kring landið.</p>
<p>Kanningarnar um parasittar liva á teimum før-oysku rottunum og um rotturnar eru fongdar við um røddu vandamiklu bakteriuni eru nú lidnar, og úrs lit ini eru kunngjørd í altjóða vísindaligum tíðar ritum. Tvær greinar eru higartil komnar: Ein í tíð ar ritinum „Norwegian Journal of Entomology“ og hin í tíðarritinum „Infectious Diseases“.</p>
<p><em type="bold">Úrslitini frá kanningunum </em>Nú tær fyrstu kanningarnar av føroysku rottunum eru lidnar, kann staðfestast, at tann vandamikla bakterian „ <em type="italic">Leptospira interrogans </em>“ ikki finst í føroysk um rottum, og at bara tvey sløg av loppum og eitt slag av lús eru á føroysku rottunum. Hesir parasittar eru tó sera sjáldsamir, tí lúsin og tað eina loppuslagið eru ongantíð fyrr funnin í Føroyum. </p>
<p>Triði parturin av kanningini, sum skal greina hvaðani føroysku rotturnar hava sín uppruna og hvussu sambandið er millum rotturnar í Føroyum, eru júst farin í gongd. Royndir eru sendar til Universitetið í Antwerpen í Belgia, har kann ingarn ar skulu gerast. Har er eisini ætlanin at kanna, um rott urn ar í Føroyum møguliga eru berarar av ávísum sjúk um, eins og tær eru í øðrum londum. Úrslitið frá teimum kanningunum verður vónandi klárt um eitt ár.</p>
<p><em type="bold">Útbreiðsla av rottu í Føroyum </em>Rottan, sum í dag livir í Føroyum, er brúna rottan ( <em type="italic">Rattus norvegicus </em>). Hon hevur sín uppruna í Asien, men er lutfalsliga nýggj í Føroyum, higar hon kom í 1768. Føroyska rottusøgan byrjar við einum skipsvraki, sum rak á land í Hvalba. Hetta var í mai í 1768. Talan var um norska skipið „ <em type="italic">Kongen af Preussen </em>“, sum, ávegis frá Tróndheimi til Dublin í Írlandi, rendi á land á skotsku oynni Lewis. Vrakið, sum var fult av rottum, rak til Føroyar og kom á land í Hvalba. </p>
<p>Við hesum vrakinum komu fyrstu brúnu rott-urn ar til Føroya. Rottan spjaddist skjótt kring landið. Longu eftir einum ári, vóru tær um alla Suðuroynna. Í 1769 vóru tær sæddar í Havn, og eftir einans tíggju árum, vóru tær komnar til Víkar og Saksunar. í 1776 komu tær til Eiðis, og høvdu longu trý ár seinni spjatt seg um alla Eysturoynna. Í 1779 komu tær til Sørvágs, og árið eftir vóru tær eisini í Miðvági. Í dag er rottan at finna á sjey av teimum 18 oyggjunum í Føroyum: Viðoy, Borðoy, Kunoy, Eysturoy, Streymoy, Vágum og Suðuroy.</p>
<p><em type="bold">Brúna rottan </em>Fullvaksin vigar brúna rottan 200-300 g. Tær 95 rotturnar, sum vit kannaðu, vigaðu millum 40 g og 468 g. Kroppurin er 20-30 cm til longdar og halin 17-23 cm. Miðal livialdurin á rottu er 1½ ár. Rott an gerst longu kynsbúgvin eftir trim um mánaðum. Hon gongur kviðin í 22 dagar og leggur so 6-12 ungar, sum hvør viga eini 5 g. Rottan leggur </p>
<p>Rotta eru helst ikki tann skapningurin, sum fólk ynskja sær sum gest. Í flestu førum gerast fólk bangin, tá tey fáa rottur í húsið, og vilja tí sleppa av við tær sum skjótast. Hóast flestu fólk vamlast við henda skapningin, so finnast tað tó fólk, sum gleðiliga taka í móti hesum rottum, sum tey so kunna nýta til vísindaligar kanningar. Høvundarnir til hesa greinina eru tvey tílík fólk.</p>
<p>Sjáldsamar loppur <em type="bold">á føroyskum rottum </em></p>
<p>Nýggja rottukanningin</p>
<p><em type="bold">Jens-Kjeld Jensen </em>nolsoy@gmail.com sjálvlærdur náttúruserfrøðingur, Náttúrugripasavnið/Søvn Landsins og heiðursdoktari á Fróðskaparsetur Føroya </p>
<p><em type="bold">Eyðfinn Magnussen </em>EydfinnM@setur.fo lektari í lívfrøði, Fróðskaparsetur Føroya </p>
<p><em type="bold">Mynd 1. </em>Brúna rottan kom til Føroya í 1768 </p>
<p><em type="bold">Mynd 2. </em>Brúna rottan spjaddist skjótt kring landið, og er í dag at finna á sjey av teimum 18 oyggjunum í Føroyum. Reyðu prikkarnir á kortinum vísa tær 10 bygdirnar, har tær 61 rotturnar eru fingnar, sum vórðu kannaðar fyri parasittar. 33 &gt; FRØÐI 1/2016 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2016 &gt; 32</p>
<p xml:lang="isl">NÝGGJA ROTTUKANNINGIN – SJÁLDSAMAR LOPPUR Á FØROYSKUM ROTTUM</p>
<p>NÝGGJA ROTTUKANNINGIN – SJÁLDSAMAR LOPPUR Á FØROYSKUM ROTTUMslagn um er miðsavnað í Vest ur evropa. Loppan er vanlig á smáum súg dýr um í Stóra bretlandi, og er eisini funnin í Frankaríki, Spania og Sveis, men er ongantíð funnin í Skandi navia ella Íslandi. Hetta loppuslagið var heldur ikki at finna á kelidýrum ella tindasvínum í Týsklandi, hóast granskarar har hava leitað eftir henni.</p>
<p>Hóast hetta loppuslagið ongantíð fyrr er funnið í Før oy um, so vísti tað seg tó at vera sera vanligt á før oysku rottunum, og vórðu funnar á nærum helm ing in um av teimum 23 rottunum, sum høvdu lopp ur. Millum ein og 14 loppur vóru á hvørjari rottu, og tilsamans funnu vit 30 av hesum sera sjáld sama loppuslagnum.</p>
<p><em type="bold">Tvey undirsløg </em>Aðrastaðni býta granskarar hetta loppuslagið upp í tvey undirsløg, sum á latíni vera kall að „ <em type="italic">Ctenophthalmus nobilis nobilis </em>“, meðan hitt und irslag ið verður nevnt „ <em type="italic">Ctenophthalmus nobilis vulgaris </em>“. Tað kann vera trupult at kenna mun mill um hesi bæði sløgini, men tað, sum er sera áhuga vert við nýggju kanningini er, at á føroysku rott un um funnu vit bæði hesi sjáldsomu undir sløg ini. </p>
<p>Umframt tey bæði umrøddu loppusløgini, funnu vit eisini eitt lúsaslag, „ <em type="italic">Polyplax spinulosa </em>“, sum heldur ikki er funnið í Føroyum áður. Sostatt hevur kanningin av føroysku rottunum avdúkað tvey nýggj djórasløg, sum vit als ikki vistu av livdu í Føroyum. </p>
<p><em type="bold">Hvat kunnu vit brúka tað til? </em>Hvat kunna vit so brúka hesa nýggju vitanina til? „Er hetta ikki tað reina tvætl“, eru tað uttan iva fleiri sum hugsa. At vaksnir menn ganga runt og fjasast við tílíkt, annar teirra enntá fyri almenna løn. Men heilt uttan týdning er tað tó ikki, tí fundur in av hesi nýggju loppuni, „ <em type="italic">Ctenophthalmus nobilis </em>“, gevur okkum ábendingar um, at í øllum før um nakrar av teimum føroysku rottunum eru komn ar higar úr Stórabretlandi, og tað hava vit ikki vitað fyrr. </p>
<p>Áðrenn vit tó kunnu vera heilt vís í, hvaðani føroysku rotturnar hava sín uppruna, mega vit bíða eftir úrslitunum frá DNA-kanningunum, sum nú verða gjørdar í Antwerpen, tí hesar fara vónandi geva okkum eitt fullgreitt svar upp á tann spurning in.3- 5 ferðir um árið. Soleiðis kann ein einstøk rotta eftir einum ári gerast til einar 860 rottur.</p>
<p>Rotta hevur harðar og hvassar tenn og kann gnaga seg gjøgnum múrsteinar, aluminium, sink, plastikk og træ. Tær eru virknast í myrkri og liva mest undir jørð, eitt nú í kloakkum og holum, sum tær grava, og tí síggja vit tær ikki so ofta. Tær grava sjáldan djúpari niður enn 60 cm, men kunnu tó grava seg upp úr kloakkum, sum eru 8 m niðri. Um summarið eru tær spjaddar runt um í náttúruni, men koma at húsum um veturin.</p>
<p>Rottan er bæði sterk og fim. Er holið størri enn 20 mm, kann hon krúpa í gjøgnum. Rotta kann lyfta ristir, sum viga 1,2 kg og kann klatra upp eftir loddrøttum veggjum. Tær kunnu leypa 75 cm beint uppeftir, 1,2 m vatnrætt og 2 m út frá, á skák niðureftir. Rottan er eisini óførur svimjari. Ein rotta, sum var merkt á einari oyggj í Nýsælandi, var funnin aftur á aðrari oyggj 400 m burtur, hagar hon hevði svomið.</p>
<p><em type="bold">Svarta rotta </em>Svarta rottan ( <em type="italic">Rattus rattus </em>) hevur eisini livað í Føroyum fyrr í tíðini, men hon doyði tó út aftur. Hon kemur tó higar av og á, serliga við russiskum fiskiskipum, sum liggja við kai í Føroyum. Svarta rottan krevur tó heitari veðurlag, enn brúna rottan. Føroyska veðurlagið er ov kalt til at hon kann leggja úti, og tær rotturnar, sum av og á koma higar, doyggja tí útaftur, tá ein tíð er farin. </p>
<p><em type="bold">Rottuloppur </em>Av teimum 95 rottunum, sum vórðu savnaðar í Føroyum, vórðu 61 kannaðar fyri parasittar. </p>
<p>Vit funnu tilsamans 71 loppur og tvær lýs. Tá loppurnar vórðu kannaðar nærri undir mikroskopi, vísti tað seg, at talan var um tvey ymisk sløg. Tað eina slagið, <em type="italic">Nosopsyllus fasciatus </em>, er ein vælkend rottuloppa, sum er vanlig á rottum aðrastaðni kring um í heiminum. Eisini hjá okkum er hon vanlig og varð funnin á 78% av teimum 23 rottunum, sum vóru fongdar við loppum. Hon er tí kanska ikki so áhugaverd hjá granskarum. </p>
<p><em type="bold">Nýtt sjáldsamt loppuslag funnið í Føroyum </em>Hitt loppuslagið, ið nevnist <em type="italic">Ctenophthalmus nobilis </em>, var harafturímóti sera áhugavert, bæði tí tað ongan tíð fyrr er funnið í Føroyum, og eisini tí, at Før oyar eru bæði tað norðasta og vestasta landið í Evropa, har hetta loppuslagið higartil er funnið. </p>
<p>Men tað, sum er uppaftur áhugaverdari er, at eitt loppu slag er í Føroyum, sum annars ikki er so vanligt um okkara leiðir. Út breiðsl an av hesum loppu-</p>
<p><em type="bold">Mynd 3 og 4. </em>Eitt sjáldsamt slag av loppum á føroyskum rottum er slagið <em type="italic">„Ctenophthalmus nobilis“. </em>Støddin á hanninum er 2,4 mm (vinstrumegin) meðan honin er 2,8 mm til longdar (høgrumegin). (Myndir: Una Matras) </p>
<p><em type="bold">Mynd 6. </em>Føroysku rotturnar skulu nýtast til tríggjar ymiskar kanningar. Her taka Tina Ziska og Eyðfinn Magnussen nýruni úr eini rottu fyri at kanna, um hon hevur tað vandamiklu bakteriuna <em type="italic">„Leptosportira interrogans“. </em>Eisini verður kannað, hvørjir parasittar liva á rottunum og royndir verða tiknar til DNAkanningar, sum skulu kortleggja, hvaðani føroysku rotturnar hava sín uppruna, og um tað er genetiskur munur millum rotturnar ymsastaðni í Føroyum. </p>
<p><em type="bold">Mynd 5. </em>Fyri at kanna hvørjir parasittar eru á teimum deyðu rottunum, koyrir Jens-Kjeld Jensen fyrst rotturnar í „bað“. </p>
<p>Her verður skinnið vaskað við flógvum sápuvatni, so dýr, sum møguliga eru í skinninum, losna og verða skolað út í vatnið.</p>
<p>Aftaná verður vatnið sílað ígjøgnum eitt fínmeskað net, har dýrini, sum vóru á rottuni, verða sáldað frá.</p>
<p>Aftaná verða tey kannað undir sjóneyku fyri at finna fram til, hvørji sløg talan er um.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">HEIMILDIR </em>1 Bloch. D. og E. Fuglø (1999). Villini Súgdjór í Útnorðri. Føroya Skúlabókagrunnur. Tórshavn. 216 pp.2 Jensen, J-K. og E. </p>
<p xml:lang="nob">Magnussen (2015). Occurrence of fleas (Siphonaptera) and lice (Phthiraptera) on Brown rats (Rattus norvegicus) on the Faroes Islands. Norwegian Journal of Entomology 62, 154-159.3 Jensen, P. og Magnussen,</p>
<p xml:lang="eng">E. (2015). Is it too cold for Leptospira interrrogans transmission on the Faroese Islands? Infectious Diseases. 48 (2): 156-160.,4 Palma. R. L. og Jensen.</p>
<p xml:lang="eng">J-K. (2005). Lice (Insecta: Phthiraptera) and their host associations in the Faroe Islands. Steenstrupia 29 (1). 49-73.5 Smit. F. G. A. M. (1955).</p>
<p xml:lang="nob">Two new subspecies of fleas (Siphonaptera) from the British Isles. Transactions of the Royal Entomological Society of London 107. 341-356.6 Svabo J.C. (1976) Om firfødde dyr. Indberetninger fra en Reise i Færøe 1781 og 1782. Selskabet til Udgivelse af Færøske Kildeskrifter og Studier, 1959, Copenhagen. 497 pp.7 Trolle. L. og Jensen. J-K. (2001). The Fleas (Siphonaptera) of the Faroe Islands. Fróðskaparrit 48. 135-144.35 &gt; FRØÐI 1/2016</p>
<p xml:lang="isl">NORSKAR BÓKMENTIR Í TÍÐINI KRING GRUND LÓGINA Í 1814</p>
<p xml:lang="isl">NORSKAR BÓKMENTIR Í TÍÐINI KRING GRUND LÓGINA Í 1814</p>
<p>Friðurin í Kiel í 1814 bar í sær, at Noreg fekk sína egnu grundlóg. Aðrastaðni í Evropa var romantikkurin høvuðsorsøk til, at økt tjóðartilvit sást aftur í bók mentun um og listini, og soleiðis var eisini í Noregi, men grundlógin frá 1814 var byrjanin og ikki úrslitið av øktum tjóð artil viti. Tískil skulu vit fram til 1830árini, áðr enn bókmentirnar týðiliga verða ávirk að ar av romantikkinum. Norð menn vórðu við øðrum orðum tveittir út í sín tjóð skap av ytri umstøðum, og teir tóku av. Fyrstu stigini vóru merkt av upp gerð við danir og ósemju um samveldið við Svøríki. Hóast norsk grundlóg var skrivað og tjóðin og fólkaræðið hevði fingið sín lógarkarm, gingu nøkur ár, áðrenn tjóðartilvitið sást aftur í mentanar- og bókmentarákinum.</p>
<p><em type="bold">Ormurin langi ein støðulýsing? </em>Kvæðið Ormurin langi eftir Sjóvarbóndan kann óbeinleiðis í sínum lýsingum av høvuðspersónunum í kvæðinum vera eitt íkast til, hvat hann helt um politisku støðuna í Noregi. Vit vita við vissu, at Ormurin langi er yrktur undan 1819, og í Føroya kvæði stendur í innganginum, at hugsast kann, at kvæðið er yrkt um tað mundið, tá ið Napoleonskrígg ið er í ferð við at breiða seg inn í Oyrarsund fyrstu árini í 19. øld., t.e. at tann politiska støða, sum valdaði í tíðini kring 1814, væl kann hava havt sína ávirkan á, hvussu søguligu kongarnir í Noregi, Svøríki og Danmark verða lýstir í kvæðinum. </p>
<p>Sambært kvæðinum er heilt greitt, at Ormurin langi varð smíðaður í einari glæsiligari forntíð, tí stevnini og skjøldurin, sum hekk í toppinum, eru forgylt og seglini eru silkireyð.</p>
<p>Í ørindi 41 stendur: <em type="italic">„Allir sóu tá Ormin koma, allir undrast á hann, av silki vóru seglini, og stavnur í gulli rann“. </em></p>
<p>Her skortar ikki ríkidømi og stórbæri, men hetta er fortíð, og víkingakongurin Ólavur Trygvason stendur fyri falli, eins og danska valdið og táverandi kongurin í Noregi gera tað. Ólavur verður lýstur sum stórmenni, men hansara tíð er ein farin tíð, og Eirikur jallur, sonur Hákun Jall, fær hevnd yvir pápa sín, sum av svikaráðum varð dripin av trælin um Karker. Søguliga er Eirikur jallur av ætt, sum er væl í øgn við danir og hevur havt sítt vald orsakað av teimum, so tað skal ikki tulkast sum ein uppgerð við danir ella niðran av teimum. Men lýsingin av dønum í kvæðinum er greitt merkt av „látursgerð”; teirra dirvi liggur mest í munninum. Eirikur jallur sigur í sinnismuni, eftir at hava hoyrt danska og svenska kongin tosað um, at teir síggja Ormin langa, at <em type="italic">„Annað krevst enn orðabrask teir noregsmenn at vinna“ (ør.39). </em></p>
<p>Í ørindi 51 verður sagt, at <em type="italic">„Ræddir eru danskir menn mót norðmonnum at ganga, betri var teim heimi at verið tann fuglaflokk at fanga“. </em></p>
<p>Um sviar verður í ør. 52 sagt: <em type="italic">„Betur kunnu Svøríkis menn teim offurbollum strúk enn at nærkast okkum so, at blóðugt svørð skal rúka“. </em></p>
<p>Her kemur greitt til sjóndar, at hvørki danir ella sviar eru høgt í metum, meðan Eirikur jallur er tann sanna hetjan, sum vinnur á einari aðrari stórari hetju, Ólavi kongi. Viðkomandi fyri hugburðin til dana og svia kong er, at Ormurin langi er yrktur í tíðarskeiðinum, tá ið Noreg fær sína grundlóg og fer úr danska ríkinum í eitt samveldi við sviar. Persónligu eginleikar Eiriks jals kunnu væl tulkast at umboða norska fólkið, sum tekur fjarstøðu bæði frá Danmark og Svøríki. Persónslýsingin av Eiriki og dana og svia kongi kann í hvussu er sigast at vera litað av teimum konfliktum, sum eru ráðandi í hasi tíðini. Hvørki norski kongurin, sviar ella danir hava tað dirvi og áræði sum Eirikur jallur, og í tí liggur ein vissur hugburður til, at tað er norska fólkið ella tey, sum eru í andstøðu til norska kongin, sum í 1814 er dani, sum verða framhevjað sum hetjur.</p>
<p><em type="bold">Spírandi tjóðskaparkensla millum norðmenn í Keypmannahavn </em>Spírandi tjóðarkenslan hjá norðmonnum kom til sjóndar hjá yrkjarum, sum vóru partur av Det norske selskap, sum var stovnað í Keypmannahavn í 1772. Hesin høvundaskari skrivaði eitt breitt úrval av tekstum, drykkivísum, fólkalívsmyndum, sálmum og hátíðarligum syrgileikum – lutvíst við tjóðar søgu lig um evnum. Ein av kendastu fostur landssang un um frá hesum tíðarskeiðinum er skálsangur in: <em type="italic">„For Norge, Kiempers Fødeland“ </em>, sum Claus Nordahl Brun hevði yrkt. Brun var prestlærdur og gjørdist seinni biskupur í Bergen (1804). Sangurin er frá ársskiftinum 1771-72, og í honum kemur greitt til sjóndar ein tjóðskaparkensla, har dreymur in um frælsið er frammarlaga. Fyrsta ørindið í skál sang in um ljóðar soleiðis: <em type="italic">„For Norge, Kjæmpers Fødeland, Vi denne Skaal vil tømme, Og naar vi først faae Blod paa Tand, Vi sødt om Frihed drømme; Dog vaagne vi vel op engang Og bryde Lænker, Baand og Tvang; For Norge, Kjæmpers Fødeland, Vi denne Skaal udtømme!“. </em></p>
<p>Sang urin gjørdist ein av fremstu fosturlandsang unum hjá norðmonnum í Keypmannahavn og var illa mót tikin av donsku makthavarunum. Tað kemur greitt til sjóndar í vísuni, at frælsið ikki einans eigur at vera ein dreymur. Hon leggur upp til, at norðmenn einaferð fara at vakna og bróta leinkjur, bond og tvingsil.</p>
<p><em type="bold">Vár í Ólavsstovu </em>Vario@setur.fo adjunktur í móð ur máls námsfrøði á Fróðskaparsetri Føroya – Námsvísindadeildini </p>
<p>Norskar bókmentir í tíðini kring grundlógina í <em type="bold">1814 </em></p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2016 &gt; 34</p>
<p><em type="bold">Mynd 1. </em>Upp lýsing artankin fær í 1700-talinum týðandi ávirkan eisini í donsk-norskum andslívi og tann fremsti høvundurin – bæði í Noregi og í Danmark - í hesum tíðarskeiðinum er bergensarin Ludvig Holberg (1684-1754). Hann verður framvegis nógv framførdur á leikpalli og skaldskapur og ritroyndir hansara hava framvegis ein aktualitet, sum ger Holberg til ein klassikara av teimum heilt stóru. Eisini í Føroyum hava leikir hansara verið nógv framførdir. Svabo, sum gjørdi sínar ferðir til Føroya í 1781-82 at lýsa land og fólk, sigur frá, at í Tórshavn hava tey spælt Politiska kannustoyparan (1722) og Ellivta juni (1723) eftir Holberg.37 &gt; FRØÐI 1/2016 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2016 &gt; 36</p>
<p xml:lang="isl">NORSKAR BÓKMENTIR Í TÍÐINI KRING GRUND LÓGINA Í 1814</p>
<p xml:lang="isl">NORSKAR BÓKMENTIR Í TÍÐINI KRING GRUND LÓGINA Í 1814</p>
<p><em type="bold">Hart stríð millum mótsetningar </em>Tað er trupult at tosa um Wergeland uttan at tosa um Johan Sebastian Wellhaven. Teir vóru týðandi ment an ar persónar í norskum mentanarlívi og vóru týðandi tjóðarbyggjarar í tíðini, tá ið tjóðin enn var ung, men teir vóru somuleiðis stríðandi mót setning ar og teirra stríð og ósemja var hørð og fór fram í al menn ing in um og verður nevnt „mentanarkríggið“. Well haven var tann lærdi bókmentamaðurin; hann byrj aði at lesa til prest í Kristiania, men skifti yvir til bókmentir og heimspeki. Hann gav út 5 yrkinga søvn, og stílur hansara var klassiskur við strongum reglum fyri vakurleika og harmoni. Í yrkingini „Digtets Aand“ síggja vit greitt hansara poetisku leið reglur, og tað vísir greitt andaliga stórleikan, sum sambært Wellhaven liggur í skaldsligu kjarnuni, og tað er eingin ivi, at fyri hann er skaldsligi í blástur in gudaborin. Tað kemur greitt til sjóndar í hes um broti: </p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Af Sprogets strenge Bygning, Af Tankeformers Baand, Stiger en frigjort Tanke, Og den er Digtets Aand. Den boede i Sjelen, Før Strofens Liv blev til, Og Sprogets Malm er blevet Flydende ved dens Ild. […] </em></p>
<p>Fólk kring Wellhaven vórðu nevnd „Intelli genspartiet“ og viðhaldsfólk Wergelands „Patriotene“. Well haven hevði ein danskan/evropeiskan sjónarring og helt, at norsk mentan og bókmentir skuldu taka sítt støði í teimum felags donsku-norsku bók ment-</p>
<p><em type="bold">Det norske Selskab upployst </em>Det norske Selskab varð upployst í 1813, tí politisk áhugamál høvdu skúgvað skaldskapin til viks. Hetta er ein góð mynd fyri tað, sum hendi í Noregi um hetta mundið, at lítið av týdning kom út av skaldskapi, sum var skrivaður av norðmonnum, og tað er uttan iva eitt dømi um, at tjóðartilvitið ikki enn hevði fingið ein skaldsligan pall. </p>
<p>Í bókmentasøguligum framsetingum av norskum tjóðarsamleika hevur <em type="italic">Claus Nordahl </em>Brun havt ein týðandi leiklut og verður ofta samanborin við Bjørnstjerne Bjørnson. Nýggjari gransking hevur tó lagt størri dent á mótsetningarnar í skaldsligu og polemisku tekstunum hjá honum og hevur tikið fram, at trongdin hjá honum at hevja seg tjóð skapar liga er ikki tað, sum seinni er sett í samband við tjóðskap, men skal heldur fatast sum patriotisma: eitt skerpað tilvit um røtur og regionalt tilknýti og stoltleiki av norskum sereyðkennum og norskari søgu. Tjóðskapur sum tilvit og mentalitetur er so ungt hugtak her í byrjanini av 1800-talinum, at vit skulu fram til 1830-árini, áðrenn vit veruliga kunnu tosa um eitt tjóðartilvit, sum sæst aftur í evnisvali og máli í norskum bókmentum og mentanarlívi. </p>
<p><em type="bold">Wergeland og 17. mai </em>Henrik Wergeland, sum var ein av fremstu tjóðskap ar monnunum, verður sagdur at vera faddur at 17. mai. Hann gjørdist einans 37 ár, men hann var sítt stutta lív sera virkin sum tjóðarbyggjari. Hann var skald, men eisini søgumaður, politikari, tíðindamað ur, fólkaupplýsingarmaður, málfrøð ing ur, botan ikari og teologur. Hann ferðaðist kring um í Noregi og hjálpti til at byggja upp fólkabókasøvn, og hann gjørdist í stóran mun ein undanmaður í rætt skriv ing ar arbeiðinum og fyri Knud Knudsen (1812-1895), sum var ein av nýskaparunum av norsk læru greinini og var lærari á Kristiania Katedralskole frá 1846-1880. Um málsko∂an og hugsan Knudsens um norsklærugreinina eitt annað kann sigast, at tað er nyttuhugsanin, fólkaræðistankin og ikki minst tjóð skapur, sum standa frammarliga. Fyri hann var málið amboð til hugsan. </p>
<p>Venda vit aftur til Wergeland í hesum saman-hangi, er tað gott dømi um fjøltáttaða virksemi hans ara, at hann í 1844 saman við Niels J. Wessel Berg gav út „Læsebog for den norske Ungdom“. Somu leið is kann sigast, at hann í sínum mentanarliga og máls liga loysingarstríði frá Danmark ynskti eina norskan av málinum við at taka orð úr ymsu mál før un um. Kendasta grein hansara um mál menning ina í Noregi er greinin „Om norsk Sprog reforma tion“ frá 1832.</p>
<p xml:lang="nob">Í 1844 gjørdist Wergeland álvarsliga sjúkur, men helt kortini fram at skriva. Nakrar av best kendu yrk ing um hansara „Til Foraaret<span type="quote">“, „Til min Gyldenlak“ og „Den smukke Familie“ vórðu yrktar á deyða strá í 1845. Hesar yrkingar eru sermerktar av natúr lýrikki og sálarkveiking, og tað er heilt greitt, at vakurleiki náttúrunnar og strembanin eftir at varðveita lívið sæst týðiliga í fyrsta ørindi í yrkingini: „Til foraaret”</span>: <em type="italic">O Foraar! Foraar! red mig! Ingen har elsket dig ømmere end jeg. </em>Víðari verður sagt í yrkingini: <em type="italic">[...] Vidn, gamle Træ, hvem jeg har dyrket som en Guddom og hvis Knopper jeg hvert Foraar har talt ivrigere end Perler! </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Vidn Du, som jeg saa ofte har omfavnet med en Sønnesønssøns Ærbødighed for sin Oldefader. Ah ja, hvor tidt har jeg ikke ønsket at være en ung Løn af din udødelige Rod og at blande min Krone med din! </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Ja, Gamle, vidn for mig! Du vil blive troet. Du er jo ærværdig som en Patriark. [...] </em></p>
<p>Sum tað greitt kemur til sjóndar í hesum yrking ar broti, hoyrir Wergeland bókmentasøguliga heima í romantikkinum. Virðing hansara fyri for tíðini, ætt ini og stórbæru náttúruni er so merkt av panteismu, at fyri yrkjara-egið verður náttúr an nærum gjørd til lagnu og eina symbiotiska lívstreyt. Hóast romantikari, so er hans ara hugmyndafrøði merkt av upp lýsing artíðini í 1700-talinum og tjóðskaparhugtakið er skylt við hugmyndafrøðina í fronsku koll veltingini frá 1789 um frælsi, javnað og brøðra lag.</p>
<p>Hóast svensku myndugleikarnir hildu lítið um at hátíðarhalda 17. mai sum tjóðardag, hevði tað stóran týdning fyri Wergeland, at hes in dagur var hátíðarhildin og sjálvt á deyðastrá stóð 17. mai frammarliga í huganum. Hann skrivar m.a. til faðirin 17. mai 1845:</p>
<p xml:lang="dan">Jeg tilstaaer, at jeg i en lang Række af Aar aldrig har kjedet mig som paa den 17de Mai, fordi man partout, og Jeg isærdeleshed, skulde være glad og trække om hele Dagen i stramt Kostume i idelig Bevægelse og endelig fordi man ikke kunde undgaae at tage ind en maadelig Mængde Spirituosa.</p>
<p xml:lang="dan">Og dog har jeg idag viist mig ret som en u for bederlig 17 Mais-Gast, idet jeg, for paa en een Maade at tvinge Eidsvollingerne til altid at feire Dagen, netop idag skjænker Præstegjeldet min Sølvpokal [...] Nu vil den gjøre Nytte og Navnet Wergeland vil ikke døe i Bygden. Den er idag sendt Tønsager som Ordfører; men det er mit og hans Ønske, at Du vil kalde til dig Viceordføreren med øvrige Formænd og overrække dem Gaven.</p>
<p xml:lang="dan">Du kan da ved samme Leilighed sige: „Min Henrik staaer neppe over; men han gaaer sin Gud imøde som en Helt; thi han bringer Ham det ærlige Hjerte tilbage, der blev nedlagt i hans Bryst, fuldt af ufordærvede, kun for denne Verden, hvor man saa let støder an, for stærke Følelser. Hans Daarskaber skrive sig fra, at dette var Tilfælde med hans bedste.“</p>
<p>Hetjuretorikkurin er týðiligur. Sjálvt um hann her er illa sjúkur, so gongur hann fattur inn í deyðan sum ein tjóðarinnar stríðsmaður og við einum ynski um, at Wergeland-navnið ikki má doyggja.</p>
<p>Henrik Wergeland livdi stutt, men er týdningarmikil fyri norskan tjóðarsamleika og serliga 17. mai hátíðarhaldið. Skulu vit taka aðrar høvundar fram úr samtíð Wergelands, so eru tað Johan Sebastian Wellhaven og systir hansara Camilla Collett, sum tó skrivar væl seinni og leggur seg tættari at nýbrotinum í norðurlendskum bókmentum enn at tjóðarromantikkinum.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Mynd 2. </em>Claus Nordahl </p>
<p>Brun hevur havt týðandi leiklut fyri norskan tjóðarsamleika og verður ofta samanborin við</p>
<p xml:lang="nno">Bjørnstjerne Bjørnson.</p>
<p><em type="bold">Mynd 3. </em>Wergeland hevði sera stóran týdning fyri 17. mai haldið og á deyðastrá gav hann eidsvollingum eitt silvursteyp, sum hann ynskti skuldi vera til minnis um Wergeland ættina.39 &gt; FRØÐI 1/2016 </p>
<p xml:lang="deu">FRØÐI 1/2016 &gt; 38</p>
<p xml:lang="isl">NORSKAR BÓKMENTIR Í TÍÐINI KRING GRUND LÓGINA Í 1814</p>
<p xml:lang="nob">NORSKAR BÓKMENTIR Í TÍÐINI KRING GRUND LÓGINA Í 1814øll kenna so væl, kemur heimliga idealið fram: at bukkarnir skulu á „sæteren“ fyri summarið at eta seg feitar. Eftir at tann størsti bukkurin Brúsi hevur drip ið trøllið, „så gikk den til seters. Der ble bukkene så fete, så fete at de nesten ikke orket å gå hjem igjen, og er ikke fettet gått av dem, så er de det ennå“.</p>
<p><em type="bold">Málstrev og málstríð </em>Málmaðurin Ivar Aasen hevur havt grundleggjandi týdn ing fyri norska málið. Hann var bæði málgranskari og yrkjari, og hann skrivaði somuleiðis ein hóp av fólkaminnum niður. Grundarlagið undir tí máli, sum Aasen skapti, vóru norsku dialektirnar. Hann ferðaðist kring landið og savnaði inn orð og fólka minni. Í 1836 skrivaði Aasen eina ætlan um eitt sjálvstøðugt skriftmál, sum skuldi avloysa tað danska, sum var skriftmálið í Noregi um tað mundið. Skriftmál Aasens, sum bygdi á bygdarmálini, kom at verða grundarlag undir norskum ment anar lívi, men eisini byrjanin til málkjak og málstríð í Noregi, har mótparturin helt fast við at taka støði í danska málinum. Hetta málstríð var bæði um fatandi og drúgt og vónleyst at lýsa í fáum orðum, men týdningur Aasens bæði fyri mál og mentan kann ikki undirmetast. </p>
<p><em type="bold">Bjørnson og Ibsen </em>Tað ber ikki til at tosa um norskar tjóð ar bygg inging ar bókmentir uttan at nevna Bjørnstjerne Bjørnson og Henrik Ibsen. Hóast teir ikki vóru føddir, tá ið Norska grundlógin varð gjørd, hava bæði Bjørnstjerne og Ibsen skrivað sín fyrsta skaldskap í einari tjóðarromantiskari siðvenju. Brand og Peer Gynt munna vera teir kendastu hjá Ibsen frá hesum tíð ar skeið in um. Peer Gynt, sum berjist við yvir-natúrligar verur og leitar eftir sínum samleika, er kendur millum føroyingar og hevur verið nakrar ferðir á palli í Føroyum. </p>
<p>Bjørnstjerne Bjørnson var bæði vinur og rivalur við Ibsen, og báðir gjørdust serliga virknir í mo dernaða nýbrotinum í norðurlendskum bókmentum. Bjørnson tók virknari lut í heimliga kjakinum, meðan Ibsen ferðaðist á evropeisku leikpallunum við sínum sjónleikum, har serliga Nora, sum rýmdi frá manni og heimi, gjørdist tann kendasti og mest kontroversielli. Sum nevnt luttók Bjørnson virknari í mentanarlívinum heima í Noregi, og hann var serliga virkin í kjakinum um bókmentir og politikk og fekk orð á seg sum tjóðarskald. Hann hevur skrivað norska tjóðsangin, sum greitt dyrkar norska náttúru og stórbæri og er ein sterk mynd til heiðurs fyri norska fólkið, náttúru og søgu.</p>
<p>Modernaðar norskmæltar bókmentir hava sína byrj an í norskum tjóðartilviti og norskari tjóð arbygg ing við grundlógini frá 1814 sum einum týðandi marknasteini. Mál, fólkaminni, siðvenja og mentan eru týðandi umrøðuevni í tíðini kring norsku grundlógina og hesi evni hava givið sjónlig afturljóð í norskum bókmentum og mentanarlívi síðani.un um. Patriotarnir hinvegin vildu byggja sína ment an og bókmentir á tann skaldskap, sum livdi mill um fólkið og á einum máli, har norskar dialektir fingu sítt pláss. Teir stríddust fyri at loysa seg frá danska mentanararvinum. Beiska stríðið millum báð ar partar kemur greitt til sjóndar í yrking, sum Welhaven yrkti til Wergeland: <em type="italic">Hvorlænge vil Du rase mod Fornuften? </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Hvorlænge svinge Donquixotisk Spær? Seer Du da ei, din Sværmenom i Luften, er kun en Dalen mod et bundløst Kjær? For Sol Du tager Sumpens Metheorer, en Øgle er den Pegasus Du sporer. </em></p>
<p><em type="bold">Asbjørnsen og Moe týðandi tjóðarbyggjarar </em>Romantiska rákið í Evropa vakti áhugan fyri fólkaminn um og soleiðis var eisini í Noregi. Munnligu ment irnar og málið hjá fólkinum vóru hildin at vera týðandi dýrgripir og fortreyt og grundarlag und ir tjóðini. Romantikkurin, tjóðartilvitið og tank in um serstøku tjóðina ganga hond í hond. Í Noregi sást økta tjóðartilvitið um 1830-árini aftur í stór um áhuga fyri dialektum og fólksligum frá-søgn um. Vit kenna øll ævintýrini hjá Asbjørnsen og Moe, sum bæði vóru ein mynd fyri andan í samtíðini, at fólkið sat inni við stórum dýrgripum við sínum søgum, og tekin um økt tjóðartilvit, har ævin týr og sagnir, sum munnliga høvdu verið søgd frá ættarliði til ættarlið, komu til heiður og æru í bóka verkum. Evropeiskur mentanararvur lagaður til í fleiri ættarlið av frásøgufólkum við jørðildi í norsku fólkamentanini gjørdist til fleiri søvn av ævin týr um til stóra gleði fyri uppvaksandi ættarliðið. Tað er eingin ivi um, at ævintýr Asbjørnsens og Moes hava havt ein týðandi tjóðarbyggingarleiklut. </p>
<p xml:lang="nob">Peter Christen Asbjørnsen byrjaði miðskeiðis í 1830-árunum at savna inn ævintýr og sagnir, og samstarvið við <em type="italic"></em>Jørgen Moe byrjaði í 1837. Úrslitið av teirra innsavningarferðum var <em type="italic">Norske folkeeventyr, samlede ved P. Chr. Asbjørnsen og Jørgen Moe, </em>og tey vórðu givin út í heftum frá desember 1841. Tað var ein stórhending í norskum andslívi, sum vakti ans víða um. Meginreglan var „sig frá soleiðis sum fólkið sigur frá“. Greiði heimligi dámurin kemur til sjóndar í einum ævintýri sum: „Det var engang tre bukker som skulle gå til seters og gjøre seg fete, og alle tre så hette de Bukken Bruse. På veien var det en bro over en foss, som de skulle over, og under den broen bodde et stort, fælt troll, med øyne som tinn tallerkener, og nese så lang som et riveskaft“. </p>
<p>Bæði í myndamáli og staðseting síggja vit eyð-kenni úr norskum umhvørvi og náttúru og málið er tað heimliga bygdarmálið. Í endanum, sum vit</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Mynd 4. </em>Camilla </p>
<p>Wergeland, seinni Collet, hevði tætt samband við</p>
<p>Wellhaven, tey kjakað-ust um heimspekilig evni í tíðini og høvdu nógv intellektuelt í felag, men sam band ið teirra millum kundi hvørki vera alment ella menna seg til meira, tí ósemjan millum familjurnar var so stór.</p>
<p><em type="bold">Mynd 5 og 6. </em>Asbjørnsen og Moe savnaðu inn norsk fólkaævintýr og úrslitið kom út í heftum frá desember 1841. </p>
<p>Hetta var stórhending í norskum andslívi.</p>
<p><em type="bold">Mynd 8. </em>Ivar Aasen var bæði málfrøðingur og skald. Málið Aasen skapti, „landsmål“, hevði røtur í bygdamálinum og var í andstøðu til „riksmål“, sum hevði sína fyrimynd í donskum. </p>
<p><em type="bold">Mynd 9. </em>Henrik Ibsen gjørdist mest kendur sum virkin kjakhøvundur í modernaða nýbrotinum, men fyrstu tekstir hansara bóru týðiligan dám av tjóðarromantiskari siðvenju. </p>
<p><em type="bold">Mynd 10. </em>Bjørnstjerne Bjørnson yrkti norska tjóðsangin, sum greitt dyrkar norska náttúru og stórbæri. Hann var virkin í kjakinum um bókmentir og politikk og fekk orð á seg sum tjóðarskald. </p>
<p>Fyri aðru ferð skipaði eBird 14. mai 2016 fyri altjóða fugla telji degnum <em type="italic">Global Big Day. </em>Henda dagin vórðu fleiri enn 6500 fuglasløg skrásett kring allan knøttin. 12 føroysk ir fuglaskoðarar vóru við til at eygleiða og skráseta fuglar í Føroyum. Teir sóu til samans 63 fuglasløg 14. mai. Onk ur skrásetti ikki færri enn 53 sløg, ein annar sá 44 og ein triði 41. Kortini varð einki nýtt fuglaslag skrásett í Føroyu m henda dagin. eBird er ein online skipan, sum fuglaskoðarar kunnu nýta til at boða frá og halda skil á eygleiðing um. Tú finnur eBird á síðuni http://ebird.org.eBird er gjørt av Cornell University, og dáturnar verða m.a. brúktar til gransking. Tínar eygleiðingar verða savnaðar í eini størri heild millum økir og lond, og soleiðis kunnu allir fuglaskoðarar gerast eitt heimsfevnandi netverk. Í longdini kunnu dáturnar læra okkum um útbreiðslu og tøl av fuglastovnum, og hvussu veðurlag og annað ávirka lokala og globala útbreiðslu. </p>
<p>Føroyar kunnu veita eitt týdningarmikið ískoyti til vitan um støðuna hjá fuglum í Norðuratlantarhavinum.</p>
<p>Myndirnar her eru bæði gamlar og nýggjar.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Kelda: Føroya Fuglafrøðifelag / faroenature.net </em></p>
<p>Fuglateljidagurin</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Bringureyði. </em></p>
<p><em type="italic">Mynd: Janus Hansen </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Silkihegri. </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Mynd: Silas Olufson </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Súla. </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Mynd: Hans Eli Sivertsen </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Turkadúgva. Mynd: Rodmund á Kelduni </em></p>
<p xml:lang="smj"><em type="italic">Grágæs </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Bókígða. </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Mynd: Hans Eli Sivertsen </em></p>
</body></document>
