<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>38642</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/></multilingual><origFileName>kanning-av-livikorum-hjá-fólkapensjónistum.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Í triðja aldri ráða vit yvir degnum - ein kanning av livikorum hjá fólkapensionistum</p>
<p>Fróðskaparsetur Føroya</p>
<p>Søgu- og samfelagsdeildin</p>
<p>Sept. 2010 1 2</p>
<p>Í triðja aldri ráða vit yvir degnum - ein kanning av livikorum hjá fólkapensionistum Verkætlan gjørd fyri Almannaráðið á vári 2010. Staðið fyri verkætlanini: Fróðskaparsetur Føroya, Søgu- og samfelagsdeildin, í samstarvi við Almannastovuna</p>
<p>Fróðskaparsetur Føroya</p>
<p>Søgu- og samfelagsdeildin</p>
<p>J. Broncksgøta 25 100 Tórshavn www.setur.fo 3</p>
<p>Fororð</p>
<p>Henda frágreiðing er fyrsti partur av verkætlan um livikorini hjá fólkapensionistum, sum Fróðskaparsetrið (Søgu- og samfelagsdeildin) hevur staðið fyri. Landsstýriskvinnan í almannamálum hevur í samstarvi við Landsfelag Pensjonista tikið stig til kanningina. Verandi frágreiðing lýsir kanningina og úrslitið av henni. Tilfarið, ið er innsavnað, er ikki nýtt til fulnað, og í so máta gevur kanningin grundarlag fyri at gera neyvari gransking av fleri økjum viðvíkjandi kanningini. Almannaráðið hevur fíggjað verkætlanina, og Fróðskaparsetrið við at góðkenna, at vísindastarvsfólk á Søgu- og samfelagsdeildini hava nýtt part av granskingartíðini til verkætlanina. Verkætlanin er í tveimum: Søgu- og samfelagsdeildin hevur staðið fyri spurnakanning millum eitt úrval av fólkapensionistum, og Almannastovan hevur staðið fyri innsavning av taltilfari og hagtølum, sum viðvíkja almannaveitingum til fólkapensionistar. Ein stýrisbólkur varð settur við hesum trimum: Eyðun Mohr Hansen, aðalstjóri á Almannaráðnum, Petra Jónsdóttir Joensen, stjóri á Almannastovuni, og Jóan Pauli Joensen, rektari á Fróðskaparsetri Føroya. Skrivari fyri styrisbólkin hevur verið Michael H. Feldballe Hansen, fulltrúi í Almannamálaráðnum. Luttakarar frá Søgu- og samfelagsdeildini hava verið Bjørg Jacobsen, adjunktur, Beinta í Jákupsstovu, lektari og Elin Súsanna Jacobsen, lektari, sum eisini hevur verið verkætlanarleiðari. Vit takka Eli Kjersem, stipendiati á Høgskolen i Molde. Hon hevur við eldhuga hjálpt til við góðum ráðum. Bjørg Jacobsen hevur skrivað frágreiðingina. Med-høvundar hava verið Elin Súsanna Jacobsen, Beinta í Jákupsstovu og Eli Kjersem. Luttakarar frá Almannastovuni hava verið Maria Jacobsen, deildarleiðari og verkætlanarsamskipari á Almannastovan, Eli Christiansen fíggjarleiðari, , Eyðvør Mortensen fulltrúi, John Mortensen deildarleiðari og Leif Olsen fulltrúi. Spurnakanningin fór fram í februar-mars 2010. Vit takka teimum, sum hava verið hjálparfólk við innsavning av svørum: Gunnhild Dahl-Niclasen, Conny Danielsen, Unn Hentze, Guðrið Krúnufjall, Lív Arge Simonsen og Annika Y. Skaalum. Stóra tøkk til øll tey, sum hava svarað upp á spurnablaðið. Uttan teirra beinasemi hevði eingin kanning verið. FRÓÐSKAPARSETUR FØROYA SØGU- OG SAMFELAGSDEILDIN Sept. 2010 4</p>
<p>Innihaldsyvirlit</p>
<p>Innihald 5</p>
<p>Lesaravegleiðing 5</p>
<p>Inngangur 6</p>
<p>Samandráttur av kanningarúrslitunum 9</p>
<p>Samandráttur í orðum 9</p>
<p>Samandráttur í tølum 11</p>
<p>Kanningarháttur 16</p>
<p>Um spurnablaðið 16</p>
<p xml:lang="dan">Svarprocent og representativitetur 17</p>
<p>Tey vit ikki fingu samband við 19</p>
<p>Kap. 1 Skúli, útbúgving og arbeiði 20</p>
<p>Kap. 2 Bústaður og mobilitetur 37</p>
<p>Kap. 3 Heilsustøða 47</p>
<p xml:lang="dan">Kap. 4 Sosialt netverk 57</p>
<p>Kap. 5 Frítið 63</p>
<p>Kap. 6 Fíggjarviðurskifti 72</p>
<p xml:lang="dan">Kap. 7 Nøgdsemi 87</p>
<p xml:lang="dan">Bókmentalisti 105</p>
<p>FYLGISKJAL 1 106</p>
<p>FYLGISKJAL 2: Frágreiðing frá Almannastovuni 113</p>
<p>FYLGISKJAL 3: Frágreiðing frá Almannastovuni 117</p>
<p>Modelfoto frá www.flickr.com o.a. 5</p>
<p>Innihald</p>
<p>Frágreiðingin er í 10 pørtum. Fyrsti partur er inngangur við einum stuttum mentanarsøguligum perspektivi á hugtakið aldurdóm. Annar partur er ein samandráttur av kanningarúrslitunum. Triði partur er um kanningarháttin. Í kap. 1-7 verða kanningarúrslitini løgd fram. Kap. 1 er um grundleggjandi skúlagongd, útbúgving og arbeiðslív. Kap. 2 er um bústaðarviðurskifti, hugburð til flyting og um mobilitet. Kap. 3 er um sjálvsmettu heilsustøðuna hjá respondentunum. Kap. 4 er um sosiala netverkið, fysiskt og telefoniskt. Kap. 5 er um útvaldar frítíðarvanar. Kap. 6 er um fíggjarviðurskifti: inntøkur, pensións- og eftirlønarviðurskifti, útreiðslur, ogn og skuld. Haraftrat eru egnar metingar av fíggjarstøðuni hjá respondentunum. Kap. 7 snýr seg um nøgdsemi hjá respondentunum við tilveruna sum heild. Aftast í frágreiðingini eru spurnablað, bókmentalisti og fylgiskjøl við tilfari frá Almannastovuni.</p>
<p>Lesaravegleiðing Meginparturin av kanningarúrslitunum verða løgd fram í talvum. Respondentarnir eru býttir upp í tríggjar aldursbólkar: 67-74 ár, 75-84 ár og 85 ár og eldri. Úrslitini eru víst í procentum, og N niðast í hvørjari talvu vísir, hvussu nógvir respondentar hava svarað. Í byrjanini av hvørjum kapitli er ein inngangur og ein samandráttur av høvuðsúrslitunum. 6</p>
<p>Inngangur</p>
<p>Livikorini í Vesturheiminum eru seinastu øldina støðugt batnað. Vit eru vorðin materielt ríkari enn nakrantíð og hava eisini fingið sálarligt og fíggjarligt yvirskot at ganga høgt upp í heilsuna. Endaleys er røðin av ráðum um, hvat vit skulu gera og ikki fyri at fáa eitt sunnari og longri lív. Og ikki hevur stríðið verið til fánýtis; miðallivialdurin er í støðugari hækking. Miðallivialdurin í Føroyum í dag er 76,5 ár hjá monnum og 82 ár hjá kvinnum.</p>
<p>Í 1959 fingu vit fólkapensión fyri øll, sum vóru fylt 67 ár. Tá var miðallivialdurin 5-6 ár lægri enn nú. Sambært framskrivingum fer miðallivialdurin at hækka enn meira komandi árini. Tað merkir, at tað vera færri, sum skulu breyðføða fleiri. Henda gongdin sæst í øllum Vesturheiminum og hevur ført til, at eitt nýtt orð hevur stungið seg upp í samfelagskjakinum: eldrabyrðan.</p>
<p>Eingin ivi er um, at hækkandi miðallivialdurin er ein avbjóðing fyri dagsins og framtíðarinnar samfelag. Men hvussu rímiligt og beinrakið er tað nú at brúka lítið virðiliga orðið eldrabyrðu um fólk, sum bara hava livað tað lív, tey nú einaferð hava fingið? Tað er í stóran mun málbrúkið, sum definerar og tulkar veruleikan rundan um okkum. Eingin ynskir at liggja nøkrum til byrðu, og tá vit knýta orðini eldri og byrða saman, fáa vit ikki neyðugvís eina spegilsmynd av veruleikanum, sum hann er, men skapa eina ávísa mynd av, hvussu vit velja at síggja tey eldru beint nú: sum eina byrðu. Vit hava jú ikki altíð brúkt hetta orðið; tað er nettupp spildurnýtt, men gomul hava altíð verið til.</p>
<p>Hetta hevur at gera við okkara mentanarligu fyristillingar um, hvussu fólk eiga at vera, og hvat tey eiga at gera, tá tey hava ein ávísan aldur. Í eldragransking verður tosað um hugtakið life-course1, lívsleið. Lívsleiðin kann í hesum sambandi definerast sum ein ferð gjøgnum lívið eftir eini ávísari meira ella minni fastlagdari ferðaætlan, og við ymiskum steðgistøðum, sum hóska til ymiskar aldrar. Á hvørjum steðgistað eru ymisk ritual, sum tann einstaki skal ígjøgnum fyri at fáa viðurkenning frá umhvørvinum og ferðaseðil víðari. Í Vesturheiminum vænta vit ofta, at tann einstaki skal náa ávís mál ávís tíðspunkt í lívinum, t.d. fyrsti skúladagur, 18 ára føðingardagurin, fyrsta próvtøkan, fyrsta barnið osfr. Tá tann einstaki útførir ritualini eftir forskriftunum, váttar hann ella hon við síni atferð tey kollektivu virði, sum sambært teimum mentanarligt galdandi normunum verða sæð sum røtt og natúrlig, og lønin er viðurkenning. Tað øvugta kann eisini henda: um tann einstaki ikki fylgir ferðaætlanini, kann tað føra til kritiskar viðmerkingar frá umhvørvinum, í ringasta føri sosialar sanktiónir og eksklusión frá felagsskapinum, t.d. um man fær børn á <span type="quote">“skeivum”</span> tíðspunktum, ikki fær børn yvirhøvur, ella ikki arbeiðir, tá man annars hevur aldur til at arbeiða.</p>
<p>Vit fokusera meira upp á neyvan kronologiskan aldur, enn vit nakrantíð hava gjørt. Í tí gamla bóndasamfelagnum í 1800-talinum hvørki taldu tey ár ella fylgdu klokkuni so slaviskt, sum vit gera í dag.2 Lívsleiðirnar vóru tá einfaldari skipaðar enn nú, tríggjar í tali: barndómur, manndómur og aldurdómur. Kvinnudómur var tað einki, sum æt, tí talan var um eitt patriarkalskt samfelag, har kvinnur eins og børn og gomul ikki vórðu roknað sum fullgyldug menniskju á sama hátt sum menn, av tí at tey ikki skuldu forsyrgja sær sjálvum, men í staðin skuldu verða forsyrgd av húsbóndanum. 1 Hareven 2000. 2 Frykman og Löfgren 1979. 7</p>
<p>Tað sama kundi vera galdandi fyri ognarleysar menn, sum máttu arbeiða fyri aðrar menn. Men at arbeiða slapp eingin undan; arbeiði var ein sjálvsagdur partur av gerandisdegnum hjá øllum, bæði børnum, vaksnum og gomlum, og hjá báðum kynum. Men tað vóru bara (summir) menn, sum fingu inntøku og makt gjøgnum arbeiðið. Tá tíðin var komin, legði húsbóndin forsyrgjaraábyrgdina frá sær, fór frá manndómi yvir í aldurdóm og misti tá status sum forsyrgjari. Men tað var ikki altíð tann kronologiski aldurin, men harafturímóti ymiskar ognarviðurskiftis- og arvaregluskipanir, sum gjørdu av, hvør hevði makt og status. Lívsleiðirnar hjá kvinnum vórðu afturímóti defineraðar sum barndómur, móðurskapur og aldurdómur. Seinri bleiv lívsleiðarskipanin víðkað við einum dómi aftrat: ungdómur. Henda lívsuppfatan er avmyndað á ymiskum aldurstrappumyndum. Trappan toppar við tey 50 árini; hereftir gongur tað niðureftir.</p>
<p>Winter Carl Hansson, 1799</p>
<p>Síðan tað hava vit í størri og størri mun valt at skipa lívið eftir tíð og lívsleiðum, og hetta hugtakið verður í aldursgransking rópt kronologisering.3 Hvørt samfelag og hvør tíð hava sínar egnu lívsleiðarskipanir, og tær broytast, sum samfelagstreytirnar broytast. Lívsleiðirnar í dag eru munandi broyttar í mun til fyrr. Tær eru nógv fleiri í tali: vit tosa um pinkubørn, vøggustovu-, barnagarðs-, forskúla- og skúlabørn. Tey verða til framhalds- og síðan miðnámsskúlanæmingar. 3 Blaakilde 2004. 8</p>
<p>Síðani verða tey umtalað sum vaksin, og eftir tað fylta 67. árið sum fólkapensionistar, og (næstan) somu reglur eru galdandi fyri menn og kvinnur. Men leivdirnar frá gomlu samfelagstankagongdini liva framvegis: vit hava enn lyndi til at hugsa hugtøkini aldur og (inntøkugevandi) arbeiði saman. Tað, sum fyrr æt manndómur, eitur nú arbeiðsførur aldur, og aldurdómur er skiftur út við pensiónsaldur. Vit vænta ikki av børnum og fólkapensionistum, at tey forsyrgja sær sjálvum, men vit vænta tað av fólki í arbeiðsførum aldri. Orð sum fyritíðarpensionist og eftirløn avdúka, at talan er um fyribrigdi, sum henda ávv. áðrenn og eftir ávísa tíð – ella lívsleið. Eitt nýggjari heiti fyri pensiónsaldurin er triði aldurin, og enn eitt nýtt hugtak, fjórði aldurin, hevur sæð dagsins ljós seinastu árini. Triði aldurin er lívsskeiðið, har fólk eru farin av arbeiðsmarknaðinum, men framvegis eru frísk og virkin. Fjórði aldurin er merktur av stórum tørvi fyri røkt og umsorgan.4</p>
<p>Men eins og samfelagið er í støðugari broyting, og broytingarnar henda skjótari nú enn fyrr, er eisini <span type="quote">“ólag”</span> komið á lívsleiðarskipanina. Lívið er vorðið longri og heilsan betri langt upp í árini, og hetta hevur givið fjølbroyttari møguleikar. Tað er í dag blivið alt meira vanligt at vitja tey ymsu steðgistøðini í alternativari raðfylgju í mun til fyri bara fáum ártíggjum síðan. Tá var vanligt hjá monnum, fyrst at taka møguliga útbúgving og síðan arbeiða til pensiónsaldurin. Børnini komu vanliga undir ella eftir møguligu útbúgvingina, men høvdu ikki stórvegis ávirkan á arbeiðslívið hjá monnum. Hjá kvinnum var minni vanligt at taka útbúgving, men um tær gjørdu tað, var tað sum oftast, áðrenn børnini komu. Tá børnini komu, vóru flestu kvinnurnar heima við hús og fóru út at arbeiða, tá børnini vóru frá hondini – um tær yvirhøvur fóru á arbeiðsmarknaðin. Í dag eru munandi leysari reglur fyri, nær man ger hvat. Bæði kvinnur og menn taka útbúgving og arbeiða úti, og børnini koma bæði áðrenn, undir og eftir útbúgvingina. Tað er ikki óvanligt at taka útbúgving – ta fyrstu, aðru ella triðju osfr. – seint í lívinum. Sjálvandi setir biologiin sítt mark, men hvussu vit skipa okkara lívsleiðir millum lív og deyða, er upp til okkum sjálv. Móðurskapurin er eitt av fáu steðgistøðunum á lívsleiðini, sum er biologiskt treytaður (um enn sjálvt hetta eisini er í broyting); men annars er ferðaætlanin fríari enn nakrantíð.</p>
<p>Mentanarsøguliga afturlitið vísir okkum, at lívsleiðarskipanin ikki er natúrgivin og støðug. Hon hevur verið øðrvísi enn nú, og hon fer eisini at broytast í framtíðini. Og tað eru vit sjálv, sum stýra. Tá nú triði aldurin er í støðugari leinging, og vit eru farin at brúka ferðaætlanina í tí raðfylgju, sum hóskar okkum best, er tíðin kanska komin at hyggja at lívsleiðarskipanini við nýggjum eygum.</p>
<p>Fólkapensionistar eru ikki ein homogenur bólkur, men hava bara ein kronologiskan aldur yvir 67 til felags og eru annars ymiskir júst sum aðrir samfelagsborgarar. Okkara kanning vísir, at ein stórur partur hevur góða heilsu og er virkin á ymsan hátt. Øll hava tey royndir og vitan frá einum longum lívi – eisini av slíkum slagi, sum kunnu brúkast til allar tíðir. Meginparturin er førur fyri at geva eitt íkast, so ella so. Tá vit kortini seta tey gomlu uttanfyri við at fylgja kronologiseringsprinsippinum uttan atlit til heilsuliga, fíggjarliga, sosiala og mentanarliga variatión, spenna vit bein fyri okkum sjálvum og fáa stein oman á (eldra)byrðu. Ein lagaligari skiftistíðarskipan millum arbeiðslívið og pensionistatilveruna kundi verið ein vegur, og er ikki ómøgulig at seta í verk. Tað er ikki okkara uppgáva ella ørindi at gera av, um ella hvussu lívsleiðarskipanin skal umskipast, men vit vilja bara vísa á, at tá ið vit definera tey eldru sum eina byrðu, so hava vit ikki loyst okkum nóg væl úr leivdunum frá gomlu samfelagstankagongdini. Tey gomlu eru ein forskotin spegilsmynd av teimum 4 Romøren 2001. 9 yngru. Um tey yngru framhaldandi skulu tíma at strevast fyri at fáa eitt longri lív, mugu tey eisini hava okkurt at gleða seg til í triðja aldrinum.</p>
<p>Kronologiskur aldur kann ikki nýtast til at skilja millum triðja og fjórða aldur. Tað er meira ein (kvalitativ) meting av, hvussu tey eldru eru fyri, um tey klára seg ella hava tørv á hjálp í dagligdegnum. Henda kanning hevur mesta fokus á triðja aldur – samanber tittulin á hesi frágreiðing. Út frá svørunum vit fingu, hava vit sett upp tøl, ið kunnu geva eina mynd av umstøðunum hjá eldru borgarunum í Føroyum, fíggjarliga, heilsuliga og sosialt. Sera avmarkað er, hvussu ein í tølum kann lýsa lívsgóðsku, tað sum gevur lívinum meining og innihald. Men vit halda tó, at kanningin vísir á nøkur virði, sum okkara eldru borgarar meta høgt: fíggjarligan tryggleika, góða heilsu og sjálvbjargni.</p>
<p>Tann politiska avbjóðingin er at geva sær far um, hvat ið tey eldru sjálv meta hava týdning fyri tey, og laga eldrapolitikkin hareftir, bæði tann fyribyrgjandi, ið longst møguligt tryggjar eitt gott lív í triðja aldri, og virðiligar loysnir fyri tey óhjálpnu. At tørvurin á hjálp til tey í fjórða aldri er stórur, kann m.a. síggjast av, at bert í Tórshavnar kommunu standa umleið 100 fólk á akuttum bíðilista til røktarheimspláss.</p>
<p>Samandráttur av kanningarúrslitunum</p>
<p>Samandráttur í orðum</p>
<p xml:lang="dan">Nøgdsemi</p>
<p>Tey allarflestu eru sum heild nøgd við støðuna sum heild, men 6% eru illa nøgd. Áttandi hvør í Tórshavnarøkinum og sjeyndi hvør kring landið er vælnøgd/ur. Her hava heilsan, útbúgving og fíggjarviðurskiftini stóran týdning; men eisini arbeiðslív, sjálvbjargni, mobilitetsmøguleikar og sosialt netverk telja við. Samband tykist at vera millum lágt nøgdsemi og ring heilsustøda, lágt útbúgvingarstøði og vánalig fíggjarlig støða.</p>
<p>Skúli, útbúgving og arbeiði</p>
<p>Fýra av fimm hava bara barnaskúla sum grundleggjandi skúlagongd, og menninir hava í miðal nakað longri skúlagongd enn kvinnurnar. Men jú yngri aldursbólk talan er um, jú longri er skúlagongdin, og jú meira minkar kynsmunurin. Nakað omanfyri helvtina hevur útbúgving aftaná grundleggjandi skúlagongd. Menninir eru samanlagt munandi betur útbúnir enn kvinnurnar, men eins og viðvíkjandi grundleggjandi skúlagongdini, so er kynsmunurin størri millum tey eldru og enn millum tey yngru. Respondentarnir í Tórshavnarøkinum eru í miðal betur útbúnir enn kring landið. Næstan allir menninir hava verið fulla tíð á arbeiðsmarknaðinum í 30 ár ella meira, meðan bara fjórða hvør kvinna hevur verið 30 ár ella longur á arbeiðsmarknaðinum, og uml. helmingurin fulla tíð. Jú yngri tær eru, jú longur hava tær arbeitt úti; starvið sum heimagangandi húsmóðir er 10 nærum svunnið í einki í yngsta mótvegis elsta bólki. Kvinnurnar í Tórshavnarøkinum hava verið munandi longur á arbeiðsmarknaðinum enn kvinnurnar kring landið. Meðan tey í Tórshavnarøkinum hava verið á leið javnt býtt millum almenn og privat størv, hava tey kring landið í nógv størri mun arbeitt hjá tí privata. Menninir hava í størri mun arbeitt í privatu og kvinnurnar í almennu vinnuni. Fjórði hvør maður í Tórshavnarøkinum og helvtin av monnunum kring landið hava mest arbeitt sum sjómenn. 11</p>
<p>Bústaðarviðurskifti</p>
<p>Meginparturin býr í egnum húsum, og húskini eru smá, oftast 1-2 fólk í húsi. Tey flestu vilja helst búgva í verandi bústaði sum longst, men støðufestið er sterkari kring landið enn í Tórshavnarøkinum. Sjálvbjargnistrongdin er stór: tey fægstu hugsa sær at flyta inn til børn ella aðra familju, men heldur í minni hús ella íbúð. Tað hevur eisini stóran týdning at kunna fara frá húsum í ørindum ella til annað endamál á lagaligan hátt. Ein rættiliga stórur partur koyrir í egnum bili.</p>
<p>Heilsustøða</p>
<p>Tey flestu eru hampiliga væl fyri heilsuliga. Menninir láta betur at heilsuni enn kvinnurnar. Og tað eru tey, sum hava longstu útbúgvingarnar, sum hava verið longst á arbeiðsmarknaðinum, og sum hava bestu fíggjarumstøðurnar, sum eisini hava bestu heilsuna.</p>
<p xml:lang="dan">Sosialt netverk</p>
<p>Øll hava samband við familju ella onnur, sum tey ikki búgva í húsi saman við, og sambandið við familjuna er sterkari enn við onnur. Álitið á, at familjan fer at hjálpa, tá og um á fer at standa, er somuleiðis stórt. Í nógv minni mun vænta tey sær hjálp frá øðrum, t.d. grannum, vinum og kenningum.</p>
<p>Frítið</p>
<p>Nakrir geografiskir munir eru á frítíðarvanunum; t.d. eru nakað fleiri í Tórshavnarøkinum, sum brúka teldu, ganga til fyrilestrar og bindiklubb, meðan nakað fleiri kring landið ganga á bingo og í pensionistafelag. Eisini ganga tey kring landið meira á møti og í kirkju og fáast í størri mun við seyð og onnur kríatúr.</p>
<p>Fíggjarviðurskifti</p>
<p>Níggju av tíggju láta væl at fíggjarstøðuni. Av teimum, sum kára seg illa, eru átta av tíggju, sum bara hava minstupensión. 61% hava onga inntøku aftrat fólkapensión og samhaldsfasta, og menninir tjena í miðal meira enn kvinnurnar. Fimti hvør hevur eftirlønarskipan gjøgnum arbeiðið, og 15% hava privata pensión; og hetta er serliga galdandi fyri tann yngra partin. Uml. ein fjórðingur hevur uppsparing og/ella aðrar ognir. Átta av tíggju eru skuldarfrí. Tey í Tórshavnarøkinum eru í miðal betur fyri enn kring landið. Tey allarflestu hava ongar bústaðarútreiðslur, og útreiðslurnar til hita liggja hjá teimum flestu millum 1.000-2.000 kr./mðn. Útreiðslur til el variera meira, og helvtin brúkar undir 500 kr./mðn til telefon.</p>
<p>Samandráttur í tølum 12</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Nøgdsemi</p>
<p type="listitem">73% eru vælnøgd, og 6% illa nøgd við sína støðu sum heild</p>
<p type="listitem">81% í Tórshavnarøkinum og 70% kring landið eru vælnøgd við sína støðu sum heild</p>
<p type="listitem">78% av teimum, sum búgva saman við hjúnafelaga, og 64% av teimum, sum ikki búgva saman við hjúnafelaga, eru vælnøgd</p>
<p type="listitem">Jú longri skúlagongd og útbúgving, jú størri nøgdsemi</p>
<p type="listitem">Jú fleiri ár á arbeiðsmarknaðinum respondentarnir hava verið, jú størri nøgdsemi</p>
<p type="listitem">Jú betri heilsa og størri sjálvbjargni, jú størri nøgdsemi</p>
<p type="listitem">Jú betri fíggjarstøða, jú størri nøgdsemi</p>
<p type="listitem">Jú betri mobilitetsmøguleikar, jú størri nøgdsemi</p>
<p type="listitem">Jú meira samband við onnur, jú størri nøgdsemi</p>
<p type="listitem">Skúli, útbúgving og arbeiði</p>
<p type="listitem">75% av monnunum og 84% av kvinnunum hava barnaskúla sum grundleggjandi skúlagongd</p>
<p type="listitem">89% av teim elstu og 73% av teim yngstu hava barnaskúla sum grundleggjandi skúlagongd</p>
<p type="listitem">Kynsmunurin millum tey við barnaskúla sum grundleggjandi skúlagongd minkar frá 20% millum tey elstu til 1% millum tey yngstu</p>
<p type="listitem">71% av monnunum og 37% av kvinnunum hava útbúgving av einhvørjum slag</p>
<p type="listitem">25% av teimum elstu og 65% av teimum yngstu hava útbúgving av einhvørjum slag</p>
<p type="listitem">Kynsmunurin millum tey við útbúgving minkar frá 44% millum tey elstu til 29% millum tey yngstu</p>
<p type="listitem">67% í Tórshavnarøkinum og 46% kring landið hava útbúgving av einhvørjum slag</p>
<p type="listitem">42% av kvinnunum í Tórshavnarøkinum og 20% av kvinnunum kring landið hava arbeitt mest hjá tí almenna.</p>
<p type="listitem">17% av kvinnunum í Tórshavnarøkinum og 30% av kvinnunum kring landið hava verið heimagangandi húsmøður.</p>
<p type="listitem">24% av monnunum í Tórshavnarøkinum og 51% av monnunum kring landið hava mest arbeitt á sjónum.</p>
<p type="listitem">96% av monnunum og 41% av kvinnunum hava verið á arbeiðsmarknaðinum 30 ár ella meira</p>
<p type="listitem">30% av teim elstu og 5% av teim yngstu kvinnunum hava ongantíð arbeitt úti</p>
<p type="listitem">25% av teim elstu og 56% av teim yngstu kvinnunum hava arbeitt úti 30 ár ella meira</p>
<p type="listitem">60% av kvinnunum í Tórshavnarøkinum og 33% av kvinnunum kring landið hava arbeitt úti 30 ár ella meira</p>
<p type="listitem">100% av monnunum og 54% av kvinnunum hava mest arbeitt fulla tíð</p>
<p type="listitem">35% av teim elstu og 58% av teim yngstu kvinnunum hava mest arbeitt fulla tíð 13</p>
<p type="listitem">Bústaðarviðurskifti</p>
<p type="listitem">90% búgva í egnum húsum</p>
<p type="listitem">55% búgva tvey í húsi</p>
<p type="listitem">12% av teimum yngstu og 20% av teimum elstu monnunum búgva einsamallir</p>
<p type="listitem">29% av teimum yngstu og 58% av teimum elstu kvinnunum búgva einsamallar</p>
<p type="listitem">77% av monnunum og 53% av kvinnunm búgva saman við hjúnafelaga</p>
<p type="listitem">77% hava ongar ætlanir um at flyta úr verandi bústaði</p>
<p type="listitem">55% í Tórshavnarøkinum og 67% kring landið vita ikki, hvagar tey skulu flyta, um flyting verður aktuel</p>
<p type="listitem">20% vísa á, at húsini eru ov stór og tung at halda sum grund fyri møguligari flyting</p>
<p type="listitem">51% vísa á kensluligt tilknýti til húsið sum grundgeving fyri at verða verandi í núverandi bústaði</p>
<p type="listitem">48% vísa á ynski um at vera sjálvbjargin sum grundgeving fyri at verða verandi í núverandi bústaði</p>
<p type="listitem">61% hava minni enn 15 min. til gongu til nærmasta matvøruhandil</p>
<p type="listitem">75% av teimum yngstu og 44% av teimum elstu monnunum koyra í egnum bili</p>
<p type="listitem">51% av teimum yngstu og 10% av teimum elstu kvinnunum koyra í egnum bili</p>
<p type="listitem">69% í Tórshavnarøkinum og 59% kring landið koyra í egnum bili</p>
<p type="listitem">Heilsustøða</p>
<p type="listitem">60% av teimum yngstu og 30% av teimum elstu meta heilsustøðuna sum sera góða ella góða</p>
<p type="listitem">2% av teimum yngstu og 11% av teimum elstu meta heilsustøðuna sum vánaliga ella heilt vánaliga</p>
<p type="listitem">54% av monnunum og 44% av kvinnunum meta heilsustøðuna sum sera góða ella góða</p>
<p type="listitem">53% í Tórshavnarøkinum og 46% kring landið meta heilsustøðuna sum sera góða ella góða</p>
<p type="listitem">40% av teimum uttan útbúgving, 50-56% av teimum við styttri ella miðallangari útbúgving og 82% av teimum við langari útbúgving meta heilsustøðuna sum sera góða ella góða</p>
<p type="listitem">21% av kvinnunum, sum ongantíð hava arbeitt úti, og 58% av kvinnunum, sum hava arbeitt úti 30 ár ella meira, meta heilsustøðuna sum sera góða ella góða</p>
<p type="listitem">21% av kvinnunum, sum ongantíð hava arbeitt úti, og 3% av kvinnunum, sum hava arbeitt úti 30 ár ella meira, meta heilsustøðuna sum vánaliga ella heilt vánaliga</p>
<p type="listitem">60% av teimum, sum klára seg væl við verandi inntøku, og 39% av teimum, sum klára seg illa ella sera illa við verandi inntøku, meta heilsustøðuna sum sera góða ella góða</p>
<p type="listitem">6% av teimum yngstu og 16% av teimum elstu eru nógv hindrað í dagligdegnum vegna sjúku ella brek</p>
<p type="listitem">73% av teimum yngstu og 32% av teimum elstu eru ikki hindrað í dagligdegnum vegna sjúku ella brek</p>
<p type="listitem">4% av teimum yngstu og 29% av teimum elstu hava tørv fyri hjálp 14</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Sosialt netverk</p>
<p type="listitem">0% hevur einki samband við familju ella onnur, sum tey ikki búgva í húsi saman við</p>
<p type="listitem">31% í Tórshavnarøkinum og 39% kring landið hitta familju, sum tey ikki búgva saman við, hvønn dag</p>
<p type="listitem">9% í Tórshavnarøkinum og 22% kring landið hitta onnur, sum tey ikki búgva í húsi saman við, hvønn dag</p>
<p type="listitem">31% av monnunum og 42% av kvinnunum hava dagligt telefonsamband við familju, sum tey ikki búgva í húsi saman við</p>
<p type="listitem">Frítíð</p>
<p type="listitem">83% lesa hvørja viku ella meira</p>
<p type="listitem">63% av teimum 67-74 ára gomlu og 18% av teimum 85 ára gomlu og eldri brúka teldu</p>
<p type="listitem">55% av monnunum og 39% av kvinnunum brúka teldu</p>
<p type="listitem">60% í Tórshavnarøkinum og 39% kring landið brúka teldu</p>
<p type="listitem">26% av monnunum og 88% av kvinnunum fáast við hondarbeiði/handverk</p>
<p type="listitem">41% av teimum yngstu og 15% av teimum elstu kvinnunum ganga í bindiklubb</p>
<p type="listitem">78% av monnunum og 62% av kvinnunum fáast við uttanduraarbeiði</p>
<p type="listitem">33% av monnunum og 12% av kvinnunum fáast við seyð ella onnur kríatúr</p>
<p type="listitem">13% í Tórshavnarøkinum og 26% kring landið fáast við seyð ella onnur kríatúr</p>
<p type="listitem">94% ganga meira ella minni ofta í føðingardag, veitslur o.t.</p>
<p type="listitem">26% í Tórshavnarøkinum og 47% kring landið ganga regluliga í kirkju/á møti</p>
<p type="listitem">36% av monnunum og 26% av kvinnunum ganga á fund/til fyrilestrar</p>
<p type="listitem">40% í Tórshavnarøkinum og 26% kring landið ganga á fund/til fyrilestrar</p>
<p type="listitem">4% av monnunum og 23% av kvinnunum ganga á bingo</p>
<p type="listitem">8% í Tórshavnarøkinum og 17% kring landið ganga á bingo</p>
<p type="listitem">21% av monnunum og 30% av kvinnunum ganga í pensionistafelag</p>
<p type="listitem">15% í Tórshavnarøkinum og 31% kring landið ganga í pensionistafelag</p>
<p type="listitem">31% í Tórshavnarøkinum og 43% kring landið taka lut í hjálpararbeiði fyri vælgerandi endamál</p>
<p type="listitem">28% av teimum yngstu og 4% av teimum elstu hjálpa foreldrum e.ø. eldri</p>
<p type="listitem">77% av teimum yngstu og 42% av teimum elstu hjálpa børnum e.ø. yngri</p>
<p type="listitem">32% av monnunum og 15% av kvinnunum ganga til ítróttardystir</p>
<p type="listitem">48% motionera saman við øðrum, og 64% motionera einsamøll</p>
<p type="listitem">70% av monnunum og 58% av kvinnunum motionera einsamøll</p>
<p type="listitem">33% hyggja í sjónvarp 0-1 tíma um dagin, og 7% hyggja 5 tímar um dagin ella meira 15</p>
<p type="listitem">Fíggjarviðurskifti</p>
<p type="listitem">61% hava onga inntøku aftrat fólkapensión og samhaldsfasta</p>
<p type="listitem">54% av monnunum og 68% av kvinnunum hava onga lønarinntøku aftrat fólkapensión og samhaldsfasta</p>
<p type="listitem">47% í Tórshavnarøkinum og 69% kring landið hava onga lønarinntøku aftrat fólkapensión og samhaldsfasta</p>
<p type="listitem">19% av monnunum og 4% av kvinnunum tjena 200.000 kr. ella meira um árið aftrat fólkapensión og samhaldsfasta</p>
<p type="listitem">Hjá 53% hava hvørki respondentur ella møguligur hjúnafelagi lønarinntøku</p>
<p type="listitem">28% av teimum yngstu og 11% av teimum elstu hava eftirlønarskipan gjøgnum arbeiðið</p>
<p type="listitem">22% av teimum yngstu og 4% av teimum elstu hava privat uppsparda pensión</p>
<p type="listitem">38% í Tórshavnarøkinum og 14% kring landið hava eftirlønarskipan gjøgnum arbeiðið</p>
<p type="listitem">21% í Tórshavnarøkinum og 11% kring landið hava privat uppsparda pensión</p>
<p type="listitem">63% í Tórshavnarøkinum og 80% kring landið hava onga ogn (føst ogn ikki íroknað)</p>
<p type="listitem">80% eru skuldafrí</p>
<p type="listitem">84% hava ongar útreiðslur til húsaleigu/lán</p>
<p type="listitem">68% gjalda millum 1.000-2.000 kr./mðn til hita</p>
<p type="listitem">35% brúka undir 600 kr./mðn í el</p>
<p type="listitem">48% brúka undir 500 kr./mðn í telefon</p>
<p type="listitem">89% halda seg klára seg sera væl ella væl við verandi húsarhaldsinntøku</p>
<p type="listitem">79% av teimum, sum klára seg illa fíggjarliga, hava bara minstupensión</p>
<p type="listitem">33% siga, at livifóturin versnaði, tá tey fóru upp á pensión</p>
<p type="listitem">55% í Tórshavnarøkinum og 44% kring landið meta, tey vóru fíggjarliga væl fyri, tá tey vóru um 50 ára aldur</p>
<p type="listitem">38% hava brúkt av uppspardari ogn</p>
<p type="listitem">22% hava latið øðrum peningahjálp</p>
<p type="listitem">32% í Tórshavnarøkinum og 51% kring landið fáa javnan fisk ella aðrar matvørur til gávus</p>
<p type="listitem">Jú betur fyri fíggjarliga respondentarnir vóru um 50 ára aldur, jú betur fyri á ellisárum</p>
<p type="listitem">Jú longri útbúgving, jú betri fíggjarstøða 16</p>
<p>Kanningarháttur Tilfarið til kanningina er fingið til vegar partvíst við spurnakanning millum eitt úrval av fólkapensionistum, partvíst við hagtølum frá Almannastovuni. Tann 13. februar 2010 sendu vit spurnabløð5 til eitt úrval av fólkapensionistum, sum vit eftir umbøn fingu frá Landsfólkayvirlitinum.</p>
<p>Vit valdu at ringja fólk upp heldur enn at biðja tey sjálv útfylla spurnablaðið og senda tað aftur til okkara; spurnablaðið var ætlað respondentunum at fyrireika seg til samrøðu um teir settu spurningarnar. Við tað at kanningin skuldi fara fram við at ringja fólk upp og biðja um svar upp á teir settu spurningarnar, var neyðugt at leita fram telefonnummar hjá teimum, sum vit høvdu sent spurnablað. Avgjørt varð frá byrjan, at kanningin skuldi fevna um heimabúgvandi fólkapensionistar, og at tey sum búðu á ellis- og røktarheimum ikki skuldu vera við í kanningini. Harafturímóti vórðu fólk, sum búðu á sambýli, ikki skild frá. Fyri at fáa spurnakanningina skjótt frá hondini, vóru seks fólk um at ringja út. Kanningin fór fram frá 15. februar til miðjan mars. Svørini vórðu tastað inn á databasu so hvørt. Í telefonsamrøðuni vórðu somu spurningar settir sum í spurnablaðnum, tó við nøkrum eykaspurningum, sum ikki vóru við í spurnablaðnum. Eitt dømi er, at vit spurdu, hvussu væl tey mettu seg at hava verið fyri fíggjarliga í mun til onnur, tá ið tey vóru í 50-árunum. (Spurningur 7c).</p>
<p>Um spurnablaðið</p>
<p>Spurnablaðið er skipað eftir nøkrum høvuðsevnum: 1. útbúgving og arbeiði; 2. fysiskir karmar; 3. fíggjarstøða; 4. heilsustøða; 5. sosiala lívið og nøgdsemi. Viðv. bústaði hava vit í fyrsta umfari skrásett postnummar hjá respondentunum, men bæði av praktiskum grundum og fyri at tryggja anonymitet hava vit í frágreiðingini bert býtt sundur í tveir geografiskar høvuðsbólkar: Tórshavn + Argir + Hoyvík í einum bólki, og restin av landinum í einum bólki. Umframt at skráseta kyn, føðiár og civilstøðu hava vit eisini spurt um tal á børnum, og um børnini búgva í Føroyum. Hetta halda vit kann hava ein ávísan týdning fyri at kenna møguleikar fyri familjusambandi ella samanhaldi. Serliga um hesar upplýsingar verða samanhildnar við aðrar spurningar, t.d. hvussu ofta tey hitta ella tosa í telefon við familju. Um børn búgva uttanlands, kundi tað møguliga verið áhugavert at kanna, um tað ávirkar tal á uttanlandsferðum – møguliga eisini ætlanir um at flyta úr Føroyum at búgva. Viðvíkjandi tí fíggjarliga hava vit spurt bæði um verulig tøl – ogn og skuld, inntøku og fastar útreiðslur, og um hvussu respondentarnir uppliva ella meta seg vera fyri fíggjarliga. Ein partur av respondentunum hevur ikki ynskt at svara upp á spurningarnar um inntøku og ogn. Aftast í frágreiðingini er ymiskt taltilfar frá Almannastovuni. 5 Spurnablaðið prentað sum fylgiskjal 1. 17</p>
<p xml:lang="dan">Svarprocent og representativitetur</p>
<p>Frá Landsfólkayvirlitinum fingu vit eitt aldurs-, kyns- og geografiskt representativt úrval uppá 700 fólk í aldrinum 67 og eldri. Av hesum komu vit fram á 13, sum búðu á ellis- og røktarheimi, og onnur 6 vóru, sum av ymsum orsøkum ikki fingu spurnablað. Íalt sendu vit spurnablað til 681 fólkapensionistar. Vit fingu samband við 574 fólk, harav 485 vildu og vóru før fyri at taka lut í kanningini. Tal á útsendum spurnabløðum 681</p>
<p>Tal á fólkum ið svaraðu <span type="quote">”kann ikki svara”</span> 33</p>
<p>Tal á fólkum ið svaraðu <span type="quote">”vil ikki svara”</span> 56</p>
<p>Tal á fólkum ið vit ikki fingu telefonsamband við 107</p>
<p>Tal á teimum, sum ikki hava luttikið - 196</p>
<p>Tal á fólkum ið hava tikið lut í kanningini 485</p>
<p>Spurnakanningin byggir sostatt á 485 svør, svarandi til 71 % av teimum, sum fingu spurnablað, og hetta meta vit vera eitt gott grundarlag fyri at kunna geva eina trúliga mynd av livikorunum hjá heimabúgvandi fólkapensionistum í Føroyum. Nógvir av variablunum eru truplir at máta, og bæði spurningar og svarmøguleikar kunnu tulkast ymsar vegir. Fyri at kunna geva eina holla og eftirfarandi frágreiðing um viðurskiftini, verða summi evni lýst við fleiri spurningum, og haraftrat hava vit stuðlað okkum til aðrar lýsingar av føroyskum viðurskiftum, og til tilsvarandi kanningar frá øðrum londum (sí bókmentalistan). Talva 1 og talva 2 vísa, at tað ikki eru stórir systematiskir skeivleikar í mun til aldur og kyn. Talva 1 vísir, at aldursbýtini eru á leið eins, tá vit samanbera fólkatalið og respondentarnar. Procentparturin av fólki í aldursbólkinum 67-74 ár (+1%) og 75-84 ár (-1%) er á leið tann sami millum fólkatalið sum heild og millum respondentarnar, sum hava tikið lut í hesi kanning. Tann elsti aldursbólkurin, 85 ár og eldri, er eitt sindur undirumboðaður (-3%), men alt í alt er kanningartilfarið er væl umboðandi eftir aldri.6 Skeivleikar í úrslitum verða størstir fyri elsta aldursbólkin, av tí at hesin bólkur er lítil samanborin við yngru aldursbólkarnar. Svarprocentið er sum vera man hægst í yngsta og lægst í elsta aldursbólki. Orsøkin til, at svarprocentið í teimum elstu aldursbólkunum kortini er so høgt, er at fleiri, sum ikki kundu svara sjálv, hava biðið onnur um at svara fyri seg. Hetta bendir á, at hugurin at taka lut hevur verið høgur, og tað høvdu vit eisini varhugan av, tá vit ringdu respondentarnar upp. 6 Ofta verða tey elstu ikki spurd í hesum slagi av brúkarakanningum millum eldri, hóast royndirnar eru sera ymiskar hjá t.d. teimum, ið eru 67, og teimum, ið eru 87. Hetta verður viðgjørt í norskari kanning sum eins og okkara, eisini hevur tey elstu við, sí Kjersem og Aarseth 2009. 18</p>
<p>Talva 1: Aldursbýti millum fólkapensionistar í Føroyum sum heild saman- borið við aldursbýti hjá respondentunum. Tøl og procent.</p>
<p>Samlað tal í aldurs-bólki í øllum landinum % av aldursbólki í øllum landinum</p>
<p>Tal á respondent-um %-býti millum respondentar 67-74 ár 2.668 45 240 49 75-84 ár 2.360 40 189 39 85 ár + 919 15 56 12</p>
<p xml:lang="dan">N= 5.947 100 % 485 100 %</p>
<p>Kynsbýtið millum respondentarnar í hesi kanning svarar væl til kynsbýtið í hesum aldursbólki í fólkatalinum sum heild. Tó eru menn í elsta aldursbólkinum nakað undirumboðaðir (-5%). Talva 2: Tal á monnum og kvinnum í ymsum aldursbólkum í kanningini saman- borið við tilsvarandi tøl í fólkinum sum heild. 67-74 ár 75-84 ár 85 ár +</p>
<p xml:lang="dan">Tils.</p>
<p>Menn Kvinnur Menn Kvinnur Menn Kvinnur Menn Kvinnur</p>
<p xml:lang="dan">Kanning (%) 52 48 43 57 29 71 46 54</p>
<p>Fólkatal (%) 52 48 43 57 34 66 46 54</p>
<p xml:lang="dan">Kanning (N) 125 115 81 108 16 40 222 263</p>
<p xml:lang="dan">Fólkatal (N) 1.381 1.287 1.021 1.339 311 608 2.713 3.234 19</p>
<p>Tey vit ikki fingu samband við</p>
<p>Ymsar grundir vóru til, at vit ikki fingu fatur á 107 fólkum á listanum. Í flestu førum antin tí eingin telefon var á navni ella bústaði hjá viðkomandi, ella telefonin var óvirkin. Hetta var serliga galdandi fyri tey elstu; av teimum, ið vóru 85 ár og eldri, vóru 14, sum ikki høvdu egna telefon, í øðrum førum var telefonin avbrotin ella óvirkin. Í øðrum førum svaraði telefonin ikki hóast fleiri royndir. Hetta var serliga galdandi fyri menn í aldursbólkinum 67-74 ár, og orsøkin kann vera, at hesir eru minni heima við hús enn teir eldru. Tað at vit ikki fingu samband við 39 av teimum 116 yvir 85 ár, hevur helst ávísa ávirkan á heildarmyndina av summum viðurskiftum, sum spurnakanningin skal lýsa, eitt nú heilsustøðu, bústaðarviðurskifti og mobilitet. Serliga menninir í hesum aldursbólki eru undirumboðaðir. Vit kunnu rokna við, at ein partur av teimum í elsta aldursbólki býr hjá t.d. børnum ella øðrum. – At vit ikki fingu samband við 32 av teimum 310 í yngsta aldursbólki (67-74 ár) meta vit ikki hevur stórvegis ávirkan á heildarmyndina. Samanumtikið er hugsandi, at tey virknastu av teimum yngstu og tey ússaligastu av teimum elstu eru nakað undirumboðað. Talva 3: Yvirlit yvir luttakarar og fráfall, býtt eftir aldri og kyni. Í tølum og procentum.</p>
<p>M 67-74</p>
<p xml:lang="dan">K 67-74</p>
<p>M 75-84</p>
<p xml:lang="dan">K 75-84</p>
<p>M 85+</p>
<p xml:lang="dan">K 85+</p>
<p xml:lang="dan">Tils.</p>
<p xml:lang="dan">N %</p>
<p xml:lang="dan">N %</p>
<p xml:lang="dan">N %</p>
<p xml:lang="dan">N %</p>
<p xml:lang="dan">N %</p>
<p xml:lang="dan">N %</p>
<p xml:lang="dan">N %</p>
<p>Hava svarað 125 72 115 84 81 74 108 75 16 41 40 52 485 71</p>
<p>Ikki kontakt 22 13 10 7 7 6 12 8 16 41 23 30 90 13</p>
<p>Vil ikki svara 19 11 9 7 8 7 13 9 1 3 6 8 56 8</p>
<p>Kann ikki svara 2 1 2 1 11 10 9 6 2 5 7 9 33 5</p>
<p>Á røktarheimi 2 1 1 1 3 3 2 1 4 10 1 1 13 2</p>
<p>Flutt/ur av landinum 2 1 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 2 0,5</p>
<p>Sp.blað retur 1 1 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1 0,25</p>
<p>Deyð 0 0 0 0 0 0 1 1 0 0 0 0 1 0,25</p>
<p xml:lang="dan">N= 173 137 110 145 39 77 681 20</p>
<p>Kap. 1 Skúli, útbúgving og arbeiði</p>
<p>Í hesum kapitli verður greitt frá, hvussu respondentarnir hava svarað viðvíkjandi skúlagongd og útbúgving, og hvat arbeiði tey hava havt. Men fyrst skulu vit greiða eitt sindur frá arbeiðsmarknaðinum, soleiðis sum hann hevur verið í tíðini, tá respondentarnir hava verið í vinnu. Eisini skal greiðast eitt sindur frá møguleikunum fyrr fyri at fáa grundleggjandi skúlagongd og útbúgving.</p>
<p>Arbeiðsmarknaðurin søguliga</p>
<p>Teir elstu respodentarnir eru føddir í 1915, og teirra arbeiðslív byrjaði umleið 1930. Tað var ein óstøðug tíð við kreppuárum uppímillum. Allarflestu arbeiðspláss vóru innan fyri fiskivinnu, t.e. fiskiskapi, fiskavirking og fiskasølu. Tey flestu fiskiskipini royndu á fjarleiðum ein part av árinum. Teir mánaðirnar, tá ið menn ikki vóru til fiskiskap, kundu teir rógva út. Spesialiseringen og differentieringin í vinnubólkar var lítil. Ein maður kundi arbeiða upp á veg ein dag, dagin eftir smíðaði hann hús, og triðja dagin var hann sjómaður ella útróðrarmaður. Í Havn og á øðrum stórbygdum var ikki sørt av fyrifallandi arbeiði, har fleiri størri byggiætlanir vóru framdar í 30-árunum. Men nógvastaðni var lítið lønt arbeiði at fáa, og hjá nógvum var svangligt, um ikki tey høvdu so frægt av jørð, at tey kundu føða kúgv og onnur kríatúr, velta epli o.a. sum ískoyti til húshaldið. Roknað verður við, at 3-4.000 menn mannaðu fiskiflotan. Sjálvt um nakrir teirra vóru siglingarlærdir ella maskinkønir, kravdust ikki stórvegis skúlakunnleikar ella útbúgving fyri at kunna arbeiða í fiskivinnuni. Sama er at siga um byggivinnu, handils- og flutningsvinnu. Eingi tøl um arbeiðsloysi vóru at halda seg til; men ásannað varð, at nógv húshald vóru illa fyri fíggjarliga helst ta árstíðina, tá ið skipini lógu bundin heima og einki fiskaarbeiði var á landi. Í 1933 var talan um at seta danska lóg um arbeiðsloysisskipan í gildi í Føroyum, men hetta var av ongum, mest tí at kommunurnar ikki sóu seg førar fyri at innkrevja skatt til at lata sín part av fígging av arbeiðsloysisstuðli. Støðan broyttist nakað til tað betra undir 2. heimsbardaga, tá ið føroysk skip seldu ísfisk til bretska marknaðin fyri góðan prís, og nógv nutu gott av at arbeiða fyri bretska hervaldið, sum hevði støðir ymsa staðni í landinum undir krígnum. Støðan á arbeiðsmarknaðinum var ikki stórt betri í 1950-unum enn í 30-unum. Vanlig fatan var, at nógvastaðni var arbeiðsloysi fram til 1960-ini, hóast hetta ikki var skrásett. Talið á sjómonnum, sum antin vóru til fiskiskap alt árið ella part av árinum lá oman fyri 4.400, ein triðingur sigldi við útlendskum, serliga íslendskum skipum.7 Nógvir føroyingar fóru eisini til Grønlands at rógva út.</p>
<p>Inntøkan hevur verið ymisk, alt eftir veiðitølum og fiskaprísum, eisini var munur á úrtøkuni hjá yvirmonnum og vanligum fiskimonnum. Í øllum førum kunnu vit staðfesta, at tað var avmarkað, hvussu nógvir menn við serligari útbúgving kravdist í fiskiflotanum. 7 Kallsberg 1962, s. 14f. 21</p>
<p>Í 1960- og 1970-unum kom vend í føroyska búskapin til tað betra. Arbeiðsmarknaðurin vaks og gjørdist meira fjølbroyttur vegna stórar útbyggingar innan vinnulív, vegagerð, til skúlar og aðrar almennar stovnar. Stóru broytingarnar á arbeiðsmarknaðinum í 1960unum og fram síggjast aftur í arbeiðsmynstrinum hjá respondentunum. Talið á almennum størvum var støðugt vaksandi. Bæði menn, og serliga kvinnur fara í hesum tíðarskeiðnum í stórum tali í almenn størv, men annars fylgja kynini heilt ymiskum mynstrum: meðan menninir flyta millum ymsar vinnugreinir á arbeiðsmarknaðinum, flyta kvinnurnar arbeiðspláss úr heiminum út á arbeiðsmarknaðin. Kvinnurnar fara bæði í privat, men í enn størri mun í almenn størv, har tær gerast fleiri enn menninir, sum harafturímóti eru fleiri í privatu og sjálvstøðugu størvunum. Starvið, sum er við størsta sviðusoð, er heimaarbeiðandi húsmóðir, sum fellur frá 52% av teimum elstu niður í 11% av teimum yngstu kvinnunum. Nógvar av uppgávunum hjá heimagangandi húsmøðrunum í privatu heimunum blivu fluttar út á almennar stovnar, t.d. barnaansing, eldra– og sjúkrarøkt. Húsmøðurnar fylgdu í stóran mun við út við tí úrsliti, at starvið sum heimagangandi húsmóðir svann niður í lítið og einki; yvir helvtin av kvinnunum í elsta bólkinum í kanningini hava verið heimagangandi húsmøður, men bara ein av tíggju í yngsta bólkinum. Fólkatalið vaks 1960-1977 frá 34.596 til 41.969, og vinnutíttleikin frá 36.8% til 42%.8 Serliga týðuligur var vøksturin í kvinnuligari arbeiðsmegi, bæði tá vit telja arbeiðspláss og rokna kynsbýtið av fólki í skrásettari vinnu. Í 1960 vóru kvinnur 14% av samlaða talinum av fólki í vinnu, í 1977 nærum tvífaldað til 27%. Í sama tíðarskeiði vaks talið á giftum kvinnum í vinnu frá 11,6% til 47%. Í 1960 vóru teir yngstu av respondentunum í hesi kanning 17-24 ár, miðalaldursbólkurin 25-34 ár, og tey elstu 35-46 ár. Í 1977 vóru tey yngstu 34-41, tey mittastu 42-51 og tey elstu 52-63 ára gomul. Í fólkateljingunum 1960 og 1977 eru fólk í vinnu skift í nakrar høvuðsbólkar, t.d. sjálvstøðug, starvsfólk/tænastumenn, faklærdir arbeiðarar/handverkarar og ófaklærd. Størstu bólkarnir eru starvsfólk/tænastumenn og ófaklærd. Uppí bólkin starvsfólk/tænastumenn eru bæði størv, sum krevja stutta ella longri útbúgving9, og størv, serliga í skrivstovu- og handilsvinnu, við ongari ella stuttari útbúgving. Hesin bólkurin meira enn tvífaldaðost, frá 2.743 (1.689 menn og 1.054 kvinnur) í 1960, til 5.931 (3.376 menn og 2.555 kvinnur) í 1977. Hertil kemur bólkurin <span type="quote" xml:lang="dan">“selvstændige, direktører, bestyrere”</span>, sum vaks frá 1.524 til 1.888 í sama tíðarskeiði. – Bólkurin ófaklærd vaks frá 4.407 (3.946 menn og 561 kvinnur) til 6.524 (4.748 menn og 1.776 kvinnur). Hyggja vit at tølunum, hvat slag av arbeiði kvinnurnar høvdu, er greitt, at lutfalsliga størsti vøkstur er í bólkinum <span type="quote">“ófaklærdir arbeiðarar”</span>. Í 1977 er viðmerkt, at av teimum 1.776 eru umleið triðingurin í fiskaarbeiði, men eisini heilsuverkið og almannaverkið er longu í hesum tíðarskeiði vorðin ein størri møguleiki hjá ófaklærdum kvinnum at fáa arbeiði. Sambært fólkateljingunum 1960 og 1977 vuksu tølini á starvsfólki í <span type="quote">”Heilsuverk og almannastovnar”</span> frá 488 til 1.332; kynsbýtt eru tølini vaksin frá 80 monnum í 1960 til 164 í 1977, og frá 408 kvinnum til 1.168.10 Her má 8 Ársfrágreiðing fyri Føroyar 1981 s. 63-64. 9 Tó ikki handverkarar, teir eru flokkaðir í bólkinum ‘faklærdir arbeiðarar’. 10 Færøerne. Folketælling 1960 s. 25 og Folke- og boligtælling på Færøerne 1977 s. 53. 22 hugsast, at tað hevur gjørt mun, at heimahjálparaskipanin kom í 1974 og tá ikki kravdi serliga útbúgving. Einki er tilskilað um býti millum parttíðar- og fulltíðararbeiði. Í bólkinum starvsfólk/tænastumenn eru í 1960 666 rein <span type="quote">“kvinnustørv”</span>, har eingir menn eru í sama undirbólki, og vit kunnu ganga út frá, at nógvar av hesum kvinnum lítla og onga skipaða útbúgving hava havt. Tá tær stóru broytingarnar fóru fram á arbeiðsmarknaðinum, hava tær elstu kvinnurnar í kanningini verið munandi eldri enn tær yngstu. Í 1970 vóru tær elstu 45 ár og eldri, meðan tær yngstu vóru 28-35 ár, og sostatt í bestu árum. Tað forklárar, hví so nógvur munur á, hvussu nógv ár ymsu aldursbólkarnir hava verið á arbeiðsmarknaðinum, og hvussu arbeiðstíðin hevur verið (sí talvu 1.15, 1.18 og 1.19). At talið á kvinnum, sum mest hava arbeitt fulla tíð, ikki kemur longri enn upp á sættu hvørja av teimum yngstu, er í stóran mun, tí at barnaansingarmøguleikarnir ikki vóru so útbygdir í 1960-70unum, sum teir blivu seinri. Eitt vanligt mynstur í einum kvinnulívi, sum gongur aftur og aftur millum tær, sum hava luttikið í kanningini, er skiftandi arbeiðstíðir gjøgnum lívið. T.d. var vanligt at arbeiða nøkur fá ár aftaná skúlan, men tá tær giftust, fóru tær heim at ansa húsi og børnum. Tá tað yngsta var farið í skúla ella seinri, fóru tær út (aftur) á arbeiðsmarknaðin. Summar byrjaðu t.d. við hálvari ella parttíð í nøkur ár og fóru seinri upp á fulla; aðrar vórðu verandi parttíð ella skiftandi tíðir. Alt í alt kunnu vit staðfesta, at í 1960-unum og 1970-unum víðkaðist føroyski arbeiðsmarknaðurin, Eftirspurningurin á útbúnum fólki vaks, men eisini var rúm fyri arbeiðsfólki, ið ikki høvdu stórvegis útbúgving. Nógvar útbúgvingar, sum í dag krevja miðnámsútbúgvingar, kundi ein fara undir við barnaskúla sum grundarlag. – Sum vit seinni skulu síggja, var stórur partur av respondentunum, ið bert høvdu barnaskúla at byggja víðari á, men tað var fyri nøkrum ártíggjum síðan ikki eins stór forðing fyri at fáa útbúgving og gott arbeiði sum í dag.</p>
<p>Skúlar og útbúgving søguliga</p>
<p>Atgongdin til millum- real- og preliminerskúla og studentaskúla var lítið útbygd í Føroyum, tá ið teir eldru aldursbólkarnir vuksu upp. Realskúli hevur verið í Tórshavn síðan 1861, næmingatalið var í 1930-unum uml. 12011. Frá 1925 bar til at taka preliminerprógv á Tvøroyri, og í Vági kom realskúli í 1929. Í Klaksvík varð stovnaður millum- og realskúli í 1935.12 Á Føroya Studentaskúla var frá 1937 preliminerdeild við 2-ára skúlagongd, men áðrenn 1950 var talið á teimum sum tóku prógv sum oftast niðan fyri 15; í 50-árunum nakað hægri, men bert eitt árið oman fyri 30.13</p>
<p>Føroya Studentaskúli varð stovnaður í 1937, og teir fyrstu studentarnir fingu prógv í 1939, sjey í tali (4 dreingir 3 gentur). Tey næstu 20 árini lá talið á studentsprógvum millum 3 og 17, tey flestu árini um 10-12. Hóast dreingirnir sum oftast vóru í meirluta, vóru at kalla øll árini eisini nakrir kvinnuligir studentar. Talið á studentum vaks munandi frá 1960. Nakrir møguleikar vóru fyri at fáa útbúgving í Føroyum longu í fyrru helvt av 20. øld, t.d. á navigatiónsskúla, læraraskúla, sjúkrasystraskúla. Ungfólk kundu eisini koma í handverkaralæru 11 Hentze 2000, s. 338. NB næmingatal í øllum 4 flokkum, her er ikki tilskilað, hvussu nógv tóku prógv. 12 Petersen 1994, s. 95-96. 13 Føroya Studentaskúli og HF-skeið 50 ár. 1937-1987. 23 innan ymisk fak; tekniskir skúlar og handilsskúlar vóru eisini longu í 1930-unum. Men ein stórur partur av ungfólki leitaði burtur, mest til Danmarkar, fyri at fáa læru ella útbúgving. Talið á teimum, sum fingu sær longri útbúgving, vaks ógvusliga frá 1960-unum, m.a. tí at tað gjørdist lagaligari at fáa fígging til útbúgvingina, og ikki minst tí at eftirspurningurin eftir útbúnum fólki vaks so hvørt sum arbeiðsmarknaðurin gjørdist meira fjølbroyttur og førleikakrøvini herdust.</p>
<p>Skúlagongd, útbúgving og arbeiði</p>
<p>Á talvunum niðanfyri er gjørt upp, hvussu respondentarnir hava svarað upp á spurningar um skúlagongd, útbúgving og arbeiði. Høvuðsúrslitini eru hesi: Dupult so nógvar (fýra av tíggju) í Tórshavnarøkinum sum kring landið annars (tvær av tíggju) hava arbeitt mest hjá tí almenna. Harafturímóti hevur ein góður triðingur av kvinnunum kring landið arbeitt í privatari vinnu móti einum fimtingi í Tórshavnarøkinum. Umleið sætta hvør í Tórshavnarøkinum móti uml. triðju hvørjari kring landið hava verið heimagangandi. Hjá monnunum er geografiski munurin størri viðvíkjandi størvum á sjónum og á landi: Dupult so nógvir av monnunum kring landið (uml. helvtin) sum í Tórshavnarøkinum (ein fjórðingur) hava arbeitt mest sum sjómenn. Eisini er stórur munur millum, hvussu leingi menn og kvinnur hava verið á arbeiðsmarknaðinum. Nógv tann størsti parturin av monnunum hevur verið á arbeiðsmarknaðinum 30 ár ella meira, og allir hava arbeitt fulla tíð. Mynstrið hjá kvinnunum er heilt øðrvísi, og tað broytist ógvusliga yvir tíð: meðan ein knappur triðingur av teimum elstu ongantíð hevur arbeitt úti, eru bara nakrar heilt fáar í teimum báðum yngru aldursbólkunum, sum ongantíð hava verið á arbeiðsmarknaðinum. Uml. fimta hvør í teimum báðum eldru aldursbólkunum, men bara nakrar svinnandi fáar av teimum yngstu hava arbeitt úti minni enn tíggju ár. Fjórða hvør av teimum elstu og ein góður triðingur av teimum yngstu hava arbeitt millum 10-29 ár. Fjórða hvør av teimum elstu hevur arbeitt 30 ár ella 24 meira móti væl yvir helvtini av teimum yngstu. Eisini arbeiðstíðin er kollvelt. Ein góður triðingur av teimum elstu og næstan seks av tíggju av teimum yngstu hevur arbeitt mest fulla tíð. Meira enn onnur hvør av teimum elstu hevur arbeitt mest hálva tíð ella minni, meðan hetta bara er galdandi fyri fimtu hvørja av teimum yngstu. Munur er millum geografisku økini: Lutfalsliga fleiri av kvinnunum uttan fyri Tórshavnarøkið hava ongantíð arbeitt úti ella úr nøkrum fáum árum upp til 29 ár, men í Tórshavnarøkinum hava dupult so nógvar (seks av tíggju) sum uttan fyri Tórshavnarøkið (tríggjar av tíggju) arbeitt 30 ár ella meira. Geografiski munurin viðvíkjandi arbeiðstíð er ikki eins stórur. Næstan sætta hvør í Tórshavnarøkinum hevur arbeitt mest fulla tíð móti góðari helvtini uttan fyri Tórshavnarøkið, og ein fjórðingur í Tórshavnarøkinum hevur arbeitt mest hálva tíð ella minni móti einum knøppum triðingi uttan fyri Tórshavnarøkið. Fýra av fimm hava barnaskúla sum einastu grundleggjandi skúlagongd, og menninir hava í miðal nakað longri skúlagongd enn kvinnurnar. Men jú yngri, jú longri skúlagongd: meðan níggju av tíggju í elsta bólkinum bara hava barnaskúla, hava tríggir fjórðingar av teimum yngstu bara barnaskúla, og kynsmunurin minkar niður í nærum einki millum tey yngstu. Nakað niðanfyri helvtina hevur onga útbúgving aftaná grundleggjandi skúlagongd, og her er kynsmunurin uppaftur størri: Menninir eru í fleirtali á øllum útbúgvingum, og 63% av kvinnunum hava onga útbúgving móti 29% av monnunum. Stórur munur er á útbúgvingarmynstrinum yvir tíð. Talið á teimum við ongari útbúgving fellur javnt við tíðini og minkar úr trimum fjórðingum av teimum elstu niður í ein góðan triðing av teimum yngstu. 44% av teimum elstu og 21% av teimum yngstu monnunum hava onga útbúgving, men ógvusligasti vøksturin er hjá kvinnunum: her fellur talið á teimum uttan útbúgving úr 88% í elsta bólkinum niður í 50% í yngsta bólkinum. Hjá báðum kynum er vøksturin stórur í 3-4 ára útbúgvingunum. Ein stórur partur av 3-4 ára útbúgvingunum hjá monnunum eru maritimar útbúgvingar, t.d. maskinmeistara-, stýrimans- og skipsføraraútbúgvingar. 3-4 ára útbúgvingarnar, sum kvinnurnar taka, eru mest innan undirvísingar- og heilsuverkið, t.d. lærarar, pedagogar og sjúkrarøktarfrøðingar. Serliga millum kvinnurnar er eisini stórur vøkstur í 1-2 ára útbúgvingunum, t.d. háskúlaskeið, styttri skeið og útbúgvingar í sjúkra- og eldrarøkt, hondarbeiði, skrivstovu og handli. Talið á teimum, sum taka sveinabrævsútbúgving, er rættiliga støðugt, og har eru kvinnurnar fáar. Talið á akademikarum veksur eisini, men tølini eru smá. Munurin millum Tórshavnarøkið og restina av landinum er stórur: meira enn helvtin av respondentunum uttan fyri Tórshavnarøkið hava onga útbúgving móti einum triðingi í Tórshavnarøkinum. Lutfalsliga fleiri á øllum útbúgvingarstigum uttan sveinabrævsútbúgvingar eru í Tórshavnarøkinum. Kynsmunirnir líkjast eisini; undantak eru 3-4 ára útbúgvingarnar: her eru uml. eins nógv av báðum kynum í Tórshavnarøkinum, men nógv fleiri menn enn kvinnur uttan fyri Tórshavnarøkið. 25</p>
<p>Grundleggjandi skúlagongd</p>
<p>Talva 1.1 vísir, at nógv teir flestu av respondentunum (80 %) hava barnaskúla sum grundleggjandi skúlagongd. Ein munandi minni partur (15 %)14 hevur millumskúla ella real/preliminerskúla, og ein heilt lítil partur (5%) hevur studentaskúla. Menninir hava gjøgnumgangandi nakað longri skúlagongd enn kvinnurnar. Tað er stórur kynsmunur við tað, at tað eru nógv fleiri kvinnur enn menn, sum bara hava barnaskúla sum grundleggjandi skúling. Nógv hava útbúgving aftrat hesum (sí talvu 1.4). Talva 1.1: Hvussu langa grundleggjandi skúlagongd fingu tygum? Býtt eftir kyni. Í procentum.</p>
<p xml:lang="dan">Tils.</p>
<p>Menn</p>
<p>Kvinnur</p>
<p>Barnaskúli 80 75 83</p>
<p>Millumskúli 3 5 3</p>
<p xml:lang="dan">Realskúli/Preliminer 12 15 10</p>
<p xml:lang="dan">Studentaskúli 5 5 4</p>
<p xml:lang="dan">N= 485 222 263</p>
<p>Aldursbýtið á talvu 1.2 vísir eina greiða mynd: Jú yngri, jú longri grundleggjandi skúlagongd. Í elsta aldursbólkinum (85 ár og eldri) hava 89% barnaskúla, men í yngsta aldursbólkinum (67-74 ár) hava 73% barnaskúla og so mikið fleiri millum-, real-, preliminer- og/ella studentaskúla. Kynsmunurin minkar og javnar seg út við tíðini, sí talvu 1.3. Talva 1.2: Hvussu langa grundleggjandi skúlagongd fingu tygum? Býtt eftir aldri. Í procentum.</p>
<p>Aldur</p>
<p xml:lang="dan">Tils. 67-74 75-84 85+</p>
<p>Barnaskúli 80 73 85 89</p>
<p>Millumskúli 3 5 3 2</p>
<p xml:lang="dan">Realskúli/Preliminer 12 15 10 7</p>
<p xml:lang="dan">Studentaskúli 5 7 2 2</p>
<p xml:lang="dan">N= 485 240 189 56</p>
<p>Talva 1.3: Hvussu langa grundleggjandi skúlagongd fingu tygum? Býtt eftir aldri og kyni. Í procentum.</p>
<p>Aldur</p>
<p xml:lang="dan">Tils. 67-74 75-84 85+</p>
<p>Kyn</p>
<p>Barnaskúli 75 83 73 74 78 90 75 95</p>
<p>Millumskúli 5 3 4 5 5 1 6 0</p>
<p xml:lang="dan">Realskúli/Preliminer 15 10 15 15 15 7 19 2,5</p>
<p xml:lang="dan">Studentaskúli 5 4 8 6 2 2 0 2,5</p>
<p xml:lang="dan">N= 222 263 125 115 81 108 16 40 14 3% + 12% 26</p>
<p>Útbúgving aftaná grundleggjandi skúlagongd</p>
<p>Sum nevnt omanfyri, var fyri nøkrum ártíggjum síðan so, at til bar at fara í læru ella undir útbúgving uttan stórvegis grundleggjandi skúlagongd. Viðurskiftini vóru sostatt heilt øðrvísi enn nú, tá ið meginparturin av ungdóminum tekur einhvørja miðnámsútbúgving. Vit hava valt at skipa útbúgvingarnar í bólkar eftir, hvussu langa tíð tær hava tikið heldur enn eftir yrki. Í spurnablaðnum varð spurt <span type="quote">”Hvørja útbúgving hava tygum?”, og tá ið respondentarnir vórðu ringdir upp, vórðu teir bidnir um at upplýsa longstu útbúgving sína. Upp í bólkin 1-2 ár eru eisini tald tey, ið hava faklig skeið, sum kunnu hava verið styttri enn 1 ár. Undir ”Sveinabræv”</span> eru flokkaðir handverkarar o.o., ið hava útbúgving skipað sum lærutíð við sveinabrævi. Uppi í bólkinum 3-4 ár er ein long røð av útbúgvingum: martimar útbúgvingar, lærarar, sjúkrarøktarfrøðingar, handils- og skrivstovuútbúgvingar o.m.a. Bólkurin akademikarar skuldi ikki kravt nærri upplýsing – fevnir um verkfrøðingar, læknar o.a. universitetsútbúgvingar. Tað eru bert 17 tilsaman í okkara úrvali, sum hava so langa útbúgving, 12 menn og 5 kvinnur. Talva 1.4 niðanfyri vísir, at 47% av respondentunum hava onga útbúgving aftaná grundleggjandi skúlagongd. Her er kynsmunurin uppaftur størri enn á grundleggjandi skúlagongdini: 29% av monnunum og 63% av kvinnunum hava onga útbúgving, og menninir eru í fleirtali á øllum útbúgvingum. Flestu menn hava 1-2 ára útbúgving, flestu kvinnur onga. Talva 1.4: Hvussu langa útbúgving hava tygum eftir grundleggjandi skúlagongd? Býtt eftir kyni. Í procentum.</p>
<p xml:lang="dan">Tils.</p>
<p>Menn</p>
<p>Kvinnur</p>
<p>Onga útbúgving 47 29 63 1-2 ára útbúgving 27 31 23</p>
<p>Sveinabræv 8 15 1 3-4 ára útbúgving 15 20 11</p>
<p xml:lang="dan">Akademikari 3 5 2</p>
<p xml:lang="dan">N= 483 221 262</p>
<p>Eisini her er týðuligur munur á aldursbólkunum. Talið á teimum við ongari útbúgving fellur javnt við tíðini og minkar úr 75% í elsta bólkinum niður í 35% í yngsta bólkinum, og talið á teimum við útbúgving – serliga millum 1-4 ár - veksur, jú yngri aldursbólk talan er um, sí talvu 1.5. Eisini fellur kynsmunurin yvir tíð, um enn hann ikki verður javnaður í eins stóran mun og á grundleggjandi skúlagongdini: Talið á monnum uttan útbúgving fellur úr 44% millum teir elstu til 21% millum teir yngstu, men ógvusligasti vøksturin er hjá kvinnunum: her fellur talið á teimum uttan útbúgving úr 88% í elsta bólkinum niður í 50% í yngsta bólkinum. Kvinnurnar taka seg serliga fram á 1-2 ára útbúgvingunum, har tær koma á hædd við menninar, meðan menninir serliga taka seg fram á 3-4 ára útbúgvingunum. Nærum ongar kvinnur taka sveinabrævsútbúgvingar, sí talvurnar 1.5 og 1.6. 27</p>
<p>Talva 1.5: Hvussu langa útbúgving hava tygum eftir grundleggjandi skúlagongd? Býtt eftir aldri. Í procentum.</p>
<p>Aldur 67-74 75-84 85+ %- diff *</p>
<p>Onga útbúgving 35 55 75 -40 1-2 ár 31 25 14 18</p>
<p>Sveinabræv 9 5 7 2 3-4 ár 20 13 2 18</p>
<p xml:lang="dan">Akademikari 5 2 2 3</p>
<p>N= 240 188 56 *Procentmunir millum aldursbólkarnar 67-74 ár og 85 ár+ .</p>
<p>Á talvu 1.6 eru procentmunir millum kyn tilskilað. Tað sæst, at munurin millum kyn er minkaður, serliga við tað, at kvinnur í størri mun hava tikið stuttar útbúgvingar (1-2 ár) eftir grundleggjandi skúlagongd. 28</p>
<p>Talva 1.6: Hvussu langa útbúgving hava tygum eftir grundleggjandi skúlagongd? Býtt eftir kyni og aldri. Í procentum. 67-74 75-84 85+</p>
<p xml:lang="dan">K %-</p>
<p xml:lang="dan">Diff. *</p>
<p xml:lang="dan">K %-</p>
<p xml:lang="dan">Diff. *</p>
<p xml:lang="dan">K %-</p>
<p xml:lang="dan">Diff.*</p>
<p>Onga útbúgving 21 50 29 37 68 31 44 88 44 1-2 ár 32 31 -1 29 22 -7 31 8 -23</p>
<p>Sveinabræv 18 0 -18 11 1 -10 19 2 -17 3-4 ár 22 16 -6 19 8 -11 6 0 -6</p>
<p xml:lang="dan">Akademikari 7 3 -4 4 1 -3 0 2 -2</p>
<p>N= 125 115 80 108 16 40 *Procentmunur millum kyn í teimum trimum aldursbólkunum. Á talvu 1.7 hava vit markerað procenttøl, ið víkja mest frá miðaltalinum, við reyðum (væl meira enn miðal) og við bláum (væl minni enn miðal). Sum talva 1.7 vísir, er stórur kyns- og geografiskur munur: lutvíst nógv fleiri menn (35%) uttan útbúgving búgva uttan fyri Tórshavnarøkið móti 15% í Tórshavnarøkinum. Hjá kvinnunum ger sama mynstrið seg galdandi: 70% av teimum, sum búgva kring landið, hava onga útbúgving, móti 48% í Tórshavnarøkinum. Í Tórshavnarøkinum hava lutfalsliga fleiri útbúgving. Undantikið er sveinabrævsútbúgvingin. Kynsmunirnir líkjast eisini. Undantak eru 3-4 ára útbúgvingarnar; her eru uml. eins nógv av báðum kynum í Tórshavnarøkinum, men nógv fleiri menn enn kvinnur uttan fyri Tórshavnarøkið. Talvan vísir, at kvinnur uttan fyri Tórshavnarøkið og menn í Tórshavnarøkinum eru tey, sum mest líkjast burturúr í tí generella útbúgvingarmynstrinum. Kvinnur í landinum annars hava væl styttri útbúgving enn hinir bólkarnir. Menn í Tórshavnarøkinum hava yvirlutan í øllum útbúgvingarstigum, líka frá 1-2 ára útbúgving og til akademikarar. Talva 1.7: Hvussu langa útbúgving hava tygum eftir grundleggjandi skúlagongd? Býtt eftir kyni og geografi. Í procentum.*</p>
<p>Geografiskt býti</p>
<p>Býti í geografi og kyn</p>
<p>Alt landið</p>
<p>Thn/Arg/Hoy.</p>
<p>Landið annars</p>
<p>Thn/Arg/Hoy.</p>
<p>Landið annars</p>
<p>Onga útbúgving 47 33 54 15 48 35 70 1-2 ár 27 32 25 38 26 27 23</p>
<p>Sveinabræv 8 8 7 17 0 15 1 3-4 ár 15 21 12 21 22 19 5</p>
<p xml:lang="dan">Akademikari 3 6 2 9 4 4 1</p>
<p>N= 484 159 325 71 88 150 175 *Har munandi størri munur er enn í úrvalinum tilsamans (totalt fyr bæði kyn og landið sum heild), eru tølini markerað við reyðum, og har munurin er munandi minni við bláum. 29</p>
<p>Arbeiði</p>
<p>Í tí útsenda spurnablaðnum ljóðaði ein spurningur: <span type="quote">”Hvat hevur verið tygara høvuðsvinna?”. Í samrøðu varð hartil spurt, um tey høvdu arbeitt mest sjálvstøðugt; hjá tí almenna ella hjá tí privata, ella bæði/og; um tey høvdu arbeitt mest á sjógvi ella landi ella bæði/og; sum heimagangandi/medhjálpandi húsmóðir; fulltíðar, parttíðararbeiði ella bæði/og. Á talvu 1.8 sæst, at væl størri partur av monnunum (57%) enn av kvinnunum (30%) hava arbeitt í privatari vinnu. Í yngsta aldursbólki er procenttalið hægst fyri tey, ið mest hava arbeitt hjá tí almenna. At nevna “heimagangandi húsmóðir”</span><span type="quote">“heimagangandi húsmóðir”</span> sum <span type="quote">“høvuðsvinnu”</span> hoyrir tí elsta aldursbólkinum til (37%), og í mittasta bólki 19%. Bert 5% í yngsta aldursbólkinum hava svarað so. Talva 1.8: Hvat hevur verið tygara høvuðsvinna? Býtt eftir kyni. Í procentum.*</p>
<p xml:lang="dan">Tils.</p>
<p>Menn</p>
<p>Kvinnur</p>
<p>Arbeitt mest hjá tí almenna 23 18 27</p>
<p>Arbeitt mest í privatari vinnu 42 57 30</p>
<p>Arbeitt mest sjálvstøðugt 8 12 4</p>
<p>Bæði og/alt møguligt/veit ikki 12 13 11</p>
<p>Heimagangandi húsmóðir 14 0 26</p>
<p>Medhjálpandi húsmóðir 1 0 2</p>
<p>N= 482 219 263 *Tøl, ið víkja mest frá miðaltalinum, eru við reyðum (væl meira enn miðal) og við bláum (væl minni enn miðal). 30</p>
<p>Talva 1.9: Hvat hevur verið tygara høvuðsvinna? Býtt eftir aldri. Í procentum.*</p>
<p>Aldur</p>
<p xml:lang="dan">Tils. 67-74 75-84 85+</p>
<p>Arbeitt mest hjá tí almenna 23 28 22 5</p>
<p>Arbeitt mest í privatari vinnu 42 44 43 32</p>
<p>Arbeitt mest sjálvstøðugt 8 9 5 11</p>
<p>Bæði og/alt møguligt/veit ikki 12 13 11 13</p>
<p>Heimagangandi húsmóðir 14 5 19 37</p>
<p>Medhjálpandi húsmóðir 1 1 0 2</p>
<p>N= 482 239 187 56 *Tøl, ið víkja mest frá miðaltalinum, eru við reyðum (væl meira enn miðal) og við bláum (væl minni enn miðal). 31</p>
<p>Talva 1.10 vísir, at parturin av kvinnum, sum hava arbeitt mest hjá tí almenna, er hægstur í yngsta aldursbólki (27%) og lægst í elsta aldursbólki (5%). Talva 1.10: Hvat hevur verið tygara høvuðsvinna? Býtt eftir aldri og kyni. Í procentum.</p>
<p>Aldur</p>
<p xml:lang="dan">Tils. 67-74 75-84 85+</p>
<p>Arbeitt mest hjá tí almenna 18 27 18 37 20 24 6 5</p>
<p>Arbeitt mest í privatari vinnu 57 30 55 33 60 31 56 23</p>
<p>Arbeitt mest sjálvstøðugt 12 4 14 4 9 3 19 7</p>
<p>Bæði og/alt møguligt/veit ikki 13 11 13 12 11 10 19 10</p>
<p>Heimagangandi húsmóðir 0 26 0 11 0 32 0 52</p>
<p>Medhjálpandi húsmóðir 0 2 0 3 0 0 0 3</p>
<p xml:lang="dan">N= 219 263 124 115 79 108 16 40</p>
<p>Stórur munur er á geografiska býtinum av teimum ymsu vinnugreinunum, serliga viðvíkjandi býtinum millum almenna og privata arbeiðsmarknaðin: 33% av teimum í Tórshavnarøkinum hava arbeitt mest hjá tí almenna móti 18% kring landið, og 45% kring landið hava arbeitt mest í privatari vinnu móti 36% í Tórshavnarøkinum. Meðan munurin á monnunum í Tórshavnarøkinum og kring landið bara er nøkur fá procent, er hann munandi størri hjá kvinnunum. Í Tórshavnarøkinum hava 42% av kvinnunum arbeitt mest hjá tí almenna móti 20% av kvinnunum kring landið. Harafturímóti 32 hava 36% av kvinnunum kring landið arbeitt í privatari vinnu móti 20% í Tórshavnarøkinum. 30% av kvinnunum kring landið hava verið heimagangandi móti 17% í Tórshavnarøkinum, sí talvu 1.11. Talva 1.11: Hvat hevur verið tygara høvuðsvinna? Býtt eftir kyni og geografi. Í procentum.</p>
<p>Thn/Arg/Hoy. Landið annars Thn/Arg/Hoy.</p>
<p>Landið annars</p>
<p xml:lang="dan">Tils.</p>
<p xml:lang="dan">Tils.</p>
<p xml:lang="dan">K %- diff*</p>
<p xml:lang="dan">K %- diff</p>
<p>Arbeitt mest hjá tí almenna 33 18 21 42 -21 17 20 -3</p>
<p>Arbeitt mest í privatari vinnu 36 45 55 20 30 57 36 21</p>
<p>Arbeitt mest sjálvstøðugt 8 8 10 6 4 14 3 11</p>
<p>Bæði og/alt møguligt/veit ikki 13 11 14 13 1 12 10 2</p>
<p>Heimagangandi húsmóðir 9 17 0 17 -17 0 30 -30</p>
<p>Medhjálpandi húsmóðir 1 1 0 2 -2 0 1 -1</p>
<p>N= 160 322 72 88 147 175 *Procentmunir millum kynini í ymsum vinnum.</p>
<p>Á talvu 1.12 sæst, at 52% av monnunum hava arbeitt mest á landi, og 42% hava arbeitt mest sum sjómenn. Munurin á teimum báðum yngru aldursbólkunum er ikki stórur, men tann elsti líkist burturúr við lutfalsliga færri sjómonnum. Hugsast kann, at nógvir av javnaldrum teirra ikki longur eru á lívi. Her skal fyrivarni tó takast fyri smáu tølunum. Óvæntað fáir menn svaraðu, at teir høvdu arbeitt bæði á sjógv og landi. Ongar kvinnur, sum hava luttikið í kanningini, hava havt lívsstarv á 33 sjónum. Talva 1.13 vísir stóran geografiskan mun: 68% av monnunum í Tórshavnarøkinum hava arbeitt mest á landi móti 44% av monnunum uttan fyri Tórshavnarøkið. 24% av monnunum í Tórshavnarøkinum hava arbeitt mest sum sjómenn móti 51% av monnunum uttan fyri Tórshavnarøkið. Talva 1.12: Arbeitt mest á landi /mest til sjós. Býtt eftir aldri (menn). Í procentum.</p>
<p xml:lang="dan">Tils. 67-74 75-84 85+</p>
<p>Mest á landi 52 52 49 62</p>
<p>Mest til sjós 42 42 42 38</p>
<p>Bæði og/veit ikki 6 6 9 0</p>
<p xml:lang="dan">N= 222 125 81 16</p>
<p>Talva 1.13: Arbeitt mest á landi /mest til sjós. Býtt eftir geografi (mannligir respondentar). Í procentum.</p>
<p xml:lang="dan">Tils.</p>
<p>Thn/Arg/Hoy.</p>
<p>Landið annars</p>
<p>Mest á landi 52 68 44</p>
<p>Mest til sjós 42 24 51</p>
<p>Bæði og/veit ikki 6 8 5</p>
<p xml:lang="dan">N= 222 72 150</p>
<p>Stórur munur er millum, hvussu leingi menn og kvinnur hava verið á arbeiðsmarknaðinum. Á talvu 1.14 sæst, at nógv størsti parturin av monnunum (96%) hava verið á arbeiðsmarknaðinum meira enn 30 ár. Mynstrið hjá kvinnunum er heilt øðrvísi. 41% hava verið á arbeiðsmarknaðinum meira enn 30 ár, 9% hava ongantíð verið á arbeiðsmarknaðinum, og restin, sum telur uml. helmingin, hevur arbeitt úti frá nøkrum fáum árum til 29 ár. Talva 1.14: Hvussu leingi hava tygum verið á arbeiðsmarknaðinum? Býtt eftir kyni. Í procentum.</p>
<p>Havi ongantíð arbeitt úti 0 9</p>
<p>Minni enn 10 ár 0 13 10-29 ár 4 37 30 ár ella meira 96 41</p>
<p xml:lang="dan">N= 221 262</p>
<p>Talva 1.15 vísir, at talið á kvinnum, sum ongantíð hava arbeitt úti, er nógv lægri í teimum báðum yngstu bólkunum (5%) enn í tí elsta bólkinum (30%). Tilsvarandi er talið á teimum, sum hava arbeitt úti 30 ár ella meira økt ógvusliga, jú yngri aldursbólkar talan er um. Meðan 25% av teimum elstu kvinnunum hava arbeitt úti 30 ár ella meira, er hetta talið 56% fyri tær yngstu kvinnurnar. 34</p>
<p>Talva 1.15: Hvussu leingi hava tygum verið á arbeiðsmarknaðinum? (Bara kvinnuligu respondentarnir). Í procentum.</p>
<p xml:lang="dan">Tils. 67-74 75-84 85+ %-diff *</p>
<p>Havi ongantíð arbeitt úti 9 5 5 30 -25</p>
<p>Minni enn 10 ár 13 3 20 20 -17 10-29 ár 37 36 42 25 11 30 ár ella meira 41 56 33 25 31</p>
<p>N= 262 115 107 40 * Procentmunir millum elsta og yngsta aldursbólkin.</p>
<p>Á talvu 1.16 niðanfyri sæst munur millum geografisku økini: Lutfalsliga fleiri kvinnur uttan fyri Tórshavnarøkið enn í Tórshavnarøkinum hava antin ongantíð arbeitt úti, ella arbeitt úti minni enn 30 ár. Í Tórshavnarøkinum hava 60% av kvinnunum arbeitt 30 ár ella meira móti 33% av kvinnunum uttan fyri Tórshavnarøkið. Í hvussu stóran mun kvinnurnar sjálvvalt hava arbeitt heima, ella um orsøkin er, at útboðið av arbeiði ikki hevur verið eins stórt úti um landið sum í Tórshavnarøkinum, er ilt at siga. 35</p>
<p>Talva 1.16: Hvussu leingi hava tygum verið á arbeiðsmarknaðinum? (Bara kvinnuligu respondentarnir). Í procentum.</p>
<p xml:lang="dan">Tils.</p>
<p>Thn/Arg/Hoy.</p>
<p>Landið annars %-diff *</p>
<p>Ongantíð arbeitt úti 9 6 11 -5</p>
<p>Minni enn 10 ár 13 9 14 -5 10-29 ár 37 25 42 -17 30 ár ella meira 41 60 33 27</p>
<p>N= 262 85 177 *Procentmunir millum økini</p>
<p>Eisini viðv. arbeiðstíð er stórur munur millum kynini. Meðan allir menninir hava arbeitt fulla tíð, hava bara 54% av kvinnunum arbeitt fulla tíð, sí talvu 1.17. Men á aldursbýtinum á talvu 1.18 sæst, at eisini her er stór broyting farin fram hjá kvinnunum yvir tíð: Talið á kvinnum, sum hava arbeitt fulla tíð, er økt úr 35% millum tær elstu upp í 58% millum tær yngstu. Meðan 55% av teimum elstu hava arbeitt hálva tíð ella minni, er hetta talið fallið til 22% millum tær yngstu. Talva 1.17: Arbeiðstíð býtt eftir kyni. Í procentum.</p>
<p xml:lang="dan">Tils.</p>
<p>Menn</p>
<p>Kvinnur</p>
<p>Arbeitt mest fulla tíð 75 100 54</p>
<p>Arbeitt mest parttíð ella ongantíð 15 0 28</p>
<p>Bæði og/veit ikki 10 0 18</p>
<p xml:lang="dan">N= 483 221 262 36</p>
<p>Talva 1.18: Arbeiðstíð hjá kvinnum býtt eftir aldri (kvinnur). Í procentum.</p>
<p>Aldur</p>
<p xml:lang="dan">Tils. 67-74 75-84 85+</p>
<p>Arbeitt mest fulla tíð 54 58 55 35</p>
<p>Arbeitt mest hálva tíð ella minni 28 22 25 55</p>
<p>Bæði og/veit ikki 18 20 20 10</p>
<p xml:lang="dan">N= 262 115 107 40</p>
<p>Í Tórshavnarøkinum hava 58% av kvinnunum arbeitt mest fulla tíð móti 51% kring landið, meðan 25% í Tórshavnarøkinum hava arbeitt mest hálva tíð ella minni móti 30% kring landið. Talva 1.19: Arbeiðstíð hjá kvinnum. Býtt eftir geografi. Í procentum.</p>
<p xml:lang="dan">Tils.</p>
<p>Thn/Arg/Hoy.</p>
<p>Landið annars</p>
<p>Arbeitt mest fulla tíð 54 58 51</p>
<p>Arbeitt mest hálva tíð ella minni 28 25 30</p>
<p>Bæði og/veit ikki 18 17 19</p>
<p xml:lang="dan">N= 262 88 174 37</p>
<p>Kap. 2 Bústaður og mobilitetur Í hesum parti av kanningini vórðu respondentarnir bidnir um at svara upp á nakrar spurningar um bústaðarviðurskifti og mobilitet. Kanningin vísir, at tey flestu búgva í egnum húsum, og húskini eru smá, 1-2 fólk í húsi er tað vanligasta. Meira enn dupult so nógvar kvinnur búgva einsamallar í húsi, og jú eldri kvinnur, jú fleiri búgva einsamallar, av tí at tær í miðal liva longur enn menn. Húski við fleiri enn einum fólki fata nógv vanligast um mann og konu; men fleirættarliðað húsarhald ella aðrar kombinatiónir koma eisini fyri. Meginparturin hevur ynski um at búgva í verandi bústaði sum longst, men støðufestið er sterkari kring landið enn í Tórshavnarøkinum. Tað er tó vert at geva gætur, at av teimum, sum antin høvdu avgjørt at flyta ella hugsaðu um tað, var ein fimtapartur, sum høvdu valt at flutt í minni hús ella íbúð. Serliga tey 67-74 ára gomlu vóru opin fyri at flyta í minni bústað, og fleiri í Tórshavnarøkinum enn í landinum annars. Sum grundir til at flyta nevndu tey flestu, at húsini vóru ov stór og tung at halda, meðan tað, sum helt teimum flestu aftur at flyta var kensluligt tilknýti til hús og møguliga eisini grannalagið, umframt trongdina at vera sjálvbjargin. Sjálvbjargnistrongdin vísir seg eisini við, at so fá hugsa tað sum ein møguleika at flyta inn til børn ella aðra familju. Bara eitt fátal nevndi einsemi sum ein grund til at flyta. Vert er at viðmerkja, at í Føroyum er sterk traditión fyri at búgva í egnum húsum størsta partin av lívinum, og fáir alternativir møguleikar eru fyri eldri, sum ikki hava tørv á ellis- ella røktarheimsplássi, t.d. eldraíbúðir ella aðrir formar fyri smærri húsum ella íbúðum. Hetta kann hugsast at hava ávirkað svarini. Fyri tað, um tey flestu hava svarað nei til at flyta, kunnu fleiri teirra hava ynski um at flyta, men bara ongar møguleikar síggja fyri, hvagar tey skuldu flutt. Útboðið av eldraíbúðum, vardum íbúðum og vælegnaðum smærri íbúðum annars er ógvuliga avmarkað. Tá ið fleiri kring landið enn í Tórshavnarøkinum svara, at tey ikki hava hugsað um at flyta, kann tað hanga saman við, at útboðið í Tórshavn av t.d. smærri íbúðum hóast alt er størri enn aðrastaðni. Í opnu spurningunum (sí kap. 7) vóru tó nógv, bæði í Tórshavnarøkinum og kring landið, sum nevndu, at tey saknaðu størri íbúðarvalmøguleikar, og til lagaligan prís. Ætlanin við hesi kanning er í hesum umfari ikki at gera samanberingar við onnur lond, men vit fara sum eitt einstakt undantak at vísa á eina líknandi kanning í Vestnes kommunu í Noregi frá 2008.15 Í</p>
<p>Vestnes kommunu vístu 96% á tørv á hjálp/umsorgan sum møgulig grund til at flyta – í okkara kanning vístu bara 7% á hesa grund. Ì Vestnes kommunu vístu eisini 18% á grundina einsemi sum møguliga flytingargrund, men bara 2% í okkara kanning. Vestnes kommuna liggur í einum øki í Noregi, har húsini og bygdirnar eru rættiliga spjødd. Í Føroyum er tætt millum húsanna nærum allastaðni. Trúligt er, at hetta hevur týdning fyri bæði hjálparloysis- og einsemiskenslu. Viðvíkjandi hjálp hava vit varhugan av, at álitið á, at familjan hjálpir, tá og um á stendur, er stórt, sí eisini kap. 4. Men tað merkir ikki neyðugvís, at bara 2% av fólkapensionistunum í Føroyum kenna seg einsamøll (sí talvu 2.10). Í opnu spurningunum í kap. 7 góvu fleiri enn so til kennar, at tey høvdu tað einsligt og saknaðu fólk rundan um seg. 15 Kjersem 2008. 38</p>
<p>Týdning fyri at kenna seg sjálvbjargnan og at ráða yvir egnum lívi hevur tað eisini at kunna fara frá húsum í ørindum ella til annað endamál á lagaligan hátt. Upp á spurningin um, hvussu langt var at ganga til nærmasta matvøruhandil svaraðu 61%, at tey høvdu minni enn 15 minuttir til gongu, meðan umleið ein triðingur hevði meira enn 15 minuttir at ganga. Ein minni partur svaraði, at tey ikki kundu fara til handils. Millum tey, sum hava meira enn 15 minuttir at ganga, eru eisini tey, sum noyðast í aðra bygd at gera handilsørindi við tað, at nógvastaðni er als eingin handil í bygdini. Kanningin hevur ikki tikið hædd fyri at staðfesta, hvussu nógv eru rakt av hesum trupulleika. Kanningin vísir, at ein rættiliga stórur partur koyrir í egnum bili. Sum vera man, fækkast tey, sum koyra bil við árunum; tó svaraðu 44% av monnum yvir 85 ár, at teir koyrdu sjálvir, men ikki meira enn 10% av kvinnunum í hesum aldursbólki. Eitt sindur óvæntað var, at størri procentpartur í Tórshavnarøkinum enn í landinum annars koyra bil, tá hugsað verður um, at í Tórshavn er rættiliga væl útbygd busstænasta í mun til aðrastaðni. Afturímóti er nógv vanligari í restini av landinum enn í Tórshavn at antin fáa onnur at koyra seg ella fáa onnur at fara fyri seg. Sum væntað eru fleiri í Tórshavnarøkinum, sum brúka bussleiðirnar ella hýruvogn; frástøðurnar inni í Tórshavnarøkinum eru styttri enn millum bygdir, hvat ið ger sítt til, at har er vanligari at taka hýruvogn enn manga aðrastaðni. At fólk í so stóran mun eru til reiðar at koyra eldri aftur og fram til lækna, til handils til ymisk tiltøk osfr., er kanska eitt serføroyskt fyribrigdi, vit eiga at at fjálga um. Frástøðurnar í Føroyum eru einki at tosa um, og haraftrat er tað á flestu arbeiðsplássum forstáilsi fyri, at <span type="quote">“eg má fara at koyra mammu mína”</span>. Hetta fyribrigdið er kanska eitt virði, sum vit dagliga geva okkum lítið far um, men taka sum eina sjálvfylgju. Í størri londum ber hetta ikki til á sama hátt; í ávísan mun hava tey skipanir, har tey eldru kunnu fáa ókeypis koyring ella fyri lagaligan prís, men annars mugu tey finna aðrar loysnir. 39</p>
<p>Á talvu 2.1 sæst, at nógv tey flestu (90%) búgva í egnum húsum. Í Tórshavnarøkinum búgva lutfalsliga nakað fleiri til leigu ella hjá børnum/familju (9%)16 enn kring landið annars (4%)17.</p>
<p>Bústaðar- og ognarviðurskiftini hjá einum lítlum parti (4%) av respondentunum eru ógreið, og hesi eru flokkað undir Annað. Í fleiri førum er t.d. ein sonur ella dóttir við møguligari familju flutt/ur inn í erva, og foreldrini hava innrættað seg í neðra, men talan er um hvør sítt húsarhald. Sera fá av teimum 485 búgva á sambýli. Hetta var ikki óvæntað, tá hugsað verður um, at bert 140-150 búpláss eru íalt á teimum 16 eldrasambýlunum í landinum.18</p>
<p>Talva 2.1: Hvussu búgva tygum? Býtt eftir geografi. Í procentum.</p>
<p xml:lang="dan">Tils.</p>
<p>Thn/Arg/Hoy.</p>
<p>Landið annars</p>
<p>Í egnum húsum 90 87 92</p>
<p>Í leiguíbúð/kamari 4 6 3</p>
<p>Í sambýli 1 0 1</p>
<p>Hjá børnum/familju 1 3 1</p>
<p>Annað 4 4 3</p>
<p xml:lang="dan">N= 485 160 325</p>
<p>Vanligasta húsarhaldsstøddin er tvey: meira enn helvtin – 55% - búgva tvey í húsi – sum oftast maður og kona, 26% búgva einsamøll, og 19% eru trý ella fleiri í húsi. Stórur munur er á kynunum: 35% av kvinnunum og 15% av monnunum búgva einsamøll í húsi, sí talvu 2.2. Talva 2.2: Hvussu nógv búgva tit vanliga í húsinum/íbúðini? Býtt eftir kyni. Í procentum.</p>
<p xml:lang="dan">Tils.</p>
<p>Menn</p>
<p>Kvinnur 1 26 15 35 2 55 61 51 3+ 19 24 14</p>
<p xml:lang="dan">N= 484 221 263</p>
<p>Talva 2.3 vísir, at jú hægri aldur, jú fleiri búgva einsamøll. Hetta er serliga galdandi fyri kvinnurnar, av tí at tær í miðal liva longur enn menninir. Talið á einsamallum monnum veksur úr 12% millum teir yngstu upp í 20% millum teir elstu, meðan tað fyri einsamallar kvinnur veksur úr 29% millum tær yngstu upp í 58% millum tær elstu. Gongdin sæst eisini aftur á tølunum fyri tey, sum búgva tveyeini: her eru á leið eins nógvir menn og kvinnur í yngsta aldursbólkinum, men í elsta bólkinum búgva 67% av monnunum móti 22% av kvinnunum tvey í húsi. Talið fyri húsarhaldini við trimum ella fleiri er skiftandi. 16 6% + 3%. 17 3% + 1%. 18 Hagstovan, tøl uppgjørd oktober 2009. 40</p>
<p>Talva 2.3: Hvussu nógv búgva tit vanliga í húsinum/íbúðini? Býtt eftir aldri og kyni. Í procentum. 67-74 75-84 85+</p>
<p xml:lang="dan">K 1 12 29 20 34 20 58 2 61 61 59 50 67 22 3+ 27 10 21 16 13 20</p>
<p xml:lang="dan">N= 125 115 81 108 15 40</p>
<p>Tey flestu, sum búgva fleiri enn ein, búgva saman við hjúnafelaga ella sambúgva, og kynsmunurin gongur aftur her: 77% av monnunum og 53% av kvinnunum hava hjúnafelaga ella sambúgva aftrat sær við hús. Talið á teimum, sum hava hjúnafelaga/sambúgva, minkar sum vera man við aldrinum, og tað minkar ógvusligari hjá kvinnunum (úr 65% í 25%) enn hjá monnunum (úr 82% í 68%) í yngsta bólkinum móti elsta, sí talvu 2.4. Mynstrið í Tórshavnarøkinum líkist mynstrinum kring landið. Talva 2.4: Um tygum ikki búgva einsamøll, hvør annar býr í húsinum/íbúðini umframt tygum? Býtt eftir aldri og kyni. Í procentum.</p>
<p xml:lang="dan">Tils. 67-74 75-84 85+</p>
<p>Hjúnafelagi/sambúgvi 77 53 82 65 70 51 68 25</p>
<p>Ikki hjúnafelagi/sambúgvi 23 47 18 35 30 49 32 75</p>
<p xml:lang="dan">N= 222 263 125 115 81 108 16 40</p>
<p>Tá ið fleiri enn møguligur hjúnafelagi/sambúgvi búgva í húsinum, er talan í flestu førum um fleirættarliðað húsarhald, har vaksið barn, møguligt verbarn og barnabørn búgva saman við foreldraættarliðnum. 19% av monnunum og 14% av kvinnunum búgva saman við barni ella børnum sínum, nøkur heilt fá búgva saman við systkjum ella foreldrum, og 9% búgva saman við øðrum, sí talvu 2.5. Onnur kunnu t.d. vera verbørn, barnabørn, systkin og í heilt fáum førum foreldur. Talva 2.5: Um tygum ikki búgva einsamøll, hvør annar býr í húsinum/íbúðini umframt tygum? Í procentum.</p>
<p>Menn Kvinnur</p>
<p>Hjúnafelagi 77 53</p>
<p xml:lang="dan">Børn 19 14</p>
<p>Systkin 2 2</p>
<p>Foreldur 1 0</p>
<p>Onnur 9 9</p>
<p xml:lang="dan">N= 222 263</p>
<p>Nógv tann størsti parturin, 77%, hevur ikki hugsað um at flyta úr verandi bústaði. Ein lítil partur, 13%, hugsar um at flyta. Tað eru serliga tey elstu, sum umhugsa at flyta, (18%), men vert er at 41 leggja til merkis, at hóast alt heili 71% av teimum elstu ynskja at halda fast um verandi bústað, sí talvu 2.6. Talva 2.6: Hava tygum hugsað um at flyta? Býtt eftir aldri. Í procentum.</p>
<p xml:lang="dan">Tils. 67-74 75-84 85+</p>
<p>Nei 77 78 79 71</p>
<p>Ja, eg havi avgjørt at flyta 1 1 1 0</p>
<p>Ja, eg hugsi um tað 13 13 12 18</p>
<p>Hjúnafelagin/sambúgvin vil ikki 2 2 1 0</p>
<p>Ongir møguleikar eru at sleppa av við húsini 1 1 2 2</p>
<p>Veit ikki enn/ósikkur/bæði og 2 1 2 0</p>
<p>Eri stutt síðan flutt/ur í minni íbúð 4 4 3 9</p>
<p xml:lang="dan">N= 485 240 189 56</p>
<p>Støðufestið er minni í Tórshavnarøkinum enn kring landið annars: í Tórshavnarøkinum siga 70% móti 81% kring landið annars nei til at flyta, og í Tórshavnarøkinum siga 21% seg hugsa um at flyta móti 9% kring landið annars, sí talvu 2.7. Talva 2.7: Hava tygum hugsað um at flyta? Býtt eftir geografi. Í procentum.</p>
<p>Thn/Arg/Hoy. Landið annars</p>
<p>Nei 70 81</p>
<p>Ja, eg havi avgjørt at flyta 0 2</p>
<p>Ja, eg hugsi um tað 21 9</p>
<p>Hjúnafelagin/sambúgvin vil ikki 1 2</p>
<p>Ongir møguleikar eru at sleppa av við húsini 1 1</p>
<p>Veit ikki enn/ósikkur/bæði og 3 1</p>
<p>Eri stutt síðan flutt/ur í minni íbúð 4 4</p>
<p xml:lang="dan">N= 160 325</p>
<p>Meginparturin (61%) veit ikki, hvagar tey fara at flyta, um so skuldi verið. Her er vert at hava í huga, at ein stórur partur svarar nei til at flyta (sí talvu 2.6), og tey flestu av hesum hava neyvan gjørt sær serliga nógvar tankar um, hvagar tey kundu hugsað sær at flutt, áðrenn tað yvirhøvur er aktuelt. Men hóast hetta hava kortini 21% svarað minni hús/íbúð, og 13% sambýli/stovn. Ikki óvæntað síggja tey elstu (20%) í størri mun stovn ella sambýli fyri sær enn tey yngstu (13%). Tey yngstu (30%) hugsa hinvegin meira um minni hús/íbúð enn tey elstu (9%). Bara ein svinnandi lítil partur (1%) sigur seg flyta í aðra bygd/bý, inn til familju ellla annað, sí talvu 2.8. 42</p>
<p>Talva 2.8: Um tygum flyta, verður tað so.... Býtt eftir aldri. Í procentum.</p>
<p xml:lang="dan">Tils. 67-74 75-84 85+</p>
<p>Í minni hús/íbúð 21 30 14 9</p>
<p>Í aðra bygd/bý 1 2 0,5 0</p>
<p>Á sambýli/stovn 13 13 10 20</p>
<p>Inn til familju 1 0,5 0,5 1</p>
<p>Annað 3 0,5 2 0</p>
<p>Veit ikki/ósikkur 61 54 73 70</p>
<p xml:lang="dan">N= 485 240 189 56</p>
<p>Munandi fleiri í Tórshavnarøkinum (33%) hava svarað, at tey ætla at flyta í minni hús/íbúð enn kring landið annars (16%). Harafturímóti hava nakað fleiri kring landið (14%) svarað á sambýli/stovn enn í Tórshavnarøkinum (10%). Fleiri kring landið (67%) enn í Tórshavnarøkinum (55%) hava svarað veit ikki/ósikkur, sí talvu 2.9. Talva 2.9: Um tygum flyta, verður tað so .... Býtt eftir geografi. Í procentum.</p>
<p>Thn/Arg/Hoy. Landið annars</p>
<p>Í minni hús/íbúð 33 16</p>
<p>Í aðra bygd/bý 1 1</p>
<p>Á sambýli/stovn 10 14</p>
<p>Inn til familju 0 1</p>
<p>Annað 1 1</p>
<p>Veit ikki/ósikkur 55 67</p>
<p xml:lang="dan">N= 160 325</p>
<p>Sum omanfyri nevnt skal hetta ikki neyðugvís bara fatast sum ynski, men eisini sum tað, respondentarnir síggja sum realistiskar møguleikar. Tað er møguligt, at fleiri høvdu kunnað hugsað sær at flutt t.d. inn til familju, í eldraíbúð ella annað, men av tí at møguleikarnir eru so avmarkaðir, verða svarini hareftir. Talva 2.9 stuðlar hesum uppáhaldi; at so nógv fleiri í Tórshavnarøkinum enn kring landið annars svara minni hús/íbúð, avspeglar, at íbúðarmarknaðurin í Tórshavnarøkinum er fjølbroyttari enn kring landið annars. Sum talva 2.10 vísir, eru ikki nógv, sum vísa á grundir til at flyta, og her má sum áður nevnt havast í huga, at tey flestu jú ikki hava ætlanir um at flyta, og tískil er sjálvsagt trupult at grundgeva fyri flyting. Tað, sum tey flestu halda hava týdning fyri at flyta, er, at húsini eru ov stór og tung at halda (20%), og at ov nógv er at hugsa um/ansa eftir (18%). Munur er á Tórshavnarøkinum og landinum annars: í Tórshavnarøkinum meta ávv. 29% og 25% tað hava týdning fyri at flyta, at húsini eru ov stór og tung at halda, og at ov nógv er at hugsa um/ansa eftir. Hetta talið er nógv minni kring landið annars: ávv. 16% og 14%. Ógvuliga fá vísa á einsemi, tørv á hjálp/umsorgan, ynski um at vera nærri børnum/familju ella aðrar grundir at flyta. Aðrar grundir, sum respondentarnir hava víst á, eru trappur, fíggjartrupulleikar, ynski frá børnum, longsul til heimbygdina, ella at tey eiga hús aðrastaðni. Sannlíkt er, at munurin millum Tórshavnarøkið og landið annars stavar frá, sum áður nevnt, at tey, sum búgva í Tórshavnarøkinum hava lættari við at síggja eina flyting fyri sær enn tey, sum búgva kring landið annars. 43</p>
<p>Talva 2.10: Um tygum flyta, hvat er viktigasta orsøkin? Býtt eftir geografi. Í procentum.* (N= 485, n (Tórshavnarøkið) =160 og n (Landið annars) = 325).</p>
<p>Tils. Thn/Arg/Hoy. Landið annars</p>
<p>Húsini eru ov stór og tung at halda 20 29 16</p>
<p>Ov nógv at hugsa um/ansa eftir 18 25 14</p>
<p>Tørv á hjálp/umsorgan 7 5 8</p>
<p>Vil vera nærri børnum/familju 3 3 3</p>
<p>Aðrar grundir 3 4 2</p>
<p>Einsligt 2 3 2 * Møguleiki var at seta kross fyri fleiri svarmøguleikum. Sum víst á talvu 2.7 hava nógv tey flestu ikki hugsað um at flyta, og sum víst á talvu 2.10 hava ikki so nógv víst á møguligar orsøkir til at flyta. Talva 2.11 vísir, hvørjar grundir respondentarnir hava víst á til ikki at flyta, ella við øðrum orðum grundir til at verða verandi í núverandi bústaði. Eisini her hava fá víst á nakrar grundir – men hóast alt væl færri enn í talvu 2.10. Orsøkin er helst, at tá ið ein ikki gongur í flytingartonkum til dagligt, er trupult bæði at svara upp á, hvørjar grundir ein hevur til at flyta, og hvørjar grundir ein hevur til at verða verandi; tað seinra er tó hóast alt kanska nakað lættari at svara uppá enn tað fyrra. Av grundum til ikki at flyta verða grundirnar kensluligt tilknýti til húsið (51%) og vil vera sjálvbjargin (48%) nevndar sum tær fremstu. Nakað minni týdning hevur grundin kensluligt tilknýti til grannalagið (38%), og enn minni týdning hevur grundin fáar útreiðslur til húsið í verandi støðu (17%). Grundirnar Tað er ikki annar hóskandi bústaður til mín/okkum og Tað er annar hóskandi bústaður at velja í, men eg havi ikki ráð at flyta tykjast bara vera aktuellar fyri ein ógvuliga lítlan part. Aðrar grundir, sum respondentarnir hava nevnt, eru t.d. stríð at flyta, eri stutt síðan flutt/ur, havi júst gjørt húsini í stand, fari at leiga kamar/íbúð út, havi seyð at passa og ymiskt annað praktiskt. Grundgevingar fyri ikki at flyta fækka við árunum. Ein partur av respondentunum hevði longu funnið loysnir upp á møguligar trupulleikar. Hetta var serliga galdandi fyri tey elstu, har 9% (talva 2.6) stutt síðan vóru flutt í minni hús ella íbúð, evt. við at lata børn ella onnur yvirtaka húsini, og sjálv húsaðust í minni parti av húsinum, tó við egnum húshaldi. T.d. nevndu 55% av teimum yngstu, men bara 41% av teimum elstu sum grund til ikki at flyta, at tey høvdu kensluligt tilknýti til húsið. Kensluligt tilknýti til grannalagið er væl minni enn tilknýti til húsið, men minkar eisini við við árunum, frá 47% millum tey yngstu til 18% millum tey elstu. Nakrir respondentar nevndu, at grannaløg broytast; grannar ein hevur havt gjøgnum lívið tynnast, og minni samband er við nýggjar grannar. Týdningurin av fáar útreiðslur til húsið í verandi støðu minkar eisini nógv við árunum. Sum víst í kap. 6 hava tey flestu onga skuld í húsinum, tørvurin at broyta ella byggja um minkar – tó hava fleiri gjørt gagn av møguleikanum fyri lagaligari fígging til bjálving. 50% í yngsta og 41% í elsta aldursbólki svara, at sjálvbjargni hevur týdning fyri at verða verandi í húsinum, og helst hugsa tey tá um sambýli/stovn ella at flyta inn til onnur sum alternativ. Við 44 hækkandi aldri mugu tó fleiri síggja í eyguni, at útlitini til framhaldandi at vera sjálvbjargin verða skerd. Ein lutfalsliga lítil partur (6%) hevur nevnt sum týðandi grundgeving fyri ikki at flyta er, at eingin hóskandi bústaður er at flyta til. Ein uppaftur minni partur (2%) sigur seg ikki hava ráð at flyta í annan betur hóskandi bústað. Hetta má hugsast at hava samanhang við, at útboðið á húsamarknaðinum av smærri íbúðum er lítið, og serliga lítið er útboðið av íbúðum, ið er serliga ætlað til eldri og onnur við skerdum førleika. Talva 2.11: Um tygum ikki flyta, hvat er viktigasta orsøkin? Býtt eftir aldri. Í procentum.* (N= 485, n (67-74 ár)=240, n (75-84 ár)= 189 og n (85 ár +) = 56).</p>
<p xml:lang="dan">Tils. 67-74 75-84 85+</p>
<p>Kensluligt tilknýti til húsið 51 55 49 41</p>
<p>Vil vera sjálvbjargin 48 50 48 41</p>
<p>Kensluligt tilknýti til grannalagið 38 47 33 18</p>
<p>Fáar útreiðslur til húsið í verandi støðu 17 24 11 7</p>
<p>Tað er ikki annar hóskandi bústaður til mín/okkum 6 7 4 4</p>
<p>Tað er annar hóskandi bústaður at velja í, men havi ikki ráð 2 3 2 0</p>
<p>Aðrar grundir 4 5 3 4 * Møguleiki var at seta kross fyri fleiri svarmøguleikum, og tí er samlaða prosenttalið meira enn 100 %. Tað eru fleiri menn enn kvinnur, sum vísa á allar nevndu grundir til at verða verandi í verandi bústaði, sí talvu 2.12. Tvey undantøk eru: grundirnar Tað er ikki annar hóskandi bústaður til mín/okkum og Tað er annar hóskandi bústaður at velja í, men havi ikki ráð. Sæð í eini heildarmynd kundi hetta bent á, at menninir sum heild eru minni sinnaðir at flyta enn kvinnurnar. Talva 2.12: Um tygum ikki flyta, hvat er viktigasta orsøkin? Býtt eftir kyni. Í procentum.* (N= 485, n (menn) = 222 og n (kvinnur) = 263).</p>
<p xml:lang="dan">Tils.</p>
<p>Menn</p>
<p>Kvinnur</p>
<p>Kensluligt tilknýti til húsið 51 55 47</p>
<p>Vil vera sjálvbjargin 48 50 46</p>
<p>Kensluligt tilknýti til grannalagið 38 40 37</p>
<p>Fáar útreiðslur til húsið í verandi støðu 17 19 15</p>
<p>Tað er ikki annar hóskandi bústaður til mín/okkum 6 4 8</p>
<p>Tað er annar hóskandi bústaður at velja í, men havi ikki ráð 2 1 3</p>
<p>Aðrar grundir 4 3 5 * Møguleiki var at seta kross fyri fleiri svarmøguleikum, og tí er samlaða prosenttalið meira enn 100 %. Á talvu 2.13 sæst, at munur er á, hvat respondentarnir í Tórshavnarøkinum og kring landið annars vísa á sum grundir til ikki at flyta. 47% í Tórshavnarøkinum móti 53% kring landið annars svara kensluligt tilknýti til húsið. 32% í Tórshavnarøkinum og 41% kring landið svara kensluligt tilknýti til grannalagið. Sannlíkt er, at fleiri uttan fyri enn í Tórshavnarøkinum eru barnvaksin har tey búgva, ella í nánd. Í Tórshavnarøkinum eru harafturímóti nógv fleiri tilflytarar. 45</p>
<p>Talva 2.13: Um tygum ikki flyta, hvat er viktigasta orsøkin? Býtt eftir geografi. Í procentum.*</p>
<p>Thn/Arg/Hoy. Landið annars</p>
<p>Kensluligt tilknýti til húsið 47 53</p>
<p>Vil vera sjálvbjargin 44 50</p>
<p>Kensluligt tilknýti til grannalagið 32 41</p>
<p>Fáar útreiðslur til húsið í verandi støðu 16 17</p>
<p>Tað er ikki annar hóskandi bústaður til mín/okkum 8 5</p>
<p>Tað er annar hóskandi bústaður at velja í, men havi ikki ráð 2 2</p>
<p>Aðrar grundir 5 4</p>
<p>N= 160 325 * Møguleiki var at seta kross fyri fleiri svarmøguleikum, og tí er samlaða prosenttalið meira enn 100 %. Seks av tíggju hava minni enn 15 min. til gongu til handils, og ein triðingur hevur longri, og nøkur fá hava svarað, at tey ikki kunnu fara til handils. 28% í Tórshavnarøkinum hava meira enn 15 min. móti 35% kring landið, sí talvu 2.14. Meira enn 15 min. er eitt vítt hugtak; í summum førum er talan um munandi longri tíð og frástøðu. Á smáplássum, har eingin handil er í bygdini, er neyðugt at fara til grannabygdina ella longri fyri at sleppa til handils. Kanningin hevur ikki tikið hædd fyri at staðfesta, hvussu nógv eru rakt av hesum meinboga, og hvussu hesi loysa spurningin viðvíkjandi handilsørindum. Talva 2.16 vísir tó, at ein nógv størri partur í landinum sum heild enn í Tórshavnarøkinum fær onnur at koyra seg ella fara fyri seg, tá ikki ber til at fara til gongu ella koyra sjálv/ur. Talva 2.14: Hvussu leingi er at ganga til nærmasta matvøruhandil? Býtt eftir geografi. Í procentum.</p>
<p>Tils. Thn/Arg/Hoy. Landið annars</p>
<p>Minni enn 15 min. 61 63 60</p>
<p>Meira enn 15 min. 33 28 35</p>
<p>Kann ikki fara til handils 6 9 5</p>
<p xml:lang="dan">N= 484 160 324</p>
<p>Á talvu 2.15 sæst, at ein stórur partur (62%) koyrir í egnum bili ella við hjúnafelaganum/ sambúgvanum. Stórur munur er á aldursbólkunum: jú eldri, jú færri koyra í egnum bili. Eisini er stórur munur á kynunum: 75% av monnunum móti 51% av kvinnunum koyra sjálv ella við makanum, og munurin millum kynini veksur við árunum. Orsøkin til ógvusligu og vaksandi munirnar millum aldursbólkarnar og millum kynini kann vera, at sjúka og onnur (ellis)brek gera seg galdandi, jú hægri aldur talan er um. Ein munandi partur av serliga teimum eldru kvinnunum hevur ikki koyrikort, og sostatt er maðurin í húsinum einasta álitið í sambandi við bilin. Tá maðurin ikki longur er førur fyri at koyra bil, er hugsandi, at húskið í flestu førum sleppur sær av við bilin. Øvugt veksur talið á teimum við árunum, sum heita á onkran um at koyra seg, fara við bussi ella hýruvogni ella fáa onkran at fara fyri seg. Eisini her er kynsmunur í nærum øllum aldursbólkum: kvinnurnar eru virknari á hesum økinum enn menninir. Ein forkláring kann vera, at tað oftast eru kvinnurnar, ið standa fyri dagliga húsarhaldinum við innkeypi og øðrum ørindum, sum hartil hoyra – umframt at fleiri teirra ikki hava koyrikort. 46</p>
<p>Talva 2.15: Um tygum skulu so langt, at ikki ber tygum til at ganga, hvat gera tygum oftast? Býtt eftir kyni og aldri. Í procentum.*</p>
<p xml:lang="dan">Tils.</p>
<p xml:lang="dan">Tils. 67-74 75-84 85+</p>
<p>M+K tils. M</p>
<p>M K</p>
<p>Eg/vit koyra í egnum bili 62 75 51 83 74 68 42 44 10</p>
<p>Fái onkran at koyra meg 28 19 37 13 16 24 46 37 68</p>
<p>Fari við bussi 10 6 12 5 12 6 15 19 7</p>
<p>Taki hýruvogn 6 4 8 2 6 7 8 6 10</p>
<p>Fái onkran at fara fyri meg 7 4 10 2 3 5 10 19 32</p>
<p>N= 485 222 263 125 115 81 108 16 40 * Møguleiki var at seta kross fyri fleiri svarmøguleikum, og tí er samlaða prosenttalið meira enn 100 %. Talva 2.16 niðanfyri vísir, at geografiskur munur er á flutningshættunum. Fleiri í Tórshavnarøkinum (69%) enn kring landið (59%) koyra í egnum bili. Tað eru eisini fleiri í Tórshavnarøkinum (26%19), sum koyra við bussi ella hýruvogni enn kring landið (11%20). Harafturímóti eru fleiri kring landið (34%), sum koyra við øðrum enn í Tórshavnarøkinum (17%). Eisini eru fleiri kring landið (9%), sum fáa onkran at fara fyri seg enn í Tórshavnarøkinum (4%). Tað er ikki undrunarvert, at fleiri í Tórshavnarøkinum koyra við bussi og hýruvogni, av tí at buss– og hýruvognaskipaninar eru meira útbygdar har; men júst av somu orsøk, og av tí at frástøðurnar inni í Tórshavnarøkinum eru styttri enn millum bygdirnar, kann tað kanska undra, at lutfalsiga fleiri í Tórshavnarøkinum koyra í egnum bili. Talva 2.16: Um tygum skulu so langt, at ikki ber tygum til at ganga, hvat gera tygum oftast? Býtt eftir geografi. Í procentum.*</p>
<p>Thn/Arg/Hoy. Landið annars</p>
<p>Eg/vit koyra í egnum bili 69 59</p>
<p>Fái onkran at koyra meg 17 34</p>
<p>Fari við bussi 17 6</p>
<p>Taki hýruvogn 9 5</p>
<p>Fái onkran at fara fyri meg 4 9</p>
<p>N= 160 325 * Møguleiki var at seta kross fyri fleiri svarmøguleikum, og tí er samlaða prosenttalið meira enn 100 %. 19 17% + 9%. 20 6% + 5%. 47</p>
<p>Kap. 3 Heilsustøða Í hesum parti av kanningini vórðu respondentarnir bidnir um at svara upp á nakrar spurningar um heilsustøðu teirra. Eingir nærri spurningar vórðu settir um, hvat teimum møguliga feilti, tað er við øðrum orðum eina generella og subjektiva meting av heilsustøðuni eftir egnum parametrum, sum respondentarnir vórðu bidnir um at svara uppá. Nógv viðurskifti kunnu ávirka svarini. Fólk eru ymisk á lyndi; summi eru bjartskygdari og láta betur at enn onnur. Hugsast kann eisini, at svarið er litað av, hvussu respondenturin hevur tað beint í løtuni, tá ið hann/hon verður spurd/ur; men hinvegin hava tey longu frammanundan (tá ið tey fingu spurnablaðið sendandi) havt stundir at umhugsa, hvat tey kunnu svara upp á spurningin. Samanumtikið gevur kanningin eina greiða ábending um, at allarflestu fólkapensionistar eru hampiliga væl fyri heilsuliga. Og tað eru tey, sum hava verið longst á arbeiðsmarknaðinum, og sum hava bestu fíggjarumstøðurnar, sum eisini hava bestu heilsuna. Uml. helvtin av teimum spurdu metir seg hava sera góða ella góða heilsu; nakað niðan fyri helvtina metir heilsustøðuna sum hampiliga/upp og niður, og undir 5% meta seg hava vánaliga ella heilt vánaliga heilsustøðu. Størstiparturin – yvir seks av tíggju – kenna seg ikki hindrað, t.d. vegna likamliga ella sálarliga sjúku ella brek (illa gongd, hoyra/síggja illa e.a.) í dagligdegnum. Trý av tíggju kenna seg eitt sindur hindrað. Bara ein av tíggju kennir seg nógv hindraða/n. Yvir níggju av tíggju klára seg sjálv og hava ikki tørv á hjálp. Tó er sum vera man munur á aldursbólkunum: ikki óvæntað versnar heilsustøðan við árunum. Í elsta aldursbólkinum meta hóast alt heili 30% heilsustøðuna sum sera góða ella góða, og bara ein av tíggju hevur vánaliga/sera vánaliga heilsustøðu. 71% klára seg sjálv, og 68% kenna seg eitt sindur ella nógv hindrað í dagligdegnum. Mynstrið er ikki eins kring landið; í Tórshavnarøkinum meta nakað omanfyri helvtina heilsustøðuna sum sera góða/góða, meðan nakað niðan fyri helvtina kring landið hava hetta skoðsmál. Munur er eisini á kynunum: menninir láta sum heild nakað betur at heilsuni enn kvinnurnar. Yvir helvtin av monnunum og væl undir helvtina av kvinnunum halda seg hava sera góða ella góða heilsu. Meira enn fjórða hvør kvinna móti einum góðum triðingi av monnunum kennir seg eitt sindur ella nógv hindraða/n. Tað verður ofta sagt, at kvinnur ganga hægri upp í heilsuna enn menn. Og tá fólk meta um sína heilsustøðu, er ilt at siga, um tey meta út frá tá ið tey vóru yngri, ella út frá hvussu onnur javnaldrandi hava tað. Summi í eldru aldursbólkunum lótu skilja, at ellisbrek vóru væntandi, tá ein var komin so væl upp í árini. Hóast hesi fyrivarni halda vit subjektivu metingina hjá respondentunum av egnu heilsustøðu vera eftirfarandi, og hon verður styrkt av, at so stórur partur sigur seg ikki hava tørv fyri hjálp. Ein rættiliga stórur partur (46%) hevur svarað, at heilsan er hampilig/ upp og niður. Tað má í høvuðsheitum skiljast sum, at tey viðhvørt eru betur fyri, til aðrar tíðir kenna seg ússalig ella plágað av onkrari sjúku, soleiðis at tey hvørki vilja siga, at heilsan er góð ella ring. 48</p>
<p>Ikki kann útilokast, at hesi svør í ein vissan mun skulu tolkast út frá tí, sum hevur verið vanligur málburður, um ikki at gera ov nógv av, eitt afturhaldni í at vera ov avgjørd/ur í orð og talu (<span type="quote" xml:lang="dan">“understatement”</span><span type="quote">”), ella “ikki hava orðið á”</span><span type="quote">“ikki hava orðið á”</span> einhvørjum. Har sum summi ikki himprast við at siga, at eitthvørt er gott ella ringt, eru onnur meira varin við at brúka avgjørdar orðingar. Henda moderata lýsing kann tolkast báðar vegir, at heilsustøðan er í betra ella verra endanum. Sum talvur 3.1 og 3.3 vísa, er hetta svar vanligari í eldru aldursbólkunum, og vanligari uttan fyri Tórshavnarøkið; tað kundi týtt uppá, at hesin varni málburður var vanligari fyrr í tíðini, smbr. nútíðar føroyskt, har ið ungfólk ikki smæðast við at døma alt positivt sum <span type="quote">“mega feitt”</span>. Henda tolking gevur tó ikki svar uppá, hví heldur fleiri kvinnur (50%) enn menn (42%) – serliga í eldru aldursbólkunum – siga heilsuna vera hampiliga/upp og niður. Kynsmunurin kann stava frá, at kvinnur sum heild tykjast vera meira tilvitandi um kropp og heilsustøðu enn menn. Sjálvt um tær ikki eru beinleiðis sjúkar, órógvast tær lættari av diffusari kenslu av ússaleika ella sjúkuteknum enn menn. Kynsmunir í sjúkuatburði kunnu hava fysiologiskar, psykologiskar og mentanarligar orsakir, t.d. hevdvunnar ímyndir av femininiteti og maskuliniteti – tann kenslustýrda og sárbara kvinnan, meðan ein rættur maður byggir sín samleika á at vera raskur, treystur og djarvur. Fyri at liva upp til hesar normar bíta menn sum longst pínu og órógv um sjúkutekin í seg. Meðan kvinnur hava lættari við at siga frá pínu og ússaleika og at leita sær stuðul frá øðrum, verður væntað av monnum, at teir klára seg og ikki vísa veikleikar og erkvisni.21</p>
<p>Eisini er samband millum heilsuna á ellisárum og arbeiðslívið hjá respondentunum. Jú longri tíð á arbeiðsmarknaðinum, jú betri er heilsan. Hetta sæst serliga týðuliga hjá kvinnuligu respondentunum; meðan allarflestu mannligu respondentarnir hava verið fulla tíð á arbeiðsmarknaðinum í yvir 30 ár, hevur yvir helvtin av kvinnunum arbeitt úti minni enn tað ella verið heimagangandi, og næstan helvtin hevur arbeitt minni enn fulla tíð ella ikki arbeitt úti yvirhøvur. Tær kvinnur, ið hava verið longst á arbeiðsmarknaðinum, siga í størstan mun heilsuna vera góða ella sera góða (58%)22, og í minni mun hampiliga/upp og niður (39%). Eingin av kvinnunum, sum hava verið á arbeiðsmarknaðinum styttri enn 10 ár ella ikki yvirhøvur, metir seg hava sera góða heilsu, og av teimum kvinnunum, sum hava arbeitt úti 29 ár ella minni, um yvirhøvur, meta 12-36% seg hava góða heilsu. Afturímóti svara tær í nógv størri mun, at heilsan er hampilig/upp og niður (50-79%). Orsøk til tann greiða samanhangin millum heilsustøðu og hvussu leingi respondentarnir hava verið á arbeiðsmarknaðinum kann fyri ein part vera, at tey sum longst hava verið á arbeiðsmarknaðinum, hava verið betur fyri heilsuliga gjøgnum stóran part av lívinum enn tey, sum ongantíð hava arbeitt úti, og ein partur kann hugsast at vera farin tíðliga av arbeiðsmarknaðinum av heilsuávum. Men havast skal eisini í huga, at meðan tað hevur verið normur, at menn sum høvuðsforsyrgjarar arbeiddu fyri løn, hava kvinnur, sum nú eru fólkapensionistar, livað í eini broytingartíð, hvat viðvíkur normum og hugburði til kvinnur á arbeiðsmarknaðinum. Tann heimaarbeiðandi húsmóðirin hevur verið seiglívað ideal. Valið millum at arbeiða heima ella úti hevur tí ikki altíð verið sjálvvalt. Sum víst á í kap. 2 eru kvinnurnar sum heild lægri úbúnar enn menninir, serliga í elsta aldursbólki. Nógvir kvinnuligir respondentar hava í samrøðu harmast, at tær sum ungar ikki sluppu at fáa sær einhvørja útbúgving. Arbeiðið, ið var í boði fyri miðaldrandi 21 Schei &amp; Bakketeig 2007, s. 41, 82 og 92. 22 9% + 49%. 49 kvinnur, sum fóru út at arbeiða, tá ið børnini vóru sjálvbjargin, var fyri stóran part láglønt og slítandi, við lítlari ávirkan á arbeiðsumstøður teirra. Ónøgd og slit kann vera ein orsøk til, at tær sum minst hava arbeitt úti, sum heild láta verri at heilsuni enn tær, sum hava verið leingi á arbeiðsmarknaðinum og í meira førleikakrevjandi starvi. Eins og útbúgving og arbeiðslív hava eisini fíggjarkor týdning fyri heilsuna. Jú betri fíggjarkor, jú betri heilsa (orsøksrelatiónin kann sjálvandi eisini vera øvug). Seks av tíggju, sum siga seg klára seg sera væl við verandi inntøku, hava sera góða ella góða heilsu, meðan fýra av tíggju, sum siga seg klára seg sera illa ella illa við verandi inntøku, hava sera góða ella góða heilsu. Svarið hampiligt/upp og niður er vanligari, jú styttri útbúgving respondentarnir hava: tey við ongari útbúgving (54%), javnt lækkandi til akademikarar (12%). Samband er eisini millum heilsustøðuna og útbúgvingarstig: jú longri útbúgving, jú betri heilsustøða. Serliga stórur er munurin millum tey, sum onga útbúgving hava og tey, sum hava útbúgving av einhvørjum slagi. Fýra av tíggju uttan útbúgving meta seg hava sera góða ella góða heilsu móti átta av tíggju akademikarum. Hjá teimum við miðallangari ella styttri útbúgvingum liggur hetta millum 50-56%. Sum aðrastaðni í hesi frágreiðing víst á, er samanhangur er millum nøgdsemi øðrumegin, og útbúgving, tilknýti til arbeiðsmarknaðin og heilsu hinumegin. Procenttalið av teimum, sum svara at heilsan er hampilig/upp og niður fylgir sama mynstri. Hesi kanningarúrslit samsvara við kanningarúrslit aðrastaðni, sum vísa, at sannførandi samband er millum úbúgving, arbeiðslív og heilsustøðu. Útbúgving er eitt atgongumerki til eitt betri lív á flest øllum økjum23. Útbúgving er lykilin til betri fíggjarumstøður, arbeiðsumstøður, hægri sosialan status og størri makt og evni at ávirka lívsumstøðurnar og handfara avbjóðingar, herundir heilsuligar. Eisini vísir ein kanning av 5.600 kvinnum yvir 70 ár í Noregi, at kvinnur, sum hava verið virknar á arbeiðsmarknaðinum, eru heilsuliga betur fyri enn tær, sum hava verið minni virknar ella heimagangandi. Orsøkin er m.a., at tær við (eisini) at arbeiða uttan fyri heimið hava fingið lærdóm, dugnaliggjørt seg og fingið størri netverk, og hetta hevur skapt størri sjálvsálit. Men tað snýr seg eisini um identitet: Tá ein hevur eitt starv, er ein ikki bara kona og mamma hjá øðrum. Multirollan sum kona, mamma, húsmóðir og starvsfólk hevur positivt árin á heilsuna, m.a. tí at tá og um eitt øki svíkur, ber til at kompensera á einum øðrum.24 Um tað mundið, tá kvinnur í stórum tali fóru út at arbeiða, var vanligt at royna at finna orsøk til, at kvinnur tóktust vera sjúkligari og oftari enn menn gramdu seg um pínu, at tær høvdu dupult arbeiði og ábyrgd úti og heima. Nærri gransking vísti á, at tað ikki var dupultarbeiði í sær sjálvum, sum var orsøk til sjúkligheit; orsøkin skuldi heldur finnast í tí arbeiði, tær høvdu, ofta slítandi upp á kropp og sál. Áhaldandi rannsóknir førdu til, at granskarar komu við nýggjum hugtaki, <span type="quote" xml:lang="dan">“double blessing”</span>, í staðin fyri tað eldra <span type="quote" xml:lang="dan">“double burden”</span>, tí kanningar vístu, at kvinnur við góðari útbúgving og arbeiði, umframt familju og børn, yvirhøvur vóru tær frískastu. <span type="quote" xml:lang="dan">“Det kan se ut, som om det å ha flere arenaer å utfolde sig på, er beskyttende mot sykdom.”</span>25</p>
<p>Sambandið millum heilsu, útbúgving og arbeiðslív er ivaleyst ein stórur partur av forkláringini uppá, hví respondentarnir í Tórshavnarøkinum láta betur at heilsuni enn kring landið annars. Sum 23 Elstad 2008, Kjøller, Davidsen og Juel 2010, Rostad 2010. 24 Rostad 2010. 25 Schei &amp; Bakketeig 2007, s. 48. 50 víst á í kap. 2, eru fólkapensionistarnir í Tórshavnarøkinum samanlagt betur útbúnir enn kring landið annars, og kvinnurnar har hava verið longst á arbeiðsmarknaðinum. Haraftrat eru respondentarnir í Tórshavnarøkinum eisini fíggjarliga betur fyri enn kring landið annars; hetta verður nærri viðgjørt í kap. 6.</p>
<p>Tils. 49%26 meta heilsustøðuna sum sera góða ella góða. 46% meta heilsustøðuna sum hampiliga/upp og niður, og bara 5% meta seg hava vánaliga ella heilt vánaliga heilsu. Munur er tó á aldursbólkunum: jú hægri aldur, jú verri heilsa. 60%27 av teimum yngstu og 30%28 av teimum elstu meta seg hava sera góða ella góða heilsu. 2%29 av teimum yngstu meta heilsustøðuna sum vánaliga ella heilt vánaliga; millum tey elstu er hetta 11%, sí talvu 3.1. 26 10% + 39%. 27 13% + 47%. 28 7% + 23%. 29 1,5% + 0,5%. 51</p>
<p>Talva 3.1: Hvussu meta tygum heilsustøðuna at vera? Býtt eftir aldri. Í procentum.</p>
<p xml:lang="dan">Tils. 67-74 75-84 85+</p>
<p>Sera góð 10 13 6 7</p>
<p>Góð 39 47 33 23</p>
<p>Hampilig/upp og niður 46 38 54 59</p>
<p>Vánalig 4 1,5 6 11</p>
<p>Heilt vánalig 1 0,5 1 0</p>
<p xml:lang="dan">N= 484 239 189 56</p>
<p>Menninir láta samanlagt sæð nakað betur at enn kvinnurnar; tils. 54%30 av monnunum móti tils. 44%31 av kvinnunum meta heilsustøðu sína vera sera góða ella góða. Men kynsmunurin er ikki so stórur millum tey yngstu; hann veksur við árunum, sí talvu 3.2. Mynstrið líkist kring alt landið. Talva 3.2: Hvussu meta tygum heilsustøðuna at vera? Býtt eftir kyni og aldri. Í procentum.</p>
<p xml:lang="dan">Tils. 67-74 75-84 85+</p>
<p xml:lang="dan">K %</p>
<p xml:lang="dan">Dif</p>
<p xml:lang="dan">K % dif</p>
<p xml:lang="dan">K % dif</p>
<p xml:lang="dan">K %</p>
<p xml:lang="dan">Dif</p>
<p>Sera góð 13 6 7 14 10 4 10 3 7 19 2 17</p>
<p>Góð 41 38 3 46 49 -3 37 31 4 25 23 2</p>
<p>Hampilig/upp og niður 42 50 -8 37 39 -2 50 57 -7 44 65 -21</p>
<p>Vánalig 3 6 -3 2 2 -1 2 9 -7 12 10 2</p>
<p>Heilt vánalig 1 0 1 1 0 1 1 0 1 0 0 0</p>
<p>N= 221 263 124 115 81 108 16 40 53%32 í Tórshavnarøkinum meta heilsuna sum sera góða/góða, móti 46%33 í landinum annars. Ein lítil munur er eisini, sum ber á sama borðið, í tølum á teimum, sum siga seg hava sera vánaliga/vánaliga heilsu, sí talvu 3.3. Talva 3.3: Hvussu meta tygum heilsustøðuna at vera? Býtt eftir geografi. Í procentum.</p>
<p>Thn/Arg/Hoy. Landið annars</p>
<p>Sera góð 13 8</p>
<p>Góð 40 38</p>
<p>Hampilig/upp og niður 43 48</p>
<p>Vánalig 4 5</p>
<p>Heilt vánalig 0 1</p>
<p xml:lang="dan">N= 159 325</p>
<p>Á talvu 3.4 er yvirlit yvir heilsustøðuna út frá útbúgvingarstigi. 40%34 av respondentunum uttan útbúgving meta heilsustøðuna sum sera góða ella góða. Hetta liggur millum 50-56% hjá teimum, 30 13% + 41%. 31 6% + 38%. 32 13% + 40%. 33 8% + 38%. 34 5% + 35%. 52 sum hava 1-2 ára útbúgving, sveinabrævsútbúgving og 3-4 ára útbúgving, og munandi hægri (82%)35 hjá akademikarunum.</p>
<p>Talva 3.4: Hvussu meta tygum heilsustøðuna at vera? Býtt eftir útbúgvingarstigi. Í procentum.</p>
<p>Onga útbúgving 1-2 ár Sveinabræv 3-4 ár Akademikari</p>
<p>Sera góð 5 15 6 11 29</p>
<p>Góð 35 40 44 45 53</p>
<p>Hampilig/upp og niður 54 40 47 43 12</p>
<p>Vánalig 6 4 3 0 6</p>
<p>Heilt vánalig 0 1 0 1 0</p>
<p xml:lang="dan">N= 228 130 36 72 17</p>
<p>Talvurnar 3.5 og 3.6 vísa, at lítil kynsmunur er millum tey, sum hava verið á arbeiðsmarknaðinum í meira enn 30 ár og sum meta heilsustøðuna at vera sera góða/góða: 55%36 av monnunum og 58%37 av kvinnunum. Í bólkinum 10-29 ár á arbeiðsmarknaðinum siga 50%38 av monnunum og 43%39 av kvinnunum seg hava sera góða/góða heilsu. Ringastu heilsustøðu hava kvinnur, sum ongantið hava arbeitt úti (21%), og procentparturin við ringari heilsu minkar javnt eftir, hvussu leingi tær hava arbeitt úti (frá 21 og niður í 1%). Í bólkunum havi ongantíð arbeitt úti og minni enn 35 29% + 53%. 36 13% + 42%. 37 9% + 49%. 38 12% + 38%. 39 7% + 36%. 53 10 ár ber ikki til at samanbera við menn, tí teir hava allir verið á arbeiðsmarknaðinum í minsta lagi 10 ár, teir flestu meira enn 30 ár. Talva 3.5: Hvussu meta tygum heilsustøðuna at vera? Býtt eftir hvussu leingi mannligu respondentarnir hava verið á arbeiðsmarknaðinum. Í procentum. 10-29 ár 30 ár ella meira</p>
<p>Sera góð 12 13</p>
<p>Góð 38 42</p>
<p>Hampilig/upp og niður 38 42</p>
<p>Vánalig 12 2</p>
<p>Heilt vánalig 0 1</p>
<p xml:lang="dan">N= 8 212</p>
<p>Talva 3.6: Hvussu meta tygum heilsustøðuna at vera? Býtt eftir hvussu leingi kvinnuligu respondentarnir hava verið á arbeiðsmarknaðinum. Í procentum.</p>
<p>Havi ongantíð arbeitt úti Minni enn 10 ár 10-29 ár 30 ár ella meira</p>
<p>Sera góð 0 0 7 9</p>
<p>Góð 21 12 36 49</p>
<p>Hampilig/upp og niður 58 79 50 39</p>
<p>Vánalig 21 9 7 1</p>
<p>Heilt vánalig 0 0 0 2</p>
<p xml:lang="dan">N= 24 33 96 111</p>
<p>Talva 3.7 vísir, at munur er á heilsuni, alt eftir hvussu respondentarnir eru fyri fíggjarliga. Jú betur fyri fíggjarliga, jú betri heilsa. 60%40 av teimum, sum klára seg sera væl við verandi inntøku, hava sera góða ella góða heilsu. Hetta er bara galdandi fyri 39%41 av teimum, sum klára seg illa ella sera illa. Talva 3.7: Hvussu meta tygum heilsustøðuna at vera? Býtt eftir hvussu respondentarnir klára seg við verandi húsarhaldsinninntøku42. Í procentum.</p>
<p>Klári meg sera væl við verandi inntøku</p>
<p>Klári meg væl við verandi inntøku</p>
<p>Klári meg sera illa/illa við verandi inntøku</p>
<p>Heilsustøðan er sera góð 24 6 6</p>
<p>Heilsustøðan er góð 36 40 33</p>
<p>Heilsustøðan er hampilig/upp og niður 38 48 54</p>
<p>Heilsustøðan er vánalig 2 5 5</p>
<p>Heilsustøðan er heilt vánalig 0 1 2</p>
<p>N= 101 326 52 40 24% + 36%. 41 6% + 33% . 42 Inntøka umfatar í hesum føri fólkapensión, samhaldsfasta + møguligar aðrar inntøkur. 54</p>
<p>Talva 3.8 staðfestir tað sama, sum talva 3.7 vísir: jú betur fyri fíggjarliga, jú betri heilsa, og munurin er stórur. 57%43 av teimum, sum kunnu spara, men bara 25%44 av teimum, sum tað manglar í hjá, láta sera væl ella væl at heilsuni. 19%45 av teimum respondentunum, sum tað manglar í hjá, hava sera vánaliga/vánaliga heilsu, meðan hetta bara er galdandi fyri nøkur fá procent av hinum. Talva 3.8: Hvussu meta tygum heilsustøðuna at vera? Býtt eftir hvussu langt húsarhaldsinntøkan hjá respondentunum røkkur. Í procentum.</p>
<p>Meira er eftir, so eg/vit kunnu spara</p>
<p>Einki er eftir, tað melur akkurát runt</p>
<p>Tað manglar í</p>
<p>Heilsustøðan er sera góð 14 7 9</p>
<p>Heilsustøðan er góð 43 39 16</p>
<p>Heilsustøðan er hampilig/upp og niður 38 51 56</p>
<p>Heilsustøðan er vánalig 5 2,5 16</p>
<p>Heilsustøðan er heilt vánalig 0 0,5 3</p>
<p xml:lang="dan">N= 174 266 32</p>
<p>Talvurnar 3.9 og 3.10 eru greiðar: jú hægri aldur, jú meira hindraðar kenna respondentarnir seg í dagligdegnum. Eisini her láta menninir sum heild betur at enn kvinnurnar, men meðan kynsmunurin ikki er stórur í yngsta aldursbólkinum, veksur hann við árunum, smbr. eisini við talvu 3.2 . 43 14% + 43%. 44 9% + 16%. 45 16% + 3%. 55</p>
<p>Talva 3.9: Eru tygum hindrað í dagligdegnum vegna varandi likamliga ella sálarliga sjúku ella brek (illa gongd, hoyri/síggi illa e.a.)? Býtt eftir aldri. Í procentum.</p>
<p xml:lang="dan">Tils. 67-74 75-84 85+</p>
<p>Ja, nógv hindrað 9 6 11 16</p>
<p>Ja, eitt sindur 29 21 32 52</p>
<p>Nei 62 73 57 32</p>
<p xml:lang="dan">N= 485 240 189 56</p>
<p>Talva 3.10: Eru tygum hindrað í dagligdegnum vegna varandi likamliga ella sálarliga sjúku ella brek (illa gongd, hoyri/síggi illa e.a.)? Býtt eftir aldri og kyni. Í procentum.</p>
<p xml:lang="dan">Tils. 67-74 75-84 85+</p>
<p>K %-diff.* M</p>
<p>K %-diff.* M K %-diff.* M K %-diff.*</p>
<p>Ja, nógv hindrað 6 12 -6 5 8 -3 6 15 -9 12 17 -5</p>
<p>Ja, eitt sindur 28 30 -2 21 22 -1 38 28 10 38 58 -20</p>
<p>Nei 66 58 8 74 70 4 56 57 -1 50 25 25</p>
<p>N= 222 263 125 115 81 108 16 40 * Procentmunir millum kynini í ymsu aldursbólkunum.</p>
<p>Á talvunum 3.11 og 3.12 sæst, at 93% klára seg, meðan 7% hava tørv fyri hjálp. Munur er sum vera man eisini her á aldursbólkunum: jú eldri, jú størri er tørvurin fyri hjálp; men tað er serliga í elsta aldursbólkinum, at talið á respondentum, sum klára seg, minkar av álvara. Eisini her er kynsmunurin lítil í yngsta aldursbólkinum, men veksur við árunum, smbr. við talvurnar 3.2 og 3.9. Mynstrið líkist kring landið. 56</p>
<p>Talva 3.11: Hava tygum tørv fyri hjálp? Býtt eftir aldri. Í procentum.</p>
<p xml:lang="dan">Tils. 67-74 75-84 85+</p>
<p>Eg klári meg 93 96 93 71</p>
<p>Tørv fyri hjálp 7 4 7 29</p>
<p xml:lang="dan">N= 484 240 188 56</p>
<p>Talva 3.12: Hava tygum tørv fyri hjálp? Býtt eftir aldri og kyni. Í procentum.</p>
<p xml:lang="dan">Tils. 67-74 75-84 85+</p>
<p xml:lang="dan">K %-diff*</p>
<p xml:lang="dan">K %-diff.*</p>
<p xml:lang="dan">K %-diff.*</p>
<p xml:lang="dan">K %-diff.*</p>
<p>Eg klári meg 92 91 1 95 96 -1 91 93 -2 81 68 13</p>
<p>Tørv fyri hjálp 8 9 -1 5 4 1 9 7 2 19 32 -13</p>
<p>N= 222 262 125 115 81 107 16 40 * Procentmunir millum kynini í ymsu aldursbólkunum. 57</p>
<p>Kap. 4 Sosialt netverk Í hesum parti av kanningini vórðu respondentarnir bidnir um at svara upp á nakrar spurningar um, hvussu ofta teir hitta og hava telefonsamband við familju og onnur, sum teir ikki búgva í húsi saman við, og um tey hava nakran nærindis, sum kann hjálpa teimum, tá og um tey hava tørv á tí. Eingir nærri spurningar um sambondini vórðu settir. Kanningin sigur tískil einki um kvalitetin av sambandinum úteftir, men bara um títtleikan, men hetta meta vit kortini gevur eina ábending um sosiala netverkið hjá respondentunum. Allir respondentarnir hava samband við familju og onnur, sum tey ikki búgva í húsi saman við. Sambandið við familjuna er tó munandi sterkari enn við onnur, bæði fysiskt og telefoniskt. Telefonin verður brúkt uml. eins ofta og fysisk samvera. Eingin stórvegis munur er á kynunum; tó eru kvinnurnar nakað virknari við telefonina. Men bæði fysiska og telefoniska sambandið minkar við árunum. Sambandið við onnur minkar ógvusligari enn sambandið við familjuna, tað fysiska tó meira enn tað telefoniska. Respondentarnir uttan fyri Tórshavnarøkið hitta bæði familju og onnur oftari enn í Tórshavnarøkinum, og tey tosa eisini nakað oftari í telefon við familjuna. Harafturímóti tosa respondentarnir í Tórshavnarøkinum oftari í telefon við onnur. Eins og sambandið við familjuna er sterkt, er álitið á hjálp frá familjuni stórt. Tey allarflestu rokna við, at familjan fer at veita eina hjálpandi hond, tá og um tað verður neyðugt. Í nógv minni mun vænta tey sær hjálp frá øðrum, t.d. grannum, vinum og kenningum.</p>
<p>Alt í alt kann um sosiala netverkið sigast, at familjusambandið er sterkt, og álit er á, at familjan kennir ábyrgd at hjálpa til, tá ið tað krevst. Í kanningini er ikki skilað til, hvat hjálpin kann fevna um, men sum aðrastaðni víst (talva 2.15 og 2.16), er sera vanligt at kunna heita á onnur, tá ið ræður um at fáa flutning ella fáa onkran at fara ørindi fyri seg. Talvurnar 4.1 og 4.2 vísa, hvussu ofta respondentarnir hitta ávv. familju og onnur, sum tey ikki búgva í húsi saman við. Tey allarflestu hava nógv samband, men munur er á familjuni og øðrum. Dupult so nógv (36%) hitta familjuna sum onnur (18%) hvønn dag. Harafturímóti hitta respondentarnir familju og onnur ofta í eins stóran mun (43%). 16% hitta familjuna og 23% onnur 58 av og á. 6% hitta familjuna og 15% onnur sjáldan. Eingin er uttan samband við familjuna, og bara 1% hittir ongantíð onnur. Men stórur munur er á aldursbólkunum. Jú hægri aldur, jú minni samband. Hetta er serliga galdandi fyri hvønn dags-sambandið, sum minkar bæði við familju og við onnur. Ofta-sambandið minkar ikki nógv við familju (úr 44% í yngsta niður í 43% í elsta bólki) men nógv ógvusligari við onnur (úr 50% í yngsta niður í 21% í elsta bólki). Sterkasta fysiska sambandið úteftir er sostatt familjusambandið, og tað er munandi sterkari enn sambandið við onnur, av tí at tað er bæði títtari og heldur longur enn sambandið við onnur. Hóast at síggja til nógv samband vóru nógv, sum nevndu, at tey kendu seg einsamøll stóran part av tíðini og saknaðu at vera meira saman við fólki. Í summum førum var tað heilsan, sum setti mørk fyri sosialari samveru; í øðrum førum vóru tey hindrað vegna vánaligt ferðasamband og høvdu lítlan hug at plága onnur um at koyra seg higar og hagar. Sí meira um hetta í kap. 7. Talva 4.1: Hvussu ofta hitta tygum familju, sum tygum ikki búgva í húsi saman við? Býtt eftir aldri. Í procentum.</p>
<p xml:lang="dan">Tils. 67-74 75-84 85+</p>
<p>Hvønn dag 36 41 33 28</p>
<p>Ofta 42 44 40 43</p>
<p>Av og á 16 10 20 25</p>
<p>Sjáldan 6 5 7 4</p>
<p>Ongantíð 0 0 0 0</p>
<p xml:lang="dan">N= 481 240 189 52 59</p>
<p>Talva 4.2: Hvussu ofta hitta tygum onnur, sum tygum ikki búgva í húsi saman við? Býtt eftir aldri. Í procentum.</p>
<p xml:lang="dan">Tils. 67-74 75-84 85+</p>
<p>Hvønn dag 18 20 16 13</p>
<p>Ofta 43 50 39 21</p>
<p>Av og á 23 17 29 32</p>
<p>Sjáldan 15 12 15 34</p>
<p>Ongantíð 1 1 1 0</p>
<p xml:lang="dan">N= 478 239 186 53</p>
<p>Talva 4.3 vísir, at respondentarnir kring landið hitta oftari bæði familju og onnur enn respondentarnir í Tórshavnarøkinum. Respondentarnir kring landið hava meira hvønndagssamband enn respondentarnir í Tórshavnarøkinum, sum hava á leið tilsvarandi meira oftasamband. Annars eru mynstrini ógvuliga lík. Talva 4.3: Hvussu ofta hitta tygum familju ávv. onnur, sum tygum ikki búgva í húsi saman við? Býtt eftir geografi. Í procentum.</p>
<p>Hitta familju</p>
<p>Hitta onnur</p>
<p>Thn/Arg/Hoy.</p>
<p>Landið annars</p>
<p>Thn/Arg/Hoy.</p>
<p>Landið annars</p>
<p>Hvønn dag 31 39 9 23</p>
<p>Ofta 49 39 51 38</p>
<p>Av og á 14 16 23 23</p>
<p>Sjáldan 6 6 16 15</p>
<p>Ongantíð 0 0 1 1</p>
<p xml:lang="dan">N= 161 322 157 324</p>
<p>Talvurnar 4.4 og 4.5 vísa, at respondentarnir hava á leið eins nógv telefoniskt sum fysiskt samband bæði við familju og onnur, og eisini telefoniska sambandið úteftir avspeglar sterkara sambandið 60 við familjuna enn við onnur. 76%46 hava telefonsamband við familjuna, og 51%47 við onnur hvønn dag ella ofta. Eins og við fysiska sambandinum, so minkar eisini telefonsambandið við árunum; men eins og viðvíkjandi fysiska sambandinum, so heldur telefoniska sambandið við familjuna longur enn við onnur. Ógvuliga fá tosa ongantíð í telefon.48</p>
<p>Talva 4.4: Hvussu ofta hava tygum telefonsamband við familju? Býtt eftir aldri. Í procentum.</p>
<p xml:lang="dan">Tils. 67-74 75-84 85+</p>
<p>Hvønn dag 36 40 34 34</p>
<p>Ofta 40 42 38 44</p>
<p>Av og á 14 10 18 16</p>
<p>Sjáldan 9 8 9 6</p>
<p>Ongantíð 1 0 1 0</p>
<p xml:lang="dan">N= 479 240 189 50</p>
<p>Talva 4.5: Hvussu ofta hava tygum telefonsamband við onnur? Býtt eftir aldri. Í procentum.</p>
<p xml:lang="dan">Tils. 67-74 75-84 85+</p>
<p>Hvønn dag 14 17 13 7</p>
<p>Ofta 37 44 30 31</p>
<p>Av og á 25 20 32 25</p>
<p>Sjáldan 22 18 23 35</p>
<p>Ongantíð 2 1 2 2</p>
<p>N= 482 239 189 54 46 36% + 40%. 47 14% + 37%. 48 Tey, sum ongantíð tosa í telefon orsaka av t.d. hoyri- ella talubreki, eru íroknað. 61</p>
<p>Á talvu 4.6 sæst, at kvinnurnar tosa oftari í telefon enn menninir. 31% av monnunum og 42% av kvinnunum tosa í telefon við familju hvønn dag, og 10% av monnunum og 18% av kvinnunum tosa í telefon við onnur hvønn dag. Respondentarnir kring landið tosa eitt vet oftari í telefon við familju enn teir í Tórshavnarøkinum, meðan respondentarnir í Tórshavnarøkinum tosa eitt sindur oftari í telefon við onnur enn teir kring landið. Talva 4.6: Hvussu ofta hava tygum telefonsamband við familju? Býtt eftir kyni. Í procentum.</p>
<p>Telefonsamband við familju</p>
<p>Telefonsamband við onnur</p>
<p>Hvønn dag 31 42 10 18</p>
<p>Ofta 42 39 41 34</p>
<p>Av og á 14 13 22 28</p>
<p>Sjáldan 12 6 25 19</p>
<p>Ongantíð 1 0 2 1</p>
<p xml:lang="dan">N= 222 261 221 262</p>
<p>Tey flestu hava onkran nærindis, sum kann hjálpa teimum (talva 4.7). Meginparturin svarar, at familjan hjálpir. Eisini hjúnafelagin hjálpir, men í minni mun kemur hjálpin frá grannum (9%), vinum og kenningum (7%). 5% fáa heimahjálp, og heilt fá (2%) svara, at tey ikki fáa ta hjálp, teimum tørvar.49 Spurningurin um, hvørt respondentarnir hava nakran nærindis, sum kann hjálpa, er kanska ikki so heppið orðaður. Í fyrsta lagi er hann í so hypotetiskur; fleiri av respondentunum svaraðu nei og søgdu, at tey jú kláraðu seg sjálv og ikki høvdu tørv á nakrari hjálp. Í øðrum lagi kann hugtakið hjálp vera so mangt. Munur er á at hjálpast at við smátingum í gerandisdegnum og at vera bundin av hjálp. Eftir nøkur telefoninterviews tilskilaðu vit <span type="quote">“um tað skuldi verið neyðugt”</span>, soleiðis at spurningurin ljóðaði Hava tygum nakran nærindis, sum kann hjálpa tygum, um tað 49 Sambært upplýsingum frá Nærverkinum fáa uml. 450 borgarar yvir 67 ár heimahjálp, svarandi til 7,8% av øllum borgarum 67 ár og eldri. Munurin millum 7,8% og okkara úrslit, 5%, stavar óivað frá, at tey mest hjálpartørvandi eru undirumboðað í hesi kanning. 62 skuldi verið neyðugt? Tá gekk betur at fáa svar; men tað er umráðandi at hava in mente, at spurningurin framvegis er rættiliga hypotetiskur. Tá so nógv svara, at familjan hjálpir, er tað ikki tí tað neyðugvís er aktuelt beint nú, men skal meira skiljast sum, at álitið á hjálp frá familjuni, tá og um tað verður neyðugt, er har. Sum áður nevnt vóru vit ikki varug við óhepnu orðingina í byrjanini, og tískil eru óivað mong, sum ikki hava svarað játtandi til spurningin Ja, familjan hjálpir, men sum høvdu svarað játtandi, um hann frá byrjan hevði verið greiðari orðaður. Svarprocentið eigur tí at vera enn hægri enn tey 69%. Tað sama er sjálvsagt galdandi fyri spurningarnar um hjúnafelaga, grannar, vinir og kenningar hjálpa. Tølini á talvu 4.7 skulu tískil meira lesast sum relativ enn absolut, og greiða niðurstøðan er, at álitið hjá respondentunum í nógv størsta munin er á hjálp frá familjuni (og hjúnafelaganum), tá og um á fer at standa – og í nógv minni mun á onnur.</p>
<p>Talva 4.7: Hava tygum nakran nærindis, sum kann hjálpa tygum, tá tygum hava tørv fyri tí? Býtt eftir aldri og kyni. Í procentum50.</p>
<p xml:lang="dan">Tils. 67-74 75-84 85+</p>
<p>M K</p>
<p>Ja, hjúnafelagin/sambúgvin hjálpir 48 28 51 30 37 32 6 7</p>
<p>Ja, familjan hjálpir 69 74 68 64 58 87 11 33</p>
<p>Ja, grannar hjálpa 10 7 10 8 9 8 1 2</p>
<p>Ja, vinir og kenningar hjálpa 8 5 12 3 3 4 0 3</p>
<p>Ja, fái heimahjálp 6 8 2 2 7 6 4 12</p>
<p>Nei, eg fái ikki ta hjálp, mær tørvar 1 2 0 2 2 3 1 1</p>
<p>N= 222 263 125 115 81 108 16 40 50 Her var møguleiki fyri at seta fleiri krossar í spurnablaðnum; tískil eru samanløgdu procentini meira enn 100. 63</p>
<p>Kap. 5 Frítið Í hesum parti valdu vit at spyrja um eitt úrval av frítíðarmøguleikum. Vit kundu havt gjørt ein longri lista, t.d. um hvussu ofta tey vóru á matstovu, til sjónleik, konsertir og biograf, dansifeløg, men valdu tað frá, m.a. tí hesir møguleikar so eyðsýnt vóru ójavnir í teimum ymsu landspørtunum. Við tí úrvali vit gjørdu, vónaðu vit at fáa eina hylling av frítíðarlívinum og lívsformunum hjá fólkapensionistum, og um munur var á aldursbólkunum, kyni og millum bygd og bý. Hóast Havnin er lítil býur, er fólkasamansetingin meira heterogen sosialt og mentanarliga har enn aðrastaðni. Av fólkapensionistum við longri útbúgving býr størri parturin í Havn, og sum heild eru fleiri har við hægri inntøku og størri peningaogn, og fleiri hava einhvørja eftirlønarskipan har enn aðrastaðni. Nógvir íbúgvar í Havn hava búð í størri býum ein part av lívinum undir útbúgving o.a. og hava tikið <span type="quote" xml:lang="dan">“býarmentan”</span> við sær. Hinvegin hava nógv, sum búgva í Havn, sterkar røtur í bygdasamfeløgum, og tey hava kanska ikki tørv ella trongd at broyta liviháttin stórvegis, um tey enn búgva í Tórshavnarøkinum. Harafturat eru samferðsluviðurskiftini nógv útbygd, og nógv pendla millum arbeiðsstað í Havn og bústað aðrastaðni. Hetta er alt við til at minka mun millum býar- og bygdamentan. Nakrir munir síggjast tó á frítíðarvanum hjá eldra fólkinum í Tórshavnarøkinum og aðrastaðni í landinum. At fáast við hondarbeiði er á leið eins vanligt kring alt landið, men í Tórshavnarøkinum eru fleiri, sum ganga í bindiklubb. Munur er eisini á, hvussu nógv tey taka lut í kvøldskúla, á fundum og fyrilestrum; her eru tilboðini í Havn fleiri og fjølbroyttari, og harvið fleiri møguleikar at velja tiltøk, ið hava júst teirra áhuga. Øvugt eru nakað fleiri kring landið, sum eru á bingo ella í pensionistafelagi. Tað eru eisini fleiri kring landið enn í Tórshavn, sum taka lut í arbeiði fyri vælgerandi endamálum. Somuleiðis eru tey kring landið nakað oftari til ítróttardystir enn tey í Tórshavnarøkinum, men tey í Tórshavnarøkinum eru harafturímóti nakað ídnari at motionera saman við øðrum. Rættiliga stórur munur er á hvussu stórur procentpartur gongur regluliga í kirkju ella á møti: næstan helvtin av øllum uttan fyri Tórshavnarøkið móti fjórðinginum í Tórshavnarøkinum. Hesin munur kann fyri ein part stava frá, at fleri møguleikar eru í Havn at velja í at savnast saman við øðrum aðrastaðni enn í kirkju og øðrum kristnum samkomuhúsum. Viðvíkjandi uttanduraarbeiði er lítil munur. Uttanduraarbeiði er fyri stóran part urtagarðsarbeiði, og tað er eins vanligt allastaðni at hava urtagarð. Harafturímóti er munurin stórur, tá ið spurt verður um seyð og kríatúr. Hetta er rættiliga vanligt úti um landið, har umstøður mangastaðni eru til at hava heimaseyð, gæs og onnur kríatúr, men rættiliga avmarkaðar í Havn. – Samanumtikið eru frítíðarvanar og ítriv, sum hava longri søguligar røtur, vanligari uttan fyri Tórshavnarøkið. Í Tórshavnarøkinum er nógv vanligari javnliga at brúka teldu, óivað tí nógv hava havt arbeiði, ið kravdi teldukunnleika, sí eisini kap. 1. Ein møgulig forkláring kann finnast í arbeiðsmarknaðarviðurskiftunum hjá respondentunum. Sum eisini nevnt í kap. 1 hevur hetta helst eisini samband við, at størvini í Tórshavnarøkinum og kring landið hava verið (og eru) ógvuliga ymiskhættað. T.d. liggja nógv teir flestu almennu stovnarnir og skrivstovur yvirhøvur í Tórshavn, har næstan einki starvsfólk kann vera fyri uttan teldukunnleika. Eisini er stórur munur á 64 aldursbólkunum, og her er orsøkin ikki bara vanlig aldursbrek, men eins nógv ella kanska í nógv størri mun, at fyribrigdið telda enn er so mikið nýtt, at jú yngri fólk talan er um, jú betri tíð og møguleikar hava tey havt at seta seg inn í hetta amboð. Fleiri av teimum yngstu hava brúkt teldu í nøkur ár t.d. á arbeiðsplássinum, men tey elstu vóru longu farin av arbeiðsmarknaðinum, áðrenn teldan bleiv so útbreidd, sum hon er vorðin tey seinastu uml. 15 árini. Næstan alt virksemið minkar við árunum, men sumt minkar meira enn annað. Orsøkin er í flestøllum førum helst viknandi heilsa og svinnandi netverk, sum ger tað trupult ella ómøguligt at taka lut. Hinvegin kann eisini hugsast, at mobilitetstrupulleikar við hvørt kunnu vera orsøkin. T.d. minkar hondarbeiði ikki nakað serligt við árunum, men tað ger harafturímóti luttøkan í bindiklubba. Nakrir kynsmunir eru eisini; eingin av teimum er óvæntaður, men samsvara væl við traditionellu kynsrollurnar. Kvinnurnar eru í flertali og/ella virknari á hondarbeiðsøkinum51, bingo, pensionistafelag, kvøldskúla, skeið, arbeiði fyri vælgerandi endamál. Menninir eru fleiri og/ella virknari viðvíkjandi at brúka teldu, ganga á fund ella til fyrilestrar og ítróttardystir, at motionera einsamallir, uttanduraarbeiði og at fáast við seyð ella onnur kríatúr.</p>
<p>Talvurnar 5.1, 5.2 og 5.3 eru yirlit yvir ymisku frítíðarvirksemini, býtt ávv. eftir aldri, kyni og geografi. Vegna plásstrot eru talvurnar bólkaðar eftir, um respondentarnir hava svarað hvørja viku ella oftari ella ongantíð. Tey, sum hava svarað hvønn mánað ella nakrar ferðir um árið, standa ikki í talvunum, men talið fæst við at leggja talið á teimum, sum hava svarað hvørja viku ella meir saman við talinum á teimum, sum hava svarað ongantíð, og draga summin frá 100. 51 Sjálvt um hondarbeiði í hesum sambandi eisini fevnir um annað handverk, t.d. smíð. 65</p>
<p>Dømi: Í talvu 5.1 hava tilsamans 83% svarað, at tey lesa hvørja viku ella oftari, og 5% hava svarað, at tey ongantíð lesa. 83 + 5 = 88. 100 – 88 = 12. Altso lesa 12% hvønn mánað ella sjáldnari.</p>
<p>Lesnaður og telda</p>
<p>Meira enn fýra fimtapartar lesa hvørja viku ella oftari, og bara 5% lesa ongantíð, og tað er galdandi fyri bæði kynini og alt landið. Sjálvt um talið á lesandi pensionistum minkar nakað við árunum, oftast vegna viknandi eygu ella annað heilsubrek, so heldur lesingin sær langt upp í árini; tríggir fjórðingar av teimum elstu respondentunum lesa framvegis hvørja viku ella oftari, og bara ein tíggjundapartur lesur ongantíð. Nakað øðrvísi er støðan viðvíkjandi teldu og interneti. Yvir helvtin av teimum yngstu, men bara 9% av teimum elstu brúka telduna hvørja viku ella oftari. 63% av teimum yngstu og 18% av teimum elstu brúka teldu. Nakað av kynsmuni er: næstan helvtin av monnunum brúka teldu hvørja viku ella oftari móti einum góðum triðingi av kvinnunum. Væl undir helvtina av monnunum brúka ongantíð teldu, meðan seks av tíggju kvinnum ongantíð brúka hana. Eisini er munur á Tórshavnarøkinum, har seks av tíggju eru teldubrúkarar móti fýra av tíggju kring landið. Í Tórshavnarøkinum eru tey eisini oftari virkin við telduna: 54% brúka teldu hvørja viku ella oftari móti 34% uttan fyri Tórshavnarøkið.</p>
<p>Hondarbeiði og bindiklubbar</p>
<p>Uml. helvtin av respondentunum fæst við hondarbeiði hvørja viku ella oftari, og her eru kvinnurnar ikki óvæntað nógv tær virknastu – sjálvt um hondarbeiði her eisini umfatar annað handverk, t.d. smíð. 88% av kvinnunum fáast við hondarbeiði móti bara 16% av monnunum. Tríggir fjórðingar av monnunum, men bara nakað yvir tíggjunda hvør kvinna fáast ongantíð við hondarbeiði. Kring landið eru tær eitt vet virknari enn í Tórshavnarøkinum. Tað eru sum vera man bara kvinnurnar, sum ganga í bindiklubba. 41% av teimum yngstu kvinnunum ganga í bindiklubb, og vanligast er at vera í bindiklubba hvønn mánað ella sjáldnari (28%). Við árunum minkar virksemið týðuliga á hesum økinum; millum tær elstu ganga bara 15% í bindiklubba, og tær hava allar avmarkað seg til hvønn mánað ella sjáldnari, allarhelst av heilsuávum, í summum førum kanska eisini orsakað av mobilitetstrupulleikum. Geografiskur munur er: uml. ein triðingur í Tórshavnarøkinum móti einum fjórðingi kring landið gongur í bindiklubb.</p>
<p>Uttanduraarbeiði, seyður og onnur kríatúr</p>
<p>Uttanduraarbeiði er vælumtókt; 81% av teimum yngstu takast við uttanduraarbeiði, helvt um helvt hvørja viku /oftari og hvøn mánað/sjáldnari. Við árunum minkar hetta virksemið týðuliga, men millum tey elstu eru tað hóast alt 40%52, sum meira ella minni ofta arbeiða uttandura. Menninir eru virknari enn kvinnurnar: átta av tíggju monnum og seks av tíggju kvinnum fáast við uttanduraarbeiði. Eitt sindur av geografiskum muni er: í Tórshavnarøkinum (73%53 móti 67%54). 52 16% + 24%. 53 100% - 27%. 66</p>
<p>Uml. ein fimtapartur fæst við seyð ella onnur kríatúr. Eisini hetta virksemið minkar við árunum; 29% av teimum yngstu móti 7% av teimum elstu takast meira ella minni við kríatúr. Menninir (33%) eru munandi virknari á hesum økinum enn kvinnurnar (12%). Eisini eru respondentarnir uttan fyri Tórshavnarøkið virknari í so máta, tí á bygd er vanligari at hava umstøður til heimaseyð o.o. kríatúr. Meðan ein fjórðingur av teimum uttan fyri Tórshavnarøkið hevur seyð ella onnur kríatúr sum frítíðarítriv, eru tað bert 13% í Tórshavnarøkinum. Tey flestu eru virkin hvørja viku ella oftari, men bæði í Tórshavnarøkinum og uttanfyri eru nakrir menn, sum fáast við seyð nakrar ferðir um árið, trúliga í sambandi við fjallgongu og arbeiði, sum hartil hoyrir.</p>
<p>Føðingardagar og veitslur</p>
<p>Nógv tann størsti parturin er av og á í føðingardegi og øðrum veitslum, men 6% eru ongantíð. Tað vanligasta er nakrar ferðir um árið, men ein triðingur er hvønn mánað. Men veitsluvitjanirnar minka ógvusliga við aldrinum, og mynstrið er eins kring alt landið og fyri bæði kynini.</p>
<p>Trúarlív 84%55 eru meira ella minni regluliga í kirkju ella á møti. Eisini hetta minkar við árunum, men eingin munur er á kynunum. Kring landið eru tey munandi virknari enn í Tórshavnarøkinum: 47% kring landið eru í kirkju ella á møti hvørja viku, men bara 26% í Tórshavnarøkinum, har tey í størri mun eru nakrar ferðir um árið. 23% í Tórshavnarøkinum og 12% kring landið eru ongantíð í kirkju ella á møti.</p>
<p>Kvøldskúli, skeið, fundir og fyrilestrar</p>
<p>Í yngsta aldursbólki eru 12% av og á í kvøldskúla ella á skeið, tey flestu hvørja viku ella oftari, men eingin av teimum elstu. Ein størri partur av kvinnunum enn av monnunum luttaka í slíkum virksemi (15%56 móti 11%57). Í Tórshavnarøkinum eru tey virknari (16%58) enn kring landið (12%59).</p>
<p>Trý av tíggju eru onkuntíð á fundi ella til fyrilestur, sum oftast nakrar ferðir um árið, og menninir (ein triðingur) eru nakað ídnari enn kvinnurnar (ein fjórðingur) á hesum økinum. Í Tórshavnarøkinum eru fýra av tíggju meira ella minni virkin móti einum fjórðingi kring landið. Orsøkin til, at tey í Tórshavnarøkinum eru virknari á kvøldskúla-, skeiðs-, fundar- og fyrilestraøkinum, er óivað, at munandi meira virksemi av hesum slagi er í Tórshavn. 54 100% - 33%. 55 40% + 44%. 56 11% + 4%. 57 6% + 5%. 58 12% + 4%. 59 7% + 5%. 67</p>
<p xml:lang="dan">Bingo og pensionistafeløg</p>
<p>Respondentarnir gera ikki nógv av at ganga á bingo (14%60), men munur er á kynunum: 4%61 av monnunum og 23%62 kvinnunum eru av og á á bingo, størstiparturin nakrar ferðir um árið. Bingo er meira vanligt frítíðarvirksemi kring landið (17%) enn í Tórshavnarøkinum (8%). Ein fjórðingur er av og á í pensionistafelag, og mest vanligt er at taka lut hvønn mánað ella nakrar ferðir um árið. Kvinnurnar eru virknari enn menninir: tríggjar av tíggju kvinnum og tveir av tíggju monnum brúka pensionistafelag. Respondentarnir uttan fyri Tórshavnarøkið eru dupult so virknir á hesum økinum: 31% av teimum móti 15% í Tórshavnarøkinum brúka pensionistafelag meira ella minni.</p>
<p>At hjálpa øðrum</p>
<p>Uml. ein av fýra hjálpir meira ella minni ofta til uttan løn fyri vælgerandi endamál, sum oftast nakrar ferðir um árið. Virksemið minkar við árunum, og kvinnurnar eru eitt vet virknari enn menninir, bæði í tali og títtleika, og tey eru eisini virknari uttan fyri Tórshavnarøkið: her taka 43% lut í hjálpararbeiði móti 31% í Tórshavnarøkinum. Uml. ein fimtipartur hjálpir av og á foreldrum ella øðrum eldri, tey flestu sjáldnari enn hvørja viku. Hetta minkar sum vera man ógvusliga við árunum; 28% av teimum yngstu og 4% av teimum elstu. Í Tórshavnarøkinum siga 22% seg hjálpa eldri, kring landið bara 16%. Munandi fleiri – tveir triðingar - hjálpa børnum, barnabørnum og øðrum yngri av og á, tey flestu mánaðarliga ella nakrar ferðir um árið. Hjálpin minkar við árunum, men eingin stórur geografiskur munur er. Viðvíkjandi at hjálpa bæði eldri og yngri er kynsmunur. 22% av monnunum og 15% av kvinnunum siga seg hjálpa eldri, og 68% av monnunum og 65% av kvinnunum siga seg hjálpa yngri. Menninir siga seg eisini vera oftari virknar enn kvinnurnar. Spurningurin er, um talan her er um lítillætni og/ella okkurt, sum líkist fyribrigdinum understatement, sum greitt frá um í kap. 3. Fleiri av kvinnunum, vit spurdu, søgdu seg ikki hjálpa nakað serligt, men upp á fyrispurning um tær ikki onkuntíð vóru barnagentur ella tílíkt kom sum oftast fram, at tær bæði passaðu barnabørn og gjørdu teimum og øðrum døgurða osfr. Hugsandi er eisini, at kynsmunurin her stavar frá, at menninir hjálpa við ymiskum, sum sæst meira aftur, og at kvinnurnar kanska ikki halda tað vera vert at nevna tað meira trivielt kenda, sum tær hjálpa við, t.d. barnaansing og matgerð. Men hetta eru bara gitingar, tí vit hava ikki spurt meira inn til, á hvønn hátt respondentarnir hjálpa. - Talan kann eisini vera um understatement, tá 22% í Tórshavnarøkinum móti 16% kring landið siga seg hjálpa eldri.</p>
<p>Ítróttardystir og motión</p>
<p>Ein fimtapartur gongur av og á til ítróttardystir, sum oftast nakrar ferðir um árið. Menninir (32%) eru dupult so virknir sum kvinnurnar (15%). Mynstrið líkist um alt landið; tó eru tey kring landið eitt sindur oftari til dystir enn tey í Tórshavnarøkinum. Virksemið minkar við árunum – úr 30% 60 4% + 10%. 61 1% + 3%. 62 6% + 17%. 68 millum tey yngstu í 9% millum tey elstu. Fleiri løgdu afturat, at teimum dámdi væl at hyggja at ítróttarsendingum í sjónvarpi, men nú sjáldan fóru at hyggja at sjálvum dystunum. Viðvíkjandi motión nevndu tey flestu gongutúrar, men í bygdum, har skipað verður fyri fimleiki, t.d. á ellisheimum, var hetta eisini ein møguleiki. Knøpp helvtin motionerar saman við øðrum, og enn fleiri – næstan tveir triðingar - motionera einsamøll. Tey flestu motionera hvørja viku ella oftari, og motiónin minkar sum vera man við árunum: 59% av teimum yngstu og 28% av teimum elstu motionera saman við øðrum, og 73% av teimum yngstu og 44% av teimum elstu motionera einsamøll. Talið á teimum, sum dyrka motión er á leið eins kring landið, men í Tórshavnarøkinum (39%) gera tey oftari motión saman við øðrum enn kring landið annars (32%). Menninir og kvinnurnar eru á leið eins nógv í tali viðvíkjandi at motionera saman við øðrum, tó eru kvinnurnar nakað virknari: 37% av kvinnunum motionera hvørja viku ella oftari móti 32% av monnunum. Men menninir eru ídnari at motionera einsamallir: sjey av tíggju monnum motionera einsamallir móti uml. seks av tíggju kvinnum, og teir eru eisini oftari virknir: 49% av monnunum móti 42% av kvinnunum motionera hvørja viku ella oftari.</p>
<p>Sjónvarp</p>
<p>Ein triðingur hyggur í miðal 0-1 tíma í sjónvarp um dagin, men enn fleiri – seks av tíggju - hyggja 2-4 tímar, og 7% hyggja 5 tímar ella meira, men einki ávíst aldursmynstur sæst. Eingin stórvegis munur er á kynunum, og mynstrið er nakað tað sama kring landið. 69</p>
<p>Talva 5.1: Yvirlit yvir frítíðarítriv. Býtt eftir aldri. Í procentum.</p>
<p>Hvussu ofta…</p>
<p xml:lang="dan">Tils. 67-74 75-84 85+</p>
<p>Hvørja viku eller meir 83 95 93 82</p>
<p>Lesa tygum avís/bøkur/vikubløð</p>
<p>Ongantíð 5 3 6 11</p>
<p>Hvørja viku eller meir 41 56 30 9</p>
<p>Brúka tygum teldu/internet</p>
<p>Ongantíð 54 37 67 82</p>
<p>Hvørja viku eller meir 50 49 51 54</p>
<p>Hondarbeiði (binda, handverk o.t.)</p>
<p>Ongantíð 40 38 43 39</p>
<p>Hvørja viku eller meir 8 13 6 0</p>
<p>Bindiklubba</p>
<p>Ongantíð 72 59 78 85</p>
<p>Hvørja viku eller meir 35 40 35 16</p>
<p>Fáast tygum við uttanduraarbeiði</p>
<p>Ongantíð 31 19 38 60</p>
<p>Hvørja viku eller meir 15 17 15 5</p>
<p>Fáast tygum við seyð ella onnur kríatúr</p>
<p>Ongantíð 78 71 83 93</p>
<p>Hvørja viku eller meir 2 3 2 2</p>
<p>Í føðingardag o.a. veitslur</p>
<p>Ongantíð 6 4 6 13</p>
<p>Hvørja viku eller meir 40 40 43 29</p>
<p>Á møti/í kirkju</p>
<p>Ongantíð 16 13 17 27</p>
<p>Hvørja viku eller meir 10 12 7 0</p>
<p>Kvøldskúla/skeið</p>
<p>Ongantíð 86 72 90 100</p>
<p>Hvørja viku eller meir 4 7 3 2</p>
<p>Til fund/fyrilestur</p>
<p>Ongantíð 69 61 76 84</p>
<p>Hvørja viku eller meir 4 2 6 2</p>
<p>Bingo</p>
<p>Ongantíð 86 87 84 89</p>
<p>Hvørja viku eller meir 8 6 11 5</p>
<p xml:lang="dan">Pensionistafelag</p>
<p>Ongantíð 74 78 69 77</p>
<p>Hvørja viku eller meir 6 8 3 2</p>
<p>Hjálpi til vælgerandi endamál</p>
<p>Ongantíð 61 52 69 78</p>
<p>Hvørja viku eller meir 5 8 3 2</p>
<p>Ítróttardystir (fótbólt o.a.)</p>
<p>Ongantíð 78 70 83 91</p>
<p>Hvørja viku eller meir 34 40 32 20</p>
<p>Motión, gongutúrar e.a. (saman við øðrum)</p>
<p>Ongantíð 52 41 58 72</p>
<p>Hvørja viku eller meir 45 51 44 29</p>
<p>Motión, gongutúrar e.a. (einsamallur/einsamøll)</p>
<p>Ongantíð 36 27 42 56</p>
<p>Hvørja viku eller meir 6 10 2 0</p>
<p>Hjálpi foreldrum e.ø. sum eru eldri</p>
<p>Ongantíð 82 72 91 96</p>
<p>Hvørja viku eller meir 17 24 12 2</p>
<p>Hjálpi børnum e.ø sum eru yngri</p>
<p>Ongantíð 34 23 41 58 5 tímar eller meir 7 7 7 6 2-4 tímar 61 59 63 59</p>
<p>Tímar um dagin hyggja at sjónvarpi 0-1 tíma 33 34 30 36</p>
<p xml:lang="dan">N= 448-82 216-38 178-88 54-56 70</p>
<p>Talva 5.2: Yvirlit yvir frítíðarítriv. Býtt eftir kyni. Í procentum.</p>
<p>Hvussu ofta...</p>
<p xml:lang="dan">Tils.</p>
<p>Hvørja viku eller meir 93 92 93</p>
<p>Lesa tygum avís/bøkur/vikubløð</p>
<p>Ongantíð 5 6 5</p>
<p>Hvørja viku eller meir 41 47 35</p>
<p>Brúka tygum teldu/internet</p>
<p>Ongantíð 54 45 61</p>
<p>Hvørja viku eller meir 50 12 82</p>
<p>Hondarbeiði (binda, handverk o.t.)</p>
<p>Ongantíð 40 74 12</p>
<p>Hvørja viku eller meir 4 0 8</p>
<p>Bindiklubba</p>
<p>Ongantíð 84 99 71</p>
<p>Hvørja viku eller meir 35 40 31</p>
<p>Fáast tygum við uttanduraarbeiði</p>
<p>Ongantíð 31 22 38</p>
<p>Hvørja viku eller meir 15 23 7</p>
<p>Fáast tygum við seyð ella onnur kríatúr</p>
<p>Ongantíð 78 67 88</p>
<p>Hvørja viku eller meir 3 2 3</p>
<p>Í føðingardag o.a. veitslur</p>
<p>Ongantíð 6 7 5</p>
<p>Hvørja viku eller meir 40 40 40</p>
<p>Á møti/í kirkju</p>
<p>Ongantíð 16 15 17</p>
<p>Hvørja viku eller meir 9 6 11</p>
<p>Kvøldskúla/skeið</p>
<p>Ongantíð 87 89 85</p>
<p>Hvørja viku eller meir 1 1 1</p>
<p>Til fund/fyrilestur</p>
<p>Ongantíð 69 64 74</p>
<p>Hvørja viku eller meir 4 1 6</p>
<p>Bingo</p>
<p>Ongantíð 86 96 77</p>
<p>Hvørja viku eller meir 8 4 11</p>
<p xml:lang="dan">Pensionistafelag</p>
<p>Ongantíð 74 79 70</p>
<p>Hvørja viku eller meir 5 3 7</p>
<p>Hjálpi til vælgerandi endamál</p>
<p>Ongantíð 61 63 60</p>
<p>Hvørja viku eller meir 5 8 3</p>
<p>Ítróttardystir (fótbólt o.a.)</p>
<p>Ongantíð 78 68 85</p>
<p>Hvørja viku eller meir 34 32 37</p>
<p>Motión, gongutúrar e.a. (saman við øðrum)</p>
<p>Ongantíð 52 51 52</p>
<p>Hvørja viku eller meir 45 49 42</p>
<p>Motión, gongutúrar e.a. (einsamallur/einsamøll)</p>
<p>Ongantíð 36 30 42</p>
<p>Hvørja viku eller meir 6 7 5</p>
<p>Hjálpi foreldrum e.ø. sum eru eldri</p>
<p>Ongantíð 82 78 85</p>
<p>Hvørja viku eller meir 17 20 14</p>
<p>Hjálpi børnum e.ø sum eru yngri</p>
<p>Ongantíð 34 32 35 5 tímar eller meir 7 7 6 2-4 tímar 61 61 60</p>
<p>Tímar um dagin hyggja at sjónvarpi 0-1 tíma 33 31 34</p>
<p xml:lang="dan">N= 448-83 205-22 243-61 71</p>
<p>Talva 5.3: Yvirlit yvir frítíðarítriv. Býtt eftir geografi. Í procentum.</p>
<p>Hvussu ofta...</p>
<p xml:lang="dan">Tils.</p>
<p>T/H/A</p>
<p>Landið annars</p>
<p>Hvørja viku eller meir 93 93 93</p>
<p>Lesa tygum avís/bøkur/vikubløð</p>
<p>Ongantíð 5 6 5</p>
<p>Hvørja viku eller meir 41 54 34</p>
<p>Brúka tygum teldu/internet</p>
<p>Ongantíð 54 40 61</p>
<p>Hvørja viku eller meir 50 49 51</p>
<p>Hondarbeiði (binda, handverk o.t.)</p>
<p>Ongantíð 40 42 39</p>
<p>Hvørja viku eller meir 8 10 7</p>
<p>Bindiklubba</p>
<p>Ongantíð 71 64 74</p>
<p>Hvørja viku eller meir 35 40 33</p>
<p>Fáast tygum við uttanduraarbeiði</p>
<p>Ongantíð 31 27 33</p>
<p>Hvørja viku eller meir 15 7 18</p>
<p>Fáast tygum við seyð ella onnur kríatúr</p>
<p>Ongantíð 78 87 74</p>
<p>Hvørja viku eller meir 3 3 3</p>
<p>Í føðingardag o.a. veitslur</p>
<p>Ongantíð 6 6 6</p>
<p>Hvørja viku eller meir 40 26 47</p>
<p>Á møti/í kirkju</p>
<p>Ongantíð 16 23 12</p>
<p>Hvørja viku eller meir 9 12 7</p>
<p>Kvøldskúla/skeið</p>
<p>Ongantíð 86 84 88</p>
<p>Hvørja viku eller meir 1 2 0</p>
<p>Til fund/fyrilestur</p>
<p>Ongantíð 69 60 74</p>
<p>Hvørja viku eller meir 4 2 4</p>
<p>Bingo</p>
<p>Ongantíð 86 92 83</p>
<p>Hvørja viku eller meir 8 5 9</p>
<p xml:lang="dan">Pensionistafelag</p>
<p>Ongantíð 74 85 69</p>
<p>Hvørja viku eller meir 5 9 4</p>
<p>Hjálpi til vælgerandi endamál</p>
<p>Ongantíð 61 69 57</p>
<p>Hvørja viku eller meir 5 3 6</p>
<p>Ítróttardystir (fótbólt o.a.)</p>
<p>Ongantíð 78 77 78</p>
<p>Hvørja viku eller meir 34 39 32</p>
<p>Motión, gongutúrar e.a. (saman við øðrum)</p>
<p>Ongantíð 52 50 53</p>
<p>Hvørja viku eller meir 45 45 45</p>
<p>Motión, gongutúrar e.a. (einsamallur/einsamøll)</p>
<p>Ongantíð 36 38 36</p>
<p>Hvørja viku eller meir 6 8 5</p>
<p>Hjálpi foreldrum e.ø. sum eru eldri</p>
<p>Ongantíð 82 78 84</p>
<p>Hvørja viku eller meir 17 17 17</p>
<p>Hjálpi børnum e.ø sum eru yngri</p>
<p>Ongantíð 34 34 34 5 tímar eller meir 7 8 6 2-4 tímar 61 58 62</p>
<p>Tímar um dagin hyggja at sjónvarpi 0-1 tíma 33 34 32</p>
<p xml:lang="dan">N= 448-83 149-59 299-324 72</p>
<p>Kap. 6 Fíggjarviðurskifti Samanumtikið láta respondentarnir hampiliga væl at fíggjarstøðuni. Yvir helvtin av respondentunum hava onga inntøku sjálv aftrat fólkapensiónini og samhaldsfasta, og uml. tíggjundi hvør tjenar yvir 200.000 kr. p.a. Tá møgulig inntøka hjá hjúnafelaganum verður tald uppí, er støðan nakað øðrvísi: tá er tað væl undir helvtin, sum onga inntøku hevur. Menninir tjena munandi meira enn kvinnurnar, og respondentarnir í Tórshavnarøkinum tjena væl meira enn respondentarnir kring landið. 22% hava eftirlønarskipan gjøgnum arbeiðið, og 15% hava privata pensión. Eingin serligur kynsmunur er her, men stórur aldurs- og geografiskur munur. Jú yngri, jú fleiri hava eftirlønarskipan ella privatpensión, og munandi fleiri í Tórshavnarøkinum enn kring landið hava bæði eftirlønarskipan og privata pensión. Størstiparturin hevur lítla ella onga ogn63, men tey allarflestu (80%) eru skuldarfrí, og bara tíggjundi hvør skyldar yvir 200.000 kr. Tey allarflestu (84%) hava ongar útreiðslur til húsaleigu/lán. Mest vanligt er at brúka 1.000-2.000 kr. um mðn til hita, meðan el-brúkið varierar meira – 27% brúka 400-600 kr./mðn, 35% brúka 600-800 kr./mðn, og 30% brúka meira enn 800 kr./mðn. Helvtin brúkar undir og helvtin yvir 500 kr./mðn til telefon. Níggju av tíggju halda, at tey klára seg sera væl ella væl við verandi inntøku. Hjá væl yvir helvtini melur tað akkurát runt, og 37% siga, at tá mánaðurin er farin, hava tey meira eftir, so tey kunnu spara, og tey allarflestu (81%) klára at fíggja eina óvæntaða útreiðslu à 10.000 kr. Tey í Tórshavnarøkinum láta yvirhøvur eitt sindur betur at enn tey kring landið, og jú hægri útbúgvingarstig, jú betur láta tey at fíggjarstøðuni. Tey flestu (79%) av teimum, sum klára seg illa ella sera illa, hava bara minstupensión. Av teimum, sum klára seg illa ella sera illa, metir ein góður triðingur, at tey vóru fíggjarliga væl fyri, tá tey vóru um 50 ára aldur, meðan seks av tíggju vóru miðal fyri um 50 ára aldur. Men verri enn so øll, sum bara hava fólkapensión og samhaldsfasta, siga seg klára seg illa/sera illa. Núverandi inntøkan er tó ikki tað einasta, sum hevur týdning fyri, hvsussu fólk uppliva sína fíggjarstøðu. Fleiri faktorar spæla inn her, t.d. persónlig eftirløn og/ella privatpensión og eftirløn/privatpensión hjá møguligum hjúnafelaga, møgulig lønarinntøka hjá hjúnafelaga, og haraftrat ogn og skuld. Fýra av tíggju hava brúkt av uppspardari ogn, og hetta kundi bent á, at tað er vanligt at eiga á bók. Hetta uppáhald verður stuðlað av, at bara 2% siga seg hava fingið peningahjálp frá øðrum, meðan 22% afturímóti hava latið øðrum peningahjálp. Helvtin sigur seg kunna leggja færri pengar til síðis nú í mun til áðrenn tey fóru upp á pensión, og tað kundi eisini bent á, at ein stórur partur hevur lagt dent á at spara upp til ellisárini. 63 Bara 58% av teimum spurdu hava svarað upp á spurningin um ogn. Vit gita, at ognirnar eru nakað fleiri og størri enn her upplýst, men vita ikki hvussu nógv. 73</p>
<p>Inntøkur</p>
<p>Talva 6.1 niðanfyri vísir persónligu bruttolønarinntøkurnar p.a. hjá respondentunum býtt eftir aldri, og talva 6.2 vísir bruttolønarinntøkurnar hjá respondentunum og møguligum hjúnafelaga/sambúgva tilsamans, somuleiðis býtt eftir aldri. Her skal viðmerkjast, at 72 (svarandi til 15%) av teimum 485, sum hava luttikið í kanningini, ikki svaraðu upp á spurningin um persónligu inntøkuviðurskiftini, og 86 (svarandi til18%) svaraðu ikki upp á spurningin um inntøkuviðurskiftini hjá hjúnafelaganum/sambúgvanum. Kortini víkja tølini ikki so ógvuliga nógv frá tølunum hjá Almannastovuni, sí fylgiskjal 3 aftast í frágreiðingini. Har er eisini ymiskt annað tilfar um fólkapensión o.a. frá Almannastovuni. 61% hava onga inntøku (talva 6.1), og tey, sum hava inntøku, býta seg nøkulunda javnt millum inntøkubólkarnar 1.000-49.000 kr., 50.000-199.000 kr. og 200.000 kr. og meira. Á talvu 6.2, har inntøkan hjá møguligum hjúnafelaga/sambúgva er íroknað, eru sum vera man færri (53%) við ongari inntøku, og serliga eru fleiri í teimum báðum hægru inntøkubólkunum. Við árunum minkar talið á teimum við inntøku. Serliga stórur munur er á yngsta og mittasta bólki í hægsta inntøkubólki; summi av teimum yngstu eru jú framvegis sjálv og/ella hava hjúnafelaga/sambúgva, sum er á arbeiðsmarknaðinum, meðan tey flestu av teimum eldru aldursbólkunum eru givin at arbeiða fulla tíð. Undantak er elsti bólkurin, har lutfalsliga nógv liggja í inntøkubólkinum 50.000-199.000 kr. Munur er á kynunum: 54% av monnunum og 68% av kvinnunum hava onga inntøku (talva 6.3); munurin er serliga stórur í hægsta inntøkubólkinum: 19% menn og 4% kvinnur. 74</p>
<p>Lønarinntøka</p>
<p>Talva 6.1: Persónlig bruttolønarinntøka p.a. aftrat fólkapensión og samhaldsfasta. Býtt eftir aldri. Í procentum.</p>
<p>Tils. 67-74 75-84 85+ 0-999 kr. 61 51 72 64 1.000-49.000 kr. 13 16 10 12 50.000-199.000 kr. 15 17 11 18 200.000 kr. + 11 16 7 6</p>
<p xml:lang="dan">N= 413 183 180 50</p>
<p>Talva 6.2: Bruttolønarinntøka p.a. hjá tygum og hjúnafelagnum/sambúgvanum aftrat fólkapensión og samhaldsfasta. Í procentum.</p>
<p>Tils. 67-74 75-84 85+ 0-999 kr. 53 35 66 61 1.000-49.000 kr. 13 16 13 10 50.000-199.000 kr. 17 21 11 23 200.000 kr. + 17 28 10 6</p>
<p xml:lang="dan">N= 399 164 184 51</p>
<p>Talva 6.3: Persónlig bruttolønarinntøka p.a. aftrat fólkapensión og samhaldsfasta. Býtt eftir kyni. Í procentum.</p>
<p>Tils. M</p>
<p>K 0-999 kr. 61 54 68 1.000-49.000 kr. 13 13 13 50.000-199.000 kr. 15 14 15 200.000 kr. + 11 19 4</p>
<p xml:lang="dan">N= 413 187 226 75</p>
<p>Stórur geografiskur munur er; í Tórshavnarøkinum hava 47% onga lønarinntøku aftrat fólkapensión og samhaldsfasta, kring landið annars 69%. Í øllum trimum inntøkubólkunum eru fleiri í Tórshavnarøkinum enn kring landið, og størsti munurin er í inntøkubólkinum 50.000-199.000 kr. p.a., har uml. dupult so nógv búgva í Tórshavnarøkinum sum kring landið. Hetta er galdandi bæði fyri persónligu inntøkuna hjá respondentunum, og tá møgulig inntøka hjá hjúnafelaga/sambúgva verður roknað uppí, sí talvu 6.4. Talva 6.4: Bruttolønarinntøka p.a. aftrat fólkapensión og samhaldsfasta. Býtt eftir geografi. Í procentum.</p>
<p>Persónlig lønarinntøka</p>
<p>Inntøka íroknað inntøku hjá hjúnafelaga/sambúgva</p>
<p>Thn/Arg/Hoy.</p>
<p>Landið annars</p>
<p>Thn/Arg/Hoy.</p>
<p>Landið annars 0-999 kr. 47 69 35 61 1.000-49.000 kr. 17 11 16 12 50.000-199.000 kr. 22 11 25 13 200.000 kr. + 14 9 24 14</p>
<p xml:lang="dan">N= 132 281 127 272</p>
<p>Aðrar inntøkur</p>
<p>Talva 6.5 vísir, hvussu nógvir respondentar hava aðrar inntøkur - 5% av monnunum og 11% av kvinnunum. Orsøkin til henda kynsmun er, at fleiri kvinnur fáa krígspensión. Undir Aðrar inntøkur eru eisini t.d. inntøkur frá útleiguvirksemi bólkaðar. 12% hava svarað, at tey hava rentuinntøkur. Talva 6.5: Hava tygum aðrar inntøkur? Býtt eftir kyni. Í procentum.</p>
<p xml:lang="dan">Tils.</p>
<p>Menn</p>
<p>Kvinnur</p>
<p>Ja 8 5 11</p>
<p>Nei 92 95 89</p>
<p xml:lang="dan">N= 476 220 256</p>
<p xml:lang="dan">Eftirløn og privatpensión</p>
<p>Talvurnar 6.6 og 6.7 vísa, hvussu nógvir respondentar hava eftirlønarskipan gjøgnum arbeiðið og/ella privat uppsparda pensión. 22% hava eftirlønarskipan gjøgnum arbeiðið, og 15% hava privat uppsparda pensión. Stórur geografiskur munur er, serliga viðvíkjandi eftirlønarskipan: 38% í Tórshavnarøkinum móti 14% kring landið annars hava eftirlønarskipan, og 21% í Tórshavnarøkinum móti 11% kring landið hava privatpensión. Munurin á kynunum er lítil: 23% av monnunum og 21% av kvinnunum hava eftirlønarskipan, og 17% av monnunum og 13% av kvinnunum hava privatpensión. Men stórur munur er á aldursbólkunum: Jú yngri, jú fleiri hava uppsparing (talvan sigur tó einki um upphæddirnar). 76</p>
<p>Talva 6.6: Hava tygum eftirlønarskipan gjøgnum arbeiðið og/ella privatpensión? Býtt eftir geografi. Í procentum.</p>
<p>Eftirlønarskipan gjøgnum arbeiðið</p>
<p xml:lang="dan">Privat uppspard pensión</p>
<p xml:lang="dan">Tils.</p>
<p>Thn/Arg/Hoyv.</p>
<p>Landið annars</p>
<p xml:lang="dan">Tils.</p>
<p>Thn/Arg/Hoyv.</p>
<p>Landið annars</p>
<p>Ja 22 38 14 15 21 11</p>
<p>Nei 78 62 86 85 79 89</p>
<p xml:lang="dan">N= 475 154 321 477 155 322</p>
<p>Talva 6.7: Hava tygum eftirlønarskipan gjøgnum arbeiðið og/ella privatpensión? Býtt eftir aldri. Í procentum.</p>
<p>Eftirlønarskipan gjøgnum arbeiðið</p>
<p xml:lang="dan">Privat uppspard pensión 67-74 75-84 85+ 67-74 75-84 85+</p>
<p>Ja 28 17 11 22 8 4</p>
<p>Nei 72 83 89 78 92 96</p>
<p xml:lang="dan">N= 233 188 54 236 186 55</p>
<p>Ogn og skuld</p>
<p>Spurningurin um ogn fatar ikki um fasta ogn, so sum hús, jørð o.t., men kontantar pengar, virðisbrøv og annað tílíkt. Stórur geografiskur munur er: 80% av respondentunum kring landið hava onga ogn móti 63% í Tórshavnarøkinum, talva 6.8. Men bara 283 av teimum 485, svarandi til 58%, hava svarað uppá henda spurning. Summi vildu ikki svara, onnur vistu ikki. Talvan skal tí lesast við stórum fyrivarni. Jú hægri aldur, jú minni skuld. Í elsta bólkinum eru 89% skuldarfrí, og bara 3% hava 200.000 kr. ella meira í skuld (talva 6.9). Geografiskt er nærum eingin munur. Talva 6.8: Ogn (tygum og hjúnafelagin). Í procentum.</p>
<p>Tils. Thn/Arg/Hoyv. Landið annars</p>
<p>Onga ogn 74 63 80 5.000-199.000 kr. 8 8 7 200.000-999.000 kr. 13 21 9 1.000.000 kr. + 5 8 4</p>
<p xml:lang="dan">N= 283 95 188</p>
<p>Talva 6.9: Skuld (tygum og hjúnafelagin) býtt eftir aldri. Í procentum.</p>
<p xml:lang="dan">Tils. 67-74 75-84 85+</p>
<p>Onga skuld 80 76 81 89 10.000-199.000 kr. 11 11 13 8 200.000 kr. + 9 13 6 3</p>
<p xml:lang="dan">N= 460 200 200 60 77</p>
<p>Útreiðslur</p>
<p>Spurningarnar um útreiðslur hava vit valt at avmarka til húsaleigu/lán, hita, el og telefon. Hesar útreiðslur eru relevantar fyri so at siga øll húsarhald, og sannlíkt er, at tey flestu kenna hesar útreiðslur nøkulunda upp á standandi fót. Vit hava valt, ikki at spyrja um útreiðslur til mat, klæðir, neyðsynjarvørur, trygging, bil64, ferðing og annað, av tí at útreiðslur av hesum slagi kunnu variera nógv, og tey fægstu munnu kenna tær serliga neyvt. Kringvarpsgjaldið er óneyðugt at spyrja um, av tí at tað er eins fyri øll húsarhald, og eitt hámark er fyri, hvussu nógv brúkarar sjálvir skulu gjalda fyri læknaordinerað medicin. Talvurnar 6.10, 6.11, 6.12 og 6.13 niðanfyri vísa, hvat respondentarnir hava svarað. Viðmerkjast skal, at í ongum føri hava øll tey 485 spurdu vitað svarið upp á hesar spurningarnar. Nógv tann størsti parturin hevur ongar útreiðslur til húsaleigu/lán, men eitt sindur fleiri í Tórshavnarøkinum (18%)65 enn kring landið (14%)66 gjalda 300 kr. um mánaðin ella meira, og útreiðslurnar í Tórshavnarøkinum eru – ikki óvæntað - hægri (talva 6.10). Nógv tey flestu (68%) gjalda 1.000-1.999 kr. um mánaðin til hita (talva 6.11). Útreiðslurnar til el variera nógv – tey flestu býta seg á leið javnt millum 400-599 kr., 600-799 kr. og 800 kr. ella meira um mánaðin (talva 6.12). Telefonútreiðslurnar eru javnt býttar millum 0-499 kr. og 500 kr. ella meira um mánaðin (talva 6.13). Talva 6.10: Útreiðslur um mðn til húsaleigu/lán. Býtt eftir geografi. Í procentum.</p>
<p>Tils. Thn/Arg/Hoyv.</p>
<p>Landið annars</p>
<p>Onga húsaleigu/lán 84 82 86 300-1.999 kr. 6 6 6 2.000 kr. + 10 12 8</p>
<p>N= 439 141 298 64 Upprunaliga spurdu vit eisini um útreiðslur til bil, men svarini vóru ov ónágreinilig. Útreiðslur til bil umfata so nógvar ymiskar upphæddir, t.d. rentur og avdrag, trygging, vegskatt og benzin. Ein so stórur procentpartur svaraði, at tey vistu ikki, ella at tey bara kendu ein part av útreiðslunum, at vit valdu at taka spurningin burturúr. 65 6% + 12% 66 6% + 8%. 78</p>
<p>Talva 6.11: Útreiðslur um mðn til hita. Í procentum. 0-999 kr. 20 1.000-1.999 kr. 68 2.000 kr. + 12</p>
<p xml:lang="dan">N= 383</p>
<p>Talva 6.12: Útreiðslur um mðn til el. Í procentum. 0-399 kr. 8 400-599 kr. 27 600-799 kr. 35 800 kr. + 30</p>
<p xml:lang="dan">N= 402</p>
<p>Talva 6.13: Útreiðslur um mðn til telefon. Í procentum. 0-499 kr. 48 500 kr. + 52</p>
<p xml:lang="dan">N= 422</p>
<p>Hvussu uppliva respondentarnir sína fíggjarstøðu?</p>
<p>Niðanfyri eru nakrir spurningar um, hvussu respondentarnir uppliva sína fíggjarstøðu. Heili 89%67 hava svarað, at tey klára seg sera væl ella væl við verandi húsarhaldsinntøku, og bara 1% klárar seg sera illa (talva 6.14). Jú eldri, jú betur gongur tað. Her er vert at viðmerkja, at ein partur av teimum yngstu framvegis er á arbeiðsmarknaðinum, og fleiri av teimum yngstu og nakað færri av teimum mittastu hava hjúnafelaga, sum enn er á arbeiðsmarknaðinum. Tá tey elstu kortini láta betur at, kann ein orsøk vera, at tørvur og krøv fækka við árunum; húsini eru sum oftast útgoldin, og sjúka og brek seta mørk fyri, hvat ber til (sum kostar pengar). Ein onnur orsøk kann vera, at eldru 67 21% + 68%. 79 ættarliðini sum heild eru minni kravmikil enn tey yngru, sí eisini kap. 7 um eldri og afturhaldni viðv. at láta illa at. Talva 6.14: Hvussu røkkur húsarhaldsinntøkan? Býtt eftir aldri. Í procentum.</p>
<p xml:lang="dan">Tils. 67-74 75-84 85+</p>
<p>Sera væl 21 20 19 30</p>
<p>Væl 68 66 71 66</p>
<p>Illa 10 12 9 4</p>
<p>Sera illa 1 2 1 0</p>
<p xml:lang="dan">N= 479 236 187 56</p>
<p>Á talvu 6.15 sæst, at 92%68 í Tórshavnarøkinum klára seg sera væl ella væl við húsarhaldsinntøkuni móti 87%69 kring landið annars. Hesin munur er ikki so stórur, sum ein kundi væntað eftir talvunum omanfyri at døma yvir lønarinntøku, eftirløn, pensión og ogn. Samanumtikið eru respondentarnir í Tórshavnarøkinum eftir hesum talvum væl betur fyri enn tey kring landið, men kortini meta tey kring landið seg ikki klára seg so nógv verri enn í Tórshavnarøkinum. Her skulu vit tó hava í huga, at ein partur av respondentunum ikki hevur svarað upp á spurningin um lønarinntøku, og ein ógvuliga stórur partur hevur ikki svarað upp á spurningin um ognarviðurskifti, og hetta kann hava havt stóra ávirkan á kanningarúrslitið. Sjálvt um spurningurin í talvu 6.15 snýr seg um húsarhaldsinntøku, kann svarið vera litað av ognarviðurskiftunum. Haraftrat er tað ein subjektiv meting, hvussu ein klárar seg fíggjarliga; krøv og tørvur variera frá fólki til fólk. 68 25% + 67%. 69 19% + 68%. 80</p>
<p>Talva 6.15: Hvussu røkkur húsarhaldsinntøkan? Býtt eftir geografi. Í procentum.</p>
<p>Thn/Arg/Hoy. Landið annars</p>
<p>Sera væl 25 19</p>
<p>Væl 67 68</p>
<p>Illa 6 12</p>
<p>Sera illa 2 1</p>
<p xml:lang="dan">N= 159 320</p>
<p>Talva 6.16 vísir fíggjarviðurskifti í mun til útbúgvingarstig, og her er eingin ivi: Jú hægri útbúgving, jú betri fíggjarstøða. Respondentarnir kunnu býtast upp í 3 bólkar: 1) tey uttan útbúgving; 2) tey við 1-2 ára útbúgving, sveinabrævi ella 3-4 ára útbúgving og 3) akademikararnir. 15% av teimum uttan útbúgving, og 23-25% av teimum við 1-2 ára útbúgving, sveinabrævi ella 3-4 ára útbúgving klára seg sera væl. Av akademikarunum klára heili 59% seg sera væl. Men her skal sjálvsagt eisini takast hædd fyri, at møguligur hjúnafelagi eisini hevur havt týdning fyri fíggjarstøðuna. Talva 6.16: Hvussu røkkur húsarhaldsinntøkan? Býtt eftir útbúgvingarstigi. Í procentum.</p>
<p>Onga útbúgving 1-2 ára útbúgving Sveinabræv 3-4 ára útbúgving Akademikari</p>
<p>Sera væl 15 24 23 25 59</p>
<p>Væl 72 67 66 65 35</p>
<p>Illa 11 8 11 9 6</p>
<p>Sera illa 2 1 0 1 0</p>
<p xml:lang="dan">N= 226 130 35 71 17</p>
<p>Av teimum 43, sum hava svarað, at tey eru illa ella sera illa fyri fíggjarliga, svarar ein greiður meiriluti (79%), at orsøkin er, at tey bara hava minstupensión at liva fyri, talva 6.17. Talva 6.17: Hvat er høvuðsgrundin til, at tygum eru illa fyri fíggjarliga? Í procentum.</p>
<p>Bara minstupensión 79</p>
<p>Havi mist hjúnafelaga/sambúgva 9</p>
<p>Øktar útreiðslur 9</p>
<p>Mist uppsparda ogn 3</p>
<p xml:lang="dan">N= 43</p>
<p>Talva 6.18 staðfestir tað, sum talva 6.14 vísir. Á talvu 6.18 hava bara 7% svarað, at pengar mangla í, og eins og í talvu 6.14 letur elsti bólkurin best at. Í elsta bólkinum leypur av hjá 61%, og hjá 33% melur tað akkurát runt. Í yngsta bólkinum er lutfallið á leið øvugt. Men tað veldst um eygað, sum sær. Meðan á leið samsvar er millum tey, sum klára seg illa ella sera illa (11%, sí talvu 6.14) og tey, sum svara, at pengar mangla í (7%, talva 6.18), er ikki samsvar millum tey, sum klára seg sera væl (21%, talva 6.14) og tey, sum kunnu spara (37%, talva 6.18), og tilsvarandi heldur ikki samsvar millum tey, sum svara, at tey klára seg væl (68%, talva 6.14) og tey, sum akkurát fáa tað at mala runt (56%, talva 6.18). Hetta kann hanga saman við, hvønn tørv, krøv og væntanir ymisk fólk hava til tilveruna. Summi meta seg vera væl fyri, um tað bara melur runt, meðan hjá øðrum skal meira til, um tey skulu meta tað ganga væl. At hava meira eftir, so man kann spara, er eisini eitt vítt hugtak. Munur er á at kunna spara nakrar hundraðkrónuseðlar og fleiri túsund. Nakað av geografiskum muni er: 41% í Tórshavnarøkinum kunnu spara móti 35% kring landið. 81</p>
<p>Talva 6.18: Hvussu langt røkka pengarnir, sum tygum fáa um mánaðin? Tá mánaðurin er farin, so…. Býtt eftir aldri. Í procentum.</p>
<p xml:lang="dan">Tils. 67-74 75-84 85+</p>
<p>Meira er eftir, so eg/vit kunnu spara 37 36 31 61</p>
<p>Einki er eftir, tað melur akkurát runt 56 56 64 33</p>
<p>Tað manglar í 7 8 5 6</p>
<p xml:lang="dan">N= 473 237 185 51</p>
<p>Talva 6.19 staðfestir tað sama sum talva 6.16: Jú hægri útbúgving, jú betur gongur tað fíggjarliga. Talva 6.19: Hvussu langt røkka pengarnir, sum tygum fáa um mánaðin? Tá mánaðurin er farin, so…. Býtt eftir útbúgvingarstigi. Í procentum.</p>
<p>Onga útbúgving 1-2 ára útbúgving</p>
<p>Sveinabræv 3-4 ára útbúgving</p>
<p xml:lang="dan">Akademikari</p>
<p>Meira er eftir, so eg/vit kunnu spara 30 41 36 42 64</p>
<p>Einki er eftir, tað melur akkurát runt 63 51 58 56 18</p>
<p>Tað manglar í 7 8 6 2 18</p>
<p xml:lang="dan">N= 221 126 36 71 17</p>
<p>Tey allarflestu klára at fíggja eina óvæntaða útreiðslu à 10.000 kr. Elsti og yngsti bólkur eru nakað betur fyri í so máta; her hava 83% svarað ja, meðan nakað færri (78%) í mittasta aldursbólki hava svara ja. Men talan er ikki um stóran mun (talva 6.20). Geografiski munurin er so at siga eingin. 82</p>
<p>Talva 6.20: Um nakað verður í ólagi við húsunum, ella okkurt hendir, so at tygum hava brúk fyri 10.000 kr., ber tað til hjá tygum at fíggja eina slíka óvæntaða útreiðslu? Býtt eftir aldri. Í procentum.</p>
<p xml:lang="dan">Tils. 67-74 74-84 85+</p>
<p>Ja 81 83 78 83</p>
<p>Nei 19 17 22 17</p>
<p xml:lang="dan">N= 440 225 169 46</p>
<p>Eins og víst í talvunum 6.16 og 6.19, vísir eisini talva 6.21 mun í sambandi við fíggjarkor og útbúgvingarstig. Talva 6.21: Um nakað verður í ólagi við húsunum, ella okkurt hendir, so at tygum hava brúk fyri 10.000 kr., ber tað til hjá tygum at fíggja eina slíka óvæntaða útreiðslu? Býtt eftir útbúgvingarstigi. Í procentum.</p>
<p>Onga útbúgving 1-2 ára útbúgving</p>
<p>Sveinabræv 3-4 ára útbúgving</p>
<p xml:lang="dan">Akademikari</p>
<p>Ja 71 90 68 94 100</p>
<p>Nei 29 10 32 6 0</p>
<p>N= 200 119 31 70 17 33% av respondentunum siga livifótin vera versnaðan, eftir at tey fóru á pensión, talva 6.22. Men vert er at leggja til merkis, at hóast alt siga 67%70 livifótin vera óbroyttan ella batnaðan. Yngsti og mittasti bólkurin líkjast, meðan elsti bólkurin letur nakað betur at: 80%71 meta livifótin vera óbroyttan ella batnaðan. Her er vert at minna á, at tey eldru sum heild láta betur at fíggjarviðurskiftunum, smbr. talvurnar 6.14 og 6.18, og sí eisini kap. 7 um eldri og afturhaldni viðvíkjandi at láta illa at. Í elsta bólkinum eru kvinnur, sum hava verið heimagangandi húsmøður ella bara arbeitt parttíð, best umboðaðar. Hjá teimum hevur fólkapensiónin verið ein mótvekt móti inntøkumissinum hjá møguliga hjúnafelaganum. Eisini er vert at hava í huga, at har hjúnafelagarnir ikki eru javngamlir, hendir fólkapensioneringin fyri húsarhaldið í stigum. Um tann parturin, sum forvinnur mest, fer fyrst á pensión, merkir tað versnaðan livifót, um pensionisturin ikki hevur nóg stóra eftirløn/privata pensión. Hetta kann eisini hava ávirkað svarúrslitið. Geografiskt er eingin munur. Talva 6.22: Hvussu var at fara upp á pensión? Býtt eftir aldri. Í procentum.</p>
<p xml:lang="dan">Tils. 67-74 75-84 85+</p>
<p>Livifóturin batnaði 6 7 4 8</p>
<p>Livifóturin óbroyttur 61 60 60 72</p>
<p>Livifóturin versnaði 33 33 36 20</p>
<p xml:lang="dan">N= 469 235 184 50 70 6% + 61%. 71 8% + 72%. 83</p>
<p>Talva 6.23 vísir á sama hátt sum talva 6.16, at respondentarnir kunnu býtast upp í tríggjar bólkar: 1) tey uttan útbúgving; 2) tey við 1-2 ára útbúgving, sveinabrævi ella 3-4 ára útbúgving og 3) akademikararnir. Tey uttan útbúgving láta ringast at; her versnaði livifóturin hjá 39%. Hjá restini versnaði livifóturin hjá 26-29%, eftir at tey fóru upp á pensión, men hjá 12% av akademikarunum batnaði hann móti 3-7% hjá hinum. Men her skal sjálvsagt eisini takast hædd fyri, at møguligur hjúnafelagi eisini hevur (havt) týdning fyri fíggjarstøðuna. Talva 6.23: Hvussu var at fara upp á pensión? Býtt eftir útbúgvingarstigi. Í procentum.</p>
<p>Onga útbúgving 1-2 ára útbúgving</p>
<p>Sveinabræv 3-4 ára útbúgving</p>
<p xml:lang="dan">Akademikari</p>
<p>Livifóturin batnaði 7 6 3 3 12</p>
<p>Livifóturin óbroyttur 54 67 71 70 59</p>
<p>Livifóturin versnaði 39 27 26 27 29</p>
<p xml:lang="dan">N= 221 121 35 73 17 84</p>
<p>Talva 6.24 vísir, at respondentarnir í Tórshavnarøkinum meta, at teir vóru nakað betur fyri fíggjarliga, tá teir vóru í 50-árunum, enn respondentarnir kring landið meta. 55% í Tórshavnarøkinum móti 44% kring landið meta seg at hava verið væl fyri í 50-árunum, meðan 39% í Tórshavnarøkinum og 50% kring landið meta, at tey vóru miðal væl fyri. Eingin munur er á teimum, sum meta seg vera illa fyri tá: 6% í báðum økjum. Talva 6.24: Hvussu meta tygum, tygum vóru fyri fíggjarliga í mun til onnur, tá tygum vóru í 50-árunum, mett á einum skala frá 1-10? Býtt eftir geografi. Í procentum.</p>
<p>Thn/Arg/Hoy. Landið annars</p>
<p>Væl fyri 7-10 55 44</p>
<p>Miðal væl fyri 5-6 39 50</p>
<p>Illa fyri 1-4 6 6</p>
<p xml:lang="dan">N= 147 287</p>
<p>Viðvíkjandi subjektivari meting av egnari fíggjarstøðu vísir talva 6.25, at tey við ongari útbúgving og tey við sveinabrævsútbúgving líkjast mest og láta ringast at: 35-37% meta, at tey vóru væl fyri, tá tey vóru um 50 ára aldur, og góð helvtin metir, at tey vóru miðal væl fyri. Tey við 1-2 ára útbúgving láta nakað betur at; her meta 55%, at tey vóru væl fyri og 43%, at tey vóru miðal væl fyri. Enn betur láta tey við 3-4 ára útbúgving at: her meta 66%, at tey vóru væl fyri, og 32%, at tey vóru miðal væl fyri um 50 ára aldur. Av akademikarunum meta 87%, at tey vóru væl fyri, og 13%, at tey vóru miðal væl fyri. Men her skal sjálvsagt eisini takast hædd fyri, at møguligur hjúnafelagi eisini hevur havt týdning fyri fíggjarstøðuna, tá tey vóru í 50-árunum. Talva 6.25: Hvussu meta tygum, tygum vóru fyri fíggjarliga í mun til onnur, tá tygum vóru í 50-árunum, mett á einum skala frá 1-10? Býtt eftir útbúgvingarstigi. Í procentum.</p>
<p>Onga útbúgving 1-2 ára útbúgving</p>
<p>Sveinabræv 3-4 ára útbúgving</p>
<p xml:lang="dan">Akademikari</p>
<p>Væl fyri 7-10 37 55 35 66 87</p>
<p>Miðal væl fyri 5-6 53 43 59 32 13</p>
<p>Illa fyri 1-4 10 2 6 2 0</p>
<p xml:lang="dan">N= 203 117 34 62 15</p>
<p>Talva 6.26 vísir, at jú betur respondentarnir vóru fyri fíggjarliga, tá teir vóru um 50 ára aldur, jú betur klára teir seg eisini í dag. Talva 6.26: Hvussu meta tygum, tygum vóru fyri fíggjarliga í mun til onnur, tá tygum vóru í 50-árunum, mett á einum skala frá 1-10? Býtt eftir, hvussu respondentarnir meta seg klára seg við núverandi inntøku. Í procentum.</p>
<p>Sera væl Væl Illa/sera illa</p>
<p>Væl fyri 7-10 65 44 36</p>
<p>Miðal væl fyri 5-6 28 50 58</p>
<p>Illa fyri 1-4 7 6 6</p>
<p xml:lang="dan">N= 92 292 48 85</p>
<p>Talva 6.27 vísir, at 93%72 av teimum, sum hava lønarinntøku, antin sjálv ella frá hjúnafelaga, og/ella eftirløn, privata pensión ella annað, meta seg klára seg sera væl ella væl við verandi inntøku, meðan 85%73 av teimum, sum bara hava fólkapensión og samhaldsfasta meta tað sama.</p>
<p>Tó svara hesi í størri mun væl enn sera væl samanborið við tey, sum hava inntøku ella annað aftrat. At munurin ikki er størri enn so, kann vera, at fleiri hava privata uppsparing ella aðra ogn, sí eisini talvu 6.28. Talva 6.27: Hvussu røkkur húsarhaldsinntøkan? Býtt eftir, hvørt respondentarnir bara hava fólkapensión og samhaldsfasta, ella teir aftrat tí eisini hava lønarinntøku, íroknað lønarinntøku hjá møguligum hjúnafelaga, eftirløn, pensión, rentuinntøkur og/ella aðrar inntøkur. Í procentum.</p>
<p>Hava lønarinntøku ella annað aftrat Bara fólkapensión og samhaldsfasta</p>
<p>Sera væl 28 12</p>
<p>Væl 65 73</p>
<p>Illa 5 14</p>
<p>Sera illa 2 1</p>
<p xml:lang="dan">N= 258 216</p>
<p>Á talvu 6.28 sæst, at ein stórur partur (38%) hevur brúkt av uppspardari ogn. Talvan fortelur einki um, hvussu nógv talan er um, men vit kunnu rokna við, at ein partur hevur syrgt fyri at eiga pengar t.d. á bók, tá tey fara upp á pensión. Hetta uppáhald verður stuðlað av, at bara 2% siga seg hava fingið peningahjálp frá familju/vinum, men heili 22% hava hinvegin latið øðrum peningahjálp. 31% hava tikið lán til størri umvælingar, herundir bjálvingarstuðul.74 45% fáa javnan fisk ella aðrar matvørur til gávus, og her er stórur munur á Tórshavnarøkinum og restina av landinum, sí talvu 72 28% + 65%. 73 12% + 73%. 74 Bjálvingarstuðul = lán frá Húsalánsgrunninum à max. 150.000 kr. til orkusparandi ábøtur á egnan bústað. Pensionistar nýtast ikki at gjalda avdrátt og rentur aftur so leingi tey liva; lánið og tilskrivaðar rentur falla ikki til gjaldingar fyrr enn við deyða ella við ognarskifti. 86 6.27. 51% kring landið fáa javnan mat móti bara 32% í Tórshavnarøkinum. Hesin vanin at bera hvør øðrum mat er eftir hesum at døma munandi meira útbreiddur kring landið enn í Tórshavn, allarhelst tí sjómenninir eru fleiri kring landið enn í Tórshavnarøkinum, sí talvu 6.29. Talva 6.28: Hava tygum (og evt. hjúnafelagi/sambúgvi) seinasta árið…. Í procentum.</p>
<p>Ja Nei</p>
<p xml:lang="dan">N=</p>
<p>Fingið ískoyti frá øðrum í húskinum 3 97 475</p>
<p>Fingið peningahjálp frá familju/vinum 2 98 475</p>
<p>Latið øðrum peningahjálp 22 78 473</p>
<p>Umlagt lán 4 96 472</p>
<p>Brúkt av uppspardari ogn 38 62 469</p>
<p>Tikið lán til størri umvælingar 31 69 472</p>
<p>Tikið lán til ferðing ella onnur dýr ting 1 99 473</p>
<p>Fingið ískoyti frá Almannastovuni 9 91 473</p>
<p>Javnan fingið fisk ella aðrar matvørur 45 55 475</p>
<p>Talva 6.29: Hava tygum (og evt. hjúnafelagi/sambúgvi) seinasta árið…. Í procentum.</p>
<p>Thn/Arg/Hoyv. Landið annars</p>
<p>Javnan fingið fisk ella aðrar matvørur til gávus 32 51</p>
<p>Ikki javnan fingið fisk ella aðrar matvørur til gávus 64 49</p>
<p xml:lang="dan">N= 158 317</p>
<p>Talva 6.30 vísir yvirlit yvir, í hvønn mun forbrúkið av nøkrum útvaldum vøru- og tænastubólkum hjá respondentunum er broytt, eftir at teir fóru upp á pensión. Annar hvør hevur færri pengar at leggja til síðis, eftir at vera farin upp á pensión. Fleiri nevndu, at tey ikki slíta klæði og skógvar á sama hátt nú sum fyrr, og tískil keypa tey minni av tí nú enn fyrr. Uttanlandsferðirnar eru eisini færri (hjá summum tó av øðrum enn fíggjarligum orsøkum, t.d. vegna viknandi heilsu). Hjá 21-24% er forbrúkið til bil, gávur og bløð minkað, 15% ganga minni til tannlækna (í summum førum, av tí at tenninar eru tiknar), og 14% brúka minni til áhugafelagslimagjald. 13% brúka minni til bát (í flestu førum var hetta ikki relevant, av tí at tey fægstu eiga bát), og 12% brúka minni til frisør; fleiri av kvinnunum søgdu, at frisørvitjaninar høvdu stóran týdning fyri tær og teirra vælveru. 4% brúka minni til televarp/parabol, og 2% brúka minni til internet. Talva 6.30: Er tygara forbrúk broytt, aftaná at tygum vórðu pensionerað/ur? Í procentum.</p>
<p>Minni enn áðrenn Óbroytt (ella meira)</p>
<p xml:lang="dan">N=</p>
<p>Leggja pengar til síðis 49 51 447</p>
<p>Nýggj klæði og skógvar 38 62 462</p>
<p>Uttanlandsferðir 35 65 456</p>
<p>Halda bløð 24 76 465</p>
<p>Geva jóla- og føðingardags- og aðrar gávur 22 78 463</p>
<p>Bilur 21 79 430</p>
<p>Ganga regluliga til tannlækna 15 85 446</p>
<p>Limagjald til áhugafeløg o.t. 14 86 432</p>
<p>Bátur 13 87 395</p>
<p>Ganga regluliga til frisør 12 88 459</p>
<p>Hava televarp/parabol 4 96 442</p>
<p xml:lang="dan">Internet 2 98 427 87</p>
<p>Kap. 7 Nøgdsemi Í seinasta parti í spurnablaðnum vórðu respondentarnir bidnir um at meta um, hvussu nøgdir teir eru við sína støðu sum heild á einum skala frá 0-10. Haraftrat vóru hesir báðir opnu spurningarnir í spurnablaðnum: <em type="italic">- </em></p>
<p>Hvat halda tygum vera gott við at vera pensionistur? <em type="italic">- </em></p>
<p>Hvat halda tygum vera ringt við at vera pensionistur?</p>
<p>Nøgdsemi er eitt subjektivt hugtak, sum er ávirkað av mentanarligum og individuellum normum, væntanum og krøvum, og sum kann vera trupult at máta og samanbera. Svarini verða givin út frá egnum mátum fyri, hvat ið avger, um tey kunnu siga seg vera nøgd ella ikki. Nøgdsemi er eisini eitt relativt hugtak, sum altíð hvílir á einum samanberingargrundarlagi, og hetta varierar frá fólk til fólk. Jú eldri, jú fleiri samanberingarmøguleikar eru. Nøgdsemi kann mátast í mun til støðuna fyrr: <span type="quote">“Tá eg orkaði meira....”</span>; <span type="quote">“Tá eg enn arbeiddi...; “Tá hjúnafelagin enn var á lívi...”</span>osfr. Tað kann eisini mátast í mun til støðuna hjá javnaldrunum: Tað ber altíð til at finna onkran, sum er heilsuliga, fíggjarliga, sosialt og/ella í aðrar mátar betur ella verri fyri enn ein sjálv/ur. Svarini upp á spurningin um nøgdsemi kunnu sostatt variera, alt eftir hvørjar faktorar fólk leggja dent á, tá tey verða spurd. Ikki minst kunnu normar um rímiligheit og rættvísi spæla inn: Tey, sum vegna sjúku ella brek eru ógvuliga bundin av hjálp frá øðrum, hava sæð úr einum reinum heilsuligum perspektivi kanska lítla grund til at vera nøgd, men sæð úr einum rímiligheitsperspektivi kunnu tey uppliva tað sum ein norm, ikki at seta ov stór krøv, men vera nøgd við tað, tey hóast alt hava, t.d. góð fíggjarkor, góða hjálp frá børnum/familju, heimahjálp, hjálpartól osfr. Tey, sum eru farin av arbeiðsmarknaðinum hóast frísk og arbeiðshugað, kunnu uppliva tað sum frustrerandi og niðurbrótandi, at teirra vitan og førleikar ikki longur eru eftirspurd, at tey ikki longur sleppa at førleikamenna seg og taka lut í tí sosiala lívinum á arbeiðsmarknaðinum osfr. Hinvegin kunnu tey føla, at tey ikki kunnu loyva sær at gremja seg, tá tey nú hóast alt eru frísk og hava møguleika at liva eitt virkið lív uttan fyri arbeiðsmarknaðin. Alt í alt er hugtakið nøgdsemi problematiskt at arbeiða við, av tí at tað ikki kann mátast eftir nøkrum felags rationellum parametrum, men byggir á subjektivar útsagnir, har respondentarnir hvør í sínum lagi sjálvir avgera treytirnar. Tað er ikki altíð givið, hvat er orsøk og hvat virkningur aftanfyri nøgdsemi. T.d. hava fólk við góðari heilsu, góðari inntøku og góðum fíggjarviðurskiftum annars nógvar møguleikar at vera virkin sosialt, á arbeiðsmarknaðinum, á frítíðarøkinum og í aðrar mátar, men í nógvum førum kann orsøksrelatiónin vera øvug. Mest sannlíkt er, at allir hesir faktorar hanga saman og ávirka hvør annan. Kanningar aðrastaðni hava tó víst, at nakrir faktorar ganga aftur sum fortreyt fyri nøgdsemi, sjálvt í sera ymiskum samfeløgum. Tað er fyrst og fremst hvussu tey klára seg, og hvat ræði tey hava á egnum lívi – og her spæla tey materiellu korini stóran lut; í øðrum lagi viðurskifti við børn og onnur skyldfólk, og í triðja lagi heilsustøða.75 T.d. hava fíggjarviðurskifti og heilsa stóran týdning fyri, hvussu fólk uppliva síni livikor. Teir virka sum aftanfyriliggjandi variablar, sum ávirka 75 Easterlin 2001. Hansara kanning vísir, at ¾ nevna matereriell kor og livifót, ½ nevnir viðurskifti við børn og onnur skyldfólk, 1/3 heilsu. 88 bústaðarviðurskifti (t.d. um fólk eiga ella leiga bústað), sosialt netverk, frítíðarvirksemi og onnur avgerandi livikorsviðurskifti. Men hesir faktorar ávirka eisini hvønn annan: t.d. hava fólk við sterkum sosialum relatiónum betri heilsu, og verða tey sjúk, koma tey skjótari fyri seg.76 Tað er eisini vælkent, at samanhangur er millum inntøku og nøgdsemi. Samanhangur millum útbúgving og nøgdsemi kann forklárast við, at vanliga gevur longri útbúgving hægri inntøku.77 Í Føroyum er tað eisini hugsandi, at tað hevur týdning fyri sosiala netverkið at hava skúlafelagar. Tey, sum hava gingið í studentaskúla og/ella á øðrum útbúgvingarstovnum í Føroyum, hava fleiri skúlafelagar enn tey, sum bara hava gingið í barnaskúla. Tey, sum hava lisið ella lært í Danmark, hava eina felags ungdóms- og lestrartíð og kanska eitt serligt samanhald. Men samanhangurin millum inntøku og nøgdsemi er meira ógreiður, tá ið ein samanber ymsar aldursbólkar, ella mátar nøgdsemi gjøgnum eitt lívsskeið. Vanligt er, at lívskrøvini vaksa so hvørt sum inntøkan veksur, og um ikki samsvar er millum inntøkuvøkstur og lívskrøv, virkar tað øvugt, so at nøgdsemið kanska minkar.78</p>
<p>Tað hevur verið undrast á, at inntøka ikki hevur so stóra ávirkan á, hvussu eldri fólk meta sítt nøgdsemi. Fólk í pensiónsaldri kunnu siga seg vera væl nøgd og láta væl at fíggjarstøðuni, hóast inntøkan er munandi minkað ella burturdottin. Roynt hevur verið at finna eina forkláring við at hyggja ikki bert at inntøku, men eisini ogn og skuld. Kanningar t.d. í Noreg vísa, at ogn (serliga peningaogn og í minni mun fastogn) og skuld hevur minst líka stóran týdning sum inntøka hjá hesum aldursbólki.79 Hjá hesum aldursbólkum er tí meira umráðandi at kanna heildarfíggjarstøðuna, t.e. um tey eiga uppspardan pening at taka til, og um tey eru skuldarfrí. Vanliga hava tey, ið mest hava tjent gjøgnum lívið, betri møguleikar at spara saman og sleppa sær av við skuld, enn tey ið hava havt lægri inntøku. Hetta vísir seg eisini við, at fíggjarligt nøgdsemi tykist vera rættiliga konstant gjøgnum lívið. Samanumtikið minkar samanhangurin millum objektivt og subjektivt fíggjarligt nøgdsemi við aldrinum. Vanligt er at forklára fíggjarligt nøgdsemi hjá teimum gomlu við, at tey seta lívskrøvini niður og laga sítt forbrúk eftir fíggjarstøðuni, men norska kanningin vísir, at fíggjarstøða hevur størri týdning fyri nøgdsemi hjá eldru aldursbólkunum enn fyrr hildið. At kenna seg fíggjarliga tryggan kann so aftur hava ávirkan á eina breiðari uppliving av nøgdsemi við lívsstøðuna sum heild. Í hesi norsku kanning verður mint á, at norðurlendska vælferðarskipanin við fólkapensión o.o. sosialum veitingum verjir fyri, at gomul fólk koma í ringa armóð. Tað verður tó ávarað ímóti at leggja ov stóran dent á subjektiv mát fyri fíggjarligt nøgdsemi, tí sum staðfest í nógvum kanningum, eru nógv av teimum eldru afturhaldandi við at gremja seg og láta illa at fíggjarstøðuni. Okkara kanningarúrslit viðvíkjandi nøgdsemi samsvara væl við kanningar aðrastaðni. Fíggjarkorini, sosiala netverkið og heilsustøðan hava stóra ávirkan á nøgdsemiskensluna. Nøgdsemið veksur, jú betri fíggjarkorini og heilsustøðan eru. Tað sama er galdandi fyri sosiala sambandið við onnur: jú meira samband, jú betur nøgd. Familjan hevur størri týdning enn onnur, men munurin er ikki so stórur. Tey, sum búgva saman við hjúnafelaga/sambúgva eru meira vælnøgd enn tey, sum eru støk 76 Iversen 2002. 77 Elsted 2008. 78 Easterlin 2001. 79 Hansen et al. 2008. 89 ella einkjufólk. At hava børn ávirkar nøgdsemiskensluna positivt, og tað hevur enn meira týdning fyri nøgdsemið, at tey eru búsitandi í Føroyum, enn hvørt ein er barnleys/ur ella ei. Mobilitetsmøguleikarnir hava eisini stóran týdning. Jú minni bundin at øðrum, jú meira nøgd, og at kunna koyra í egnum bili gevur stóra nøgdsemiskenslu. Tað undrar ikki, at mobilitetur hevur so stóran týdning fyri nøgdsemi. Tað hevur avgerandi týdning at vera før/ur fyri at taka lut sum ein virkin samfelagsborgari við at kunna fara heimanífrá at gera handils- og onnur ørindi, vitja fólk, til mentanar- og frítíðarvirksemi og onnur sosial tiltøk uttan stórvegis hóvasták. Tað snýr seg jú ikki bara um at avgreiða neyðug ørindi, men eisini um alt tað, sum fylgir við og skapar gleði, stimbran og inspiratión: rørsla, frísk luft, natúrupplivingar og ikki minst tann sosiala samveran við onnur. Eins og samband er millum heilsu og útbúgving (sí kap. 3), hanga útbúgving og nøgdsemi eisini saman. Jú betri útbúgving, jú størri nøgdsemi. Hetta er eisini galdandi fyri grundleggjandi skúlagongd. Útbúgving er sum nevnt í kap. 3 atgongumerki til eitt betri lív á flest øllum økjum. Nøgdsemi og arbeiðslív hanga eisini saman; jú fleiri ár á arbeiðsmarknaðinum, jú størri nøgdsemi. Hetta síggja vit hjá kvinnunum, sum í hesum ættarliðinum hava havt skiftandi arbeiðsmynstur. Summar hava ongantíð verið á arbeiðsmarknaðinum, nakrar nøkur fá ár, aðrar longur. Menn, sum mest hava arbeitt á landi, eru meira nøgdir enn teir, sum mest hava verið til skips. Hvørjar orsøkirnar eru, vita vit ikki, men hugsandi er, at tey hørðu korini til skips, sum í størri mun vóru galdandi í 1930-60unum enn í dag, hava týdning. At nøgdsemið samanlagt er størri í Tórshavnarøkinum enn kring landið annars, hongur ivaleyst saman við, at tað er har, tey best útbúnu við teimum bestu fíggjarkorunum búgva. Á frítíðarvirksemisøkinum sæst eisini munur á nøgdseminum. Ringast nøgd eru tey, sum hyggja mest í sjónvarp. Nógvir variablar kunnu hugsast at liggja aftanfyri her, eitt nú vánalig heilsa ella fíggjarstøða, mobilitetstrupulleikar, svinnandi netverk osfr. Motión sær eisini út til at hava ávísan týdning, men enn størri týdning hevur uttanduraarbeiði. Tey eru best nøgd, sum fáast mest við uttanduraarbeiði, t.d. urtagarðsarbeiði. Hugsandi er, at fríska luftin, dagsljósið, fysiska venjingin, tað at hava eitt projekt og síggja tað menna seg og tað sosiala (at práta við fólk, sum koma framvið, og sum hava somu áhugamál) hevur stimbrandi ávirkan. 90</p>
<p>Talvurnar niðanfyri vísa, hvat respondentarnir hava svarað upp á spurningin um, hvussu teir eru nøgdir við sína støðu alt í alt. Nøgdsemið er í øllum tølum mátað á einum stiga frá 0-10, har 0 er minst nøgd, og 10 er mest nøgd. Vit hava bólkað tølini 7-10 sum vælnøgd, 5-6 sum miðalnøgd og 0-4 sum illa nøgd. Á talvu 7.1 sæst, at heili 73% eru vælnøgd, og bara 6% illa nøgd. Yngsti og elsti aldursbólkurin líkjast mest, meðan fleiri miðalnøgd (28%) og færri vælnøgd (66%) eru í mittasta aldursbólkinum. Ein møgulig forkláring kann vera, at í yngsta aldursbólkinum er heilsan generelt góð hjá teimum flestu, og fleiri eru framvegis sjálv ella hava hjúnafelaga/sambúgva á arbeiðsmarknaðinum og hava sostatt enn ikki merkt nakra fíggjarliga niðurgongd ella aðrar negativar efektir av pensionistatilveruni. Men øvugt vóru eisini fleiri av teimum spurdu, sum søgdu, at tað var herligt at vera sloppin frá at arbeiða og kunna brúka sína tíð, sum man vil. Í mittasta aldursbólki er tað, at aldursbrek ofta byrja at gera vart við seg, meðan elsti aldursbólkurin kanska hevur lært at liva við hesum og hevur slakað upp á lívskrøvini. Nógv í elsta aldursbólkinum vístu á, at so gomul sum tey vóru blivin, kundu tey ikki vera annað enn vælnøgd. Kynsmunur er eingin. Men sum omanfyri nevnt skal fyrivarni takast: eldri eru sum heild afturhaldandi við at gremja seg. Tað kann vera problematiskt at virka ónøgd/ur, bæði yvir fyri sær sjálvum/ari og yvir fyri umheiminum. Talva 7.1: Nøgdsemi býtt eftir aldri. Í procentum.</p>
<p xml:lang="dan">Tils. 67-74 75-84 85+</p>
<p xml:lang="dan">Vælnøgd (7-10) 73 78 66 73</p>
<p>Miðalnøgd (5-6) 21 16 28 19</p>
<p>Illa nøgd (0-4) 6 6 6 8</p>
<p xml:lang="dan">N= 449 230 171 48</p>
<p>Reyð markering: Munandi hægri procenttal enn miðalnøgdsemisprocentið fyri allar luttakararnar í kanningini. Blá markering: Munandi lægri procenttal enn miðalnøgdsemisprocentið fyri allar luttakararnar í kanningini. 91</p>
<p>Talva 7.2 vísir, at respondentarnir í Tórshavnarøkinum eru nøgdari enn kring landið annars. Sannlíkt er, at hetta hongur saman við, at respondentarnir í Tórshavnarøkinum samanlagt sæð eru betur útbúnir og heilsuliga og fíggjarliga betur fyri.</p>
<p>Talva 7.2: Nøgdsemi býtt eftir geografi. Í procentum. %</p>
<p>Thn/Arg/Hoyv.</p>
<p>Landið annars</p>
<p xml:lang="dan">Vælnøgd (7-10) 81 70</p>
<p>Miðalnøgd (5-6) 16 23</p>
<p>Illa nøgd (0-4) 3 7</p>
<p xml:lang="dan">N= 144 305</p>
<p>Reyð markering: Munandi hægri procenttal enn miðalnøgdsemisprocentið fyri allar luttakararnar í kanningini. Blá markering: Munandi lægri procenttal enn miðalnøgdsemisprocentið fyri allar luttakararnar í kanningini.</p>
<p>Útbúgving og arbeiði</p>
<p>Talva 7.3 vísir, at samband er millum grundleggjandi skúlagongd og nøgdsemi. Longri skúlagongdin er, størri er nøgdsemið. 100% av studentunum eru vælnøgdir móti 69% av teimum, sum bara hava barnaskúla. Bólkarnir við ávv. millumskúla og realskúla/preliminer líkjast hvør øðrum: ávv. 86% og 83% eru vælnøgd. Tó eru nakað fleiri við realskúla/preliminer miðalnøgd (15%) móti 7% við millumskúla. 92</p>
<p>Talva 7.3: Nøgdsemi býtt eftir grundleggjandi skúlagongd. Í procentum.</p>
<p xml:lang="dan">Barnaskúli Millumskúli Realskúli/Preliminer Studentaskúli</p>
<p xml:lang="dan">Vælnøgd (7-10) 69 86 83 100</p>
<p>Miðalnøgd (5-6) 24 7 15 0</p>
<p>Illa nøgd (0-4) 7 7 2 0</p>
<p xml:lang="dan">N= 353 15 59 22</p>
<p>Reyð markering: Munandi hægri procenttal enn miðalnøgdsemisprocentið fyri allar luttakararnar í kanningini. Blá markering: Munandi lægri procenttal enn miðalnøgdsemisprocentið fyri allar luttakararnar í kanningini. Á talvu 7.4 sæst, at samband er millum nøgdsemi og útbúgvingarstig, eins og millum nøgdsemi og grundleggjandi skúlagongd. Jú hægri útbúgvingarstig, jú størri nøgdsemi. Minst nøgd eru tey við ongari útbúgving – 68% eru vælnøgd og 7% illa nøgd. Nakað betur nøgd eru tey við 1-2 ára og sveinabrævsútbúgving, sum eru teir bólkarnir, ið líkjast mest: 72-73% eru vælnøgd og 6% illa nøgd. Enn betur nøgd eru tey við 3-4 ára útbúgving: her eru 84% vælnøgd og 3% illa nøgd. Allarbest nøgdir eru akademikararnir: 94% eru vælnøgdir, og eingin er ónøgdur. Talva 7.4: Nøgdsemi býtt eftir útbúgvingarstigi. Í procentum.</p>
<p>Onga útbúgving 1-2 ára útbúgving</p>
<p>Sveinabræv 3-4 ára útbúgving</p>
<p xml:lang="dan">Akademikari</p>
<p xml:lang="dan">Vælnøgd (7-10) 68 73 72 84 94</p>
<p>Miðalnøgd (5-6) 25 21 22 13 6</p>
<p>Illa nøgd (0-4) 7 6 6 3 0</p>
<p xml:lang="dan">N= 202 126 36 70 17</p>
<p>Reyð markering: Munandi hægri procenttal enn miðalnøgdsemisprocentið fyri allar luttakararnar í kanningini. Blá markering: Munandi lægri procenttal enn miðalnøgdsemisprocentið fyri allar luttakararnar í kanningini. Eins og samband er millum skúlagongd/útbúgving og nøgdsemi, vísir tað seg eisini at vera samband millum árini á arbeiðsmarknaðinum og nøgdsemi. Jú fleiri ár á arbeiðsmarknaðinum, jú størri nøgdsemi, og munurin er stórur og týðuligur. Talva 7.5 vísir, hvussu nøgdir kvinnuligu respondentarnir eru í mun til, um og hvussu leingi tær hava verið á arbeiðsmarknaðinum.80</p>
<p>Myndin er greið: Jú fleiri ár á arbeiðsmarknaðinum, jú nøgdari eru tær. Mest nøgdar eru tær, sum hava verið 30 ár ella meira á arbeiðsmarknaðinum; 84% av teimum eru í vælnøgda bólkinum. Hetta er 11% yvir miðalnøgdsemistalið à 73% fyri allar luttakararnar í kanningini, sí talvu 7.1. Talið á miðalnøgdum (13%) og illa nøgdum (3%) er so mikið minni í mun til miðalnøgdsemistalið à ávv. 21% og 6%. Minst nøgdar eru heimagangandi húsmøðurnar; bara 52% eru vælnøgdar, svarandi til 19% undir miðalnøgdsemistalið 73%, og so mikið fleiri eru miðalnøgdar (34%) og illa nøgdar í mun til miðalnøgdsemistalið à ávv. 21% og 6%. 80 Mannligu respondentarnir hava flestallir verið 30 ár ella meira á arbeiðsmarknaðinum, og tískil gevur tað onga meining at bólka teir eftir árum á arbeiðsmarknaðinum. 93</p>
<p>Talva 7.5: Nøgdsemi býtt eftir hvussu leingi kvinnuligu respondentarnir hava verið á arbeiðsmarknaðinum. Í procentum.</p>
<p>Tils. Havi ongantíð arbeitt úti</p>
<p>Minni enn 10 ár 10-29 ár 30 ár ella</p>
<p>Meira</p>
<p xml:lang="dan">Vælnøgd (7-10) 73 52 61 68 84</p>
<p>Miðalnøgd (5-6) 21 34 32 28 13</p>
<p>Illa nøgd (0-4) 6 14 7 4 3</p>
<p xml:lang="dan">N= 449 21 28 83 101</p>
<p>Reyð markering: Munandi hægri procenttal enn miðalnøgdsemisprocentið fyri allar luttakararnar í kanningini. Blá markering: Munandi lægri procenttal enn miðalnøgdsemisprocentið fyri allar luttakararnar í kanningini. Talva 7.6 vísir, hvussu nøgdir mannligu respondentarnir eru í mun til, hvørt teir hava arbeitt mest á landi ella á sjógvi.81 76% av teimum, sum hava starvast mest á landi, eru vælnøgdir móti 68% av teimum, sum mest hava verið til skips. Fleiri av teimum á sjónum enn á landi eru miðal- ella illa nøgdir. Hví hetta er so, vita vit ikki, men tað kundi verið áhugavert at kanna nærri. Talva 7.6: Nøgdsemi býtt eftir hvørt mannligu respondentarnir hava havt sítt lívsstarv á landi ella til sjós. Í procentum.</p>
<p>Mest á landi Mest til sjós Bæði og/veit ikki</p>
<p xml:lang="dan">Vælnøgd (7-10) 76 68 64</p>
<p>Miðalnøgd (5-6) 20 23 29</p>
<p>Illa nøgd (0-4) 4 9 7</p>
<p xml:lang="dan">N= 337 92 14</p>
<p>Reyð markering: Munandi hægri procenttal enn miðalnøgdsemisprocentið fyri allar luttakararnar í kanningini. Blá markering: Munandi lægri procenttal enn miðalnøgdsemisprocentið fyri allar luttakararnar í kanningini. Á talvu 7.7 er yvirlit yvir nøgdsemið hjá sjómonnunum, býtt eftir útbúgvingarstigi, og eingin ivi er: Jú hægri útbúgving, jú nøgdari. Men útbúgvingin skal upp á eitt ávíst stig; tað eru teir við 3-4 ára útbúgving, sum eru mest vælnøgdir (87%), 13% eru miðalnøgdir og eingin illa nøgdur. Teir við ongari útbúgving og 1-2 ára útbúgving líkjast í so máta og eru munandi minni nøgdir: 62-63% eru vælnøgdir, 25-26% miðalnøgdir og 12% illa nøgdir. Størstiparturin av teimum við 3-4 ára útbúgving eru skipsførarar, stýrimenn og maskinmeistarar, og teir flestu við 1-2 ára útbúgving eru heimaskiparar, fjarritarar ella hava onnur styttri skeið. Sannlíkt er, at betru møguleikarnir, sømdirnar og lønin, og kanska eisini sosiala netverið, sum yvirmenninir hava havt í mun til dekkararnar, hava ávirkan á nøgdsemið. Eingin akademikari er millum sjómenninar. 81 Eingir kvinnuligir respondentar hava havt lívsstarv sítt á sjónum, og tískil gevur tað onga meining at bólka tær eftir starvi á landi og sjógvi. 94</p>
<p>Talva 7.7: Nøgdsemi hjá respondentunum, sum hava verið sjómenn tað mesta av lívinum, býtt eftir útbúgvingarstigi. Í procentum.</p>
<p>Sjómenn</p>
<p>Onga útbúgving 1-2 ára útbúgving 3-4 ára útbúgving</p>
<p xml:lang="dan">Vælnøgd (7-10) 62 63 87</p>
<p>Miðalnøgd (5-6) 26 25 13</p>
<p>Illa nøgd (0-4) 12 12 0</p>
<p xml:lang="dan">N= 34 32 23</p>
<p>Reyð markering: Munandi hægri procenttal enn miðalnøgdsemisprocentið fyri allar luttakararnar í kanningini. Blá markering: Munandi lægri procenttal enn miðalnøgdsemisprocentið fyri allar luttakararnar í kanningini.</p>
<p>Bústaður og mobilitetur</p>
<p>Tey, sum búgva hjá børnum/aðrari familju, eru vælnøgd. Ein forkláring kann vera, at búfelagsskapir við fleiri familjum og/ella einstaklingum ella fleiri enn tveimum ættarliðum eru heldur óvanligir í okkara mentan, og tey flestu hús eru upprunaliga heldur ikki innrættað til tað, men í staðin typiskt til eina kjarnufamilju. Kortini finnast nakrir slíkir búfelagsskapir; teir eru tó sjáldan planlagdir, men verða oftast brúktir sum ein (neyð)loysn upp á trupulleikar, sum stinga seg upp, t.d. tá tey gomlu verða óhjálpin ella ótrygg við at vera einsamøll ella vegna fíggjartrupulleikar hjá onkrum av pørtunum. Sjálvt um húsini upprunaliga ikki eru innrættað til búfelagsskap, eru tey oftast so mikið stór, at tað ber til at gera hóskandi broytingar. Henda loysn verður kanska ofta brúkt, av tí at so fáir aðrir bústaðarmøguleikar eru til eldri og veik, men vit eiga tó ikki at undirmeta, at henda loysnin eisini kann vera til sínámillum gleði og gagns fyri allar partar. Tað kann tykjast sum eitt svárt stig at taka at skula flyta saman við øðrum, tá ein í nógv ár hevur rátt fyri egnari borg, men tá stigið er tikið, hvørva ella minka jú samstundis teir trupulleikar, ið elvdu til stigið, og ymsir fyrimunir vísa seg. Talva 7.8 vísir, at tey, sum búgva saman við hjúnafelaga ella sambúgva, eru meira nøgd. 78% av teimum, sum búgva saman við hjúnafelaga/sambúgva, eru vælnøgd móti 64% av teimum, sum ikki búgva saman við hjúnafelaga ella sambúgva. Tey, sum ikki búgva saman við hjúnafelaga/sambúgva, eru í so mikið størri mun miðalnøgd, og á leið eins fá (6-7%) av báðum pørtum eru illa nøgd. Betri fíggjarstøða (tvær inntøkur), størri tryggleikakensla og tað dagliga sosiala sambandið kunnu vera aftanfyriliggjandi variablar, sum føra til størri nøgdsemi millum tey, sum búgva saman við hjúnafelaga/sambúgva. Harafturímóti tykist tað ikki at ávirka nøgdsemið, um respondentarnir búgva saman við egnum barni/børnum ella ikki. Talva 7.8: Nøgdsemi býtt eftir um respondentarir búgva saman við hjúnafelaga/sambúgva ella ikki. Í procentum.</p>
<p>Búgva saman við hjúnafelaga Búgva ikki saman við hjúnafelaga</p>
<p xml:lang="dan">Vælnøgd (7-10) 78 64</p>
<p>Miðalnøgd (5-6) 16 29</p>
<p>Illa nøgd (0-4) 6 7</p>
<p xml:lang="dan">N= 295 154</p>
<p>Reyð markering: Munandi hægri procenttal enn miðalnøgdsemisprocentið fyri allar luttakararnar í kanningini. Blá markering: Munandi lægri procenttal enn miðalnøgdsemisprocentið fyri allar luttakararnar í kanningini. 95</p>
<p>Talva 7.9 vísir, at tey, sum koyra í egnum bili, eru meira nøgd enn tey, sum mugu brúka aðrar møguleikar. 79% av teimum, sum koyra sjálv ella við møguligum hjúnafelaga/sambúgva, eru vælnøgd, og bara 4% illa nøgd. Tey, sum taka hýruvogn ella fáa onkran at koyra seg, eru nakað minni nøgd. Enn minni nøgd eru tey, sum mugu heita á onnur at fara fyri seg, og allarringast nøgd eru tey, sum koma ov sjáldan heimanífrá. 80% av teimum, sum brúka buss, eru vælnøgd, og eingin ónøgdur. Her skal verða mint á, at fleiri svarmøguleikar vóru til henda spurningin. Summi av teimum, sum brúka buss, kunnu sostatt eisini koyra sjálvi osfr. Men tendensurin er greiður: Jú minni bundin at øðrum og jú størri frælsi at kunna flyta seg sjálvan, jú størri nøgdsemi. Talva 7.9: Nøgdsemi býtt eftir, hvørjar flutningsmøguleikar respondentarnir brúka oftast, tá teir skulu so langt, at ikki ber til at ganga. Í proentum.</p>
<p>Fari við bussi</p>
<p>Eg/vit koyra í egnum bili</p>
<p>Taki hýruvogn</p>
<p>Fái onkran at koyra meg</p>
<p>Fái onkran at fara fyrimeg</p>
<p>Komi ov sjáldan heimanífrá</p>
<p xml:lang="dan">Vælnøgd (7-10) 80 79 69 67 54 45</p>
<p>Miðalnøgd (5-6) 20 17 28 26 25 22</p>
<p>Illa nøgd (0-4) 0 4 3 7 21 33</p>
<p xml:lang="dan">N= 39 287 29 123 28 9</p>
<p>Reyð markering: Munandi hægri procenttal enn miðalnøgdsemisprocentið fyri allar luttakararnar í kanningini. Blá markering: Munandi lægri procenttal enn miðalnøgdsemisprocentið fyri allar luttakararnar í kanningini.</p>
<p>Heilsustøðan</p>
<p>Talva 7.10 vísir ógvuliga sannførandi samband millum heilsu og nøgdsemi. Millum tey við sera góðari heilsustøðu eru heili 96% vælnøgd, 4% eru miðalnøgd, og eingin er ónøgdur. Til samanberingar eru bara 33% av teimum við vánaligari heilsustøðu vælnøgd, og 28% eru illa nøgd82.</p>
<p>Talið á teimum vælnøgdu veksur proportionalt við heilsugóðskuni, meðan talið á teimum miðalnøgdu og illa nøgdu minkar proportionalt við heilsugóðskuni. Talva 7.10: Nøgdsemi býtt eftir hvussu respondentarnir meta um heilsustøðu sína. Í procentum.</p>
<p>Heilsustøðan er sera góð</p>
<p>Heilsu-støðan er góð</p>
<p>Heilsustøðan er hampilig/upp og niður</p>
<p>Heilsustøðan er vánalig</p>
<p>Heilsustøðan er heilt vánalig</p>
<p xml:lang="dan">Vælnøgd (7-10) 96 86 61 33 0</p>
<p>Miðalnøgd (5-6) 4 11 31 39 50</p>
<p>Illa nøgd (0-4) 0 3 8 28 50</p>
<p xml:lang="dan">N= 45 177 206 18 2</p>
<p>Reyð markering: Munandi hægri procenttal enn miðalnøgdsemisprocentið fyri allar luttakararnar í kanningini. Blá markering: Munandi lægri procenttal enn miðalnøgdsemisprocentið fyri allar luttakararnar í kanningini. 82 Bólkurin við teimum við heilt vánaligari heilsustøðu telur bara tvey og er tískil óegnaður at gera niðurstøðu um. 96</p>
<p>Umframt at spyrja um heilsustøðuna hava vit eisini spurt respondentarnar, um teir eru hindraðir í dagligdegnum vegna likamliga ella sálarliga sjúku ella brek.83 Talva 7.11 stuðlar tí, sum talva 7.10 vísir: jú minni hindrað, jú størri nøgdsemi. 80% av teimum, sum ikki eru hindrað, eru vælnøgd, og bara 3% illa nøgd. Bara 37% av teimum nógv hindraðu eru vælnøgd, og heili 24% illa nøgd. Tey mest hindraðu líkjast mest burturúr; her er ónøgdin munandi størri enn millum tey ikki-hindraðu og tey eitt sindur-hindraðu. Hetta er ikki óvæntað og krevur neyvan meira forkláring. Talva 7.11: Nøgdsemi býtt eftir, um og í hvønn mun respondentarnir kenna seg hindraðar í gerandisdegnum, t.d. vegna likamliga ella sálarliga sjúku ella brek (illa gongd, hoyra/ síggja illa e.a.). Í procentum.</p>
<p>Nei, ikki hindrað/ur Ja, eitt sindur hindrað/ur Ja, nógv hindrað/ur</p>
<p xml:lang="dan">Vælnøgd (7-10) 80 68 37</p>
<p>Miðalnøgd (5-6) 17 25 39</p>
<p>Illa nøgd (0-4) 3 7 24</p>
<p xml:lang="dan">N= 284 127 38</p>
<p>Reyð markering: Munandi hægri procenttal enn miðalnøgdsemisprocentið fyri allar luttakararnar í kanningini. Blá markering: Munandi lægri procenttal enn miðalnøgdsemisprocentið fyri allar luttakararnar í kanningini. Talva 7.12 staðfestir enn einaferð tað sama, sum talvurnar 7.11 og 7.12 vísa. Jú meira sjálvbjargin, jú størri nøgdsemi. 75% av teimum, sum klára seg sjálv, eru vælnøgd. Hetta samsvarar við talið fyri respondentarnar sum heild (talva 7.1). Tey, sum hava tørv fyri hjálp, eru munandi minni nøgd; bara 53% eru vælnøgd, og 15% eru illa nøgd móti 6% av samlaða luttakaraskaranum (talva 7.1). Talva 7.12: Nøgdsemi býtt eftir hvussu respondentarnir klára seg. Í procentum.</p>
<p>Eg klári meg Tørv fyri hjálp</p>
<p xml:lang="dan">Vælnøgd (7-10) 75 53</p>
<p>Miðalnøgd (5-6) 20 32</p>
<p>Illa nøgd (0-4) 5 15</p>
<p xml:lang="dan">N= 414 34</p>
<p>Reyð markering: Munandi hægri procenttal enn miðalnøgdsemisprocentið fyri allar luttakararnar í kanningini. Blá markering: Munandi lægri procenttal enn miðalnøgdsemisprocentið fyri allar luttakararnar í kanningini.</p>
<p xml:lang="dan">Sosialt netverk</p>
<p>At hava børn tykist hava ávísan týdning fyri, hvørt respondentarnir eru vælnøgdir ella miðalnøgdir. Barnloysi sær tó ikki út til at gera fleiri enn annars illa nøgd, men nakað fleiri barnsleys eru miðalnøgd enn tey við børnum, sí talvu 7.13. Hetta samsvarar við nýggja norska kanning, sum vísti, at tað at hava børn lítlan og ongan týdning hevur fyri lukkukenslu hjá eldri fólki. Hjá teimum barnleysu kanska tí tey tá hava vant seg við tankan og funnið aðrar keldur til stuðul og meining.84 83 Illa gongd, hoyra/síggja illa e.a. 84 Hansen 2010, her endurgivið frá www.nova.no/id/21472. 97</p>
<p>Talva 7.13: Nøgdsemi býtt eftir, um respondentarnir hava børn ella ikki. Í procentum. 0 barn 1 barn ella fleiri</p>
<p xml:lang="dan">Vælnøgd (7-10) 62 74</p>
<p>Miðalnøgd (5-6) 33 19</p>
<p>Illa nøgd (0-4) 5 7</p>
<p xml:lang="dan">N= 39 406</p>
<p>Reyð markering: Munandi hægri procenttal enn miðalnøgdsemisprocentið fyri allar luttakararnar í kanningini. Blá markering: Munandi lægri procenttal enn miðalnøgdsemisprocentið fyri allar luttakararnar í kanningini. Tey, sum ikki hava børn búsitandi í Føroyum, fylgja á leið sama mynstri í nøgdsemi sum tey, ið eingi børn hava yvirhøvur, sí talvu 7.14 og smbr. við talvu 7.13. Tað sær tískil út til, at tað at hava børn búgvandi í nánd hevur størri týdning fyri nøgdsemi, enn hvørt ein er barnleys/ur ella ei. Talva 7.14: Nøgdsemi býtt eftir, um respondentarnir hava børn búsitandi í Føroyum ella ikki. Í procentum. 0 barn búsitandi í Føroyum 1 barn ella fleiri búsitandi í Føroyum</p>
<p xml:lang="dan">Vælnøgd (7-10) 63 75</p>
<p>Miðalnøgd (5-6) 30 19</p>
<p>Illa nøgd (0-4) 7 6</p>
<p xml:lang="dan">N= 56 389</p>
<p>Reyð markering: Munandi hægri procenttal enn miðalnøgdsemisprocentið fyri allar luttakararnar í kanningini. Blá markering: Munandi lægri procenttal enn miðalnøgdsemisprocentið fyri allar luttakararnar í kanningini. Á talvu 7.15 er yvirlit yvir nøgdsemi í mun til, hvussu ofta respondentarnir hitta ávv. familju og onnur, sum tey ikki búgva í húsi saman við. Myndin er greið: jú títtari samband, jú størri nøgdsemi. Nógv tann størsti bólkurin hittir familju hvønn dag ella ofta, og ein minni, men eisini stórur partur hittir onnur hvønn dag ella ofta. 78% av teimum, sum hitta familju hvønn dag ella ofta, eru vælnøgd, og bara 5% illa nøgd. Mynstrið er tað sama viðvíkjandi at hitta onnur: Av teimum, ið hitta onnur hvønn dag ella ofta, eru 80% vælnøgd og 4% illa nøgd. Bólkarnir, sum hitta familju ávv. onnur sjáldan/ongantíð líkjast eisini: 59% ávv 60% eru vælnøgd, 32% ávv. 28% miðalnøgd og ávv. 9% ávv. 12% illa nøgd. Í hesum bólkunum ávirkar tað sostatt ikki nøgdsemið, um sambandið fatar um familju ella onnur. Viðvíkjandi teimum, sum hitta familju ella onnur av og á, er munur á nøgdseminum, hvørt sambandið er við familju ella ikki: her eru bara 50% av teimum, sum hitta familjuna av og á vælnøgd móti 65% av teimum, sum hitta onnur av og á. Samanumtikið kann sigast, at tað at hitta fólk hevur positiva ávirkan á nøgdsemiskensluna. Familjan hevur meira týdning enn onnur, men munurin er ikki stórur. 98</p>
<p>Talva 7.15: Nøgdsemi býtt eftir, hvussu ofta respondentarnir hitta familju ávv. onnur ikkiskyldfólk, sum tey ikki búgva í húsi saman við. Í procentum.</p>
<p>Hitta familju</p>
<p>Hitta onnur</p>
<p>Hvønn dag ella ofta</p>
<p>Av og á</p>
<p>Sjáldan ella ongantíð</p>
<p>Hvønn dag ella ofta</p>
<p>Av og á</p>
<p>Sjáldan ella ongantíð</p>
<p xml:lang="dan">Vælnøgd (7-10) 78 50 59 80 65 60</p>
<p>Miðalnøgd (5-6) 17 37 32 16 27 28</p>
<p>Illa nøgd (0-4) 5 13 9 4 8 12</p>
<p xml:lang="dan">N= 359 68 22 275 105 65</p>
<p>Reyð markering: Munandi hægri procenttal enn miðalnøgdsemisprocentið fyri allar luttakararnar í kanningini. Blá markering: Munandi lægri procenttal enn miðalnøgdsemisprocentið fyri allar luttakararnar í kanningini.</p>
<p>Frítíð</p>
<p>Niðanfyri eru talvur fyri nøgdsemi gjørdar fyri nøkur útvald frítíðarítriv av almennum slagi, sum flestu fólk í útgongustøðinum hava møguleika at fáast við: at hyggja í sjónvarp, at motionera og at takast við uttanduraarbeiði. Á talvu 7.16 sæst lítil munur á nøgdseminum hjá teimum, sum hyggja 0-1 tíma og teimum, sum hyggja 2-4 tímar í sjónvarp um dagin. 70% av teimum, sum hyggja 0-1 tíma, eru vælnøgd móti 77% av teimum, sum hyggja 2-4 tímar. So mikið fleiri av teimum, sum hyggja 0-1 tíma, eru miðalnøgd (25%) móti 17% miðalnøgdum av teimum, sum hyggja 2-4 tímar. Men av teimum, sum hyggja 5 tímar ella meira, eru bara 55% vælnøgd og 38% miðalnøgd. 99</p>
<p>Talva 7.16: Nøgdsemi býtt eftir hvussu leingi respondentarnir vanliga hyggja í sjónvarp um dagin. Í procentum. 0-1 tíma sjónvarp 2-4 tímar sjónvarp 5 tímar+ sjónvarp</p>
<p xml:lang="dan">Vælnøgd (7-10) 70 77 55</p>
<p>Miðalnøgd (5-6) 25 17 38</p>
<p>Illa nøgd (0-4) 5 6 7</p>
<p xml:lang="dan">N= 145 266 29</p>
<p>Reyð markering: Munandi hægri procenttal enn miðalnøgdsemisprocentið fyri allar luttakararnar í kanningini. Blá markering: Munandi lægri procenttal enn miðalnøgdsemisprocentið fyri allar luttakararnar í kanningini. Talvurnar 7.17 og 7.18 vísa nøgdsemið í mun til, hvussu ofta respondentarnir vanliga motionera, ávv. einsamallir ella saman við øðrum. Tølini eru nakað skiftandi, og illa ber til at vísa á nakran greiðan samanhang. Kortini er vert at leggja til merkis, at tey, ið motionera dagliga ella fleiri ferðir um vikuna ávv. einsamøll ella saman við øðrum, eru tey mest vælnøgdu (80% ávv. 83%) móti 65% ávv 67% vælnøgdum millum tey, sum ongantíð motionera. Men variablarnir aftanfyri kunnu vera nógvir. Ein hin mest upplagdi er heilsa. Í fleiri førum er tað helst so, at tey, ið (orka at) motionera mest, hava best heilsu, men tað kann í øðrum førum eisini vera øvugt, soleiðis at tey, sum motionera mest, nettupp gera tað, tí heilsan bilar, t.d. eftir ráðum frá lækna ella øðrum. Talva 7.17: Nøgdsemi býtt eftir hvussu ofta respondentarnir plaga at motionera einsamallir. Í procentum.</p>
<p>Dagliga/fleiri ferðir um vikuna</p>
<p>Hvørja viku</p>
<p>Hvønn mánaða</p>
<p>Nakrar ferðir um árið</p>
<p>Ongantíð</p>
<p xml:lang="dan">Vælnøgd (7-10) 80 72 60 75 65</p>
<p>Miðalnøgd (5-6) 16 21 40 18 27</p>
<p>Illa nøgd (0-4) 4 7 0 7 8</p>
<p xml:lang="dan">N= 128 58 25 40 147</p>
<p>Reyð markering: Munandi hægri procenttal enn miðalnøgdsemisprocentið fyri allar luttakararnar í kanningini. Blá markering: Munandi lægri procenttal enn miðalnøgdsemisprocentið fyri allar luttakararnar í kanningini. Talva 7.18: Nøgdsemi býtt eftir hvussu ofta respondentarnir plaga at motionera saman við øðrum. Í procentum.</p>
<p>Dagliga/fleiri ferðir um vikuna</p>
<p>Hvørja viku</p>
<p>Hvønn mánaða</p>
<p>Nakrar ferðir um árið</p>
<p>Ongantíð</p>
<p xml:lang="dan">Vælnøgd (7-10) 83 82 86 66 67</p>
<p>Miðalnøgd (5-6) 16 14 14 17 26</p>
<p>Illa nøgd (0-4) 1 4 0 17 7</p>
<p xml:lang="dan">N= 86 66 22 36 205</p>
<p>Reyð markering: Munandi hægri procenttal enn miðalnøgdsemisprocentið fyri allar luttakararnar í kanningini. Blá markering: Munandi lægri procenttal enn miðalnøgdsemisprocentið fyri allar luttakararnar í kanningini. Á talvu 7.19 sæst nøgdsemi mátað í mun til, hvussu ofta respondentarnir fáast við uttanduraarbeiði. Her tykist at vera greiður samanhangur. Munurin er stórur millum tey, sum 100 arbeiða uttandura dagliga/fleiri ferðir um vikuna (85%) og tey, sum ongantíð arbeiða uttandura (58%). Talva 7.19: Nøgdsemi býtt eftir í hvønn mun respondentarnir fáast við uttanduraarbeiði. Í procentum.</p>
<p>Dagliga/fleiri ferðir um vikuna</p>
<p>Hvørja viku</p>
<p>Hvønn mánaða</p>
<p>Nakrar ferðir um árið</p>
<p>Ongantíð</p>
<p xml:lang="dan">Vælnøgd (7-10) 85 79 71 78 58</p>
<p>Miðalnøgd (5-6) 12 20 23 17 31</p>
<p>Illa nøgd (0-4) 3 1 6 5 11</p>
<p xml:lang="dan">N= 85 77 34 121 128</p>
<p>Reyð markering: Munandi hægri procenttal enn miðalnøgdsemisprocentið fyri allar luttakararnar í kanningini. Blá markering: Munandi lægri procenttal enn miðalnøgdsemisprocentið fyri allar luttakararnar í kanningini.</p>
<p>Fíggjarviðurskifti</p>
<p>Á talvu 7.20 sæst greitt samband millum nøgdsemi og lønarinntøku. Jú hægri lønarinntøka, jú størri nøgdsemi. 63% av respondentunum, sum hvørki hava lønarinntøku ella hjúnafelaga/sambúgva við lønarinntøku, eru vælnøgdir. Til samanberingar eru heili 91% av respondentunum við eini húsarhaldsinntøku à 200.000 kr. p.a. ella meira, vælnøgdir. 9% av teimum við ongari inntøku eru illa nøgd móti 1% av teimum, sum forvinna 200.000 kr. p.a. ella meira. Tá heili 63% av teimum uttan lønarinntøku hóast alt eru vælnøgd og bara 9% illa nøgd, kann tað hanga saman við, at summi av hesum eiga pening, virðisbrøv ella aðrar ognir. Talva 7.20: Nøgdsemi býtt eftir møguligari bruttolønarinntøku p.a. hjá respondentunum og møguligum hjúnafelaga aftrat fólkapensión og samhaldsfasta. Í procentum.</p>
<p>Onga inntøku 1.000- 49.000 kr. p.a. 50.000- 199.000 kr. p.a. 200.000 kr. + p.a.</p>
<p xml:lang="dan">Vælnøgd (7-10) 63 74 79 91</p>
<p>Miðalnøgd (5-6) 28 23 14 8</p>
<p>Illa nøgd (0-4) 9 3 7 1</p>
<p xml:lang="dan">N= 188 66 63 64</p>
<p>Reyð markering: Munandi hægri procenttal enn miðalnøgdsemisprocentið fyri allar luttakararnar í kanningini. Blá markering: Munandi lægri procenttal enn miðalnøgdsemisprocentið fyri allar luttakararnar í kanningini. Talva 7.21 vísir uppaftur týðuligari sambandið millum nøgdsemi og góð fíggjarkor. Jú betri fíggjarkor, jú betur nøgd. 90% av teimum, sum klára seg sera væl fíggjarliga, eru vælnøgd, meðan bara 33% av teimum, sum klára seg illa/sera illa, eru vælnøgd. Bara 2% av teimum, sum klára seg sera væl, eru illa nøgd. 28% av teimum, sum klára seg illa ella sera illa, eru illa nøgd. 101</p>
<p>Talva 7.21: Nøgdsemi býtt eftir hvussu respondentarnir klára seg við núverandi inntøku.85 Í procentum.</p>
<p>Klára seg sera væl Klára seg væl Klára seg illa/sera illa</p>
<p xml:lang="dan">Vælnøgd (7-10) 90 74 33</p>
<p>Miðalnøgd (5-6) 8 22 39</p>
<p>Illa nøgd (0-4) 2 4 28</p>
<p xml:lang="dan">N= 98 302 46</p>
<p>Reyð markering: Munandi hægri procenttal enn miðalnøgdsemisprocentið fyri allar luttakararnar í kanningini. Blá markering: Munandi lægri procenttal enn miðalnøgdsemisprocentið fyri allar luttakararnar í kanningini.</p>
<p>Talva 7.22 staðfestir enn einaferð tað, sum omanfyri er nevnt um, hvussu stóra ávirkan fíggjarviðurskifti hava á nøgdsemið. 88% av teimum, sum hava nóg mikið eftir av inntøkuni til at kunna spara, eru vælnøgd og bara 2% illa nøgd, meðan bara 43% av teimum, har sum tað manglar í, eru vælnøgd og 27% illa nøgd. Talva 7.22: Nøgdsemi á einum skala frá 0-10 býtt eftir hvussu langt húsarhalds- inntøkan hjá respondentunum røkkur. Í procentum.</p>
<p>Meira er eftir, so eg/vit kunnu spara</p>
<p>Einki er eftir, tað melur akkurát runt</p>
<p>Tað manglar í</p>
<p xml:lang="dan">Vælnøgd (7-10) 88 67 43</p>
<p>Miðalnøgd (5-6) 10 27 30</p>
<p>Illa nøgd (0-4) 2 6 27</p>
<p xml:lang="dan">N= 166 244 30</p>
<p>Reyð markering: Munandi hægri procenttal enn miðalnøgdsemisprocentið fyri allar luttakararnar í kanningini. Blá markering: Munandi lægri procenttal enn miðalnøgdsemisprocentið fyri allar luttakararnar í kanningini. 85 Bara 5 respondentar hava her svarað, at tey klára seg sera illa við inntøkuni. Tað gevur onga mening at procentuera hesar 5; tískil eru teir bólkaðir saman við teimum, sum hava svarað, at tey klára seg illa við inntøkuni. 102</p>
<p>Talva 7.23 endurtekur enn einaferð tað sama, sum er nevnt omanfyri. Talva 7.23: Nøgdsemi býtt eftir um respondentarnir klára at fíggja eina óvæntaða útreiðslu à 10.000 kr. Í procentum.</p>
<p>Ja</p>
<p>Nei</p>
<p xml:lang="dan">Vælnøgd (7-10) 81 41</p>
<p>Miðalnøgd (5-6) 17 36</p>
<p>Illa nøgd (0-4) 2 23</p>
<p xml:lang="dan">N= 336 75</p>
<p>Reyð markering: Munandi hægri procenttal enn miðalnøgdsemisprocentið fyri allar luttakararnar í kanningini. Blá markering: Munandi lægri procenttal enn miðalnøgdsemisprocentið fyri allar luttakararnar í kanningini. Talva 7.24 vísir yvirlit yvir teir respondentar, sum bara hava fólkapensión og samhaldsfasta, og teir, sum aftrat tí hava lønarinntøku (íroknaða lønarinntøku hjá hjúnafelaganum), eftirløn, pensión, rentuinntøkur og/ella aðrar inntøkur. Henda talva fortelur einki um upphæddirnar, og heldur ikki eru møguligar ognir roknaðar uppí her. Kortini vísir tendensurin seg: 80% av teimum, sum hava okkurt aftrat, eru vælnøgd móti 64% av teimum, sum bara hava fólkapensión og samhaldsfasta. Tey, sum bara hava minstupensión, eru í størri mun miðalnøgd (27%) og illa nøgd (9%). 103</p>
<p>Talva 7.24: Nøgdsemi býtt eftir, hvørt respondentarnir bara hava fólkapensión og samhaldsfasta, ella teir aftrat tí eisini hava lønarinntøku, íroknað lønarinntøku hjá møguligum hjúnafelaga, eftirløn, pensión, rentuinntøkur og/ella aðrar inntøkur. Í procentum.</p>
<p>Tøl</p>
<p>Hava lønarinntøku ella annað aftrat fólkapensión og samhaldsfasta</p>
<p>Hava onga inntøku aftrat fólkapensión og samhaldsfasta 7-10 80 64 5-6 16 27 0-4 4 9</p>
<p xml:lang="dan">N= 250 193</p>
<p>Reyð markering: Munandi hægri procenttal enn miðalnøgdsemisprocentið fyri allar luttakararnar í kanningini. Blá markering: Munandi lægri procenttal enn miðalnøgdsemisprocentið fyri allar luttakararnar í kanningini. Til seinast fara vit at geva respondentunum orðið. Í opnu spurningunum um, hvat er gott ávv. ringt við at vera pensionistur ganga tveir faktorar aftur og aftur: heilsa og fíggjarkor. Tey allarflestu vóru samd um, at um heilsan og fíggjarkorini eru góð, so er einki at klaga um. Men eisini nógv annað varð nevnt. Millum svarini upp á spurningin Hvat halda tygum vera gott við at vera pensionistur? vóru: - at kunna ráða yvir tíðini sjálv/ur og gera tað, man vil - at hava meira tíð til familjuna og barnabørnini - at hava nógv at fara upp til, sum man ikki hevði tíð til fyrr - at kunna taka tað róligt - at hava fáar útreiðslur - ongar spekulatiónir - trygt at vita, at man ikki er gloymd/ur av samfelagnum. Umlætting, pensión og pensionistafeløg eru ómissandi tilboð - at kunna fáa heimahjálp - bíligari at ferðast.</p>
<p>Millum svarini uppá spurningin Hvat halda tygum vera ringt við at vera pensionistur? vóru: - óbehagiligt at hoyra fjølmiðlarnar og politikararnar tosa um eldrabyrðu - ótrygt at hoyra politikararnar kjakast um at lækka pensiónina - einsemi, saknar starvsfelagar og netverk annars, kensla av at vera uttanfyri - minkandi megi, orkar minni, heilsubrek annars - ov lítið at gera, keðir seg - vánalig fíggjarstøða - ómynduggering - vil fegin arbeiða, men sleppur ikki uttan mótrokning í pensiónini - ikki longur at hava ábyrgd av og ávirkan á samfelagsviðurskiftini - ov fá mentanar- og onnur tiltøk í summum støðum kring landið – dýrt og strævið at skula langan veg - vánaligt útboð av hóskandi íbúðum til eldri til lagaligan prís - trupult at finna út av broytingum, t.d. á tekniska økinum - vánaligt ferðasamband, brekkur, trupult at fara nakrastaðni 104 - keðiligt at vera øðrum til byrðu - ólag á heimahjálpini.</p>
<p>Eisini vóru nakrar hugleiðingar: - vandi er fyri at gerast dovin, um man ikki aktiverar seg sjálva/n - man noyðist sjálv/ur at vera opin og søkja samband við onnur - smáligt hevði verið uttan uppspardan pening aftrat pensiónini - ringt skil hevði verið uttan bilin.</p>
<p>Vit minna enn einaferð á, at mark er fyri, í hvønn mun støðan hjá teimum eldru kann mátast og lýsast við tølum. Tøl siga tað, tey siga, men heldur ikki meira enn tað. Tey siga nakað um mongdir, men einki um innihald, og geva tískil eina einfalda mynd av tí samansetta veruleikanum og øllum teimum kompleksu samanhangunum í honum. T.d. siga tøl um mongd av árum á arbeiðsmarknaðinum einki um annað íkast, so sum húsarbeiði, at ansa børnum, gomlum og sjúkum, luttøku í ymsum felagsarbeiði o.m.a. Títtleiki av sosialum relatiónum sigur sigur einki um nærleikan í teimum, hvar tær fyriganga, í hvørjum sambandi og nærri umstøður annars. Tøl um heilsustøðu mátað út frá egnum subjektivum metingum siga í summum førum nakað annað, enn tá tey verða mátað út frá einum medicinskum perspektivi. Sjálvt konkret tøl um fíggjarstøðu siga ikki alt, av tí at fíggjarstøða er samansett av inntøkum, útreiðslum, ogn, skuld, prísum og forbrúkstørvi, og ymiskt er, hvussu fólk fyrihalda seg til hetta. Nøgdsemi er kanska tað allartruplasta at máta, tí her eru eingi objektiv kriteriir ella mongdir at fyrihalda seg til. Fyri at geva kanningarúrslitunum meira dýpd hava vit - umframt at fyrihalda okkum til kanningarúrslitini - í ávísan mun stuðlað okkum til aðrar kanningar av líknandi slag og til ymsar bókmentir. Hetta kundi verið munandi meira útbygt og hevði givið kanningarúrslitunum enn meira vekt, men tað verður kanska møguleiki fyri tí í einum seinri umfari. Hóast hesar avmarkingar meta vit kortini, at hesi fyribilsúrslitini av kanningini geva nakrar eftirfarandi ábendingar um fíggjarligu, heilsuligu og sosialu livikorini hjá fólkapensionistum í Føroyum. 105</p>
<p xml:lang="dan">Bókmentalisti Ársfrágreiðing fyri Føroyar 1981. Føroya Landsstýri/Ríkisumboðsmaðurin í Føroyum. Blaakilde, Anne Leonora (2004): Løber tiden fra Kronos? Om kronlogiseringens betydning for forestillinger om alder. Tidsskrift for kulturforskning Volum 3. nr. 1/2004: 67-85. Easterlin, Richard A. (2001): Income and Happiness. Towards a Unified Theory. The Economic Journal, 111:465-484. Royal Economic Society Elstad, Jon Ivar (2008): Utdanning og helseulikheter. Problemstillinger og forskningsfunn. <span type="quote" xml:lang="dan">"Den gule serien"</span> IS-1573. Oslo: Helsedirektoratet Frykman, Jonas og Löfgren, Orvar (1979): Den kultiverade människan. Liber Läromedel Lund Færøerne. Folketællingen 1960. Statistisk Tabelværk 1965 Færøerne. Folke- og boligtællingen 22. september 1977. Statistisk Tabelværk 1979 Føroya Studentaskúli og HF-skeið 50 ár : 1937-1987. Tórshavn. Føroya Studentaskúli og HF-skeið, 1987. - 149 s. : myndir ; 22 cm + rættingarlepi &amp; uppískoyti til næmingalistan (s. 151-157) Hansen, T., Slagsvold, B. &amp; Moum, T. (2008): Financial Satisfaction in Old Age: A Satisfaction Paradox or a Result of Accumulated Wealth? Social Indicator Research. 2008:89:323-347 Hansen, Thomas (2010): Subjective well-being in the second half of life. The influence of family and household resources. (Endurgivið frá www.nova.no/id/21472). Hareven, T.: (2000): Families, History, and Social Change: Life-Course &amp; Cross-Cultural Perspectives, Wetview Press, Perseus Press Books Group Hentze: Jens Marius (2000): Tórshavnar skúlasøga. Tórshavn Iversen, Lars m.fl. (2002): Medicinsk sociologi – samfund, sundhed og sygdom. København: Munksgaard Kallsberg, E. (1962): Rapport om investeringsbehovet på Færøerne. Afgivet til Færøernes landsstyre og statsministeriet. Tórshavn 1962. Kjersem, Eli (2008): En dag om gangen. Undersøkelse av behov for heldøgns omsorg blant eldre i Vestnes kommune. Arbeidsnotat 2008:4, Høgskolen i Molde. Kjersem. Eli og Turid Aarseth (2009): <span type="quote" xml:lang="dan">”Nei, det har jeg ikke tenkt over ennå”</span>. Om kunnskapsgrunnlag og beslutningsutfordringer i eldreomsorgen. Tidsskrift for Velferdsforskning, Vol. 12, No. 1, 2009. Kjøller, Mette; Davidsen, Michael &amp; Juel, Knud (2010): Ældrebefolkningens sundhedstilstand i Danmark – analyser baseret på sundheds- og sygelighedundersøgelsen 2005 og udvalgte registre. Sundhedsstyrelsen Petersen, Ludvig (1994): Skole på Færøerne i 1000 år. En skolehistorisk håndbog. Tórshavn Romøren, Tor Inge (2001): Den fjerde alderen. Funksjonstap, familieomsorg og tjenestebruk hos mennesker over 80 år. Oslo: Gyldendal Akademisk Rostad, Berit (2010): Sosiale ulikheter i kvinners helse. HUNT 1984-86 og 1995-97 Schei, Berit og Bakketeig, Leif S. (red.) (2007): Kvinner lider – menn dør. Folkehelse i et kjønnsperspektiv. Gyldendal Norsk Forlag . 106</p>
<p>FYLGISKJAL 1</p>
<p>SPURNABLAÐ - LIVIKOR FÓLKAPENSIONISTA Til tygum, sum hava fingið hetta spurnablað: Fróðskaparsetrið skipar fyri eini verkætlan, har endamálið er at fáa størri vitan um livikorini hjá heimabúgvandi fólkapensionistum. Sum liður í hesi verkætlan verður hetta spurnablað sent til um leið 700 fólkapensionistar. Tað er av stórum týdningi, ikki minst fyri landsins myndugleikar, at fáa eina so fullfíggjaða mynd sum gjørligt av livikorunum hjá fólkapensionistum í Føroyum. Tygum eru ein av teimum tilvildarliga útvaldu til at vera við í hesi kanning, og vit vóna, at tygum vilja gera okkum tann beina at svara spurningunum, sum eru settir í spurnablaðnum. Vit fara at ringja til tygara, og tá vóna vit, at tygum vilja svara spurningunum. Tygum skulu also ikki senda spurnablaðið aftur til okkara. Spurnablaðið er sent til tygara, so at tygum kunnu vita, hvat vit fara at spyrja um, tá vit ringja. Allar upplýsingar verða viðgjørdar í trúnaði og bert nýttar til hesa verkætlan. Eingi nøvn verða nevnd í frágreiðingini, sum verður skrivað út frá úrslitinum av spurnakanningini. Tá ið kanningin er liðugt viðgjørd, verða øll spurnabløð burturbeind. Kanningin er fráboðað Dátueftirlitinum sambært lóg um viðgerð av persónsupplýsingum. Dátueftirlitið hevur sett treytir fyri kanningini fyri at tryggja persónsvernd hjá teimum, sum taka lut í spurnakanningini. Vit gera vart við, at tað er frívillugt at taka lut í spurnakanningini. Tygum avgera sjálv/ur, um tygum vilja svara øllum spurningunum, ella um tygum velja at svara nøkrum, men ikki øllum spurningunum, ella um tygum ikki vilja svara nøkrum av spurningunum. Fróðskaparsetur Føroya (Søgu- og samfelagsdeildin) stendur fyri kanningini. Ábyrgd: Elin Súsanna Jacobsen, lektari á Søgu- og samfelagsdeildini. J. Broncksgøta 25, Tórshavn. Telefon 352580. Teldupostur: elinsj@setur.fo. 107</p>
<p>Spurnablað í samband við kanning av livikorum hjá fólkapensionistum 1. □ maður □ kvinna 2.</p>
<p>Nær eru tygum fødd/-ur? ár ____ 3. Sivilstøða? □ gift □ sambúgvandi □ fráskild(ur) □ einkja/einkjumaður □ støk / stakur 4. Hvussu langa grundleggjandi skúlagongd fingu tygum? □ barnaskúla □ millumskúla □ realskúla/preliminer □ studentaskúla 5. Hvørja útbúgving hava tygum? __________________________________ 6. Hvat hevur verið tygara høvuðsvinna? ___________________________ 7. Hvussu leingi hava tygum verið á arbeiðsmarknaðinum? □ havi ongantíð arbeitt úti □ minni enn 10 ár □ 10-19 ár □ 20-29 ár □ 30 ella longri 8. Hvussu búgva tygum? □ í egnum húsi/íbúð □ í leigaðum húsi/íbúð/kamari □ í sambýli □ hjá børnum ella aðrari familju 9a. Hvussu nógv búgva tit vanliga í húsinum/íbúðini? _________ 9b. Um tygum ikki búgva einsamøll / einsamallur, hvør býr í húsinum umframt tygum? □ Hjúnafelagi/sambúgvi □ Barn □ Systkin □ Foreldur □ Onnur _______________________ 10 a. Hava tygum hugsað um at flyta? □ Nei □ Ja, eg havi avgjørt at flyta □ Ja, eg hugsi um at flyta 108 10 b. Um tygum flyta, verður tað so: □ í minni hús/íbúð □ í aðra bygd/bý □ á sambýli/stovn 10 c. Um ja, hvat er viktigasta orsøkin? (møguliga fleiri krossar, men raðfesting) □ húsini ov stór og tung at halda □ ov nógv at hugsa um og ansa eftir □ einsligt □ havi tørv á hjálp/umsorgan frá øðrum □ vil vera nærri børnum/familju □ aðrar grundir _____________________ 10 d. Um nei, hvat er viktigasta orsøkin? (møguliga fleiri krossar, men raðfesting) □ (kensluligt) tilknýti til húsið □ (kensluligt) tilknýti til grannalagið □ vil vera sjálvbjargin □ fáar útreiðslur til húsið í verandi støðu □ tað er ikki annar hóskandi bústaður til mín / okkum □ tað er annar hóskandi bústaður at velja í, men havi ikki ráð til at flyta □ aðrar grundir __________________________ 11. Hava tygum nakran nærindis sum kann hjálpa tygum, tá tygum hava tørv fyri tí? (møguliga fleiri krossar) □ Klári meg oftast sjálv/-ur □ Ja, havi hjúnafelaga/sambúgva sum hjálpir mær □ Ja, familjan hjálpir □ Ja, grannar hjálpa □ Ja, vinir og kenningar hjálpa □ Ja, fái heimahjálp □ Nei, fái ikki ta hjálp, mær tørvar Netverk 12.a Hvussu ofta hitta tygum familju ella onnur, sum tygum ikki búgva í húsi saman við? Familja: □ hvønn dag □ ofta □ sjáldan □ ongantíð</p>
<p>Onnur: □ hvønn dag □ ofta □ sjáldan □ ongantíð 12.b Hvussu ofta hava tygum telefonsamband (ella umvegis telduna) við familju ella onnur, sum tygum ikki búgva í húsi saman við? Familja: □ hvønn dag □ ofta □ sjáldan □ ongantíð</p>
<p>Onnur: □ hvønn dag □ ofta □ sjáldan □ ongantíð 13. Hvussu langt er at ganga til nærmasta matvøruhandil? □ minni enn 15 min. □ meira enn 15 min. 109 14. Um tygum skulu so langt, at ikki ber tygum til at ganga, hvat gera tygum oftast? (møguliga fleiri krossar) □ Eg / vit koyra í egnum bili □ Fái onkran at koyra meg □ Fari við bussi □ Taki hýruvogn □ Komi ov sjáldan heimanífrá</p>
<p>Heilsan 15. Hvussu meta tygum heilsustøðuna at vera? □ Sera góð □ Góð □ Hampilig / Upp og niður □ Vánalig □ Heilt vánalig □ Veit ikki 16. Eru tygum hindrað í dagligdegnum vegna varandi likamliga ella sálarliga sjúku ella brek (td illa gongd, hoyri/síggi illa e.a.) □ ja, nógv skerd □ ja, eitt sindur □ nei □ veit ikki</p>
<p>Fíggjarstøðan 17. Hvussu meta tygum at húsarhaldsinntøkan røkkur: □ Eg klári meg sera væl við verandi inntøku □ Eg klári meg við verandi inntøku □ Eg klári meg illa við verandi inntøku □ Eg klári meg sera illa við verandi inntøku □ Veit ikki 17 b. Um svarið er ILLA: Hvat man vera høvuðsgrundin til, at tygum eru illa fyri fíggjarliga? ________________________________________________________________________________ 18. Hvussu var at fara upp á pensión? Livifóturin: □ versnaði □ varð óbroyttur □ batnaði 19. Hvussu røkka pengarnir, sum tygum fáa um mánaðin? Tá mánaðurin er farin, er so □ meira eftir, so at eg/vit kunnu spara □ einki eftir, tað melur akkurát runt □ tað manglar í 110 20. Um nakað verður í ólagi við húsunum, ella okkurt hendir, so at tygum hava brúk fyri 10.000 kr., ber tað til hjá tygum at fíggja eina slíka óvæntaða útreiðslu? □ ja □ nei □ veit ikki/vil ikki svara 21. Hvørjar inntøkur hava tygum afturat fólkapensjón og samhaldsfasta ?</p>
<p>Ja</p>
<p>Nei</p>
<p>Vil ikki svara</p>
<p>Løn</p>
<p>Hjúnafelagin hevur inntøku</p>
<p>Eftirlønarskipan gjøgnum arbeiði</p>
<p>Privat uppsparda pensjón</p>
<p>Rentuinntøkur 22 a. Hvussu nógv hava tygum í inntøku um árið, brutto afturat fólkapensión og samhaldsfasta?</p>
<p>Umleið kr _________________________ □ veit ikki / vil ikki svara 22 b. Hvussu nógv hava tygum og hjúnafelagin/sambúgvin tilsaman í inntøku um árið, brutto afturat fólkapensión og samhaldsfasta?</p>
<p>Umleið kr _________________________ □ veit ikki / vil ikki svara 23. Hava tygum (og hjúnafelagin/sambúgvin) ogn (pening, virðisbrøv)? □ Ja, umleið kr _________________________ □ nei □ veit ikki / vil ikki svara 24. Hava tygum (og hjúnafelagin/sambúgvin) skuld? □ Ja, umleið kr. _________________________ □ nei □ veit ikki / vil ikki svara 25. Hava tygum (og evt. hjúnafelagi/sambúgvi) seinasta árið … (møguliga fleiri krossar)</p>
<p>Ja</p>
<p>Nei</p>
<p>Vil ikki svara</p>
<p>Fingið ískoyti til húsarhaldið frá øðrum í húskinum (tó ikki hjúnafelaga/sambúgva)?</p>
<p>Fingið peningahjálp (gávu, lán) frá familju ella vinum?</p>
<p>Latið øðrum (t.d. familju ella vinum) peningahjálp?</p>
<p>Umlagt lán?</p>
<p>Brúkt av uppspardari ogn?</p>
<p>Tikið lán til størri umvælingar?</p>
<p>Tikið lán til ferðing ella til at keypa dýr ting?</p>
<p>Fingið ískoyti frá Almannastovuni?</p>
<p>Javnan fingið fisk ella aðrar matvørur til gávus? 111 26. Leypandi útreiðslur Hvussu nógvar útreiðslur hevur húskið um mánaðin til húsaleigu / húsalán Umleið _______________ kr hita</p>
<p>Umleið _______________ kr el</p>
<p>Umleið _______________ kr telefon</p>
<p>Umleið _______________ kr bil</p>
<p>Umleið _______________ kr</p>
<p>Frítíð 27. Hvussu ofta …</p>
<p>Hvønn dag/fleiri ferðir um vikuna</p>
<p>Hvørja viku Hvønn mánaða</p>
<p>Nakrar ferðir um árið</p>
<p>Ongantíð</p>
<p>Lesa tygum avís/bøkur/vikubløð</p>
<p>Brúka tygum teldu/internet</p>
<p>Hondarbeiði (binda, handverk o.t.)</p>
<p>Bindiklubba</p>
<p>Fáast tygum við uttanduraarbeiði</p>
<p>Fáast tygum við seyð ella onnur kríatúr</p>
<p>Í føðingardag o.a. veitslur</p>
<p>Til møti/í kirkju</p>
<p>Kvøldskúla/skeið</p>
<p>Til fund/fyrilestur</p>
<p>Bingo</p>
<p xml:lang="dan">Pensionistafelag</p>
<p>Hjálpi til uttan løn fyri vælgerandi endamál</p>
<p>Ítróttardystir (fótbólt o.a.)</p>
<p>Motión, gongutúrar e.a. (saman við øðrum)</p>
<p>Motión, gongutúrar e.a. (einsamallur/einsamøll)</p>
<p>Hjálpi foreldrum e.ø. sum eru eldri</p>
<p>Hjálpi børnum e.ø sum eru yngri 28. Hvussu nógvar tímar um dagin hyggja tygum vanliga at sjónvarpi? ________ tímar 112 29. Er tygara forbrúk broytt, aftan á at tygum vórðu pensjonerað/ur?</p>
<p>Minni enn áðrenn eg varð pensionist</p>
<p>Óbroytt (ella meira)</p>
<p>Veit ikki / vil ikki svara</p>
<p>Uttanlandaferðir</p>
<p>Bilur</p>
<p>Bátur</p>
<p>Nýggj klæði og skógvar</p>
<p>Ganga regluliga til frisør</p>
<p>Ganga regluliga til tannlækna</p>
<p>Geva jóla-, føðingardags- og aðrar gávur</p>
<p>Limagjald til áhugafeløg o.tíl</p>
<p>Hava televarp/parabol</p>
<p>Halda bløð</p>
<p>Leggja pengar til síðis til óvæntaðar útreiðslur</p>
<p>Internet 30. Hvat halda tygum vera gott við at verða pensjonistur? ………………………………………………………………………………………………………………………………31. Hvat halda tygum vera ringt við at verða pensjonistur? …………………………………………………………………………………………………………………………........ 32. Alt í alt – hvussu nøgd/ur eru tygum við støðuna mált í tølum frá 0 til 10?</p>
<p>Stak illa nøgd/ur Stak væl nøgd/ur □ Veit ikki _________________________________________________ 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10</p>
<p>Takk fyri luttøkuna! 113</p>
<p>FYLGISKJAL 2: Frágreiðing frá Almannastovuni Fólkapensjónin86</p>
<p>Pensjónsaldurin er 67 ár. Rætturin til fólkapensjón tekur við 1. í mánaðinum aftaná fylta 67. árið. Ein áheitan skal tó verða latin inn, áðrenn útgoldið verður. Almannastovan sendir út áminning til øll 3 mánaðar áðrenn 67 ára føðingardagin. Rætturin til fólkapensjón er treytaður av, at ein hevur danskan ríkisborgararætt og hevur búð í danska ríkinum í minsta lagi 3 ár frá tí ein fylti 15 ár. Full pensjón verður útgoldin, tá viðkomandi hevur búð í danska ríkinum í minsta lagi í 40 ár. Er bústaðartíðin styttri, verður útgoldið í talinum av 40. partum, ið svara til árini, ein hevur búð í danska ríkinum. Ein skal hava fastan bústað í Føroyum fyri at kunna fáa fólkapensjón. Tað er vanliga treytin. Tó er sáttmáli gjørdur millum Norðurlond um at innvinna pensjónsrætt hvør hjá øðrum. Soleiðis ber til hjá norðurlendskum ríkisborgara at fáa pensjón úr Føroyum og føroyingum at fáa pensjón úr hinum Norðurlondunum, um bústaðartíðin har hevur verið í minsta lagi 3 ár. Samanseting av pensjón Fólkapensjónin er samansett av grundupphædd og viðbót. Upphæddirnar eru ymiskar eftir um pensjonisturin er giftur ella stakur – hægri til ein stakan pensjonist. Hevur fólkapensjónistur uppihaldsskyldu mótvegis barni, verður barnaviðbót veitt – ein fyri hvørt barn undir 18 ár. Ein fyritíðarpensjonistur, sum hevur fingið tillutað hjálparviðbót ella røktarviðbót, varðveitir hesa, tá hann/hon verður 67 ár og flytir frá fyritíðar- til fólkapensjón. Hesar viðbøtur kunnu tillutast fyritíðarpensjonistum, sum hava tørv á støðugari hjálp ella røkt/hjáveru av øðrum persóni. Fólkapensjón verður goldin forút eina ferð um mánaðin. Pensjónsupphæddir (fullar upphæddir)87 2010 kr. um árið kr. um mán. stakur giftur stakur giftur</p>
<p>Grundupphædd Viðbót Tilsamans 50.028 37.884 39.756 29.328 4.169 3.157 7.326 3.313 2.444 5.757 2010 kr. um árið kr. um mán.</p>
<p>Barnaviðbót Hjálparviðbót Røktarviðbót 12.552 34.848 69.552 1.046 2.904 5.796 86 Viðvíkjandi reglum um fólkapensjón sbr. LØGTINGSLÓG NR. 48 FRÁ 10. MAI 1999 UM ALMANNAPENSJÓNIR O.A., SUM SEINAST BROYTT VIÐ LØGTINGSLÓG NR. 50 FRÁ 26. MAI 2010 87 Viðvíkjandi upphæddum fyri 2010, sbr. KUNNGERÐ NR. 152 FRÁ 3. DESEMBER 2009 UM ÁSETING OG JAVNING AV ALMANNAVEITINGUM 114</p>
<p>Grundupphæddin, sum er skattafrí, er óheft av fíggjarligu viðurskiftunum hjá pensjónistinum. Viðbótin, sum er skattskyldug, verður javnað eftir inntøkuni. Lækking av pensjón Viðbótin verður lækkað, tá pensjonistur hevur aðra skattskylduga inntøku enn fólkapensjón, samhaldsfast eftirlønarútgjald, útlendska almannapensjón o.l. Viðbótin verður lækkað við 60% av inntøku omanfyri 59.800 kr um árið. Viðbótin til giftan pensjónist verður lækkað við grundarlag í helvtini av inntøkuni hjá báðum hjúnafeløgunum tilsamans. Hetta uttan mun til um annað ella bæði fáa pensjón. Sostatt byrjar viðbótin hjá giftum pensjonisti at minka, tá inntøkan hjá hjúnum tilsamans fer uppum 119.600 kr. Inntøkan tilsamans hjá báðum verður býtt í tvey við útrokning av pensjónini til giftan fólkapensjonist. Viðbótin fellur burtur, tá ársinntøkan er 122.940 kr hjá einum støkum pensjonisti og 217.360 kr tilsamans um árið hjá hjúnum. Viðbøtur við uppruna í eldri lóg Nakrir fólkapensjonistar eru, sum fáa bíðiviðbót, aldursviðbót ella skiftisupphædd. Hetta eru upphæddir, ið vórðu ásettar ella varðveittar fyri at forða fyri, at pensjónsútgjaldið minkaði í sambandi við skiftið, tá nýggj almannapensjónslóg varð sett í gildi 1. januar 2000. Persónlig viðbót Fólkapensjonistur, sum hevur serliga trupul kor kann søkja um at fáa persónliga viðbót. Henda verður latin eftir umsókn frá pensjonistinum og meting av tørvinum í hvørjum einstøkum føri. Mett verður um tað neyðuga og rímiliga í tí útreiðslu, sum søkt verður um stuðul til at gjalda, og um fíggjarviðurskiftini loyva pensjónistinum sjálvum at gjalda. Kannað og mett verður um hvussu inntøkur og útreiðslur hanga saman og um pensjónisturin hevur ogn, ið kann verða nýtt til gjald av viðkomandi útreiðslu. Fólkapensjón á røktarstovni 88</p>
<p>Tá fólkapensjonistur fær uppihald á ellis- ella røktarstovni fellur pensjónin burtur. Í staðin verður útgoldin ein upphædd til persónligan tørv (sonevndur lummapeningur). Hevur pensjonistur á røktarstovni inntøku umframt pensjónina, skal hann gjalda 30% av hesari fyri uppihaldið. Hevur pensjonistur á røktarstovni uppihaldsskyldur mótvegis hjúnafelaga og børnum, skal eftir nærri ásettum reglum tryggjast, at livikorini hjá hesum verða varðveitt, áðrenn gjald verður roknað av inntøkuni hjá tí, sum kemur á røktarstovn. Heimabúgvandi hjúnafelagi fær fólkapensjón sum stakur, tá hjúnafelagi fer á røktarstovn. Upphædd á ellis- og røktarheimi 2010 kr. um árið kr. um mán.</p>
<p>Upphædd til persónligan tørv (lummapeningur) 11.772 981 88 LØGTINGSLÓG NR. 108 FRÁ 22. DESEMBER 1999 UM UPPIHALD Á STOVNI O.L., SUM SEINAST BROYTT VIÐ LØGTINGSLÓG NR. 174 FRÁ 22. DESEMBER 2009 115</p>
<p>Fólkapensjón á eldrasambýli89</p>
<p>Fólkapensjónin verður útgoldin sum vanligt, tá flutt verður í eldrasambýli. Her skal pensjonisturin gjalda fyri kost og logi, umframt eitt fast og eitt inntøkuheft gjald fyri 30 tímars heimahjálp eftir ávísum reglum, sum eru ásettar í kunngerð. Gjaldið fyri uppihald er 3.558 kr fyri støk og 2.409 kr fyri gift um mánaðin. Fasta gjaldið fyri heimahjálp er 2000 kr. 30 tímars gjaldið, ið kann koma aftrat, sum sagt, heft at inntøkuni hjá pensjonistinum útyvir pensjónina. Tølini eru fyri 2010. Viðbót til ávísar pensjonistar 90</p>
<p>Fólkapensjonistar sum hava eina ársinntøku útyvir pensjónina, sum er niðanfyri 60.000 kr hjá stakum pensjónisti og 80.000 kr hjá giftum pensjónistum tilsamans um árið, hava rætt til viðbót til ávísar pensjonistar. Viðbótin verður útgoldin 3 ferðir um árið. Viðvót til ávísar pensjonistar 2010 kr. um árið kr. hvørt útgjald</p>
<p>Kr. um mán.(rokn)</p>
<p>Viðbót (Brennistudningur) 7.344 2.448 612</p>
<p>Áseting og javning av pensjón 91</p>
<p>Pensjónsupphæddirnar verða ásettar á hvørjum ári sambært lóg um áseting og javning av almannaveitingum. Tey seinastu nógvu árini eru upphæddirnar – grundupphæddin undantikin – hækkaðar við 4% um árið, í 2010 tó við 3%. Samhaldsfasta eftirlønargjaldið 92</p>
<p>Øll, sum eru búsitandi í</p>
<p>Føroyum hava rætt til útgjald frá samhaldsfasta arbeiðsmarknaðareftirlønargrunninum. Hetta gjald varð fyrstu ferð útgoldið 1. apríl 1997 við 500 kr um mánaðin. Síðan er gjaldið hækkað á hvørjum árið. Gjaldið er frá 1. januar 2010 kr. 2600 um mánaðin. 2010 kr. um árið kr. um mán.</p>
<p>Samhaldsfasti 31.200 2.600 89 Sbr. KUNNGERÐ NR. 101 FRÁ 24. JULI 2000 UM HEIMAHJÁLP, SUM SEINAST BROYTT VIÐ KUNNGERÐ NR. 3 FRÁ 28. JANUAR 2010, KUNNGERÐ NR. 67 FRÁ 18. MAI 2006 UM ELDRASAMBÝLI, SUM BROYTT VIÐ KUNNGERÐ NR. 71 FRÁ 30. MAI 2006, KUNNGERÐ NR. 4 FRÁ 28. JANUAR 2010 UM GJALD FYRI HEIMAHJÁLP og kunngerð um áseting og javning av almannarveitingum frá des. 2009 90 LØGTINGSLÓG NR. 35 FRÁ 16. APRÍL 1997 UM VIÐBÓT TIL ÁVÍSAR PENSIÓNISTAR V.FL., SUM SEINAST BROYTT VIÐ LØGTINGSLÓG NR. 10 FRÁ 9. FEBRUAR 2001. 91 LØGTINGSLÓG NR. 35 FRÁ 16. APRÍL 1997 UM VIÐBÓT TIL ÁVÍSAR PENSIÓNISTAR V.FL., SUM SEINAST BROYTT VIÐ LØGTINGSLÓG NR. 10 FRÁ 9. FEBRUAR 2001.og kunngerðir 92 LØGTINGSLÓG NR. 39 FRÁ 7. MAI 1991 UM ARBEIÐSMARKNAÐAREFTIRLØNARGRUNN, SUM SEINAST BROYTT VIÐ LØGTINGSLÓG NR. 64 FRÁ 25. MAI 2009 116</p>
<p>At ráða yvir hjá fólkapensjonisti uttan aðrar inntøkur Ein fólkapensjonistur, sum ikki hevur aðrar inntøkur enn pensjónina, hevur eina upphædd at ráða yvir, sum framgongur av talvunum niðanfyri. 93</p>
<p>At ráða yvir heimabúgvandi áðrenn skatt* 2010 kr. um árið kr. um mán. stakur giftur stakur giftur</p>
<p>Grundupphædd Viðbót Viðbót til ávísar pens.* Samhaldsfasti Tilsamans Skattur Tilsamans aftaná skatt 50.028 37.884 7.344 31.200 126.456 14.286 112.170 39.756 29.328 3.672 31.200 103.956 11.802 92.154 4.169 3.157 612 2.600 10.538 1.191 9.348 3.313 2.444 306 2.600 8.434 984 7.680 *At skatturin er roknaður við miðal kommunu- og kirkjuskattaprosenti sambært www.taks.fo. At ráða yvir á røktarstovni áðrenn skatt 2010 kr. um árið kr. um mán. stakur giftur stakur giftur</p>
<p>Upphædd til persónligan tørv Samhaldsfasti Tilsamans Skattur Tilsamans aftaná skatt 11.772 31.200 42.972 -3.766 39.206 11.772 31.200 42.972 -3.766 39.206 981 2.600 3.581 -314 3.267 981 2.600 3.581 -314 3.267</p>
<p>At ráða yvir á eldrasambýli áðrenn skatt 2010 kr. um árið kr. um mán. stakur giftur stakur giftur</p>
<p>Grundupphædd Viðbót Viðbót til ávísar pens.94</p>
<p>Samhaldsfasti Uppihaldsgjald 95</p>
<p>Fast gjald fyri heimahjálp Tilsamans Skattur Tilsamans aftaná skatt 50.028 37.884 7.344 31.200 -42.696 -24.000 59.760 -14.286 45.474 39.756 29.328 3.672 31.200 -28.908 -12.000 63.048 -11.802 51.246 4.169 3.157 612 2.600 -3.558 -2.000 4.980 -1.191 3.790 3.313 2.444 306 2.600 -2.409 -1.000 5.254 -984 4.271 93 Skatturin er roknaður við miðal kommunu- og kirkjuskattaprosenti sambært www.taks.fo. 94 av tí at bara ein <span type="quote">”viðbót til ávísar pensjonistar”</span> verður útgoldin til hjún er upphæddin býtt í helvt til hvønn hjúnafelaga 95 munur er tó sambært reglurnar á gjaldinum fyri gift við ikki-pensjonisti og gift við pensjonisti, umfraamt tá gift bæði búgva á sambýli.. Talvan vísur bara gjald hjá giftum við pensjonisti. Uppihaldsgjaldið er 3.558 kr fyri ein, ið er giftur við ikki-pensjónisti ella bæði búgva á sambýli. 117</p>
<p>FYLGISKJAL 3: Frágreiðing frá Almannastovuni Talva A: Fólkpensionistar býttir eftir aldri, kyni og hjúnastøðu desember 2009. Kelda: Almannastovan.</p>
<p xml:lang="dan">Tils.</p>
<p xml:lang="dan">Tils.</p>
<p>Gift</p>
<p>Støk*</p>
<p>M+K</p>
<p xml:lang="dan">K 67-69 1.229 655 574 466 398 189 176 70-74 1.571 801 770 601 440 200 330 75-79 1.370 654 716 458 341 196 375 80-84 993 391 602 242 157 149 445 85-89 644 214 430 112 72 102 358 90-94 287 102 185 53 17 49 168 95+ 53 14 39 2 2 12 37</p>
<p>Tils. 6.147 2.831 3.316 1.934 1.427 897 1.889 * Áður gift og ógift Talva B: Fólkpensionistar býttir eftir kyni og hjúnastøðu. Desember 2009. Kelda: Almannastovan</p>
<p>Tórshavnarøkið</p>
<p>Landið annars</p>
<p xml:lang="dan">Tils.</p>
<p>Menn Kvinnur Menn Kvinnur</p>
<p>Gift 3.361 589 461 1.345 966</p>
<p>Støk* 2.786 270 664 627 1.225</p>
<p>Tils. 6.147 859 1.125 1.972 2.191 * Áður gift og ógift Talva C: Fólkpensionistar býttir eftir kyni, hjúnastøðu og bústøðu. Desember 2009. Kelda: Almannastovan.</p>
<p xml:lang="dan">Tils.</p>
<p>Gift</p>
<p>Støk*</p>
<p>Pensionistar, heimabúgvandi 2.722 3.108 1.903 1.398 819 1.710 Pensionistar á stovni 109 208 31 29 78 179</p>
<p>Tils. 2.831 3.316 1.934 1.427 897 1.889 * Áður gift og ógift Talva D: Tal á fólkapensionistum, sum fáa veitingar frá Almannastovuni 1999-2009. Uppgerð desember 2009. Kelda: Almannastovan. 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009</p>
<p>Eysturoy 1.020 1.095 1.166 1.224 1.255 1.274 1.264 1.287 1.312 1.329 1.370</p>
<p>Norðoyggjar 632 676 717 753 768 780 786 771 768 778 780</p>
<p xml:lang="dan">Ókent 863 645 408 156 7 12 9 4 4 3 4</p>
<p>Sandoyar økið 199 215 225 237 234 233 236 238 237 239 242</p>
<p>Streymoyar økið 427 468 513 548 554 555 558 563 570 591 616</p>
<p>Suðuroyar økið 601 635 667 712 723 737 726 711 716 709 714</p>
<p>Tórshavnarøkið 1.380 1.480 1.576 1.661 1.716 1.738 1.768 1.781 1.854 1.900 1.984</p>
<p>Vága økið 351 373 393 417 420 421 425 423 416 429 437</p>
<p>Tilsamans 5.473 5.587 5.665 5.708 5.677 5.750 5.772 5.778 5.877 5.978 6.147 118</p>
<p>Talva E: Útreiðslur til fólkapensión árini 2000-2009 (í 1.000 kr.). Kelda: Almannastovan. 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009</p>
<p>Grundarupph. 223.993 238.554 240.314 243.152 244.078 245.709 245.043 245.362 248.964 255.722</p>
<p>Viðbót 60.694 63.902 95.497 97.860 103.097 109.828 114.167 119.335 125.766 130.116</p>
<p>Hjálparviðbót 750 760 753 752 797 796 802 753 802 738</p>
<p>Røktarviðbót 303 429 447 487 468 394 319 275 219 259</p>
<p>Barnaviðbót 197 205 201 167 149 151 150 164 179 226</p>
<p>Eldri (skiftis-) viðbøtur) 7.448 6.280 5.313 4.564 3.917 3.344 2.658 2.148 1.678 1.416</p>
<p>Lummapeningur 1.905 1.993 2.088 2.258 2.267 2.483 2.809 3.228 3.583 3.614</p>
<p>Persónlig viðbót 1.457 950 985 892 781 872 827 502 634 294</p>
<p>Persónlig viðbót - heilivágur 4.895 6.695 8.102 9.492 8.976 8.800 9.437 9.965 10.810 12.177</p>
<p>Tilsamans fólkapensjón 301.642 319.768 353.700 359.424 364.530 372.377 376.212 381.732 392.635 404.562</p>
<p>Talva F: Útreiðslur til viðbót til ávísar pensjónistar árini 2000-2009 (í 1.000 kr.). Kelda: Almannastovan. 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009</p>
<p>Tilsamans 12.303 15.780 16.166 16.716 17.369 18.402 19.195 19.481 24.600 24.832</p>
<p>Herav til fólkapensjónistar 11.552 11.866 12.341 12.929 13.740 14.188 14.673 18.462 18.815</p>
<p>Talva G: Fólkapensionistar býttir eftir móttiknum upphæddum og kyni. Januar 2010. Í kr./mðn. Kelda: Almannastovan.</p>
<p xml:lang="dan">Tils.</p>
<p>Menn Kvinnur</p>
<p>Grundupphædd, og søkt um viðbót 5.411 2.458 2.953</p>
<p>Bíðiviðbót 34 14 20</p>
<p>Skiftisupphædd 39 31 8</p>
<p>Viðbót 4.192 1.881 2.311</p>
<p>Hjálparviðbót 21 8 13</p>
<p>Røktarviðbót 3 2 1</p>
<p>Barnaviðbót 3 3 0</p>
<p>Aldursviðbót 219 80 139</p>
<p>Lummapengar 317 109 208</p>
<p>Grundupphædd, ikki søkt um viðbót 421 266 155</p>
<p>Persónligt viðbót til røkt 1 0 1</p>
<p>Tilsamans 10.661 4.852 5.809 119</p>
<p>Talva H: Veittar upphæddir til fólkapensionistar, býtt eftir kyni. Januar 2010. Í kr./mðn. Kelda: Almannastovan.</p>
<p xml:lang="dan">Tils.</p>
<p>Menn</p>
<p>Kvinnur</p>
<p>Grundupphædd, og søkt um viðbót 19.974.418 8.780.360 11.194.058</p>
<p>Bíðiviðbót 5.917 2.134 3.783</p>
<p>Skiftisupphædd 33.384 26.536 6.848</p>
<p>Viðbót 10.994.616 4.738.855 6.255.761</p>
<p>Hjálparviðbót 60.984 23.232 37.752</p>
<p>Røktarviðbót 17.388 11.592 5.796</p>
<p>Barnaviðbót 3.138 3.138 0</p>
<p>Aldursviðbót 65.303 19.677 45.626</p>
<p>Lummapengar 310.977 106.929 204.048</p>
<p>Grundupphædd, ikki søkt um viðbót 1.477.978 917.130 560.848</p>
<p>Persónlig viðbót til røkt 2.904 0 2.904</p>
<p>Tilsamans 32.947.007 14.629.583 18.317.424</p>
<p>Talva I: Yvirlit yvir ansarar, ansað og ansingarløn*, býtt eftir kyni og geografi. Desember 2009. Í kr./mðn. Kelda: Almannastovan.</p>
<p>Menn</p>
<p>Kvinnur</p>
<p>Ansarar Ansaðir Upphædd Ansarar Ansaðar Upphædd</p>
<p>Tórshavnarøkið 9 9 90.999 19 21 197.839</p>
<p>Landið annars 9 9 90.999 61 62 626.882</p>
<p>Tils. 18 18 181.998 80 83 824.721 * Ansingarløn er samsýning fyri at ansa eldri og óhjálpnum heima. Tann ið ansar, skal vera um tann óhjálpna, soleiðis at hann/hon fær ta neyðugu hjálpina og hjáveruna. Talva J: Inntøkugrundarlag* p.a. hjá fólkapensionistum 2009. Býtt eftir kyni. Kelda: Almannastovan.</p>
<p xml:lang="dan">Tils.</p>
<p>Menn Kvinnur 0-1.000 kr. 3.370 1.361 2.009 1.000-49.000 kr. 1.021 563 458 50.000-199.000 kr. 1.218 547 671 200.000-700.000 kr. 538 360 178</p>
<p>N= 6.147 2.831 3.316 * Inntøkugrundarlag fatar her um allar inntøkur, sum verða mótroknaðar við fólkapensiónina, t.v.s. allar skattskyldugar inntøkur undantikið almannapensjónir og samhaldsfasta arbeiðsmarknaðareftirløn.</p>
<p>Talva K: Inntøkugrundarlag* p.a. hjá fólkapensionistum 2009. Býtt eftir kyni. Í procentum. Kelda: Almannastovan.</p>
<p xml:lang="dan">Tils.</p>
<p>Menn Kvinnur 0-1.000 kr. 55 48 61 1.000-49.000 kr. 17 20 14 50.000-199.000 kr. 20 19 20 200.000-700.000 kr. 8 13 5</p>
<p>N= 6.147 2.831 3.316 * Inntøkugrundarlag fatar her um allar inntøkur, sum verða mótroknaðar við fólkapensiónina, t.v.s. allar skattskyldugar inntøkur undantikið almannapensjónir og samhaldsfasta arbeiðsmarknaðareftirløn.120</p>
<p>Talva L: Inntøkugrundarlag* p.a. hjá fólkapensionistum 2009 býtt eftir kyni og geografi. Kelda: Almannastovan.</p>
<p>Tórshavnarøkið</p>
<p>Landið annars</p>
<p xml:lang="dan">Tils.</p>
<p xml:lang="dan">Tils.</p>
<p>Menn Kvinnur Tils.</p>
<p>Menn Kvinnur 0-1.000 kr. 3.370 947 340 607 2.423 1.021 1.402 1.000-49.000 kr. 1.021 389 200 189 632 363 269 50.000-199.000 kr. 1.218 400 164 236 818 383 435 200.000-700.000 kr. 538 248 155 93 290 205 85</p>
<p>N= 6.147 1.984 859 1.125 4.163 1.972 2.191 * Inntøkugrundarlag fatar her um allar inntøkur, sum verða mótroknaðar við fólkapensiónina, t.v.s. allar skattskyldugar inntøkur undantikið almannapensjónir og samhaldsfasta arbeiðsmarknaðareftirløn. Talva M: Inntøkugrundarlag* p.a. hjá fólkapensionistum 2009 býtt eftir kyni og geografi. Í procentum. Kelda: Almannastovan.</p>
<p>Tórshavnarøkið</p>
<p>Landið annars</p>
<p xml:lang="dan">Tils.</p>
<p xml:lang="dan">Tils.</p>
<p>Menn Kvinnur Tils.</p>
<p>Menn Kvinnur 0-1.000 kr. 55 48 40 54 58 51 64 1.000-49.000 kr. 16 20 23 17 15 19 12 50.000-199.000 kr. 20 20 19 21 20 20 20 200.000-700.000 kr. 9 12 18 8 7 10 4</p>
<p>N= 6.147 1.984 859 1.125 4.163 1.972 2.191 * Inntøkugrundarlag fatar her um allar inntøkur, sum verða mótroknaðar við fólkapensiónina, t.v.s. allar skattskyldugar inntøkur undantikið almannapensjónir og samhaldsfasta arbeiðsmarknaðareftirløn. Talva N: Rentuinntøkugrundarlag* p.a. býtt eftir kyni. Desember 2009. Kelda: Almannastovan.</p>
<p xml:lang="dan">Tils.</p>
<p>Menn Kvinnur 0 kr. 909 464 445 1-5.000 kr. 3.632 1.560 2.072 5.000-30.000 kr. 1.253 611 642 30.000 kr. + 353 196 157</p>
<p xml:lang="dan">N= 6.147 2.831 3.316</p>
<p>Rentuinntøka merkir her avkast av øllum kapitali, bæði sølu, inninstandandi osfr. Talva O: Rentuinntøkugrundarlag* p.a. býtt eftir kyni. Desember 2009. Í procentum. Kelda: Almannastovan.</p>
<p xml:lang="dan">Tils.</p>
<p>Menn Kvinnur 0 kr. 15 16 13 1-5.000 kr. 59 56 63 5.000-30.000 kr. 20 21 19 30.000 kr. + 6 7 5</p>
<p xml:lang="dan">N= 6.147 2.831 3.316</p>
<p>Rentuinntøka merkir her avkast av øllum kapitali, bæði sølu, inninstandandi osfr. 121</p>
<p>Talva P: Rentuinntøkugrundarlag* p.a. býtt eftir kyni og geografi. Desember 2009. Kelda: Almannastovan.</p>
<p>Tórshavnarøkið</p>
<p>Landið annars</p>
<p xml:lang="dan">Tils.</p>
<p xml:lang="dan">Tils.</p>
<p>Menn Kvinnur Tils.</p>
<p>Menn Kvinnur 0 kr. 909 386 186 200 523 278 245 1-5.000 kr. 3.632 971 381 590 2.661 1.179 1.482 5.000-30.000 kr. 1.253 460 205 255 793 406 387 30.000 kr. + 353 167 87 80 186 109 77</p>
<p xml:lang="dan">N= 6.147 1.984 859 1.125 4.163 1.972 2.191</p>
<p>Rentuinntøka merkir her avkast av øllum kapitali, bæði sølu, inninstandandi osfr. Talva Q: Rentuinntøkugrundarlag* p.a. býtt eftir kyni og geografi. Desember 2009. Í procentum. Kelda: Almannastovan.</p>
<p>Tórshavnarøkið</p>
<p>Landið annars</p>
<p xml:lang="dan">Tils.</p>
<p xml:lang="dan">Tils.</p>
<p>Menn Kvinnur Tils.</p>
<p>Menn Kvinnur 0 kr. 15 20 22 18 13 14 11 1-5.000 kr. 59 49 44 52 64 60 68 5.000-30.000 kr. 20 23 24 23 19 21 18 30.000 kr. + 6 8 10 7 4 5 3</p>
<p xml:lang="dan">N= 6.147 1.984 859 1.125 4.163 1.972 2.191</p>
<p>Rentuinntøka merkir her avkast av øllum kapitali, bæði sølu, inninstandandi osfr. 122 123</p>
<p type="listitem">Føroyingar í triðja aldri 2010    Hvat eyðkennir tey, sum eru fólkapensionistar og enn klára seg sjálv?</p>
<p type="listitem">73% eru vælnøgd, og 6% illa nøgd við sína støðu sum heild</p>
<p type="listitem">71% av monnunum og 37% av kvinnunum hava útbúgving av einhvørjum slag</p>
<p type="listitem">25% av teimum elstu og 65% av teimum yngstu hava útbúgving av einhvørjum slag</p>
<p type="listitem">67% í Tórshavnarøkinum og 46% kring landið hava útbúgving av einhvørjum slag</p>
<p type="listitem">25% av teim elstu og 56% av teim yngstu kvinnunum hava arbeitt úti 30 ár ella meira</p>
<p type="listitem">60% av kvinnunum í Tórshavnarøkinum og 33% av kvinnunum kring landið hava arbeitt úti 30 ár ella meira</p>
<p type="listitem">100% av monnunum og 54% av kvinnunum hava mest arbeitt fulla tíð</p>
<p type="listitem">90% búgva í egnum húsum</p>
<p type="listitem">55% búgva tvey í húsi</p>
<p type="listitem">12% av teimum yngstu og 20% av teimum elstu monnunum búgva einsamallir</p>
<p type="listitem">29% av teimum yngstu og 58% av teimum elstu kvinnunum búgva einsamallar</p>
<p type="listitem">69% í Tórshavnarøkinum og 59% kring landið koyra í egnum bili</p>
<p type="listitem">60% av teimum yngstu og 30% av teimum elstu meta heilsustøðuna sum sera góða ella góða</p>
<p type="listitem">2% av teimum yngstu og 11% av teimum elstu meta heilsuna sum vánaliga/heilt vánaliga</p>
<p type="listitem">0% hevur einki samband við familju ella onnur, sum tey ikki búgva í húsi saman við</p>
<p type="listitem">83% lesa hvørja viku ella meira</p>
<p type="listitem">63% av teimum 67-74 ára gomlu og 18% av teimum 85 ára gomlu og eldri brúka teldu</p>
<p type="listitem">60% í Tórshavnarøkinum og 39% kring landið brúka teldu</p>
<p type="listitem">94% ganga meira ella minni ofta í føðingardag, veitslur o.t.</p>
<p type="listitem">26% í Tórshavnarøkinum og 47% kring landið ganga regluliga í kirkju/á møti</p>
<p type="listitem">61% hava onga inntøku aftrat fólkapensión og samhaldsfasta</p>
<p type="listitem">28% av teimum yngstu og 11% av teimum elstu hava eftirlønarskipan gjøgnum arbeiðið</p>
<p type="listitem">38% í Tórshavnarøkinum og 14% kring landið hava eftirlønarskipan gjøgnum arbeiðið</p>
<p type="listitem">63% í Tórshavnarøkinum og 80% kring landið hava onga ogn (føst ogn ikki íroknað)</p>
<p type="listitem">80% eru skuldafrí</p>
<p type="listitem">84% hava ongar útreiðslur til húsaleigu/lán</p>
<p type="listitem">89% halda seg klára seg sera væl ella væl við verandi húsarhaldsinntøku</p>
<p type="listitem">79% av teimum, sum klára seg illa fíggjarliga, hava bara minstupensión</p>
<p type="listitem">32% í Tórshavnarøkinum og 51% kring landið fáa javnan fisk ella aðrar matvørur til gávus</p>
<p type="listitem">Jú longri útbúgving, jú betri fíggjarstøða, heilsa og nøgdsemi</p>
<p type="listitem">Jú fleiri ár á arbeiðsmarknaðinum, jú betri heilsa og størri nøgdsemi</p>
</body></document>
