<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>2942</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>kariesskrasetingin-1991-2021.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="vep">1991– 2021</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">KARIES </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">SKRÁSETING </em></p>
<p>Børn frá 5 –15 ár</p>
<p>Heilsumálaráðið 2022</p>
<p><em type="bold">Heilsumálaráðið </em>SEF-skráseting <em type="bold">3 </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Inngangur ...................................................................................................... síða 4 </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Samanbering ...................................................................................................... síða 5 </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Mynd I </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Barnatenn í FO 1991-2021 ........................................................... síða 6 </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Mynd II </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Torleikastøðið í FO 1991-2021, barnatenn .................................. síða 7 </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Mynd III </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Vaksnamannatenn 1991-2021 ...................................................... síða 8 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Mynd IV </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Torleikastøðið í FO 1991-2021, vaksnamannatenn ...................... síða 9 </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">Mynd V </em></p>
<p><em type="bold">Svarprosent av SEF skrátsetingum .............................................. síða 10 </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Mynd VI </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">DMF-S kohorta 1991 -2021 .......................................................... síða 11 </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Mynd VII </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Barnatenn, kariesstøðan kring landið 1991-2021 ........................ síða 12 </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Mynd VIII </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Vaksnamannatenn, kariesstøðan kring landið 1991-2021 ............ síða 13 </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Samandráttur og tilmæli ..................................................................................... síða 14 </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Orðafrágreiðing .................................................................................................. síða 15 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">INNIHALDS- </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">YVIRLIT4 </em></p>
<p><em type="bold">Heilsumálaráðið </em>SEF-skráseting </p>
<p><em type="bold">INNGANGUR– 30 ár við skráseting av tannheilsu í Føroyum </em>Síðani 1991 hava tannlæknar í Føroyum skrásett øll skúlabørn fyri tannsjúkur eftir altjóða reglunum hjá WHO. Tískil eru nú gingin 30 ár síðani hendan skrásetingin byrjaði. Við skrásetingini hava vit fingið nágreinilig tøl fyri, hvussu tannheilsustøðan hjá børnum og ungum í Føroyum er batnað gjøgnum hesi 30 árini. </p>
<p><em type="bold">Søguliga gongdin viðvíkjandi skráseting av tannheilsu í Føroyum </em></p>
<p>Í 1991, tá skipaða skrásetingin av tannheilsuni hjá børnum og ungum í føroysku fólkaskúlunum byrjaði, var lógin um barnatannrøkt1 bert galdandi fyri 7–15 ára gomul børn.</p>
<p>Í 1998 víðkaðist lógin um ókeypis tannrøkt til eisini at fevna um smábørn í 0–6 ára aldri.2</p>
<p>Í 2014 víðkaðist lógin aftur, soleiðis at tey tey 16–18 ára gomlu nú eisini eru fevnd av lógini um ókeypis tannrøkt.3</p>
<p>Sostatt fáa nú øll føroysk børn og ung í aldrinum upp til 18 ár nú tilboð um ókeypis tannrøkt.</p>
<p>Í Danmark er login um ókeypis tannrøkt í 2022 víðkað til at fevna um 18–21 ára gomul. Hetta fyri at tryggja at góða tannheilsan heldur fram tá tey vera vaksin, av tí tað hevur verið lyndi til eitt stórt fráfall millum tey ungu, í skiftinum frá barna og ungdómstannrøkt til privata tannrøkt. Í Føroyum hevur enn ikki verið tosað um at víðkað barna og ungdómstannrøkt, men mett verður at fráfallið í skiftinum frá barnatannrøkt til privata tannrøkt, eisini er stórt her.</p>
<p><em type="bold">Grundarlagið fyri skipaðu skrásetingina </em></p>
<p xml:lang="dan">Grundarlagið undir skipaðu skrásetingini er Sundhedsstyrelsens Cirkulære af 22. nov 1999 om indberetning på børne- og ungdomstandplejeområdet. Í kapitli 2, §4, stk. 2, stendur: <em type="italic">„Indberetningspligten omfatter børn i alderen 5, 7, 12 og 15 år.“ </em></p>
<p>Føroysku tannlæknarnir fylgja hesi lógargreinini. Í <em type="italic">Løgtingslóg um barna- og ungdómstannrøkt §7, stk 2 </em>, stendur: „Landsstýrismaðurin í heilsumálum skipar fyri, at hagtøl yvir tannlæknanna virksemið verða gjørd. Landskassin ber útreiðslurnar fyri gerð av hagtølum“. Føroyskir tannlæknar fylgja hesi lógargreinini, og Tannlæknafelagið hevur sett eina SEF-nevnd at taka sær av innsavnan og viðgerð av hagtølum fyri børn og ung í Føroyum. 1 </p>
<p xml:lang="dan">Kongelig anordning nr. 454 af 7. juli 1986 om ikraftræden på Færøerne af lov om børnetandpleje2</p>
<p xml:lang="nob">Løgtingslóg nr. 23, 6. mars 19983</p>
<p xml:lang="nob">Løgtingslóg nr. 39, 6. mai 2014</p>
<p><em type="bold">Heilsumálaráðið </em>SEF-skráseting <em type="bold">5 </em>„Frískar tenn alt lívið“ … er endamálið við at brúka tíð, orku og fíggjarmegi upp á tannrøkt. Skrásetingin av teim 15 ára gomlu í 2021 vísir, at 50% av teimum hava púra frískar tenn. Um vit sammeta við, at tað bert vóru 4% av teimum 15 ára gomlu, sum høvdu frískar tenn í 1991 tá skrásetingin byrjaði má sigast, at framgongdin hevur verið sera góð hetta 30 ára skeiðið. Gloymast skal ikki, at 50% av teimum 15 ára gomlu hava havt brendar tenn og tí fingið viðgjørt tenninar, sum skulu haldast við líka restina av lívinum. So hóast góða framgongd, er enn nógv at arbeiða fyri, so fleiri børn og ung varðveita heilar og frískar tenn alt lívið. </p>
<p><em type="bold">Prosentpartur av børnum og ungum við frískum tonnum </em></p>
<p><em type="bold">Frískar barnatenn </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Frískar vaksnamannatenn </em></p>
<p xml:lang="isl">Barnatenn19912021</p>
<p>Vaksnamannatenn199120215 ára gomul29%77%7 ára gomul62%95%7 ára gomul9%64%12 ára gomul12%71% – – – 15 ára gomul4%50%</p>
<p><em type="italic">Talið av børnum við frískum tonnum, t.e. tonnum við ongum karies/holum í, er vaksandi. Á taltalvuni omanfyri sæst, at tannheilsan er alsamt batnað. </em></p>
<p><em type="bold">Samanborið við Danmark </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Aldur </em></p>
<p><em type="bold">Føroyar 2021 </em></p>
<p><em type="bold">Danmark 202112 ára gomul </em><em type="italic">Frískar tenn </em>71%82% <em type="bold">15 ára gomul </em><em type="italic">Frískar tenn </em>50%68% </p>
<p>Sum tað sæst á talvuni, høvdu 82 % av teim 12 ára gomlu børnunum í Danmark heilar og frískar tenn í 2021. Til samanberingar vóru í sama aldursbólki 71 % av føroyskum børnum, ið eingi hol høvdu í tonnunum í 2021. Um hugt verður at teim 15 ára gomlu, so hava 50% av føroysku børnunum heilt frískar tenn, har talið í Danmark í 2021 er 68% .</p>
<p>Endamálssetningurin hjá føroyskum tannlæknum: „Frískar tenn alt lívið“ er enn ikki rokkin fyri øll. Tí er tað neyðugt framhaldandi at arbeiða miðvíst við upplýsing og fyribyrgjandi tannrøkt, fyri at tannheilsan hjá børnum og ungum í Føroyum skal gerast enn betri. Fyrimunirnir við góðari tannheilsu eru eyðsæddir, og fyri einstaka borgaran eins væl og fyri samfelagið sum heild er fyribyrgjandi tannrøkt minni orkukrevjandi og bíligari enn tannviðgerð. Vansarnir av vánaligari tannheilsu eru hinvegin nógvir í gerandisdegnum, so sum pína, manglandi svøvnur, trupulleikar við at tyggja/eta og trupulleikar við at møta upp í barnagarði/í skúla/til arbeiðis. Harumframt kunnu vánaligar tenn hava ávísa stigmatisering við sær. <em type="bold">6 </em></p>
<p><em type="bold">Heilsumálaráðið </em>SEF-skráseting </p>
<p><em type="bold">Mynd I: </em>Myndin vísir defs4 -virðini fyri barnatenn hjá 5 og 7 ára gomlum børnum. defs-virðið5 er miðaltalið á sjúkum flatum á barnatonnum, t.v.s brendir/fyltir/trektir flatar tilsamans. Í alt eru barnatenninar 20 í tali og hava tilsamans 88 flatar. Í 2021 var talið á sjúkum flatum á barnatonnunum hjá 5 ára gomlum í miðal 0,8 flatar og fyri tey 7 ára gomlu var miðaltalið 2,21 flatar. </p>
<p><em type="bold">Niðurstøða: </em>Stabbarnir vísa, at talið á brendum flatum á barnatonnum er støðugt minkandi, og tað er talið á trektum barnatonnum somuleiðis. At varðveita barnatenninar hevur stóran týdning fyri, at vaksnamannatenninar koma fram á rætta plássið.4 </p>
<p>Lítlir stavir í styttingini dmf-s merkja, at talan er um barnatenn. 5</p>
<p>Sí eisini orðafrágreiðing á síðu 15.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Mynd I </em>Tannsjúkur í <em type="bold">barnatonnum </em>hjá 5 og 7 ára gomlum børnum, 1991–2021 Skrásettar sum sjúkir <em type="bold">tannflatar (surfaces) </em>í miðal og býttar upp í brendar, fyltar og trektar flatar d-s f-s e-s14,0012,0010,008,006,004,002,000,005 ár 7 ár </p>
<p xml:lang="isl">Aldur91011120211619910111202116</p>
<p>Tannflatur</p>
<p><em type="bold">Heilsumálaráðið </em>SEF-skráseting <em type="bold">7 </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Mynd II </em>Torleikastøði,6 <em type="bold">barnatenn </em>hjá 5 og 7 ára gomlum, 1991–2021:6 </p>
<p>Sí orðafrágreiðing á síðu 15</p>
<p type="listitem">Mynd II: Avmyndar „torleikastøðið,“ t.v.s., hvussu nógv prosent av børnunum eru ávikavist á:</p>
<p type="listitem">Støði 1 = hava frískar tenn við ongum karies. Víst við óbrotnum (fullteknaðum) strikum.</p>
<p>Støði 3 + 4 = hava tenn við álvarsomum karies. Víst við brotstrikum.</p>
<p><em type="bold">Okkara mál </em>er, at óbrotnu strikurnar skulu liggja so ovarlaga sum gjørligt, og brotstrikurnar so niðarlaga sum gjørligt soleiðis, at torleikastøðið alsamt batnar. Á Mynd II sæst, at soleiðis hevur gongdin eisini verið í tíðarskeiðinum frá 1991–2021. Kariesstøðið í barnatonnum er sum heild vorðið minni álvarsamt, og tað merkir samstundis, at talið av børnum við frískum barnatonnum økist: </p>
<p type="listitem">Prosentparturin av børnum við frískum barnatonnum á støði 1 økist støðugt:</p>
<p type="listitem">Fyri 5 ára gomul vaks prosentparturin frá umleið  29 prosentum í 1991 til 77 prosent í 2021.</p>
<p>Fyri 7 ára gomul vaks prosentparturin frá umleið 9 prosentum í 1991 til 64 prosent í 2021.</p>
<p type="listitem">Prosentparturin av børnum við brendum barnatonnum á støði 3 og 4   er harafturímóti støðugt minkandi:</p>
<p type="listitem">Fyri 5 ára gomul minkaði prosentparturin frá uml.  53 prosentum í 1991 til uml. 13 prosent í 2021.</p>
<p>Fyri 7 ára gomul minkaði prosentparturin frá uml. 82 prosentum í 1991 til uml. 30 prosent í 2021.90807060504030201001991199620012006201120162021støði 1, 5 árstøði 1, 7 árstøði 3+4, 5 árstøði 3+4, 7 ár%</p>
<p xml:lang="est">Árstal <em type="bold">8 </em></p>
<p><em type="bold">Heilsumálaráðið </em>SEF-skráseting </p>
<p><em type="bold">Mynd III: </em>Myndin vísir DMFS7 -virðini fyri vaksnamannatenn hjá ávikavist 7, 12 og 15 ára gomlum í Føroyum. DMFS-virðið8 er miðaltalið á sjúkum flatum á vaksnamannatonnum tilsamans, t.v.s. á brendum/fyltum/ trektum flatum. Í 2021 var talið á brendum tannflatum hjá 7 ára gomlum 0,09, hjá 12 ára gomlum 0,7 og hjá 15 ára gomlum 2,13 tannflatar í miðal. </p>
<p><em type="bold">Niðurstøða: </em>Stabbarnir vísa, at talið á brendum vaksnamannatonnum er støðugt minkandi, og tað er talið av trektum vaksnamannatonnum somuleiðis. Frá 1991 til 2021 er støðan batnað í øllum teimum skrásettu aldursbólkunum. Serliga hjá teimum 15 ára gomlu síggjast stór framstig, og gevur hetta góðar vónir um, at alt fleiri kunnu varðveita sínar egnu tenn í góðum standi alt lívið. </p>
<p><em type="bold">Mynd III </em>Tannsjúkur í <em type="bold">vaksnamannatonnum </em>hjá 7, 12 og 15 ára gomlum børnum, 1991–2021 Skrásettar sum sjúkir <em type="bold">tannflatar </em>í miðal og býttar upp í brendar, fyltar og trektar flatar.7 </p>
<p xml:lang="isl">Stórir stavir í styttingini DMF-S merkir vaksnamannatenn.8</p>
<p>Sí orðafrágreiðing á síðu 15.</p>
<p xml:lang="nob">D-S</p>
<p xml:lang="isl">F-S M-S14,0012,0010,008,006,004,002,000,007 ár12 ár15 ár</p>
<p xml:lang="isl">Aldur91 0111 202191 01 11 20 2191 01 11 20 21</p>
<p>Tannflatur</p>
<p><em type="bold">Heilsumálaráðið </em>SEF-skráseting <em type="bold">9 </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Mynd IV </em>Torleikastøðið9, <em type="bold">vaksnamannatenn </em>hjá 7, 12 og 15 ára gomlum, 1991–2021: </p>
<p><em type="bold">Mynd IV: </em>avmyndar „torleikastøðið,“ t.v.s., hvussu nógv prosent av børnunum eru ávikavist á: </p>
<p>Støði 1 = hava frískar tenn. Víst við óbrotnum (fullteknaðum) strikum. Støði 3+4 = hava tenn við álvarsomum karies. Víst við brotstrikum.</p>
<p><em type="bold">Niðurstøða: </em>Ynskiligt er, at óbrotnu strikurnar skulu vera so ovarlaga sum gjørligt, og brotstrikurnar so niðarlaga sum gjørligt. Sum tað sæst á strikumyndini omanfyri, hevur hetta eisini verið gongdin higartil. </p>
<p type="listitem">Sum heild hækkar prosentparturin av børnum við púra frískum tonnum (støði 1) alsamt:</p>
<p type="listitem">Fyri 7 ára gomul fór prosentparturin frá uml. 62 prosentum í 1991 til uml. 95 prosent í 2021</p>
<p type="listitem">Fyri 12 ára gomul vaks prosentparturin frá uml. 12 prosentum í 1991 til gott 71 prosent í 2021</p>
<p>Fyri 15 ára gomul fór prosentparturin frá uml. 4 prosentum í 1991 til góð 50 prosent í 2021</p>
<p type="listitem">Prosentparturin av børnum við álvarsomum karies í vaksnamannatonnunum (støði 3 + 4) er  hinvegin lækkaður:</p>
<p type="listitem">Fyri 7 ára gomul lækkaði prosentparturin frá 8,5 prosentum í 1991 til 0,7 prosent í 2021</p>
<p type="listitem">Fyri 12 ára gomul lækkaði prosentparturin frá 62 prosentum í 1991 til 13 prosent í 2021</p>
<p>Fyri 15 ára gomul lækkaði prosentparturin frá 75 prosentum í 1991 til 29 prosent í 20219</p>
<p>Sí orðafrágreiðing á síðu 15.100806040200støði 1, 7 árstøði 3+4, 12 árstøði 1, 12 árstøði 3+4, 15 árstøði 1, 15 árstøði 3+4, 7 ár%</p>
<p xml:lang="est">Árstal1991199620012006201120162021 <em type="bold">10 </em></p>
<p><em type="bold">Heilsumálaráðið </em>SEF-skráseting </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">Mynd V </em></p>
<p><em type="bold">Svarprosent: skráseting av 12 ára gomlum børnum í Føroyum í 2020 </em></p>
<p><em type="bold">Postnr. Tannrøkt </em></p>
<p><em type="bold">SEF skrásett Hagstovan </em></p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">Svarprosent </em>100 </p>
<p>Tórshavn32734794210</p>
<p xml:lang="isl">Sandur1612133350</p>
<p>Vestmanna2827104360</p>
<p xml:lang="swe">Vága kom323397380</p>
<p>Sørvági0250430</p>
<p>Hvalvík3634106480</p>
<p xml:lang="sme">Skála272896520</p>
<p xml:lang="isl">Eystur kom213855530</p>
<p>Fuglafjørður0150 620</p>
<p>Runavík444695650</p>
<p xml:lang="nob">Nes1717100700</p>
<p>Klaksvík738784800</p>
<p>Tvøroyri222492900</p>
<p>Vági2222100</p>
<p><em type="italic">GG: reg 11 ára gomul </em></p>
<p xml:lang="ita"><em type="bold">Í alt66575588 </em></p>
<p>Sum nevnt í formælinum, hava føroyskir tannlæknar skyldu til at skráseta ávísar árgangir. Grundarlagið undir skipaðu skrásetingini er <em type="italic">Sundhedsstyrelsens Cirkulære af 22. nov 1999 om indberetning på børne- og ungdomstandplejeområdet </em>. Í kapittul 2, §4, stk. 2, stendur: <em type="italic">„Indberetningspligten omfatter børn i alderen 5, 7, 12 og 15 år.“ </em></p>
<p>Sum talvan omanfyri vísir, er ymiskt hvussu nógvar skrásetingar verða gjørdar í ymisku kommununum. Í 2020 eru 88% av teimum 12 ára gomlu børnunum við í skrásetingunum. Hetta er framgongd í mun til seinastu SEF-frágreiðing.</p>
<p>Neyðugt er at nevna nakrar feilkeldur, sum kunnu koma fyri. T.d. at fleiri/færri børn verða skrásett í mun til barnatalið kann skyldast, til- og fráflyting frá kommunum. SEF-hagtølini verða skrásett einaferð um árið, meðan skráseting av til- og fráflyting, verður leypandi skrásett hjá Hagstovuni.</p>
<p>Nakrar kommunur hava ikki sent tølini inn og vilja vit heita á øll, at senda skrásetingarnar inn, soleiðis at hagtølini geva eina so rætta og álítandi mynd sum gjørligt.</p>
<p><em type="bold">Heilsumálaráðið </em>SEF-skráseting <em type="bold">11 </em></p>
<p>Omanfyri sæst DMF-S talið hjá børnum frá tey eru 7 til tey eru 15 ára gomul. Myndin vísir sjey árgangir, børn fødd 1984–1987–1991–1995–1999–2004–2006.</p>
<p>Á myndini sæst at DMF-S talið er lækkað gjøgnum tíðina, fyri tey 7 ára gomlu frá 1,14 til 0,17, fyri tey 12 ára gomlu frá 3,56 til 0,79 og tá hesir somu árgangirnir eru 15 ár, fellur DMF-S talið frá 7,56 til 2,23.</p>
<p>Myndin vísir væl hvussu kariesstøðan er batnað frá 1991 til 2021. Hon avmyndar eisini, at karieskurvan flatar út sum árini ganga.</p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Mynd VI </em></p>
<p><em type="bold">Karies kohorta </em>876543210 fødd 1984 fødd 1987 fødd 1991 fødd 1995 fødd 1999 fødd 2004 fødd 20067 ár12 ár15 ár </p>
<p xml:lang="isl">Aldur</p>
<p xml:lang="nob">DMF-S <em type="bold">12 </em></p>
<p><em type="bold">Heilsumálaráðið </em>SEF-skráseting </p>
<p><em type="bold">Mynd VII: </em>vísir kariesstøðuna fyri barnatenn hjá 7 ára gomlum børnum í ymisku kommununum í árunum 1991, 2001, 2011, 2020 og 2021. Landsmiðaltølini eru ytst vinstrumegin, síðan koma miðaltølini fyri hvørja einstaka kommunu. Kommunurnar eru settar upp eftir postnummari við hækkandi tali frá vinstru til høgru. </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">KARIESSTØÐAN </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">KRING LANDIÐ </em>10 </p>
<p>Sí orðafrágreiðing á síðu 15.</p>
<p><em type="bold">Mynd VII Barnatenn. </em>Kariesstøðan kring landið og í einstøku kommununum 7 ára gomul, def-s-virði10 frá 1991–2021 </p>
<p>Mynd VII og VIII vísa def-s og DMF-S virðini í kommununum kring landið. Fleiri kommunusamanleggingar eru framdar. Hetta hevur við sær, at skráseting av tannheilsuni í ávísum kommunum nú eru savnaðar undir einum postnummari. Dømi um hetta er Eysturkommuna, har postnummurini 510 og 520 vórðu savnað undir 510 í 2017.302520151050</p>
<p xml:lang="isl">Landsmeðaltøldef-s- virðini</p>
<p xml:lang="nno">Postøki d-s f-s e-s100</p>
<p>Tórshavn350</p>
<p>Vestmanna360</p>
<p xml:lang="swe">Vága kommuna380</p>
<p>Sørvágur430</p>
<p xml:lang="isl">Sundaglagið480</p>
<p xml:lang="sme">Skáli510</p>
<p xml:lang="fin">Eysturkommuna530</p>
<p>Fuglafjørður620</p>
<p>Runavík650</p>
<p xml:lang="nob">Nes700</p>
<p>Klaksvík800</p>
<p>Tvøroyri900</p>
<p>Vágur</p>
<p><em type="bold">Heilsumálaráðið </em>SEF-skráseting <em type="bold">13 </em></p>
<p><em type="bold">Mynd VIII: </em>vísir kariesstøðuna fyri vaksnamannatenn hjá 12 ára gomlum børnum kring landið í árunum 1991, 2001, 2020 og 2021 Mynd VIII er sett upp eftir sama leisti sum mynd VII. </p>
<p><em type="bold">Niðurstøða: </em>Tølini fyri vaksnamannatenninar á mynd VIII vísa somu gongd sum tølini fyri barnatenninar í mynd VII. Úrslitini fyri kommunurnar eru skiftandi og lækka ikki í beinum raði allastaðni. Tó er kariesstøðan munandi batnað í øllum økjum frá 1991 til 2021, og samanumtikið er talið av brendum tonnum minkað ár undan ári í skrásetingartíðarskeiðnum fyri alt landið. Nøgdin av trektum vaksnamannatonnum er í sama tíðarskeiði minkað niður í mestsum einki.11 </p>
<p>Sí orðafrágreiðing á síðu 15.</p>
<p><em type="bold">Niðurstøða: </em>Hóast miðaltalið av barnatonnum við karies er eitt sindur skiftandi frá einari kommunu til aðra og frá ári til ár, hevur gongdin fyri alt landið í tíðarskeiðinum frá 1991–2021 verið tann, at føroysk børn hava alsamt færri hol í barnatonnunum, og alt færri barnatenn verða trektar. </p>
<p><em type="bold">Mynd VIII Vaksnamannatenn. </em>Kariesstøðan kring landið og í einstøku kommununum 12 ára gomul. DMF-S-virði11 frá 1991–2021121086420 </p>
<p xml:lang="isl">DMF-S- virðini</p>
<p xml:lang="pol">Postøki</p>
<p xml:lang="isl">Landsmeðaltøl100</p>
<p>Tórshavn350</p>
<p>Vestmanna360</p>
<p xml:lang="swe">Vága kommuna380</p>
<p>Sørvágur480</p>
<p xml:lang="sme">Skáli430</p>
<p xml:lang="isl">Sundaglagið520</p>
<p xml:lang="fin">Eysturkommuna530</p>
<p>Fuglafjørður620</p>
<p>Runavík650</p>
<p xml:lang="nob">Nes700</p>
<p>Klaksvík800</p>
<p>Tvøroyri900</p>
<p>Vágur</p>
<p xml:lang="nob">D-S F-S M-S <em type="bold">14 </em></p>
<p><em type="bold">Heilsumálaráðið </em>SEF-skráseting </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">SAMANDRÁTTUR </em></p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">OG TILMÆLI </em></p>
<p>Sambært Løgtingslóg nr. 23 frá 6. mars 1998 við uppískoytinum, Løgtingslóg nr. 39, 6. mai 2014, so eru øll børn og ung frá 0 til og við 17 ára aldur í Føroyum fevnd av tilboðnum um ókeypis tannrøkt.</p>
<p>Við støði í SEF-skrásetingini kann staðfestast, at hóast tannheilsan hjá føroyskum børnum er batnað nógv, kann hon gerast uppaftur betri.</p>
<p>Ynskiligt er at minka munandi um kariestilgongdina. Serligur dentur má leggjast á at minka um talið av børnum við álvarsamari kariessjúku (torleikastøði 3–4) og at vaksa um talið á børnum, sum hava heilt frískar tenn (torleikastøði 1). Endamálið er, at so nógv sum yvirhøvur gjørligt varðveita frískar og sterkar tenn alt lívið, og sjálv verða før fyri at røkja tenninar.</p>
<p>Sum er, er ikki lógarkrav at skráseta tey 16 og 17 ára gomlu. Tískil eru eingi hagtøl fyri hesar árgangir, og er ikki gjørligt at hava tey við í hesi kariesskrásetingini. SEF-nevndin heitir á tannlæknarnar eisini at skráseta tey 17 ára gomlu.</p>
<p>Umframt at tað er týdningarmikið at skráseta karies, so eru ymiskar aðrar tannsjúkur og -støður, sum kundu verið ynskiligar at fingið hagtøl fyri.</p>
<p>Nógv børn hava emaljuhypoplasi, men vit hava ikki hagtøl fyri hesum og kunnu tí ikki samanbera føroysk børn við børn í londum rundan um okkum.</p>
<p>Ein onnur tannsjúka, ið eisini hevur gjørt meira um seg seinastu árini, og sum ongi hagtøl finnast fyri, eru sýruskaðar (erosiónir). Nýtsla av sodavatni og orkudrykkjum er vaksandi, og hetta gevur økt tal av sýruskaðum.</p>
<p>Eitt annað, sum eisini er meir og meir at síggja millum ung, eru skaðar á tannkjøtið vegna snús. Nógv ung snúsa og tannlæknar síggja dagliga avleiðingar av hesum.</p>
<p>SEF-nevndin vil heita á allar tannlæknar um at finna ein felags leist at skráseta hypolpasiir, erosiónir og snússkaðar hjá børnum og ungum.</p>
<p>Áhugavert hevði eisini verið at fingið hagtøl fyri kariesstøðuna hjá vaksnum. Her verður hugsað um talið á frískum, brendum, fyltum og trektum tonnum, tannhaldssjúkum, umframt handilstonnum og implantatum.</p>
<p>Tað eru framvegis ongi almenn hagtøl hesum viðvíkjandi, og tí verður enn einaferð heitt á</p>
<p>Tannlæknafelagið og privatu tannlæknarnar í samráð við Heilsutrygd at arbeiða við hesum.</p>
<p>SEF-frágreiðingin, ið er umbiðin av Heilsumálaráðnum, verður givin út annaðhvørt ár.</p>
<p>Septembur 2022, SEF-nevndin hjá Tannlæknafelagnum</p>
<p>Unn Jakobsen, tannlæknastjóri Tórshavnar Kommuna,</p>
<p>Markus Hvannastein, tannlæknaleiðari, Klaksvíkar Kommuna</p>
<p>Gunnhild Bjørk, tannlækni, Tórshavnar Kommuna</p>
<p><em type="bold">Heilsumálaráðið </em>SEF-skráseting <em type="bold">15 </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">ORÐA- </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">FRÁGREIÐING </em></p>
<p><em type="bold">SEF </em>( <em type="bold">S </em>jónlig <em type="bold">E </em>yðkennis <em type="bold">F </em>yribrygdi): Skráseting av tonnum (ella tannflatum): av brendum tonnum, fyllingum, trektum tonnum, vantandi tonnum, bitfeilum, tannhaldssjúkum o.a.t. </p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">DMF-S/def-s: </em>Talið av sjúkum flatum tilsamans <em type="bold">S/s: </em>„surfaces“ = flatar <em type="bold">DMF-T/def-t: </em>Talið av sjúkum tonnum tilsamans <em type="bold">T/t: </em>„tooth“ = tonn <em type="bold">Stórir stavir </em>= vaksnamanntenn/ <em type="bold">Lítlir stavir </em>= barnatenn <em type="bold">D/d: </em>„decayed“ = brendir tannflatar ella brendar tenn <em type="bold">M/e: </em>„missing“/„extracted“ = trektir tannflatar ella trektar tenn <em type="bold">F/f: </em>„filled“ = fyltir tannflatar ella fyltar tenn </p>
<p><em type="bold">Torleikastøði: </em>(á donskum sværhedszoner) = % talið av børnum, sum hava: </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">STØÐI 4 </em></p>
<p>Hol í framtonnum og á sløttum flatum</p>
<p>Allir flatar móti andliti og munnholu <em type="italic">(uttan lagdir í jakslum og framtonnum) </em>Síðuflatar longst móti miðjuni á kinntonnum. Allir síðuflatar á framtonnum </p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">STØÐI 3 </em></p>
<p>Hol á síðuflatum</p>
<p>Allir síðuflatar á jakslum og framjakslum. Síðuflatar longst frá miðjuni á kinntonnum</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">STØÐI 2 </em></p>
<p>Hol í natúrligum foyrum og lagdum</p>
<p>Allir tyggiflatar. Allar lagdir á fram- ella baksíðu á jakslum og framtonnum</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">STØÐI 1 </em></p>
<p xml:lang="isl">Heilar og frískar tenn</p>
<p><em type="bold">Barnatenninar </em>eru 20 í tali og hava tilsamans 88 tannflatar. <em type="bold">Vaksnamannatenninar </em>eru 28 í tali og hava tilsamans 128 tannflatar. <em type="italic">(vísdómsjakslarnir verða ikki taldir við). </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">SCOR: S </em>undhedsstyrelsens <em type="bold">C </em>entrale <em type="bold">O </em>dontologiske <em type="bold">R </em>egister. <em type="bold">OCR: O </em>ptical <em type="bold">C </em>haracter <em type="bold">R </em>ecognition. <em type="bold">WHO: W </em>orld <em type="bold">H </em>ealth <em type="bold">O </em>rganisation: Heimsheilsustovnurin undir ST. </p>
<p xml:lang="nob">Keldur: Føroysk SEF-tøl 1991–2021 Hagstova Føroya 2020 og 2021 Sundhedsstyrelsen: DK SCOR alle kommuner og regioner 2020 og 2021 Sundhedsstyrelsens Indberetning på børne og ungdomstandplejeområdet, 1999</p>
<p>Lógarverk: Løgtingslóg nr. 23 frá 6. mars 1998 um barna- og ungdómstannrøkt Løgtingslóg nr. 39 frá 6. mai 2014 um broyting í lóg um barna- og ungdómstannrøkt Postverk Føroya: Postøki/postnummur</p>
<p>Heilsumálaráðið 2022</p>
</body></document>
