<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>5249</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>serlaeknaaetlan-toervur-a-serlaeknum-i-foeroyska-heilsuverkinum-juni-2024.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p><em type="bold">Tørvurin á serlæknum í føroyska heilsuverkinum </em></p>
<p xml:lang="kal"><em type="bold">Juni 2024 </em>2 </p>
<p xml:lang="nob">INNIHALD Formæli ........................................................................................................................................................... 3</p>
<p xml:lang="isl">Inngangur og samandráttur ............................................................................................................................. 4</p>
<p>Støðulýsing – tal av serlæknum og verandi virksemi ..................................................................................... 6</p>
<p>Serlæknar í Sjúkrahúsverkinum .................................................................................................................. 6</p>
<p>Uttanlandsviðgerðir .................................................................................................................................... 8</p>
<p xml:lang="isl">Kommunulæknar ........................................................................................................................................ 9</p>
<p>Føroyar samanbornar við onnur lond ............................................................................................................ 10</p>
<p>Hvørjar grundleggjandi heilsutænastur skal heilsuverkið veita í Føroyum .................................................. 11</p>
<p xml:lang="isl">Vaksandi eftirspurningur eftir heilsutænastum ............................................................................................. 12</p>
<p>Hvussu nógvar serlæknar innan hvørt serøki ................................................................................................ 13</p>
<p>Átøk at fáa fleiri serlæknar ........................................................................................................................... 15</p>
<p>Stýra høvuðsútbúgvingum ........................................................................................................................ 15</p>
<p>Fáa læknar undir útbúgving at velja føroyska heilsuverkið ...................................................................... 15</p>
<p>Útbúgvingarmøguleikar ............................................................................................................................ 16</p>
<p>Tørvur á útbúgvingarstørvum ................................................................................................................... 17</p>
<p>Fíggjarviðurskifti .......................................................................................................................................... 19</p>
<p>Tørvur á at endurskoða skipanina við fígging av útbúgvingarstørvum .................................................... 19</p>
<p>Fígging til fleiri serlæknar ........................................................................................................................ 20 3</p>
<p>FORMÆLI Í 2023 setti Margit Stórá, landsstýriskvinna í heilsumálum, ein arbeiðsbólk at gera eitt tilmæli viðvíkjandi serlæknaplanlegging fyri Føroyar.</p>
<p>Eins og í flestu londum um okkara leiðir tørvar okkum fleiri serlæknar. Í mun til fólkatalið eru færri serlæknar í Føroyum enn í okkara grannalondum. Hetta hóast talið av serlæknum er økt munandi seinastu árini.</p>
<p>Orsøkin til tørvin er vaksandi eftirspurningurin eftir heilsutænastum. Eyðvitað er tað ein stór avbjóðing at nøkta tann alsamt vaksandi eftirspurningin, og avbjóðingin verður neyvan loyst við einans at økja talið av heilsustarvsfólki. Í hesum tilmæli er viðgerðin tó avmarkað til serlæknar.</p>
<p>Tað kunnu vera fleiri boð upp á, hvat rætta talið av serlæknum skal verða. Arbeiðsbólkurin hevur valt at venda sær til teirra, sum eru tættast at avbjóðingini – nevniliga serlæknarnar, sum starvast innan heilsuverkið í dag – fyri at fáa teirra boð upp á tørvin á serlæknum í Føroyum.</p>
<p>Tilmælið lýsir verandi støðu og avbjóðingina. Avbjóðingin er ikki av slíkum slag, at hon kann loysast av myndugleikunum einsamøllum. Myndugleikarnir hava ávirkan á fyritreytirnar, men tað eru serlæknarnir, sum velja, hvar teir vilja starvast.</p>
<p>Landsstýriskvinnan hevur boðað frá, at tilmælið eigur at verða endurskoðað fimta hvørt ár. Hetta er skilagott, tí umstøðurnar broytast støðugt.</p>
<p>Arbeiðsbólkurin vónar, at tilmælið kann verða eitt ávegis amboð at brúka, tá metast skal um, hvørjir serlæknar skulu setast í starv, og til at gera útbúgvingarætlanir fyri yngri læknar.</p>
<p>Í arbeiðsbólkinum hava verið:</p>
<p>Tummas í Garði, varastjóri Landssjúkrahúsið, formaður</p>
<p>Gunnvá Guttesen, varastjóri Landssjúkrahúsið</p>
<p>Gunnbjørg Guttesen, varastjóri Suðuroyar sjúkrahús</p>
<p>Súsanna Olsen, varastjóri Klaksvíkar sjúkrahús</p>
<p>Bjarni á Steig, stjóri Heilsustýrið</p>
<p>Petur Martin Hansen, deildarleiðari Heilsutrygd</p>
<p>Katrin Danielsen, kommunulækni,</p>
<p xml:lang="isl">Irena Nolsø, fulltrúi Heilsumálaráðið, samskipari</p>
<p>Petur Joensen, fulltrúi Heilsumálaráðið, samskipari 4</p>
<p>INNGANGUR OG SAMANDRÁTTUR Í samgonguskjalinum er ásett, at tilmæli skal gerast um, hvørji serlæknaøki skulu mennast í heilsuverkinum og um, hvussu nógvir serlæknar skulu vera á hvørjum øki. Greið mál skulu setast fyri, hvussu tørvurin á serlæknum innan sjúkrahúsverkið og kommunulæknaskipanina verður nøktaður komandi árini.</p>
<p>Endamálið við tilmælinum er at lýsa tørvin á serlæknum í føroyska heilsuverkinum, og hvussu tørvurin kann nøktast.</p>
<p>Føroyska heilsuverkinum vantar serlæknar bæði í sjúkrahúsverkinum og í kommunulæknaskipanini. Tað vísa fyrst og fremst tilmælini frá verandi serlæknum, sum arbeiðsbólkurin vendi sær til. Mangulin á serlæknum sæst eisini í samanberingini við londini kring okkum.</p>
<p>Støðulýsingin staðfestir, at serlæknar vanta innan stórt sæð øll serøkini. Í sjúkrahúsverkinum mangla meira enn 50 serlæknar aftrat verandi normeringum. Á kommunulæknaøkinum mangla 10 læknar aftrat teimum settu læknunum og vikarunum.</p>
<p>Umframt, at normeringin eigur at økjast, mangla eisini fleiri serlæknar í verandi normeringum. Í ávísan mun verður hesin tørvurin á serlæknum nøktaður við, at konsulentar og vikarar koma hendavegin í styttri ella longri tíðarskeið. Hetta er tó ikki altíð tann mest skynsama loysnin. Mongu skiftini millum nógvar læknar er ikki altíð tað besta fyri sjúklingarnar. Haraftrat er henda loysnin í flestu førum dýrari, enn um læknarnar vóru í føstum størvum her. Innan økir, har tørvur er á serlæknamanning alla tíðina, er tað ein fyrimunur við serlæknum í føstum størvum.</p>
<p>At fáa boð upp á, hvussu nógvar serlæknar, vit skulu hava, kann gerast upp á ymsar mátar. Í hesum tilmæli er tað gjørt við útgangsstøði í tilmælum frá teimum serlæknum, sum virka á økjunum í dag, og eru tey, sum hava besta innlitið í hetta.</p>
<p>Tørvurin broytist støðugt, og hetta tilmælið vísir, hvussu stórur tørvurin er í dag. Hann verður ikki nøktaður upp á stutta tíð, og áðrenn hetta tilmælið er rokkið, er tørvurin broyttur. Støðan og tørvurin broytist allatíðina. Í praksis kann tilmælið tí brúkast til at vísa, at tað skulu nógvir serlæknar setast, áðrenn tørvurin er nøktaður.</p>
<p>Eitt er at koma við boði upp á, hvussu nógvar serlæknar, vit skulu hava. Eitt annað er, hvussu vit kunnu leggja til rættis, hvussu nógvar av hvørjum, vit skulu seta frá ár undan ári. Her hava Føroyar eina stóra avbjóðing. Hon liggur í, at vit hava ikki ræði á, hvussu høvuðsútbúgvingarstørv verða skipað. Vit kunnu ikki sjálvi áseta, hvussu nógvar av hvørjum serlæknum, vit útbúgva til føroyska heilsuverkið. Vit eru avmarkað til at velja millum tey, ið eru liðugt útbúgvin.</p>
<p>Landsstýriskvinnan hevur boðað frá, at ætlanin eigur at verða eftirmett umleið fimta hvørt ár. Vónandi hava vit til ta tíð fingið størri ávirkan á, hvussu høvuðsútbúgvingarnar verða skipaðar, so ein meira stýrd ætlan kann leggjast.</p>
<p>Hendan frágreiðingin vísir, at tørvurin á serlæknum er so mikið stórur, at heilsuverkið tey fyrstu árini stórt sæð kann brúka allar serlæknar, sum til ber at fáa í starv.</p>
<p>Fígging er ein fyritreyt fyri at fáa fleiri læknar, bæði til Sjúkrahúsverkið og til fleiri kommunulæknaviðtalur. Snýr tað seg um, at serlæknar verða settir, har tað nú vera brúktir konsulentar, kann væntast, at ein partur av fíggingini kann koma frá spardum konsulentútreiðslum. 5</p>
<p>Hendan frágreiðingin lýsir fyrst, hvussu støðan er í dag. Tal av serlæknum innan tey ymsu serøkini verður lýst. Hetta vísir samstundis yvirskipað, innan hvørji serøki, viðgerðir og tænastur verða veittar í Føroyum.</p>
<p>Lýst verður eisini, hvørjar viðgerðir og aðrar heilsutænastur verða framdar á viðgerðarstøðum uttanlands.</p>
<p>Gjøgnum tíðirnar eru fleiri serviðgerðir tiknar heim. Sum støðan er nú, verður ikki mett, at tað eru nýggjar serviðgerðir (t.d. thoraxkirurgi, neurokirurgi), ið eiga at verða tiknar heim fyrstu árini. Tó kunnu størri partar av onkrum viðgerðum takast heim, um umstøðurnar verða lagaðar til tað.</p>
<p>Síðan verður lýst, hvussu nógvar serlæknar okkum tørvar. Hesin tørvur er gjørdur í samráð við serlæknar, ið starvast innan tey ymsu serøkini í dag. Eisini verður samanborið við lond kring okkum.</p>
<p>Tørvurin á serlæknum er stórur, og tað finst ongin løtt og skjót loysn, men víst verður á nøkur átøk, ið kunnu stuðla undir at fáa fleiri serlæknar at starvast í føroyska heilsuverkinum.</p>
<p type="listitem">Niðurstøður hjá arbeiðsbólkinum:</p>
<p type="listitem">Normeringin eigur at vera 121 serlæknar í sjúkrahúsverkinum   o  Verandi normering til serlæknar er 68, men ikki øll normerað størv eru sett   o  Stórur tørvur á serlæknum í føstum størvum – bæði í staðin fyri konsulentar og onnur ósett størv  o  Útlitini eru ivasom fleiri ár fram til at nøkta tørvin á serlæknum í føstum størvum.</p>
<p type="listitem">Møguleikar at taka partar av høvuðsútbúgvingini í Føroyum, økja útlitini fyri fáa fleiri serlæknar í starv í Sjúkrahúsverkinum</p>
<p type="listitem">Granskingareind gevur betri møguleikar hjá læknum at granska</p>
<p type="listitem">Tilsamans er tørvur á 46 kommunulæknum  o  Góð útlit til at fáa fleiri kommunulæknar í fast starv  o  Uppgávur kunnu flytast frá sjúkrahúsum til kommunulæknar, um fleiri kommunulæknar verða settir</p>
<p type="listitem">Átøk fyri møguliga at fáa fleiri serlæknar o  Føroyar mugu fáa ávirkan á, hvussu høvuðsútbúgvingin til serlækna verður skipað, herundir hvussu nógv pláss og innan hvørji serøki, útbúgvingarpláss verða tøk o  Fíggingin til útbúgvingarstørv eigur at endurskoðast   o  Kravda sjúklingatalið hjá kommunulæknum eigur at lækkast  o  Størri tal av læknum og læknaviðtalum krevur figging, bæði til lønir og avleitt virksemi.</p>
<p>Tá talan er um at seta læknar í fast starv fyri konsulentar, hevur tað ikki eyka útreiðslur við sær, men heldur sparing ella fleiri læknar fyri sama kostnað. 6</p>
<p xml:lang="nno">STØÐULÝSING – TAL AV SERLÆKNUM OG</p>
<p xml:lang="vep">VERANDI VIRKSEMI</p>
<p>Serlæknar í Sjúkrahúsverkinum</p>
<p>Í sjúkrahúsverkinum er tal sett á, hvussu nógvir serlæknar, skulu vera innan tey ymsu serøkini (normeringar). Veruleikin er tó ikki, at tað eru settir serlæknar, ið svara til normeringarnar. Talið av settum serlæknum er væl lægri. Hetta kemur fyrst og fremst av, at tað ikki hevur borið til at fáa nóg mikið av serlæknum. Tí fær Sjúkrahúsverkið konsulentar aðrastaðni frá at røkja ein part av ósettu størvunum.</p>
<p>Talvan niðanfyri vísir normeringar av serlæknastørvum, tvs. tal av størvum, sum játtan er til innan tey ymsu serøkini. Eisini vísir yvirlitið eina meting av, hvussu nógvir serlæknar kundu verið settir fyri tann kostnað, sum nú verður brúktur til konsulentar.</p>
<p>Tó fer tað altíð at verða tørvur á konsulentum í ávísan mun.</p>
<p>Í flestu førum røkja konsulentar størv, sum eru normerað, men ikki sett. Í onkrum førum verða konsulentar brúktir, har ongin normering er, men tørvur er á teirra servitan. 7</p>
<p><em type="bold">Talva 1: Serlæknar í sjúkrahúsverkinum </em></p>
<p xml:lang="isl">Kelda: Sjúkrahúsverkið 1</p>
<p xml:lang="est">Anæstesi54,52</p>
<p xml:lang="deu">Arbeiðsmedisin0,53</p>
<p xml:lang="fin">B&amp;U psykiatri314</p>
<p xml:lang="nob">Dermatologi115</p>
<p xml:lang="dan">Endokrinologi/diabeteslækni26</p>
<p xml:lang="nob">Gastroenterelog317</p>
<p xml:lang="kal">Geriatari0,50,58</p>
<p xml:lang="nno">Gyn obs419</p>
<p>Hæmatolog10,510 Infektiónsmedisinari111 Internmedisinari212 Kardiolog4113 Klin fys. og nuklearmedisin00,514 Klinisk biokemi00,515 Lungalækni20,216 Mikrobiolog017 Nefrolog218 Neurolog22,419 Oftalmologi4120 ONH2121 Onkolog1222 Ortopædi43,123 Pædiatri424 Palliatión125 Parenkym32,526 Patolog1127 Pínuviðgerð0,528 Plastik kirurgi0,229 Psykiatarar vaksin4130 Radiologi og mammaeradiologi6231 Reumatolog232 Urolog11,133 Almen kirurgi2</p>
<p>Læknafakligur depilsleiðari00 <em type="bold">6829,5 </em></p>
<p><em type="bold">Normering av serlæknum í sjúkrahúsverkinum </em></p>
<p><em type="bold">Konsulentar - Mett ársverk umroknað til fast starvssett ársverk eftir kostnaði </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ársverk </em>8 </p>
<p>Sambært yvirlitinum eru 68 normerað størv í sjúkhúsverkinum. Sum víst verður á seinni, er tørvur á munandi hægri normering.</p>
<p>Kostnaðurin fyri konsulentar er hægri enn fyri fast sett størv, og tí kunnu nógvir serlæknar setast í fast starv, uttan at tað hevur øktar útreiðslur við sær.</p>
<p>Umroknað til kostnað, svarar nýtslan av konsulentum til umleið 29,5 fastsettar serlæknar, men neyðugt verður tó altíð við nøkrum konsulentum eisini. 33 serlæknaøki eru umboðað í sjúkrahúsverkinum. Av hesum eru fimm øki, ið ikki hava serlækna í føstum starvi í løtuni, tó verður geriatriska økið væntandi mannað í næstum.</p>
<p>Uttanlandsviðgerðir</p>
<p>Fleiri viðgerðir vera ikki gjørdar í Føroyum. Tað eru høgt spesialiseraðar viðgerðir, eitt nú skurðviðgerðir í heila ella hjarta, og flestu sjúklingar við krabbasjúku fara til Danmarkar at fáa viðgerð.</p>
<p>Vanligasta orsøkin til, at sjúklingar verða sendir av landinum, er, at fakligar umstøður ikki eru til at veita hesar í Føroyum. 9</p>
<p><em type="bold">Talva 2: Viðgerðir uttanlands </em></p>
<p>Kelda: THS 1.700-1.800 sjúklingar verða sendir uttanlands til viðgerð um árið. Summir fara meira enn eina ferð, so talið av sjúklingaferðum (ávísingar) er um 2.700-2.800 um árið. Hetta fer at halda fram, tí spesialiseringin verður alsamt størri. Við teirri vaksandi specialiseringini verður framhaldandi tørvur á at senda sjúklingar til serviðgerð uttanlands.</p>
<p>Í 2022 og 2023 vóru útreiðslurnar til viðgerð og ferðaútreiðslur, uml. 160 mió. kr. hvørt árið. Tá er sjúklingahotellið í Keypmannahavn ikki íroknað. Tað er neyvan sannlíkt, at hesar útreiðslurnar fara at minka nakað munandi.</p>
<p xml:lang="isl">Kommunulæknar</p>
<p>Í apríl 2024 eru 36 kommunulæknaviðtalur, harav 29 eru mannaðar við lækna í føstum starvi, meðan sjey verða røktar av avloysarum.</p>
<p>Kommunulæknafelagið metir tørvin fara at verða 46 kommunulæknar. Økti tørvurin stavar frá, at felagið er av teirri áskoðan, at hvør kommunulækni kann ikki hava so nógvar sjúklingar í part, sum nú, m.a. tí uppgávur fara at verða fluttar frá sjúkrahúsverkinum til kommunulæknaskipanina.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Ávísingar </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Sjúklingar </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Ávísingar Sjúklingar </em></p>
<p xml:lang="dan">Endokrinar og føðslutreytaðar sjúkur og stoffskiftissjúkur [DE00-DE90]1906616765</p>
<p>Viðurskifti av týdningi fyri heilsustøðuna og samband við heilsuverki [DZ00-DZ99]170125230158</p>
<p>Viðgonga, føðing og barnsburður [DO00-DO99]32213120</p>
<p>Skaðar, eitranir og ávísar aðrar avleiðingar av ytri ávirkanum [DS00-DT98]957912088</p>
<p xml:lang="nno">Viðfødd brek og kromosomfeilir [DQ00-DQ99]876611081</p>
<p xml:lang="nob">Nývøkstur [DC00-DD48]767434692385</p>
<p>Sálarligar líðingar og atferðarligt órógv [DF00-DF99]1692111</p>
<p xml:lang="isl">Sjúkur í andagøgnum [DJ00-DJ99]935013572</p>
<p xml:lang="isl">Sjúka í blóði og blóðskapandi gøgnum, sum ávirkar órinsskipanina [DD50-DD89]20133522</p>
<p>Sjúkur í sodningargøgnum [DK00-DK93]976012983</p>
<p xml:lang="isl">Sjúka í húð og undirhúð [DL00-DL99]1071810</p>
<p>Sjúkur í beinagrind, musklum og bindivevnaði [DM00-DM99]130116162134</p>
<p>Sjúkur í blóðrenslgøgnum [DI00-DI99]263247213207</p>
<p xml:lang="isl">Sjúkur í nervalagnum [DG00-DG99]1208311881</p>
<p>Sjúkur í eygum og eygnahvarmar [DH00-DH59]137998464</p>
<p>Sjúkur í oyrum og processus mastoideus [DH60-DH95]15123623</p>
<p xml:lang="isl">Sjúkur í land- og kynsgøgnum [DN00-DN99]197138245163</p>
<p>Tekin og óvanlig fund IKA [DR00-DR99]136104134105</p>
<p xml:lang="eng">Ókent103469549</p>
<p>Ávísar ígerðandi og snultandi sjúkur [DA00-DB99]7733</p>
<p>Ávísar sjúkur, sum taka seg upp í burðartíðarskeiðinum [DP00-DP96]7655</p>
<p><em type="bold">Tilsamans2.6921.7882.7841.83020222023 </em>10 </p>
<p>Kommunulæknarnir eru av teirri áskoðan, at miðað eigur at verða eftir, at hvør kommunulækni hevur 1.200 borgarar í part. Hetta verður grundgivið við, at tað eigur at verða pláss til at yvirtaka kontrollar av sjúklingum, sum verða avsluttaðir á sjúkrahúsunum, men krevja framhaldsviðgerð hjá kommunulækn-anum. Tað eru nógvir sjúklingar, ið hava gingið á ambulatoriunum hjá t.d. psykiatriini og pínuklinikkini, sum ambulatoriini gjarna vilja avslutta í ambulatoriinum. Hetta eru sjúklingar sum taka heilivág, ið traditionelt/vanliga ikki hava verið kontrollerað hjá kommunulæknunum áður. Sum nú er, er ikki tíð í kalendaranum hjá kommunulæknunum at geva pláss til ’uppgávu-glíðing’.</p>
<p>Síðani 1. desember 2023 hevur Heilsutrygd fingið royndir í einum læknadømi, við at lækka talið frá umleið 2.000 til 1.300 borgarar í miðal fyri hvønn lækna. Kommunulæknarnir hava verið sera væl nøgdir við hesa skipan. Teir vísa á, at teirra arbeiðsgleði er økt munandi, og teir fáa nú betri røkt sítt arbeiði á ein nøktandi hátt.</p>
<p>Heilsutrygd er í ferð við at gera eina aðra líknandi eitt ára royndarskipan.</p>
<p>Sum nú er letur Heilsutrygd sambært sáttmála viðtaluna upp fyri nýggjum borgarum, tá talið fer undir 1.475 borgarar.</p>
<p>Summar viðtalur eru gamlar og hava nógvar kroniskar sjúklingar. Hesar viðtalur kunnu ikki taka fleiri uppgávur á seg, tá viðtalan liggur heilt uppi á 1.500 borgarum. Tær flestu viðtalurnar hava í løtuni umleið 1.500 borgarar. Um ein lækni hevur nógvar ungar borgarar, eru ikki líka nógvir kronikarar í viðtaluni, sum hjá einum lækna, ið hevur eina gamla viðtalu við nógvum gomlum borgarum. Tað eigur at vera pláss fyri, at ein lækni, sum hevur eina unga populatión í sínari viðtalu, sjálvur kann velja at hava eitt sindur størri tal av borgarum. Men mett verður, at miðað eigur at verða eftir umleið 1.200 borgarar fyri hvønn kommunulækna.</p>
<p>Við einum fólkatali á 55.000 í Føroyum, svarar tað til 46 kommunulæknaviðtalur við 1.200 borgarum í hvørjari viðtalu. Seinastu árini er fólkatalið vaksið við umleið 500 fólkum um árið. Fer fólkatalið at økjast við somu ferð, eigur normeringin at økjast við í minsta lagi einum kommunulækna triðja hvørt ár.</p>
<p>Í løtuni er útbúgvingartørvurin 17 nýggir kommunulæknar, um samlaða talið skal upp á 46 kommunulæknar í føstum starvi. Komandi fimm árini væntast 16 kommunulæknar at verða útbúnir í føroysku skipanini.</p>
<p>FØROYAR SAMANBORNAR VIÐ ONNUR LOND Tá lond verða samanborin, eru heilsuviðurskifti ofta ein partur av samanberingunum. Tí er eisini viðkomandi at samanbera støðuna á læknaøkinum.</p>
<p>Endamálið her við samanberingini er bara at fáa eina ábending um, hvussu viðurskiftini eru viðvíkjandi serlæknum í Føroyum, Danmark, Noregi og Íslandi. Tað skal ikki skiljast sum, at Føroyar skulu hava júst somu tøl, sum hini londini (sum eisini eru ymisk sínámillum). Deils kunnu tølini ikki samanberast beinleiðis, tí føroysku tølini eru uppgjørd eftir ársverkum, meðan hini tølini í sínum uppruna eru eftir tali av læknum, t.d. telja tveir læknar í hinum londunum, ið arbeiða hálva tíð, sum tveir, meðan teir í føroysku tølunum telja sum ein. Haraftrat hava hini londini í stóran mun somu trupulleikar, sum vit, við bíðilistum.</p>
<p>Tey hava heldur ikki loyst avbjóðingina. Tað vil siga, tey hava eisini ov fáar serlæknar. 11</p>
<p>Talvan niðanfyri vísir lutfallið millum talið av serlæknum í Føroyum, samanborið við Danmark, Ísland og</p>
<p>Noreg. Uppgerðin er gjørd við indeks tølum, har føroysku tølini eru sett til 1 í hvørjum serlæknaøki.</p>
<p>Bólkingarnar her eru tær, sum vera nýttar hjá Nomes co1.</p>
<p><em type="bold">Talva 2: Serlæknar í Føroyum samanborið við Danmark, Ísland og Noreg (indeks) </em></p>
<p><em type="bold">Føroyar </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Danmark </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Ísland </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Noreg </em></p>
<p xml:lang="isl">Kommunulæknar 1,0 1,2 0,9 1,1</p>
<p xml:lang="swe">Intern medisinarar 1,0 1,5 1,9 1,6</p>
<p xml:lang="ita">Pædiatarar 1,0 1,2 2,4 1,7</p>
<p xml:lang="isl">Skurðlæknar 1,0 1,3 2,0 1,2</p>
<p xml:lang="isl">Plastik skurð 1,0 5,9 8,2 7,3</p>
<p xml:lang="nob">Gynækologi Obstetrik 1,0 1,5 2,4 1,9</p>
<p xml:lang="nno">Ortopædar 1,0 1,6 1,4 1,4</p>
<p xml:lang="isl">Eygnalæknar 1,0 0,9 1,1 1,1</p>
<p xml:lang="isl">Oyralæknar 1,0 1,9 1,4 1,7</p>
<p>Psykiatarar 1,0 2,1 2,2 3,7</p>
<p xml:lang="isl">Húðlæknar 1,0 1,9 3,0 2,1</p>
<p>Neurologar 1,0 4,3 3,2 4,4</p>
<p xml:lang="nno">Onkologar 1,0 2,9 2,2 3,2</p>
<p xml:lang="isl">Anæstesilæknar 1,0 1,6 1,7 1,6</p>
<p xml:lang="spa">Radiologar 1,0 1,6 2,0 2,4</p>
<p>Klinisk rannsóknarstovu sergreinar og patologi 1,0 6,3 4,2 6,4</p>
<p><em type="bold"></em>Kelda: Umroknað frá Nomesco Viðm.: Tølini eru frá 2022, tó eru donsku tølini fyri 2021. Í Føroyum er húðlækni settur í 2023. Yvirskipaða myndin av samanberingini er, at Føroyar sum heild sýnast at hava færri serlæknar enn hini londini, í mun til fólkatalið. </p>
<p>HVØRJAR GRUNDLEGGJANDI HEILSUTÆNASTUR SKAL HEILSUVERKIÐ VEITA Í FØROYUM Sum er, verða flestu viðgerðir givnar í Føroyum, men tørvur er sjálvandi framhaldandi í nógvum førum at senda sjúklingar av landinum.</p>
<p>Gongdin á heilsuviðgerðarøkinum er tann, at viðgerðirnar verða alt meira specialiseraðar. Hetta hevur við sær, at tað ikki altíð er fólkagrundarlag í Føroyum til at hava serlæknar innan øll serøki. Nakað kann tó broytast við tøknini, t.d. telemedisini. 1 Nomesco er ein stovnur, ið savnar norðurlendsk heilsuhagtøl. www.nhwstat.org 12</p>
<p>Í løtuni liggur ikki í kortunum, at stórar broytingar fara at verða í, hvat verður gjørt í Føroyum og hvat verður gjørt uttanlands.</p>
<p>VAKSANDI EFTIRSPURNINGUR EFTIR HEILSUTÆNASTUM Seinastu árini er virksemið innan heilsuverkið bara økt, og ongar ábendingar eru um, at henda gongdin fer at venda. Kanska heldur hinvegin, tí vit verða fleiri eldri og viðgerðarmøguleikarnir fleiri.</p>
<p>Framrokning hjá Hagstovuni vísir, at fram til 2035 veksur fólkatalið í Føroyum frá umleið 55.000 til gott 57.000 fólk. Meðan talið í aldursbólkinum undir 60 ár minkar við umleið 600 fólkum, veksur aldursbólkurin frá 60 og uppeftir við umleið 2.700 fólkum, frá góðum 13 tús. fólkum upp í 16 tús. fólk, ið svarar til umleið 20%.</p>
<p>Viðgerðarmøguleikarnir gerast eisini alsamt betri. Nógv verður granskað í heilsuviðgerð, og heilivágur gerst alsamt betri. Somuleiðis er við tøkniligu menningini. Væntast kann eisini at tøkniliga menningin, t.d. vitlíki, fer at lætta um arbeiðið hjá læknum í ávísan mun.</p>
<p>Samanumtikið kann væntast, at tørvurin á læknum og heilsustarvsfólki framhaldandi fer at vaksa. 13</p>
<p>HVUSSU NÓGVAR SERLÆKNAR INNAN HVØRT SERØKI Yvirlitið niðanfyri vísir talið av normeraðum serlæknum, og hvat mælt verður til, at tølini eiga at verða. Í høvuðsheitum hava ávikavist Sjúkrahúsverkið og kommunulæknar gjørt metingarnar, meðan arbeiðsbólkurin eisini hevur gjørt sínar metingar.</p>
<p><em type="bold">Talva 3: Tilmæli um normering av serlæknum og verandi normeringar býtt á serøki </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ársverk </em></p>
<p><em type="bold">Normering av serlæknum í sjúkrahúsverkinum </em></p>
<p><em type="bold">Konsulentar - Mett ársverk umroknað til fast starvssett ársverk eftir kostnaði </em></p>
<p><em type="bold">Tilmæli til normering av serlæknum í sjúkrahúsverkinum </em>1 </p>
<p xml:lang="est">Anæstesi 5 4,5 8 2</p>
<p xml:lang="deu">Arbeiðsmedisin 0,5 1 3</p>
<p xml:lang="fin">B&amp;U psykiatri 3 1 4 4</p>
<p xml:lang="nob">Dermatologi 1 1 2 5</p>
<p xml:lang="dan">Endokrinologi/diabeteslækni 2 4 6</p>
<p xml:lang="nob">Gastroenterelog 3 1 5 7</p>
<p xml:lang="kal">Geriatari 0,5 0,5 2 8</p>
<p xml:lang="nob">Gynækologi og obstetrik 4 1 6 9</p>
<p>Hæmatolog 1 0,5 2 10 Infektiónsmedisinari 1 2 11 Internmedisinari 2 12 Kardiolog 4 1 5 13 Klin fys. og nuklearmedisin 0 0,5 2 14 Klinisk biokemi 0 0,5 1 15 Lungalækni 2 0,2 3 16 Mikrobiolog 0 2 17 Nefrolog 2 2 18 Neurolog 2 2,4 4 19 Oftalmologi 4 1 5 20 ONH 2 1 4 21 Onkolog 1 2 4 22 Ortopædi 4 3,1 9 23 Pædiatri 4 5 24 Palliatión 1 2 25 Parenkym 3 2,5 5 26 Patolog 1 1 2 27 Pínuviðgerð 0,5 1 28 Plastik kirurgi 0,2 1 29 Psykiatarar vaksin 4 1 10 30</p>
<p xml:lang="nob">Radiologi og mammaeradiologi 6 2 8 31 Reumatolog 2 3 32 Urolog 1 1,1 4 33 Almen kirurgi 2</p>
<p>Læknafakligur depilsleiðari 0 0 3 <em type="bold">68 29,5 121 </em>14 </p>
<p>Mælt verður til, at tilsamans 121 serlæknar verða í sjúkrahúsverkinum (umframt kommunulæknar í kommunulæknaskipanini). Í løtuni eru normerað 68 ársverk í sjúkrahúsverkinum. Mangulin er sostatt 53 normeringar.</p>
<p>Í flestu førum er tað betri at hava serlæknar í føstum starvi, heldur enn sum konsulentar. Í onkrum sergreinum (subspesialum) er tørvurin á heilsutænastum tó so avmarkaður, at tað ikki er grundarlag fyri einum serlækna fulla tíð. Tá má í hvørjum einstøkum føri metast um, hvør frægasta loysnin er – antin tað skal verða konsulentur ella onkur loysn við fastsettum serlækna.</p>
<p>Í mun til verandi støðu verður mælt til, at depilsleiðarastørv verða normerað. Tey fimm depilsleiðarastørvini eru ikki normeraði serlæknastørv, og verða vanliga mannað av einum serlækna á avvarðandi depli. Sostatt kemur viðkomandi sergrein at mangla ein serlækna, partvíst ella heilt. Hetta er serstakliga trupult, serliga tá ið talan er um tær smærru sergreinarnar. Ein varislig meting er, at eitt hálvt serlæknastarv í hvørjum depli – svarandi til 2,5 serlæknastørv - eigur at verða sett í dimensioneringina, til læknafakliga depilsleiðsu.</p>
<p>Mangulin av samlaðum normeringum kann metast út frá ymiskum vinklum. Tann eini er mangulin í mun til normering. At normeringin eigur at økjast frá 68 serlæknum til 121, ella við 53 serlæknum, merkir, at játtan skal verða til 53 serlæknar aftrat. Fíggingin kann finnast antin við øktari játtan til sjúkrahúsverkið og/ella umskipan av verandi játtan.</p>
<p>Ein annar vinkul er, hvussu nógvir serlæknar skulu útbúgvast/setast fyri at nøkta tørvin. Tað talið er hægri enn tørvurin á øktari normering, tí sum er verða fleiri normerað størv røkt av konsulentum. Talið, sum skal útbúgvast er sostatt 53 + tey normeraðu størvini, sum ikki eru sett, herundir konsulentstørvini, har heilsuverkið heldur vil hava læknar settar fast í starv.</p>
<p>Fíggjarligi vinkulin er, at í tann mun, at serlæknar verða settir í staðin fyri konsulentar, kann lønarkostnaðurin heilt ella partvíst fíggjast við sparing í konsulentútreiðsluni. Tó fylgja aðrar útreiðslur við, tá serlæknar verða settir í nýsett størv, t.d. skrivarar, sjúkrarøktarfrøðingar og ymiskar viðgerðarútreiðslur.</p>
<p>Væntandi verða 16 nýggir kommunulæknar lidnir við útbúgvingina og níggju aðrir serlæknar komandi fimm árini. Hesi taka part av høvuðsútbúgvingini í Føroyum, og tí eru kanska góð útlit fyri, at tey søkja sær arbeiði í føroyska heilsuverkinum.</p>
<p><em type="bold">Talva 4: Væntað tal av nýútbúnum serlæknum úr føroyska heilsuverkinum 2024 2025 2026 2027 2028 2029 </em></p>
<p xml:lang="isl">Kommunulæknar 5 1 4 4 2</p>
<p xml:lang="olo">Kardiologi 1 1</p>
<p xml:lang="olo">Klinisk onkologi 1</p>
<p xml:lang="ita">Geriatri 1</p>
<p xml:lang="nob">Hæmatologi 1</p>
<p xml:lang="isl">Ortopædkirurgi 1</p>
<p xml:lang="vep">Endokrinologi 1</p>
<p xml:lang="nno">Infektiónsmedisin 1</p>
<p xml:lang="nob">Gastroenterelogi og hepatologi 1 15</p>
<p>Umframt hesi, eru eisini onnur undir høvuðsútbúgving uttanlands. Hvussu mong tey eru, og hvørt tey fara at søkja starv í Føroyum eftir lokna útbúgving, er óvist.</p>
<p>ÁTØK AT FÁA FLEIRI SERLÆKNAR Tað eru nógv lið í tilgongdini frá tí, at ein skal til at velja sær eina yrkisleið, til viðkomandi stendur sum serlækni í føroyska sjúkrahúsverkinum ella kommunulæknaskipanini.</p>
<p>Tað er tí bæði her og nú, at hugsast skal um, hvussu tey, sum eru á veg at gerast læknar ella serlæknar, koma í føroyska heilsuverkið at starvast, og hvussu tilgongdin til at útbúgva seg til lækna og serlækna skal tryggja framhaldandi tilgongd av læknum.</p>
<p>Stýra høvuðsútbúgvingum</p>
<p>Í hesum áliti er víst á, hvussu nógvar serlæknar okkum tørvar innan tey ymisku serøkini. Næsta stigið átti so at verið, at farið undir eina ætlan fyri, hvussu hesi størv kunnu mannast komandi árini, við at bjóða høvuðsútbúgvingarstørv eftir eini skipaðari ætlan. Men trupulleikin er, at føroyska heilsuverkið ikki hevur ræði á, hvussu útboðið av høvuðsútbúgvingarstørvum verður lagt til rættis, og heldur ikki er serlig atgongd fyri føroyingar til tey størvini, sum verða boðin út.</p>
<p>Skipanin er soleiðis, at tað er í Danmark, at sett verður út í kortið, hvørji útbúgvingarstørv verða boðin út ár undan ári. Føroyingar kunnu søkja um útbúgvingarstørv, á jøvnum føti við øll onnur í donsku skipanini, men Sjúkrahúsverkið í Føroyum hevur ikki ávirkan á, hvørji økini eru, ið verða boðin út, og heldur ikki, hvørji av hesum føroyingar kunnu sleppa inn á.</p>
<p>Hetta er eitt sera týðandi mál at fáa loyst, soleiðis at føroyska sjúkrahúsverkið kann bjóða eitt ávíst tal av høvuðsútbúgvingarstørvum út um ári innan sergreinar, sum føroyska heilsuverkið hevur tørv á.</p>
<p>Fáa læknar undir útbúgving at velja føroyska heilsuverkið</p>
<p>Nógvir føroyingar hava áhuga í læknafakinum. Talið av føroyingum undir læknaútbúgving er økt seinastu árini. Nøkur verða skjótt liðug, meðan tað hjá øðrum verður um nøkur ár.</p>
<p>Nøkur vilja natúrliga velja Føroyar til, meðan tað hjá øðrum kann vera meira lokkandi at fara aðrar vegir.</p>
<p>Avbjóðingin er so at fáa flest møgulig at velja føroyska heilsuverkið.</p>
<p><em type="italic">Útbúgving í Føroyum </em></p>
<p>Tað hevur týdning fyri føroyska heilsuverkið, at læknar kunnu fáa sum mest av sínari útbúgving í Føroyum og festa røtur her. Møguleikin at taka partar av høvuðsútbúgvingini í Føroyum, eigur tí at verða styrktur uppaftur meira. Sí meira um hetta í brotinum niðanfyri. 16</p>
<p><em type="italic">Arbeiðsumstøður </em></p>
<p>Týdningarmikið er, at arbeiðsumstøðurnar eru góðar, tí vit eru í kapping við onnur lond. Vaktarbyrðan verður onkuntíð søgd at verða tung. Við at seta fleiri læknar, verða vaktirnar færri fyri hvønn einstakan, og soleiðis kann ein góð ringrás verða sett í gongd.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">Universitetssjúkrahús og gransking </em></p>
<p>Tilgongdin við at seta universitetssjúkrahús á stovn, kemur at hava ávirkan á útbúgvingarmøguleikarnar í</p>
<p>Føroyum, samstundis sum nýggja granskingareindin kemur at skapa størri áhuga fyri sjúkrahúsverkinum.</p>
<p>Hetta fer at økja munandi um møguleikarnar at rekruttera heilsustarvsfólk í framtíðini.</p>
<p><em type="italic">Kommunulæknar færri borgarar í part </em></p>
<p>Sum tilmælt frammanfyri, um at kommunulæknar fáa møguleika at hava færri borgarar knýttar at viðtaluni, hevði tað lætt um arbeiðsbyrðuna hjá teimum og givið størri fleksibilitetsmøguleikar.</p>
<p>Ein roynd er gjørd við hesum, og eru viðkomandi læknar og fyrisiting væl nøgd við úrslitið.</p>
<p>Útbúgvingarmøguleikar</p>
<p>Í løtuni eru yvir 50 læknar í útbúgvingarstørvum í Sjúkrahúsverkinum og Kommunulæknaskipanini.</p>
<p>At talið av útbúgvingarstørvum setur met í ár, er millum annað úrslit av einum miðvísum arbeiði at raðfesta og menna økið.</p>
<p>Leiðin at gerast serlækni er long. Eftir seks ára kandidatútbúgving, fer læknin undir víðari útbúgving at gerast serlækni. Fyrsta útbúgvingarstarvið er eitt KBU-starv (klinisk basis uddannelse) sum tekur eitt ár, síðan eitt hálvt til eitt ár í intro-starvi og til seinast eitt høvuðsútbúgvingarstarv sum tekur fýra til fimm ár.</p>
<p>Tað tekur í minsta lagi 11-12 ár at gerast serlækni.</p>
<p>Sum talið av føroyingum, ið lesa til lækna uttanlands, er økt seinastu árini, er eftirspurningurin eftir útbúgvingarstørvum til yngri læknar eisini øktur. Tað er at fegnast um, at stórur áhugi er millum tey lesandi at koma aftur til Føroyar eftir loknan lestur.</p>
<p>Játtanin til útbúgving av yngri læknum er tvífaldað seinastu fimm árini. Hetta hevur gjørt tað møguligt at økja talið av útbúgvingarstørvum í Sjúkrahúsverkinum, umframt at útbúgvingarstørv innan fleiri serlæknaøki eru góðkend.</p>
<p>Í myndini niðanfyri sæst, hvussu nógv er raðfest til útbúgving av yngri læknum seinastu 20 árini. 17</p>
<p><em type="bold">Mynd 1: Játtan til útbúgving av yngri læknum 2004-2024 </em></p>
<p>Royndir vísa okkum, at læknar, sum hava starvast í Føroyum undir útbúgvingini, varðveita knýtið til</p>
<p>Føroyar og hava lættari við at flyta aftur til Føroya eftir lokna serlæknaútbúgving.</p>
<p>Tað er ikki óvanligt, at tað tekur 12 ár at gerast serlækni. At fleiri læknar kunnu taka ein part av serlæknaútbúgvingini í Føroyum, tryggjar Sjúkrahúsverkinum eina framhaldandi tilgongd av serlæknum.</p>
<p>Útbúgvingarskipanin fyri yngri læknar hevur 23 ár á baki í ár, og eftirhondini eru útbúgvingarstørv innan fleiri sergreinar góðkend í Sjúkrahúsverkinum.</p>
<p>Tørvur á útbúgvingarstørvum</p>
<p>KBU-størv - KBU er stytting fyri Klinisk basisuddannelse, og er fyrsta stigið víðari á yrkisleiðini hjá útbúnum læknum. Í løtuni eru umleið 17 KBU-læknar í útbúgvingarskipanini.</p>
<p>Intro-størv – Intro-starv, er eitt innleiðslustarv til eina ávísa sergrein, har læknin nemur sær størri kunnleika til sergreinina. Áðrenn farið verður undir serlæknaútbúgvingina, skal læknin hava verið í intro-starvi í sergreinini í ½ til eitt ár. Umleið 18 læknar eru í intro-størvum í løtuni. 18</p>
<p><em type="bold">Mynd 2: Tal av introstørvum 2007-2024 </em></p>
<p>Høvuðsútbúgvingarstørv – Eitt høvuðsútbúgvingarstarv, er síðsta stigið á yrkisleiðini at gerast serlækni innan ávísa sergrein.</p>
<p>Síðan skipanin varð sett í verk í 2002, hevur verið møguligt at tikið serlæknaútbúgvingina til kommunulækna í Føroyum, tað vil siga serlækna innan almen medisin. Tilsamans eru 37 kommunulæknar útbúnir í Føroyum. Í løtuni eru 16 læknar í útbúgvingarskipanini til kommunulækna.</p>
<p><em type="bold">Talva 5: Tal av serlæknum í almennum medisini, útbúnir í Føroyum 2005-2024 </em></p>
<p>Møguleiki er eisini fyri at taka partar av høvuðsútbúgvingum innan aðrar sergreinar í Føroyum. Hetta verður í hvørjum einstøkum føri gjørt eftir avtalu við onnur universitetssjúkrahús. Í løtuni eru seks deild høvuðsútbúgvingarstørv sett í Føroyum. <em type="bold">20052006200820092010201120122013201520162018201920202021202220232024 </em>14121221361422131 <em type="bold">37 serlæknar í almen medisin útbúnir í Føroyum: </em>33 hava tikið alla høvuðsútbúgvingina í Føroyum 4 hava tikið ein part av høvuðsútbúgvingini í Danmark og ein part í Føroyum 23 eru í føstum starvi í Føroyum 2 hava valt aðra serlæknaútbúgving eftir lokna høvuðsútbúgving í almennum medisini19 </p>
<p type="listitem">Deildu høvuðsútbúgvingarstørvini, sum eru í skipanini í løtuni. Harav tvey í psykiatri, byrja ávikavist í juli 2024 og september 2025:</p>
<p type="listitem">Kardiologi (1,5 ár á Landssjúkrahúsinum)</p>
<p type="listitem">Endokrinologi (3 ár á Landssjúkrahúsinum)</p>
<p type="listitem">Gastroenterologi og Hepatologi (1 ár á Landssjúkrahúsinum)</p>
<p type="listitem">Geriatri (2 ár á Landssjúkrahúsinum)</p>
<p type="listitem">Hæmatologi (1 ár á Landssjúkrahúsinum)</p>
<p type="listitem">Onkologi (1 ár á Landssjúkrahúsinum)</p>
<p type="listitem">Ortopædkirurgi (2 ár á Landssjúkrahúsinum)</p>
<p type="listitem">Psykiatri (1 ár á Landssjúkrahúsinum)</p>
<p>Útbúgvingarlæknar eru í høvuðsútbúgvingarstarvi í tilsamans fýra til fimm ár. Í yvirlitinum omanfyri sæst, hvussu leingi læknin er í høvuðsútbúgvingarstarvinum í Føroyum, restin av tíðarskeiðinum umleið fýra til fimm ár, er læknin í starvi á einum av stóru útbúgvingarsjúkrahúsunum í Danmark.</p>
<p>Fyri at tryggja okkum eina góða og sterka kommunulæknaskipan, og framhaldandi tilgongd av serlæknum í Sjúkrahúsverkinum, skulu vit hava eina góða skipan fyri útbúgving av yngri læknum, sum tekur atlit til tørvin á serlæknum.</p>
<p>Sum er, fer ein stórur partur av játtanini til útbúgving av yngri læknum til útbúgvingina av serlæknum innan almen medisin (kommunulæknar). Metingar vísa, at talið av útbúnum kommunulæknum, skjótt kemur upp á sama tal, sum tað eru kommunulæknaviðtalur í dag.</p>
<p>Heldur góða gongdin fram viðvíkjandi vøkstrinum í talinum av fastsettum kommunulæknum í</p>
<p>Kommunulæknaskipanini, eigur ásetingin um talið á høvuðsútbúgvingarstørvum innan almen medisin at endurskoðast. Eisini hevur Heilsutrygd, sum umsitur kommunulæknaskipanina, víst á, at stovnurin hevur ynski um, at hansara leiklutur í setanartilgongdum til útbúgvingarstørv verður endurskoðaður.</p>
<p>Játtan og orka til útbúgving av yngri læknum innan heilsuverkið, skal raðfestast við grundarlagi í, hvar tørvurin á serlæknum er størstur.</p>
<p xml:lang="deu">FÍGGJARVIÐURSKIFTI</p>
<p>Tørvur á at endurskoða skipanina við fígging av útbúgvingarstørvum</p>
<p>Metingarnar omanfyri, um tørvin á serlæknum í Sjúkrahúsverkinum vísa, at tørvur er á fleiri serlæknum innan flestu økir. Tí verður mælt til at økja talið á introduktións- og høvuðsútbúgvingarstørvum innan sergreinar, sum eru í sjúkrahúsverkinum.</p>
<p>Sum skipanin er í dag, verða lønarútreiðslur til útbúgvingarlæknar rindaðar lutvíst av játtanini til útbúgving av yngri læknum og av rakstrinum hjá sjúkrahúsinum, har læknin er í útbúgvingarstarvi.</p>
<p>Játtanin til útbúgving av yngri læknum rindar lønarútreiðslurnar, tá læknar undir útbúgving starvast inni á sjúkrahúsinum, í størvum, sum ikki eru partur av vanligu vaktarskipanini. Lønarútreiðslurnar til læknar 20 undir útbúgving, sum eru í vaktberandi størvum, eru ikki fevndar av játtanini til útbúgving av yngri læknum, og skulu sostatt rindast av rakstrarjáttanini hjá sjúkrahúsinum, har læknin er í útbúgvingarstarvi.</p>
<p>Hetta merkir, at tá læknar undir útbúgving starvast á Landssjúkrahúsinum í forvaktsstørvum (á medisinska deplinum, skurð deplinum og psykiatriska deplinum) ella í millumvaktstørvum (á medisinska deplinum og skurð deplinum) og røkja arbeiði á Landssjúkrahúsinum, verður lønin goldin av rakstrarjáttanini hjá</p>
<p>Landssjúkrahúsinum. Tað vil siga, at skal talið av hesum útbúgvingarstørvum økjast, skulu hesar lønarútreiðslur raðfestast á rakstrarjáttanini hjá Landssjúkrahúsinum.</p>
<p>Fígging til fleiri serlæknar</p>
<p>Ein avgerandi fyritreyt fyri at økja talið av serlæknum er, at fígging er til hetta. Bæði til lønir og aðrar útreiðslur, sum fylgja við, umframt í útbúgvingarskeiðnum, sum víst á omanfyri. Útreiðslur, sum kunnu koma aftrat, tá serlæknar verða settir, eru t.d. útreiðslur til sjúkrarøktarfrøðingar og skrivarar (stuðulsfunktiónir), umframt at við fleiri serlæknum koma eisini altíð fleiri aðrar rakstrarúteiðslur, so sum diagnostik, heilivágur o.a. Hvussu stórar hesar útreiðslurnar eru, er ymiskt frá serøki til serøki. Hetta má tí metast um í sambandi við ítøkiligar ætlanir at seta serlæknar.</p>
<p>Sum víst á, verða eisini sparingar til konsulentútreiðslur, tá læknar verða settir í starv. Í summum førum fer sparingin at verða størri enn at seta lækna.</p>
<p>Í nøkur ár hevur ein játtan á fíggjarlógini verið burturav, til at seta nýggjar serlæknar. Upprunaliga ætlanin var, at hon bara skuldi verða í nøkur ár, men hon hevur virkað væl og verður framvegis brúkt. Hendan eigur at halda fram, og játtaða upphæddin, sum nú er 3 mió. kr., kundi verið hækkað. Játtanin røkkur í mesta lagi til tveir serlæknar við stuðulsfunktiónum. Tað veldst um umstøðurnar. Tá alt fleiri serlæknar fara at verða útbúnir hvørt ár, er týdningarmikið, at heilsuverkið kann taka ímóti teimum, sum okkum tørvar, og tá er verandi serlæknajáttan ikki stór. Um játtanin ikki er nøktandi, gevur tað ikki stóra meining at brúka pening til fleiri útbúgvingarstørv. Tað eigur at verða samanfall millum hesi.</p>
<p>Kommunulæknaskipanin er soleiðis, at kommunurnar hava ábyrgdina av viðtaluhølum og innbúgvi. Skal talið av kommunulæknum økjast, má talið av viðtalum eisini økjast. Hetta er tí eitt mál, sum land og kommunur mugu semjast um. Á løgtingsfíggjarlógini má játtanin til heilsutrygdarútreiðslur og kommunulæknaskipanina eisini økjast, so hvørt sum talið á kommunulæknum økist.</p>
</body></document>
