<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>15286</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>tilmaeli-um-kanning-av-ilegusjukum-i-foeroyum.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Tilmæli til Landsstýriskvinnuna í Heilsumálum um kanning av ílegusjúkum í Føroyum</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">TILMÆLI </em></p>
<p><em type="bold">Heilsustýrið 2025 Uppseting og layout: </em>Anna &amp; Annað <em type="bold">Prent: </em>Føroyaprent um kanning av ílegusjúkum í Føroyum </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">TILMÆLI </em></p>
<p><em type="bold">Fororð </em></p>
<p>Føroyar hava eina serliga støðu, tá ið tað snýr seg um arvaligar sjúkur. Hetta er ávíst í fleiri kann ing um og granskingarætlanum.</p>
<p>Eitt serliga álvarsligt øki eru sjáldsamar deyðiligar arva sjúkur. Í eina tíð hevur verið ynskt at fáa lýst hetta økið eins og víst á møgulig tilboð. Tí setti landsstýriskvinnan á sumri 2024 ein arbeiðsbólk at lýsa og koma við tilmæli um eitt kanningar tilboð við tí endamáli at fyribyrgja sjáldsomum deyði lig um arvasjúkum.</p>
<p>Arbeiðsbólkurin handar við hesum eitt tilmæli um kanning artilboð til komandi foreldur. Eitt uppskot til mannagongd og tilboð er gjørt umframt ein kostnaðar meting.</p>
<p>Arbeiðsbólkurin hevði eisini uppgávuna at lýsa neona tals kreening og at koma við íkasti til hetta økið. Uppskot til pinkubarnaskreening er lýst í seinna parti av tilmælinum.</p>
<p>Berara kanningar og ískoyti til pinkubarna skreen ing kunnu fremjast í Føroyum, tí bæði tøkni og sefrøði finst her. Mælt verður til í fyrstu atløgu at sam starva við danskar ella aðrar útlendskar genetiskar stovnar.</p>
<p>Við hesum handar arbeiðsbólkurin eitt tilmæli um tilboð um berarakanningar til komandi foreldur.</p>
<p xml:lang="isl">Bjarni á Steig</p>
<p xml:lang="spa">Stjóri/Director General   3</p>
<p>Tilmæli um kanning av ílegusjúkum í Føroyum</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Innihaldsyvirlit </em></p>
<p><em type="bold">Fororð </em>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 3 </p>
<p><em type="bold">Arbeiðssetningur til arbeiðsbólk at gera tilmæli um skipan til at fyribyrgja deyðiligum ílegusjúkum í Føroyum </em>. . . . . . . . . . . . . . . . . . 6 Inngangur. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 6 Málslýsing . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 6 </p>
<p><em type="bold">Ílegusjúkur í Føroyum </em>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 8 </p>
<p><em type="bold">Arbeiðið at orða tilmæli </em>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 9 </p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">DNA og arvamynstur </em>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 10 <em type="bold">1. Deyðiligu ílegusjúkurnar og berarakanning </em>. . . . . . . . . . . . . . . . . 11 Berarakanning . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 11 Berarakanningar uttanlands. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 11 Quebéc – berarakanningar í serstøkum landspørtum . . . . . . . 12 </p>
<p><em type="bold">Tilmæli hjá arbeiðsbólkinum </em>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 13 Ílegusjúkur, sum eiga at vera partur av berarakanning . . . . . . . . . 13 Deyðiligar ílegusjúkur við høgum títtleika í Føroyum . . . . . . . . . . 14 </p>
<p><em type="bold">Skipan av berarakanning í Føroyum </em>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 15 Frá kunning til viðgerð . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 15 Kunning til borgaran . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 17 Treytir fyri at lata seg kanna . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 17 </p>
<p>Arvafrøðilig ráðgeving . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 19</p>
<p>Áðrenn kanningina. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 19</p>
<p>Afturberan av úrslitum . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 20</p>
<p>Viðgerð . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 20</p>
<p><em type="bold">Fíggjarligar og starvsfólkaligar avleiðingar av tilmælunum </em>. . . . 21 Tal av fólkum, sum kunnu lata seg kanna. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 21 Kanningarháttur til berarakanningina . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 21 </p>
<p xml:lang="isl">Kostnaðarmeting . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 22</p>
<p>Kostnaðarmeting fyri greining:. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 23 Kostnaðarmeting fyri teir høli &amp; útbúnað:. . . . . . . . . . . . . . . . . 23 Kostnaðarmeting fyri starvsfólk: . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 24 Samanumtøka av kostnaðarmeting fyri berarakanningar . . . . 25 Brúkaragjald ella ikki brúkaragjald? . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 25 Skal kanningin gerast í Føroyum ella hjá uttanhýsis veitara? . . . . 264</p>
<p>Tilmæli um kanning av ílegusjúkum í Føroyum</p>
<p><em type="bold">Møguligar etiskar avleiðingar av tilmælinum </em>. . . . . . . . . . . . . . . . 27 Hvat ger vitanin um berarastatus við einstaklingar?. . . . . . . . . . . 27 Kensla av mismuni ella stigmatisering . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 28 </p>
<p><em type="bold">Lógarverk og lógarbroytingar </em>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 29 <em type="bold">2. Pinkubarnaskreening </em>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 30 <em type="bold"></em>Ílegukanningar sum ískoyti til PKU<em type="bold"></em>Kostnaðarmeting fyri ílegukanning av pinkubørnum. . . . . . . . 33 <em type="bold">3. Tilmælini </em>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 34 pinkubarnaskreening . . . . . . 32 </p>
<p><em type="bold">Keldulisti </em>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 36 <em type="bold">Fylgiskjal 1 </em>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 39 <em type="bold"></em>Lýsing av deyðiligu ílegusjúkunum til berarakanning. . . . . . . . 39 <em type="bold"></em>Aicardi<em type="bold"></em>Autosomal recessive polycystic kidney disease (ARPKD ella Potters syndrom) . . . . . . . . . . . . . 39 Goutières syndrome (AGS) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 39 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold"></em>Junctional epidermolysis bullosa, Herlitz type (JEB) . . . . . . . . 39 <em type="bold"></em>SUCLA2 / føroyasjúka . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 39 <em type="bold"></em>TBCD . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 39 <em type="bold"></em>PAICS. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 39 </p>
<p><em type="bold">Fylgiskjal 2 </em>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 40 <em type="bold"></em>Dømi um berarakanningar uttanlands10. . . . . . . . . . . . . . . . . . 40 </p>
<p><em type="bold">Fylgiskjal 3 </em>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 41 <em type="bold"></em>Kunngerð um gjøld og tænastur o.a. frá Heilsustýrinum: . . . . 41 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Fylgiskjal 4 </em>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 42 <em type="bold"></em>Lýsing av sjúkunum til pinkubarnaskreening . . . . . . . . . . . . . . 42 <em type="bold"></em>CTD . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 42 <em type="bold"></em>HLCS . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 42 <em type="bold"></em>GSDIIIa. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 42 <em type="bold"></em>Cystisk fibrosa . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 42  5 </p>
<p>Tilmæli um kanning av ílegusjúkum í Føroyum</p>
<p><em type="bold">Inngangur </em>Landsstýriskvinnan metir, at tíðin er búgvin til at seta í verk eina skipan við tí endamáli at fyribyrgja deyði ligum ílegusjúkum, m.a. við at øll komandi for eldur fáa tilboð um skreening. Endamálið við eini tílíkari skreening er at fáa staðfest, um foreldrini eru berarar av deyðiligum ílegusjúkum, sum hava ein nógv størri títtleika í Føroyum enn aðra staðni. </p>
<p>Tað hevur eisini týdning at finna nýføðingar við ílegusjúkum, sum kunnu viðgerast so skjótt sum gjørligt. Royndirnar vísa nevniliga, at úrslitið er nógv betri, tá viðgerðin byrjar tíðliga, enn um við gerð ikki byrjar, fyrr enn sjúkutekin vísa seg.</p>
<p><em type="bold">Málslýsing </em>Alment kjak hevur tikið seg upp í Føroyum um, at átøk eiga at verða sett í verk fyri at fyribyrgja nøkrum deyðiligum ílegusjúkum, sum eru vanligari í Føroyum enn aðrastaðni. </p>
<p type="listitem">Dømi um tílíkar sjúkur:</p>
<p type="listitem">SUCLA2 (Føroyska sjúkan)</p>
<p type="listitem" xml:lang="deu">AGS (Aicardi-Goutières Syndrom)</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">TBCD (Tubulin Binding</p>
<p type="listitem" xml:lang="vep">PAICS (Phosphoribosyl AminoImidazole</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">ARPKD (Autosomal Recessive</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">JEB (Junctional Epidermiolysis Bullosa)</p>
<p>Landsstýriskvinnan metir, at ein skipan eigur at vera, sum kann fyribyrgja tílíkum ílegusjúkum, sum eru deyðiligar, og at m.a. øll komandi foreldur fáa tilboð um at kanna, um tey eru berarar av hesum ílegum. Í hesum sambandi verður eisini tørvur á at bjóða arvafrøðiliga ráðgeving, har ráðgivið verður um møguleikar hjá foreldrunum.</p>
<p>Seinastu árini er harumframt nýggj genetisk tøkni ment, sum letur upp fyri at víðka um verandi neonatal skreening (PKUskreening). Henda tøkn in er samstundis nógv neyvari og kann tí finna fleiri ílegusjúkur, sum til ber at viðgera.</p>
<p type="listitem">Dømi um ílegusjúkur, sum kunnu viðgerast:</p>
<p type="listitem" xml:lang="olo">PKU (phenylketonuri)</p>
<p type="listitem" xml:lang="swe">CTD (karnitin transporter defekt)</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">GSD3a (glycogengoymslubrek)</p>
<p type="listitem" xml:lang="isl">HLCS (holocarboxylasemangul)</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">CF (cystisk fibrosa)</p>
<p>Tá tílík ílegusjúka er staðfest hjá nýføðingi kann viðgerð byrja beinanvegin, og oftast er úrslitið nógv betri, um viðgerðin byrjar tíðliga, enn um viðgerðin ikki byrjar, fyrr enn sjúkutekin vísa seg.</p>
<p>Tí er eisini neyðugt at lýsa, um aðrar skipanir møgu liga eiga at tillagast ella verða settar í verk, fyri at betra um skreeningina av nýføðingum, so leiðis at viðgerðin av ávísum ílegusjúkum, ið kunnu viðgerast, kann byrja, fyrr enn hon ger í dag.</p>
<p>Við grundarlagi í omanfyristandandi verður ein arbeiðs bólkur settur at orða eitt tilmæli til lands stýris kvinnuna.</p>
<p><em type="bold">Arbeiðssetningur til arbeiðsbólk </em><em type="italic">at gera tilmæli um skipan til at fyribyrgja deyðiligum ílegusjúkum í Føroyum </em>6  </p>
<p>Tilmæli um kanning av ílegusjúkum í Føroyum</p>
<p type="listitem">Arbeiðsuppgávan hjá arbeiðsbólkinum er:</p>
<p type="listitem">at greina nærri og orða eitt tilmæli um, hvussu eitt tilboð kann skipast,  sum hevur til endamáls, at øll komandi  foreldur fáa tilboð um at kanna, um tey  eru berarar av deyðiligum ílegusjúkum</p>
<p type="listitem">at nágreina, hvørjar ílegusjúkur eiga at vera partur av tílíkari skreening</p>
<p type="listitem">at lýsa, um neonatalskreeningin eigur at tillagast fyri at betra um viðgerðina  av ílegusjúkum, sum kunnu viðgerast</p>
<p type="listitem">at lýsa tørvin á arvafrøðiligari ráðgeving, tá ið tílíkar skipanir verða  settar í verk, eins og hvussu ein  tílík ráðgeving eigur at skipast</p>
<p type="listitem">at lýsa fíggjarligar og starvsfólkaligar avleiðingar av tilmælunum</p>
<p type="listitem">at lýsa møguligar etiskar avleiðingar av tilmælunum.</p>
<p type="listitem">Arbeiðsbólkurin verður mannaður við hesum umboðum:</p>
<p type="listitem">Bjarni á Steig, stjóri, Heilsustýrið.</p>
<p type="listitem" xml:lang="isl">Noomi Oddmarsdóttir Gregersen, PhD, fulltrúi, verkætlanarleiðari, Heilsustýrið</p>
<p type="listitem">Katrin Eivindardóttir Danielsen, PhD, fulltrúi, Heilsustýrið</p>
<p type="listitem">Fróði Joensen, yvirlækni,</p>
<p type="listitem">Birita K. Samuelsen, funktiónsleiðari á</p>
<p type="listitem">Maria Skaalum Petersen, professari og leiðari á Heilsugranskingareindini,  Sjúkrahúsverkið</p>
<p type="listitem">Jan Simonsen, deildarstjóri,</p>
<p type="listitem" xml:lang="isl">Andreas Sjóvará, fulltrúi,</p>
<p>Heilsumálaráðið</p>
<p>Bólkurin kann eisini taka onnur við í arbeiðið at orða tilmælini.</p>
<p>Heilsumálaráðið, 19. juni 2024  7</p>
<p>Tilmæli um kanning av ílegusjúkum í Føroyum</p>
<p>Í Føroyum hava vit ein høgan títtleika av ávísum ílegu sjúkum orsakað av okkara uppruna. Ábend ing ar eru um, at fyrstu niðursetufólkini settu búgv í Føroyum um ár 500600 f.Kr (í 1). Mett verð ur, at niður setufólkini vóru fá í tali, og orsakað av fjar støðuni til onnur lond hevur ikki verið nógv til flyting fyrr enn í nýggjari tíð. Fólkatalið í Føroyum frá fyrst í 14. øld og eini 500 ár fram var nærum støðugt, og síðan er fólkatalið meira enn tíggju faldað til 54.668 fólk í dag (Mynd 1)2,3. Síðani fyrst í 19. øld hava vit sostatt havt stóran fólkavøkstur orsakað av stórum broytingum í føðitíttleika og deyðatíttleika, samstundis sum tilflytingin hevur verið avmarkað.</p>
<p>Uppruni okkara hevur havt við sær, at vit í Føroyum síggja fleiri „founder gen mutatiónir“ ella uppruna ílegubroytingar. Tað er ílegubroytingar, sum eru komnar við niðursetufólkunum ella íkomnar og arv aðar gjøgnum ættarlið. Harumframt hava m.a. umfarssjúkur havt við sær, at nógv fólk eru deyð burturav, og samlaða puljan av arvatilfari er vorðin</p>
<p><em type="bold">Ílegusjúkur í Føroyum </em>75.00050.00025.0001350 1375 14001425 1450 1475 1500150017501525 1550 1575 1600 1625 1650 1675 1700 1725 1750 1775 1800 1825 1850 1875 1900 1925 1950 1975 20000 </p>
<p><em type="bold">Fólkatal, søguliga </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Mynd 1 </em><em type="italic">– Fólkavøkstur í Føroyum. X-ásin vísur árstal og Y-ásin fólkatal. </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya </em>8  </p>
<p>Tilmæli um kanning av ílegusjúkum í Føroyum meira einsháttað (homogen). Tí eru vit arva frøði liga lík, og ílegubroytingar fyri nógvar sjúkur eru nett tær somu hjá øllum føroyingum. Eitt dømi er sjúkan SUCLA2, eisini nevnd føroyasjúkan. Øll føroysk børn við SUCLA2 hava havt somu sjúku elvandi ílegubroyting4,5. Av tí at uppruna ílegu broytingar eru arvaðar gjøgnum ættarliðini, og av tí at føroyingar eru lutfalsliga tætt skyldir, er títt leikin av fleiri sjúkum nógv hægri í Føroyum, enn hann er uttanlands, har ílegupuljan er meira hetero gen. Til dømis hevur CTD ein títtleika uppá umleið 1 av 300 føroyingum, meðan títtleikin um allan heim er umleið 1 av 40.000140.0006,7. Fleiri av ílegusjúkunum, sum hava høgan títtleika í Før oy um, kunnu ikki viðgerast, eitt nú SUCLA2, meðan aðrar kunnu viðgerast, t.d. CTD.</p>
<p><em type="bold">Arbeiðið at orða tilmæli </em>Í arbeiðssetninginum frá landsstýriskvinnuni í Heilsu málum stendur, at arbeiðsbólkurin skal orða eitt tilmæli um, hvussu eitt tilboð um berara kanning kann skipast. Arbeiðsbólkurin hevur eisini fingið uppgávuna at lýsa, um neonatal/pinku barna skreen ing skal lagast til føroysk viðurskifti. </p>
<p>Arbeiðsuppgávan er tvíbýtt, og arbeiðsbólkurin leggur stóran dent á, at tilboð um berarakanning og pinkubarnaskreening eru tvey heilt ymisk ting, hóast ílegukanningar kunnu nýtast til bæði.</p>
<p>Í Føroyum hava vit ein høgan títtleika av fleiri ílegu sjúkum, sum koma til sjóndar fyrstu tíðina í lívin um hjá barninum. Hesar kunnu býtast í tveir bólkar: viðgerast, og eru deyðiligar. Nýføðingar verða ikki kannaðir fyri hesar sjúkur, tí tær kunnu ikki viðgerast, og børnini doyggja ofta heilt lítil. Í staðin kunnu komandi foreldur verða kannað, um tey eru berarar av teimum ílegubroytingum, sum elva til sjúkur nar. Pør, har bæði eru berarar av somu ílegubroyting, hava fyri hvønn barnsburð 25 % sannlíkindi fyri at fáa eitt barn, ið hevur sjúkuna. Um parið vil, ber til at fyribyrgja at fáa eitt barn við deyðiligari ílegusjúku. Hetta nevn ist <em type="italic">tilboð um berarakanning, </em>og er kann ing av vaksnum fólki. Í Føroyum er hetta ikki eitt alment tilboð, men stendur familjum, ið hava átt børn við deyðiligari ílegusjúku, í boði. 2. Ílegusjúkur, sum kunnu viðgerast. </p>
<p>Týdningar mikið er, at hesar sjúkur verða funnar tíðliga hjá nýføddu børnunum, so við gerð kann veitast skjótast gjørligt. Barnið livir eitt vanligt lív við fleiri av hesum sjúkum, um tað fær skjóta viðgerð. Fyri aðrar sjúkur betrar við gerð munandi um lívsgóðsku og livialdur. Sjúkur nar verða funnar við pinku barna skreen  ing, vanliga rópt PKUkanning, og er ein hæl  blóð roynd, ið verður tikin av nýfødda barn  inum. Pinkubarnaskreening er oftast gjørd við at máta ymisk evni í blóðinum hjá barn in  um, og er primert snikka til donsk børn. Um DNA´ið eisini verður kannað fyri ávísar ílegu broyt ingar, sum eru serstakar í Føroyum, kann pinkubarnaskreening av føroyskum børnum gerast betri.</p>
<p>Í arbeiðinum at orða hesi tilmæli hevur arbeiðs bólk urin havt Etiska Ráðið, Áhugafelagið Arva sjúkan og barnalæknan UIrike Steuerwald inni til hoyringar.  9</p>
<p>Tilmæli um kanning av ílegusjúkum í Føroyum</p>
<p>Sjúkurnar sum verða umrøddar í tilmælinum eru allar autosomalar víkjandi/recessivar ílegusjúkur.</p>
<p>Okkara arvatilfar, DNA, er skipa í kromosom. Menn iskjan hevur 46 kromosom: 22 pør og kyns kromo somini X og Y. Annar parturin av hvørjum pari arvast frá mammuni og hin parturin frá pápanum. Í kromo somunum er DNA býtt upp í petti, sum kallast ílegur. Vit hava sostatt tvey eintøk, eitt frá mammuni og eitt frá pápanum, fyri allar ílegur á kromosompørunum. Ílegur eru uppskriftir uppá alt, sum kyknur skulu byggja og gera. Til dømis er orsøkin til SUCLA2/ føroyasjúku, at eitt enzym ikki rigg ar, tí uppskriftin (ílegan) til tað hevur ein feil í sær, eina ílegubroyting. Ílegubroytingar kunnu hugs ast sum stavivillur í uppskriftunum. Við ílegu broytingum kunnu íleguvariantar frá foreldr un um vera eins ella ymisk, eins og víst á mynd 2 (børnini í miðjuni hava tveir ymiskar variantar, hini børnini hava tveir eins variantar).</p>
<p>Er talan um ílegusjúkur við víkjandi arvagongd, skalt tú hava tvey eintøk av einari ílegu broyting, fyri at verða sjúk/ur. Á mynd 2 er „vanligi” ílegu variant urin vístur við gráum og ílegan við broyt ing ini (mutatiónini) er víst við grønum. Á myndini eru tvey foreldur, sum bæði hava ein vanligan og ein broyttan íleguvariant. Hesi eru bæði ber ar ar av einari broyttari ílegu, t.d. SUCLA2. Tvey fólk, sum eru berarar av føroyasjúku* ,hava (fyri hvønn barnsburð) 25 % møguleika fyri at fáa eitt barn við føroyasjúku (grønt), 50 % møgu leika fyri at fáa eitt barn, ið er frískur berari (grátt og grønt), og 25 % møguleika fyri at fáa eitt barn, ið hevur tvey eintøk av vanliga variantinum og so statt er frískt, og ikki berari (grátt).* í gerandismáli verður sagt berari av føroyasjúku, men talan er um frískan berara av ílegubroyting. Tú skalt hava tvey eintøk av ílegubroytingini fyri at fáa føroyasjúku.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">DNA og arvamynstur </em></p>
<p xml:lang="isl">Frísk ílega</p>
<p>Frísk, ikki berari25%</p>
<p>Frísk, berari25%</p>
<p>Frísk, berari25%</p>
<p xml:lang="isl">Sjúkt25%</p>
<p>Broytt ílega</p>
<p><em type="bold">Mynd 2 </em><em type="italic">– Víkjandi arvagongd (tikið frá Helmsdal &amp; Petersen, 2024) </em>10  </p>
<p>Tilmæli um kanning av ílegusjúkum í Føroyum</p>
<p>Av tí at berarar av víkjandi ílegusjúkum eru frískir, eru flest fólk ikki varug við, at tey eru berarar, fyrr enn tey fáa eitt barn við ílegusjúku. Ein kanning í Avstralia við yvir 9000 pørum vísti, at av 175 nýfunnum berarapørum vistu 78,3 % einki um ílegusjúku í familjuni9. Tá talan er um deyðiligar ílegusjúkur, sum ikki kunnu viðgerast, eru fleiri, sum fegin vilja vita, um tey eru berarar. Hetta kann gerast við berarakanning.</p>
<p><em type="bold">Berarakanning </em>Ein berarakanning er, tá einstaklingar ella pør verða ílegukannað fyri at vita, um tey bera sjúku elvandi ílegubroyting. Pør, har bæði eru berarar av somu ílegubroyting (berarapar), hava fyri hvønn barnsburð, 25 % sannlíkindi fyri at fáa eitt barn við ílegusjúku. Fær eitt par tilboð um berarakanning, áðrenn kvinnan gerst við barn, hava tey hesar møguleikar: 1. Velja eftirgjørdan gitnað (IVF) við ílegukanning av egginum. Eitt gitið egg, ið ikki hevur arvað ílegusjúkuna, verður sett upp í kvinnuna. 2. Velja eftirgjørdan gitnað (IVF) við donorsáði ella eggi. 3. Góðtaka 25 % møguleika fyri, at barnið hevur ílegusjúkuna. 4. Kanna barnið fyri ílegusjúkuna í viðgongutíðini. 5. Ikki fáa sær (fleiri) børn ella ættleiða. </p>
<p>Ein neyv váðameting, sum lýsir sannlíkindini fyri at fáa eitt barn við ílegusjúku, kann gerast, um eitt par letur seg kanna. Um annað teirra kannar seg, og viðkomandi vísir seg ikki at vera berari, so er ikki neyðugt at kanna makan, tí bæði skulu vera berarar, fyri at barnið kann fáa sjúkuna.</p>
<p>Einstaklingar, ið eru næsta familja hjá børnum við deyðiligum ílegusjúkum, hava í dag møguleika at fáa berarakanning framda í Sjúkrahúsverkinum fyri ta sjúkuna ,men talan er ikki um eitt skipað tilboð. Pør, sum verða staðfestir berarar við kanning í Sjúkrahúsverkinum, hava teir fimm valmøguleikarnar, sum eru nevndir omanfyri.</p>
<p>Í Føroyum er títtleikin av fleiri deyðiligum ílegu sjúkum høgur (sí meira á s.11), og føroyingar tykjast taka undir við berarakanning fyri hesar sjúkur. Í 2024 spurdi Heilsugranskingareindin í Sjúkra húsverkinum 4495 tilvildarligar føroyingar í burðarførum aldri um hugburð til berarakanningar. Av teimum 1757, sum svaraðu, vóru 85 % samd/ púra samd í útsøgnini at „Eitt alment tilboð um berarakanning fyri tær fimm ílegusjúkurnar er ynskiligt”, og 89 % vóru samd/púra samd í, at „Ein berarakanning fyri tær fimm ílegusjúkurnar eigur at verða bjóðað í Føroyum”8. Tær fimm ílegu sjúkurnar, sum hugburðskanningin tók støði í, vóru SUCLA2, AicardiGoutières Syndrom, Pott ers syndrom/systunýru, Epidermiolysis Bullosa og TBCD. Sjúkurnar, sum allar eru deyði ligar ílegu sjúkur, verða lýstar í Fylgiskjali 1.</p>
<p><em type="bold">Berarakanningar uttanlands </em>Berarakanningar hava sín uppruna sum mál rætt aðar kanningar fyri ílegusjúkur í sam feløgum við høgum títtleika, eitt nú fyri blóðsjúkur (hæmo globin opatiir) og nerva lags sjúkuna TaySachs10. Berarakanningar verða enn mest bjóðaðar í popula tiónum, har upprunaílegubroytingar hava við sær, at títtleikin av ávísum ílegusjúkum er sera høgur. Dømi um slík berarakanningartilboð eru í Quebec11, Volendam12, Dor Yeshorim13 og Kypros10. Í Avstralia er ein royndarverkætlan gjørd, sum varð fíggjað av landinum, har berara kanningar fyri 750 sjúkur vóru bjóðaðar pørum úr øllum Avstralia, uttan mun til øki í landinum og etniskan uppruna9. </p>
<p>Tilboðið um berarakanning í Quebéc líkist støðuni í Føroyum og verður lýst nærri niðanfyri. Fleiri onnur dømi eru at finna í Fylgiskjali 2. <em type="bold">1. Deyðiligu ílegusjúkurnar og berarakanning </em>  11 </p>
<p>Tilmæli um kanning av ílegusjúkum í Føroyum</p>
<p type="listitem">Quebéc – berarakanningar í  serstøkum landspørtum Í trimum landspørtum í Quebéc hava íbúgvarnir  høgan títtleika (1:191:23) av fýra ílegusjúkum  orsakað av upprunaílegubroytingum. Íbúgvar í  hesum landspørtunum fáa tilboð um berara kann ing11,14. Kanningin er ókeypis fyri tey, sum hava  Québecheilsutrygd ella eru fevnd av aðrari trygg ing. Berarakanningin, sum er til einstaklingar ella  pør, er avmarkað til íbúgvar, sum:</p>
<p type="listitem">búgva í einum av landspørtunum</p>
<p type="listitem" xml:lang="isl">eru minst 18 ár</p>
<p type="listitem">hava minst eina ommu ella abba, sum er fødd/ur í einum av landspørtunum</p>
<p type="listitem">planleggja at gerast við barn, ella um kvinnan er við barn og er komin  styttri enn 16 vikur av viðgongutíðini</p>
<p type="listitem">um bert annað lýkur treytirnar og vísir seg at vera berari, so  verður makin eisini kannaður.</p>
<p>Kunning og spurnablað liggur á eini heimasíðu. Kann ingin kann ikki bíleggjast, fyrr enn íbúgv arnir hava lisið kunningartilfarið og svarað spurning un um, hetta fyri at tryggja, at einstaklingurin skilur kanningina, hvørji úrslit kunnu væntast, og hvørjar møguligar avleiðingar kunnu verða av úrslitunum.</p>
<p>Umsókn um berarakanning verður send umvegis heimasíðuna, og potipinnur til at taka roynd í kjálkanum verður sendur heim saman við sam tykkisváttan.</p>
<p>Ringt verður til berarar og berarapør at kunna um úrslitini. Onnur fáa svar við telduposti.12</p>
<p>Tilmæli um kanning av ílegusjúkum í Føroyum</p>
<p>Arbeiðsbólkurin mælir til eitt tilboð um berara kanning. Niðanfyri verður lýst, hvussu eitt tilboð kann skipast.</p>
<p type="listitem">Ílegusjúkur, sum eiga at vera partur av berarakanning Arbeiðsbólkurin er á einum máli um, at berara kann ing bert skal umfata ílegusjúkur, ið:</p>
<p type="listitem">ikki kunnu viðgerast</p>
<p type="listitem">eru deyðiligar</p>
<p type="listitem">vísa seg í barnaárunum</p>
<p type="listitem">har sambandið millum genotypu og fenotypu er greitt</p>
<p>Sostatt er talan um sjúkur, har vissa er um, at tvey eintøk av ílegubroytingini elva til sjúku, sum ikki kann viðgerast, har sjúkan er deyðilig, og hon vísir seg í barnaárunum. Harafturat er umráðandi, at natúrliga sjúkugongdin er væl kend. Sjúkur sum cystisk fibrosa, sum ikki kunnu lekjast, men har fyribyrgjandi viðgerð bøtir um lívsgóðskuna og leingir livialdurin15, lúka ikki treytirnar hjá arbeiðs bólkinum fyri sjúku, sum eigur at vera partur av eini berarakanning. Mælt verður til, at listin av ílegubroytingum, sum kunnu kannast við berarakanning, verður gjørdur í samráði við ella eftir tilmæli frá Heilsustýrinum. Somuleiðis verður mælt til, at broytingar í listanum bert verða gjørdar eftir tilmæli frá Heilsustýrinum. berarakanning fyri deyðiligar ílegusjúkur, sum ikki kunnu viðgerast.</p>
<p><em type="bold">Tilmæli hjá arbeiðs bólkinum </em>  13 </p>
<p>Tilmæli um kanning av ílegusjúkum í Føroyum</p>
<p xml:lang="isl">Sjúka</p>
<p>Miðallivialdur (median; tal av børnum)</p>
<p xml:lang="som">Ílega</p>
<p>Beraratíttleiki (FO)</p>
<p>SUCLA2/ føroyasjúka8 ár (6 ár; 25 børn)</p>
<p xml:lang="vep">SUCLA21: 25**</p>
<p>Aicardi Goutières syndrome (AGS)5 ár (4 ár; 11 børn)</p>
<p xml:lang="deu">RNASEH2B1: 31**</p>
<p>TUBULINSPECIFIC CHAPERONE D (TBCD)2 ár (2 ár; 8 børn)16</p>
<p xml:lang="nob">TBCD1: 31**</p>
<p>PAICS1 dag (&lt;5 børn)</p>
<p xml:lang="fra">PAICS1: 38**</p>
<p xml:lang="nob">Potters syndrom/systunýru (Polycystic Kidney Disease, Autosomal Recessive)</p>
<p>Doyggja í móðurlívi ella innan 12 dagar (&lt;16 børn)</p>
<p xml:lang="deu">PKHD11: 40**</p>
<p>Junctional epidermiolysis bullosa – Herlitz typa (JEB H)3 mðr (3 mðr; 9 børn)</p>
<p xml:lang="isl">LAMB31: 31*** Dátur úr genomskránni hjá Heilsustýrinum</p>
<p><em type="bold">Talva 1 </em><em type="italic">– Títtleikin av ílegusjúkum, sum ikki kunnu viðgerast. Keldur: *Genomskráin hjá Heilsustýrinum, **17 </em></p>
<p><em type="bold">Deyðiligar ílegusjúkur við høgum títtleika í Føroyum </em>Beraratíttleikin av seks ílegusjúkum í Føroyum sæst niðanfyri. Sjúkurnar vísa seg allar í fyrstu livitíðini hjá børnunum, men sjúkugongdin fyri einstøku sjúkurnar er ymisk. Ein tann mest álvarsliga sjúkan er Junctional epidermiolysis bullosa – Herlitz typa (JEB H). Sjúkan er sera pínufull, og bert linnandi viðgerð verður givin. Børnini doyggja, tá tey í miðal eru 3 mánaðir. Í Føroyum er 1 av 31 berari av ílegubroytingini, sum elvir til JEBH. </p>
<p>Miðallivialdurin, rundaður til heil tøl, hjá børnum við teimum seks sjúkunum sæst í Talvu 1. Lýsing av sjúkunum kann lesast í Fylgiskjali 1.</p>
<p>Sum Talva 1 vísir, er livialdurin fyri hesar seks sjúkurnar stuttur, og beraratíttleikin er sera høgur í Føroyum.14</p>
<p>Tilmæli um kanning av ílegusjúkum í Føroyum</p>
<p type="listitem">Arbeiðsbólkurin mælir til, at hesar seks deyðiligu  sjúkurnar, sum ikki kunnu viðgerast, verða partur  av einum tilboði um berarakanning av komandi  foreldrum:</p>
<p type="listitem">SUCLA2 (føroyasjúka)</p>
<p type="listitem" xml:lang="deu">Aicardie Goutières Syndrom</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">TBCD (Tubulin Binding</p>
<p type="listitem" xml:lang="olo">PAICS (PhosphoribosylAminoImidazole</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Potters syndrom/systunýru (Autosomal</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">JEB (Junctional Epidermiolysis</p>
<p xml:lang="fkv">Bullosa – Herlitz typa)</p>
<p>Sjúkurnar verða lýstar í Fylgiskjali 1. berarakanning fyri SUCLA2, Aicardi-Goutières Syndrom, TBCD, PAICS, Potters syndrom/systunýru og Junctional Epidermiolysis Bullosa verður bjóðað í Føroyum.</p>
<p><em type="bold">Frá kunning til viðgerð </em>Fyri at geva eitt kunnað samtykki til berarakanning, metir arbeiðsbólkurin, at neyðugt er við greiðari og vælskipaðari kunning. Eisini eigur at verða tryggjað, at spurningar frá borgarum verða svaraðir. Niðanfyri er lýst, hvussu kanningin kann skipast fyri borgaran: 1. Kunning til borgaran: Kunning um berarakanningina kann liggja á Vanganum, har borgarin kann rita inn. Mælt verður til, at borgarin skal svara spurningum um endamál, fyrimunir og vansar og møgulig úrslit, áðrenn hann kann kannast. Henda kunning verður eisini tøk á heimasíðum, eitt nú hjá Heilsustýrinum og Sjúkrahúsverkinum. 2. Ráðgeving um tilboðið skal verða tøk hjá borgaranum. Hetta kann gerast á Vanganum, heimasíðum og eini telefonlinju, har fakfólk svara spurningum. 3. Samtykki og blóðtøka: Borgarin letur skrivligt samtykki á Vanganum ella umvegis heimasíðuni hjá Heilsustýrinum ella Sjúkrahúsverkinum og letur eina blóðroynd á einari av rannsóknarstovunum í Sjúkrahúsverkinum. 4. Afturboðan: Berarar fáa persónligt svar frá fakfólki. Onnur fáa svar á Vanganum, Mínboks ella brævi. 5. Arvafrøðilig ráðgeving: Tey pør, har bæði eru berarar av somu ílegubroyting, fáa tilboð um arvafrøðiliga ráðgeving. Arvafrøðilig ráðgeving er eisini tøk til berarar, ið hava tørv á tí. 6. Eftir kanningartilboð skal eisini veitast tilboð um viðgerð til berarapør, sum t.d. IVF- viðgerð (In vitro fertilization). </p>
<p><em type="bold">Skipan av berarakanning í Føroyum </em>  15 </p>
<p>Tilmæli um kanning av ílegusjúkum í Føroyum</p>
<p><em type="bold">Mynd 3 </em><em type="italic">- Vangin kann nýtast til kunning og tilmelding. </em>16  </p>
<p>Tilmæli um kanning av ílegusjúkum í Føroyum</p>
<p><em type="bold">Kunning til borgaran </em>Heilsustýrið nýtir í dag Vangan til FarGen, har fólk kunnu lesa kunning, melda seg til og fylla út spurnablað. Henda skipan kann verða nýtt til berarakanning. Tá Sjúkrahúsverkið verður knýtt í Vangan, kann síðan flytast til Vangan hjá Sjúkra húsverkinum. </p>
<p>Á síðuni skal kunning, lýsing av sjúkunum, møgulig úrslit og bíleggingarskipan vera. Gransking vísir, at umframt kunningartilfar at lesa, so kann visuelt til far so sum teknirøðir, filmar og teknifilmar hjálpa fólki til betur at skilja kunningina, og hesir sam skiftishættir rigga væl til undirvísing18.</p>
<p>Á Vanganum skal eisini bera til hjá pørum og einstaklingum at umbiðja arvafrøðiliga ráð gev ing. Alt tilfar á Vanganum skal eisini liggja á heimasíðunum hjá Heilsustýrinum og Sjúkra hús verkinum, har bílegging eisini skal kunna gerast.</p>
<p>Mett verður, at fleiri fyrimunir eru við at inngongdin til berarakanning er á Vanganum heldur enn t.d. hjá kommunulækna. Á Vanganum kann síðan vera skipað við neyvari kunning í fleiri formatum, sum borgarin kann/skal fara ígjøgnum. Kunningin er góð og eins fyri øll, og bíleggingarskipan og afturberan av úrslitum kann vera á somu síðu. Ein heimasíða og telefonlinja eigur at vera tøk til teirra, ið hava tørv á arvafrøðiligari ráðgeving, eins og vísast kann til kliniskan genetikara eftir tørvi.</p>
<p>Fyrimunir við at nýta Vangan og heimasíður sum inngongd til berarakanning eru m.a.: – eisini tey, sum sjáldan ella ongantíð eru hjá lækna. 2. Kunningin kann gevast breitt, er eins fyri øll og tryggjar objektiva ráðgeving. Kunningin er altíð tøk. 3. Tað eggjar einstaklinginum til at hugsa um fyrimunir og vansar við at lata seg kanna og taka eina sjálvstøðuga avgerð. Kanningar geva ábendingar um, at fólk kunnu vera ókritisk um kanningar, sum læknin bjóðar, tí tey halda, at tær eru neyðugar og/ella standardurin19–21.</p>
<p><em type="bold">Treytir fyri at lata seg kanna </em>Arbeiðsbólkurin hevur umrøtt, um kanningin skal bjóðast pørum ella einstaklingum, um ein stak lingar skulu búgva í Føroyum og aldursmark. </p>
<p>Uttanlands verða berarakanningar gjørdar av pørum ella einstaklingum, og báðir hættir hava sínar fyrimunir og vansar22</p>
<p>Kanning av pørum Tá berarakanning verður gjørd av einum pari sum eini eind, eru tað einans pør, ið eru berarar av somu ílegubroyting (berarapør), ið fáa úrslitið at vita. Hini pørini fáa at vita, at tey ikki eru berarar av somu ílegubroyting. Við hesum hátti er tað í flestu førum nokk at kanna annan partin í parinum. Bert í teimum førum, har annar er berari, verður makin eisini kannaður. Roknað verður við, at umleið 34 berarapør eru per føðiárgang í Føroyum17, og tørvurin á arvafrøðiligari ráðgeving er tí avmarkaður. Harumframt uppstanda færri tvístøður, har ivi kann vera, um tey eiga at siga familjulimum frá ílegusjúku.</p>
<p>Fleiri kanningar vísa, at vitan um berarastatus hjá einstaklinginum ikki hevur langtíðar negativa ávirk an á sálarheilsuna hjá væl kunnaðum lut tak arum23. Hóast tað, so kann afturboðan til pør minka um talið av berarum, ið møguliga kenna, at úrslitið er tyngjandi; tey flestu koma ikki at vita hvat tey bera.</p>
<p>Av tí at endamálið við berarakanning er at finna útav vandanum fyri at fáa eitt barn við deyðiligari ílegusjúku, er berarakanning fyri pør tann, ið hevur størsta kliniska týdningin22. Tó eru allir barnsburðir ikki planlagdir, og óivað vera pør, ið høvdu havt áhuga í kanningini, sum ikki hava latið seg kannað áðrenn ein óplanlagdan barnsburð. at borgarin meldar seg til berarakanning á Vanganum ella á heimasíðunum hjá Heilsustýrinum ella Sjúkrahúsverkinum.   17</p>
<p>Tilmæli um kanning av ílegusjúkum í Føroyum</p>
<p>Vansin við at geva úrslit til parið saman er, at ein staklingar onga vitan hava um sín berarastatus at nýta í møguligum framtíðar parløgum og hava ikki møguleika at kunna familju, um tey eru berarar19. Spurnatekin hevur verið sett við hesa manna gongd, ið kann metast standa í andsøgn við tað sjálvræði, sum ein berarakanning eigur at geva einstaklingunum24.</p>
<p>Kanning av einstaklingum Í stórum berarakanningum uttanlands er vanligt at alt genomið verður lisið, og upp til fleiri hundrað ílegur verða kannaðar fyri ílegusjúkur. Tá so nógvar ílegur verða kannaðar, er talið av berar um stórt, og ein sera stór arbeiðsbyrða liggur í at kunna einstaklingar um úrslitini9,22. Í eini kanning í Avstralia vísti tað seg t.d., at 92,7 % av luttakarunum høvdu minst eina sjúkuelvandi ílegubroyting. Hetta er ein av orsøkunum til, at summar berarakanningar uttanlands bert geva pørum afturboðan um úrslit .</p>
<p>Tá kanningarnar (bert) fevna um seks ílegusjúkur, verða ikki funnir eins nógvir berarar. Á leið ein av fimm kann væntast at vera berari av minst einari av teimum seks ílegusjúkunum17. Fyrimunir við at kanna einstaklingar er, at tú hevur vitanina um teg sjálva/n alt lívið – eisini um tú fært nýggjan maka, og at familjulimir kunnu kunnast um ílegusjúku.</p>
<p>Vansin við at kanna einstaklingar er, at sannlíkt verður tørvurin á arvafrøðiligari ráðgeving størri. Sostatt verða tey fleiri, ið fáa svar og hava tørv á at tosa við onkran um at vera berari. Kanningar hava víst, at um góð kunning um møgulig úrslit og um, hvat tað merkir at vera berari verður givin áðrenn kanningina, so kann minkast um hesa stúran23,25.</p>
<p>Sekstan evropeiskir kliniskir genetikarar vórðu spurdir um sín hugburð til berarakanningar, og teir vóru samdir um, at tað er best at kanna pør, ið ætla sær børn. Hóast tað, so vóru flestu teirra samdir um, at einstaklingarnir skuldu fáa síni úrslit26. Tað vil siga, at avbjóðingin er ikki, at einstaklingarnir ikki tola vitanina, men heldur at endamálið við kanningini bert verður rokkið, um tað er eitt par, ið letur seg kanna, og at úrslitið verður váðamett út frá einum pari26.</p>
<p>Aldur Arbeiðsbólkurin hevur umrøtt aldursmark. Í út gangs støðinum má eitt kanningartilboð kunna fylgjast upp av einum viðgerðartilboðið. Ein av møgu leikunum hjá berarapørum er eftirgjørdur gitnaður við ílegukanning av gitna egginum, ella eftirgjørdur gitnaður við donorsáði ella eggi. Í Danmark og í uppskoti til Ríkislógartilmæli um eftirgjørdan gitnað í Føroyum27 er ein treyt fyri at fáa eftirgjørdan gitnað, at kvinnan ikki skal vera eldri enn 45 ár.</p>
<p>Arbeiðsbólkurin hevur eisini umrøtt eitt niðara aldurs mark. Sambært Sundhedsloven kunnu per són ar í aldrinum 1517 ár í útgangsstøðinum lata sam tykki um viðgerð, tó so at ein búnaðar met ing (moden hedsvurdering) skal gerast. Um heilsustarvsfólkið eftir eini ítøkiligari met ing heldur, at persónurin, sum er fyltur 15 ár, ikki sjálvur megnar at skilja avleiðingarnar av sínum av gerð um, kann tann, ið hevur foreldra myndug leikan, geva kunnað samtykki. Í Danmark og í upp skoti til Ríkislógartilmæli um eftirgjørdan gitnað í Føroyum27 kunnu persónar í aldrinum 1517 ár sostatt í útgangsstøðinum lata samtykki um viðgerð.</p>
<p>Út frá eini varsemisgrundreglu (forsigtigheds princip) heldur arbeiðsbólkurin tó, at eitt niðara aldurs mark uppá 18 ár skal vera fyri tilboð um berarakanning. Hetta fyri at tey, ið lata seg kanna, betur eru før fyri at skilja kanningina og møguligar avleiðingar av úrslitunum. Skulu 1517 ára gomul kanna seg, mælir arbeiðsbólkurin til, at foreldur/ verjar samtykkja.</p>
<p>Um ein einstaklingur letur seg kanna, og vísir seg at vera berari, so eigur makin at fáa tilboð um kanning óansæð aldur. fyrst og fremst verður bjóðað pørum, ið planleggja at gerast við barn. 18</p>
<p>Tilmæli um kanning av ílegusjúkum í Føroyum</p>
<p><em type="italic"></em>Arbeiðsbólkurin metir, at ein treyt fyri at fáa tilboð um kanning, skal vera, at persónurin, sum vil hava kanningina, hevur eitt ávíst tilknýti til Føroya. Tískil eiga persónar, sum vilja hava kanningina, at lúka vanligu reglurnar í Sjúkrahúsverklógini viðvíkjandi bústaði. Hetta merkir í útgangsstøðinum eitt krav um bústað í Føroyum, men útisetar eiga til dømis eisini at hava rætt til kanningartilboðið samsvarandi § 6, stk. 1 í Kunngerð nr. 41 frá 27. apríl 2009 um gjald fyri sjúkrahúsviðgerð, sum seinast broytt við kunngerð nr. 15 frá 3. mars 2020: „Persónar, sum í útbúgvingarørindum ella í sambandi við almannagagnligt arbeiði eru búsitandi uttanfyri Føroyar, sum eru í Føroyum, og sum frammanundan fráflyting úr Føroyum hava verið skrásettir í fólkayvirlitinum í minsta lagi 5 ár tilsamans hava, eftir ávísing frá lækna, rætt til ókeypis veitingar og viðgerð í føroyska sjúkrahúsverkinum eftir somu treytum, sum eru galdandi fyri persónar, sum eru búsitandi í Føroyum.“ </p>
<p>Leggjast kann afturat, at tilmælið hjá arbeiðs bólk inum snýr seg um tilboð um berarakanning fyri ílegubroytingar, sum eru serføroyskar, og einamest eru at finna hjá fólki við føroyskum uppruna. er til pør millum 18 og 45 ár. Tó kann ein maki hjá berara fáa tilboðið óansæð aldur.</p>
<p><em type="bold">Arvafrøðilig ráðgeving </em></p>
<p><em type="bold">Áðrenn kanningina </em>Tess betri kunningin er áðrenn kanning kann bí leggj ast, tess betur eru fólk før fyri at taka avgerð um at lata seg kanna, hetta við støði í viðkomandi vitan, uttan ávirkan frá øðrum og í samsvari við egin virði19,24. Tað hevur tí stóran týdning, at fólk fáa neyva kunning um kanningina, fyrimunir, vans ar, hvørjar sjúkurnar eru, hvørji úrslitini kunnu verða, og hvørjar møguleikar berarapør hava. Tá fólk vita tað, kunnu tey taka støðu til tilboðið um berara  kanning og lata eitt kunnað samtykki. </p>
<p>Við skjóttvaksandi ílegutøkni er tørvurin á arva frøði ligari ráðgeving stórur um allan heim. Tí er vanligt at onnur fakfólk enn arvafrøðiligir ráðgevar ella kliniskir genetikarar taka sær av kunningini áðrenn berarakanningar uttanlands. Eisini verða heimasíður, talgilt tilfar og appir nýtt til at veita kunning.</p>
<p>Í stórari berarakanning í Avstralia varð ein heima síða gjørd til luttakarar við undirvísing, kunn ing um berarakanningina og ráðgeving9. Eitt spurnablað varð ment til heimasíðuna (the Genetic Carrier Screening Decision aid), sum kundi hjálpa einstaklingum at taka avgerð við víkj andi tilboðnum28. Í spurnablaðnum vórðu ein stak lingar spurdir, hvussu samdir ella ósamdir teir vóru í 15 útsagnum, og eitt tól roknaði síðan svar ini saman og gjørdi eina meting um, hvørt tey vóru fyri ella ímóti kanning, ella um tey áttu at hugsað seg meira um. Í Quebéc verður eisini veitt talgild kunning, og nakrir spurningar skulu svarast11. Endamálið við spurningum er at økja um tilvit og vitan hjá einstaklingunum, ikki at teir skulu svara rætt. undirvísing verður givin á Vanganum og heimasíðunum hjá Heilsustýrinum og Sjúkrahúsverkinum.   19</p>
<p>Tilmæli um kanning av ílegusjúkum í Føroyum</p>
<p><em type="bold">Afturberan av úrslitum </em>Í sambandi við berarakanningar verður nógv tosað um „rættin til at vita<span type="quote">“ og „rættin til ikki at vita”</span>. Sum heild leggur berarakanning upp til, at hin einstaki fær eitt vitanargrundarlag til at taka avgerð út frá. At avgera vegna borgarar um, at teir ikki skulu fáa vitan um seg sjálvar, kann tykjast at standa í andsøgn til hetta endamálið. Men rætturin til ikki at vita eigur at verða virdur líka nógv sum rætturin til at vita úrslitini um seg sjálva/n29. Kanningar í Føroyum og uttanlands hava víst, at fólk vilja hava úrslitini sum einstaklingar og ikki saman sum par/ ein eind8,30. Í hugburðskanningini hjá Heilsugranskingareindini søgdu heili 74 %, at aftur boðan skuldi latast einstaklingum, og 20 % hildu, at afturboðan til einstaklingar ella pør vóru líka góð8. Arbeiðsbólkurin mælir til, at ein staklingar kunnu fáa síni úrslit at vita, um teir vilja tað. Tað kann gerast við einum tílíkum samtykki: 1. Eg vil fegin fáa afturboðan um møguligar ílegubroytingar, eg beri. 2. Eg vil bert vita, um eg eri berari av somu ílegubroyting sum makin. </p>
<p>Týdningarmikið er at viðmerkja, at familjan hjá tí kannaða/teirri kannaðu møguliga ikki vil hava kunning um, at tey bera eina ílegubroyting. Slíkar støður eiga at verða virdar.</p>
<p>Arbeiðsbólkurin mælir til, at úrslit verða borin berarum og berarapørum persónliga av fakfólki, og arvafrøðilig ráðgeving skal standa teimum í boði. Onnur úrslit verða borin aftur ígjøgnum Vangan ella teldupost.</p>
<p>Mælt verður harafturat til, at úrslit frá ílegu kann ingunum verða tøk í eini skipan, sum heilsu starvs fólk kunnu leita í og at síðan á Vanganum, har boð kunnu sendast, verður umsitin av fakfólki, so pør og einstaklingar kunnu fáa persónliga kunning og ráð geving. Ein onnur loysn skal finnast til teirra, sum ikki brúka Vangan, eitt nú ein telefonlinja.</p>
<p><em type="bold">Viðgerð </em>Berarapør eiga at fáa hesar møguleikar, sum í dag er vanlig mannagongd í Sjúkrahúsverkinum fyri foreldur, ið hava átt barn við deyðiligari ílegusjúku: 1. Velja eftirgjørdan gitnað (IVF) við ílegukanning av egginum. Eitt gitið egg, ið ikki hevur arvað ílegusjúkuna, verður sett upp í kvinnuna. 2. Velja eftirgjørdan gitnað (IVF) við donorsáði ella eggi. 3. Góðtaka 25 % møguleika fyri, at barnið hevur ílegusjúkuna. 4. Kanna barnið fyri ílegusjúkuna í viðgongutíðini. 5. Ikki fáa sær (fleiri) børn ella ættleiða. 7. Mælt verður til, at kanningarúrslit hjá einum pari verða givin hvørjum persóni sær, um tey vilja tað. 8. Arvafrøðilig ráðgeving eigur at standa berarapørum og berarum í boði, ímeðan onnur úrslit verða borin aftur ígjøgnum Vangan ella teldupost. 9. Kunning og ráðgeving skal vera tøk umvegis Vangan og telefonlinju. </p>
<p>Tilmæli um kanning av ílegusjúkum í Føroyum</p>
<p><em type="bold">Tal av fólkum, sum kunnu lata seg kanna </em>Endamálið við berarakanningini er at geva øllum komandi foreldrum tilboð um kanning fyri at stað festa, um tey eru berarar av deyðiligum ílegu sjúk um. Í hesum sambandi hava vit umrøtt, um tilboðið skal avmarkast til pør, sum planleggja at fáa børn, ella um tað skal fevna um øll millum 18 og 45 ár, sum eru búsitandi í Føroyum. </p>
<p>Niðanfyri verður rokna út, hvussu nógvar kann ingar talan er um, um tilboðið verður avmarkað til pør, sum planleggja barnsburð. Í 2023 vórðu 574 børn fødd í Føroyum (Hagstovan), og taka vit hædd fyri spontanum abortum, sum verða mettir at vera umleið 15 %, verður samlaða talið av kanningum á leið: 574 + (574×0,15) = 574 + 86 = 660 barnsburðir = 1.320 foreldur</p>
<p>Í Noregi vísa tøl, at ein triðingur til ein fjórðingur av barnsburðum ikki eru planlagdir31. Verður støði tikið í tí, eru á leið 500 føroyskir barnsburðir plan lagdir, t.e. 1000 foreldur. Kanningar úr Avstralia hava víst, at tá pør verða boðin til berara kanning, taka knapt 46 % av9. Væntast kann, at hetta talið er lægri, tá fólk ikki fáa persónliga innbjóðing. Hin vegin vænta vit, at summi lata seg kanna, hóast tey ikki planleggja at gerast við barn. Vit taka tí støði í, at fyri hvønn árgang eru á leið 500 fólk, sum høvdu tikið av tilboðnum um berarakanning. Óvissan við hesi meting er tó stór, tí í Føroyum búgva á leið 18.800 fólk millum 18 og 45 ár, umframt tey lesandi, sum búgva uttanlands (Hagstovan, juli 2024).</p>
<p>Væntast kann, at áhugin fyri einum kanningar tilboði verður stórur fyrstu tíðina, men fer síðan at leggja seg á eitt javnt støði. Hinvegin, so fer ein partur av barnsburðunum við tíðini at stava frá pørum, sum longu eru kannað í sambandi við eitt eldri barn, og talið av nýggjum kanningum fer at minka munandi.</p>
<p><em type="bold">Vit gera eina kostnaðarmeting, sum tekur støði í 1500 einstaklingum yvir tvey ár, t.v.s. 750 árliga </em></p>
<p><em type="bold">Kanningarháttur til berarakanningina </em>Í Føroyum kenna vit ílegubroytingarnar, sum elva til tær ílegusjúkurnar, vit mæla til at bjóða berara kanning fyri. Fleiri kanningarhættir kunnu nýtast til ílegukanningar. Arbeiðsbólkurin hevur umrøtt, hvør kanning er mest hóskandi at nýta og hevur viðgjørt hesar valmøguleikarnar: 1. Ílegubroytingar: Kanning av ávísum ílegubroytingum, sum elva til sjúkurnar. 2. Ílegupanel: Kanning av teimum ílegum, sum hava beinleiðis týdning fyri tær ávísu sjúkurnar. 3. Heilgenomsekventering (WGS): </p>
<p>Kanning av øllum genominum, bæði ílegum, sum hava týdning fyri tær ávísu sjúkurnar, og allar aðrar ílegur.</p>
<p>Kanning av ílegubroytingum er einfaldasta loysn in. Her verða einans kendar ílegubroytingar, sum eru orsøk til ávísu sjúkurnar, kannaðar. Før oysk børn við ávísu sjúkunum hava øll havt júst somu ílegu broytingarnar. Tí hóskar hesin kann ingar hátturin væl í Føroyum, har okkara ílegu pulja er einsháttað.</p>
<p><em type="bold">Fíggjarligar og starvsfólkaligar avleiðingar av tilmælunum </em>  21 </p>
<p>Tilmæli um kanning av ílegusjúkum í Føroyum</p>
<p>Kanningin er avmarkað til nøkur heilt fá støð í genominum, og mongdin av dát um, sum skulu greinast og goymast, er tí lítil. Harumframt er vandin fyri at finna aðrar til vildar ligar ílegubroytingar, sum støða skal takast til, sera lítil. Íleguvitanin, sum kann fáast um ein stak lingin, er sostatt avmarkað til tær seks deyði ligu ílegu sjúkurnar. Ein vansi við kanning ar hátt inum er, at um aðrar sjúkuelvandi ílegu broyt ingar vísa seg seinni, so verða hesar ikki funnar við hesum kanningarhátti, uttan so at kanningin verð ur dagførd. Tað kann geva falskan tryggleika. Hóast hetta er kanningarhátturin ein væl egnað byrjanar loysn, bæði fíggjarliga, viðvíkjandi kunn ing og etiskum atlitum, umframt at kanningin er skjót at seta í gongd.</p>
<p>Ílegupanel er ein meira umfatandi loysn. Ílegur kunnu vera stórar, og sjúkuelvandi ílegu broyt ing arnar eru ávís punkt í íleguni. Omanfyri nevndi kanningar hátturin kannar bert ávísu støðini í íleg un um, meðan hesin kanningarhátturin kannar alla íleguna. Av tí at øll føroysk børn við ávísu sjúkun um hava havt somu ílegubroyting, hevði fyrst og fremst verið hugt eftir teimum, hóast øll ílegan varð kannað. Kanningin gevur viðkomandi úrslit, sam stundis sum hon samanborið við heilgenom kann ing ikki gevur óneyðuga stóra dátamongd. Henda loysnin er dýrari enn tann fyrra. Tó hevur henda loysn eisini sínar avmarkingar, tí bert tær ílegur, sum eru valdar, verða kannaðar. Aðrar ílegur kunnu tó leggjast afturat kanningini seinni.</p>
<p>Heilgenomsekventering (WGS) er mest um fat andi kanningarhátturin, og allar ílegur í geno min um verða kannaðar. Hetta gevur eitt fult yvirlit yvir bæði kendar og ókendar ílegu broyt ingar, sum kunnu vera viðkomandi fyri sjúkur  bæði hesar seks sjúkurnar og allar aðrar sjúkur. Henda loysn in er serliga gagnlig, um tørvur er á at finna ókend ar ílegubroytingar ella fáa eitt yvirlit yvir heild ina av einum genomi. Tó hevur henda loysnin stórar avbjóðingar, serliga viðvíkjandi kostnaði og dáta mongd, og so krevur hon meira tíð og ser førleik ar til greiningararbeiði, tvs. at fáa úrslit. Fleiri etisk atlit eru at taka, tá alt genomið verður lisið, tí tilvildar ligar ílegubroytingar, sum ikki eru partur av hesi berarakanning, kunnu av tilvild verða funnar, og støða skal takast til, hvat einstaklingurin vil og eigur at fáa at vita. Í dag er kostnaðurin fyri eina WGS við kliniskari frágreiðing á leið 11.000 kr.</p>
<p>Hóast henda loysnin verður meira og meira brúkt í kliniskum høpi, so verður mett, at hon í løtuni er ov umfatandi til eina berarakanning, serliga tá vit bert vilja kanna nakrar ávísar ílegubroytingar.</p>
<p>Mælt verður til at brúka kanningarháttin við málrættaðari kanning fyri ílegubroytingar til berara kanningina, tí kanningin er avmarkað til tað, sum er viðkomandi og neyðugt fyri at røkka endamálinum. Ein kostnaðarmeting av hesi loysnini verður tí gjørd.</p>
<p><em type="bold">Kostnaðarmeting </em>Arbeiðsbólkurin er samdur um, at Sjúkrahúsverkið skal varða av berarakanningunum, og at ílegu kann ing ar skulu mennast í Sjúkra hús verk inum. Megin reglan er, at kanningin byrjar í Sjúkra hús verk inum við blóðtøku og endar í Sjúkra hús verk inum við fráboðan av úrslitunum. </p>
<p>Vit býta berarakanningina í tríggjar partar: 1) Grein ing, sum fevnir um allar partar av arbeið in um, ið eru neyðugir fyri sjálva kanningina, 2) hølis viður skifti &amp; útbúnaður, og 3) starvsfólk, ið eru fakfólk, sum eru neyðug fyri at fremja, greina og handfara kanningarnar. Niðanfyri er ein útgreining av hesum trimum pørtum: a. Blóðtøka: Borgarin letur eina blóðroynd til kanningina. b. DNA-uppreinsing: DNA verður reinsað úr blóðroyndini á kanningarstovu. c. Ílegulesing: Ávísar ílegubroytingar verða kannaðar (sekventering). d. Bioinformatikkur: Greining og tulking av ílegudátum. e. Frágreiðing: Afturboðan til borgaran um kanningarúrslit. 10. Arbeiðsbólkurin mælir til at gera málrættaða kanning fyri ávísar ílegubroytingar til berarakanningina.</p>
<p>2. Hølisviðurskifti &amp; útbúnaður: a. Tól og útgerð: Maskinur til DNA- upp reinsan og sekventering, sum heild øll tól og útgerð á eini kanningar stova, ið ger ílegu kanningar. b. Tøkni: Telduskipan, serútgerð (lisensir) og servara til bioinformatikk. c. Høli: Blóðtøkustað til blóðroyndir og kanningarstova. Hetta kann vera partur av verandi sjúkrahúsum ella eitt serstakt kanningarstað. 4. Starvsfólk: a. Lækni við sergrein í arvafrøði, arva frøði- ligur ráðgevi, bioan alytik ari, fakfólk innan biotøkni, og bio informatik ari við førleikum at greina ílegudátur. b. Eftirútbúgving til starvsfólk innan arvafrøðiliga ráðgeving, biotøkni og bioinformatikk, so vit menna førleikarnar í Føroyum.</p>
<p>Um kanningin skal gerast í Sjúkrahúsverkinum krevst, at greiningarparturin, hølisviðurskifti &amp; út bún aður og starvsfólk eru til taks. Um kanningin hin vegin verður gjørd hjá einum uttanhýsis veitara (priv atum ella almennum), skal blóðtøka og DNA upp reinsan gerast í Sjúkrahúsverkinum, meðan ílegu kann ing, greining av úrslitum og frágreiðing kunnu gerast av uttanhýsis veitara. Ein fyrimunur við at seta kanningarnar upp í Sjúkrahúsverkinum er, at kunn leikin er innanhýsis, Sjúkrahúsverkið hevur fult ræði á nær, hvussu og hvat skal gerast, og dátur nar eru í Føroyum. Harumframt kunnu aðrar ílegu kann ingar mennast í Sjúkrahúsverkinum við somu tøkni.</p>
<p>Hóskandi høli &amp; útbúnaður eru í stóran mun til staðar í Føroyum, eitt nú gjøgnum FarGenundir støðu_kervið, sum hevur tól til DNAuppreinsing og sekventering staðsett á Klaksvíkar sjúkrahúsi. Harumframt hevur Heilsufrøðiliga Starvsstovan eisini tól til sekventering. Sostatt er møguligt at nýta verandi útgerð til ávísar partar av kanning un um, sum so minkar um fíggingina til høli &amp; útbúnað. Ein kostnaðarmeting av teimum trimum pørt unum verður gjørd hvør sær.</p>
<p><em type="bold">Kostnaðarmeting fyri greining: </em>1. Blóðroynd kostar 130 kr. (støði í § 2. </p>
<p>2. Uppreinsað DNA frá blóði kostar 245 kr. (støði í § 2. Gjøld fyri tænastur úr Vevnaðar skránni, Kunngerð um gjøld og tænastur o.a. frá Heilsustýrinum) 3. Ílegukanning/lesing av 5-10 ílegu broyt- ing um kostar 600 kr. fyri ein persón (tilboð fyriliggur uppá greiningarpakka at seta upp í Sjúkrahúsverkinum) 4. Telduskipanir og lisensir til greining av úrslitum kostar á leið 20.000 kr. árliga</p>
<p><em type="bold">Kostnaðurin fyri hvørja roynd er á leið 1000 kr. við greining av úrslitum. </em></p>
<p>Samlaða kostnaðarmetingin fyri greiningarpartin vísir, at beinleiðis útreiðslurnar fyri blóðroyndina og DNAuppreinsan eru fastar, óansæð hvør ger kanningina. Hetta gevur ein kostnað uppá 375 kr. fyri hvørja blóðroynd, áðrenn ílegukanningar og greiningar av úrslitum verða tiknar við.</p>
<p>Kanning í Sjúkrahúsverkinum av 510 ílegu broyt ing um fer at kosta uml. 600 kr. fyri ein persón, meðan bioinformatisku greiningarnar krevja starvs fólk, telduskipanir og lisensir. Teldu skip anir og lisensir kosta á leið 20.000 kr árliga. Í Føroyum eru fakfólk, sum kunnu arbeiða við bioinform at iskum greiningum, tó eru hesi í øðrum størvum. Mál rættaða kanningin fyri ílegubroytingar er lutfalsliga einføld at seta upp, og greiningarnar eru somuleiðis einfaldar. Neyðugt verður tó við førleika menning innan Sjúkrahúsverkið til at seta ílegukanningina upp, sum við tíðini, skal verða leys av øðrum stovnum. Arbeiðsbólkurin metir, at góðskutrygging og greining av úrslitum krevur á leið 8 tímar um vikuna, tá kanningin er komin upp at koyra.</p>
<p><em type="bold">Kostnaðarmeting fyri teir høli &amp; útbúnað: </em>Neyðugu karmarnir viðvíkjandi hølum og útbúnaði til at fremja berarakanningar, eru í stóran mun   23 </p>
<p>Tilmæli um kanning av ílegusjúkum í Føroyum til staðar í Føroyum. Við teirri útgerð, hølum og tøkni, ið longu eru til taks, er grundarlag fyri at fara undir at gera berarakanningar í Føroyum. Tó verður neyðugt við fígging til ávísar partar, eitt nú til keyp av árligum lisensum, uppstigan av verandi teldu skipanum og leyskeyp av starvsfólki, t.d. til bio informatik. Kostnaðurin fyri lisensir og uppstigan av telduskipanum verður mett at kosta á leið 20.000 kr árliga.</p>
<p><em type="bold">Kostnaðarmeting fyri starvsfólk: </em>Eitt tilboð um berarakanningar krevur eitt fakligt starvsfólkatoymi, sum fevnir um hesar fakbólkar og arbeiðsuppgávur: 1. Lækni við sergrein í arvafrøði, sum veitir kliniska ráðgeving til berarapør og tryggjar eitt fakligt eftirlit við kanningarúrslitunum. 2. Arvafrøðiligur ráðgevi, ið vegleiðir pør ella einstaklingar í at skilja genetisku úrslitini. 3. Bioanalytikari, sum tekur blóðroyndir og uppreinsar DNA. 4. Fakfólk innan biotøkni, sum tryggjar góðsku og optimering av kanningunum. 5. Bioinformatikari við serligum tøkniligum førleikum í at greina og tulka ílegudátur. </p>
<p>Ein stórur partur av hesum førleikum er til staðar í Sjúkrahúsverkinum, Heilsustýrinum og í Heilsu gransking ar eindini í Sjúkrahúsverkinum. Bioana lytik arar, sum starvast í Sjúkrahús verk inum, kunnu taka sær av blóðroyndum og DNAupp reins ing. Blóðroyndirnar kunnu takast á einum av teim um trimum sjúkrahúsunum, meðan DNA upp reins ing in og ílegukanningarnar kunnu gerast á Klaks víkar sjúkrahúsi við undirstøðukervinum hjá FarGen og við upplæring av bioanalytikarum í Sjúkra húsverkinum.</p>
<p>Harumframt eru ein lækni við sergrein í arva frøði og ein arvafrøðiligur ráðgevi longu í starvi í Sjúkrahúsverkinum. Í Heilsustýrinum eru fak fólk innan biotøkni, sum arbeiða við at opti mera kanningarhættir og góðskutryggja arbeiðs gongdir, umframt fakfólk við førleikum innan bio informatikk, sum í sínum dagliga virki hava ábyrgd av at greina ílegudátur. Hesi starvsfólk hava aðrar kjarnuarbeiðsuppgávur á sínum stovni. Fyri at gera gagn av teirra førleikum, má ein leistur gerast, soleiðis at hesi starvsfólk kunnu átaka sær uppgávur viðvíkjandi berarakanningum. Við tíðini skulu hesir førleikar burturav vera í Sjúkra hús verkinum.</p>
<p>Mett verður, at tørvurin á starvsfólki til at gera berarakanningar fevnir um eina hálv tíðar norm ering til ein bioanalytikara til blóðtøku, DNAupp reinsing og ílegukanning. Kostnaðurin fyri hetta verður mettur til 250.000–300.000 kr. árliga. Har umframt er tørvur á at keypa leys verandi starvs fólk í Sjúkrahúsverkinum til arvafrøðiliga ráðgeving til umleið átta tímar um vikuna umframt at útbúgva fleiri arvafrøðiligar ráðgevar. Hetta verður mett at kosta 150.000 kr. árliga. Við tíðini hevur Sjúkrahúsverkið tørv á fakfólki innan biotøkni og bioinformatikk. Hettar verður mett at kosta 150.000 kr. árliga.</p>
<p>Samlaðu útreiðslurnar til starvsfólk og før leika menning verða sostatt mettar til millum 550.000 og 600.000 kr. árliga. Hetta tryggjar, at Sjúkrahúsverkið kann menna førleikar til sum frá líður at taka sær av berarakanningum sjálv støð ugt. Harumframt er hetta eitt gylt høvi at styrkja arvafrøðiliga ráðgeving í Føroyum.</p>
<p>Berarapør skulu fáa tilboð um viðgerð. Í dag fáa pør viðgerð í Sjúkrahúsverkinum, um tey áður hava átt barn við deyðiligari ílegusjúku. Væntast kann, at tað verða fleiri pør, sum skulu hava viðgerð, tá berarakanningar standa øllum pørum í boði. Mett verður at talan er um 34 berarapør per føðiárgang. Kostnaðurin av hesi møguligu øking er ikki mettur í hesum tilmælinum.24</p>
<p>Tilmæli um kanning av ílegusjúkum í Føroyum</p>
<p><em type="bold">Samanumtøka av kostnaðarmeting fyri berarakanningar </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Greiningarkostnaður per prøva (kr) </em></p>
<p><em type="bold">Rakstur árliga (kr) </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Ílegukanning og greining </em>1000 </p>
<p><em type="bold">Telduskipanir og lisensir </em>20.000 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Starvsfólk og førleikamenning </em></p>
<p xml:lang="fkv">Bioanalytikari250.000 – 300.000</p>
<p>Arvafrøðilig ráðgeving150.000</p>
<p xml:lang="dan">Biotøkningur/bioinformatikari150.000</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Árligur kostnaður750.000 </em>570.000 – 620.000 </p>
<p xml:lang="ita"><em type="bold">Í alt1.320.000 – 1.370.000 </em></p>
<p>Kostnaðarmetingin tekur støði í, at 750 einstaklingar lata seg kanna um árið fyrstu tvey árini.</p>
<p><em type="bold">Brúkaragjald ella ikki brúkaragjald? </em>Arbeiðsbólkurin hevur umrøtt, um brúkarar skulu rinda eitt gjald fyri berarakanningina, ella um hon skal vera ókeypis. Fyrimunurin við at hava brúkara gjald er, at kanningin tá kann væntast at vera eitt meira tilvitað val. Harumframt kann brúkara gjaldið fíggja ein part av kostnaðinum av ber ara kann ingini. Vansar við brúkaragjaldi eru, at tað er tungt at umsita, og tað kann vera ein forð ing hjá teimum, ið eru fíggjarliga sperd. Í hug burðs kanningini hjá Heilsugranskingareindini svaraðu 47 % av konufólkunum og 58 % av mann fólk un um, at tey høvdu rindað 100500 kr fyri eina berara kanning8. Verður brúkaragjald sett á, átti hetta ikki at verið meira enn 200300 krónur fyri hvønn einstakling. 11. Arbeiðsbólkurin mælir til, at eitt tilboð um berarakanning skal vera atkomuligt fyri øll, sum vilja tað, óansæð fíggjarliga støðu. </p>
<p>Tilmæli um kanning av ílegusjúkum í Føroyum</p>
<p><em type="bold">Skal kanningin gerast í </em></p>
<p><em type="bold">Føroyum ella hjá uttanhýsis veitara? </em>Vit hava kannað møguleikarnar fyri at gera berara kann ing í Føroyum og í Danmark. Her kann talan millum annað vera um Sjúkrahúsverkið, hjá priv atari fyritøku, Heilsufrøðiligu Starvsstovuni ella á Ríkis sjúkrahúsinum. Kanningin skal sjálvsagt verða ein klinisk kanning, ið fylgir altjóða stand ard um. Kliniskar ílegukanningar verða ikki gjørd ar í Føroyum í dag, men í granskingarhøpi er ein royndar verkætlan við ílegukanning til pinku barna skreening av føroyskum børnum gjørd, sum vísir at slíkar kanningar kunnu gerast í Føroyum. </p>
<p>Eitt toymi hjá Heilsustýrinum arbeiðir við at kanna møguleikarnar fyri at seta henda kanningarháttin í verk á kanningarstovuni á Klaksvíkar sjúkrahúsi. Hesin kanningarhátturin kann nýtast bæði til berara kanning og pinkubarnaskreening. Verður berara kanning sett í verk í Sjúkrahúsverkinum, má kanningar hátturin góðskutryggjast. Mett verður, at neyð ugt er at samstarva við kliniskt góðkenda kanning ar stovu, t.d. Ríkissjúkrahúsið ella Amplexa Genetics, og gera berarakanningina parallelt fyrstu tíðina fyri at tryggja, at kanningarhátturin, sum verður settur upp í Føroyum, gevur neyvt somu úrslit.</p>
<p>Greitt er, at berarakanningar kunnu setast í verk í Føroyum. Høli, útgerð og neyðugu fakfólkini eru longu til staðar. Tó er tørvur á at menna tekniskar førleikar og serfrøði innan berarakanningar fyri at tryggja, at kanningin verður gjørd á hægsta fakliga stigi. Hetta má gerast í samstarvi við royndar serfrøðingar, sum hava drúgvar royndir við líknandi kanningum. Hetta ger, at til ber at seta kanningina í gongd innan stutta tíð.</p>
<p>Vit hava eisini kannað møguleikarnar at nýta tæn ast ur frá privatum veitara, sum hevur drúgvar royndir innan økið og sum longu bjóðar kliniskar ílegu kanningar eftir altjóða standardum. Hetta er ein góður møguleiki, ið kann nýtast, meðan førleikarnir verða mentir í Sjúkrahúsverkinum, og í byrjanini til at góðskutryggja kanningina. Ein slík loysn hevði havt við sær, at tilboðið um berara kann ing kundi verið bjóðað beinanvegin.</p>
<p>Vit meta, at prísurin at gera kanningina í Føroyum er kappingarførur og eigur at raðfestast sum langtíðarloysn. 26</p>
<p>Tilmæli um kanning av ílegusjúkum í Føroyum</p>
<p>Ymiskar áskoðanir eru um berarakanningar. Ein áskoðan er, at berarakanningar hava til endamáls at fyribyrgja, at børn verða fødd við álvarsligum ílegusjúkum. Orsøkirnar kunnu verða etiskar (minka um líðing), fíggjarligar ella bæði. Ein onnur áskoðan er, at endamálið er at geva parinum sjálv ræði – parið tekur avgerðir um at gerast við barn út frá einum upplýstum grundarlagi24.</p>
<p>Í Føroyum kenna vit til seks deyðiligar ílegusjúkur, ið ikki kunnu viðgerast, og flestu børnini, sum hava hesar sjúkurnar, doyggja í fyrstu barnaárunum. Summ ar av hesum sjúkum elva til stóra pínu og líðing hjá barninum og harvið eisini familjuni. Berara kanning fyri slíkar sjúkur kann síggjast úr fyribyrg ingarliga, etiska sjónarhorninum, har fyri byrg ing í hesum føri tekur støði í líðingini hjá børn um og familjum við truplum og pínufullum sjúkugongdum.</p>
<p>Ein avleiðing av at berarakanningar verða eitt alment tilboð kann vera, at fólk kenna seg vera undir samfelagsligum trýsti til at lata seg kanna og/ella til at velja ávísar gitnaðarmøguleikar. Spurna kanningar í Føroyum og Hollandi vísa, at ávikavist 29 % og 26 % av teimum spurdu eru púra samd ella samd í, at „Eitt tilboð um berarakanning kann føra til, at fólk kenna seg noydd at lata seg kanna”8,32. Í eini kanning frá 2017 vóru sekstan evropeiskir kliniskir genetikarar spurdir um hugburð til berarakanning. Ein teirra segði <em type="italic">„Um tú hevur tilboð um berarakanning, so má tað lýsast, so fólk vita av tí. Men um tú gert eina stóra lýsingar herferð, so hugsa fólk, at tey heldur mugu lata seg kanna, tí annars eru tey býtt, og tey eru sjálvi úti um tað, um tey fáa eitt sjúkt barn26”. </em>Í kunning um berarakanning eigur at verða lýst greitt, at talan er um eitt tilboð til teirra, sum vilja hava tað, og ikki lýst sum tað, tit eiga at gera, áðrenn tit fáa tykkum børn. Tað hevur týdning, at einstaklingar ella pør út frá neyvari kunning um kanningina, um møgulig úrslit og avleiðingar av úrslitum, sjálvboðið velja at kanna seg, og at tey hava atgongd til ráðgeving, ið objektivt skal stuðla einstaklinginum í at taka avgerð í samsvari við egin virði. </p>
<p>Summi stúra fyri, at eitt tilboð um berarakanning hevur við sær, at lívið hjá teimum børnum, sum liva við sjúkunum, missur virði ella hevur við sær, at arbeitt ikki verður líka hart fyri at finna eina viðgerð33. Tað er av stórum týdningi, at góð tilboð framhaldandi finnast og verða ment til tey børnini, ið verða fødd við sjúkunum.</p>
<p><em type="bold">Hvat ger vitanin um berarastatus við einstaklingar? </em>Vitan um berarastatus kann hugsast at hava neiliga ávirkan á summi viðvíkjandi ótta, stúran og sjálv mettari heilsu. Summar kanningar vísa nei liga ávirkan av vitanini at vera berari23,33–35, meðan aðrar vísa, at sálarliga støðan ikki, ella næstan ikki, ávirkast neiliga, um kunning og ráð geving áðrenn kanningina er góð23,25. Vitan um arvafrøði, arva gongdir og ílegusjúkur hevur ávirkan á, hvussu úrslit um berarastatus ávirka einstaklingin36. </p>
<p>Í Volendam í Hollandi hava íbúgvar síðan 2012 fingið tilboð um kanning fyri fýra álvarsligar ílegusjúkur sum, eins og í Føroyum, hava høgan títtleika or sakað av upprunaílegubroytingum12,37. Tilboðið um berarakanning varð eftirmett í 201412. Í eftirmetingini vóru 337 fólk millum annað spurd um ávirkan á sálarheilsu og avleiðingar av úrslitum. Av 337 kannaðum vóru 108 berarar av minst einari av viðkomandi ílegubroytingunum, og átta berarapør vóru funnin. Samrøður vórðu gjørdar við sjey berarapør12. Eftirmetingin vísti, at 63 % vóru stúrin, meðan tey bíðaðu eftir úrslitum, og 3 % kendu seg eisini stúrin, eftir at tey høvdu fingið úrslitini. Luttakarar vóru mest óttafullir, áðrenn teir høvdu fingið kunning um kanningina, og óttin var minkaður nógv, bæði hjá berarum og ikkiberarum, tríggjar mánaðir eftir kanningina12. Ongin týðandi munur var á kensluni av ótta millum</p>
<p><em type="bold">Møguligar etiskar avleiðingar av tilmælinum </em>  27 </p>
<p>Tilmæli um kanning av ílegusjúkum í Føroyum berarar og ikkiberarar. Berarapør kendu í fyrstu atløgu skelk, fjáltur, sorg og vónbrot. Berarapør vóru ikki ávirkað av, at tey persónliga vóru berarar, men heldur viðvíkjandi tí, at tað varð truplari at fáa børn12. Ein kvinna úr einum berarapari segði, at tá úrslitið var sodnað hjá henni, var hon glað um at kenna úrslitið, tí hon kundi gera nakað við tað. Ein onnur segði, at spontaniteturin við at gerast við barn var horvin, og hon hevði hugsað, hvussu tað hevði verið, um hon var lukkuliga óvitandi og fekk eitt frískt barn12. Øll sjey berarapørini høvdu tó kannað seg aftur, skuldu tey tikið støðu umaftur. Einstaklingar vóru eisini sera væl nøgdir við berarakanningina, og 97 % høvdu valt at kannað seg aftur. Tveir berarar og tríggir ikkiberarar vistu ikki, um tey høvdu latið seg kannað aftur12.</p>
<p>Ein minni kanning varð gjørd av luttakarum til berara skreening fyri cystiska fibrosu og blóðsjúkur í Hollandi. Luttakarar svaraðu spurnabløðum eina viku, og aftur tríggjar mánaðir eftir, at teir fingu úrslitini frá kanningini. Sjey berarar vórðu funnir. Yvirskipað kendu luttakarar ikki ótta, tá kanningin varð gjørd, og meðan tey bíðaðu eftir úrslitunum. Tveir berarar kendu tó ótta eina viku eftir, at tey høvdu fingið úrslit, og ein berari kendi ótta tríggjar mánaðir eftir, at viðkomandi hevði fingið síni úrslit. Ongin ávirkan var á sjálvmetta heilsu hjá berarunum23.</p>
<p>Eftirmeting er eisini gjørd av berarakanning ar til boðnum í Quebec, har samrøður eisini vórðu gjørdar við 15 berarapør14. Kanningin vísti, eins og hinar, at berarapør, vóru skelkað, kedd, tikin á bóli ella strongd, tá tey fingu síni úrslit. Tá ein tíð  tað verði seg dagar til mánaðir – var fráliðin, vórðu tey kortini glað fyri, at tey høvdu latið seg kannað, og tey høvdu øll gjørt tað aftur14. Onkur teirra kendi seg hepna/n, at tey vistu, at tey vóru eitt berarapar, tí so kundu tey taka avgerðir út frá tí.</p>
<p>Ílegukanningar vinda uppá seg og tí verður eisini alsamt vanligari at vita, um tú ert berari av onkrari ílegubroyting. Sum áður nevnt, vísti stóra berarakanningin í Avstralia, har knapt 1300 ílegur vórðu kannaðar, at 92,7 % av luttakarunum vóru berar ar av minst einari sjúkuelvandi ílegubroyting9. Við tíðini kann væntast, at neiliga ávirkanin, sum berarar kunnu kenna sær, minkar, so hvørt sum tað verður alsamt vanligari at kenna sínar egnu ílegubroytingar.</p>
<p><em type="bold">Kensla av mismuni ella stigmatisering </em>Ein møguligur vansi við berarakanning er, at berarar og tey, ið eru sjúk, uppliva mismun ella stig mati sering. </p>
<p>Ein kanning av 1825 ára gomlum bretum, gevur ábendingar um, at ungir bretar ikki skilja, hvat tað inniber at vera berari38. Kanningin, sum var gjørd av 25 einstaklingum, sum ikki vóru berarar, vísti, at tey ímyndaðu sær, at berarar uppliva stig mati sering og væntaðu, at teir høvdu trupult við parløgum, tí at onnur døma tey út frá teirra berarastøðu. Sum heild var eyðsæð, at tey ungu ikki høvdu nógva vitan um at vera berari. T.d. segði ein soleiðis: <em type="italic">„Eg giti, tað kundi blivið ringt at funnið onkran at fingið børn saman við, um eg havi eina ordi liga álvarsliga ílegubroyting” </em>38. Kanningin gev ur ábendingar um, at summi av teimum ungu høvdu ta fatan, at tað ikki var ynskiligt at vera í par lagi við einum berara38. Kanningin var ikki stór og gjørd í 2021. Tað sást, at tey ungu høvdu lyndi til at samanbera tað at vera berari við at hava COVID19, men vera asymptomatisk/ur38. Ivasamt er, hvussu væl hesi úrslitini millum bretsk ung umboða ung í Føroyum. Orsaka av CTD og høga títt leikanum av øðrum ílegusjúkum í Føroyum hava føroysk ung væntandi størri vitan um ílegu sjúkur enn vanligi bretin millum 18 og 25 ár. Tó mugu vit tryggja okkum, at fólk veruliga skilja, hvat tað merkir at vera berari. Tí eigur læran um arva gongdir og ílegusjúkur at verða uppraðfest í fólka skúla og á miðnámi. </p>
<p>Fyri at kanna avleiðingar og ávirkan av berara kanning mælir arbeiðsbólkurin til, at berara kann ingin verður eftirmett eftir tvey ár, har kunning áðrenn kanningina, ráðgeving, fatan av úrslitum, ávirkan á sálarheilsu, samfelagsligt trýst og stigmatisering verður eftirmett. í fólkaskúlanum og á miðnámi um ílegusjúkur og arvagongdir verður uppraðfest. 13. Mælt verður til, at berarakanning verður eftirmett eftir tvey ár.</p>
<p>Tilmæli um kanning av ílegusjúkum í Føroyum</p>
<p>Arbeiðsbólkurin heldur, at tørvur er á at gera broytingar í lógarverkinum í sambandi við at seta berarakanningina í verk. Niðanfyri verður greitt frá lógarbroytingum, sum mælt verður til at gera. 1) Kunning um sjálvsavgerðarrætt og krav um skrivliga kunning</p>
<p>Sambært galdandi kunngerð skal sjúklingurin lata eitt kunnað samtykki til viðgerð. Kunningin skal gevast munnliga og eigur at verða stuðlað við skriv ligum tilfari í sambandi við størri inntriv og samansettar viðgerðir.</p>
<p>Arbeiðsbólkurin mælir til, at í sambandi við hesa kunning eigur sjúklingurin eisini at verða kunnaður um síni rættindi til at gera av, um genetiskar upp lýsingar, sum stava frá lív runnum tilfari í sam bandi við viðgerð, og sum er í varðveitslu hjá Heilsu stýr inum ella Sjúkra húsverkinum, einans kann nýtast til viðgerð av við komandi og til endamál, ið hava tætt sam band við hetta.</p>
<p>Arbeiðsbólkurin mælir harumframt til, at oman fyri nevnda kunning eigur at verða givin skrivliga. Eitt krav um skrivliga kunning stuðlar sjálvræðinum hjá sjúklinginum og førleikum hansara at taka avgerðir á upplýstum grundarlagi – tað er, at kravið avmarkar misskiljingar, gevur møguleika fyri at lesa kunningartilfarið í egnum tempo og tryggjar, at skjalprógv er fyri, at kunningin er farin fram. 2) Berarakanning til ávísan bólk</p>
<p>Í hesum tilmæli verður mælt til, at berarakanning fyrst og fremst verður bjóðað pørum, ið planleggja at fáa eitt barn. Harumframt er eitt aldurskrav, sum í útgangsstøðinum er 1845 ár. Hesi krøv víkja frá meginreglunum um ókeypis viðgerð frá Sjúkra hús verkinum til ávikavist persónar, sum búgva í Føroyum, og persónar, sum ikki búgva í Før oyum, sambært § 5 og § 6 í Sjúkrahúsverklógini. Mett verður tí, at tørvur verður á at gera eina lógarbroyting í Sjúkrahúsverklógini. Verður tilboðið staðsett aðrastaðni enn í Sjúkrahúsverkinum, er tørvur helst eisini á lógarbroyting. verða gjørdar í samband við tilboð um berarakanning.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Lógarverk og lógarbroytingar </em>11 § 5, stk. 1 í bekendtgørelse nr. 582 af 2. maj 2019 for Færøerne om information og samtykke og om videregivelse af helbredsoplysninger m.v.2 </p>
<p xml:lang="dan">Sambært § 29, stk. 1, 2. pkt. í Anordning nr. 821 af 22. juni 2018 om ikrafttræden for Færøerne af sundhedsloven, sum broytt við anordning nr. 1443 frá 29. juni 2021  29</p>
<p>Tilmæli um kanning av ílegusjúkum í Føroyum</p>
<p>Í mótsetning til berarakanning, sum kann veitast komandi foreldrum, er pinkubarnaskreening ein kanning av nýføddum børnum.</p>
<p>Av tí at berarar av víkjandi ílegusjúkum eru frískir, vita foreldur oftast ikki, at tey eru berarar, og illgruni er tí ikki um sjúku hjá tí nýfødda. Nógvar sjúkur kunnu koma til sjóndar tímar ella dagar eftir føðing og kunnu verða lívshættisligar fyri nýfødda barnið. Hesar, at síggja til fjaldu sjúkur, eru orsøk til, at ein blóðroynd verður tikin úr hælinum á nýfødda barninum 2478 tímar eftir føðing – sokallaða PKUroyndin. PKU stendur fyri phenylketonuria, og var fyrsta sjúkan, ný føðingar vórðu kannaðir fyri. Í Føroyum byrjaði pinku barnaskreening í 1986, og vit fylgja donsku pinku barnaskreeningini, sum hevur verið dagførd javnan síðstu árini. Føroysku PKUkortini verða kannað á Statens Serum Institut í Danmark. Í dag verður kannað fyri 25 sjúkur á PKUkortinum, m.a. CTD, holocarboxylase synthetasu (HLCS) defekt og cystiska fibrosu, sum hava serliga høgan títtleika í Føroyum (Talva 2). Títtleikin av glykogengoymslubreki er eisini høgur í Føroyum, men hesa sjúkuna vera børn ikki kannaði fyri á PKU kortinum.</p>
<p>Við núverandi pinkubarnaskreening kunnu serliga CTD og HLCSkanningin vísa følsk negativ úrslit, t.e. kanningin staðfestir ikki sjúku, hóast barnið hevur sjúkuna43. Ein orsøk til følsk negativu úrslitini er, at evni verða mátað í blóðroynd frá barninum 4872 tímar eftir føðing, tá evni frá mammuni enn eru í blóðinum hjá barninum og kunnu ávirka mátingina. Vegna høga títtleikan av CTD er ein eyka 4vikurs CTDkanning til føroysk børn. Tað vísir seg tó, at útvið helvtin (44 %) av børnunum ikki verða kannað eftir 4 vikur. Hetta hóast seinna CTDkanningin hevur til endamáls at finna tey við følsk negativum úrslitum44. Av tí at títtleikin av sjúkunum í Føroyum er so høgur, eru vit í lutfalsliga størri vanda fyri at fáa følsk negativ úrslit samanborið við Danmark7,45.</p>
<p>Í Føroyum hava vit sum sagt eina fjórðu sjúku, sum ikki er partur av pinkubarnaskreeningini. Tað er glykogengoymslubrek IIIa (GSDIIIa), ið hevur ein roknaðan títtleika í Føroyum uppá 1 av 360042. Uttanlands er sjúkan sera sjáldsom. Føroysk børn við GSDIIIa fáa staðfest sjúkuna, tá sjúkutekin vísa seg, ofta um 1 árs aldur. Stórur skaði kann vera hendur, áðrenn børnini koma í viðgerð, eitt nú hjartasjúka46.</p>
<p>Pinkubarnaskreeningin eigur at verða snikkað betur til føroyska tørvin og ílegusjúkur, sum hava serliga høgan títtleika í Føroyum. Kanningar á PKUkort inum eru fyri tað mesta mátingar av evnum í blóðinum (biokemisk kanning), og bio kem iskar kann ingar finnast ikki fyri allar sjúkur, eitt nú GSDIIIa. Harafturat verða á leið 62.000 børn kannað árliga í donsku PKUpinkubarna skreen ingini43, sum føroysk og grønlendsk børn eru partur av. Av tí at føroysku børnini eru ein so lítil brotpartur av samlaðu kanningunum, er sera torført at fáa serføroyskar sjúkur við í kanningina. <em type="bold">2. Pinkubarnaskreening </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Sjúka </em></p>
<p xml:lang="som"><em type="bold">Ílega </em></p>
<p><em type="bold">Beraratíttleiki Kelda </em></p>
<p xml:lang="eng">Primary carnitine deficiency (CTD)</p>
<p xml:lang="est">SLC22A51: 9107,39</p>
<p xml:lang="eng">Holocarboxylase synthetase deficiency (HLCS)</p>
<p xml:lang="nob">HLCS1: 2240</p>
<p xml:lang="eng">Cystic fibrosis</p>
<p xml:lang="eng">CFTR1: 2441</p>
<p xml:lang="nob">Glykogengoymslubrektypa IIIa (GSDIIIa)</p>
<p xml:lang="vep">AGL1: 3042</p>
<p><em type="bold">Talva 2 </em><em type="italic">– Títtleikin av fýra sjúkum við høgum títtleika, sum kunnu viðgerast. Sjúkurnar verða lýstar í Fylgiskjali 4 </em>30  </p>
<p>Tilmæli um kanning av ílegusjúkum í Føroyum   31</p>
<p>Tilmæli um kanning av ílegusjúkum í Føroyum</p>
<p><em type="bold">Ílegukanningar sum ískoyti til </em></p>
<p><em type="bold">PKU-pinkubarnaskreening </em>Vit kenna ílegubroytingarnar, sum eru orsøk til CTD, HLCS, cystiska fibrosu og GSDIIIav39,41,42,47 hjá føroyskum børnum. Tí ber til at kanna nýføðingar fyri júst hesar ílegubroytingar sum eitt ískoyti til verandi PKUkanning. Hetta hevði tryggjað kanning og rættstundis viðgerð fyri GSDIIIa, samstundis sum tað hevði minkað um vandan við følsk negativum úrslitum fyri CTD og HLCS. </p>
<p>Um bert verður hugt at teimum kendu ílegu broyt ingunum, finna vit ikki nýggjar ella inn fluttar ílegubroytingar. Tí er umráðandi, at vit fram hald andi eisini máta mongdina av ymiskum evnum í blóðinum á barninum, t.d. karnitin. Hetta kallast biokemisk kanning. Uppstanda nýggj ar sjúkuelvandi ílegubroytingar, so ávirkar tað biokemi úrslitini, og børnini eiga á tann hátt at verða funnin, hóast ílegubroytingin ikki verður funnin.</p>
<p>Ílegukanning saman við vanligu PKUkann ingina kann betra um skreeningina hjá føroysk um børnum. Fyri at sjúkur hóska seg til pinku barna skreening ella PKUkanning, skulu nakrar treytir lúkast. Wilson og Jungner settu hesar treytir í 196848, og eru tær framvegis grundarlag undir av gerð um, tá nýggjar kanningar verða lagd ar afturat PKUkanningini. Sjúkur, sum eru part ur av pinkubarnaskreeningini, skulu kunna við ger ast, og viðgerð skal betra munandi um útlit ini hjá barn inum við sjúkuni. Glykogengoymslu brek GSDIIIa lýkur treytirnar fyri at vera við í pinku barna skreening. ílegukanning fyri CTD, HLCS, cystiska fibrosu og GSDIIIa verður gjørd av føroyskum nýføðingum sum ískoyti til verandi pinkubarnaskreening.</p>
<p>Kanningarhátturin, sum skotið verður upp at nýta til berarakanning, kann til fyrimunar eisini nýtast til ílegukanning av nýføðingum. Sostatt er tað ein kostnaður fyri at gera ílegukanningar av nýføðingum og berarakanning av vaksnum fólki – men í pinkubarnaskreening verður bert kannað fyri tær ílegusjúkurnar, sum kunnu viðgerast. At hava pinkubarnaskreening og berarakanning í somu kanning tryggjar eina reglusama arbeiðsgongd, og tað er bíligari, tá fleiri royndir verða ílegukannaðar samstundis.</p>
<p>Royndir frá einari granskingarverkætlan við pinkubarnaskreening hevur víst, at tað letur seg gera at taka hælblóð frá nýføðingum á eitt kort fyri seg til ílegukanningar, tá PKU – blóðroyndin verður tikin.</p>
<p>Kostnaðarmetingin fyri ílegukanning sum ískoyti til PKUpinkubarnaskreening er tann sama sum fyri berarakanning. Í báðum kostnaðarmetingunum er hædd tikin fyri, at fleiri royndir verða kannaðar samstundis. Á leið 600 børn verða fødd í Føroyum um árið, og hvør roynd kostar knappar 1.000 kr. Árligi raksturin er ein og sami fyri ílegukanning, óansæð um talan er um pinkubarnaskreening ella berarakanning (sí s. 21). 32</p>
<p>Tilmæli um kanning av ílegusjúkum í Føroyum</p>
<p><em type="bold">Kostnaðarmeting fyri ílegukanning av pinkubørnum </em></p>
<p><em type="bold">Greiningarkostnaður per barn (kr) </em></p>
<p><em type="bold">Rakstur árliga (kr) </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Ílegukanning og greining </em>1.000 </p>
<p><em type="bold">Telduskipanir og lisensir </em>20.000 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Starvsfólk og førleikamenning </em></p>
<p xml:lang="fkv">Bioanalytikari250.000 – 300.000</p>
<p>Arvafrøðilig ráðgeving150.000</p>
<p xml:lang="dan">Biotøkningur/bioinformatikari150.000</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Árligur kostnaður600.000570.000 – 620.000 </em></p>
<p>Kanningarhátturin er tann sami fyri berarakanning og pinkubarnakanning, og árligi raksturin er saml aður fyri bæði. Afturat árliga rakstrinum kostar kann ingin á leið 1.000 kr fyri hvørja roynd. Sostatt er kostnaðarmetingin fyri ílegukanning til pinku barnaskreening bert greiningarkostnaður uppá 1.000 kr per barn, mett til 600 børn per ár.  33</p>
<p><em type="italic"></em><em type="bold">3. Tilmælini </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">Nr </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Tilmæli </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Viðmerking </em></p>
<p><em type="bold">Rakstur árliga </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Útreiðslur </em></p>
<p><em type="bold">Tíðarætlan1 </em></p>
<p>Arbeiðsbólkurin mælir til berarakanning fyri deyðiligar ílegusjúkur, sum ikki kunnu viðgerast.</p>
<p>Kostnaðurin av kanningini er 1.000 kr per persón, og metingin er gjørd fyri 750 fólk árliga <em type="italic">(Útreiðslur) </em>. </p>
<p>Rakstur fevnir um starvsfólk og aðra útgerð.</p>
<p>Kanningarhátturin kann vera klárur 1.aug 2025. <em type="bold">570.000 – 620.000750.000 (árliga)1.aug 20252 </em></p>
<p>Arbeiðsbólkurin mælir til, at berarakanning fyri</p>
<p xml:lang="deu">SUCLA2, AicardiGoutières Syndrom,</p>
<p xml:lang="nob">TBCD,</p>
<p xml:lang="nob">PAICS, Potters syndrom/systunýru og Junctional</p>
<p>Epidermiolysis Bullosa verður bjóðað í Føroyum.</p>
<p>Hesar seks sjúkur við høgum títtleika í Føroyum eru álvarsligar, deyðiligar og kunnu ikki viðgerast.</p>
<p xml:lang="isl">Sí kostnaðarmeting og tíðarætlan í tilmæli nr.1 <em type="bold">---3 </em></p>
<p>Arbeiðsbólkurin mælir til, at borgarin meldar seg til berarakanning á</p>
<p>Vanganum ella á heimasíðunum hjá Heilsustýrinum og Sjúkrahúsverkinum.</p>
<p>Vangi skal stovnast undir Heilsustýrinum. <em type="bold">-100.000 (eingangs)1.aug 20254 </em></p>
<p>Mælt verður til, at berarakanning fyrst og fremst verður bjóðað pørum, ið planleggja at gerast við barn.</p>
<p>Endamálið við kanningini er at geva komandi foreldrum møguleika at lata seg kanna, áðrenn kvinnan gerst við barn. <em type="bold">---5 </em></p>
<p>Mælt verður til, at kanningartilboðið er til pør millum 18 og 45 ár. Tó kann ein maki hjá berara fáa tilboðið óansæð aldur.</p>
<p xml:lang="isl">Aldursmarkið er í útgangsstøðinum 1845 ár.</p>
<p>Tó kunnu einstaklingar, sum ikki eru í hesum aldursbólkinum lata seg kanna, um makin er berari. <em type="bold">---6 </em></p>
<p>Mælt verður til, at kunning og undirvísing verður givin á</p>
<p>Vanganum og heimasíðunum hjá Heilsustýrinum og Sjúkrahúsverkinum.</p>
<p xml:lang="isl">Sí kostnaðarmeting og tíðarætlan í tilmæli nr. 3. <em type="bold">---7 </em></p>
<p>Mælt verður til, at kanningarúrslit hjá einum pari verða givin hvørjum persóni sær, um tey vilja tað.</p>
<p>Einstaklingar eiga at fáa møguleika at velja, um tey vilja hava úrslit sum einstaklingar ella sum par.</p>
<p>Tað seinna er til tey sum bert vilja vita um tey eru í vanda fyri at fáa eitt barn við einari av sjúkunum, men ikki vilja vita hvørjar ílegubroytingar tey bera. <em type="bold">---8 </em></p>
<p>Arvafrøðilig ráðgeving eigur at standa berarapørum og berarum í boði, ímeðan onnur úrslit verða borin aftur ígjøgnum</p>
<p>Vangan ella teldupost.</p>
<p>Kostnaðurin er íroknaður <em type="italic">rakstur árliga </em>í tilmæli nr.1. <em type="bold">--1.sept 2025 </em>34  </p>
<p>Kunning og ráðgeving skal vera tøk umvegis</p>
<p xml:lang="nno">Vangan og telefonlinju.</p>
<p xml:lang="isl">Kostnaður íroknaður í tilmæli nr. 1 og nr. 3. <em type="bold">--1.sept 202510 </em></p>
<p>Arbeiðsbólkurin mælir til at gera málrættaða kanning fyri ávísar ílegubroytingar til berarakanningina</p>
<p xml:lang="isl">Sí kostnaðarmeting og tíðarætlan í tilmæli nr.1. <em type="bold">---11 </em></p>
<p>Arbeiðsbólkurin mælir til, at eitt tilboð um berarakanning skal vera atkomuligt fyri øll, sum vilja tað, óansæð fíggjarliga støðu.</p>
<p>Um brúkaragjald uppá 200 kr verður sett, er inntøkan 150.000 kr árliga (750 fólk árliga).</p>
<p>Umsitingarkostnaðurin av egingjaldi er ikki mettur. <em type="bold">-12 </em></p>
<p>Mælt verður til, at undirvísing í fólkaskúlanum og á miðnámi um ílegusjúkur og arvagongdir verður uppraðfest.</p>
<p>Undirvísingartilfar skal gerast í samstarvi við Nám. <em type="bold">??15.aug 202513 </em></p>
<p>Mælt verður til, at berarakanning verður eftirmett eftir tvey ár.</p>
<p>Heilsustýrið Heilsugranskingareindin ella Setrið standa fyri kanning. <em type="bold">??202714 </em></p>
<p>Mælt verður til, at lógarbroytingar verða gjørdar í samband við tilboð um berarakanning.</p>
<p>Kunning um sjálvsavgerðarrætt og krav um skrivliga kunning skal setast inn, umframt broytingar í Sjúkrahúsverklógini viðv. aldursmarki. <em type="bold">1.jan 202615 </em></p>
<p>Arbeiðsbólkurin mælir til, at ílegukanning fyri CTD, HL</p>
<p>CS, cystiska fibrosu og GSDIIIa verður gjørd av føroyskum nýføðingum sum ískoyti til verandi pinkubarnaskreening.</p>
<p>Árligi raksturin er kostnaðarmettur í tilmæli nr.1. Útreiðslurnar vísa til kanningarkostnað, sum er 600.000 kr fyri 600 børn. <em type="bold">-600.000 (árliga)1.aug 2025 </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Talva 3 </em><em type="italic">- </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Tilmælini, kostnaður og tíðarætlan. </em></p>
<p><em type="italic">Tíðarætlanin vísir til, nær einstøku tilmælini kunnu vera klár. </em>  35 </p>
<p>Tilmæli um kanning av ílegusjúkum í Føroyum</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Keldulisti </em>1. Mann, A. E., Magnussen, E. &amp; Tillquist, </p>
<p xml:lang="eng">C. R. Genetic evidence points to distinct paternal settlers of the Faroe Islands and Iceland. <em type="italic">Front Genet </em><em type="bold">15 </em>, 1462736 (2024).2. Strøm, K. W. P. og H. P. 2. Íbúgvaviðurskifti. in <em type="italic">Javnstøða </em>p213 (Nám, 2015).3. Hagstova Føroya. Fólkatal <em type="italic">et al. </em>Mitochondrial encephalomyopathy with elevated methylmalonic acid is caused by SUCLA2 mutations. <em type="italic">Brain </em><em type="bold">130 </em>, 853–861 (2007).5. Carrozzo, R. <em type="italic">et al. </em>Succinate<em type="italic">J Inherit Metab Dis </em><em type="bold">39 </em>, 243–252 (2016).6. Rasmussen, J. <em type="italic">et al. </em>Residual OCTN2 transporter activity, carnitine levels and symptoms correlate in patients with primary carnitine deficiency. <em type="italic">Mol Genet Metab Rep </em><em type="bold">1 </em>, 241–248 (2014).7. Steuerwald, U. <em type="italic">et al. </em>Neonatal Screening for Primary Carnitine Deficiency: Lessons Learned from the Faroe Islands. <em type="italic">Int J Neonatal Screen </em><em type="bold">3 </em>, 1 (2017).8. Helmsdal, E. F. &amp; Petersen, M. S. Berara<em type="italic">et al. </em>Nationwide, Couple Hagstova Føroya. https://hagstova.fo/fo/folk/folkatal/folkatal.4. Ostergaard, E. CoA ligase deficiency due to mutations in SUCLA2 and SUCLG1: phenotype and genotype correlations in 71 patients. kanning fyri ílegusjúkur  Hvat halda føroyingar? https://drive.google.com/file/d/1 DIrKVwsO8n8BrRB0bA0O41mbnQAow4N/ view (2024).9. Kirk, E. P. Based </p>
<p xml:lang="eng">Genetic Carrier Screening. <em type="italic">New England Journal of Medicine </em><em type="bold">391 </em>, 1877–1889 (2024).10. Delatycki, M. B. <em type="italic">et al. </em>International perspectives on the implementation of reproductive carrier screening. <em type="italic">Prenat Diagn </em><em type="bold">40 </em>, 301–310 (2020).11. Gouvernement du Québec. Offer of carrier screening tests for four recessive genetic disorders in people from the regions of Saguenay–Lac<em type="italic">et al. </em>Preconception carrier screening for multiple disorders: evaluation of a screening offer in a Dutch founder population. <em type="italic">European Journal of Human Genetics </em><em type="bold">26 </em>, 166 (2018).13. Anderson, S. Current State of Dor SaintJean, Charlevoix and HauteCôteNord | Gouvernement du Québec. https://www.quebec.ca/ en/health/adviceandprevention/ screeningandcarriertestingoffer/ offerofcarrierscreeningtestsforfour recessivegeneticdisordersinpeoplefrom theregionsofsaguenaylacsaintjean charlevoixandhautecotenord (2022).12. Mathijssen, I. B. </p>
<p xml:lang="eng">Yeshorim, Expanded Carrier, and Newborn Screening: Benefits and Limitations. <em type="italic">MCN The American Journal of Maternal/ Child Nursing </em><em type="bold">48 </em>, 266–272 (2023).14. Tardif, J., Pratte, A. &amp; Laberge, A. M. </p>
<p xml:lang="eng">Experience of carrier couples identified through a populationbased carrier screening pilot program for four founder autosomal recessive diseases in SaguenayLacSaint Jean. <em type="italic">Prenat Diagn </em><em type="bold">38 </em>, 67–74 (2018).15. Ong, T. &amp; Ramsey, B. W. Cystic Fibrosis: A </p>
<p xml:lang="eng">Review. <em type="italic">JAMA </em><em type="bold">329 </em>, 1859–1871 (2023).16. Grønborg, S. <em type="italic">et al. </em>A Faroese founder variant in TBCD causes early onset, progressive encephalopathy with a homogenous clinical course. <em type="italic">European Journal of Human Genetics </em><em type="bold">26 </em>, 1512–1520 (2018).17. Danielsen, K. E., Wevers, R. &amp; </p>
<p xml:lang="eng">Steuerwald, U. <em type="italic">High Carrier Frequencies of Severe, Childhood Onset Disorders in the Faroe Islands </em>. (2025).36  </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic"></em>18. Dugger, C. <em type="italic">et al. </em>Assessing clinical education tools for expanded carrier screening. <em type="italic">J Genet Couns </em><em type="bold">30 </em>, 606–615 (2021).19. Modra, L. J., Massie, R. J. &amp; Delatycki, </p>
<p xml:lang="eng">M. B. Ethical considerations in choosing a model for populationbased cystic fibrosis carrier screening. <em type="italic">Medical Journal of Australia </em><em type="bold">193 </em>, 157–160 (2010).20. Marteau, T. M. <em type="italic">et al. </em>The impact of prenatal screening and diagnostic testing upon the cognitions, emotions and behaviour of pregnant women. <em type="italic">J Psychosom Res </em><em type="bold">33 </em>, 7–16 (1989).21. Clausen, H., Brandt, N. J., Schwartz, M. &amp; Skovby, F. Psychological and social impact of carrier screening for cystic fibrosis among pregnant women — a pilot study. <em type="italic">Clin Genet </em><em type="bold">49 </em>, 200–205 (1996).22. Capalbo, A. <em type="italic">et al. </em>Optimizing clinical exome design and parallel gene<em type="italic">PLoS Genet </em><em type="bold">15 </em>, e1008409 (2019).23. Lakeman, P. <em type="italic">et al. </em>Three<em type="italic">Genetics in Medicine 2008 10:11 </em><em type="bold">10 </em>, 820–830 (2008).24. De Wert, G. M. W. R., Dondorp, W. testing for recessive genetic conditions in preconception carrier screening: Translational research genomic data from 14,125 exomes. month followup of Western and nonWestern participants in a study on preconceptional ancestry based carrier couple screening for cystic fibrosis and hemoglobinopathies in the Netherlands. </p>
<p xml:lang="eng">J. &amp; Knoppers, B. M. Preconception care and genetic risk: ethical issues. <em type="italic">J Community Genet </em><em type="bold">3 </em>, 221 (2011).25. Metcalfe, S. A. <em type="italic">et al. </em>Informed decision making and psychosocial outcomes in pregnant and nonpregnant women offered population fragile X carrier screening. <em type="italic">Genetics in Medicine 2017 19:12 </em><em type="bold">19 </em>, 1346–1355 (2017).26. Janssens, S., Chokoshvili, D., Vears, D. F., </p>
<p xml:lang="eng">De Paepe, A. &amp; Borry, P. Pre and post testing counseling considerations for the provision of expanded carrier screening: Exploration of European geneticists’ views. <em type="italic">BMC Med Ethics </em><em type="bold">18 </em>, 1–10 (2017).27. Ríkislógartilmæli um eftirgjørdan gitnað skal setast í gildi <em type="italic">et al. </em>Development and use of the Australian reproductive genetic carrier screening decision aid. <em type="italic">Eur J Hum Genet </em><em type="bold">30 </em>, 194–202 (2022).29. Andorno, R. &amp; Laurie, G. The right not to know: an autonomy based approach. <em type="italic">J Med Ethics </em><em type="bold">30 </em>, 435–440 (2004).30. Nijmeijer, S. C. M. <em type="italic">et al. </em>Attitudes of the general population towards preconception expanded carrier screening for autosomal recessive disorders including inborn errors of metabolism. <em type="italic">Mol Genet Metab </em><em type="bold">126 </em>, 14–22 (2019).31. Én av fire blir uplanlagt gravide – Livsstil. https://www.nrk.no/livsstil/xl/en<em type="italic">et al. </em>Do people from the  Heilsumálaráðið. https://www.hmr.fo/fo/kunning/uppskot tilummaelis/rikislogartilmaelium eftirgjoerdangitnadskalsetastigildi.28. King, E. av firebliruplanlagtgravide1.12921812.32. Holtkamp, K. C. A. </p>
<p xml:lang="eng">Jewish community prefer ancestrybased or panethnic expanded carrier screening? <em type="italic">Eur J Hum Genet </em><em type="bold">24 </em>, 171–177 (2015).  37 </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic"></em>33. Henneman, L. <em type="italic">et al. </em>Responsible implementation of expanded carrier screening. <em type="italic">European Journal of Human Genetics </em><em type="bold">24 </em>, e1–e12 (2016).34. Ioannou, L., Massie, J., Collins, V., McClaren, </p>
<p xml:lang="nob">B. &amp; Delatycki, M. B. PopulationBased Genetic Screening for Cystic Fibrosis: Attitudes and Outcomes. <em type="italic">Public Health Genomics </em><em type="bold">13 </em>, 449–456 (2010).35. Axworthy, D., Brock, D. J. H., Bobrow, </p>
<p xml:lang="eng">M. &amp; Marteau, T. M. Psychological impact of populationbased carrier testing for cystic fibrosis: 3year follow up. <em type="italic">Lancet </em><em type="bold">347 </em>, 1443–1446 (1996).36. Ioannou, L. <em type="italic">et al. </em>Evaluation of a multi<em type="italic">Clin Genet </em><em type="bold">78 </em>, 21–31 (2010).37. Mathijssen, I. B. <em type="italic">et al. </em>Targeted carrier screening for four recessive disorders: High detection rate within a founder population. <em type="italic">Eur J Med Genet </em><em type="bold">58 </em>, 123–128 (2015).38. Bowen, E., Langston, J., Fletcher, H., disease carrier screening programme in Ashkenazi Jewish high schools. </p>
<p xml:lang="eng">Domek, J. &amp; Ulph, F. Understanding the psychological impact of identifying carrier status on young adults: A qualitative study exploring peer reactions. <em type="italic">J Genet Couns </em>(2024) doi:10.1002/JGC4.1903.39. Rasmussen, J. <em type="italic">et al. </em>Carnitine levels in 26,462 individuals from the nationwide screening program for primary carnitine deficiency in the Faroe Islands. <em type="italic">J Inherit Metab Dis </em><em type="bold">37 </em>, 215–222 (2014).40. Lund, A. M. <em type="italic">et al. </em>Carnitine transporter and holocarboxylase synthetase deficiencies in The Faroe Islands. <em type="italic">J Inherit Metab Dis </em><em type="bold">30 </em>, 341–349 (2007).41. Schwartz, M., Sørensen, N., Brandt, N. </p>
<p xml:lang="eng">J., Høgdall, E. &amp; Holm, T. High incidence of cystic fibrosis on The Faroe Islands: a molecular and genealogical study. <em type="italic">Hum Genet </em><em type="bold">95 </em>, 703–706 (1995).42. Santer, R. <em type="italic">et al. </em>Molecular genetic basis and prevalence of glycogen storage disease type IIIA in the Faroe Islands. <em type="italic">European Journal of Human Genetics </em><em type="bold">9 </em>, 388–391 (2001).43. Lund, A. M. <em type="italic">et al. </em>Use of Molecular Genetic </p>
<p xml:lang="eng">Analyses in Danish Routine Newborn Screening. <em type="italic">International Journal of Neonatal Screening 2021, Vol. 7, Page 50 </em><em type="bold">7 </em>, 50 (2021).44. Lund, A. M. <em type="italic">et al. </em>Biochemical screening of 504,049 newborns in Denmark, the Faroe Islands and Greenland — Experience and development of a routine program for expanded newborn screening. <em type="italic">Mol Genet Metab </em><em type="bold">107 </em>, 281–293 (2012).45. Lund, A. M. <em type="italic">et al. </em>Biochemical screening of 504,049 newborns in Denmark, the Faroe Islands and Greenland — Experience and development of a routine program for expanded newborn screening. <em type="italic">Mol Genet Metab </em><em type="bold">107 </em>, 281–293 (2012).46. Joensen, F., Steuerwald, E. U. &amp; </p>
<p xml:lang="nob">Rasmussen, N. H. Tre medfødte metaboliske sygdomme på Færøerne | Ugeskriftet.dk. https://ugeskriftet.dk/ videnskab/tremedfodtemetaboliske sygdommepafaeroerne (2006).47. Suzuki, Y., Yang, X., Aoki, Y., Kure,</p>
<p xml:lang="nob">S. &amp; Matsubara, Y. Mutations in the holocarboxylase synthetase gene HLCS. <em type="italic">Hum Mutat </em><em type="bold">26 </em>, 285–290 (2005).48. Wilson, J. M. G., Jungner, G. &amp; WHO. </p>
<p xml:lang="eng">Principles and practice of screening for disease. https://iris.who.int/ handle/10665/37650 (1968).</p>
<p>Tilmæli um kanning av ílegusjúkum í Føroyum 38</p>
<p><em type="bold">Fylgiskjal 1 Lýsing av deyðiligu ílegusjúkunum til berarakanning </em></p>
<p><em type="bold">Aicardi-Goutières syndrome (AGS) </em>Sjúkan vísir seg fyrstu dagarnar til fyrstu tíðina hjá nýfødda barninum. Vanligu sjúkueyðkennini eru, at børnini eru ilsklig, gráta nógv og eru ótroystilig, tey fáa vøddakrampar, hava veikar vøddar og epilepsi. Heilin veksur ikki, sum hann eigur, og børn ini fáa álvarsligt rørslu og menningartarn. </p>
<p>Børnini liva í miðal 5 ár. Í Føroyum er 1 av 31 berari av ílegubroytingini, sum elvir til sjúkuna.</p>
<p><em type="bold">Autosomal recessive polycystic kidney disease (ARPKD ella Potters syndrom) </em>Sjúkan verður oftast funnin við ultraljóðsskanning í viðgongutíðini og vísir seg sum stór systufyllt nýru og lítið av fosturvatni. Børnini doyggja í móðurlívi ella innan ein til tveir dagar, oftast tí at lunguni ikki eru fullment ella av nýrabreki. </p>
<p>Í Føroyum kenna vit tvær sjúkuelvandi ílegu broyt ingar og 1 av 40 er berari av hesum ílegu broyt ing um.</p>
<p><em type="bold">Junctional epidermolysis bullosa, Herlitz type (JEB) </em>Sera álvarslig sjúka, sum vísir seg við føðing ella fyrstu tíðina. Børnini fáa bløðrur og sár um allan kroppin, í munninum og í andaleiðini. Ílegu broyt ingin hevur við sær, at húðin er leys, og børnini fáa opin sár av trýsti, sum kemur av at liggja, at verða hildin, skift v.m. Sárini gera, at børnini hava trupult við at eta, hava trupulleikar í andaleiðini og trívast illa. Børnini missa vætu og elektrolyttar gjøgnum opnu sárini, og vandi er fyri lívshóttandi bruna og blóðeitran. </p>
<p>Børnini liva í miðal tríggjar mánaðir. Í Føroyum eru 1 av 31 berari av ílegubroytingini, sum elvir til sjúkuna.</p>
<p><em type="bold">SUCLA2 / føroyasjúka </em>Álvarslig sjúka, sum vísir seg fyrstu tíðina eftir føðing. Børnini hava frá føðing veikar vøddar, hava onga hoyrn, eygnarørslutrupulleikar og vakstrar tarn. Børnini kunnu vera ov veik til at svølgja, og fáa tá flótandi føði gjøgnum sondu. Hoyriimplantat (cochlear implantat) og onnur hjálpitól kunnu hjálpa teimum at hoyra og samskifta betur. Sjúkan kann ikki viðgerast. </p>
<p>Livialdurin er alt frá trimum mánaðum til 26 ár, við einum miðal livialdri uppá 8 ár. Ein av 25 er berari av ílegubroytingini, sum elvir til sjúkuna í Føroyum.</p>
<p><em type="bold">TBCD </em>Børnini tykjast frísk, tá tey verða fødd. Sjúkan vísir seg vanliga, tá barnið er umleið 6 mánaðir við seinkaðari kognitivari menning og rørslutarni, tí at heilin ikki veksur, sum hann skal. Børnini kunnu missa førleikar, sum tey hava havt. Børnini fáa epilepsi, veikar vøddar, spastiskar rørslur, viknaða sjón og trupulleikar í andaleiðini 16. </p>
<p>Børnini liva í miðal tvey ár. Ein av 31 er berari av ílegubroytingini, sum elvir til sjúkuna í Føroyum.</p>
<p><em type="bold">PAICS </em>Sjúkan er nýliga funnin í Føroyum, og færri enn fimm børn eru funnin við sjúkuni. Hjá teimum elvdi sjúkan til fosturdeyða ella deyða innan tveir dagar. </p>
<p>Í Føroyum eru ein av 38 berari av einari ílegu broyting, sum elvir til sjúkuna.  39</p>
<p>Tilmæli um kanning av ílegusjúkum í Føroyum</p>
<p>Tilmæli um kanning av ílegusjúkum í Føroyum</p>
<p><em type="bold">Fylgiskjal 2 Dømi um berarakanningar uttanlands10 </em>40  </p>
<p><em type="bold">Fylgiskjal 3 Kunngerð um gjøld og tænastur o.a. frá Heilsustýrinum: </em>§ 2. Gjøld fyri tænastur úr Vevnaðarskránni eru hesi: 1) At taka blóðroynd: 110,00 kr. 2) Tilfar til blóðroynd o.a.: 20,00 kr. 3) DNAuppreinsingar Kits: 65,00 kr. 4) Uppreinsað DNA frá blóði: 180,00 kr. 5) Uppreinsað DNA frá spýtti: 250,00 kr  41 </p>
<p>Tilmæli um kanning av ílegusjúkum í Føroyum</p>
<p>Tilmæli um kanning av ílegusjúkum í Føroyum</p>
<p><em type="bold">Fylgiskjal 4 Lýsing av sjúkunum til pinkubarnaskreening </em></p>
<p><em type="bold">CTD </em>CTD kann við føstu, eitt nú spýggjusjúku, elva til orkutrot, ið gongur út yvir heilan og hjartað, sum bæði eru sera orkukrevjandi. Hjá smábørnum kann CTDsjúkan vísa seg í samband við umfarssjúkur, har børnini verða dølsk og fella í óvit av orkutroti. Um hesi ikki verða sett í viðgerð alt fyri eitt, er tað lívs hættisligt. Hjá øðrum kann CTD ávirka hjarta vøddan, uttan at ein kennir seg sjúka/n, og kann í summum førum elva til brádligan deyða. CTD verður viðgjørt við karnitini, ið kann fyribyrgja sjúkueyðkennunum og hevur ikki álvarslig hjáárin. </p>
<p><em type="bold">HLCS </em>Holocarboxylase syntetase (HLCS) brek, ið eisini verð ur kallað biotintrot, elvir millum annað til álvars ligan og partvíst óbøtandi heilaskaða, niður setta immunverju og húðtrupulleikar. </p>
<p>HLCSbrek verður viðgjørt við at geva biotin, ið kann fyribyrgja sjúkueyðkennunum. Biotin hevur eingi kend hjáárin.</p>
<p><em type="bold">GSDIIIa </em>Glykogengoymslubrek (GSDIIIa) ávirkar oftast livur og vøddar, undir hesum m.a. hjartað. Óvið gjørt kann GSDIIIa millum annað elva til varandi hjarta sjúku. GSDIIIa kann viðgerast við kostætlan. Hóast avleiðingarnar av sjúkuni kunnu verða álvarsligar, verða føroyskir nýføðingar ikki kannaðir fyri GSDIIIa. </p>
<p><em type="bold">Cystisk fibrosa </em>Cystisk fibrosa elvir til kroniska lungnasjúku og føðslu trupul leikar, og hóast CF ikki kann lekjast, so eru útlitini fyri sjúkuni betri, um nýføðingar við sjúkuni verða funnir og settir í viðgerð beinan vegin.42  </p>
<p>Tilmæli til Landsstýriskvinnuna í Heilsumálum</p>
</body></document>
