<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>14724</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>toska-_og_hysumarknadurin_i_storabretlandi_og_okkara_stoda_sum_utflytari-2005.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">SENDISTOVA FÖROYA Í LONDON </em></p>
<p>Toska- og hýsumarknaðurin í Stórabretlandi og okkara støða sum útfl ytari2</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Formæli </em></p>
<p>Nógv orðaskifti hevur verið seinastu árini um lutfallsliga stóra vøksturin í útfl utningi av óvirkaðum toski og hýsu til Stórabretlands. Ymiskar áskoðanir eru, um hvør orsøkin er til hesa gongd, og hvørt hetta fyribrigdið er ein trupulleiki ella ikki. Sjónarmiðini eru ofta litaði av teimum áhugamálum, sum viðmerkjarin umboðar, og greitt er, at fi skimaðurin, virkiseigarin, verkamannafelagsfólk og politikkarar ikki altíð hava somu áhugamál.</p>
<p>Sendistova Føroya í Stórabretlandi hevur sum partur av sínum virksemi fylgt gongdini í fi skivinnuni í Stórabretlandi seinastu árini, og er greitt at stórar broytingar fara fram. Talan er um broytingar í alheimssamfelagnum og lokalt í Stórabretlandi, sum ávirka føroyska fi skivinnu.</p>
<p>Stóra Bretland hevur síðani vinnuligur fi skiskapur tók seg upp kring Føroyar, verið ein høvuðsmarknaður fyri serliga tosk og hýsu. Ætlanin við hesi frágreiðing er serliga at hyg-gja eftir rákinum á hesum marknaði, og hvussu vit kunnu vænta, at føroysk fi skivinna verður ávirkað av hesum.</p>
<p>Frágreiðingin lýsir føroyska útfl utningsmynstrið, bæði hagtalsliga og við atliti at mar-knaðinum. Ein viðgerð er av føroysku kappingarstøðuni, og mett verður um framtíðar útlit. Greitt er, at sum støðan er í løtuni, eru útlitini ikki serliga bjørt. Spurt verður tí í frágreiðingini: ”Hvat er til ráða at taka?”</p>
<p>Frágreiðingin roynir at svara hesum spurningi og setir fram eina hugsjón, hvussu føroysk fi skivinna kann gerast betri kappingarfør, og verða ymisk viðurskifti lýst, sum eru ein fy-ritreyt fyri, at hendan hugsjónin kann gerast veruleiki.</p>
<p>Vit ásanna, at útfl utningur av óvirkaðum fi ski er eitt fyribrigdi, sum kann síggjast úr fl eiri sjónarhornum. Hinvegin eiga vit at ásanna, at er hetta fyribrigdið ein avleiðing av einum vánaligum kappingarføri, sum vit hava ávirkan á, eiga vit at umhugsað, hvussu vit kunnu betra um kappingarførið fyri á tann hátt at fáa so mest fyri okkara rávørutilfeingi sum gjørligt. Tað er umráðandi, at myndugleikar skapa neyðugar fyritreytir, sum geva vinnuni møguleikar at fi nna fram til ta framleiðslu, sum er kappingarfør og lønandi.233</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Innihaldsyvirlit </em></p>
<p xml:lang="isl">Formæli 2</p>
<p>Bygnaður, kanningarháttur, keldur og avmarkingar 5</p>
<p>Heimsmarknaðurin 7</p>
<p>Støðan í heimsútboðnum 7</p>
<p xml:lang="isl">Heimsrákið í nýtsluhættum 8</p>
<p>Rákið á hvítfi skamarknaðinum 9</p>
<p xml:lang="isl">Marknaðarrák og vørusløg 11</p>
<p>Toskur 11</p>
<p xml:lang="isl">Hýsa 11</p>
<p>Framtíðarútlit 12</p>
<p xml:lang="isl">Framleiðsla 13</p>
<p xml:lang="isl">Marknaðarstøðan í Stórabretlandi 14</p>
<p xml:lang="isl">Útboð 14</p>
<p xml:lang="isl">Landingar í Stórabretlandi 14</p>
<p xml:lang="isl">Innfl utningur til Stórabretlands 15</p>
<p xml:lang="isl">Nýtsla og marknaðarrák í Stórabretlandi 16</p>
<p>Smásøluøkið 16</p>
<p>Foodservice (matstovur og stovnar) 17</p>
<p>Køldar vørur 18</p>
<p>Frystar vørur 18</p>
<p>Kappingin frá láglønarsamfeløgum 19</p>
<p>Bygnaðurin á bretska marknaðinum 20</p>
<p>Niðurstøða 22</p>
<p xml:lang="isl">Útfl utningsmynstrið 24</p>
<p xml:lang="isl">Innfl utningur til Stórabretland 24</p>
<p>Onnur útfl ytaralond og útfl utningsvirði 25</p>
<p>Toskur 27</p>
<p xml:lang="isl">Hýsa 30</p>
<p xml:lang="isl">Marknaðarsamskipan 32</p>
<p xml:lang="isl">Sølumynstur 33</p>
<p>Niðurstøða 35</p>
<p>Hvat er til ráða at taka? 36</p>
<p>Er tað møguligt hjá føroysku framleiðsluvinnuni at fl yta seg fram í virðisketuni 38</p>
<p>Týðandi viðurskifti - skulu vit fl yta okkum nærri marknaðinum 39</p>
<p>Góðska og góðskustýringsskipanir 394</p>
<p xml:lang="eng">Sporføri (traceability) 39</p>
<p>Kostnaður og prísur 40</p>
<p xml:lang="eng">Burðardygg fi skiveiðiumsiting (sustainability) 41</p>
<p xml:lang="smj">Grindadráp 42</p>
<p xml:lang="swe">Samskipan av fl utningi 43</p>
<p xml:lang="eng">Strategic Partnership 44</p>
<p xml:lang="isl">Vøru- og marknaðarmenning 45</p>
<p>Niðurstøða 47</p>
<p>Viðgerð og raðfesting av týdningarmiklum viðurskiftum 47</p>
<p>Onnur týdningamikil viðurskifti 48</p>
<p>Til seinast 49</p>
<p>Fylgiskjal I – Bygnaðurin á bretska marknaðinum 50</p>
<p>Innfl utnings- og útfl utningsumboð 50</p>
<p>Uppboðssølumarknaðir og innlendismarknaðir 50</p>
<p>Uppboðsølumarknaðirnir 50</p>
<p xml:lang="isl">Innlendismarknaðir 51</p>
<p xml:lang="nob">Keypmenn (Traders) 51</p>
<p xml:lang="isl">Framleiðsla 52</p>
<p>Frumframleiðarar 52</p>
<p xml:lang="isl">Aðruhonds framleiðarar 52</p>
<p>Heilsølur 54</p>
<p>Smásøluliðurin (ketuhandlar og fi skaseljarar) 54</p>
<p>Matstovumarknaðurin og almennir stovnar (Foodservice) 555</p>
<p><em type="bold">Bygnaður, kanningarháttur, keldur og avmarkingar </em></p>
<p>Í hesum brotinum verður stutt greitt frá bygnaðinum av frágreiðingini, kanningarháttinum og teimum keldum, sum eru brúktar til at kunna skriva frágreiðingina.</p>
<p>Áherðsla er løgd á, at frágreiðingin hevur eitt náttúrligt <span type="quote" xml:lang="eng">”fl ow”</span>, soleiðis at frágreiðingin hongur saman, um lisin frá byrjan til enda. Í stuttum kann sigast, at frágreiðingin er býtt í tveir partar, ein lýsandi (deskriptivan) og ein greinandi (analytiskan). Bygnaðurin kann myndast soleiðis:</p>
<p>Viðgerð og fyribilsniðurstøða</p>
<p>Kanning avparametrum</p>
<p>Hvat er til ráða attaka?</p>
<p xml:lang="isl">Heimsmarknaður</p>
<p xml:lang="isl">Marknaðarstøða í</p>
<p xml:lang="isl">Stóra Bretlandi</p>
<p>Niðurstøða</p>
<p>Bygnaður á bretskamarknaðinum</p>
<p>Hví verður so nógvuróvirkaður fiskurútfluttur?</p>
<p>Útflútningsmynstriðúr Føroyum</p>
<p>Viðgerð og fyribilsniðurstøða</p>
<p xml:lang="est">Tilmæli</p>
<p><em type="bold">Bygnaðurin av frágreiðingini </em></p>
<p>Tann lýsandi parturin av frágreiðingini byggir fyri tað mesta á aðruhonds keldur, tvs. ymiskar frágreiðingar og hagtøl. Serliga viðkomandi hevur frágreiðingin hjá SEAFISH, <span type="quote" xml:lang="eng">“Seafood Industry Value Chain Analysis: Cod, Haddock and Nephrops”</span> frá 2004, verið.</p>
<p>Frágreiðingin er brúkt sum grundarlag fyri pørtum av tí lýsandi tekstinum.</p>
<p>Hagtølini eru frá ymiskum keldum. Hagtølini, sum eru brúkt til greiningar av føroyska útfl utninginum, eru frá Hagstovu Føroya, Toll- og Skattstovu Føroya og Fiskiveiðieftirli-tinum.</p>
<p>Fyri at kunna gera eina eftirfarandi greining av teimum viðurskiftum, sum eru týdningar-mikil fyri eina menning av føroyskari fi skaframleiðslu, soleiðis at hon kann fl yta seg nærri marknaðinum, ella longri fram í virðisketuni, vóru samrøður við fl eiri persónar. Talan var 56um persónar umboðandi ymisku <span type="quote">“aktørarnar”</span> í Stórabretlandi og persónar umboðandi føroyska fi skivinnu.</p>
<p>Frágreiðingin er avmarkað á tann hátt, at hon bert fevnir um bretska marknaðin. Talan er tí um eina <span type="quote" xml:lang="spa">“partiella analysu”</span>, sum ikki tekur stórvegis hædd fyri marknaðargongdini á øðrum toska- og hýsumarknaðum. Hetta kann verða ein trupulleiki, tí ikki øll viðurskifti verða tikin við í viðgerðina av ymiskum hendingum. Til dømis vita vit, at útfl utningsmyn-strið fyri tosk er nær tengt at saltfi skamarknaðinum, og somuleiðis hevur virði á amerikan-ska gjaldoyranum týdning fyri útfl utningin av toski og hýsu til USA. Neyðugt er at hava hesar avmarkingar í huganum, og taka hædd fyri teimum, tá niðurstøður verða gjørdar.7</p>
<p><em type="bold">Heimsmarknaðurin </em></p>
<p><em type="bold">Støðan í heimsútboðnum </em></p>
<p>Menningin í nýtsluni av sjóføðslu er vaksandi, bæði í ídnaðarlondum og menningarlon-dum. Miðalnýtslan av sjóføðslu er økt úr 9,0 kg, fyri hvønn íbúgva í 1961 til 16,1 kg í 1997. Í ídnaðarlondum øktist miðalnýtslan úr 19,7 kg til 27,7 kg fyri hvønn íbúgva sama tíðarskeið.</p>
<p>United Nations Food and Aquaculture Organisation (FAO) metir, at samlaða heimsveiðan fer at røkka uml. 107,6 mió. tons í ár 2030. Samlaða framleiðslan í alivinnuni verður mett at økjast munandi úr uml. 28,6 mió. tonsum í 1997 til 82,6 mió. tons í 2030.</p>
<p><em type="bold">Talva 1. Heimsframleiðsla og nýtsla av sjóføði 1990-2001 (Nøgd í mió. tonsum) </em>1990 1992 1994 1996 1998 2000 2001 </p>
<p>Innlendis fiskivinna</p>
<p xml:lang="nob">Aling 8.2 9.4 12.1 15.9 18.5 21.4 22.4</p>
<p xml:lang="isl">Veiða 6.6 6.3 6.9 7.4 8.0 8.8 8.8</p>
<p xml:lang="nno">Tilsaman 14.8 15.6 19.0 23.3 26.5 30.2 31.2</p>
<p xml:lang="isl">Sjóvarframleiðsla</p>
<p xml:lang="nob">Aling 4.9 6.1 8.7 10.8 12.0 14.2 15 .1</p>
<p xml:lang="isl">Veiða 79.3 80.0 85.8 86.1 79.3 86.0 82.5</p>
<p xml:lang="nno">Tilsaman84.2 86.1 94.4 96.9 91.3 100.2 97.6</p>
<p xml:lang="isl">Samanlagt</p>
<p xml:lang="nob">Aling 13.1 15.5 20.8 26.7 30.5 35.6 37,5</p>
<p xml:lang="isl">Veiða 85.9 86.2 92.7 93.5 87.3 94.8 91.3</p>
<p xml:lang="nno">Tilsaman99.0 101.7 113.5 120.2 117.8 130.4 128.8</p>
<p xml:lang="kal">Nýtsla</p>
<p>Til matna70.8 72.4 80.0 88.0 92.7 96.7 99.4</p>
<p xml:lang="swe">Ídnaðar (mjøl, olja)28.2 29.3 33.5 32.2 25.1 33.7 29.4</p>
<p xml:lang="eng">Kelda: Seafood Industry Value Chain Analysis: Cod, Haddock and Nephrops, KPMG and Seafi sh, 2004, p. 20. FAO: <span type="quote" xml:lang="eng">“The State of World Fisheries and Aquaculture 2002”</span>, FAO, Rome, 200380204060801001201401601802002001 2003 2005 2007 2009 2011 2013 2015 2017 2019 2021 2023 2025 2027 2029</p>
<p xml:lang="isl">Útboð</p>
<p xml:lang="deu">Eftirsp.</p>
<p xml:lang="eng">Mió. tons</p>
<p><em type="bold">Myndil 1. Framtíðar útboð og eftirspurningur av sjóføði </em>Kelda: Forsøgn gjørd av KPMG bygt á viðgerð av hagtølum frá FAO0204060801001201401601802001990 1992 1994 1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 2014 2016 2018 2020 </p>
<p xml:lang="nob">Aling</p>
<p xml:lang="vep">Veiddur</p>
<p xml:lang="eng">Mió. tons</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Myndil 2. Framtíðar framleiðsla av sjóføði </em>Kelda: 1990 – 2001: FAO FISHSTAT; projections 2002 – 2020: Hempel Consult </p>
<p>Størsta íkastið til økingina í fi skaframleiðsluni kemur væntandi frá alivinnuni. Íkastið frá fi skiveiði til samlaðu fi skaframleiðsluna er treytað av, hvussu effektiv fi skiveiðiumsitingin verður. Um framstig verða gjørd í umsitingini av núverandi stovnum, ið eru ovurfi skaðir, kann hetta merkja eina øking í framleiðsluni við millum 5 og 13 mió. tonsum. Hinvegin, við áhaldandi ovfi sking, vil hetta hava við sær eina minking í framleiðsluni.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Heimsrákið í nýtsluhættum </em></p>
<p>Etivanar og keypsmynstur verða ávirkaði av nýggjum vørum, vanum og nýggjum lívshæt-tum. Tað er umráðandi hjá føðsluídnaðinum at vera ansin og varugur við hesi rákini, tí hesi ávirka sambandið millum nýtaran og vørunar.9</p>
<p type="listitem">Tøl frá søluliðnum avdúka nøkur av teimum rákum, ið gera um seg í løtuni. Hesi eru samanumtikið:</p>
<p type="listitem">Vaksandi útboð av høgleikavørum</p>
<p type="listitem">Øking í útboðnum av feskum køldum vørum</p>
<p type="listitem">Vaksandi áhugi fyri eksotiskum fi skavørum</p>
<p type="listitem">Vørunar hava sum heild longri haldføri</p>
<p type="listitem">Alt fl eiri vørur eru feskar og portiónspakkaðar</p>
<p type="listitem">Vaksandi áhugi fyri góðsku og føðitrygd</p>
<p type="listitem">Nýtararnir sýnast at vera meiri upptiknir um heilsu</p>
<p>Viðvíkjandi skipanini av søluni og veitingini av føðslu, so er týðiligasta rákið tann áðhal-dandi fl ytingin frá smærri sølustøðum til enn størri sølu- og handilsmiðstøðir og vøksturin hjá teimum stóru handilsketunum. Í ávísum londum umboða handilsketurnar í dag yvir 60% av samlaðu matsøluni.</p>
<p>Valdið hjá handilsketunum er gjølliga kannað og staðfest seinastu árini. Hetta merkir, at tað gerst enn meiri umráðandi at laga seg eftir rákinum í hesum handilsstøðum, nú ein alsamt størri partur av handilinum fer um tær stóru altjóðafyritøkurnar.</p>
<p><em type="bold">Rákið á hvítfi skamarknaðinum </em></p>
<p>Toskur og hýsa eru tvey týdningarmikil fi skasløg í altjóða hvítfi skamarknaðinum, ið fevnir um fl eiri fi ska- og vørusløg. Hvítfi skamarknaðurin er sera fl øktur og við einari truplari og skiftandi virðisketu.</p>
<p>Seinastu 50 árini hevur samlaða útboðið av hvítfi ski verið skiftandi millum 3 og 11 mió. tons. Veiðan øktist munandi frá 1950 til 1974, men síðani kom ein bráðlig niðurgongd í talinum av landingum. Talið av landingum øktist aftur so við og við, og vóru hesar í hæd-dini í 1987 við 11,5 mió. tonsum. Lægsta nøgdin seinastu 20 árini var í ár 2000 við bert 5,9 mió tonsum. Síðani 1985 hevur tó altjóða útboðið av hvítfi ski verið fallandi, og FAO metir, at eitt framhaldandi fall verður í útboðnum av hvítfi ski.102,0004,0006,0008,00010,00012,00014,0001950 1953 1956 1959 1962 1965 1968 1971 1974 1977 1980 1983 1986 1989 1992 1995 1998 1,000 tons</p>
<p xml:lang="isl">Hýsa Upsi Longa/blá Lýsingur Toskur Alaska Pollock</p>
<p><em type="bold">Myndil 3. Gongdin í landingum av týdningarmiklastu hvítfi skasløgunum </em>Kelda: FAO FISHSTAT </p>
<p>Serliga hevur minkingin í veiðuni eftir Alaska pollock ávirkað afturgongdina. Í 1986 vórðu landaði uml. 7 mió. tons av Alaska pollock. Tó minkaðu hesar landingar niður í bert 3,1 mió. tons í 2001.</p>
<p>Landingar av toski eru minkaðar munandi seinastu 30 árini. Landingarnar vóru í hæddini í 1968 við yvir 4 mió. tonsum, meðan í 2000 vóru samlaðu landingarnar av toski minni enn 1 mió. tons. Veiðan í Barentshavinum hevur verið rættiliga støðug, samanborið við onnur veiðiøki. Tað hava verið umfatandi trupulleikar við eysturstrondina í Norður Ame-riku, har eitt fyrbils veiðibann varð sett fyri nøkrum árum síðani.</p>
<p>Hvítfi skaveiðan í Norður Atlantshavi er eisini minkað munandi seinastu árini. Í hesum økinum vóru samlaðu hvítfi skalandingarnar uml. 3,4 mió. tons í 1986. Í ár 2001 var sama veiðan minka niður í bert 1,6 mió tons.</p>
<p>Væntað verður ikki, at landingarnar av toski fara at vaksa munandi komandi árini. Hetta kann elva til, at toskurin fer at missa marknaðarpartar til onnur fi skasløg, soleiðis sum hann hevur gjørt tey seinastu 10 árini.00,511,522,533,544,551950196019701980199019952001</p>
<p xml:lang="eng">Mió. tons</p>
<p xml:lang="isl">Hýsa</p>
<p>Toskur</p>
<p><em type="bold">Myndil 4. Heimslandingar av hýsu og atlantstoski </em>Kelda: FAO FISHSTAT11 </p>
<p>Seinastu árini eru <span type="quote">“nýggj”</span> hvítfi skasløg komin á marknaðin, ið til ein vissan mun, eru komin í staðin fyri vanligu hvítfi skasløgini sum toskur, hýsa og upsi. Aldur feskvatnsfi skur sum t.d. <span type="quote" xml:lang="eng">“channel catfi sh”</span> og <span type="quote" xml:lang="nno">“tilapia”</span>, mynda í dag ein alsamt størri part av samlaða útboðnum av hvítfi ski. Til dømis var framleiðslan av tilapia uml. 1,9 mió. tons í ár 2000, ella næstan ein triðingur av samlaða útboðnum av hvítfi ski. Meginparturin av hesari framleiðsluni var alifi skur. Enn er bert ein lítil partur av hesari framleiðslu komin inn á heimsmarknaðin fyri hvítfi sk. Stórur partur av tilapia framleiðsluni verður seldur til m.a.</p>
<p>Kina. Tó vísir núverandi gongdin, at ein alsamt størri partur, serliga av tilapia framleiðs-luni verður selt, serstakliga sum fryst fl øk, á lág-virðis hvítfi skamarknaðinum.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Marknaðarrák og vørusløg </em></p>
<p>Sum áður nevnt, so er virðisketan fyri hvítfi skasløg sera fl økt og ymisk, við einari rúgvu av ymiskum vørum og skiftandi prísløgum. Harafturat kann góðskan á hesum vørum vera sera ymisk.</p>
<p>Bert ein lítil partur av samlaða útboðnum verður selt sum feskur fi skur. Hóast hetta, so boðar gongdin á marknaðinum frá, at ein størri partur av toskinum verður seldur feskur, antin til matstovumarknaðin ella sum rávøra til feskar portiónspakkaðar vørur, sum verða seldar gjøgnum handilsketur. Tað verður mett, at henda gongdin fer at gerast alsamt ster-kari komandi árini.</p>
<p><em type="bold">Toskur </em></p>
<p>Toskur verður framleiddur til fl eiri ymiskar vørur, sum í høvuðsheitum kunnu verða skipaðar í vørubólkarnar: fl øk (fesk og fryst), saltaður (vát- ella turrsaltaður), feskur (av-høvdaður og kruvdur ella bert kruvdur) og rundur (feskur ella rundfrystur). Myndil 5 vísir á leið heimsfevnandi gagnýtsluna av hesum vørubólkum í prosentum.</p>
<p>Saltaður 26 %</p>
<p xml:lang="tur">Flak 37 %</p>
<p xml:lang="isl">Rundur15 %</p>
<p>Feskur 22 %</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Myndil 5. Alheims gagnnýtslan av atlantstoski </em>Kelda: Groundfi sh Forum 200112 </p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Hýsa </em></p>
<p>Somu vørubólkarnir eru at fi nna í virðisketuni fyri hýsu, sum í virðisketuni fyri tosk. Hin-vegin skilir gangnýtslan í prosentum av hýsuni seg munandi frá toskinum. Myndil 6 vísir alheims gangnýtsluna av hýsu í prosentum.</p>
<p>Feskur 47 %</p>
<p xml:lang="isl">Rundur 11 %</p>
<p xml:lang="tur">Flak 41 %</p>
<p>Saltað 1 %</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Myndil 6. Alheims gagnnýtslan av hýsu </em>Kelda: Groundfi sh Forum 2001 </p>
<p><em type="bold">Framtíðarútlit </em></p>
<p>Yvirhøvur verður væntað, at alheimsútboðið av hvítfi ski framvegis fer at minka. Hetta skuldi havt við sær tekin um príshækkingar, men tað eru onnur viðurskifti, ið gera seg galdandi.</p>
<p>Í fyrsta lagi er talan um stórar nøgdir av toski og hýsu úr Barentshavinum, ið verða sendar til Kina, har hesar verða skornar til fl ak. Fløkini verða síðani send aftur til Evropa og USA sum láprísvørur, har hesar kappast við vørur frá vanligu veitarunum. Um nøgdirnar, vir-kaðar í Kina, framvegis verða stórar, fer hendan gondin at trýsta prísin niðureftir.</p>
<p>Í øðrum lagi sæst alifi skur í størri nøgdum á marknaðinum, sum t.d. tilapia, sjóáburri (seabass) og steinbítur (catfi sh) í beinleiðis kapping við tosk, hýsu og lýra (pollock). Aftur her kann Kina fáa ein avgerandi leiklut í hesi menningini. Yvir 600.000 tons av teimum samlaðu 1.2 mió tonsum av tilapia alifi skinum kemur úr Kina. Í seinastuni eru stórar ílø-gur gjørdar í Kina, t.d. í stórar tilapia alistøðir, umframt at íløgur verða gjørdar, ið skulu stimbra einari áhaldandi menning av nútímans framleiðsluvinnu, sum í høvuðsheitum skal framleiða vørur til útfl utnings.13</p>
<p>Prísurin á hvítfi skafl økum og blokki lá støðugur í árunum 2001 – 2002 og við einari minni hækking í 2003. Tá ið trot er á útboðnum av vanligu hvítfi skasløgunum, skuldu vit roknað við, at prísurin kvinkaði uppeftir, sum tað hevur verið at sæð fyri ávísar vørur. Kortini hevur kappingin frá øðrum vørum forða fyri einari príshækking. Talan er ikki bert um kap-ping frá øðrum hvítfi skasløgum, men eisini frá t.d. laksi, sum nú kann tykjast at vera ein bílig vøra. Munandi príshækkingar eru ikki væntaðar í nærmastu framtíð.</p>
<p>Tað er umráðandi at geva gætur, at bíligar hvítfi skavørur eisini mugu kappast við aðrar proteinkeldur, sum t.d. høsnarungar og aðrar hvítkjøtavørur.</p>
<p>Viðvíkjandi feskfi skamarknaðinum, kunnu væntast fl eiri vørur við betri góðsku fyri hægri prísir, so hvørt fi skivinnan tillagar seg nýggju viðgerðar- og fl utningstøknina. Tað er eitt vaksandi virksemi, at stórar nøgdir av feskum toski verða fl uttar við fl ogfari til Stórabret-lands. Hetta virksemi verður væl móttikið av marknaðinum.</p>
<p>Umframt hevur menningin av ketuhandlum havt stóra ávirkan á søluna av feskum fi ski. Í enn størri mun verður feskur fi skur liðugt pakkaður og seldur gjøgnum stórar ketuhandlar.</p>
<p>Hendan gongdin fer væntandi at gerast sterkari komandi árini og kann hava við sær øktan áhuga millum nýtarar fyri liðugt pakkaðum hvítfi skavørum.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Framleiðsla </em></p>
<p>Seinastu 50 árini er ein kollveltandi menning farin fram í framleiðslu og varðveitslu av sjóføði. Haldføri á vørunum var munandi longt við uppsetingini av frystiútgerð og hópút-breiðsluni av køliútgerð í 1950’unum. Um somu tíð hækkaði góðskustøðið á sjóføðslu ómetaliga nógv.</p>
<p>Sjálvt um menningin er komin langt ávegis í sonevndum køliketum, so eru tað enn fl eiri støð í heiminum, ið ikki hava atgongd til neyðugu tøknina og útgerðina. Tískil eru tey á hesum støðum enn bundin at teimum vanligu gomlu hættunum til tess at varðveita vørur-nar, sum t.d. at turka og salta.</p>
<p>Frysting av vørum er eisini tengd at stórum íløgum í útgerð, umframt at hetta er sera kostnaðarmikið í orkugjaldi. Hetta hevur elvt til høgan prís á frystum fi ski í nógvum heim-spørtum, samstundis sum góðskan á frystum fi skavørum verður hildin at verða lægri, enn góðskan á feskum/køldum vørum.</p>
<p>Menningin av hávirðis alivinnu, serliga laksaaling, hevur ført til stór frambrot í feskfi -14ska viðgerðartøknini og útbreiðsluni. Hesar tøknirnar eru enn ikki fult gagnnýttar, og kundu hesar verið nýttar av einum størri parti av sjóføðsluvinnuni. Hetta kundi hækka góðskustøðið á feskum fi ski, og havt við sær, at størri nøgdir av feskum fi ski komu á marknaðin. Ein onnur menning í hesi tøknini sæst í menningini av tøkni- og fl utningsmø-guleikum av livandi fi ski.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Marknaðarstøðan í Stórabretlandi </em></p>
<p>Stórabretland er ein av teimum mest áhugaverdu marknaðunum fyri sjóføðslu í Evropa.</p>
<p>Nýtslan av hvítfi ski hevur leingi verið sera haldgóð, bæði heima við hús, uttanfyri heimið, á matstovum, fi sk og kips búðum og ymiskum stovnum.</p>
<p>Stórabretland hevur eisini ein munagóðan fi skifl ota. Í seinastuni eru broytingar tó fram-dar, sum hava havt við sær ein niðurskurð av fi skifl otanum, minni tal av landingum, og tískil eru tey vorðin meiri bundin at fi skainnfl utningi.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Útboð </em></p>
<p><em type="bold">Landingar í Stórabretlandi </em>010020030040050060070080090019901992199419961998200020021.000 tons0100200300400500600 </p>
<p xml:lang="isl">Mió. £</p>
<p xml:lang="nno">Nøgd</p>
<p xml:lang="isl">Virði</p>
<p><em type="bold">Myndil 7. Samlaðu landingarnar í Stórabretlandi 1990-2002 (livandi vekt) </em>Kelda: DEFRA </p>
<p>Heildarlandingarnar frá bretskum og útlendskum skipum í 2002 vóru 537,900 tons við einum virði uppá £490,1 mió. Av landingarnøgdini var toskur 5,8 % og hýsa 10,7%.15</p>
<p xml:lang="isl">Landingar tils.</p>
<p xml:lang="nno">Útlendsk skip</p>
<p xml:lang="dan">Bretsk skip tons £000 tons £000 tons £000</p>
<p>Toskur 31 .600 42 .200 5.860 7.210 25 .740 34 .990</p>
<p xml:lang="isl">Hýsa 57 .500 40 .300 5.637 5.642 51 .863 34 .658</p>
<p xml:lang="isl">Botnfiskur tils. 235 .800 265 .900 57 .734 67 .530 178 .066 198 .370</p>
<p>Øll fiskasløg 537 .900 490 .100 72 .273 75 .372 465 .627 414 .728</p>
<p><em type="bold">Talva 2. Landingar í Stórabretlandi í 2002 (tons, livandi vekt) </em>Kelda: UK Sea Fisheries Statistics 2002, DEFRA </p>
<p>Heildarveiðan hjá bretskum skipum av toski og hýsu er annars minkað síðani 1996. T.d. vóru landingar frá bretskum skipum 80,000 tons í 1996, mótvegis 31,600 tonsum í 2002.</p>
<p>Virðið á tí landaða toskinum er samsvarandi minkað frá £74,2 mió. niður í £42,1 mió.</p>
<p>Minkingin hevur verið minni fyri hýsuna, frá næstan 90,000 tonsum í 1998 til 57,000 tons í 2002. Heildarvirðið á landingunum av hýsu var £55 mió. í 1994, meðan virðið var £35,5 mió. í 2002.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Innfl utningur til Stórabretlands </em></p>
<p>Seinastu tíggju árini er innfl utningurin av sjóføðslu til Stórabretlands øktur bæði í nøgd og virði.01002003004005006007001993 1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 1.000 tons</p>
<p xml:lang="nno">Nøgd</p>
<p xml:lang="isl">Virði ,200,400,600,8001,0001,2001,4001,600</p>
<p xml:lang="isl">Mió. £</p>
<p><em type="bold">Myndil 8. Innfl utningur av sjóføði til Stórabretlands (øll fi skasløg) </em>Kelda: DEFRA </p>
<p>Stórabretland innfl utti í 2002 samanlagt 620,000 tons av sjóføðslu við einum virði uppá £1,4 mia. Samanlagdi innfl utningurin í 2002 av botnfi ski og pelagiskum fi ski var 515,000 tons við einum virði uppá £1,028 mió. Av hesari nøgdini fevndi toskurin umleið 23,5% og hýsan umleið 9,5%. Afturat hesum vóru innfl utt 105,000 tons av skeljafi ski.16</p>
<p>Samanborið við onnur innfl utt fi skasløg, so eru toskur og hýsa, eftir nøgd, millum trý tey ovastu sløgini.20,00040,00060,00080,000100,000120,000140,000toskur tun hýsa laksur makrelur upsi lýsingur</p>
<p xml:lang="fra">Tons</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Myndil 9 . Innfl utningur til Stóra Bretlands av útvaldum fi skasløgum í 2002 </em>Kelda: DEFRA </p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Nýtsla og marknaðarrák í Stórabretlandi </em></p>
<p>Í frágreiðingini hjá Seafi sh “Seafood Industry Value Chain Analysis: Cod, Haddock and</p>
<p>Nephrops, KPMG and Seafi sh, 2004” verður mett, at bretsku brúkararnir brúktu umleið £4,0 mia. uppá sjóføðslu í 2002. 2 mia. av hesum var selt gjøgnum smásøluliðið (ketu-handlar og fi skaseljarar), har ketuhandlarnir alsamt styrkja um sína marknaðarstøðu við umleið 90% av hesari søluni.</p>
<p>Nýtslan í Stórabretlandi av sjóføðslu er annars vaksandi, har størsti ágóðin av hesum vøkstri fer til ketuhandlarnar. Vanligi fi skahandlarin missur sín part av marknaðinum og er um at hvørva fullkomiliga úr myndini. Hetta er ein generel gongd, sum er sjónlig á øllum evropeiska meginlandinum.</p>
<p>Í miðal var nýtslan hjá hvørjum húsarhaldi, í nøgdum, tann sama í 2001 og 2002, har hvørt húsarhald keypti 10,64 kg., meðan eginnýtslan hjá hvørjum húsarhaldi, í virði, vaks úr £58,61 til £60,69 (3%), og sostatt øktist samlaða peninganýtslan frá 2001 til 2003.</p>
<p>Eginnýtslan av sjóføðslu fyri hvørt húsarhald varð í 2002 mett at vera umleið £2,33 mia. og mett varð, at hendan nýtslan fór at vaksa til £2,57 mia. í ár 2006. Í hesum metingum er víst á, at størsti vøksturin fór at verða feskar/køldar vørur.</p>
<p><em type="bold">Smásøluøkið </em></p>
<p>Á smásøluøkinum í Stórabretlandi varð í 2002 keypt køldur og frystur fi skur fyri £1,65 mia., og harafturat fyri £400 mió fi sk í dósum. Hetta staðfestir ein kanning hjá Taylor 17</p>
<p xml:lang="nob">Nelson Sofres (TNS). 200,000 400,000 600,000 800,000 1, 000,000 1, 200,000 1, 400,000 1, 600,000 1, 800,000 2000 2001 2002 1.000 £</p>
<p xml:lang="isl">Aðrir</p>
<p>Sjálvstøðug</p>
<p xml:lang="isl">Frystimiðdeplar</p>
<p xml:lang="eng">Co- ops</p>
<p xml:lang="swe">Fiskahandlar</p>
<p xml:lang="isl">Ketuhandlar</p>
<p><em type="bold">Myndil 10. Smásøla av køldum og frystum fi skavørum í Stórabretlandi </em>Kelda: TNS </p>
<p>Ein alsamt vaksandi gongd í Stórabretlandi er økta sølan av feskari/køldari sjóføðslu.0100,000200,000300,000400,000500,000600,000700,000800,000900,0001,000,0009 ár síðan</p>
<p>Seinasta ársíðan7 ár síðan6 ár síðan5 ár síðan4 ár síðan3 ár síðan2 ár síðan1 ársíðan0100,000200,000300,000400,000500,000600,000700,000800,000900,0001,000,0009</p>
<p xml:lang="kal">Nýtsla (1.000 £)</p>
<p xml:lang="isl">Samlað fryst sjóføði</p>
<p>Samlað køld sjóføði7 6 5 4 3 2 1 8 ár</p>
<p><em type="bold">Myndil 11. Samlaða nýtslan køld og fryst sjóføðsla á smásøluøkinum </em>Kelda: TNS </p>
<p><em type="bold">Foodservice (matstovur og stovnar) </em></p>
<p>Foodservice økið fevnir um £1.4 mia. av teimum eftir meting £4 mia., sum tann bretski brúkarin árliga brúkar uppá sjóføðslu. TNS metir, at tað bretska foodserviceøkið keypir umleið 115.000 tons av sjóføðslu um árið. Toskur, hýsa og laksur eru fi skavørurnar, sum foodservice- økið keypir mest av.</p>
<p>Av samlaða fi skakeypinum hjá foodserviceøkinum telur toskurin 30%. hýsan 18% og laksurin 10%.</p>
<p><em type="bold">Køldar vørur </em></p>
<p>Sløk 57% av samlaðu søluni á smásøluøkinum fevnir um køldar fi skavørur. Vøksturin er 18nú størrri í søluni av køldum fi skavørum, enn í søluni av frystum vørum.</p>
<p>Aftur her hava ketuhandlarnir eina sterka marknaðarstøðu við 84% av allari søluni av køl-dum fi skavørum. Hettar er ein øking uppá 12% síðani 2002. Stóru ketuhandlarnir vinna ein enn størri part av marknaðinum, meðan aðrar sølustøðir missa teirra part.</p>
<p>Vøksturin í nýtsluni av køldum fi skavørum hevur fi ngið eitt lop frameftir, orsakað av øktu søluni av <span type="quote" xml:lang="nno">“value-added”</span> (virðisøktum) og raspaðum fi skavørum. Fiskasløg sum t.d. laksur, reyðsprøka og makrelur hava roynst væl, meðan brúkararnir hava brúkt minni til køldan tosk og hýsu síðani 2002. Samlaði miðalprísurin fyri kilo á køldum fi skavørum var £7.43 (52 vikur tíðarskeið endað 17. august 2003).</p>
<p>Fyri køldu toskavørurnar eru tað <span type="quote" xml:lang="nno">“value-added”</span> saman við royktum vørum, ið eru vak-sandi bæði í prísi og nøgdum, meðan deiggj-innballaðu (battered) toskavørurnar eru í einari minking (umleið 40%), bæði viðvíkjandi nøgd og prísum.</p>
<p>Innballaðu vørurnar eru einasti hýsuvørubólkurin, ið er vaksandi, bæði í prísi og nøgd, meðan allir aðrir hýsuvørubólkar eru í einari mongdar- og prísafturgongd. Tó er greitt, at kiloprísurin fyri innballaða hýsu er væl lægri, enn kiloprísurin fyri tosk, við £4.81 til £6.10 fyri kilo. Í dag eru køld fl øk best umtóktu vørurnar av køldu sjóføðsluni. Meiri enn 50% í søluni av køldari sjóføðslu eru køld fi skafl øk.</p>
<p><em type="bold">Frystar vørur </em></p>
<p>Nýtslan av frystum fi skavørum fevnir um 43% av samlaðu nýtsluni av sjóføðslu í smá-søluliðnum. Støðan hjá stóru ketuhandlunum er enn sterkari á marknaðinum fyri frystar fi skavørur. So mikið sum 92% av søluni í smásøluliðnum verður selt gjøgnum ketuhand-lar. Eisini sølan av frystum vørum hevði eina framgongd í 2002 við 4% í virði og 1% av nøgd.</p>
<p>Frystu toskavørurnar eru tær best umtóktu av øllum frystu fi ska-vørunum. Sølan av frystum toski á detailøkinum í 2002/2003 var samanlagt £231 mió. Hettar er tó ein afturgongd í mun til undanfarna ár. Fyri allar toskavørubólkarnar tilsamans sæst ein afturgongd. Tó ikki fyri vørubólkin royktur toskur, ið hevur havt eina framgongd bæði í nøgd og prísi, við ávíkavist 9% og 13%.</p>
<p>Vøkstur er bæði í keypsvirði og nøgdum fyri frystu hýsuna, sum nýtararnir tilsamans árliga keypa fyri umleið £74 mió. Virðið í keypinum av frystari hýsu øktist við 12% og 19nøgdin øktist við 14%. Hesi tølini fevna um ein vøkstur í vørubólkunum: Lidnir verðar (ready-meals), innballaðar, <span type="quote" xml:lang="est">“natural steaks”</span> og fi skakøkur. Keypið er eisini í framgongd fyri skeljadjór, sum t.d. rækjur.</p>
<p><em type="bold">Kappingin frá láglønarsamfeløgum </em></p>
<p>Bretskir fi skaframleiðarar eru spurdir, um teir hava merkt kappingina frá láglønarsamfelø-gum, og um hvørjar avleiðingar henda kapping hevur havt fyri framleiðslu teirra. Nærum allir hava á ein ella annan hátt merkt til kappingina frá láglønarsamfeløgum, undantikið nakrir smærri niche-vøru framleiðarar, sum tó vænta, at kappingin fer at økjast í nærma-stu framtíð.</p>
<p>Flestu bretsku framleiðarar velja at síggja kappingina frá láglønarsamfeløgum sum eina avbjóðing at menna aðrar vørubólkar, har talan í fl estu førum er um bólkar umfatandi feskar køldar vørur. Samstundis er talan um ein møguleika hjá framleiðarunum at fáa eina rávøru frá láglønarsamfeløgunum fyri lægri prís, og sum er á sama ella hægri góðskustøðið enn frammanundan. Í hesum førinum er talan um frystar vørur.</p>
<p>Tá tað snýr seg um kappingina við láglønarsamfeløgini, hava bretsku framleiðararnir rætt og slætt valt at siga: <span type="quote" xml:lang="eng">“Don’t compete”</span>, ella avgjørt, at tað ikki lønar seg at kappast við framleiðslu, sum ikki kann kappast við.</p>
<p>Summir framleiðarar vilja vera við, at tað, sum bretar hava í mun til framleiðarar í londum sum Kina og Pólandi, er vitan um bretska marknaðin og bretska brúkaran, sum síðani ge-vur atgongd til stóru handilsketurnar. Henda vitan skal gagnnýtast soleiðis, at hon mennir bretsku framleiðsluna av verandi vørum og skapar nýggjar vørur til bretska marknaðin.</p>
<p>Gongdin seinastu 10 árini hevur verið tann, at teir eru farnir frá rávøruviðgerð, og í staðin til vørumenning, sigur ein av størstu bretsku framleiðarunum. 20</p>
<p><em type="bold">Bygnaðurin á bretska marknaðinum </em></p>
<p>Hesin parturin av frágreiðingini hevur til endamáls at lýsa samlaðu virðisketuna fyri tosk og hýsu í Stórabretlandi. Niðanfyri er settur fram myndil av <span type="quote">“virðisketuni”</span>, ið lýsir gong-dina og liðini frá tí at fi skurin kemur um kaikant í Stórabretlandi, til hann er etin av einum brúkara.</p>
<p>Fyri at fáa eina nágreiniligari mynd av bygnaðinum og aktørunum á bretska marknaði-num verður víst til fylgiskjal I. Í fylgiskjalinum verða luttakararnir í keyps-, framleiðslu- og søluliðnum lýstir, og har greitt verður frá teirra leikluti og virksemi.</p>
<p>Landingar</p>
<p>Innflutningur</p>
<p>Uppboðssøla</p>
<p>Innfl. umboð</p>
<p xml:lang="isl">Frumfamleiðsla</p>
<p xml:lang="isl">Aðruhondsframleiðsla</p>
<p>Søluliðurin</p>
<p>Matstovur og stovnar</p>
<p xml:lang="olo">Keypm</p>
<p>Heilsølur</p>
<p>Innlendis marknaðir</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Myndil 12. Virðisketan í Stórabretlandi </em>Kelda: Egin framleiðsla </p>
<p>Í fyrsta liðnum í virðisketuni síggjast landingarnar hjá bretskum og útlendskum fi skiførum, ið umboða ein minni part av vørutilgongdini. Meginparturin verður sostatt innfl uttur til bretska marknaðin. Í næsta liðnum eru uppboðsølur og hartil fl eiri smærri innfl utnings-umboð. Her fevna uppboðsølurnar um meginpartin av nøgdunum av fi ski.</p>
<p>Síðani koma triðja og fjórða lið í virðisketuni, sum eru ávíkavist frumframleiðarir og aðruhondsframleiðarir. Dentur skal leggjast á, at í fl eiri førum er talan um framleiðarar, ið virka bæði sum frum- og aðruhondsframleiðarir.</p>
<p>Í fi mta liðnum av virðisketuni er talan um søluliðin, ið er seinasti liðurin áðrenn vøran verður seld til endaliga brúkaran. Hesin liður er samansettur av tveimum pørtum. Annar 21parturin er smásøluliðurin (retail), meðan hin parturin fevnir um matstovur og ymiskar stovnar (almennar/privatar).</p>
<p>Uttanfyri vanligu liðirnar liggja fl eiri smærri keypmenn (traders) og hartil heilsølur. Útfrá einari heldur einfaldari lýsing, so er virksemi hjá keypmonnunum keyp og søla av fi ski (ongin virking), oftast í smærri nøgdum, soleiðis at vøran, t.d. kann fara frá fyrsta inn í triðja ella fjórða liðin, t.v.s uttan um annan liðin. Virksemið hjá hesum byggir í stóran mun á teirra kunnleika til marknað og prís á vørum, ið aðrir keyparir og seljarir ávíkavist eftirspyrja og bjóða út. Á sama hátt virka heilsølurnar, tó liggur styrkin hjá hesum í teirra distribusjónsnetið, og ofta virka hesar longri frammi í virðisketuni.22</p>
<p><em type="bold">Niðurstøða </em></p>
<p>Sostatt er talan um ymisk rák og støðugar broytingar bæði á heims- og bretska marknaði-num fyri sjóføðslu, ið bæði kunnu síggjast sum hóttanir, men eisini sum møguleikar fyri føroyska framleiðslu og útfl utning.</p>
<p>Higartil hava vit kunna staðfest, at alheimsnýtslan av sjóføðslu er í eini støðugari menning.</p>
<p>Tó er sannlíkt við verandi gongd, at framtíðar útboðið av sjóføðslu fer at vaksa lutfalsliga meiri enn eftirspurningurin. Størsti vøksturin av sjóføðslu fer at verða í framleiðsluni av alifi ski, ið fer at vaksa munandi meira enn framleiðslan av veiddum fi ski.</p>
<p>Rákið í nýtsluhættunum hjá brúkarunum boðar frá, at brúkarar í størri mun fara at leggja seg eftir feskum køldum vørum. Orsakirnar til hesa gongd eru m.a., at endaligi brúkarin gerst alsamt meiri varðugur um egna heilsustøðu, har góðska og føðslutrygd er í hásæti.</p>
<p>Umframt er gongdin tann, at tað skal gerast lættari og høgligari hjá brúkaranum at fáast við tilgerðing av sjómati.</p>
<p>Á hvítfi skamarknaðinum verður væntandi ein minking í útboðnum av siðvandu hvítfi s-kasløgunum toskur og hýsa. Hóast hesa afturgongd í útboðnum, tykist onki grundarlag vera fyri príshækkingum fyri hesi bæði hvítfi skasløgini. Orsøkin til hesa støðu, er hóp-framleiðslan av hvítfi ski í londum, sum t.d. Kina, ið forðar fyri einari avmarking í útboð-num av hvítfi ski. Eisini er kappingin frá øðrum proteinkeldum, sum t.d. høsnarungum, við at ávirka prísin á hvítfi ski.</p>
<p>Tá talan er um Stórabretland, hava vit staðfest, at seinastu árini eru landingarnar hjá bretsku fi skiførunum minkaðar alsamt. Samstundis er eftirspurningurin frá brúkarunum eftir sjóføðslu í støðugum vøkstri. Hetta merkir, at Stórabretland er vorðið sera bundið at innfl uttari rávøru. Tó hevur hesin vaksandi eftirspurningurin ikki elvt til munandi prís-hækkingar, tí ein stórur partur av innfl utninginum kemur úr láglønarsamfeløgum.</p>
<p>Rákið í bretsku nýtsluhættunum, er fyri ein stóran part tað sama, sum á heimsmarknaði-num. Størri vøkstur er í nýtsluni av feskum køldum fi skavørum. Samstundis fáa stóru handilsketurnar ein alsamt størri part av søluni, og harvið eina tryggari og valdsmiklari støðu á bretska marknaðinum.</p>
<p>Konsolideringin, serliga í framleiðslu- og søluliðunum, hevur sermerkt gongdina á bretska marknaðinum seinastu árini, og fer framhaldandi at ávirka allar luttakarar á marknaði-23num. Framleiðslu- og sølu-fyritøkurnar hava styrkt seg munandi, bæði við at keypa og samskipa eindir, vertikalt sum horisontalt. Úrslitið av hesari konsolidering hevur verið, at ómetaliga strong krøv verða løgd á allar luttakarar í virðisketuni, har brúkarin er í miðdeplinum.</p>
<p>Samstundis sum marknaðarbygnaðurin í fi skivinnuni í Stórabretlandi sýnist at vera saman-settur av fl eiri smærri luttakarum, er veruleikin heldur, at nakrar fáar stórar fyritøkur sita á megipartinum av teimum nøgdum, ið verða keyptar og seldar á marknaðinum1. Í hesum førum er talan um sølu til smásøluøkið við stóru ketuhandlunum á odda.</p>
<p>Myndin av fi skaseljaranum á gøtuni er um hvørva, og siðvandi leiklutururin hjá uppboðs-sølumarknaðunum er eisini í minking. Tað skerst ikki burtur, at luttakararnir gerast færri, og at teir úr hvør sínum enda av virðisketuni verða drignir enn nærri at hvørjum øðrum.1 Sí fylgiskjal I24</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Útfl utningsmynstrið </em></p>
<p>Í hesum partinum av frágreiðingini verður føroyski útfl utningurin av toski og hýsu til</p>
<p>Stórabretlands viðgjørdur. Fyrst verða útfl uttningshagtølini av báðum fi skasløgunum, frá 1995 og fram til 2004, lýst. Dentur verður lagdur á, at lýsa útfl uttningin í nøgd og virði.</p>
<p>Síðani verða fi skasløgini býtt upp í vørubólkar, sum í høvuðsheitum er býtið millum ávikavist frystar og køldar vørur. Eisini verða ymisk viðurskifti viðgjørd, ið hava ávirka føroyska útfl utningsmynstrið til Stórabretlands, og soleiðis hava verið viðvirkandi til nú-verandi støðuna.</p>
<p>Leggjast skal aftrat, at tað eru onnur viðurskifti, ið hava eitt meira bygnaðarligt eyðkenni, sum sjálvsagt eisini ávirka føroyska útfl utningsmyntrið. Vit hava tó valgt, ikki at gera eina nágreiniliga viðgerð av slíkum viðurskiftum, men bert nevna ávís av teimum seinri í frá-greiðingini.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Innfl utningur til Stórabretland </em></p>
<p>Sum greitt frá er Stórabretland ein stórur innfl ytari av bæði toski og hýsu. Hóast bretar altíð hava havt egnan fi skiskap, hevur Stórabretland søguliga verið ein av okkara týdning-armiklastu keyparum av hesum fi skasløgum.</p>
<p>Á myndilinum niðanfyri síggja vit nøgdina av føroyskum toski og føroyskari hýsu, sum varð útfl utt til Stórabretlands í 2002, samanborið við samlaða innfl utningin hetta árið.</p>
<p>Um nøgdin verður umroknað til livandi vekt, var útfl utningurin av toski við føroyskum uppruna uml. 36.491 tons av einum samlaðum innfl utningi uppá uml. 283.000 tons og útfl utningurin av hýsu við føroyskum uppruna uml. 22.419 tons av einum samlaðum innfl utningi uppá 133.000 tons.</p>
<p>Nøgdin av innfl uttum toski umboðaði í 2002 85% av toskinum, sum bretar ótu, meðan nøgdin av innfl uttari hýsu var 52%. Føroyski parturin av innfl uttu nøgdini av toski og hýsu var ávíkavist 13,9% og 16,9%.250 50.000 100.000 150.000 200.000 250.000 300.000</p>
<p>Toskur</p>
<p xml:lang="isl">Hýsa</p>
<p>Tons (livandi vekt)</p>
<p>Føroyskur fiskur</p>
<p>Innflutningur</p>
<p><em type="bold">Myndil 13 . Útfl utningur av toski og hýsu til Stórabretlands (2002) </em></p>
<p><em type="bold">Onnur útfl ytaralond og útfl utningsvirði </em></p>
<p>Hyggja vit eftir, hvørji hini útfl ytaralondini eru, sum fi skurin úr Føroyum kappast við, so síggja vit í talvu 7, at tá talan er um tosk, eru kappingarneytarnir á hesum marknaði lond sum Rusland, Ísland, Danmark, Norra, Kina og Týskland. Størstu upprunalond eru tó Rus-land, Ísland, Norra og Føroyar. Harafturat kemur eginframleiðslan hjá Stórabretlandi.</p>
<p><em type="bold">Talva 7. Innfl utningur av toski greinaður eftir útfl utningslandi (vøru vekt, CIF virði) </em></p>
<p xml:lang="isl">Uppruni</p>
<p xml:lang="est">Tons £000 £/kg</p>
<p xml:lang="isl">Ísland 25.533 86.088 3,37</p>
<p xml:lang="eng">Rusland 31.122 62.604 2,01</p>
<p xml:lang="nob">Danmark 13.903 40.897 2,94</p>
<p xml:lang="ita">Norra 12.737 39.943 3,14</p>
<p>Føroyar 14.575 31.909 2,19</p>
<p xml:lang="vep">Týskland 6.132 18.684 3,05</p>
<p xml:lang="kal">Kina 7.121 15.194 2,13</p>
<p>Tilsamans 119.196 315.491 2,65</p>
<p>Hyggja vit eitt sindur nærri eftir innfl utningsvirðinum í talvu 7 síggja vit, at tá talan er um føroyskan tosk, er miðalvirði fyri hvørt kilo lágt, samanborið við fl eiri av okkara kappin-garneytum. Her eiga vit at leggja merki til, at virðið er eitt miðaltal fyri vøruvekt uppgjørt í CIF virðum, og tekur sostatt ikki hædd fyri, um talan er um eina virkaða vøru, ella um vøran er óvirkað.</p>
<p>Um vit hyggja eftir tí vøruskapi, sum føroyski fi skurin er í, tá hann verður seldur til Stóra-26bretlands, síggja vit, at orsøkin til lága prísin er stóru nøgdirnar av óvirkaðum fi ski, sum verður útfl uttur. Myndilin niðanfyri er áhugaverdur, tí hann myndar gongdina í føroyska útfl utninginum av toski til Stórabretlands yvir eitt longri tíðarskeið, og samstundis lýsir myndilin, hvat hendir við virðinum á hesum útfl utningi, tá ið luttfallið millum virkaðar og óvirkaðar vørur broytist munandi.0 5.000 10.000 15.000 20.000 25.000 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003</p>
<p xml:lang="fra">Tons0,00 5,00 10,00 15,00 20,00 25,00 30,00 35,00</p>
<p>Toskur frystur</p>
<p>Toskur kølt</p>
<p>Toskur miðal DKK/Kg</p>
<p xml:lang="isl">Miðalprísur</p>
<p><em type="bold">Myndil 14 Føroyskur útfl utningur av frystum og køldum toski til Stórabretlands og miðalprísur (1995-2003) </em>Kelda: Hagstova Føroya </p>
<p>Greitt er, um mált verður í miðalprísi fyri kilo, so veksur lutfallsliga virði av útfl utningi-num, tá ið luttfallið av virkaðum vørum mótvegis óvirkaðum vørum gerst størri seinast í nýtiárunum. Um lutfallið av virkaðum mótvegis óvirkaðum vørum gerst minni, so er gongdin tann øvugta við lutfallsligum minni virði, ið eisini hevur verið støðan seinastu árini. Leggjast skal afturat, at myndin og gongdin er tann sama fyri útfl utningin av hýsuni sum fyri toskin.</p>
<p>Í talvu 8 síggja vit, at Føroyar eru størsta veitaraland av hýsu til Stórabretlands, um sæð verður burtur frá bretskari eginframleiðslu. Kappingarneytar eru Norra, Ísland og Rus-land. Eisini her síggja vit, at miðalprísurin fyri hvørt kilo, ið útfl utt verður úr Føroyum, er sera lágur. Sum greitt frá omanfyri er orsøkin at fi nna í lutfallinum av óvirkaðum fi ski og virkaðum fi ski.27</p>
<p><em type="bold">Talva 8. Innfl utningur av hýsu greinaður eftir útfl utningslandi (vøru vekt, CIF virði) </em></p>
<p xml:lang="isl">Uppruni</p>
<p xml:lang="est">Tons £000 £/kg</p>
<p xml:lang="isl">Ísland9,0 8722,6552.49</p>
<p xml:lang="eng">Rusland6,1079,3971.54</p>
<p xml:lang="nob">Danmark5,02610,2442.04</p>
<p xml:lang="ita">Norra9,11419,9842.19</p>
<p>Føroyar14,73626,8521.82</p>
<p xml:lang="vep">Týskland3259172.82</p>
<p xml:lang="kal">Kina1,1832,8252.39</p>
<p xml:lang="isl">Annað2,9284,7241.61</p>
<p xml:lang="eng">Total48,50697,5972.01</p>
<p xml:lang="vep">Kelda: DEFRA</p>
<p><em type="bold">Toskur </em></p>
<p>Útfl utningurin av toski til Stórabretlands taldi í 2003 umleið 39 prosent av samlaða føro-yska toskaútfl utninginum2. Føroyar útfl uttu 11.312 tons av toski til Stórabretlands hetta árið. 35,4% av útfl utninginum í nøgd vóru fryst fl øk meðan 64,1% var køldur heilur toskur. Í virði var býtið ávíkavist 54,3% og 45,3% av tí samlaða útfl utningsvirðinum av toski til Stórabretlands.</p>
<p>Tá vit niðanfyri tosa um frystan tosk og køldan tosk, og seta hesar vørubólkar javnt við ávikavist útfl utning av virkaðum toski (fl øk) og útfl utning av óvirkaðum toski, so er hetta orsakað av, at sera lítið av frystum óvirkaðum og køldum virkaðum toski verður útfl utt. Í 2003 var býtið sum víst í talvu 9.</p>
<p>Nøgd í tons</p>
<p xml:lang="isl">Virði í</p>
<p xml:lang="deu">DKK</p>
<p>Nøgd í %</p>
<p xml:lang="isl">Virði í %</p>
<p>Frystur flak4.003141.13335,4 54,3</p>
<p>Frystur heilur212910,2 0,1</p>
<p>Frystur samlað4.024141.42435,6 54,4</p>
<p>Køldur flak83730,1 0,1</p>
<p>Køldur heilur7.251117.63464,1 45,3</p>
<p>Køldur samlað7.259118.00764,2 45,4</p>
<p>Toskur samlað11.3129.692100,0 100,0</p>
<p><em type="bold">Talva 9. Útfl utningur av toski til Stórabretland í nøgd og virði í 2003 </em>Kelda: Hagstova Føroya2 Samlaði føroyski toskaútfl utningurin í 2003 var 28.838 tons – Hagstova Føroya33 Íroknað eru allir útfl uttir úrdráttir, sum t.d. livur, rogn og toskafars.28 </p>
<p>Myndil 15 vísir gongdina í útfl utningi av toski til Stórabretlands frá 1990 og fram til 2003. Útfl utningurin er býttur í frystar vørur og køldar vørur. Tað er ein trupulleiki fyri greiningina, at tað í hagtølunum ikki ber til at útgreina nøgdirnar av útfl uttum sjófrystum fl aki og nøgdirnar av landfrystum fl aki. Fyri at koma hesum trupulleika til lívs, er nøgdin av sjófrystum fl aki mett við støði í veiðuhagtølunum. Nøgdin av fl aki er umroknað við einum umrokningarfaktori uppá 2,8 og gingið verður út frá, at allur tann sjófrysti fi skurin verður seldur til Stórabretlands. Sami framferðarháttur er brúktur til at meta um nøgdirnar av sjófrystari hýsu, tó er ein umrokningarfaktorur uppá 2,85 brúktur her.0 5.000 10.000 15.000 20.000 25.000 1990 1991 1992 1993 1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003</p>
<p xml:lang="fra">Tons</p>
<p>Toskur (køldur, heilur)</p>
<p>Toskur (frystur, flak)</p>
<p>Toskur sjófryst</p>
<p><em type="bold">Myndil 15. Føroyskur útfl utningur av toski til Stórabretlands greinaður eftir vøruslagi (1990-2003) </em>Kelda: Hagstova Føroya og Fiskiveiðueftirlitið </p>
<p>Myndilin er sera áhugaverdur. Vit síggja á myrkabláu stabbunum eina munandi niður-gongd í útfl utninginum av frystum toski seinast í nítiárunum, sum síðani leggur seg á eitt nøkulunda javnt støði. Útfl utningurin av køldum toski veksur munandi í 1996 og 1997 og fellur síðani aftur um aldarskiftið, fyri síðani at vaksa nógv aftur seinastu árini.</p>
<p>Hyggja vit fyrst eitt sindur nærri eftir útfl utninginum av tí frysta toskinum, so síggja vit somuleiðis í myndini, at tað er bæði tann sjófrysti og tann landfrysti toskurin, sum minka.</p>
<p>Vit síggja at framleiðsla av landfrystum toski meiri ella minni hvørvur seinnu helvt av nítiárunum, soleiðis at vit seinastu árini, av frystum toski, nærum bert hava útfl utt sjófry-stan tosk.</p>
<p>Orsøkirnar til hesa gongd eru helst fl eiri. Hyggja vit fyrst eftir gongdini í útfl utninginum av frystum toski, er givið at kvota skerjingar í serliga russiska partinum av Barentshavinum seinnu helvt av nítiárunum er ein náttúrlig orsøk til at nøgdirnar í sjófrysta útfl utninginum lækka.29</p>
<p>At onnur framleiðsla úr toski gerst meiri lønandi, er helst ein av orsøkunum til at útfl ut-ningurin av landfrystum toski hvørvur um aldarskiftið.</p>
<p>Sum víst á myndlinum niðanfyri hevur prísgongdin innan saltfi skaframleiðslu verið sera góð síðani 1997. Hetta merkir, at serliga saltfi skamarknaðurin hevur verið sera áhugaver-dur hjá føroyskum framleiðarum seinastu árini.0 1.000 2.000 3.000 4.000 5.000 6.000 7.000 8.000 9.000 10.000 1992 1993 1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003</p>
<p xml:lang="fra">Tons0,00 5,00 10,00 15,00 20,00 25,00 30,00 35,00 40,00 45,00 50,00</p>
<p>Saltaður toskur í nøgd (undantikið saltað flak)</p>
<p xml:lang="isl">Miðalprísur</p>
<p><em type="bold">Myndil 16. Saltfi skaútfl utningur av toksi í nøgd og prísi (1992-2003) </em>Kelda: Hagstova Føroya </p>
<p>Samstundis sum saltfi skamarknaðurin er jaligur, hevur ein stórur vøkstur verið í fram-leiðsluni av dupultfrystum toski, sum í størri og størri mun verður framleiddur í lágløn-arlondum. Í stóran mun er talan um russiskan tosk, sum verður framleidur í Kina. Økta kappingin frá kappingarneytum við einum lægri kostnaðarstøði, kann helst saman við jaliga saltfi skamarknaðinum sigast at vera høvðusorsøkin til at føroyska framleiðsluvin-nan <span type="quote">”dettur út”</span> av landfrysta marknaðinum í Stórabretlandi.</p>
<p>Tað er áhugavert at síggja, at aftaná at føroyska framleiðsluvinnan hevur mist ein lut í mar-knaðinum fyri virkaðan frystan tosk, byrjar sølan av køldum óvirkaðum toski samstundis at vaksa. Orsøkirnar fyri hesa gongd eru eisini fl eiri.</p>
<p>Tað kann tykjast, sum framleiðsluvinnan ikki hevur megnað at umskipa seg til aðra løn-andi framleiðslu, og tillaga seg, tá ið kappingin frá láglønarlondunum veksur.300 5.000 10.000 15.000 20.000 25.000 30.000 35.000 40.000 45.000 1985 1986 1987 1988 1989 1990 1991 1992 1993 1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003</p>
<p xml:lang="fra">Tons</p>
<p>Toskur</p>
<p><em type="bold">Myndil 17. Veiðan av toski í føroyskum sjógvi (1985-2003) </em>Kelda: Hagstova Føroya </p>
<p>At veiðan av toski samstundis er stór, serliga í mun til kreppuárini í nítiárunum, hevur eisini elvt til stóra vøksturin í útfl utningi av óvirkaðum køldum toski.</p>
<p>Havast skal tó í huga, sum eisini greitt frá á blaðsíðu 14, at um somu tíð hevur eitt stórt fall verið í landingum av toski í Stórabretlandi, frá bretska heimafl otanum. Hetta hevur havt við sær eitt trot á rávøru til bretsku framleiðsluvirkini, sum tískil hava lagt størri áherðslu á at fi nna veitarar uttanlands. Óivað hevur hendan gongdin eisini havt ávirkan á stóra vøksturin í útfl utningi av óvirkaðum toski.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Hýsa </em></p>
<p>Útfl utningurin av hýsu til Stórabretlands taldi í 2003 umleið 82 prosent av samlaða føro-yska hýsuútfl utninginum4. Føroyar útfl uttu 16.100 tons av hýsu til Stórabretlands hetta árið. 15,6% av útfl utninginum í nøgd var fryst fl ak, meðan 83,7% var køld heil hýsa. Í virði var býtið ávíkavist 30,1% og 69,1%, av tí samlaða útfl utningsvirðinum av hýsu til</p>
<p xml:lang="isl">Stórabretlands.</p>
<p>Eisini tá vit niðanfyri tosa um frysta hýsu og kølda hýsu og seta hesar vørubólkar javnt við ávikavíst útfl utning av virkaðari hýsu og útfl utning av óvirkaðari hýsu, so er hetta orsakað av, at sera lítið av frystari óvirkaðari og køldari virkaðari hýsu verður útfl utt. Í 2003 var býtið, sum víst í talvu 10.4</p>
<p>Samlaði føroyski útfl utningurin av hýsu var í 2003 19.646 tons – Hagstova Føroya31</p>
<p>Nøgd í tons</p>
<p xml:lang="isl">Virði í</p>
<p xml:lang="deu">DKK</p>
<p>Nøgd í %</p>
<p xml:lang="isl">Virði í %</p>
<p xml:lang="nno">Fryst flak 2.516 74.771 15,6 30,1</p>
<p xml:lang="nno">Fryst heil 106 1.884 0,7 0, 8</p>
<p>Fryst samlað2.622 76.655 16,3 30,8</p>
<p xml:lang="nno">Køld flak 7 219 0,0 0,1</p>
<p>Køld heilur 13.471 171.898 83,7 69,1</p>
<p>Køld samlað13.478 172.117 83,7 69,2</p>
<p>Hýsa samlað5 16.100 248.772 100,0 100,0</p>
<p><em type="bold">Talva 10 . Útfl utningur av hýsu til Stórabretland í nøgd og virði í 2003 </em>Kelda: Hagstova Føroya </p>
<p>Myndil 18 vísir gongdina í útfl utningi av hýsu til Stórabretlands frá 1990 og fram til 2003.</p>
<p>Útfl utningurin er býttur í frystar vørur, royktar vørur og køldar vørur.0 2.000 4.000 6.000 8.000 10.000 12.000 14.000 16.000 18.000 1990 1991 1992 1993 1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003</p>
<p xml:lang="fra">Tons</p>
<p>Hýsa (køld, heil)</p>
<p>Hýsa (roykt)</p>
<p xml:lang="isl">Hýsa (fryst, flak)</p>
<p xml:lang="isl">Hýsa (sjófryst)</p>
<p><em type="bold">Myndil 18. Útfl utningur av hýsu greinaður eftir vøruslagi (1990-2003) </em>Kelda: Hagstova Føroya og Fiskiveiðueftirlitið </p>
<p>Eisini hendan myndin er sera áhugaverd. Vit síggja á myrkabláu stabbunum, at útfl ut-ningurin av frystari hýsu hevur verið rættiliga javnur í nógv ár, meðan útfl utningurin av køldari hýsu ikki veksur fyrr enn í seinnu helvt av nítiárunum, minkar um aldarskiftið, fyri síðani at vaksa munandi aftur fyrstu árini í hesi øldini.</p>
<p>Um vit fyrst hyggja eitt sindur nærri eftir útfl utninginum av tí frystu hýsuni, síggja vit somuleiðis í myndini, at bæði tann landfrysta hýsan og tann sjófrysta hýsan liggja í eini rímiliga fastari legu alt tíðarskeiðið. Vit síggja soleiðis ikki somu gongd, sum fyri toskin, har landfrysta framleiðslan nærum hvørvur. 5</p>
<p>Íroknað eru ikki vørur sum t.d. roykt hýsa.32</p>
<p>Orsakirnar til hesa øðrvísi gongd eru helst eisini fl eiri. Men meginorsøkin er helst, tá talan er um hýsu, eru størri trupulleikar av at framleiða eina dygdarvøru úr frystari rávøru, tí er kappingin minni frá láglønarlondum, sum framleiða dupultfrystar úrdráttir.</p>
<p>Hinvegin skerst heldur ikki burtur, at kapping frá kappingarneytum við einum lægri kost-naðarstøði, sum t.d. Rusland og Kina, hevur við sær eitt lægri heildarprísstøði, sum ger, at framleiðslan ikki er serliga lønandi. At so er, tykist stóri vøksturin í nøgdunum av køldari óvirkaðari hýsu at verða prógv fyri. Tað tykist at vera trupult at økja framleiðsluna av hýsu hóast rávørutilgongdin er góð, sum myndin niðanfyri vísir.0 5.000 10.000 15.000 20.000 25.000 30.000</p>
<p xml:lang="fra">Tons</p>
<p xml:lang="isl">Hýsa 1985 1986 1987 1988 1989 1990 1991 1992 1993 1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003</p>
<p><em type="bold">Myndil 19. Veiðan av hýsu í føroyskum sjógvi (1985-2003) </em>Kelda: Hagstova Føroya </p>
<p>Eisini skal tó her havast í huga, at sama fyribrygdi ger seg galdandi, fyri hýsu sum við toskinum, at um somu tíð sum vøksturin í útfl utninginum av óvirkaðari hýsu fer fram, er eitt stórt fall í landingum av hýsu frá bretska heimafl otanum. Hetta hevur við sær eitt trot á rávøru til bretsku framleiðsluvirkini, sum tískil leggur størri herðslu á at fi nna rávøru-veitarar uttanlands. Óivað er hendan gongdin, saman við vánaliga kappingarførinum hjá føroysku framleiðsluvinnuni, viðvirkandi til stóra vøksturin í útfl utningi av óvirkaðari hýsu.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Marknaðarsamskipan (Marknaðarintegratión) </em></p>
<p>Omanfyri hava vit ikki viðgjørt spurningin um marknaðarsamskipan. Tað vil siga, hvussu føroysku fyritøkurnar eru fyri við atlitið at marknaðarvitan, sølu og distributión, tá tær skulu selja sínar vøru á marknaðinum.</p>
<p>Fyri bæði tosk og hýsu tykist sera sannlíkt, at tað ikki bert er talan um kapping frá lágløn-33arlondum, sum hevur við sær stóra vøksturin í útfl utningi av óvirkaðum fi ski. Aftaná at hava tosað við keyparar av føroyskum fi ski í Stórabretlandi, er heilt greitt at framleiðslu-vinnan í Føroyum als ikki er kappingarfør við t.d. bretsku framleiðsluvinnuna, tá talan er um marknaðarsamskipan. Fyritøkurnar, sum keypa føroyska óvirkaða fi skin, antin umve-gis innfl utningsumboð ella á uppboðsølu, eru nógv tættari samskipaðar við marknaðin.</p>
<p>Onkur bretskur framleiðari, sum keypur føroyskan fi sk sigur, at teir selja regluliga til nóg-var og smærri keyparar. Talan kann vera um sølu til fi skahandlar, heilsølur og veitarar til matstovur og stovnar. Hetta merkir, at selt verður til keyparar, sum liggja longur frammi í virðisketuni, og sum tískil ofta kunnu gjalda ein betri prís, samanborið við keyparar av frystum føroyskum fi ski.</p>
<p>Eisini er vert at leggja til merkis í sambandi við landfrystu søluna, at føroyingar í 1995 seldu stóru framleiðslufyritøkuna Faroe Seafood UK Ltd., sum hevði heimstað í Grimsby, til íslendsku fyritøkuna Coldwater. Talan var um eina stóra fyritøku, sum keypti stórar nøgdir av landfrystari vøru. Eingin ivi er um, at sølan av fyritøkuni eisini hevur haft við sær, at søla av landfrystum toski og hýsu í Stórabretlandi gerst torførari.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Sølumynstur </em></p>
<p>Sum greitt frá omanfyri, er marknaðarsamskipanin týdningamikil fyri kappingarføri. Í he-sum brotinum vilja vit royna at lýsa, hvussu tann føroyski toskurin og hýsan koma inn á marknaðin, og hvørjir keypararnir eru. Talan er ikki um eina nágreiniliga og vísindaliga kanning, men heldur um eina meting, sum er gjørd við støði í teimum samtalum sum gjørdar eru, bæði við føroyskar útfl ytarar og keyparar bretska á marknaðinum.</p>
<p>Hyggja vit fyrst eftir toskinum, so er sølumynstrið rættiliga einfalt. Tann sjófrysti fi skurin verður í stóran mun seldur til nakrar fáar heilsølur, sum síðani <span type="quote">“ selja - distrubuera”</span> vøruna beinleiðis til matstovur og ávísar ketuhandlar.</p>
<p>Tann køldi toskurin, sum verður avreiddur í skotskari havn, verður fyri tað mesta seldur umvegis uppboðssølu, meðan tann køldi toskurin, sum verður avskipaður úr Føroyum í bingjum, onkuntíð verður seldur á uppboðssølu, meðan ein partur verður seldur umvegis eitt umboð (útfl utnings/innfl utnings) til bretsk framleiðsluvirkir.</p>
<p>Tað er eitt sindur torført at meta um lutfallið í nøgdunum, sum fara umvegis bretska up-pboðssølu, og nøgdirnar sum fara umvegis eitt umboð til framleiðsluvirkir. Men mett verður, at uml. 70% fara umvegis uppboðssølu, meðan restin uml. 30% fara uttan um 34uppboðssølurnar.</p>
<p>Útfl utningsmynstrið fyri hýsuna er rættiliga líkt mynstrinum fyri toskin. Sjófrysta hýsan, eins og toskurin, fer umvegis heilsølur til matstovu- marknaðin, meðan kølda óvirkaða hýsan fer umvegið uppboðsølu, ella beinleiðis umvegis umboð, til framleiðsluvinnuna.</p>
<p>Landfrysta hýsan verður seld til aðruhondsframleiðarar.</p>
<p>Útfl utningsmynstrið fyri tosk og hýsu kann myndast sum víst í myndlinum niðanfyri:</p>
<p>Landingar</p>
<p>Innflutningur</p>
<p>Uppboðssøla</p>
<p>Innfl. umboð</p>
<p xml:lang="isl">Frumfamleiðsla</p>
<p xml:lang="isl">Aðruhondsframleiðsla</p>
<p>Søluliðurin</p>
<p>Matstovur og stovnar</p>
<p xml:lang="olo">Keypm</p>
<p xml:lang="nob">Heilsøl ur</p>
<p>Innlendis marknaðir</p>
<p><em type="bold">Myndil 20. Útfl utningsmynstur fyri tosk og hýsu </em>Kelda: Egin framleiðsla35 </p>
<p><em type="bold">Niðurstøða </em></p>
<p>Tá talan er um bretska marknaðin fyri føroyskan tosk og hýsu, so hevur hesin søguliga verið týdningamikil fyri føroysku fi skivinnuna og føroyska samfelagið. Sum veitaraland av toski og hýsu hava Føroyar verið, og eru av stórum týdningi fyri Stóra Bretland.</p>
<p>Gongdin seinastu tíggju árini hevur tó havt við sær stórar broytingar í útfl utningsmyn-strinum av toski og hýsu til Stórabretlands. Útfl utningurin av landfrystum toski er nærum horvin, samstundis sum útfl utningurin av óvirkaðum køldum toski er vaksin sera nógv.</p>
<p>Tilsvarandi er lutfallsliga virði á hesum útfl utningi minka seinastu árini. Sama mynstur er eisini galdandi fyri kølda óvirkaða hýsu, meðan sølan av landfrystari hýsu tykist verða meiri støðug. Sølan av sjófrystu vørunum seinastu árini hevur verið støðug bæði fyri tosk og hýsu.</p>
<p>Fleiri viðurskifti hava viðvirka til broytingina í útfl utningsmynstrinum. Serliga er kap-pingarføri hjá føroysku framleiðsluvirkjunum versnað munandi seinastu tíggju árini, ser-liga sum ein avleiðing av nýggju kappingarneytunum úr Ruslandi og Kina. Eisini má ásannast, at marknaðarsamskipanin hjá føroysku framleiðsluvirkjunum í Stórabretlandi er vánalig, samanborin serliga við bretsku kappingarneytarnar. Hetta sæst eisini aftur í sølumynstrinum av føroyskum toski og hýsu, har meginparturin av fi skinum verður seldur ígjøgnum fyrstu liðuni á bretska marknaðinum.</p>
<p>Samanumtikið kann sigast, at føroyska framleiðsluvinnan hevur ikki megnað at fi nna lønandi framleiðslur úr toski og hýsu til bretska marknaðin, hóast rávørutilgongdin hevur verið góð.36</p>
<p><em type="bold">Hvat er til ráða at taka? </em></p>
<p>Tað kann tykjast eitt sindur <span type="quote" xml:lang="dan">”abstrakt”</span> at siga, at gongdin seinastu árini er eitt úrslit av bro-yttum kappingarfyritreytum, sum er ein avleiðing av alheimsgerðini, men í stóran mun er hetta veruleikin. Spurningurin, vit eiga at seta okkum, er tí: Hvussu møta vit á bestan hátt hesari avbjóðing, og hvussu tryggja vit at okkara samfelag ikki bert verður ein útfl ytari av rávøru, men heldur kann mennast til eitt framkomið fi skivinnusamfelag?</p>
<p>Vanliga tá tosað verður um alheimsgerðina og ta hóttan, hon er fyri vinnulívið í vesturhei-minum, verður sagt, at talan er ikki um eina hóttan, um bert vinnulívið í vesturheiminum klárar at fl yta seg fram í virðisketuni, hetta frá sonevndari frumframleiðslu til eina meiri vitanartunga framleiðslu. Áherðsla eigur at verða løgd á høgan <span type="quote" xml:lang="dan">”produktivitet”</span>, vøru- og marknaðarmenning, har vinnan ger sær dælt av tí høga kunnleika og vitanarstøðinum í vesturheiminum. Alheimsgerðin skal vendast frá at vera ein hóttan til ein møguleika.</p>
<p>Tó er tað at fl yta eina vinnu fram í virðisketuni ikki nakað, ein kann gera frá degi til dags.</p>
<p>Og møguliga ber hetta ikki til yvirhøvur. Møguliga eru forðingarnar ov stórar, og møgu-liga hava vit ikki neyðuga kunnleikan og vitanarstøðið, sum er neyðugt.</p>
<p>Áðrenn hugt verður nærri eftir hesum viðurskiftum, eiga vit at gera okkum greitt, hvørjir møguleikar eru at velja í millum. Niðanfyri eru sett fram nøkur uppskot. Tað er greitt, at ymisku møguleikarnir allir hava við sær týdningamikil samfelagslig árin.a) Lata standa til. Einki verður gjørt fyri at betra um kappingarførið hjá framleiðsluvin-nuni.b) Loyva verksmiðjuskipum at fi ska og framleiða tosk og hýsu, fi skaða á føroyska land-grunninum.c) Menna landframleiðsluna soleiðis, at hon kann fl yta seg fram í virðisketuni.</p>
<p>Vit hava valt bert at hyggja eftir møguleika c). Hetta orsakað av, at vit ikki meta tað vera skilagott, at lata standa til. Til tess at meta um møguleikan, at loyva verksmiðjuskipum at fi ska og framleiða tosk og hýsu fi skaða á føroyska landgrunninum, krevur eina neyva kanning, áðrenn metast kann hvørt hesin møguleiki, bæði vinnuliga og samfelagsliga, er skilagóður.37</p>
<p>Hyggja vit nærri eftir møguleika c), sum er at menna landframleiðsluna soleiðis, at hon kann fl yta seg fram í virðisketuni, so hevur hesin møguleikin við sær, at framleiðsluvinnan fer undir øðrvísi framleiðslu av toski og hýsu. Nýggjar vørur mugu framleiðast og til nýg-gjar marknaðir. Uttan at fara í smálutir tykist greitt, at framleiðsla av virðisøktum vørum, sum t.d. feskum køldum vørum, innballaðum vørum (coated), royktum vørum og lidnum verðum, eru hóskandi møguleikar.</p>
<p>Vit hava t.d. sæð, at okkara kappingarneytar úr Íslandi fyri fl eiri árum síðani eru byrjaðir at menna aðrar marknaðir í Stórabretlandi, har kappingin er meiri til teirra fyrimun. Sei-nastu árini er útfl utningurin av køldum toska- og hýsufl økum, sum loftvegis verða fl utt til</p>
<p>Stórabretlands, vaksin munandi.- 1.000 2.000 3.000 4.000 5.000 6.000 1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004</p>
<p xml:lang="fra">Tons</p>
<p>Fesk hýsufløk</p>
<p xml:lang="rmf">Fesk toskafløk</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Myndil 21 . Útfl utningurin av feskum fl økum úr Íslandi til Stórabretlands (1994-2004) </em>Kelda: Hagstova Íslands </p>
<p>Íslendska vinnan hevur í ávísan mun megnað at fl utt sína framleiðslu frá einum marknað, har kappingin er herd, til ein marknað har íslendska vinnan hevur nakrar kappingarfyri-munir.</p>
<p>Eisini hava vit sæð, at størru íslendsku framleiðsluvirkini hava styrkt sína støðu á mar-knaðinum fyri virðisøktar vørur. Hetta er tó ikki gjørt við at menna framleiðslu í Íslandi, men heldur at menna egna framleiðslu í Stórabretlandi, og sum greitt frá á blaðsíðu 52, við at keypa framleiðsluvirkir í Stórabretlandi, sum hava sáttmálar við stóru handilske-turnar.38</p>
<p>Í Norra hevur sama gongdin eyðmerkt útfl utningin av hvítfi skasløgum. Skifti frá frystum til fesk køld fl øk er í støðugari menning. Feskastu tølini vísa, at norski útfl utningurin av feskum toska fl aki í 2003-2004 vaks í virði, við 86 prosentum. Útfl utningurin av feskum hýsu og upsa fl økum vaks í virði við ávíkavist 124 og 51 prosentum í sama tíðarskeiði.</p>
<p>Um somu tíð hevur ein afturgongd verið í útfl utninginum av øllum frystum blokkvørum og fl ak-vørum av toski, upsa og hýsu.6</p>
<p><em type="bold">Er tað møguligt hjá føroysku framleiðsluvinnuni at fl yta seg fram í virðisketuni? </em></p>
<p type="listitem">Til tess at svara hesum spurningi, fara vit niðanfyri at hyggja eftir nøkrum av teimum viðurskiftum, sum eru týdningamiklir, um eitt tílíkt skifti skal lata seg gera. Mong viður-skifti kundu verið áhugaverd, men vit hava valt at hyggja serliga eftir:</p>
<p type="listitem">Góðsku- og góðskustýringsskipanum</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Sporføri</p>
<p type="listitem" xml:lang="isl">Kostnaðarstøði</p>
<p type="listitem">Fiskiveiðiumsiting</p>
<p type="listitem" xml:lang="kal">Flutningi</p>
<p type="listitem" xml:lang="isl">Grindadrápi</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">Strategic Partnership</p>
<p type="listitem" xml:lang="isl">Vøru- og marknaðarmenning6</p>
<p xml:lang="nno">NSEC - Eksportutvalget for fi sk 11-01-200539</p>
<p><em type="bold">Týðandi viðurskifti - skulu vit fl yta okkum nærri marknaðinum </em></p>
<p><em type="bold">Góðska og góðskustýringsskipanir </em></p>
<p>Góðskan á føroyskum toski og hýsu fær bestu skoðsmál frá bretskum framleiðarum og umboðum fyri uppboðssølumarknaðir. Hinvegin er góðskan á føroysku hýsuni versnað nakað seinastu árini, serliga tí hon hevur verið smáfallandi. Men yvirhøvur er góðskan á einum høgum støði, eisini tá samanborið verður við Ísland og Norra. Bretskir framleiðarir siga, at í dag er eitt høgt góðskustøði ikki bert ein treyt, men ein fyritreyt fyri at kappast á bretska marknaðinum. Um góðskan ikki er í lagi, so kunnu rávøruveitarar, sum t.d. Føro-yar, gloyma alt um at gera seg galdandi á bretska marknaðinum.</p>
<p>Eitt sum er vorðið alt meiri vanligt í Stórabretlandi er at fi skaframleiðarar nýta góðskustýringsskipanir (Quality Management Systems) millum rávøruveitaran, egna framleiðslu og síðani søluliðið. Umframt leggja fi skaframleiðarar, ið selja meginpartin av teirra vørum til retail kundar, serliga stóran dent á at hava væl virkandi góðskustýrings-skipanir. Krøvini frá retail kundunum eru ógvuliga strong til tess at tryggja, at endaligi nýtarin av vøruni fær røttu góðskuna.</p>
<p>Góðska og góðskustýringsskipanir kunnu ikki sigast at vera ein forðing fyri føroyskari fi skavøruframleiðslu og útfl utningi á bretska marknaðin. Góðskustýringsskipanir eru og hava verið partur av føroyskari framleiðslu í longri tíð. Hinvegin kann hugsast, at vit í</p>
<p>Føroyum fara at hyggja eftir heildarloysnum, ið liggja tættari at framtíðar ynskjum og krøvum hjá sølufyritøkum, ið selja til endaliga brúkaran. Ein møgulig heildarloysn kundi verið ein samantvinnan av góðskustýring við einari sporførisskipan.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Sporføri (traceability) </em></p>
<p>Seinastu tíðina hevur verið nógv tosað um traceability ella sporføri í matvøruframleiðslu, eisini í fi skavøruframleiðslu. Fyribrigdið hevur stungið seg upp, mest orsakað av altjóða-gerðingini, men eisini orsakað av einari styrktari brúkararørslu (consumerism). Altjóða-gerðingin hevur m.a. havt við sær, at ymiskt tilfar í matvøruframleiðslu kann hava sín uppruna úr øllum heimsins londum. Í hesum sambandi er neyðugt við skipanum, sum kunnu spora hetta tilfar/vøru til upprunakelduna, um nú eitthvørt eiturevni ella líknandi skuldi verið í tilfarinum, til tess at tryggja og verja brúkaran.</p>
<p>Fyri ikki at gerast ein eftirbátur, er tað greitt, at føroyingar mugu fi nna útav, hvussu vit ski-labest seta í gongd eina skipan, ið tryggjar fult sporføri í føroyskari fi skiveiðu og framleiðslu. 40</p>
<p>Til hesa frágreiðingina vóru ymiskir bretskir fi skavøruframleiðarar spurdir beinleiðis, um hvussu týdningarmikið sporføri er í teirra framleiðslu. Nærum allir framleiðarar leggja sera stóran dent á, at vøran, ið teir keypa, kann sporførast, bæði aftur til upprunakelduna, og fram til, tá lidna vøran liggur á hylluni í sølubúðini. Á sama hátt sum við góðskuni á vøruni, merkja fi skavøruframleiðararnir eitt sera stórt trýst frá ketuhandlunum, at vøran skal kunna sporførast. Í hesum førinum er kanska serliga talan um fi skavøruframleiðarar, ið selja til ketuhandlarnar ella ein hópmarknað, har brúkararørslan er serliga sterk.</p>
<p>Ávísir framleiðarar hava í sambandi við kravið um sporføri, valt at tvinna hetta saman við teirra verandi góðskustýringsskipanir. Aðrar tøknifrøðiligar loysnir eru framdar í Stórabret-landi við at nýta fl ístøkni á fi skakassum. Upplýsningar um fi skin kann lesast elektroniskt og fjarlesast við radiobylgjum. Tað er umráðandi at fi nna eina loysn frá føroyskari síðu sum lýkur ES krøvini, men ikki minst eina loysn, sum tøknifrøðiliga fellur inn í aðrar skipanir allan vegin í virðisketuni.</p>
<p>Ein møgulig føroysk loysn kann vera ávegis, tí í verandi løtu ger føroyska smápartafelagið</p>
<p>Bitland, eitt samtak av 12 føroyskum fyritøkum, eina verkætlan, ið hevur til endamáls, at øll sporførisdata í føroysku fi skivinnuni verða fl utt digitalt millum liðini í virðisketuni.</p>
<p>Sporføri hevur kanska minni týdning, tá ið talan er um framleiðarar av niche-vørum.</p>
<p>Hetta kom fram undir samrøðu við framleiðara av royktari hýsu, har hesin segði sporføri ikki vera eitt krav frá sínum kundum. Hinvegin varð fult sporføri í fi ski og fi skavørum eitt krav frá ES 1. januar 2005, og tí var framleiðarin ikki í iva um, at sporføri í hansara framleiðslu fór at verða neyðugt, ikki orsakað einum kundakravi, men heldur orsakað vaksandi ES krøvum í matvøruframleiðslu.</p>
<p><em type="bold">Kostnaður og prísur </em></p>
<p>Sum við allari framleiðslu, er kostnaður sjálvsagt sera týdningarmikil. Kanska serliga er kostnaðarstýringin umráðandi í framleiðsluni av matvørum, sum t.d. fi skavørum. Á sama hátt sum við góðskuni á fi skinum, er tað ein fyritreyt, at kostnaðurin á fi skinum ella prísu-rin á rávøruni er kappingarførur. Hinvegin eru bretskir fi skaframleiðarar samdir um, at teir ikki bert kunnu hyggja eftir prísinum, men at tað er heildin sum er umráðandi, t.v.s. at góðska, prísur, nøgd og veitingartrygd o.s.fr. Tó er torført at taka dagar ímillum, hvørji av hesum viðurskiftum er mest umráðandi.</p>
<p>Samstundis sum ketuhandlarnir hava fi ngið alsamt meiri at siga á marknaðinum, er høvuðsdenturin broyttur frá at verða lagdur bert á prísin, til at fevna meiri um eina heild 41av ymiskum viðuskiftum. Tó er hetta ikki galdandi fyri allar vørur, men kanska serstakliga fyri vørur, sum t.d. fesk fl øk til ketuhandlar. Í hesum førum arbeiða veitarar til ketuhandlar ofta við fl eksiblum príssáttmálum, har veitarin afturfyri lýkur ávísar treytir, sum t.d. eitt ávíst nøgdar- og góðskustøði, veitingartrygd og reglusemi.</p>
<p>Sum longu staðfest, eru føroyingar ikki kappingarførir í prísi, tá ið talan er um siðvandar frystar vørur, sum eru í beinleiðis kapping við láglønarsamfeløg. Hinvegin er ivasamt, um føroyingar eru kappingarførir í øðrum vørubólkum, t.d. fesk fl øk ella í value-added vørum. Hetta má síggjast við atliti at fl eiri ymiskum viðurskiftum.</p>
<p>Uttan mun til føroyska kostnaðarstøðið, serliga lønarkostnaðin, so eru møguleikarnir fyri at kappast á javnum støði við vørum, ið liggja longri <span type="quote" xml:lang="isl">“frammi”</span> í virðisketuni, munandi betri, við t.d. íslendskar og norskar vørur.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Burðardygg fi skiveiðiumsiting (sustainability) </em></p>
<p>Tá ið bretskir framleiðarar skulu velja rávøruveitarar, verður sera stórur dentur lagdur á, at rávøran hevur sín uppruna úr einum landi, har fi skivinnan verður umsitin á ein burðar-dyggan hátt. T.d. vilja fl eiri bretskir framleiðarir ikki keypa fi sk, ið er veiddur á bretskum øki, tí serliga toskastovnarnir í hesum økjum sigast at vera sera illa fyri. Enn einaferð eru tað krøvini frá stóru handilsketunum á smásøluøkinum og sterka brúkararørslan, ið leggja eitt stórt trýst á allar partar og øll lið í virðisketuni.</p>
<p>Føroyar og føroyska fi skivinnan kann møguliga gera sær dælt av hesari støðu. Serliga tá ið hugsað verður um bretska áhugan fyri føroyskari fi skiveiðiumsiting, har Føroyar ofta verða nýttar sum ein fyrimynd fyri burðadyggari umsiting.</p>
<p>Yvirhøvur er hugburðurin hjá bretsku framleiðarunum, at fi skiveiðan í londum sum Føro-yum, Íslandi og Norra verður umsitin á ein burðardyggan hátt. Tí gera bretskir fram-leiðarar, ið keypa rávøruna úr áðurnevndu londum, nógv burturúr, til tess at siga sínum kundum frá hvaðani rávøran hevur sín uppruna.</p>
<p>Hartil samstarvar ein stórur partur av fi skaframleiðsluvinnuni í Stórabretlandi saman við ymiskum náttúruverndarstovnum og sølufyritøkum, til tess at fl okka og seta mát fyri burðadyggari framleiðslu fyri sjóføðslu. Eitt av hesum samtøkunum er Marine Stewardship</p>
<p>Council (MSC), ið kann samanberast við kenda <span type="quote" xml:lang="isl">“svanamerkið”</span>. Fleiri av teimum spurdu fi skaframleiðarunum søgdu seg antin hava fi ngið MSC viðurkenning, ella so fóru teir at fáa hesa viðurkenning í næstum.42</p>
<p>Ein møguligur trupulleiki í hesum sambandi kann verða, at Føroyar ikki lúka treytirnar fyri at at fáa viðurkenning frá MSC. Hinvegin, so er støðan enn tann, at fl estu lond, ið kunnu sigast at verða tættastu kappingarneytar føroyinga, heldur ikki í núverandi støðu fáa MSC viðurkenning. Tó er ongin ivi um, at um føroyskur toska- og hýsufi skiskapur var MSC góðkendur, hevði hetta styrkt munandi um støðuna hjá framleiðsluvinnuni á fl estu útfl ut-ningsmarknaðum okkara. Undir øllum umstøðum, hevði talan verið um stórar kappingar-fyrimunir til ta fi skivinnutjóð, ið gjørdist tann fyrsta at vinna sær altjóða viðurkenning.</p>
<p>Enn er ein partur av framleiðsluvinnuni í Stórabretlandi, ið leggur minni dent á, um rávøran er veidd á bretskum økið, ella um hendan stavar frá norðanlondum. Í fl estu førum er her talan um framleiðarar, ið framleiða vørur til minni matstovur, sum t.d. fi sk og kips búðir ella vertshús. Keyparar á hesum støðum sýnast at leggja minni í burðardygga fi skiveiðu og framleiðslu. Men sum áður nevnt, er støðan øðrvísi á retail økinum og hjá teimum stóru ketuhandlunum.</p>
<p xml:lang="smj"><em type="bold">Grindadráp </em></p>
<p>Nakað sum kann gerast ein marknaðarforðing fyri føroyskan tosk og hýsu í Stórabretlandi er føroyska grindadrápið. Í øllum førum siga stóru bretsku aðruhonds framleiðararnir, at føroyska grindadrápið er ein stórur meinbogi, um teir skulu keypa føroyskan fi sk og fram-leiða hendan til stóru bretsku handilsketurnar.</p>
<p>Hinvegin søgdu somu framleiðarar, at um føroyski fi skurin var kappingarførur mótvegis íslendskum ella norskum fi ski, so kundi tað væl hugsast, at føroyska vøran varð tikin fram um aðrar vørur, hóast føroyskt grindadráp.</p>
<p>Tó er væl møguligt, at orðið <span type="quote" xml:lang="isl">“grindadráp”</span> hevur ein negativan hjátýdning og at hetta frá fyrstani tíð kveikir eitt sjálvirkandi noktandi svar, tá ið ein spyr framleiðarar og keyparar av føroyskum toski og hýsu. Tí skal fyrivarni takast um hugburðin hjá bretsku fi skafram-leiðarunum mótvegis føroyskum grindadrápi og avleiðingarnar fyri søluna av føroyskum toski og hýsu.</p>
<p>Uttan mun til hugburðin mótvegis føroyskum grindadrápi, so vóru tað einstakir fram-leiðarar, ið keyptu føroyska hýsu, tí hetta var eftir teirra tykki besta rávøran. Fyri hesar framleiðarar hevði spurningurin um hvalaveiðu ella grindadráp ongan ella lítlan týdning.</p>
<p>Um føroyingar skuldu <span type="quote" xml:lang="swe">“fl utt”</span> seg nærri brúkarunum í virðisketuni, er væl hugsandi, at viðurskifti sum grindadráp kann gerast ein størri vansi og fáa avleiðingar fyri føroyskan fi skaútfl utning. Í hesum sambandi er neyðugt við áhaldandi kunning til marknaðin, og 43møguliga skuldu serligar tilbúgvingarætlanir verið gjørdar. M.a. verða serligar tilbúg-vingarætlanir nýttar í arbeiðnum hjá norska fi ska-útfl útningsráðnum í sambandi við ne-gativa fjølmiðlaumtalu av norskari alivinnu. Norðmenn ynskja í hesum sambandi at hava møguleikan at mynda og skapa eitt størri fjølbroytni í fjølmiðlaorðaskiftinum.</p>
<p>Sjálvt um bæði norðmenn og íslendingar reka vinnuliga hvalaveiðu, so sýnist føroyska grindadrápið at vekja størri mótstøðu hjá brúkaranum í Stórabretlandi mótvegis føroys-kum vørum, enn tá ið talan er um mótstøðu mótvegis norskum ella íslendskum vørum.</p>
<p>Uttan mun til allar sannroyndir, er tað fatanin hjá brúkaranum, sum er avgerandi í spur-ninginum um føroyskt grindadráp. Tí mugu framhaldandi átøk fremjast til tess at ávirka fatan brúkarans.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="bold">Samskipan av fl utningi </em></p>
<p>Bretskir keyparar og framleiðarar av fi skavørum leggja sera stóran dent á, at teirra rávøra kemur til røttu tíðina og á ein hátt, ið tryggjar bestu góðskuna. Flutningssambandið mil-lum rávøruveitara og framleiða var ein av høvuðsorsøkunum til, at framleiðararnir høvdu valt verandi rávøruveitara av feskum fl økum.</p>
<p>Í hesum sambandi var loftvegis fl utningurin úr Íslandi av feskum fl økum ofta nevndur.</p>
<p>Hjá bretsku framleiðarunum, ið selja fesk fl øk til ketuhandlarnar, hevur loftvegis fl utnin-gurin alstóran týdning. Vøran, ið teir selja til ketuhandlarnar, er ikki meira enn 24 tímar gomul, tá ið hon fer inn á hyllurnar í sølubúðunum. Í verandi løtu er talan næstan bert um fesk fl øk úr Íslandi, ið verða fl ogin til Humberside fl ogvøllin, beint uttanfyri Grimsby og Hull. Afturat hesum er, at tað er møguligt hjá einum bretskum framleiðara at bíleggja bæði størri og smærri nøgdir av feskum fl økum úr Íslandi, alt eftir hvat teirra kundar vilja hava.</p>
<p>Ynskini hjá stóru framleiðarunum sýnast at vera at menna fl eiri loftvegis fl utningsambond til veitarar úr øðrum londum, til tess at spjaða teirra rávørugrundarlag. Hetta kann verða ein møguleiki, ið føroyingar kunnu gera sær dælt av.</p>
<p>Loftvegis fl utningssambandið úr Íslandi til Stórabretlands er eitt úrslit, ið spurdist burturúr, tá framleiðarar í Íslandi og framleiðarar í Stóra- bretlandi tóku lógvatøk saman. Sami møguleiki er til staðar fyri føroyskar fyritøkur. Í hesum sambandi sigur ein av bretsku framleiðarunum, at hann hevur verið í samband við føroyskar fyritøkur, at kanna møgu-leikarnar fyri loftvegis fl utningi úr Føroyum til Stórabretlands.44</p>
<p>Eitt er vist, at uttan loftvegis fl utningssamband millum Bretland og Føroyar, verður tað sera trupult at kappast á javnum føti, við t.d. Ísland, á marknaðinum fyri feskar køldar vørur. Tí er loftvegis samband at kalla ein fyriteyt í hesum førinum, um eingin onnur loysn er tøk.</p>
<p>Í hesum sambandi gerst tað ógvuliga týdningarmikið, at hugt verður eftir fl eiri møguligum loysnum á einari fl utningssamskipan millum Føroyar og Stórabretland. Hetta er neyðugt bæði til tess at veita tað neyðugu veitingartrygdina og reglusemi til marknaðin, og røkka bretska marknaðin við vørum, sum eru kappingarførar.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Strategic Partnership </em></p>
<p>Á einum framkomnum føðsluvørumarknaði sum tí bretska, er hugtakið <span type="quote" xml:lang="eng">“strategic part-nership”</span> vorðið ein partur av dagliga virkseminum millum allar partar í virðisketuni. Tískil er umráðandi, at vit eisini frá føroyskari síðu seta okkum inn í hetta tankamynstur.</p>
<p>Í hugtakinum liggur m.a., at partar í einari virðirsketu, í ein ávísan mun, sameina virksemi sítt til tess at økja um produktivitetin og skapa enn skjótari loysnir fyri kundan. T.d. kann ein seljari og keypari gera sær dælt av sínámillum ágóðum við at skilja tvørleikarnar og deila vitanina hjá hvørjum øðrum. Hetta letur eisini upp fyri møguligum peningaligum íløgum millum partarnar, soleiðis at partarnir í virðisketuni verða drignir nærri at hvørjum øðrum, bæði á einum vitanar og ognaarrættarligum støðið.</p>
<p>Ein av størstu framleiðarunum í Stórabretlandi greiðir frá, at tað er neyðugt við strategis-kum handilsfeløgum, tí fi mm stórar handilsketur ráða á bretska marknaðinum. Tískil er neyðugt við lykla-handilsfeløgum, um krøvini frá handilsketunum skulu gangast á møti, og um lønsemi skal fáast í virkseminum.</p>
<p>Sostatt gerst alsamt meiri neyðugt hjá øllum liðum í føroysku fi skivinnuni at nýta og menna verandi vitan, og deila hesa vitan, til tess at kunna bjóða seg fram sum ein javn-bjóðis partur í einum strategiskum samstarvi við aðrar, og soleiðis draga til sín bæði nýggja og neyðuga vitan og hartil fíggjarligar íløgur. Serliga viðkomandi er hesin møgu-leiki hjá føroysku vinnuni, tá ið hugsa verður um verandi støðu, serliga í framleiðslu og søluliðnum.</p>
<p>Ikki ber til at siga, í hvønn mun føroyskir fi skavøruframleiðarar og/ella útfl ytarar til Stóra-bretlands, hava tikið hugtakið <span type="quote" xml:lang="eng">“strategic partnership”</span> at sær. Tó er tað greitt frá kanningu-num í sambandi við hesa frágreiðing, at meginparturin av føroyska útfl utninginum av 45toski og hýsu til Stórabretlands er uttanfyri slíkar samgongur.</p>
<p>Uttan mun til verandi føroysku luttøkuna í strategiskum handilsfelagsskapum, má hetta tykjast at vera ein møguleiki hjá føroyskari framleiðslu at koma nærri at marknaðinum og betra um kappingarføri.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Vøru- og marknaðarmenning </em></p>
<p>Greitt er, at føroyskur útfl utningur til Stórabretlands rakar fyrstu liðini í bretsku virði-sketuni. Um føroyskar útfl utningsvørur skulu koma longri inn í bretsku virðisketuna, er neyðugt við serligari vitan og kunnleika, til tess at menna verandi vørur og marknaðir, og eisini vitan til at menna nýggjar vørur og marknaðir.</p>
<p>Um ein skal verða kappingarførur á einum framkomnum marknaði, ið er rikin av brúka-runum saman við nøkrum fáum handilsketum, er neyðugt við einum stórum atliti at marknaðarbroytingum. Her er ikki bert talan um broytingar á prísstøðinum, men kanska serliga broytingar í brúkaramynstrinum, vanum o.s.fr.. Kunnleikin og evnini til tess at lesa hesar broytingar, og ein tilsvarandi tillagan kann gerast avgerandi.</p>
<p>Sostatt er neyðugt hjá føroysku vinnuni at vinna sær tað neyðugu vitanina og kunnleikan, ið kann føra føroyska framleiðslu longri fram í bretsku virðisketuni. Tað sama gerst ney-ðugt hjá føroyskum fyritøkum, um hesar skulu uppfatast sum ein egnaður og verðuligur partur av áðurnevndu strategisku partnerships.</p>
<p>Hinvegin er atgongdin til ta neyðugu vitanina munandi nervað av tí veruleika, at føroyska vinnan ikki er til staðar á marknaðinum við egnum fyritøkum. Eisini er tað veruleiki, at føroysku framleiðslueindirnar eru luttfalsliga smáar við trongum fíggjarætlanum, ið ikki kunnu rúma størri íløgum til tess at útvega sær marknaðarkunning.</p>
<p>Tó er tað framvegis soleiðis, at tann núverandi føroyska vitanin um bretska marknaðin ella marknaðaratlit, antin ikki til staðar, ella verður hendan ikki fult roynd. Í øllum førum eru nógvar ábendingar, at føroyska vinnan hevur havt trupult at tillaga seg broyttu mar-knaðarviðurskiftini.</p>
<p><em type="bold">Hugburðurin hjá bretum mótvegis føroyskari fi skivinnu </em></p>
<p>Tá ið bretski framleiðarin skal velja ein rávøruveitara, verður stórur dentur lagdur á tey søguligi sambondini og tær samstarvsroyndir, ið ein hevur havt við veitarar gjøgnum 46tíðirnar. Sambært fl eiri bretskum framleiðarum, eru tað ofta royndirnar og søguliga sam-bandið millum seljara og keypara, ið fær avgerandi týdning í valinum av rávøruveitara.</p>
<p>Í hesum sambandi fáa føroyingar bestu skoðsmál, og verða mettir sum álítandi og eitt fólkaslag, ið dugir at halda orð.</p>
<p>Hinvegin er hugburðurin hjá fl estu bretsku framleiðarnum tann, at føroyingar altíð hava verið eitt stig aftanfyri, tá um vørumenning og marknaðaratlit ræður. Hesin hugburður kann forða fyri at føroysk framleiðsla og framkomin rávøra sleppur inn um gáttina hjá stóru bretsku framleiðarunum. Framleiðararnir siga m.a., at Føroyar aldrin hava gingið á odda í primér fi skavøruframleiðslu, og at føroyingum vantar eitt størri atlit at endaliga brúkaranum og marknaðinum. Úrslitið hevur verið, sum ein av stóru bretsku framleiðaru-num tekur til: <span type="quote" xml:lang="eng">“...the Faroes is looked at as a place where whole fi sh comes from.”</span> Fleiri líknandi útsagnir komu fram í samrøðum við aðrar bretskar framleiðarar.</p>
<p>Haraftrat verður Ísland ofta nevnt sum dømi um, hvussu føroyingar skuldu havt gjørt og borið seg at í mun til marknaðarmenningina. Sambært einum bretskum framleiðara hugdi íslendska vinnan frameftir í virðisketuni og spurdi hvørja vøru, marknaðurin spurdi eftir og hvørja vøru, teir megnaðu at framleiða í kapping við aðrar. Síðani fóru íslendsku fram-leiðararnir undir at útbyggja og menna fl utningssambandið til marknaðin.</p>
<p>Sjálvandi skulu hesar útsagnir takast við fyrivarni, serliga tí talan er um ávísar vørubólkar.</p>
<p>T.d. eru frystu fl økini, ið verða framleidd umborð á føroysku verksmiðjutrolarunum væl umtókt av bretsku keyparunum. Harumframt eru tað fl eiri smærri bretskir keyparar, ið gleðast um fesku føroysku hýsuna, ið fæst til keyps á bretska marknaðinum. Tó skerst tað ikki burtur, at í hesum førinum er talan um óvirkaða vøru, har virðisøkingin verður framd og ágóðin av hesum virksemi liggur í Stórabretlandi.47</p>
<p><em type="bold">Niðurstøða </em></p>
<p><em type="bold">Viðgerð og raðfesting av týdningarmiklum viðurskiftum </em></p>
<p>Samanumtikið kann sigast, at tað eru fl eiri ymisk viðurskifti, ið bæði eru týdningarmikil og sera avgerandi, meðan onnur viðurskifti hava minni týdning fyri førøyskar vørur, um hesar skulu røkka longur fram í bretsku virðisketuni.</p>
<p>Talvan niðanfyri vísir tey viðurskifti, ið verða mett at vera antin ein stór ella minni forðing, og sum annars hava ein avgerandi týdning fyri menningina av føroyskari framleiðslu og útfl utningi til Stórabretlands.</p>
<p xml:lang="isl">Viðurskifti</p>
<p>Forðing/ikki forðing</p>
<p xml:lang="isl">Góðsku - og góðskustýringsskipanir</p>
<p>Ikki ein stór forðing</p>
<p xml:lang="nob">Sporføri</p>
<p>Ikki ein stór forðing</p>
<p>Føroyska kostnaðarstøðið</p>
<p xml:lang="isl">Stór forðing</p>
<p>Flutningsmøguleikarnir</p>
<p xml:lang="isl">Stór forðing</p>
<p>Føroyski hugsunarhátturin og áskoðan á vinnuvirksemi</p>
<p>Sera stór forðing - neyðugt við nýhugsan</p>
<p xml:lang="isl">Marknaðarvitan</p>
<p>Sera stór forðing</p>
<p xml:lang="isl">Burðardygg fiskiveiðiumsiting</p>
<p>Ivasamt, kann gerast ein stór forðing</p>
<p xml:lang="smj">Grindadráp</p>
<p xml:lang="isl">E r/ kann gerast ein stór forðing</p>
<p>Viðvíkjandi góðsku- og góðskustýringsskipanum er tað ein treyt, at hesi viðurskifti eru í lagi frá føroyskari síðu. Tó kann hetta ikki tykjast at verða ein sera stórur trupulleiki, bæði tá ið hugsað verður um høga verandi góðskustøðið, og eisini um royndirnar við verandi góðskustýringsskipanum.</p>
<p>Hinvegin er tað umráðandi, at góðskustýringsskipanir kunnu sameinast við skipanir hjá luttakarunum í bretsku virðisketuni. Sama er galdandi fyri møguligum sporføris-skipa-num, sum eru eitt krav frá ES, og tí má ein føroysk loysn fi nnast. Tað verður ikki mett, at hetta er ein stórur trupulleiki, serliga tí vit í Føroyum í løtuni arbeiða við at fi nna eina tekniska loysn, til tess at lúka ES kravinum um sporføri.</p>
<p>Ein stórur meinbogi hjá føroysku vinnuni mótvegis tættastu kappingarneytunum er høga føroyska kostnaðarstøðið, serliga lønar- og orkuútreiðslur. Tað stendur púra greitt, at før-oyingar í verandi støðu ikki eru kappingarførir á bretska marknaðinum, tó eru sjófryst toska- og hýsufl øk enn undantikin. Tí vildi kappingargrundarlagið blivi betri, um føroy-ingar framleiddu vørur, ið komu inn á marknaðin longri frammi í virðisketuni, og uttan mun til kostnaðarstøðið.</p>
<p>Burðardygg fi skiveiðiumsiting er eitt sera umráðandi viðurskifti, ikki bert hjá vinnu og 48myndugleikum, men eisini í hugaheiminum hjá brúkarunum. Í løtuni sýnast Føroyar at verða rættiliga væl fyri hesum viðvíkjandi. Tað er tó ivasamt, um føroyskur fi skiskapur eftir toski og hýsu høvdu kunna fi ngið MSC góðkenning. Eingin ivi er um, at tað hevði verið ein stórur fyrimunir fyri føroyska vinnu, um føroyski fi skiskapurin fekk hesa viður-kenning.</p>
<p>Grindadráp er og hevur í ávísum førum verið ein forðing í marknaðar-føringini av føro-yskum vørum, og er Stórabretland í hesum førinum onki undantak. Spurningurin um grindadráp kann gerast ein enn meira átroðkandi trupulleiki, um føroyskar vørur koma nærri at brúkarunum, serliga í smásøluliðnum. Tí má okkurt gerast, bæði frá almennari, sum privatari síðu. Í stórum ræður tað um at arbeiða miðvíst fyri at ávirka verandi støðu, serliga við atliti at fatanini hjá brúkaranum av hesum viðurskiftum.</p>
<p>Eisini má okkurt gerast fyri at bøta um fl utningsmøguleikarnar hjá føroysku fi skivinnuni, og samskipa hendan fl utning soleiðis, at hetta stuðlar vørum, ið eru førar fyri at raka bretska marknaðin longri frammi í virðisketuni. Til tess at bøta um føroyska kappingar-førið, er neyðugt at menna verandi fl utningssambond, samstundis sum roynt verður at menna nýggjar fl utningsskipanir, bæði loftvegis og sjóvegis.</p>
<p>Harumframt er neyðugt við einari broyting í føroyska hugsunarháttinum og áskoðanini á vinnuvirksemi. Í staðin fyri bert at <span type="quote">“fylgja øðrum”</span>, er neyðugt við nýhugsan, til tess at menna verandi og nýggjar vørur og marknaðir.</p>
<p>Til hetta krevst at útvega sær tað neyðugu marknaðarvitanina. Sum skilst, so kann hetta í einum føroyskum høpi, verða sera trupult og kostnaðarmikið. Tí er neyðugt at kanna, hvussu føroyingar fáa betri atgongd til hesa vitan og íløgur, ið er avgerandi fyri mennin-gina og kappingarførið hjá føroyskum vørum á marknaðinum í Stórabretlandi.</p>
<p><em type="bold">Onnur týdningamikil viðurskifti </em></p>
<p>Omanfyri hava vit tikið samanum ymisk viðurskifti, sum eru týdningarmikil, um føro-yska framleiðsluvinnan skal kunna fl yta seg longri fram í virðisketuni. Hesi viðurskifti eru sera týðandi og eru helst ein fyritreyt, um eitt tílíkt skifti skal lata seg gera. Tað eru tó eisini onnur viðurskifti, sum eru eins týdningamikil og sum hava eitt meiri bygnaðarligt eyðkenni.</p>
<p>ES lóggáva, serliga á handilsøkinum, fevnir eisini um Stórabretland og rakar sostatt eisini føroyskan útfl utning, og virkar til tíðir sum ein forðing fyri menning av hesum útfl utnings-49marknaði. Hetta er serliga viðkomandi, tá ið talan er um, at Føroyar skulu fara undir at framleiða og útfl yta fl eiri value-added vørur. Til dømis kann nevnast, at Føroyar hava eina innfl utningskvotu uppá 1200 tons, tá talan er um paneraðar fi skavørur til ES marknaðin, laksur undantikin. Eftir kvotuna uppá 1200 tons fellur ein tollur á vørurnar uppá 20 pro-sent.</p>
<p>Nevnast kann eisini, at okkara framleiðsluvinna er í dag í stóran mun almenn ogn og er tí ikki altíð før fyri at taka avgerðir, sum byggja á handilsligar fyritreytir. Vinnan er somu-leiðis kapitalveik og eyðkend av at framleiðsluvirkini eru smá. Feløgini klára ikki at gera íløgur, sum ikki kasta vinning av sær beinanvegin.</p>
<p>Haraftrat, er einki føroyskt felag, sum í altjóða høpi er eitt sterkt felag, og sum megnar at ganga á odda í nýhugsan, og <span type="quote">“føroyska”</span> hugsanin um at framleiðsluvirkir og skip skulu verða sundurliðaði, kann verða ein forðan fyri neyðugu menningini.</p>
<p><em type="bold">Til seinast </em></p>
<p>Samanumtikið kann sigast, at skal føroyska fi skivinnan megna at fl yta seg longri fram í virðisketuni, skulu stór stig takast. Neyðugt er við eini hugburðsbroyting bæði í vinnuni og í politisku skipanini. Ein fyritreyt fyri at takast kunnu stór stig er, at vinna og politiski myndugleikin arbeiða eftir sama leisti, har politisku karmarnir stuðla undir eina felags hugsjón um eitt framtíðar framkomið føroyskt fi skivinnusamfelag. 50</p>
<p><em type="bold">Fylgiskjal I – Bygnaðurin á bretska marknaðinum </em></p>
<p><em type="bold">Innfl utnings- og útfl utningsumboð </em>275 innfl utningsumboð eru í dátuskránni hjá Seafi sh, men hendan skráin er tó ikki fult dagførd. 265 av hesum umboðunum vóru eisini skrásett sum útfl utningsumboð. Innfl ut-ningsumboðini hava meginpartin av virksemi sínum í Bretlandi gjøgnum sambond við veitarar og útlendsk útfl utningsumboð. </p>
<p>Heldur enn at tryggja sær nýggjar kundar, er størsta avbjóðingin hjá einum innfl utnings-umboðið at tryggja eina støðuga og regluliga veiting av røttu góðskuni. Útboðið av toska- og hýsuvørum er sjálvsagt grundað á eina veiðu av einum náttúrutilfeingi. Sostatt eru ymisk viðuskifti, ið ávirka hetta útboðið, og harvið eisini virksemið hjá innfl utningsum-boðnum.</p>
<p>Vøruveitarar hjá bretsku innfl utningsumboðnum kunnu vera útlendsk útfl utningsumboð, útlendsk fi skifør og framleiðarir. Innfl utnings-umboðini keypa sum oftast í stórum nøg-dum, og eisini endurpakka og skilja ávís umboð fi skin. Ógvuliga vanligt er, at innfl utning-sumboðini hava avtalur við veitarar um góðskustýringskipanir, til tess at tryggja, at vøran til kundan er merkt á rættan hátt og av røttu góðskuni.</p>
<p>Rávørutilgongdin til framleiðsluliðið er sum oftast tryggjað gjøgnum stutt- og langtíðarav-talur, meðan ein minni partur av rávøruni verður handlaður á spotmarknaðinum. Hetta fyribrigdi sæst aftur í allari virðisketuni, har roynt verður at tryggja eina støðuga rávørutil-gongd, men har eisini høvið er at gera sær dælt av møguligum marknaðar-møguleikum.</p>
<p>Samanborið við onnur handilsøkir, er óstøðugur prísur á rávøru-marknaðinum og stutt haldføri á tí keyptu vøruni, við til at leggja eitt ovurstórt trýst á innfl utningsumboð, ið handla við fi ski. Tískil er eitt netverk og know-how avgerandi forðing hjá nýggjum um-boðum, ið ætla sær inn á marknaðin. Vanliga verða langtíðarsølusáttmálar ikki nýttir millum innfl uttningsumboð og kundar teirra.</p>
<p><em type="bold">Uppboðssølumarknaðir og innlendismarknaðir </em></p>
<p><em type="bold">Uppboðsølumarknaðirnir </em></p>
<p>Uppboðssølumarknaðirnir eru í havnabýum, har tann seldi fi skurin bæði kemur frá skipum/bátum, ið landa á staðnum, og frá øðrum havnum, haðani fi skurin verður fl ut-tur til uppboðssølurnar. Uppboðssølumarknaðirnir kunnu bæði vera sonevndar <span type="quote" xml:lang="eng">“shout”</span> uppboðssølur, ella nútímans elektroniskar uppboðssølur, bæði við og uttan møguleika 51fyri fjarboði. Seljararnir á uppboðssølunum eru umboð fyri skip og onnur søluumboð.</p>
<p>Fyritøkan aftanfyri uppboðs-sølumarknaðin luttekur vanliga ikki í keypinum og søluni, men syrgir bert fyri hølum og øðrum slíkum viðurskiftum (udantøk fi nnast).</p>
<p>Vanliga eru keypararnir á hesum uppboðssølum framleiðarar, heilsølur og aðrir keyp-menn. Stóru framleiðararnir innfl yta sjálvir vanliga størsta partin av teirra rávøru, tískil nýta hesir uppboðssølurnar bert til tess at fylla munin í goymslum teirra. Hinvegin seta smærru keypararnir størri álit á uppboðssølurnar sum rávørukeldur. Marknaðir av hesum slagi eru m.a. í Scrabster, Fraserburgh, Peterhead, Aberdeen, Eyemouth, Grimsby, Hull,</p>
<p>Brixham og Plymouth. Ávísir uppboðssølumarknaðir sum t.d. Fishgate í Hull hava bæði uppboðsølu og beinleiðis sølu av innfl uttum fi ski. Fleiri marknaðir í Bretlandi kunnu bjóða køliútgerð til innfl uttan fi sk.</p>
<p>Mesti fi skurin á uppboðssølumarknaðunum verður maskinskildur í ymiskar støddir, og fi skurin verður seldur í kassum. Vektin á kassunum er ymisk frá marknaði til marknaða, men vanliga viga kassarnir millum 40-50 kilo. Á ávísum marknaðum, sum t.d. Hull, er tað vanligt, at kassarnir verða merktir við upplýsningum um fi skifar, veiðiøki og veiðihátt.</p>
<p>Meginparturin av fi skinum. ið verður seldur á uppboðssølu-marknaðunum, er kruvdur og við høvdinum á. Tó er eisini ein minni nøgd av ókruvdum fi ski (rounders) til sølu. Eingin marknaður sigur seg selja frystan fi sk á vanligari uppboðssølu.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Innlendismarknaðir </em></p>
<p>Innlendismarknaðir eru vøruhús, ið hýsa heilsøluumboðum og keypmonnum, ið keypa fi sk og fi skavørur frá framleiðarum og fi ska-innfl ytarum, sum síðani selja fi skin víðari til veitarar til matstovuvinnuna og til almenningin. Av hesum innlendismarknaðum kunnu nevnast Billingsgate, Manchester og Birmingham. Billingsgate er størsti innlendis fi skamarknaðurin í Stórabretlandi. Árliga sølan á Billingsgate marknaðinum er mett at vera £150 mió., og í miðal verða eini 25.000 tons av fi ski og fi skavørum seld gjøgnum keypmenninar á Billingsgate. Innlendismarknaðirnir líkjast frá uppboðs-sølumarknaðu-num í vøruslagnum, sum er til sølu. Á innlendis-marknaðunum fáast bæði viðgjørdar og óviðgjørdar fi skavørur.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Keypmenn (Traders) </em></p>
<p>Keypmenn kunnu sigast at vera fyritøkur, sum keypa og selja fi sk, og møguliga tiðna, umpakka og selja í smærri nøgdum, men høvuðsskilnaðurin er, at fyritøkurnar ikki skera ella beinleiðis viðgerða vøruna á nakran hátt. Keypmenninir keypa fi sk á uppboðssølum, 52beinleiðis frá skipum og frá øðrum keypmonnum og innfl uttningsumboðum. Teir selja til framleiðarar, smásølur, matvirkir (caterers) og til smærri keypmenn.</p>
<p>Nakað av virkseminum hjá keypmannsfyritøkunum kann sigast at vera sera líkt virkse-minum hjá heilsølum. Tó virka keypmenn vanliga fyrr í virðisketuni, tað vil siga nærri fi skiførunum og í byrjanini av ketuni. Virksemið hjá keypmonnunum er luttfallsliga lítið og fevnir bert um ein lítlan part av virðisketuni.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Framleiðsla </em></p>
<p><em type="bold">Frumframleiðarar </em></p>
<p>Virksemið hjá frumframleiðarunum er í høvuðsheitum: avhøvding, kryving, vasking, ske-ring, fl eking og reinskering. Frumviðgjørdu vørurnar verða vanliga meirviðgjørdar, áðrenn hesar endaliga verða seldar til matna. Undantakið eru sjálvsagt fesku køldu vørurnar, ið verða seldar í teirra náttúruliga skapi.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Aðruhonds framleiðarar </em></p>
<p>Høvuðsvirksemið hjá aðruhonds framleiðarunum er pakking, frysting, kóking, royking, reinskering, lakasalting, salting, marinering, rasping, niðursjóðing, MA pakking (modifi ed atmosphere) og tilgering av liðugum døgverðum. Summar fyritøkur eru vertikalt inte-greraðar við bæði frum- og aðruhonds framleiðslu, hesar verða nevndar <span type="quote" xml:lang="ron">“mixed proces-sors”</span> ella blandaðir framleiðarar.</p>
<p>Tali á bretskum framleiðslueindum var 518 í 2002/2003. Hetta er ein minking frá 1995, tá ið 719 eindir vóru. Tó er støddin á hesum eindum vaksin, við 40.8 fulltíðarstørvum fyri hvørja framleiðslueind í miðal í 2002/2003. Samanlagt vóru 21.000 fulltíðarstørv í bretsku fi skaframleiðsluvinnuni í 2002/2003.</p>
<p>Av teimum samlaðu 518 framleiðslufyritøkunum, vóru 203 fyritøkur (39%) í frum fram-leiðsluni, 244 (47%) fyritøkur fi ngust við bæði frum- og aðruhonds framleiðslu, meðan 71 (14%) arbeiða bert í aðruhonds framleiðsluni. 406 (78%) av teimum 518 fyritøkunum fi ngust við framleiðslu av botnfi ski, meðan 220 (42%) av teimum framleiddu skeljafi sk.</p>
<p>Hóast tað kann tykjast sum framleiðsluvinnan í Stóra Bretlandi er smábýtt, er veruleikin ein heilt annar. Framleiðslueindirnar eru seinastu árini vornar størri og størri, við tí úrsli-tið, at heilt fáar fyritøkur nú eru ráðandi á marknaðinum. Nevnast kann, at bæði Young’s</p>
<p>Bluecrest og Coldwater, sum eru størstu fyritøkurnar á marknaðinum, og fl eiri av hinum stóru framleiðarunum, hava uppkeypt kappingarneytar seinastu árini.53</p>
<p><em type="bold">Talva 3. Størstu framleiðslufyritøkurnar í Stórabretlandi </em></p>
<p>Fyritøka</p>
<p>Søla (mió.)</p>
<p xml:lang="fra">Young’s Bluecrest£500</p>
<p xml:lang="eng">Coldwater £240</p>
<p xml:lang="smn">Birds Eye £100</p>
<p xml:lang="est">S males £ 80</p>
<p xml:lang="spa">Cumbrian £ 75</p>
<p xml:lang="eng">North ern Foods £ 60</p>
<p xml:lang="olo">Pinneys £ 60</p>
<p xml:lang="fra">Lyons (SIF) £ 51</p>
<p xml:lang="est">Kelda: Young’s Bluecrest</p>
<p>Gongdin seinastu árini vísir eisini, at stóru framleiðslufyritøkurnar, í enn størri mun, leg-gja virksemi teirra í ídnaðarmiðdeplar, umframt teirra virksemið í havnarbýunum. Talvan niðanfyri vísir, at meginøkini fyri framleiðslu eru Humberside, suður/miðøkið/Wales og landnyrðings parturin av Skotlandi (Grampian).</p>
<p><em type="bold">Talva 4. Framleiðslueindir og tal av starvsfólkum </em>2002/2003 </p>
<p xml:lang="tur">Eindir</p>
<p xml:lang="isl">Persónar</p>
<p>Highlands &amp; oyggjar40 934</p>
<p xml:lang="fin">Grampian 109 3.8 80</p>
<p xml:lang="isl">Aðrastaðni í Skotlandi40 2.391</p>
<p xml:lang="isl">Norður Ongland 60 2.987</p>
<p xml:lang="nob">Humberside 117 5.095</p>
<p xml:lang="isl">Suður/Midlands/Wales 73 4.177</p>
<p xml:lang="isl">Útsynnings Ongland47 822</p>
<p xml:lang="isl">Norður Írland 32 856</p>
<p>UK samlað 518 21 .142</p>
<p xml:lang="eng">Kelda: Sea Fish Industry Authority database</p>
<p>Ein kanning av bretsku fi skaframleiðsluni í 2000 vísti, at miðalkostnaðurin á rávøruni hjá frum og blandaðu framleiðarunum var umleið 68% av samlaða virðinum á søluni, og samlaði beinleiðis framleiðslukostnaðurin var umleið 90% av samlaðu søluni. Samlaði beinleiðis framleiðslukostnaðurin fevnir um rávørukeyp, lønir, orku, fl utning, pakking og aðrar beinleiðis útreiðslur.7</p>
<p>Sama kanningin vísti eisini, at samlaða virðið á søluni hjá frum framleiðarunum varð mett at vera £332 mió. og hjá blandaðu framleiðarum £1.149 mió., ið gav tilsamans eitt sølu-7</p>
<p>Seafi sh: 2000 survey of UK Sea Fish Processing Industry54virðið í 2000 uppá £1.481 mió.. Seafi sh metti, at samlaða sølan hjá framleiðsluvinnuni (uttan sølu til aðrar framleiðarar) í 2000 var umleið £2 mia.</p>
<p><em type="bold">Heilsølur </em></p>
<p>Heilsølufyritøkurnar virka sum vøruveitarar í virðisketuni. Vanliga verður tosað um tvey sløg av heilsølufyritøkum, ið verða bólkaðar eftir stødd. Smærru heilsølufyritøkurnar keypa oftast feskan fyrstuhond frumviðgjørdan fi sk frá bretskum fyritøkum, við ætlanini at selja fi skin víðari til smærri fyritøkur í matstovuvinnuni, fi sk og kips búðir, sjálvstøðugar smá-sølur ella til aðruhonds framleiðslufyritøkur. Nakað av virkseminum hjá smáheilsølunum líkist virkseminum hjá keypmannsfyritøkunum (trading), men virksemið hjá heilsølunum er vanliga nærri at marknaðinum í virðisketuni.</p>
<p>Millum heilsølufyritøkurnar eru eisini innfl ytarar og tær stóru distri-busjónsfyritøkurnar, ið veita til vertshús og matstovuketir á matstovumarknaðinum. Stóru distribusjónsfyritø-kurnar eru eyðkendar fyri at veita lidnar value added fi skavørur, tó verða aðrar vørur eisini veittar. Ávísar stórar heilsølufyritøkur innfl yta eisini frystan fyrstuhondsframleiddan fi sk, sum síðani verður seldur til aðruhondsframleiðarar. Í nógvum førum tiðna ella um-pakka hesar fi skin, áðrenn hann verður seldur.</p>
<p>Lítið er annars av upplýsningum um bretska heilsøluvirksemið, tí hetta virksemið verður í fl estum førum rikið av framleiðslufyritøkum. Gitingar hava verið, at heilsølurnar eru uml. 120 í tali, men hetta talið kann tykjast ov høgt, tí talan ofta er um fl eiri virkingarstøð, men hjá somu fyritøkuni.</p>
<p><em type="bold">Smásøluliðurin (ketuhandlar og fi skaseljarar) </em>endaliga søluliðnum vinna stóru ketuhandlarnir enn størri part av marknaðinum, meðan smærru sjálvstøðugu fi skaseljararnir gerast alsamt færri í tali. Í 2002 vóru umleið 1600 smærri fi skaseljarir í Stórabretlandi. </p>
<p>Í smásøluliðnum vóru í 2002 uml. 71.8% av sjóføðsluni selt gjøgnum ketuhandlar, dósavørur ikki íroknaðar.55</p>
<p><em type="bold">Talva 5. Tal av fi skaseljarum eftir stødd á umsetningi í 2002 </em></p>
<p>Umsetningur (£000)</p>
<p>Tal av fyritøkum 1 - 49 415 50 - 99 480 100 - 249 435 250 - 499 165 500 - 999 65 1000 - 4999 40 5000+ 0</p>
<p xml:lang="isl">Samlað 1.600</p>
<p xml:lang="eng">Kelda: Business Monitor PA1003 – Size Analysis of UK Businesses</p>
<p>Meðan smærru sjálvstøðugu fi skaseljararnir gerast færri í tali, so hava fl estu ketuhandlarnir fi ngið teirra egnu fi skasølubúðir, og harvið hevur <span type="quote">“fi skasølubúðin inni í ketuhandlunum”</span>, tikið siðvanda leiklutin frá sjálvstøðuga fi skaseljaranum á gøtuni. Ávísir ketuhandlar hava fi ngið fyrrverandi sjálvstøðugar fi skaseljarar at reka sølubúðirnar inni í ketuhandlunum, til tess at varðveita ein part av eyðkendu siðvenjuni hjá fi skaseljarunum.</p>
<p><em type="bold">Matstovumarknaðurin og almennir stovnar (Foodservice) </em></p>
<p>Á hesum økinum í søluliðnum verður vanliga skilt millum profi t-økið og cost-økið. Profi t-økið fevnir um matstovur, gistingarhús, fast-food (fi sk- og kips) kaffi stovur o.s.fr. Cost-økið fevnir um teir stovnar og virkir, har stuðul verður latin á ein hvønn hátt. Millum annað er talan um útbúgvingarøkið (fólkaskúlar, lærdar háskúlar o.s.fr.), heilsuøkið (privat og almenn sjúkrahús, ellis- og røktarheim), og harumframt er talan um fongsulsøkið.</p>
<p>Samlaða foodservicevinnan verður mett at fevna um 163.187 eindir, av hesum eru 75.470 eindir, ið beinleiðis fáast við sølu og veitan av fi ski. Myndil 14 vísir býtið millum ymisku sølustøðini, har matstovur og vertshús hava størsta partin, meðan kaffi stovur, gistingarhús og fi sk- og kipsbúðir hava ein minni part.56</p>
<p><em type="bold">Myndil 14. Prosent-býti eftir slag av sølustaði </em></p>
<p>Matstovur 27 %</p>
<p xml:lang="isl">Caféir 20 %</p>
<p xml:lang="isl">Gistingarhús 13 %</p>
<p xml:lang="nno">Klubbar/stuttleik.6 %</p>
<p xml:lang="isl">Fisk og kips búðir 9 %</p>
<p xml:lang="deu">Vertshús 25 %</p>
<p>Kelda: Marknaðurin fyri fi sk á Foodservice økinum. TNS. desember 2003</p>
<p>Mett verður, at árliga keypur foodservicevinnan 115.000 tons av fi ski/sjóføðslu. 65% av hesum er saltvatnsfi skur, skeljafi skur er 25% meðan feskvatnsfi skur er 10%. Í talvu 6 sæst, at toskur er best umtókta fi skaslagi við 31%, hýsan telur 18%, laksur 10% og síðani rækjur,ið telja 8% av keypinum hjá foodservicevinnuni.</p>
<p><em type="bold">Talva 6 . Árligt innkeyp av best umtóktu fi skasløgunum til matstovur og stovnar </em>2002 </p>
<p xml:lang="vep">Vekt %</p>
<p>Toskur 35 .865 31%</p>
<p xml:lang="isl">Hýsa 20 .612 18%</p>
<p xml:lang="est">Laksur 10 .952 10%</p>
<p xml:lang="isl">Kaltvatns rækjur8.735 8%</p>
<p xml:lang="isl">Heitv atns rækjur2.458 2%</p>
<p xml:lang="vep">Scampi 6.968 6%</p>
<p xml:lang="est">Langoustine 554 1%</p>
<p xml:lang="isl">Samlað 86 .144 76%</p>
<p xml:lang="eng">Kelda: The market for fi sh in the Foodservice sector. TNS. December 2003</p>
<p>Fisk- og kipsbúðirnar eru ráðandi leikararnir í foodservicevinnuni, har hesar umboða ein triðing av samlaða keypinum av fi skinum til foodservicevinnuna (37.851 tons) og uml. 9% av øllum sølustøðunum innan foodservice.* * Almennir stovnar eru ikki við í útrokningunum57</p>
<p>Myndilin niðanfyri vísir høvuðsformarnar av vørum, ið verða framleiddar av teimum mest vanligu rávørunum. Myndin er tann sama fyri tosk og hýsu. Vístar eru eisini høvuðs-hjávørurnar, ið standast av framleiðsluni.</p>
<p><em type="bold">Myndil 13. Høvuðsvørur av toski grundað á vanlig rávørusløg </em></p>
<p>Feskur</p>
<p>Frystur</p>
<p>Royktur Saltaður Marineraður</p>
<p xml:lang="eng">Klæddur (coated) –</p>
<p xml:lang="nno">Fløk –</p>
<p xml:lang="fra">Loins –</p>
<p xml:lang="isl">Aðrar</p>
<p>Lidnir verðir –</p>
<p>Tertur –</p>
<p xml:lang="olo">Úrval</p>
<p xml:lang="eng">Klæddur (coated) –</p>
<p>Køkur –</p>
<p>Fiska -sneisir –</p>
<p xml:lang="isl">Aðrar</p>
<p>Heilur fiskur –</p>
<p xml:lang="deu">Ókruvdur(rounders)–</p>
<p xml:lang="nno">Kruvdur v/høvd–</p>
<p xml:lang="isl">Kruvdur u/høvd –</p>
<p>Sjófrystur, kruvdur</p>
<p xml:lang="tur">Flak –</p>
<p xml:lang="isl">Við og u/ skræðu –</p>
<p xml:lang="isl">Við og u/pinbone –</p>
<p>Úrval av hagreiðing</p>
<p xml:lang="tur">Flak –</p>
<p xml:lang="isl">Við og u/ skræðu –</p>
<p xml:lang="isl">Við og u/pinbone –</p>
<p>Úrval av hagreiðing–</p>
<p xml:lang="deu">IQF</p>
<p xml:lang="isl">Blokkur –</p>
<p>Úrval av flokkum</p>
<p>Innvølur Høvd</p>
<p xml:lang="isl">Skræða Beinagrind Sporl Høvd Fjaðrar</p>
<p xml:lang="isl">Fjaðrar Skræða Dust (frá skering)</p>
<p>Hjávørur</p>
<p xml:lang="est">Natural –</p>
<p xml:lang="fra">Loins –</p>
<p xml:lang="pol">Portiónir</p>
<p xml:lang="nob">Kelda: KPMG AS, Centre for Aquaculture and Fisheries55 Sloane Street · London SW1X9SR · United Kingdom</p>
<p xml:lang="eng">Tel.: +44 (0)20 7333 0227 · Fax: +44 (0)20 7333 6707faroes.representation.uk@tinganes.fo</p>
<p xml:lang="vep">TEAM85</p>
<p xml:lang="isl">SENDISTOVA FÖROYA Í LONDON</p>
</body></document>
