<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="science"/><author><unknown/></author><year>2025</year><wordcount>525</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>Tvey_afturat.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="vep">16</p>
<p><em type="italic"></em>Hitt forkunnuga fiskaslagið hoyrir til familjuna <em type="italic">Chiasmodontidae </em>, sum á enskum kallast „snaketooth fishes“ ella „swallowers“. Hesi heiti eru sera bein rakin, tí fiskarnir í hesi familjuni hava serligar tenn í yvirkjaftinum, sum kunnu leggjast aftureftir, júst sum hjá slangu, og teir kunnu gloypa føði, ið er rætti liga stór í mun til egna krops stødd. </p>
<p>Tað finnast nógv ymisk sløg av fiski í hesi familjuni og tað er sera torført at eyð merkja tey. Fyri bils kanningar benda á, at talan er um ein <em type="italic">Pseudoscopelus altipinnis </em>. Hesin varð fingin á umleið 900 metra dýpi millum Føroyabanka og Bill Bailey banka. Hann var 11,5 cm langur og vigaði 14 g. Slagið hevur onki føroyskt navn. Teir eru svart ir og kunnu verða upp í 20 cm langir. </p>
<p><em type="italic">Pseudoscopelus altipinnis </em>er at finna „meso pelagiskt“ í tropiska og sub trop iska part i num av Norður atlants havi num og Stilla havinum. „Mesopelagsikt“ er frá uml. 200 m niður á umleið 1000 m dýpi. </p>
<p><em type="bold">Nú 254 íalt </em>Tá bókin „Fiskar undir Føroy um“ hjá Rógva Mourit sen kom út í 2007, vóru 235 fiskasløg við í bókini, fiskar, sum vóru skrá settir minst einaferð í ella tætt upp at føroyskum sjóøki til heystið 2005. Síðani eru nøkur løgst afturat, so higartil eru 254 ymisk fiskasløg skrásett undir Føroyum. </p>
<p>Tvey nýggj fiskasløg, <em type="italic">Scopelogadus beanii </em>og <em type="italic">Pseudoscopelus altipinnus </em>, vórðu fingin á rannsóknartúri hjá Magnusi Heinasyni á djúpum vatni í september 2017. </p>
<p>Síðani yvirlitstrolingin eftir fiski á djúp um vatni byrjaði í 2014, eru „nýggj“ fiska sløg komin undan kavi á hvørjum túri. Á djúp vatns túri num í 2017 vórðu tvey nýggj fiska sløg skrásett undir Føroy um á fyrsta sinni.</p>
<p><em type="italic"></em>Slagið <em type="italic">Scopelogadus beanii </em>varð fingið á tveimum ymiskum støðum norðan fyri Bill Bailey banka á umleið 800 </p>
<p>Tvey afturat!1000 m dýpi. Á fyrru støðini var ein, sum var 12 cm langur og vigaði 24 g. Á seinnu støð ini vóru tveir fingnir. Teir vóru ávikavist 9 og 9,6 cm langir og vigaðu 11 og 14 g.</p>
<p>Hetta slagið hevur onki føroyskt navn.</p>
<p xml:lang="isl">Á enskum eitur hann „Beans bigscale“, á donskum „Beans kogleskælfisk“ og á íslenskum „Kistufiskur“.</p>
<p><em type="italic">Scopelogadus beanii </em>er svartur á liti, og er vanliga millum 10 og 15 cm langur. Høvdið er stutt og kantut við djúp um foyrum, kjaft ur in breiður við sera smá um tonnum. Kropp ur in er avlangur og rundur. Hvíta roðslan er bæði stór og tjúkk, men situr rætti liga leys. Tí kann roðslan vera slitin av. Tá kann fiskurin kennast á teimum slitnu roðsluposunum, ið eru sum rípur á síð unum. </p>
<p><em type="italic">Scopelogadus beanii </em>livir „bathy pelagic“, tvs. uppi í sjónum á stórum dýpi. Hann er at finna í Stillahavinum, Atlants hav inum og indiska hav i num, og hoyrir til familjuna </p>
<p xml:lang="vep"><em type="italic">Melamphaidae </em>. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Lise Helen Ofstad </em>lívfrøðingur </p>
<p><em type="bold">Higartil eru 254 ymisk fiskasløg skrásett undir Føroyum </em></p>
<p><em type="italic">Fleiri fiskasløg eru skrásett aftrat, síðani bókin „Fiskar undir Føroyum“ kom út í 2007. Teir seinastu so seint sum í september 2017. </em>17 </p>
<p xml:lang="sme"><em type="italic">Scopelogadus beanii </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="italic">Pseudoscopelus altipinnis </em></p>
<p><em type="italic">Siglda kósin á djúpvatnstúrinum í 2017, túrur nr. 1746. </em></p>
<p><em type="italic">Tey bæði nýggju fiskasløgini, sum vórðu skrásett á fyrsta sinni undir Føroyum í september 2017. </em></p>
</body></document>
