<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="science"/><author><unknown/></author><wordcount>569</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>vid-lógum-byggja-land.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Føroyskt L6gar Rit (Faroese Law Review) vol. 2 no. 1 - 2002</p>
<p><em type="bold">Sigmundur isfeld, meoritstjori </em></p>
<p><em type="bold">Via </em><em type="bold">16gum byggja land </em></p>
<p>Nu kemur Logarritia a fjoraa sinni. Hesufera inniheldur ritia tvær greinar. Eina eftir Kara a Rogvi undir heitinum <span type="quote">"Figgjarvald, Figgjarlog og Figgjarrættur"</span>, ia viager grundleggjandi viaurskifti i føroyskum stjomarrætti, ta um ræaur figgjarvaldia. Hina eftir Biritu Ludvigsdotlir Poulsen undir heitinum <span type="quote">"The European Social Charter - analysis of whether the Faroe Islands should ratify the Charter or not"</span>, ia viager Evropiska Almannaskjalia, ia kom <em type="italic">i </em>gildi <em type="italic">i </em>1961, sum Danmark staOfesti <em type="italic">i </em>1965, men framvegis ikki er sett <em type="italic">i </em>glidi fyri Føroyar. Innihaldia <em type="italic">i </em>greinunum spennir a ein hatt viaa, hoast baoar greinar siga ikki so litia um serstøku stjomarskipanarligu støau Føroya. </p>
<p>G60ar grundir kunnu vera til tess, ti vit eru <em type="italic">i </em>eini <em type="italic">tia </em>via g60um likindum at hugsa stort og grundleggjandi. Lestur <em type="italic">i </em>log er nu aftur, hoast <em type="italic">i </em>smaum, tikin upp a Froaskaparsetri Føroya, og uppaftur størri ætlanir eru um at groararfestast via spildumyggju avtaluni millum Fr60skaparsetria og Haskola Islands, Lagadeild, i Reykjavik um samstarv um at menna føroyskan løgfrøailestur. </p>
<p>Samtykt er at skipa føroyskt løgmalarM a fyrsta sinni til tess at taka yvir rættarskipanina <em type="italic">i </em>Føroyum og leggja lunnar undir eini føroyskari umsiting av rætti føroyinga. Trondur og Sigmundur livdu væl hesum fyriuttan, to ikki baoir lika leingi. Nyggja Løgmalaraoia fer nu undir at fyrireika, at familjurættur, myndugleikin at geva arbeias-og uppihaldsloyvi, fjølmialaabyrgdarlogin, umsitingin av tinglysingini, løgreglan, akæruvaldia og domstolamir koma undir føroyskan myndugleika. 6rao eru helst at spaa um, hvussu nogv hesum, ia kemur undir føroyskan myndugleika <em type="italic">i </em>hesum 2 FLR (2002) 4 </p>
<p>Oddagrein/ Editorial valskeiai, men skjøtil veraur <em type="italic">i </em>øllum førum settur a. Um onkur freistast, kann veraa skoytt uppi her, at starvia sum aaalstjori <em type="italic">i </em>Løgmalaraonum er lyst leyst at søkja. </p>
<p>Eitt stort tak veraur at skapa okkum eina føroyska grundlog, ella stjornarskipan, eitt starv, ia vara byrjaa fyri trimum arum siaani, og sum samtykt er at halda fram via. Alt ovurstorar uppgavur, og kunnu vit taka undir via Sjurai <em type="italic">i </em>Snialvstatti, ta ia kvøaia veraur: </p>
<p><em type="italic">Sjurour gekk fra </em>s <em type="italic">trondum nioan, hugsar um tann vanda, hvussu hann skuldi raoini leggja, </em>so <em type="italic">ikki skal ilt av standa. </em></p>
<p>Logarritia er natturligur partur <em type="italic">i </em>allari hesari menning. Her er rum fyri viager og kjaki, nu landia skal byggja log og øvugt. </p>
<p>Til tess at geva Logarritinum eitt Iivandi og kveikjandi innihald, vil ritstjornin gera vart via, at fleiri sløg av teksti veraa tikin via. Higartil hevur mestsum einans tann visindakenda 'greinin' veria at sæa. Slik grein er heldur drugvari, kanska l O, 20, uppi 30 si a ur tillongdar, og avisingar eru til bokmentir um evnia, skrivaa veraur um. Afturat hesum eru folk vælkomin at skriva 'greinastubba', ia helst er um 4-5 siOur til longdar, via Iinligari krøvum til gjølliga greining og bokmentaavising. At enda, men ikki tydningarminni, er eisini p Iass fyri 'viamerkingini', i a sum oraia sigur, er stutt, kanska 1-3 siOur, og sum eitt nu viager eitthvørt, sum hevur staaia <em type="italic">i </em></p>
<p>Logarritinum, ella sum ber fram sjonarmia um okkurt, sum rørir seg <em type="italic">i </em>samfelagnum. Upptøka <em type="italic">i </em>ritia fæst via at venda sær til ankran av okkum i ritstj6rnini. Alt innkomia tilfar veraur gjøgnumlisia via tf fyri eyga at uppihalda avisa dygd <em type="italic">i </em>ritinum, sum vanligt er via slikum. Via hesum er drunnurin sendur viaari, og nu er ikki at halda seg aftur, um tu hevur hug at skriva <em type="italic">i </em>ritiO. 2 FLR (2002) 5 </p>
</body></document>
