<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>3050</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>sa-ttma-lin.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="dan">Ilsvudssfttmdli</p>
<p>millum</p>
<p xml:lang="vep">d olnu slduni</p>
<p xml:lang="nob">P/f Atlrntic Airuays</p>
<p xml:lang="kal">3t0 Sowigi</p>
<p xml:lang="yid">(hcrefr ir DevDt AtLntsfiog)</p>
<p xml:lang="pol">o8</p>
<p xml:lang="nno">I edru rliuni</p>
<p xml:lang="hbs">Firkimthri0i6</p>
<p xml:lang="nob">lln T6rshavn</p>
<p xml:lang="nob">(hereftir nevnt trlskinihr{6i0)</p>
<p xml:lang="nob">og</p>
<p xml:lang="isl">Vinnum6lrrl6i6</p>
<p xml:lang="nob">lfi| T6nhavn</p>
<p xml:lang="nob">(hercftir nevnt Vinnuo{hd6lQ</p>
<p>um tyrlutilbrQving og tyrluffgviry sl</p>
<p xml:lang="isl">Inngangur</p>
<p>Sdttmiilapartarnir  hava i fleiri iir havt srittmrilar sinrimillum  um tyrlutilbtigving og tyrluflrigving.</p>
<p xml:lang="nno">Talan herur si6an l. april  veri6 um ein siittmiila millum Vinnumdlar:i6id og Atlantsflog um innanoyggja tlrlufltgving vi6 folki, farmi og posti og si6an L januar  um ein srittmiila millum Fiskim6lard6i6  og Atlantsflog um tilbrigving  (leiting  og bjarging).  Umrsddu sittmiilar gingu  ba6ir</p>
<p xml:lang="isl">irt 31. desember 2010.  men v6rdu i 201l i fleiri umfsrum  framlonsdir. i seinasta umfari til 31.</p>
<p xml:lang="eng">desember  I .</p>
<p>Slk 2. Endamiilid vi6 hesum siittmiila er at fda til vega eina betri loysn  torvi landsins</p>
<p xml:lang="nno">innanoyggja tlrluflrigving  vi6 folki, farmi og posti og tylutilbfgving og tyrlufltgving i samband</p>
<p xml:lang="nno">vi6 leiting og bjarging  komandi  4 6rini, me6an arbeitt  ver6ur vi6 einari langtidarloysn.</p>
<p>.Sri(. J. Sdttmdlapartarnir asanna 16, at vi6 hesum siittmiila kemst ikki ri m6l vid ollum teimum</p>
<p>vi6urskiftum, sum eru knjtt at eini ty,rlutenastu.  sum hewr vi6 leiting og bjarging at gera. Partarnir</p>
<p>dsanna, at enn eru fleiri vi6urskifti sum kunnu og eiga at bro).tast, fyri at betra munandi um</p>
<p>t€nastuna. Semja er t6 um, at veitingin sambaert hesum siittmiila  er ein munandi  betring i mun til</p>
<p>gamla vittmiilan vi6vikjandi leiting og bjarging.</p>
<p>Sli&lt;. J. Partamir  dsanna, at umstsdur  eru, sum koma  at avmarka leiti- og bjargingartenastuna, eitt ni</p>
<p>kravi6  um, at tyrlurnar skulu javnan til l6garkravt eftirlit. og at brek briidliga  kunnu stinga  seg upp,</p>
<p>sum gera, at tyrlumar ver6a  settar. Um ilta vil til, kann  hetta hava vi6 saer, at ba6ar tyrlumar, sum</p>
<p>hesin  sattrn6li fevnir  um. kunnu koma at standa 6virknar i senn. Partamir:isanna  eisini. at ein</p>
<p>trnasta vi6 trimum tyrlum tskum  hev6i veri6  ein meira fullfiggja6 loysn. men at slik loysn ikki er</p>
<p>mogulig  vi6 ti peningi, sum  er tokur ri galdandi logtingsfiggjarl6g.</p>
<p>.Sl,t 5. Fyri i mest moguligan  mun at avmarka avleidingarnar  av einari tilikari 6hepnari sts6u, har</p>
<p xml:lang="swe">hvorgin ty,rlan er tsk, ver6ur  neyvt  samskifti millum s6ttmiilapartarnar vi6vfkjandi  tilrettislegging</p>
<p>av vi6likahaldi, eins og etlanin er at hava tett samskifti vi6 Fersernes  kommando fyri at tryggja. at</p>
<p xml:lang="isl">teina ty,rla kann vera tsk i hesum ti6arskei6um.  Hesar  mannagongdir eru neyr4 iisettar i S,4R</p>
<p>manualinum.</p>
<p>Stk 6. Fyri  at gera tad moguligt stodugt at menna  t@nastuna, eisini i srittm6laskeidinum,  skulu</p>
<p>veitingarnar  sambert hesum  srlttmrila javnt og samt eftirmetast, og arbei6sb6lkar vera skipa6ir at</p>
<p xml:lang="isl">gera tilmreli um, i hvonn  mun  hetta kann gerast. Tilmeli hj6 arbeidsb6lkunum ver6a logd til</p>
<p>politiska sto6utakan, so tey  neydugu figgjarligu atlitini eisini verda tikin.</p>
<p>Stir. 7. Myndugleikin undirlagdur  Fiskimrilarri6nun!  sum kemur at taka ser av rattindum og</p>
<p xml:lang="isl">skyldum hjd FiskimdLlard6num, er MRCC T6rshavn. Myndugleikin undirlagdur  Vinnumiilarridnum.</p>
<p>sum kemur at taka s€r av rettindum og skyldum hjri Vinnumrilarildnum, er Strandfaraskip</p>
<p xml:lang="isl">Landsins.</p>
<p xml:lang="est">s2</p>
<p>Partarnir</p>
<p xml:lang="nob">Partamir  eru  einu si6uni P/f Atlantic  Airways, Faroe  Islands, P/f-nummar 1223, vi6 heimsta6i</p>
<p>flogvollinum, 380 Sorvdgi</p>
<p xml:lang="nob">og</p>
<p xml:lang="nno">a6ru si6uni  Fiskim,ilar66i6,  B6kbindaragota 8,  T6rshavn, og Vinnum6lar66i6,  Tinganes,</p>
<p xml:lang="nob">T6rshavn.</p>
<p xml:lang="est">s3</p>
<p xml:lang="isl">Alljsingar</p>
<p><span type="quote" xml:lang="dan">"Bygdaflrigving"</span> merkir innanoyggja flrigving vi6 folki, farmi og posti.</p>
<p xml:lang="nno">Stk. 2. <span type="quote">"Leiting og bjarging"</span>  merkir tilbfgving og flrigving i samband vi6 leiting  og bjarging (SAR)</p>
<p>yvir sj6num og yvir landi, brri6feingis sjfkraflutningur (HEMS), vanligur sjfkraflutningur,</p>
<p xml:lang="nno">eftirlitsflrigving i samband vi6 oljuddlking  og fiskivei6ieftirlit og onnur brddfeingis tyrlufltgving,</p>
<p xml:lang="nno">har  tsrvr.rr  er  skj6tari hjilp.</p>
<p>.Stk J <span type="quote" xml:lang="nno">"Blokktimar"</span> er flogti6 fr6 rotorur byrjar at snara til rotorur stendur stillur aftur.</p>
<p xml:lang="est">s4</p>
<p xml:lang="fin">Vavi  s{ttmila</p>
<p xml:lang="nno">S6ttnnllati6arskei6i6  gongur frri  . januar  til  . desember 201  5.</p>
<p>Slt 2. Ynskja Fiskimrilar66i6  og/ella  Vinnumrilar66i6 at leingia sattnullarq skal hetta og treytimar</p>
<p>lni hesum avtalast millum partarnar i seinasta lagi  m6nadir frammanundan at sriunuilaskei6i6</p>
<p xml:lang="isl">endar. Ein leinging av sdttmeilanum  er frri i minsta  lagi eitt 6r i senn.</p>
<p xml:lang="nno">S/k J. Arliga timatali6 lni <span type="quote">"leiting og bjarging"</span> er tilbrigving i 8.760 timar og 6 flogi upp til</p>
<p>blokktimar, sum eisini fevna um venjing, og rlrliga timatali6 fyri <span type="quote" xml:lang="dan">"bygdaflfgving"</span> er upp til</p>
<p>blokktimar. Av hesum eru 484 timar mettir til vanliga tltluflrigving og  timar til eykaflrigving.</p>
<p xml:lang="deu">ss</p>
<p xml:lang="nob">Samsjning og giold</p>
<p>Arliga samsjningin tilsamans fyri <span type="quote" xml:lang="dan">"bygdaflugving"</span> og <span type="quote">"leiting og bjarging"</span> er 36,1 milli6nir</p>
<p xml:lang="nno">kr6nur, umframt  mvg. Sams:iningin  ver6ur at rinda miinadarliga  liammanundan vi6 I /'l 2, flT stu fer6 l. januar 2012.</p>
<p xml:lang="isl">Stk. 2. Fyri flrigving [t],r/ir teir i I 4, stk. 3. iisettu rlrligu blokktimar (eykaflrigving). skulu</p>
<p>Fiskim6larri6i6 og/ella Vinnumrilarii6id rinda kr. | 5.000 pr. blokktima,  umframt mvg.</p>
<p>Eykaflrigvitimar skulu gerast upp mdna6arliga og rindast kontant i seinasta lagi  dagr aftanii. at</p>
<p>Fiskimdlar6did og/ella Vinnumrilarri6i6 herur m6ttiki6 rokning.</p>
<p>Stt J. Atlantsflog hewr ratt til allar fer6ase6lainntskur og inntokur annars frii tridjamanni fyri</p>
<p>veitingar vi6 ty,rlum.</p>
<p>Stft. J. Atlantsflog hevur skyldu til at rinda oll gjold fini njtslu av flogvollum og tlrlupallum, undir hesum avgjold fyri fer6afolk,  farm og avgjold fyri tyrlur. Atlantsflog herur somuleidis skyldu til at rinda sll myndugleikagjold,  undir hesum gjold til flogferdslueft irlitsmyndugleikar.</p>
<p>Srk J. Paftmir binda seg i srittmrilaskeidinum at dagfora iirligu samsyningina ella vavi av</p>
<p>veitingununl</p>
<p>zrn prisurin  brennievni fer 15% 6vikavist ni6urum ella uppum 6, |  kr. fyri liturin,</p>
<p>zrz awardandi myndugleikar seta okt k6v i verk fini sivila flogferdslu, sum hava vi6 ser sktar</p>
<p>ritrei6slur til ilogur ella rakstur  av teimum tyrlum, sum enr fevndar  av hesum  siittm6la,  og/ella</p>
<p>nm broytingar eru  i gjoldunum fyri nytslu av flogvollum og tyrlupallum.</p>
<p>$6 Krov til tyrlur</p>
<p xml:lang="nno">Tl,rlutenastan  sambert hendan s6ttm6la verdur veitt vi6 tveimum me6alst6rum ella stsrri tyrlum, i</p>
<p>lotuni  av slagnum Bell4l2, sum eru tokar til leiting og bjarging og forar fyri at reka innanoyggia</p>
<p xml:lang="isl">farma-og fer6af6lkafl  utning.</p>
<p xml:lang="est">s7</p>
<p xml:lang="isl">Almenn krsv til starvsf6lk</p>
<p>Starvsf6lkini  skulu  hika  tey til eina og hvorja ti6 iisettu  myndugleikakrov og krov 6sett i SAR</p>
<p>manualinum.</p>
<p>Stk 2. Starvsfolk hava ikki rett til at bera vidari til 6vi6komandi, upplfsingar um vidurskifti, sum</p>
<p>ta6 hewr fingi6 kunnleika  um i starvinum,  ella  sum mugu haldast at vera  av trfna6arligum slag, eitt</p>
<p>nri um vi6urskifti hjri o6rum starvsfolkum,  skipan ella rakstrarvidurskiftum sambert hesum</p>
<p xml:lang="fin">siittmilla.</p>
<p>St/&lt;. J. Starvsf6lk. sum av 6rottum grolt ska6ar umdomi6 hjii einum ella fleiri s6ttmrilaportum, ella</p>
<p>fremur brot ii tagnarskylduna,  kann sigast  upp uttan Avaring.</p>
<p xml:lang="nno">Sr&amp;. J. Uttan so, at seftm6lapartarnir  hava atala6 anna6 i itokiligum fori, hewr Fiskim6larri6i6  ella</p>
<p xml:lang="nno">myndugleiki undirlagdur FiskimiiLlarii6num alt fiolmi6lasamband vi6vikjandi <span type="quote">"leiting og bjarging"</span></p>
<p>og Vinnumrllar66i6 ella myndugleiki undirlagdur Vinnumiilar6dnum alt fiolmi6lasamband</p>
<p>vi6vikjandi <span type="quote" xml:lang="dan">"bygdafl ugving"</span>.</p>
<p xml:lang="spa">sE</p>
<p xml:lang="sma">Radfestin  g (by gdafl rigvin g/SAR/sjikrafl utnin g)</p>
<p xml:lang="isl">i forl taO gerst neydugt at ra6festa uppgriwrnar sambert hesum srittm6la, tekur  Fiskim6lard6i6  ella</p>
<p>myndugleiki undirlagdur FiskimrilariiL6num avger6 um slika ra6festing. Ein og hvsr av</p>
<p>seftmiilaportunum hevur rett til at fi.a gSort eina felags eftirmeting av slftari raofesting,  ii6renn vika</p>
<p xml:lang="nno">er frrili6in.</p>
<p>$e Onnur flfigving</p>
<p>TAb66ar  tyrlurnar  sambprt hesum siittmdla  eru tokar, kann Atlantsflog  ritinna stakar uppgiirur vi6</p>
<p>einari tyrlu rl og yvir foroyskum land- og sj6oki.</p>
<p>Stk. 2. Er bert ein tyrla  tok. krevst loyvi frd Fiskimrilar6dnum ella myndugleika undirlagdum</p>
<p xml:lang="nno">Fiskimiilarii6num i hvorjum  einstokum fori.</p>
<p xml:lang="isl">sl0</p>
<p>Undilreitarar</p>
<p>Treytad av g66kenning fiii hinum siittmelaportunum og avvar6andi  myndugleika, kann</p>
<p>srittmiilapartur  gera artalur vi6 undirveitarar um veita t€nastu sambert henda  settmela.</p>
<p xml:lang="swe">sll</p>
<p xml:lang="nob">Broyting av s6ttmdlanum</p>
<p>Broyting  av hesum s6ttmdla vi6 fylgiskjotum, kann  einans fara fram vi6 skrivligari a\talu partanna</p>
<p>millum.</p>
<p xml:lang="est">s12</p>
<p xml:lang="isl">Uttall og reglusemi</p>
<p>Tytla vi6 manning og vanligari SAR ritger6,  skal  vera tilbfgvin at far^ 6 flog fr Viigum seinast 60 minuttir ftd ti, at Atlantsflog hevur m6ttiki6  ritkallid. Tlrla kann kortini i serligum forum fara frd</p>
<p xml:lang="swe">o6rum  av MRCC g66kendum sta6.</p>
<p>Stt 2. Mannagongd fyri, hvussu farast skal fram i samband vi6 utkall, er itgreina6 i SAR</p>
<p>manualinum.</p>
<p xml:lang="isl">Stk J. Atlantsflog letur hinum sattmillaportunum eina ftgreina6a  etlan frri srlttmAlaskei6i6 fyti</p>
<p>skipafi eftirlit av teimum tyrlum, sum  eru  fevndar  av hesum  siittmala. .€tlanin skal  visa ner og hvar</p>
<p>tlrlurnar koma at vera til eftirlit, og hvorja iivirkan hetta  kann  hava 6 veitingarnar  sambert henda</p>
<p xml:lang="nno">s6ttmiila  i hesum  ti6arskei6um. jbr. $  og fylgiskjali 2.</p>
<p>Stk. 1. Et tyrla 6ventad ikki tsk til leiting og bjarging. skal Atlantsflog beinanveg bo6a hinum</p>
<p>s6ttmiilaportunum frii hesum og siga fr6,  um  veitingarnar  sambert hesum srittmiila ver6a nerva6ar</p>
<p>av hesum. Erlver6a veitingarnar  sambrert  henda  sattmiila  nerva6ar  av hesum, skal  samstundis sigast</p>
<p>fiii il hvsnn hiitt hetta nervar veitingarnar, og ner  rEtt lag kemur  ii veitingarnar aftur.</p>
<p>Slft. 5. 6reglusemi er,  tri Atlantsflog veitir minni enn 98%  av iirligu  tilbrigvingini sambart stk. l. t6</p>
<p>undantikifl umstodur. sum eru fevndar av firibo6adum  skipadum eftirliti. sum  risett i fylgiskjali 2' ella sum er g66kent av samstarvsnevndini sambert $ 22, ella sum  koma undir  force majeure,  ella</p>
<p>umstsdur.  sum Fiskimiilarrl6i6 ella Vinnum6larridi6 hava  ribyrgdina  av.</p>
<p>Srk 6. Fyri  hvsnn tima 6reglusemi varir meira enn 2yo eilt 6lmanakka6r, minkar iirliga veitingin vi6</p>
<p>3.000,00 kr. Minkingin flri eitt 6lmanakkaar  kann t6 ikki vera meira enn I mi6 kr'</p>
<p xml:lang="est">s13</p>
<p xml:lang="nob">Force Majeure</p>
<p>itann mun  at ein partur, sum fylgiu av force majeure, er heilt ella partvist fordadur i at uppfflla</p>
<p>sinar skyldur  sambart hesum sdttmilla,  er vantandi upplylling ikki at meta  sum  mishald.</p>
<p>Srt 2. Force majeure er. ta ta6 ikki er moguligt at uppfulla siittm6lan  vegna serligar umstoour,  sum</p>
<p>ein partur ikki kann bota um og ikki hevdi  moguleika fyri at sfggia ella fyribyrgja frammanundan. so sum kriggi,6vanlig nrlttrlrufinibrigdi,  eldur, verkfall ella verkbann og ein og hvor  onnur sts6a.</p>
<p>sum partamir ikki hava raedi  d.</p>
<p>Slk -1. Umstsdur hjii einum undirveitara rokrast einans  sum  force  majeure um so er, at undirveitarin</p>
<p>hevur eina for6ing, sum er tilskilad omanflri. og sum Atlantsflog ikki ritti at hava veri6 furi uttan</p>
<p xml:lang="nno">ella sloppid ser undan, eitt ni vi6 at brrika  annan undirveitara.</p>
<p xml:lang="isl">Stk J. Force majeure  vegna seinking  kann i mesta lagi gerast galdandi vi6 ti dagatali.  sum force</p>
<p>majeure stodan  stendur vi6, undir hesum avleidingamar av force majeure.</p>
<p>St/&lt;. 5. Trel.tin Sri at gera galdandi force majeure er, at awar6andi  partur helur bo6a6 hinum</p>
<p>partinum skivliga  fi6 hesum, uttan  6neydugt dvol, aftanii, at force majeure fyriliggur. A sama hiitt skal skivliga bo6ast hinum  partinum fr6. trl umstsdurnar  eru brolttar, so force majeure ikki longur</p>
<p>flriliggur.</p>
<p>Slk 6. Undir force majeure umsto6um skulu partarnir i mest moguligan mun  halda fiam vi6 at lata</p>
<p>teirra veitingar sambrert  henda  siittmrila.</p>
<p xml:lang="nno">Stk. 7. Hvsr parturin  ber  egnan  kostnad/egid  tap, i6 standast av einari force  majeure hending.</p>
<p>Stft. 8. Um  force majeure hevur vi6 ser, at tad ikki ber til fult ella  partvist at lata t€r veitingar. sum</p>
<p xml:lang="isl">iisettar eru i hesum srlttmrila, i eitt samanhangandi ti6arskei6  upp d 60 dagar ella i meira enn</p>
<p>dagar innan fyri eitt ti6arskei6 upp d 1 6r, kann Fiskimdlarddi6 og Vinnumiilarii6id siga upp</p>
<p>silttmiilan  sambert iisetingunum i $  i hesum srittmrlla. Hetta  er t6 ikki galdandi, td force majeure</p>
<p>er  vegna 6vanlig nrittriruflribrigdi.</p>
<p xml:lang="est">s14</p>
<p xml:lang="nob">Hagtol</p>
<p>Hagtol yvir veitingarnar sambert hesum siittmiila ver6a giord flri hvonn  m6na6.</p>
<p xml:lang="isl">Stk 2. Vi6vikjandi leiting og bjarging, byggir hagtalalsskipanin d ter tenastur, sum  asettar eru i</p>
<p>SAR-manualinum.</p>
<p xml:lang="isl">St/r. J. Vidvftjandi bygdaflrigvingini, byggir hagtalsskipanin  nerri awalu millum Atlantsflog og</p>
<p xml:lang="isl">Vinnumrilarri6i6, ella myndugleika undirlagdum Vinnum6larii6num.</p>
<p xml:lang="dan">sls</p>
<p xml:lang="kal">Tyrlupallar</p>
<p>Landsverk hewr raksturin av tyrlupallunum um hendi.</p>
<p>$16 Leiting og bjarging</p>
<p xml:lang="isl">Krov til tyrluftgerd eru  dsett i SAR-manualinum.</p>
<p xml:lang="isl">Stk. 2. Krov til ty'rluflogskiparar, bjargarar og hoistoperatorar  eru  iisett f SAR-manualinum.</p>
<p xml:lang="isl">Stft. J. Mannagongdir vi6vikjandi ftkalli eru risettar i SAR-manualinum.</p>
<p xml:lang="isl">s t7 Bygdalltgving Prisir</p>
<p xml:lang="nno">Vinnumrilard6i6 ella  myndugleiki undirlagdur Vinnumiilariidnum dsetur fer6ase6laprisir fyri folk. farm og post i samrri6 vi6 Atlantsflog. Mogulig lekking av ferdasedlaprisum  skal t6 g66kennast av Atlantsflos.</p>
<p xml:lang="swe">slE</p>
<p xml:lang="tur">Ferdaetlan</p>
<p xml:lang="isl">Flogi6 ver6ur sambert fer6aetlan, sum V innumiilarrl6i6, ella myndugleiki undirlagdur</p>
<p>Vinnumrilarrl6num, hewr ribyrgdina av! men sum verdur logd i samrii6 vid Atlantsflog. Einans</p>
<p>farmur, i6 er loy'vdur at hava umbor6 ai einari tyrlu, verdur tikin umbor6. Annar  farmur ver6ur flogin sum  sting (<span type="quote" xml:lang="eng">"SL sling"</span>).</p>
<p>Slfr. 2. Atlantsflog herur rlbyrgdina av at b6ka fer6afolk og farm og at kunna fer6afolkini um</p>
<p>fer6sluna, og at fia eina  bokingarskipan og fer6slu upplli singarskipan at virka ri intemetinum  ella ri</p>
<p xml:lang="isl">annan nsktandi hiitt.</p>
<p>Sti J. Er eingin  boking til eina ferd samben  fer6aetlanini,  ver6ur ikki flogi6. Vinnumiilarri6i6  ella</p>
<p>myndugleiki  undirlagdur  Vinnumiilarri6num  eigur hesar <span type="quote" xml:lang="nno">"timar tilg66ar"</span>, og kann brrika hesar timar</p>
<p>til sling ella a6rar eykat[rar. Atlantsflog  kunnar Vinnum6larri6i6, ella myndugleika  undirlagdur</p>
<p xml:lang="isl">Vinnumrilarii6nunr,  hvonn miinad um <span type="quote" xml:lang="nno">"timar  tilg6dar"</span>. i mesta lagi l0'timar tilg66ar" kunnu vera</p>
<p>fluttir millum mrinadir.  men ikki til eitt komandi iir.</p>
<p>Stft. -/. Um ikki ber til at flrigva vegna vedur ella av tekniskum  dvum. ver6ur ttrur gjordur dagin</p>
<p>eftir, um Atlantsflog metur at torvur er ii hesum. Eykatrirur verdur gjordur eftir altalum millum</p>
<p>Atlantsflog  og Vinnumiilarii6i6. ella myndugleika undirlagdur Vinnumiilarddnum.</p>
<p xml:lang="nno">sle</p>
<p xml:lang="isl">6semju r</p>
<p>Hesin sittmrili er undir foroyskum rzetti.</p>
<p>Stk. 2. Allar 6semjur  partanna millum i sambandi vi6 hendan siittmiila,  skulu fyrst og fremst  loysast</p>
<p>vi6 samrii6ingum. Kunnu  partarnft ikki semjast, verdur 6semjan avgjord av gerdarretti.</p>
<p>Ger6anetturin hevur  limir.</p>
<p>Srk -1. Hvsr parturin tilnevnir sin gerdarrettarlim, og hesir velja i felag tann tri6ja</p>
<p>gerdarre ttarlimin, sum skal vera logfrodingur  og forma6ur. Semjast bri6ir gerdane ttarlimirnir ikki um tri6ja limin, ver6ur  hesin tilnevndur av sorinskrivaranum.</p>
<p xml:lang="nno">St/c. l. Ger6anetturin asetur sjrihur  reglumar flri vi6ger6ina, i samsvari vi6 risetingarnar i</p>
<p>rettargangsl6gini.  Ger6arretturin tekur  avger6  um gjald  av kostnadinum  av ger6arre ttarmdlinum.</p>
<p>Srk 5. Avgerdir  ger6arr€ttsins eru endaligar  og bindandi f,ri partarnar.</p>
<p xml:lang="est">s20</p>
<p xml:lang="eng">Mishald</p>
<p>Ein s6ttmiilapartur  hevur r€tt til at seta [r gildi henda  siittmdla, um annar partur  fremur munandi</p>
<p>brot ii skyldur sinar eftir hesum  s6ttmdla.</p>
<p>Stft. 2. Uppsogn  vegna munandi brot ri henda  sdttmrila, skal fara ffam i innskriva6um bravi og vi6</p>
<p xml:lang="nno">dagar freist furi mishaldandi partin, til at fiia iitala6u vi6urskiftini i rettlag. Ver6a iitaladu vi6urskiftini  fingin i rett lag innan nevndu 60 daga freist, fellir uppsognin burtur uttan vidari og</p>
<p xml:lang="isl">srittmrilin  heldur fram i 6broyttum liki. Ver6ur brotid ikki fingid i raettlag innan  asettu freistina,  tii</p>
<p>kann uppsigandi parturin siga  henda siittmiila upp vi6 beinanvegin virkna6i, um hann i iidumevnda</p>
<p>innskiva6a brevi sinum hewr sagt mishaldandi partinum lr:i, at so fer at ver6a giort.</p>
<p xml:lang="est">s2t</p>
<p xml:lang="isl">Abyrgd og tryggingar</p>
<p>Atlantsflog iiby,rgist einans fori virksemi sum veitari av tlrluflugving samb€rt hesum silttmiila eftir</p>
<p>dsetingunum i galdandi  um flogfer6slu, og hewr skyldu til at tekna ter tryggingar. sum l6gin dsetir.</p>
<p>Slk. 2. Paiarnir sambert hesum srittmrila 6byrgdast annars sambart tann i Foroyum til eina og hvorja  ti6 galdandi endurgjaldsrett. og hava  skyldu til at tekna tar tryggingar. sum l6gg6van iisetur.</p>
<p xml:lang="est">s22</p>
<p xml:lang="isl">Samskifti og samstarvsnevnd</p>
<p xml:lang="nno">Samstarvsnevnd verdur sett mannad vi6 umbo6um furi iivikavist Fiskimdlar66i6, lei6sluni hjti</p>
<p>Atlantsflog,  leidsluni av MRCC og Strandfer6sluni og operativu og teknisku  lei6sluni av tylutenastuni hjri Atlantsflog.</p>
<p>Stft. 2. Atlantsflog  letur samstarvsnevndini skrivliga fidgrei6ing/hagtol  einafer6 um mdnadin.</p>
<p>Sarnstarvsnevndin heldur fund hvonn  rlrsfi6rding,  har farna ti6arskei6  ver6ur eftirmett  og har ter</p>
<p xml:lang="nno">broytingar og iskol.ti avli SAR-manualinum, fylgiskjali I og fylgiskjali 2, sum torvur  er 6, ver6a settar i verk. Atlantsflog  hevur. f samrii6 vi6 samstarvsnevndina. iibyrgdina av, at gjord verdur</p>
<p xml:lang="isl">g66sku-  og eftirlitsskipan  vi6v(kjandi  veitingunum eftir hesum siittmrila,  innan I dr  er umli6i6.</p>
<p xml:lang="isl">St,t. J. Stjorin e MRCC samskipar  fundirnar.</p>
<p xml:lang="est">s23</p>
<p xml:lang="fin">Skiftisskipan</p>
<p>Tii hesin sattmrllin er undirrita6ur, fer Atlantsflog i holt vi6 at uppstiga og javngera tlrlurnar</p>
<p>innanfyi ein figgjarkarm d 7 mi6. kr.. uttan mvg.</p>
<p xml:lang="nno">Stk 2. Verketlan og tidarrtlan, 6sett i fylgiskjali l. ver6ur  66renn januar miina6i i 2012 er enda6ur,</p>
<p xml:lang="nno">logd flri samstarvsnevndina, og status ii verketlanini ver6ur sta6fest i mana6arfiiigreidingum og</p>
<p xml:lang="isl">eft irmetingar gSordar  6 samstarvsfundum.</p>
<p>St,t J. Eru allar ilogurnar ikki fiamdar  31. desember 2012, skulu Atlantsflog og Fiskimrllarridid</p>
<p>ar.tala, um og hr,ussu samsliningin fyri ikki njtta partin av figgjarkarminum 6 7 mi6. k. skal</p>
<p>iav na st/iiv irkast  av hesi orsok.</p>
<p xml:lang="est">s24</p>
<p>Avhending av sittm{lanum</p>
<p>Loyvt er Atlantsflog  at avhenda rettindi og skyldur  sambert hesum sdttmiila til d6ttirfelag ella</p>
<p>anna6 av Fiskimiilard6num og/ella Vinnumiilard6num 966kent  felag.</p>
<p xml:lang="est">$2s</p>
<p>Rettindi og slryldur sambert slttmilanum frr{ 7. febmar</p>
<p>Vi6 undirskriving av hesum srittmrila, frrlfellur Atlantsflog r€ttin at krevja  hekka6a samsjning</p>
<p>sambert $  i sittm.llanum millum partarnar fr6 7. februar 2001, og yvirtekur ognarrettin til</p>
<p xml:lang="est">serutger6 sambert $  i sama siittmdla.</p>
<p xml:lang="vep">$26</p>
<p xml:lang="isl">Nevnda1960kenning</p>
<p>Sattruilin er flni Atlantsflog treyta6ur  av,  at nevnd felagsins  g66kennir sdttndlan.</p>
<p xml:lang="nno">Fylgiskjol</p>
<p xml:lang="isl">SAR-manualur</p>
<p xml:lang="est">Fylgis$al I</p>
<p xml:lang="isl">Fylgiskjal</p>
<p>T6rshavrL  tann</p>
<p xml:lang="hbs">亀larめiO:</p>
<p xml:lang="vep">-'z-..-</p>
<p xml:lang="nno">Fylgiskjal I</p>
<p>Uppstiging av tyrlum</p>
<p xml:lang="isl">Nidan$/ri  tilskila6u ilogur skulu vera framdar i seinasta  lagi 3'l . desember 2012.  F.ru allar ilogurnar</p>
<p>ikki fiamdar 3 I . desember 2012. skulu Atlantsflog og Fiskimrilarridid avtala, um og hrussu</p>
<p>samsllningin lni ikki nlitta  partin av figgjarkarminum 6 7 rri6. kr. skal javnast/iivftkast av hesi</p>
<p xml:lang="nob">orssk.</p>
<p>i siittm6latru- eru settar  av  mio. kr6nur til uppstiging  og iivegis  javnger6  av tyrlunum  biidum. Fgi hesa peningaupphedd frst einn  uppstiging  og javnger6,  sum ger  g66an  mun, men kortini ikki</p>
<p xml:lang="nno">ein fulljavnger6 av ty,rlunum. Ni6an$ni eru  nevndar  og kostnadarmettar ilogur, i6 ver6a mettar  at</p>
<p>hava st6rst tfdning Ori at uppstiga og javngerda tyrlurnar. Kostnadarestimatini  eru frrl  2010 og kunnu  ver6a  naka6 bro1.tt.</p>
<p xml:lang="isl">NVG (Night Vision  Google),  modifikation NVG Night Vision Google, n6ttarbrillur</p>
<p xml:lang="dan">250 000  USD</p>
<p xml:lang="fin">Eyka Hoist</p>
<p xml:lang="eng">FMS (Navigation  HSJ)</p>
<p xml:lang="eng">FLIR modifikation (Provision HSJ)</p>
<p xml:lang="nob">SX-16 Search Light (Provision HSJ)</p>
<p xml:lang="nob">Eyka SX-16 Search Light</p>
<p xml:lang="vep">SAT Telefon/ Track</p>
<p xml:lang="nno">Appical Float system (Til HSR)</p>
<p xml:lang="dan">189 000  USD</p>
<p xml:lang="dan">160.000  USD</p>
<p xml:lang="dan">100.000   USD 10.000   USD</p>
<p xml:lang="dan">30.000  USD 85.000  USD 21.000  USD 260.000  USD</p>
<p xml:lang="ron">N′ggian Search Radar('I｀1l HSJ)            160.000  USD</p>
<p xml:lang="nno">Samlad eingangsiloga:</p>
<p xml:lang="dan">1 265 00   USD</p>
<p xml:lang="nob">DKK imun til USD  kurs 5,5</p>
<p xml:lang="deu">6.957 50   DKK</p>
<p>T̀●aratlan:</p>
<p xml:lang="nno">Est.Lever‐    Dowll tillle</p>
<p xml:lang="nno">NVG Night VisiOn Googic,Mttarbrillur4Q2012   12 mana6ar   NilEyka HO燎3Q2012   9 mttnaёar   NllFMS oヾaVtatiOn HsJ)lQ 2012         NilFLIR modiflkatiOn(PrOVisiOn HSJ)          2Q2012              N‖</p>
<p xml:lang="vep">SX‐16 Scarch Light(PrOvision HsJ)          lQ 2012              Nil</p>
<p xml:lang="isl">Eyka SX̲16 Search Light3Q2012  9 mhaёar   NilSAT Telefon/TracklQ 2012          NilAppical Fbat System(TJ HSR)           4Q2012            2 vikur</p>
<p xml:lang="isl">N鬼」an SCarch Radar(T」HSJ)         3Q2012  7品nabar   7 vkur*</p>
<p xml:lang="nob">画脳彎蛇a Skun g65kcnnぉt av myndugLkunurnκnn modflkttbn Кrёur</p>
<p xml:lang="fin">十Hcttar cru st6r modiflkatbns,b sk」abest er at ienla satllan vb 3000/5Y CHK</p>
<p xml:lang="isl">Fylgiskjal2</p>
<p xml:lang="nno">Storri skipa6 vi6llkahald.</p>
<p xml:lang="isl">Ni6anqni eru lista6i  tey storstu og mest krevjandi eftirlitini d tytlunum.</p>
<p xml:lang="isl">T10 miⅡum</p>
<p xml:lang="nno">Sto口H skipaO viOFkabald              ViO[kahald             Ur■yalingar ti6̲</p>
<p xml:lang="vep">Engine</p>
<p xml:lang="nob">7‐10 Days</p>
<p xml:lang="vep">Engine</p>
<p xml:lang="eng">Combining  gear box</p>
<p xml:lang="eng">Rotor hovd</p>
<p xml:lang="est">3‐4 Weeks</p>
<p xml:lang="eng">4 000 hours</p>
<p xml:lang="eng">4 000 hours</p>
<p xml:lang="eng">2 500 hours</p>
<p xml:lang="eng">2 500 hours</p>
<p xml:lang="eng">Strukture  check</p>
<p xml:lang="eng">Float  inspection</p>
<p xml:lang="eng">3.000 hours ella  5 year  Weeks 6 month3day/4 weeks</p>
<p>Oman$ri eru  nevnd stsrri skipa6i vidlftahald  tyrluni. Hjrilagt  er eisini eitt <span type="quote" xml:lang="ron">"estimate"</span> flri stoni</p>
<p xml:lang="nno">vi6likahaldsuppgrlwr  l-2016 vi6 stsdi i status  tglunum medio desember 201 1. Arbei6ini fella</p>
<p>i mun til njtsluna og evt. defects.Ti  er hetta eitt estimat,  sum ikki er bindandi  nakan tultt.</p>
<p>Onnur atlit kunnu  eisini  takast i samband vi6 tidarseting  av storri eftirlitunr, so sum atilit  til nler ii</p>
<p>ri,rinum tlrlurnar helst skulu  ver6a tskar. Hetta  kann kortini hava vi6 san bfskaparliga  tyngri</p>
<p xml:lang="nno">rakstur, ti full nytta fest ikki burturur vidtikahaldsilogum.</p>
<p>i samband vi6 loypandi  vi6likahald  og smeni  uppgivur verdur  vanliga tiki6 atlit til, at tyrtan kann</p>
<p>faa eitt ftkall, og soleidis  skal  kunna vera i luftini innan  60 minuttir.</p>
</body></document>