<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>21937</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>vmb-frágreiðing-við-tilmæli-20190426.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">Frágreiðing og tilmæli um dagførda, nøktandi og útbygda veðurtænastu í Føroyum </em>Menning av veðurtænastuni 26 apríl 2019 </p>
<p><em type="bold">Úrskurður, niðurstøða </em></p>
<p>Tað er stórur tørvur á og stuðul til arbeiði at fáa ein dagførdan føroyskan veðurstovn.</p>
<p>Tað verður mett, at við eini meirupphædd uppá góðar 3 mió kr., frá einari árliga upphædd á umleið 5 mineyügtó kr. til umleið 8 mió kr., er møguleiki at fáa byrjan á eina dagførda, útbygda og nøktandi føroyska veðurtænastu við betri og meira álítandi veðurforsagnum fyri allar Føroyar og føroysk áhugaøki, betri miðling og luttøku í kanningum og granskingum av veðri, veðurlagi og veðurlagsbroytingum til gagns fyri sjóvinnu, vinnu á landi, flogferðslu, tilbúgving og tað føroyska samfelagið sum heild.</p>
<p><em type="italic">Veðurstøðin á Boðanesi, Hoyvíksvegur 69, Tórshavn. </em></p>
<p><em type="bold">Veðurmenningarbólkurin </em></p>
<p xml:lang="isl">Rúnar Alix Rasmussen, veðurfrøðingur, MSc</p>
<p xml:lang="isl">Hanus Kjølbro, veðurkønur, Sjónám</p>
<p xml:lang="isl">Bárður A. Niclasen, lektari í alisfrøði, Ph.D., Náttúruvísindadeildin, Fróðskaparsetrið</p>
<p>Andras M. Poulsen, tilbúgvingarsamskipari, Fiskimálaráðið</p>
<p>Jóannes Heimustovu, samskipari, Vørn.</p>
<p xml:lang="isl">Frágreiðing og tilmæli um dagførda veðurtænastu, 26. apríl 2019</p>
<p>Menning av veðurtænastuni síða 2 av 52</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Innihaldsyvirlit </em></p>
<p xml:lang="isl">Samandráttur ....................................................................................................................................... 4</p>
<p>Fororð ................................................................................................................................................... 6 1. Inngangur ....................................................................................................................................... 6 1.1. Yvirtøku av Veðurtænastuni frá DMI 7 1.2. Veðurtænastan fyri flogferðslu 7 2. Veðurtænasta og tilbúgving. .......................................................................................................... 8 2.1. Tilbúgvingin í Føroyum 8 2.2. DMI og tilbúgving 9 3. Veðurtænastuviðurskifti og førleikar í Føroyum – tilfeingi og førleikar ...................................... 10 3.1. Útbúgving 10 3.2. Gransking í veðri, veðurlagi og veðurlagsbroytingum 10 3.3. Veðurmodel fyri Føroyar (downscaling) 11 3.4. Veðurmátingar 12 3.5. Miðling av veðrinum í Føroyum 13 3.6. Veðurlæra sum lærugrein í føroyskum skúlum 14 3.7. Fundir við ymsar stovnar, feløg v.fl. 14 3.7.1. Atlantic Airways ........................................................................................................ 15 3.7.2. Búnaðarstovan .......................................................................................................... 16 3.7.3. Fiskaaling .................................................................................................................. 17 3.7.4. Fróðskaparsetur Føroya ........................................................................................... 18 3.7.5. Havstovan ................................................................................................................. 18 3.7.6. Jarðfeingi .................................................................................................................. 19 3.7.7. Kringvarp Føroya, KVF .............................................................................................. 21 3.7.8. Landsverk .................................................................................................................. 21 3.7.9. MRCC ........................................................................................................................ 22 3.7.10. SEV ............................................................................................................................ 23 3.7.11. Umhvørvisstovan/Orka ............................................................................................ 24 3.7.12. Vága Floghavn ........................................................................................................... 24 3.8. Viðmerkingar, ynski og ráð frá ymsum feløgum, felagsskapum, miðlahúsum v.fl. 26 3.8.1. Bóndafelag Føroya .................................................................................................... 26 3.8.2. Hiking.fo .................................................................................................................... 27 3.8.3. Smyril-Line ................................................................................................................ 27 3.8.4. Visit Faroe Islands ..................................................................................................... 28 4. Viðkomandi samskifti og vitjanir í grannalondum ....................................................................... 28 4.1. Vitjanir í grannalondum 28 4.2. Samskifti við Veðurstovu Íslands 30</p>
<p xml:lang="isl">Frágreiðing og tilmæli um dagførda veðurtænastu, 26. apríl 2019</p>
<p>Menning av veðurtænastuni síða 3 av 52 4.3. Samskifti við ymsar veitarar - forrit, veðurdata/grafikki og veðurradar 30 5. Endurskoðan av sáttmála við DMI................................................................................................ 31 6. Ein føroyskur veðurstovnur - hugsjón, endamál og uppgávur ..................................................... 32 7. Skipan av veðurstovni .................................................................................................................. 32 7.1. Samleiki 32 7.2. Bygnaður 32 7.3. Vaktarskipan, útbúgving, gransking, teldur v.m. 33 7.4. Mátingar, data 34 8. Tilmæli .......................................................................................................................................... 35 8.1. Viðmerkingar til <span type="quote">“Fyribils uppskot til rakstrarætlan fyri ein dagførdan veðurstovn”</span>: 36 9. Ymisk skjøl, viðlagt: ...................................................................................................................... 38</p>
<p>Fylgiskjal A. Veðurtænasta í Føroyum, setan av arbeiðsbólki og lýsing av arbeiðssetningi .............. 39</p>
<p>Fylgiskjal B. Tíðindaskriv frá Fiskimálaráðnum um menning av føroysku veðurtænastuni ............... 41</p>
<p>Fylgiskjal C. Stutt frágreiðing frá Vørn um Veðurtænastuna ............................................................. 42</p>
<p>Fylgiskjal D. Kostnaðarætlan fyri høvuðsbólkar úr uppskoti um sáttmála við DMI ........................... 44</p>
<p>Fylgiskjal E. Fyribils meting av møguligari rakstrarætlan fyri ein dagførdan veðurstovn .................. 45</p>
<p>Fylgiskjal F. Samskifti við stovnar, virki og felagsskapir ..................................................................... 46</p>
<p xml:lang="isl">Fylgiskjal G. Nakrar slóðir ................................................................................................................... 51</p>
<p xml:lang="isl">Frágreiðing og tilmæli um dagførda veðurtænastu, 26. apríl 2019</p>
<p>Menning av veðurtænastuni síða 4 av 52</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Samandráttur </em></p>
<p>Uppskotið um yvirtøku av veðurtænastuni varð viðtikið í 2008, og formliga varð veðurtænastan yvirtikin frá DMI 1. apríl 2009. Í lógini um yvirtøku av veðurtænastuni stendur m.a.: “.. <em type="italic">Sum frálíður er ætlanin at víðka virksemið við tveimum veðurfrøðingum, og verður samlaði kostnaðurin hjá landinum av veðurtænastuni tá mettur at verða kr. 6.000.000,00 .. </em>”. </p>
<p>Veðurtænastan er nú ein partur av Vørn og hevur eina rakstrarjáttan uppá umleið 5 mió kr. árliga. Sum er starvast eingin veðurfrøðingur í Føroyum og veðurforsagnir v.m. verða keyptar frá danska veðurstovninum, DMI, fyri uml. 1,9 milliónir um árið.</p>
<p>Í mai 2018 setti landsstýrismaðurin innan málsøkið <span type="quote" xml:lang="isl">“veðurtænasta”</span> ein arbeiðsbólk at gera eina ætlan um dagførda, útbygda og nøktandi veðurtænastu í Føroyum. Lýstur var arbeiðssetningur, harundir, at arbeiðsbólkurin skal koma við eini ávegis frágreiðing við einum fyribils tilmæli tann 1. oktober 2018.</p>
<p>Arbeiðsbólkurin sum stutt kallar seg veðurmenningarbólkurin (VMB) fór rættiliga til verka í juni 2018 og hevur havt fundir og samskifti við fleiri føroyskar stovnar og virki umframt fundir og samskifti við viðkomandi stovnar í grannalondunum.</p>
<p>Niðurstøðan av hesum fundum, samrøðum og samskifti er, at tað er tørvur á og stórur stuðul til arbeiði at fáa ein dagførdan føroyskan veðurstovn.</p>
<p>Viðvíkjandi navn fyri eina útbygdari og nøktandi føroyska veðurtænastu meta vit at <span type="quote" xml:lang="isl">“Veðurstovan”</span> ella ” <em type="italic">Veðurstova Føroya </em>” er gott og samsvarar við Havstovan, Umhvørvisstovan, Hagstovan, Búnaðarstovan v.fl. og eisini Veðurstofa Íslands. </p>
<p>Bygnaðarliga meta vit, at tað ikki er grundarlag og heldur ikki neyðugt at gera ein nýggjan sjálvstøðugan stovn, men at <span type="quote" xml:lang="isl">“Veðurstovan”</span> verður ein partur av øðrum stovni – ein deild. Vit nýta tó orðið veðurstovn um Veðurstovu Føroya, hóast skipanin møguliga verður sum deild.</p>
<p>Mett verður, at Havstovan, Fróðskaparsetrið og Umhvørvisstovan ivaleyst eru teir stovnar, har mest samvirkanarárin ella synergi er viðvíkjandi gransking og kanningum, soleiðis at betri møguleikar eru at troyta tilfeingið og førleikarnar. Viðvíkjandi vaktartænastu og tilbúgving verður mett, at mest samvirkanarárin er við Vørn/MRCC.</p>
<p>Vit hava havt fund við Vørn og fingið frágreiðing um, at teir við eini løgujáttan í 2017 og sparingum av lønarupphædd hava fingið veðurstøðirnar kring landið dagførdar og sett upp tvær nýggjar veðurstøðir, á Eiði og Borðan, so tað nú eru 6 veðurstøðir í Føroyum. Á veðurstøðini á Boðanesi eru gjørdar stórar ábøtur á ognina, so hon nú er í rættiliga góðum standi. Mett verður, at við núverandi upphædd á umleið 5 mió kr. árliga, er møguleiki at reka núverandi skipan við 6 veðurstøðum, einari radiosondustøð á Boðanesi, avtalu við DMI ella annan veðurstovn v.m. Mátingar síggjast á vedrid.fo</p>
<p>Vit hava havt samráðingar við DMI um endurskoðan og dagføring av sáttmálanum, soleiðis, at tað verður møguleiki at gera veðurforsagnir her í Føroyum á sama hátt sum á DMI, og at menna granskingararbeiðið t.d. við veðurmodellum og downscaling. Eftir ætlan verður hesin sáttmálin galdandi frá 1. juli 2019. Nýggi sáttmálin við DMI er í fyrstu atløgu næstan á sama kostnaðarstigi sum nú – tó eitt sindur bíligari. Men sáttmálin er gjørdur soleiðis, at tað verður lættari at gera sparingar her. Mett verður tó, at tað eisini við einari útbygdari veðurstovu verður neyðugt við einum sáttmála við DMI ella annan veitara.</p>
<p>Fyri at fáa ein dagførdan veðurstovn, verður neyðugt við nøkrum veðurfrøðingum og hartil koma útreiðslur til servara-teldur og/ella mini-super-teldur v.m. Harumframt eru ynski um fleiri mátingar kring landið, bæði til kanningar og tilbúgving.</p>
<p xml:lang="isl">Frágreiðing og tilmæli um dagførda veðurtænastu, 26. apríl 2019</p>
<p>Menning av veðurtænastuni síða 5 av 52</p>
<p>Fyri at hækka um trygdina hevur AA keypt og sett upp veðurradara á Sornfelli. Við hesum veðurradara eru betri møguleikar at meta um vandamiklan turbulens, og tyrluflogskiparnir eru sera fegnir um nýggja veðurradaran, sum hevur <span type="quote">“kollvelt tyrluflúgvingina í Føroyum”</span>. AA metir, at aðrir stovnar, virki og eisini vanlig fólk kunnu fáa stóra gleði av hesum data. Roknað verður við, at data sum frálíður kunnu síggjast av almenninginum.</p>
<p>Tað skal viðmerkjast, at vit (VMB) hava lagt stóran dent á at øll data eru <span type="quote">“frí-data”</span>, tá vit meta, at tað hevur størst gagn fyri samfelagið. Um veðurstovan møguliga skal yvirtaka radaran frá AA, er eitt mál fyri seg. Mett verður at neyðugt er við trimum radarum, um allar Føroyar skulu røkkast.</p>
<p>Vit hava gjørt eina fyribils meting av eini møguligari rakstrarætlan fyri komandi ár, og tað verður fyribils mett, at við einari meirupphædd uppá góðar 3 mió kr., frá einari árliga upphædd á umleið 5 mió kr. til góðar 8 mió kr., er møguleiki at fáa gongd á eina dagførda, útbygda og nøktandi føroyska veðurtænastu við betri og meira álítandi veðurforsagnum fyri allar Føroyar og føroysk áhugaøki, betri miðling og luttøku í kanningum og granskingum av veðri, veðurlagi og veðurlagsbroytingum til gagns fyri sjóvinnu, vinnu á landi, flogferðslu, tilbúgving og tað føroyska samfelagið sum heild.</p>
<p>Tað skal viðmerkjast, at her er ikki roknað við einari krevjandi vaktarskipan sum 24-7-365, men meira 12-7-365 og til byrjan 12-5-250 - so eykavakt, um veðrið ella onnur viðurskifti krevja tað. Um stovnurin skal hava vaktarskipan alt døgnið, 24-7-365, verður leysliga mett, at samlaði árligi kostnaðurin so verður uml. 10 mió kr. Um íløgur skulu gerast í fleiri veðurradarar, vil tað eisini krevja eina serjáttan.</p>
<p xml:lang="isl">Frágreiðing og tilmæli um dagførda veðurtænastu, 26. apríl 2019</p>
<p>Menning av veðurtænastuni síða 6 av 52</p>
<p><em type="bold">Fororð </em></p>
<p>Jóladag 2016 fór herviliga ódnin URD fram við Føroyum við metvindi og nógvum skaðum kring landið. Eftir tað var í miðlunum tosað um at menna veðurtænastuna, og ein lítil bólkur gjørdi av egnum ávum eitt uppskot til Fiskimálaráðið “ <em type="italic">Menning av veðurtænastuni -í nútíð og framtíð </em>”, 16. januar 2017, Rúnar Alix Rasmussen, Bárður A. Niclasen og Hanus Kjølbro. </p>
<p>Á fíggjarlógini fyri 2018 var ein játtan til veðurmenningarbólkin, og vit settu rættiliga skjøtul á arbeiðið í juni mánað í 2018, og 5. oktobur 2018 handaði VMB <span type="quote">"Ávegis frágreiðing og fyribils tilmæli"</span> til Landsstýrismannin: https://www.fisk.fo/fo/kunning/tidindi/landsstyrismadurin-fingid-handad-avegis-fragreiding-ogfyribils-tilmaeli-fra-vedurmenningarbolkinum/</p>
<p>Frágreiðingin var mest grundað á kanningar av førleikum og tørvi í Føroyum og fyribils samráðingar við DMI. Niðurstøðan var, at “t <em type="italic">að er stórur tørvur á á einum betri veðurstovni, og vit vóna, at tað nú veruliga verður settur skjøtul á til gagn fyri tað føroyska samfelagið </em>.” </p>
<p>Ávegis frágreiðing var væl móttikin og fekk góða umtalu í t.d. KVF, har nakrir tíðindastubbar tóku støði í ávegis frágreiðingini. Fiskimálaráðið metti tó, at málið skuldi kannast meira gjølla, og at Veðurmenningarbólkurin skuldi halda áfram við arbeiðinum í 2019, og so kann vónandi setast rættiligur skjøtul í 2020.</p>
<p>Síðani “ <em type="italic">Ávegis frágreiðing </em>” hava vit gjørt uppskot um nýggjan dagførdan sáttmála við DMI, so betri møguleikar verða at gera veðurforsagnir í Føroyum og kanningar/gransking av veðurmodellum. </p>
<p>Vit hava eisini havt enn fleiri fundir og samskifti við stovnar, feløg og virki umframt viðkomandi stovnar í grannalondum. Eisini hava vit gjørt fyribils kanningar av ymiskum viðurskiftum av týdningi t.d. limaskap í altjóða felagsskapum, forrit v.m.</p>
<p>Vit meta í bólkinum, at arbeiðið hevur gingið væl og undirtøkan og stuðulin hevur verið stórur. Serstakliga er tað positivt, at tað finnast fólk í Føroyum við røttu útbúgving og áhuga/ágrýtni, so møguleiki er at seta føroyskar veðurfrøðingar/veðurkøn í starv, so eitt munagott stig kann takast fyri at fáa gongd á at menna eina dagførda, útbygda og nøktandi føroyska veðurtænastu. <em type="bold">1. Inngangur </em></p>
<p>Vit hava ikki her kannað søguna hjá veðurtænastuni, men á einari ferð á Veðurstøðini á Boðanesi komu vit fram á eina søguliga frágreiðing frá 1999 av Vagn Erik Michelsen <em type="italic">: “Veðurvánirnar fyri Føroyar ...! Um veðurtænastuna – hvussu hon kom í, hvussu hon hevur ment seg, og hvussu hon virkar í roynd </em>”, sí viðlagda skjal nr. 1. Har stendur mangt áhugavert, m.a.: <em type="italic">Longu á sumri 1866 sendi Scottish Meteoroligical Society sjótermometur til Guldberg, lækna, í Havn, Olaf Pálsson í Reykjavík og A. C. Thorlacius á Stykkishólmi. Móti endanum av 1866 varð so stovnað ein veðurfrøðilig mátistøð í Havn, ið heintaði upplýsingar fyri Scottish Meteorological Society. Mált varð í urtagarðinum vestan fyri Færø Amts Hospital (1829-1924) i fimtan ár, frá 1867 til 1881. Vindferðin varð skrivað niður á Skansanum og er at finna í Skansajournalunum 1782-1902. </em><em type="italic">....... </em></p>
<p><em type="italic">Danmarks Meteorologiske Institut stovnsetti sostatt 1. april 1872 í Havn sína fyrstu málistøð nr. 33071, nevnd Tórshavn Skúli, sum helt áfram við málingum hjá Louis Bergh, har hann nú sjálvur kom at virka fyri DMI, til hann fór til Danmarkar í 1903 eftir at hava verið fyrstilærari her i 36 ár. Realskúlin var norðan fyri kirkjuna, har H. N. Jacobsens Bókahandil nú er. Regnmálarin stóð vestanfyri, í urtagarðinum, tað sum í dag nevnist Boisensgarður. </em>....... </p>
<p xml:lang="isl">Frágreiðing og tilmæli um dagførda veðurtænastu, 26. apríl 2019</p>
<p>Menning av veðurtænastuni síða 7 av 52 <em type="bold">1.1. Yvirtøku av Veðurtænastuni frá DMI </em></p>
<p type="listitem">Uppskotið um yvirtøku av Veðurtænastuni varð viðtikið í 2008, sí viðlagda skjal 2,3,4, og formliga  varð Veðurtænastan yvirtikin frá DMI 1. apríl 2009, skjal 5. Veðurtænastan er nú ein partur av Vørn  og  hevur  eina  rakstrarjáttan  (2019-2021)  uppá  umleið  kr.  5  mió  kr.  árliga  til  fylgjandi,  sambært  fíggjarlógini:</p>
<p type="listitem">Radiosonderingar tvær ferðir um samdøgrið</p>
<p type="listitem">Innlesir veðurforsagnir á telefonsvarara fýra ferðir um samdøgrið</p>
<p type="listitem">Umsitur veðurstøðirnar: Akraberg, Mykines, Fugloy, Borðan, Eiði og Tórshavnumframt eisini avtalu við DMI um veðurforsagnir v.m., og kr. 500 tús. til at menna  eina føroyska  veðurtænastu. Hetta arbeiðið byrjaði í 2018, tá játtanin varð hækkað við 300 tús. kr. til at menna  eina føroyska veðurtænastu.</p>
<p>Í lógini um yvirtøku av Veðurtænastuni stendur m.a.: “ <em type="italic">Sum frálíður er ætlanin at víðka virksemið við tveimum veðurfrøðingum, og verður samlaði kostnaðurin hjá landinum av veðurtænastuni tá mettur at verða kr. 6.000.000,00 </em>.”, og hevði minnilutin viðmerkingar. <em type="italic">“... varð søkt eftir veðurfrøðingi at halda fram í starvinum, men tað eydnaðist ikki at fáa nakran skikkaðan at taka av avbjóðingini. Grundgevingin segðist vera, at avbjóðingin var ikki nóg stór fyri útbúnar veðurfrøðingar, sum ynsktu fjølbroyttar og avbjóðandi arbeiðsuppgávur og eitt fyri teirra starvsøki mennandi fakligt umhvørvið at starvast í. Tí er undrunarvert, at tað í uppskotinum um yvirtøku av málsøkinum einki verður sagt um, hvussu landsstýrissamgongan ætlar at skipa eina komandi føroyska veðurtænastu bygnaðarliga, innihaldsliga, hvørjar framtíðarætlanirnar eru við yvirtøkuni, og í hvønn mun ætlanin er at raðfesta málsøkið á fíggjarlógini komandi árini. </em></p>
<p><em type="italic">Føroyar eru fiskivinnutjóð og hava eisini týðandi flogvinnu, so neyvan nakrastaðni í verðini eru fólkið og virksemi tess so nógv tengd at veðurforsagnum sum her. Tí er upplagt, at vit sjálvi fyrisita júst hesum málsøki. Tí fer minnilutin, hóast omanfyristandandi viðmerkingar og við teirri vón, at viðmerkingarnar fara at verða tiknar við í komandi fyrireikingararbeiðið, tá føroyska veðurtænastan verður skipað, at mæla tinginum til at taka undir við uppskotinum. ....” </em></p>
<p>Sum er, starvast eingin veðurfrøðingur í Føroyum, og veðurforsagnir v.m. verða keyptar frá danska veðurstovninum, DMI, fyri uml. 1,9 milliónir um árið. <em type="bold">1.2. Veðurtænastan fyri flogferðslu </em></p>
<p>Tað skal viðmerkjast at yvirtøkan av veðurtænastuni tann 1. apríl 2009 ikki umfatar ” <em type="italic">flyvemeteorologiske tjenester”: </em></p>
<p xml:lang="dan">Brot úr ” SAMARBEJDSAFTALE mellem Færøernes Fiskeriministerium (FF) og Danmarks Meteorologiske Institut (DMI)” frá 1. apríl 2009 (skjal 5): “..... <em type="italic">1. Ved lagtingslov nr. 53 af 7. juni 2008 blev det besluttet, at de færøske myndigheder overtager sagsområdet vejrtjeneste med virkning fra 1. april 2009. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Sagsområdet omfatter ikke flyvemeteorologiske tjenester i henhold til luftfartslovgivningen, for hvilke den meteorologiske myndighed for civil luftfart, Statens Luftfartsvæsen (SLV), udpeger en leverandør (service provider). DMI er p.t. af SLV udpeget som service provider på det luftfartsmeteorologiske område. Endvidere omfatter det overdragne sagsområde ikke specialservicering af forsvaret i det færøske område. </em><em type="italic">….” </em></p>
<p xml:lang="isl">Frágreiðing og tilmæli um dagførda veðurtænastu, 26. apríl 2019</p>
<p>Menning av veðurtænastuni síða 8 av 52</p>
<p>Vit hava, sum er, onga áskoðan um yvirtøku av “ <em type="italic">flyvemeteorologiske tjenester </em>”, og hava ikki sett okkum fyri at lýsa hesi viðurskifti í hesi frágreiðing. </p>
<p>Men tað er eyðsæð, at flogferðslan skal hava neyvar og serstakar veðurforsagnir, sum kanska ikki eru so lættar at gera í Føroyum, sum støðan er nú. Men uppá sikt eru vónir um betri forsagnir av mjørka, turbulensi, vindi, avfalli, hita v.m. <em type="bold">2. Veðurtænasta og tilbúgving. </em><em type="bold">2.1. Tilbúgvingin í Føroyum </em></p>
<p>Í tilbúgvingarhøpi verður verður skilt ímillum skaðahendingar, ið eru menniskjaskaptar og skaðahendingar, ið eru náttúruskaptar.</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Nátttúruskaptar hendingar </em></p>
<p>Veðurfyribrigdi</p>
<p type="listitem">Smittandi sjúka</p>
<p type="listitem" xml:lang="isl">Ódnarveður</p>
<p type="listitem">Stórkavi og nógv regn</p>
<p type="listitem" xml:lang="isl">Alheimsfarsóttir</p>
<p type="listitem" xml:lang="isl">Húsdjórasjúkur og <span type="quote" xml:lang="fra">“zoonosur”</span></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Menniskjaskaptar hendingar </em></p>
<p>Vanlukkur (ótilætlaðar hendingar)</p>
<p type="listitem">Trygdarhóttanir (Tilætlaðar hendingar)</p>
<p type="listitem">Vanlukkur við flutningsførum á sjógvi og á landi</p>
<p type="listitem">Vanlukkur við vandamiklum evnum á landi</p>
<p type="listitem">Dálkingarvanlukkur á sjónum</p>
<p type="listitem" xml:lang="isl">Kjarnorkuvanlukkur</p>
<p type="listitem" xml:lang="smn">Telduálop (Cyberálop)</p>
<p type="listitem" xml:lang="sme">Yvirgangsálop</p>
<p>Í skjalinum <span type="quote">”Tilbúgvingin í Føroyum”</span>, ið varð latið landsstýrismanninum í tilbúgvingarmálum í 2017, verður ført fram, at ofta verður ov lítið av orku og peningi nýtt til fyribyrging og eftirlit, hóast tað er her mannalív, umhvørvi og virði best kunnu verjast. Tað verður víst til tilbúgvingarpyramiduna, sí niðanfyri, ið vísir, hvussu fyribyrging og harnæst eftirlit í eini góðari tilbúgving minka um talið av hendingum, sum krevja, at tilbúgvingarátøk verða sett í verk og eisini minkar um vandan av hvørjari einstakari hending. Tað er, tá ið óhappini henda, at vandin fyri at missa mannalív og virði gerst veruleiki</p>
<p>Ein vælvirkandi veðurtænasta er fyrst og fremst fyribyrgjandi, men kann eisini gerast alneyðug í einum størri átaki, tá støða skal takast til, hvussu ein hending skal loysast á útinnandi og stýrandi støði. Tað er alneyðugt, at borgarar og vinnurekandi fáa ávaringar í rímiligari tíð, soleiðis tey hava</p>
<p xml:lang="isl">Frágreiðing og tilmæli um dagførda veðurtænastu, 26. apríl 2019</p>
<p>Menning av veðurtænastuni síða 9 av 52 møguleikan at seta í verk fyribyrgjandi átøk í mun til komandi ódnarstormar og onnur veðurfyribrygdi, men tað kann eisini gerast alneyðugt í sambandi við eitt átak, at átakseindirnar javnan fáa kunning, um veður samstundis, sum átakið ferð fram.</p>
<p>Sum dømi kann hugsast, at eitt skip er í neyð, og tyrla og skip eru á veg til knattstøðuna, har neyðstadda skipið er í sambandi við bjarging. Um talan er um ivaveður, er alneyðugt hjá bjargingarmanningini at vita, hvørji veðurútlit eru, so bjargingararbeiðið kann leggjast til rættis og samstundis minka um vandan fyri, at bjargingarfólk koma til skaða ella í ringasta føri lata lív. Vit minnast øll syrgiligu vanlukkuna í 1992, tá ið tyrlan <span type="quote" xml:lang="vep">“Vípan”</span> fór úr Klaksvík við einum sjúklingi til Havnar og á veg aftur til Klaksvíkar rendi seg í eitt grovt kavaæl. Eitt annað hugsað dømi kann vera, at ein størri eldur er í einum býi ella størri bygd, og tað er avgerandi hjá átaksleiðsluni at vita, hvussu vindurin væntandi fer at liggja, soleiðis at hædd kann verða tikið fyri hesum, beinanvegin átakið byrjar. Tað verði seg í sambandi við avgerðina um ein ávaring, sokallaði bráðfeingisboð, skulu varpast út við kunning um, hvussu vanlig fólk skulu fyrihalda seg til vandan og í sambandi við hvussu átaksleiðslan skal skipað sjálvt átaksøki fyri at tryggja at t.d. viðgerðarstaður og bráflutninsstaður ikki verða staðsett á einum møguligum vandaøki.</p>
<p>Vanligt verður øll tilrættarlegging av tilbúgving deild í trý (3) stig. Stig eitt (1) er ráðleggingararbeiðið, ið skal gerast áðrenn eina møguliga skaðahendingin. Stig tvey (2) er tilrættarlegging av tí, ið skal henda undir sjálvari skaðahendingini og síðsta til allarseinast stig trý (3), sum lýsir, hvat skal gerast eftir skaðahendingina.</p>
<p>ÁÐRENN (1): Tað er alneyðugt at hava eina mynd av, hvat kann henda orsaka av einari skaðahending. Hetta verður gjørt við at gera váðametingar, fyribyrgjandi átøk í mun til eyðmerkta váðan og tilbúgvingarætlanir í teimum førum, tað verður mett neyðugt í mun til vandan. Í hesum arbeiði kann hugsast gransking innan veðurfyribrygdi, menning av veðurmodellum og so framvegis, kann vera eitt gott íkast í hesum týdningarmikla arbeiði. Eisini er neyðugt hjá øðrum, tað verður seg landstilbúgvingin, kommunala tilbúgvingin, borgarar, tryggingarfeløgini og so framvegis, sum hava brúk fyri at fáa eina so neyva veðurforsøgn sum møguligt og á tann hátt kunnu taka fyribyrgjandi stig fyri at minka um møguliga skaðan.</p>
<p>UNDIR (2): Tá ein skaðahending er veruleiki, kann tað gerast alneyðugt fyri bjargingararbeiðið, at stýrandi og útinnandi støði hava eina mynd av veðrinum teir næstu tímarnar. Tí er eisini alneyðugt, at ein føroysk veðurtænasta kann geva hesa mynd, óansæð nær á døgninum skaðahendingin er. Í løtuni er samstarvsavtala við DMI um at veita hesa tænastu, og verður hon brúkt, tá ið MRCC samskipar bjargingarátøk innan fyri føroyskt sjóøki. Eisini er hendan tænasta brúkt í sambandi við størri hendingar á landi. Hendingar uttanlands kunnu eisini hava ávirkan á, hvat ein økismyndugleiki skal leggja av ætlanum. Tað kann verða ein kjarnorkuvanlukka í Evropa, ella sum vit hava sæð tvær ferðir tey seinastu árini, tá ið eldgos hava verið í Íslandi, har avvarðandi myndugleikar hava brúk fyri at fáa eina mynd av, hvussu luftdálkingin væntast at ferðast.</p>
<p>AFTANÁ (3): Aftan á eina skaðahending, tað kann vera ein størri ódn, tá ið nógv hús hava fingið stóran skaða, er umráðandi at borgarin fær eina so vanliga tilveru, sum vanligt. Tí er umráðandi, at kunning er tøk til borgarar, myndugleikar og ikki minst vinnurekandi, so ein kann leita sær vitan, um vandin er av ella ikki. <em type="bold">2.2. DMI og tilbúgving </em></p>
<p>DMI veitur í dag, sum omanfyri er lýst, føroyskum myndugleikum eina bráðfeingistænastu, har løgregla og MRCC, ið eru samskipandi myndugleikar, kunnu leita sær vitan um veðrið komandi tímarnar, um tað gerst neyðugt. Aftrat hesum umsitur DMI tsunamitilbúgvingina fyri ríkið, ið er skipað á tann hátt, at døgnvaktin á DMI móttekur fráboðan frá IPMA (Instituto Português do Mar e</p>
<p xml:lang="isl">Frágreiðing og tilmæli um dagførda veðurtænastu, 26. apríl 2019</p>
<p>Menning av veðurtænastuni síða 10 av 52 da Atmosfera) í Portugal og sendur hesi boð víðari til løgregluna, ið somuleiðis hevur døgnvakt og til Jarðfeingi.</p>
<p>Eisini ber til at fáa eina mynd av, hvussu eitt øskuskýggj úr Íslandi ferðast. Her brúkar DMI skipanina ARGOS at gera forsøgnir fyri, hvussu dálkingin væntandi ferðast, sum er sera hent vitan hjá avvarðandi myndugleikum t.d. í mun til fólkaheilsu, flogferðslu, vatnveiting o.s.fr. <em type="bold">3. Veðurtænastuviðurskifti og førleikar í Føroyum – tilfeingi og førleikar </em><em type="bold">3.1. Útbúgving </em></p>
<p>Tá tað kemur til útbúgving av veðurfrøðingum, so er yvirskipað krøv og kunning at finna frá WMO1.</p>
<p>Hvussu hetta er skipað í einstøku londunum kring okkum er ymiskt. Í Danmark eru krøvini ein 3 ára Bachelor í <span type="quote" xml:lang="isl">“Fysik og Geofysik”</span> frá Københavns Universitet2. WMO sertifikat sum vaktarveðurfrøðingur kann bert fáast á DMI3. Tað tekur eitt hálvt bæði við teori og praksis, áðrenn viðkomandi er til reiðar at hava egnar vaktir. Tað skal tilskilast, at ein so eisini fær sertifikat sum flúgvi-veðurfrøðingur. Ein útbúgving sum vaktar-veðurfrøðingar til vanligar veðurvánir fyri land- og havøki í Føroyum, hevði kanska tikið um helvtina av tíðini. Men tann útbúgvingin er ikki á DMI, longur.</p>
<p>Í Noregi er heiti meteorologur/veðurfrøðingur ikki vart, men vanliga gongdin er at taka eina kandidatútbúgving í Meteorologi4 ið krevur eina bachelorútbúgving innan sama evni, ella eina breiða bachelor við ávísum skeiðskrøvum. Eftir hetta er so ein upplæringartilgongd á Meteorologisk institutt, ið líkist henni á DMI. Hesi fáa heitið Statsmetorolog, og tað er eitt vart heiti í Noregi.</p>
<p>Tað er ikki møguligt at lesa veðurfrøði á universitetsstøði í Føroyum, tí vit hava ikki fólk/førleikar til tað. Møguleiki er at taka grundleggjandi skeið innan stødd- og alis- og verkfrøði, sum saman við eini serliga tilevnaðari lestrarleið, við partvísum uttanlandslestri, kunnu geva atgongd til víðari lestri eitt nú innan veðurfrøði.</p>
<p>Um ein Veðurstova verður veruleiki, so gerst tað møguligt, um lesandi og fígging eru til tað, at menna eina útbúgving innan veðurfrøði saman við Veðurstovuni, á sama hátt sum tað fyrr hevur verið gjørt viðv. útbúgving innan jarðalisfrøði saman við Jarðfeingi ella havfrøði saman við Havstovuni.</p>
<p>Í verandi støðu veit veðurmenningarbólkurin um nakrar føroyingar, ið eru útbúnir veðurfrøðingar, og hava/fáa masterútbúgving innan veðurfrøði, umframt nøkur, ið hava master/phd útbúgving innan havfrøði, ið fakliga liggur ógvuliga tætt at veðurfrøði, umframt nøkur, ið hava ein bachelor innan geofysik. Afturat hesum eru eisini lærarar í veðurlæru á sjómansskúlunum, ið hava hollar royndir og vitan, tá tað kemur til at tulka forsagnir og at miðla hesa vitan. Vit eru tí av teirri fatan, at tað er møguligt at seta á stovn, og við verandi tilfeingi, menna eina føroyska veðurstovu, ið kann betra um miðling og gransking innan veðurviðurskifti í Føroyum. <em type="bold">3.2. Gransking í veðri, veðurlagi og veðurlagsbroytingum </em></p>
<p>Stórur partur av tí, ið fer fram í Føroyum bæði innan vinnu og frítíðarvirksemi, er tengt at veðrinum. Av tí sama finnast nógv ymisk átøk, ið hava brúk fyri mátingum, forsøgnum og vitan um veðrið. Sum dømi kunnu nevnast forsøgn av vindorkuframleiðslu, hálkuforsøgn fyri vegsaltarar hjá Landsverki, 1a WMO-No. 1083, Guide to the Implementation of Education and Training Standards in Meteorology and Hydrology, Volume I – Meteorology , https://library.wmo.int/pmb_ged/wmo_1083_en.pdf u mframt í: 1b WMO-No. 49, Technical Regulations Basic Documents No. 2 Volume I – General Meteorological Standards and Recommended Practices: https://library.wmo.int/doc_num.php?explnum_id=5778 2 https://studier.ku.dk/bachelor/fysiske-fag/specialiseringer/geofysik/ 3 https://www.dmi.dk/job-og-karriere/bliv-meteorolog/ 4 www.uib.no/studier/MAMN-GEOF/MAMN-GFMET</p>
<p xml:lang="isl">Frágreiðing og tilmæli um dagførda veðurtænastu, 26. apríl 2019</p>
<p>Menning av veðurtænastuni síða 11 av 52 vindviðurskifti og innflúgvingarturbulensur við flogvøllin, vindviðurskifti og innsigling fyri størri skip í føroyskar havnir, innsavnan av vitan um lokalt veður og bestu ættir til gongutúrar í fjøllunum av Hiking.fo v.m.</p>
<p>Samstundis eru fleiri onnur átøk, ið høvdu fingið gagn av, at veðurviðurskiftini í Føroyum vóru betri skipað. Nøkur dømi eru: samanhangur millum vøkstur og veður (Búnaðarstovan), kanningar av veðurlagið í hæddunum (Jarðfeingi), frárenning og rák á firðunum (Fiskaaling), gransking innan hav- og lívfrøði (Havstovan og Setrið). Orkujavnvág í Føroyum við 100% varandi orku (Setrið, SEV og Orka-Umhvørvisstovan). Ein afturvendandi táttur á fleiri stovnum, ið vit hava samskifti við, er ynskið um lættari atgongd til mátingar, ið hava høga góðsku.</p>
<p>Tað er tískil óheppið, at eingin samskipandi almenn eind ella áhaldandi gransking hevur verði í føroyskum veðurviðurskiftum higartil. Hetta sagt, so hevur tað gjøgnum tíðirnar verið fleiri ymiskar royndir gjørdar, fyri at bøta um nøkur av hesum viðurskiftum, veri tað verkætlanir á stovnum ella átøk frá eldsálum. Vit kunnu í dag í tann mun data enn eru atkomilig og eru dokumenterað, gleðast um hvønn vørr, ið er gjørdur á hesum øki. Uttan ein stovn/stovu, ið hevur áhaldandi ábyrgd og fígging til endamálið, so er vandi fyri, at virðini av fleiri av hesum átøkum við tíðini fjara út í sandin.</p>
<p>Vit hava enn ikki eitt skipað yvirlit yvir alla tær kanningar, ið eru gjørdar innan veður og veðurlag í Føroyum. Tað mesta av tí, vit hava funnið, eru einstakar kanningar í sambandi við verkætlanir t.d. havnir, flogvallir, bygningar, vatn- og vindorkuútbyggingar, veðurnorm v.m. Gransking innan havfrøði er hinvegin sterkari í Føroyum. Sum dømi kunnu nevnast sambandið miðlum globala hitaflutningin og rákið við Føroyar (heitur yvirflatusjógvur norðureftir og kaldur sjógvur við botnin suðureftir), umframt sambandið millum t.d. subpolara meldurin, tøðsalt, gróður og djóralív á okkara leiðum. <em type="bold">3.3. Veðurmodel fyri Føroyar (downscaling) </em></p>
<p>Frá alisfrøði ber til at sameina líkningar fyri rørslu og termodynamiskar eginleikar, so til ber at rokna út, hvussu veðrið verður í framtíðini, givið at vit vita, hvussu veðrið er í byrjunarstøðuni. Hetta krevur tó so nógva rokniorku, at verulig veðurmodel mugu gerast einfaldari – hetta bæði við at einfalda líkningarnar og at viðkomandi broytingar í rúmi og stað bert verða endurgivin við miðalvirðum fyri ávís øki ella kassar. Í hvørjum av hesum kassum verður so roknað miðaltrýst, hiti, væta, vindur v.m.. Hægri upploysn merkir smærri kassar og vanliga betur samsvar við veruleikan.</p>
<p>Vanliga mannagongdin viðv. veðurforsagnum er, at stórir nationalir stovnar, so sum NOAA (National Oceanic and Atmospheric Administration), ella millumtjóða veðurstovnar t.d. ECMWF (European Centre for Medium-range Weather Forecasts) savna inn allar tøkar og álítandi veðurmátingar ígjøgnum WMO-GTS v.m. og koyra grov-skala veðurmodell fyri alla jørðina. Hesi modell gera forsagnir við eini upploysn horisontalt á umleið 10-20 km og vertikalt upp í yvir 100 løg. Nationalir veðurstovnar fáa so atgongd til hesar forsagnir og út frá teimum gera egnar forsagnir við eini hægri upploysn til egin øki. Sum dømi so koyrir DMI fyri stórt øki í Norðuratlantshavi við eini upploysn á umleið 2,5 km horisontalt og 65 vertikalum løgum. DMI koyrir eisini eitt ikki-operationelt lokalt modell fyri Føroyar við einari upploysn á 750 m horisontalt.</p>
<p>Ein tænasta, ið gerst alt meiri vanlig, er at koyra fleiri ymisk modellir fyri sama øki (ensemble forecast), og á tann hátt fáa eina meting um óvissuna í forsøgnini.</p>
<p>Tað finnast ymisk forrit til at gera veðurmodell, og nøkur av hesum kunnu koyrast á vanligum teldum til kanningar/granskingarendamál. Eitt slíkt dømi er WRF (Weather Research and Forecasting Model), sum t.d. hevur verið brúkt av lesandi á Setrinum. Skulu slík modell koyrast operationelt við høgari upploysn, so krevur hetta væl meiri av roknikraft, enn ein vanlig telda kann klára. Nevnast</p>
<p xml:lang="isl">Frágreiðing og tilmæli um dagførda veðurtænastu, 26. apríl 2019</p>
<p>Menning av veðurtænastuni síða 12 av 52 kann, at hetta er sama modellið, ið SEV hevur fingið eina ráðgevandi fyritøku at koyra fyri seg, í sambandi við vindorkukanningar í Føroyum.</p>
<p>Veðurforsagnir fyri eitt øki sum Føroyar, har ætt og fjallalendið hevur stóra ávirkan á lokala veðrið, kunnu gerast neyvari við at økja upploysingina í modellinum. Ein annar háttur at gera lokalar veðurforsagnir neyvari, er við at leggja so nógvar lokalar mátingar inn sum gjørligt, tí hetta bøtir um neyvleikan av byrjunarstøðuni og tískil eisini forsøgnini. Eitt annað, ið kann styrkja um eina operationella tænastu er, at hava ymisk óheft modell, sum kunnu nýtast um standardmodellið ikki viðgerð ávísar hendingar á rættan hátt.</p>
<p>Ætlanin er, at føroyski veðurstovnurin skal fáa umstøður til at koyra slík lokal modell til granskingarendamál og við tíðini eisini til stutttíðar forsagnir. Ætlanin er ikki, at veðurstovan skal hava superteldu/teldu-teyggju, tí hetta verður ov kostnaðarmikið. Heldur er hugsanin at hava sterkar teldur/servarar til egið brúk, meðan operationellar forsagnir koyra hjá veitara, sum í fyrstu syftu er DMI. <em type="bold">3.4. Veðurmátingar </em></p>
<p>Veðurmátingar hava verið gjørdar í Føroyum gjøgnum longri tíð og av fleiri ymiskum aktørum. Elstu føroysku teldutøku mátingarnar frá DMI eru úr Tórshavn og byrja í 1873. Hesar innihalda tó ikki mátingarnar, ið landslæknin gjørdi vegna Scottish Meteorological Society 1867-1872. Enn eldri niðurskrivað tilfar finst um føroysk veðurviðurskifti5. DMI hevur ígjøgnum tíðirnar virkað sum høvuðsábyrgdari viðv. veðurviðurskiftunum í Føroyum, og verið partur í nógvum ymiskum kanningum í Føroyum. Tær kendastu veðurmátingarnar eru tær av Akrabergi, Fugloy, Mykinesi og Tórshavn, men aftrat hesum eru nógvar kanningar av frárenning, regni, vatnstøðu v.m., sum vit ikki hava fult yvirlit yvir. Okkum skilt, so var í sambandi við yvirtøkuna í 2009 avtalað, at allar mátingar og tilfar, ið DMI hevði savnað viðv. veðri í Føroyum, skuldu sendast til Føroyar. Tað hevur ikki eydnast okkum at finna hetta tilfar, ella tey, sum hetta var sent til. Longu nú er so mikið fráliðið, at tað ikki ber til hjá DMI at siga, hvønn hetta bleiv sent til (teldupostar t.d. bert goymdir 5 ár aftur í tíð). Vit vóna, at hetta kemur í rættlag.</p>
<p>Eftir yvirtøkuna í 2009 er tað Vørn, ið hevur staðið fyri teimum mátingunum og sonderingum, sum DMI áður gjørdi. Seinastu árini hevur Vørn ment hesa tænastu (sí http://www.vedrid.fo), men enn er ymiskt, ið ikki heilt riggar eftir ætlan, t.d. teldusamskifti via DMI og út til aðrar veðurstovnar.</p>
<p>Landsverk hevur í fleir ár havt umfatandi veðurmátingar: 25 veðurmátingar í sambandi við vegakervið og havnir, 4 aldumátingar og 7 vatnstøðumátingar. Áður vóru t.d. eisini regnmátingar og frárenningar partur av mátiarbeiðinum hjá Landsverki, umframt veðurmátingar á støðum, ið ikki beinleiðis høvdu við vegakervið ella havnir at gera. Sum dømi kann nevnast, at mátingarnar frá Landsverki 1981-2001 eru dokumenteraðar, teldutøkar og til taks at geva teimum, ið ynskja atgongd.</p>
<p>Á flogvøllinum eru eisini veðurmátingar við høgari góðsku veðurdata frá sensorum við og kring vøllin. Atlantic Airways ger mátingar, ið kunnu nýtast til METAR, á trimum støðum: á Vága Floghavn, við tyrlupallin í Klaksvík og tyrlupallin í Froðba</p>
<p>Aðrir stovnar hava gjørt ymiskar veðurmátingar, men tað mesta av hesum hevur verið kanningar í sambandi við átøk/verkætlanir yvir styttri tíð. Dømi eru Landsverk, SEV, Umhvørvisstovan, Jarðfeingi, Fiskaaling, Fróðskaparsetrið, Búnaðarstovan, Havstovan, Røkt o.fl. Tað mesta av hesum finst bert endurgivið í frágreiðingum, ið ikki eru teldutøkar ella alment atkomiligar. Tað er okkara vón, at ein føroysk veðurstova kann gerast ein miðdepil, ið savnar og ger slíkt tilfar tókt fyri øll. 5 Veðurvánirnar fyri Føroyar...! Um veðurtænastuna – hvussu hon kom í, hvussu hon hevur ment seg og hvussu hon virkar í roynd. Vagn Erik Michelsen, Viðskerin/Dimmalætting nr. 85, 8. maj 1999.</p>
<p xml:lang="isl">Frágreiðing og tilmæli um dagførda veðurtænastu, 26. apríl 2019</p>
<p>Menning av veðurtænastuni síða 13 av 52 <em type="bold">3.5. Miðling av veðrinum í Føroyum </em></p>
<p>Miðling av veðrinum í Føroyum hevur verið í útvarpinum síðan seinnapartin av 50unum. Føroyingar lurtaðu eisini eftir norskum útvarpi, og har var eisini at hoyra um veðrið. Tað vóru serliga útróðrarmenn og fólk við tilknýti til landbúnað ( <em type="italic">seyður, hoyggj, torv, fuglafleyg o.s.fr. </em>), sum lurtaðu. Eisini í fiskastykkjunum kring landið var neyðugt at fáa veðurtíðindini við. </p>
<p>Við menningini í tøknini er í dag munandi fleiri møguleikar at fylgja við veðrinum. Á internetinum eru nógvar heimasíður við veðri – grafikkurin er sera góður, og tað ber væl til at fáa góða hylling á, hvat fyriferst í luftini.</p>
<p>Tær føroysku útvarpsstøðirnar senda veðurtíðindi fleiri ferðir hvønn dag.</p>
<p>Byrjandi við útvarpinum hjá Kringvarpi Føroya, so er veðrið partur av mestsum hvørjari tíðindasending. Veðrið er sett aftast í sendingini – uttan so at okkurt ringt veður er ávegis. Tey í útvarpinum hjá Kringvarpi Føroya fáa veðurtíðindini frá DMI. Tey umseta veðurtíðindini eftir einum føstum leisti.</p>
<p>Síðan september 2017 hevur veðurmaður ( <em type="italic">fráfarin sjómansskúlalærari </em>) verið í morgunsendingini hvønn mánamorgun. Hann hevur greitt frá veðrinum fyri komandi vikuna. Hann hevur kryddrað veðurtíðindini við ymiskum forvitnisligum, ið hevur við veðrið at gera. </p>
<p>Tá ið illveður hevur verið – ein ódn hevur verið ávegis – hevur stormradio verið við veðurfólki í studio ella telefon at dagføra støðuna.</p>
<p>Sjónvarpið hjá Kringvarpi Føroya hevði eitt skifti veðurtíðindi í samstarvi við Storm í Noregi ( <em type="italic">goldið av einum sponsori í Føroyum </em>). Hetta er ikki longur. </p>
<p>Bert í einum blaði, sum enn kemur út á pappíri – verður skrivað um veðrið. Tað er í Norðlýsinum. Har hava tey havt ein veðurmann ( <em type="italic">sjómansskúlalærari í starvi </em>) síðan 2010. Hann skrivar bæði um veðrið, hvussu tað fer at vera næstu dagarnar, men eisini um onnur viðurskifti kring veðrið ( <em type="italic">veðurlagsbroytingar, tekin í sól og mána o.s.fr. </em>). Tíðindastubbarnir um veðrið eru fyri tað mesta bæði í tí prentaða blaðnum, sum kemur út eina ferð um vikuna, og á teirra heimasíðu (www.nordlysid.fo). </p>
<p>Aðrir tíðindaportalar skriva eisini um veðrið. Í Sosialinum (www.in.fo) er skrivað fleiri ferðir um vikuna um, hvussu veðrið fer at vera næstu dagarnar. Er illveður á veg, so er tættari ímillum veðurtíðindini.</p>
<p>Á síðum sum t.d. www.portal.fo og á www.vp.fo og www.jn.fo eru eisini fleiri ferðir um vikuna skrivað um veðrið. Vanlig veðurtíðindi nakrar ferðir um vikuna, og so eitt sindur meiri enn tað, tá ið okkurt er áfatt. Hetta eru millum teir mest vitjaðu portalar í Føroyum.</p>
<p xml:lang="isl">Tíðindafólkini á portalum leita eftir upplýsingum um veðrið á alnetinum.</p>
<p>Eitt annað er á øllum omanfyri nevndu portalum og á øðrum portalum eisini. Tað eru leinkjur til útlendskar portalar við veðri. Hesir portalar eru m.a. www.belgingur.is, www.theyr.is, www.yr.no, www.windy.com og www.earth.nullschool.net. Tað eru aðrir eisini, men hasir eru teir mest vitjaðu av føroyingum.</p>
<p>Eingin føroysk veðurtænasta er enn. Men føroyingar kanna veðrið hóast tað. Landsverk hevur sett upp nógvar støðir at máta veðrið fram við landsvegnum. Mátingarnar – t.e. vindur, ætt, hiti o.s.fr. – er til øll at síggja á www.lv.fo. E isini er ein forsøgn fyri tað næsta døgnið at síggja á síðuni.</p>
<p>Vørn hevur eina heimasíðu www.vedrid.fo. Har eru tøl frá mátistøðum kring landið, sum vísa vind, hita v.m.. Har er eisini ein 48-tíma forsøgn fyri ymisk støð í landinum.</p>
<p xml:lang="isl">Frágreiðing og tilmæli um dagførda veðurtænastu, 26. apríl 2019</p>
<p>Menning av veðurtænastuni síða 14 av 52</p>
<p>Veðurmenningarbólkurin ( <em type="italic">VMB </em>) hevur keypt økisnavnið www.vedur.fo. T að er m.a. ætlanin at nýta hesa til ítøkiligar veðurforsagnir eftir føroyskum leisti. </p>
<p>Úlendskt sjónvarp sæst í Føroyum, har sum veðrið fyri okkara leiðir viðhvørt er ein partur ( <em type="italic">BBC, NRK, DR og TV2 </em>). <em type="bold">3.6. Veðurlæra sum lærugrein í føroyskum skúlum </em></p>
<p>Veðurlæra er lærugrein í sjómansskúlunum í Føroyum. Eitt sindur er eisini um veðurlæru í onkrari framhaldsdeild, í miðnámskúlum og á læraraskúlanum. Men mest er í sjómansskúlunum – t.e. í Vinnuháskúlanum og Sjónámi.</p>
<p>Byrjandi við lægstu nautisku útbúgvingini – dugnaskaparskeið í sigling – so eru 10 tímar í veðurlæru. Hendan útbúgvingin er á sjómansskúlunum og í kvøldskúla kring landið.</p>
<p>Í skiparaútbúgvingini eru umleið 100 tímar til veðurlæru. Til skipsførara verður ikki undirvíst í veðurlæru. Tað var tað fyri 15 árum síðan, men tað bleiv slept í 2004.</p>
<p>Undirvísarar í veðurlæru á sjómansskúlum og kvøldskúlum eru vanliga útbúnir skipsførarar.</p>
<p>Flogskiparar – tey ið flúgva tyrlu og flogfør – hava eisini fingið undirvísing í veðurlæru uttanlands. Talan er um væl drúgvari undirvísing í veðurlæru, enn tann á sjómansskúlum. <em type="bold">3.7. Fundir við ymsar stovnar, feløg v.fl. </em></p>
<p>Vit hava í fyrstu atløgu havt samskifti/fundir við stovnar og virki, sum beinleiðis nýta veðurdata, gera granskingar innan veður/veðurlag og/ella gera veðurmátingar, umframt KVF, sum er størsti miðlari av veðurtíðindum/veðurforsagnum í Føroyum: Atlantic Airways, Fiskaaling, Búnaðarstovan, Fróðskaparsetur Føroya, Havstovan, Jarðfeingi, Kringvarp Føroya, Landsverk, MRCC, SEV, Umhvørvisstovan/Orka og Vága Floghavn.</p>
<p type="listitem">Áðrenn fundirnar hava vit sett nakrar standard spurningar (eftir leisti) :</p>
<p type="listitem">í hvønn mun tit nýta veðurdata, nýta veðurforsagnir, hava ella hava havt sáttmála við aðrar stovnar viðv. veðurdata, veðurforsagnir, kanningar um veður, veðurlag v.m.</p>
<p type="listitem">kt-skipan, servara-teldur v.m. Her hugsa vit serliga um tit gera granskingar, modell-royndir v.m. á servara-teldu ella mini-super-teldu.</p>
<p type="listitem">alment um stovnin</p>
<p type="listitem">ynski ella tankar og ráð í sambandi við ein føroyskan veðurstovn.</p>
<p>Umframt hesar stovnar/virki hava vit eisini fingið íkast frá ymsum feløgum, felagsskapum v.fl., sí 3.7.</p>
<p type="listitem">Niðurstøðan av hesum samrøðum/samskifti og íkasti er, at</p>
<p type="listitem">tað er stórur stuðul til arbeiði at fáa ein dagførdan føroyskan veðurstovn</p>
<p type="listitem">tað  eru  bert  Landsverk  og  SEV,  ið  hava  sáttmálar  viðv.  veðurdata,  og  mett  var,  at  hesir sáttmálar vóru ógvuliga sámiligir</p>
<p type="listitem">ongin stovnur ger beinleiðis granskingar/kanningar um veður, veðurlag</p>
<p type="listitem">tað eru fleiri stovnar, íð gera veðurmátingar og stórt ynski um betri samskipan, og eisini ynski um fleiri veðurmátingar</p>
<p type="listitem">stórt ynski um betri veðurforsagnir, har eisini verður tikið atlit til streym, sjóvarfall v.m.</p>
<p type="listitem">tað eru nakrir stovnar/virki (Fiskaaling, Setrið, Havstovan) sum møguliga kundu havt áhuga í einari mini-super-teldu</p>
<p xml:lang="isl">Frágreiðing og tilmæli um dagførda veðurtænastu, 26. apríl 2019</p>
<p>Menning av veðurtænastuni síða 15 av 52 3.7.1. Atlantic Airways https://www.atlantic.fo/</p>
<p><em type="italic">Alment um stovnin: </em></p>
<p>Atlantic Airways røkir flogferðavinnu millum Føroyar og útheimin, tyrluflúgving við ferðafólki millum oyggjarnar, umframt at vera ein partur av tilbúgvingini á landi og sjógvi. Sambært avtalu millum Fiskimálaráðið og Atlantic um leiting, bjarging og sjúkraflutning, hevur Atlantic Helicopters fulla tyrlumanning á vakt alt samdøgrið, allar dagar í árinum. Atlantic hevur somuleiðis eina skipan við tilkalling av flogskiparum til bráðfeingis sjúkraflutning við flogfari til sjúkrahús í útlandinum.</p>
<p><em type="italic">Brúk av veðurtænastum: </em></p>
<p>Flogskiparar hava atgongd til viðkomandi veðurmátingar eftir METAR (Meteorological Terminal Aviation Routine Weather Report) formatinum. Í Føroyum verða gjørdar mátingar, ið kunnu nýtast til METAR, á trimum støðum: á Vága Floghavn, við tyrlupallin í Klaksvík og tyrlupallin í Froðba. METAR eru vanliga tøkar tvær ferðir um tíman – t.e. 20 og 50 minuttir yvir hvønn heilan tíma. Um ásettar broytingar eru í veðrinum, verða SPECI-mátingar sendar. METAR/SPECI verða antin gjørdar automatiskt ella av veðurobservatøri í torninum á Vága Floghavn. Allar mátingar frá Vága Floghavn verða sendar sendar til DMI, ið so kann brúka hesar til at gera stutttíðarforsøgnir fyri flogvøllin og eisini til vanligu veðurvánir fyri Føroyar.</p>
<p>Flogskiparar hava somuleiðis atgongd til TAF (Terminal Aerodrome Forecast), ið eru veðurforsagnir gjørdar serstakt til flogferðslu. Hesar eru vanliga tøkar hvønn 3. tíma og eru galdandi upp til 9 tímar fram og á størri flogvøllum, t.d. Kastrup (EKCH) í upp til 24 tímar. Um broytingar eru í veðurforsagnum kunnu sendast AMD (amended). Í Føroyum verða hesar gjørdar av DMI fyri flogvøllin (EKVG) og fyri tyrlupallin í Froðba (EKFA).</p>
<p>Umframt omanfyrinevndu MEAR/SPECI og TAF/AMD, er lógarkrav, at flogskiparar á flogførum eisini hava atgongd til kort yvir veðrið í ymsari hædd eftir leiðini, har teir skulu flúgva. Í dag er møguligt at fáa hesa kunning gjøgnum ymiskar appir, t.d. eWAS, og hendan kunning er tøk á paddum og øðrum skermum.</p>
<p>Undir fráferð og lending hava flogskiparar samskifti við tornið, ið m.a. gevur teimum kunning um veðurlíkindini.</p>
<p>Tornið eru opið, tá ið vanlig flogferðsla er. Er tyrlan boðsend uttan fyri vanliga flogtíð, nýta flogskipararnir appir til at fáa upplýsingar um veður og vind. Teir meta, at hetta als ikki er nøktandi.</p>
<p>Atlantic hevur sostatt nógv brúk fyri veðurtænastum, men einki gjald verður givið fyri hesar, annað enn hald av ávísum appum. Tá ið Føroyar í 2009 yvirtóku veðurtænastuna frá DMI, var “ <em type="italic">flyvemeteorologiske tjenester” </em>undantikið. Tað er sostatt formelt DMI, sum hevur ábyrgd av veðurforsagnum til flogferðsluna, og tí verður onki goldið til DMI fyri hesar tænastur. Men tað er tó bert partvís galdandi fyri tyrlutænastuna, soleiðis er tað Atlantic Airways sum hevur borið allan kostnað av veðurstøðum í Froðba og Klaksvík, og tað er eisini Atlantic, sum hevur goldið fyri veðurradara, sum er keyptur fyri at betra um trygdina, serliga í sambandi við bjargingarátøk. </p>
<p><em type="italic">Ynski til ein føroyskan veðurstovn </em>- Góða og skjóta kunning baseraða á framkomna tøkni, so sum veðurradarar, ið siga, hvar skýggj og avfall eru, og metingar um vind og turbulens. - Betri forsagnir, serliga eru vindviðurskifti tætt at landi og millum oyggjarnar, sum í verandi støðu eru alt ov óneyv. </p>
<p xml:lang="isl">Frágreiðing og tilmæli um dagførda veðurtænastu, 26. apríl 2019</p>
<p>Menning av veðurtænastuni síða 16 av 52</p>
<p><em type="italic">Tankar og ráð viðv. nýggjum veðurstovni </em>- Góðir veðurfrøðingar og veðurmodel eru hent at hava, men vitan heldur enn gitan er tað, ið ger munin í neyðstøðu. Tískil er tað avgerandi at nýggj tøkni, so sum veðurradarar, gerast partur av eini nýggjari veðurtænastu. Ein føroyskur veðurstovnur kundi umsiti eina slíka tænastu, ið bleiv atkomilig fyri øll on-line uttan gjald. Sum dømi um frambrot innan regularitetin hjá flogførunum, so er tað RNP-tøknin ( <em type="italic">Requiered Navigation Performance </em>), sum hevur gjørt stóra munin og ikki servitan hjá flogskiparunum. - Til bjarging og trygd sum heild er tað altumráðandi at hava góða tøkni, so at tey, ið skulu seta lívið í váða fyri at bjarga øðrum, kunnu tað so upplýst og vandaleyst sum gjørligt. 3.7.2. Búnaðarstovan http://www.bst.fo/ </p>
<p><em type="italic">Alment um stovnin </em></p>
<p>Búnaðarstovan er fakmálastovnur í landbúnaðarmálum undir Fiskimálaráðnum. Búnaðarstovan umsitur landsjørðina (festijørðina-<span type="quote">"kongsjørðina"</span>), ið er uml. helvtin av føroyska lendinum. Harumframt umsitur Búnaðarstovan tær stuðulsskipanir, ið eru til landbúnaðin á Løgtingsfíggjarlógini. Somuleiðis rekur Búnaðarstovan Heygshaga í Kollafirði sum royndarbrúk, skipar fyri ávísum landbúnaðarroyndum, undirvísing, gransking og ráðgeving; og í hesum sambandi eisini luttøku í altjóða granskingarverkætlanum.</p>
<p><em type="italic">Í hvønn mun tit nýta veðurdata, nýta veðurforsagnir, hava ella hava havt sáttmála við aðrar </em><em type="italic">stovnar viðv. veðurdata, veðurforsagnir, kanningar um veður, veðurlag v.m.: </em></p>
<p>Gamla Royndarstøðin í Hoyvík hevði eina veðurstøð standandi, ið máldi ávís data; m.a. hita, avfall, og sóltímar. Óvist er hvussu vorðið var við ætt og vindstyrki.</p>
<p>Tá Royndarstøðin flutti í Kollfjarðardal í 1987, hildu veðurmátingar fram her norðuri við m.a. avfalli og hita.</p>
<p>Gamla veðursmáttan fór av elli fyri nøkrum árum síðani, og í samstarvi við Landsverk (LV) varð keypt ein nýmótans støð í 2016. Her eru tó trupulleikar við henni, tí m.a. avfalsmátingarnar og vindmátingarnar eru ikki rættar. Mátingarnar av hita tykjast at vera í lagi. Strongt hevur verið á LV um at fáa teirra hjálp at fáa støðina í rættlag, men óvist nær møguleiki er fyri tí. Gott hevði verið um ein stovnur hevði ábyrg av hesum.</p>
<p>Sum landbúnaðarstovnur er áhugi í landbúnaðarmeteorologiskum mátingum, tulkingum av data, og forsøgnum. Hettar er galdandi fyri ymisk viðurskifti, alt frá lýsing av vakstrarperioduni og umstøðunum ta árstíðina (min.-maks. temp., avfall, vind, sóltímar, innstráling, døgngradir, tetraterm o.s.fr. bert fyri at nevna onkur viðkomandi parametur) til spáan um vánirnar fyri góðari ræsing og kjøtterra v.m. Eisini er sera áhugavert at kunna fylgja ymiskleikanum kring landið (í 2018 var úrtøkan t.d. væl undir miðal í miðøkinum, bæði tá talan er um gras og um slaktivekt, hetta orsakað av vánaligum og vátum veðri, meðan úrtøkan til gras hinvegin eisini er lág á t.d. Viðareiði, men orsakað av ov lítlari vætu. Í Gásadali, hinvegin, siga tey frá sera góðari úrtøku í 2018). Áhugamálini eru soleiðis mong.</p>
<p>Vit, eins og onnur, sum ikki eru universitet, eru illa roynd av DMI, tá tað snýr seg um atgongd til føroyskar veðurdata; serliga orsakað av teirra kravi um gjald. <em type="italic">kt-skipan, servara-teldur v.m. Her hugsa vit serliga um tit gera granskingar, modell-royndir v.m. </em><em type="italic">á servara-teldu ella mini-super-teldu. </em></p>
<p>Búnaðarstovan er partur av Landsneti, og sostatt er alt okkara teldukervi í teirra hondum. Vit hava tó ætlan um t.d. egnan GIS-dátu servara hjá Landsneti. Vit gera, sum er, ongar veðurfrøðiligar</p>
<p xml:lang="isl">Frágreiðing og tilmæli um dagførda veðurtænastu, 26. apríl 2019</p>
<p>Menning av veðurtænastuni síða 17 av 52 simuleringar e.tíl., men tað kundi ivaleyst verið ein viðkomandi og áhugaverdur táttur í atknýti til eitt komandi GIS-virksemi; t.d. hugsa vit um eitt sokallað <span type="quote">"Taðingaratlas"</span> t.v.s. eina GIS-skipan yvir designeraði lendi til at gagnnýta avgassaði tøð á frá tí komandi biogass verkinum. Her kundi veðurdata, so sum hiti og avfall, verið viðkomandi parametur í sambandi við t.d. taðingartíðarskeið, taðingarmongd o.s.fr.</p>
<p><em type="italic">Ynski ella tankar og ráð í sambandi við ein føroyskan veðurstovn </em></p>
<p>Búnaðarstovan hevur avgjørt landbúnaðarfakligan áhuga í eini mentari veðurfrøðitænastu í Føroyum, sum stovnurin hevði kunna vent sær til eftir tørvi, bæði viðvíkjandi dátum, forsagnum, ráðum og tulkingum.</p>
<p>Búnaðarstovan metir ikki, at støðin í Kollafirði, sum partvís eisini hýsir Fiskaaling, er vælegnað at hýsa einum veðurstovni. Teir eru í ferð við ymsar umvælingar og broytingar av bygningum. 3.7.3. Fiskaaling http://fiskaaling.fo/</p>
<p><em type="italic">Alment um stovnin </em></p>
<p>Fiskaaling er alment partafelag, sum granskar og veitir tænastur og vitan til alivinnuna. Nógv av granskingingini fevnir um náttúrugivnu karmarnar har aling er, umframt karmarnar á møguliga nýggjum aliøkjum. Veðurdata eru ein týðandi partur av hesum arbeiði.</p>
<p><em type="italic">Í hvønn mun tit nýta veðurdata og/ella nýta veðurforsagnir: </em></p>
<p>Fiskaaling nýtir veðurdata í gransking av firðum, sundum og vágum, serliga í mun til alivinnuna. Tí hava vit stóran áhuga í at fáa so góðar data sum til ber.</p>
<p>Tá ið Fiskaaling granskar aldu og streym, hava vinddata stóran týdning. Sum er brúkar Fiskaaling vinddata frá vindmátarum Landsverks, sum tey hava sett fram við vegakervinum, men hesar støðir eru settar, so tær í besta mun lýsa koyrilíkindi, og ikki hvussu vindurin er á firðum, sundum og vágum. Tí hevði verið best, um veðurstøðir vóru settar upp, sum eru staðsettar veðurfrøðiliga, so tær best lýsa vindin á firðum, sundum og vágum.</p>
<p>Rákið í firðum, sundum og vágum er eisini nógv ávirkað av, hvussu nógv feskvatn rennur út. Útboðið av regndátum er sera avmarkað, og tí vera ov nógv fyrivarni í útrokningunum.</p>
<p>Regnmátingarnar mugu tí betrast munandi, og seta upp í nógv fleiri støðum.</p>
<p><em type="italic">Hava ella hava tit havt sáttmála við aðrar stovnar viðv. veðurdata, veðurforsagnir, kanningar um </em><em type="italic">veður, veðurlag v.m. </em></p>
<p>Fiskaaling hevur ikki sáttmála við aðrar stovnar viðv. veðurdata veðurforsagnir, kanningar um veður, veðurlag v.m.</p>
<p><em type="italic">Viðvíkjandi kt-skipan, servara-teldur v.m. Her hugsa vit serliga um tit gera granskingar, modellroyndir v.m. á servara-teldu ella mini-super-teldu. </em></p>
<p>Fiskaaling ger modell-royndir á egnum servara og PhD studentar á Fiskaaling nýta eisini teir teldufasalitetir, sum universitetini teir lesa á, bjóða.</p>
<p><em type="italic">Ynski ella tankar og ráð í sambandi við ein føroyskan veðurstovn. </em></p>
<p>Fiskaaling hava brúk fyri meira meteorologiskum røttum og kontinuerligum veðurdátum. Fiskaaling er í ferð við at menna eitt 3D hydrodynamiskt modell fyri sundalagið, og hevur ætlanir um at gera hetta fyri alt landið. Neyðugt er við einum vindmodellið til at dríva hydrodynamiska modellið. Tískil hava vit sera stóran áhuga í, at eitt háupploysiligt vindmodell verður gjørt fyri Føroyar.</p>
<p xml:lang="isl">Frágreiðing og tilmæli um dagførda veðurtænastu, 26. apríl 2019</p>
<p>Menning av veðurtænastuni síða 18 av 52</p>
<p>Um supertelda ella mini-supertelda verður fingin til vega at gera veðurmodell á, er áhugavert, um fiskaaling eisini kann koyra modell á hesi teldu. Modell, hugsað verður um, eru fjarðarák (ROMS) og annars modell av aldu og ráki í firðum, í sundum og vágum. 3.7.4. Fróðskaparsetur Føroya https://www.setur.fo/</p>
<p><em type="italic">Lýsing av stovninum </em></p>
<p>Fróðskaparsetur Føroya, vanliga kallað Setrið, hevur sum er einki fólk í starvi innan veðurfrøði. Hinvegin so eru starvsfólk á Náttúruvísindadeildini, ið hava stóran áhuga fyri veður, aldu og streymmátingum. Førleikar eru á Setrinum til at koyra teldumodel, so at til ber at gera alduvánir fyri Føroyar umframt forsagnir av sjóvarfallsráki. Eisini eru sterkir førleikar innan KT viðurskifti, so sum heimasíður, datagrunnar og onnur slík viðurskifti.</p>
<p>Setrið hevur ikki útbúgving, ið gevur kompetansu innan veðurfrøði, men hevur fleiri skeið innan stødd- og alisfrøði, ið eru kravd til víðarilestur á slíkum útbúgvingum. Lesandi, ið taka opnar útbúgvingar innan náttúruvísind, kunnu taka fleiri skeið eftir egnum ynski og sostatt tilevna sær eina útbúgving ið líkist/samsvarar við veðurfrøði. Sum dømi kann nevnast, at ein lesandi á masterstigi hevur tikið skeið innan veðurfrøði á Universitetinum í Bergen.</p>
<p><em type="italic">Tørvur á veðurtænastum </em></p>
<p>Setrið hevur, sum partur av ávísum verkætlanum, keypt veðurmátingar ella model data (hindcasts) frá DMI, men hetta er ikki ein fastur táttur í virkseminum. Sostatt eru ongar fastar útreiðslur til veðurtænastur, sjálvt um gransking fer fram, ið vildi havt gagn av slíkum tænastum, um tær vóru tøkar fyri einki.</p>
<p><em type="italic">Ynski til ein føroyskan veðurstovn </em>- Lætta atgongd til nýggjar mátingar - Góðskutryggjan av mátiskipan og mátingum - Skipan og greinan av nýggjum og eldri mátingum - Hjálp í sambandi við undirvísing innan veðurfrøði </p>
<p><em type="italic">Tankar og ráð </em>- Setrið ynskir samstarv, men hevur undir verandi karmi ikki pláss at hýsa einum slíkum stovni - Atgongd til munandi roknikraft, um stovnurin far slíka - Higartil gott samstarv við Belgingur (www.belgingur.is), ið hava áhuga í at menna eina forsagnarskipan fyri veður, streym og aldu. 3.7.5. Havstovan http://hav.fo/ </p>
<p><em type="italic">Alment um stovnin: </em></p>
<p>Havstovan hevur til endamáls at gera kanningar av føroyskum havumhvørvi og tí livandi tilfeingi, har er, og at ráðgeva og kunna landsins myndugleikum og almenningi um hesi viðurskifti. Mest kent millum fólk er teirra virki innan stovnsmetingar og kanningarferðir við Magnusi Heinason. Meiri nágreinilig kunning um stovnin og dagliga virksemið, gransking v.m. eru tøk á www.hav.fo.</p>
<p><em type="italic">Tørvur á veðurtænastum: </em></p>
<p>Tørvur er á vanligum veðurvánum og siglingarlíkindum í sambandi við havrannsóknir o.t., men hesar verða ikki keyptar til endamálið. Verandi tænastur á ymiskum heimasíðum t.d. ocean.dmi.dk nøkta hendan tørvin. Til granskingarendamál hevur stovnurin brúk fyri atgongd til veðurmátingar av</p>
<p xml:lang="isl">Frágreiðing og tilmæli um dagførda veðurtænastu, 26. apríl 2019</p>
<p>Menning av veðurtænastuni síða 19 av 52 ymiskum slag umframt úrslit frá veðurlagsmodelum. Flestu av hesum eru alment atkomulig og uttan kostnað og kunnu tí nýtast beinleiðis. Í øðrum førum fæst atgongd til data ígjøgnum samstarv í verkætlanum.</p>
<p><em type="italic">Ynski til ein føroyskan veðurstovn: </em></p>
<p>Serlig ynski til ein føroyska veðurstovn høvdu verið, at: 1) fingið lætta atgongd til lokalar mátingar, 2) mátingar skulu hava høga góðsku, 3) skipan og greinan av eldri veðurmátingum, og 4) gott um tætt samstarv kundi verið millum Havstovuna og veðurstovnin í sambandi við evni innan veðurlagsgransking</p>
<p><em type="italic">Tankar og ráð: </em></p>
<p>Nakrir tankar, ið komu fram í samskiftinum, vóru at: A) Umráðandi at starvsfólk á nýggja stovninum fingu góð arbeiðskor og avbjóðingar t.d. lættliga kundu samstarva við aðrar granskarar innan viðkomandi øki B) Kostnaðurin av stovninum kundi verðið nakað lægri, um hann gjørdist partur av øðrum stovni, ið hevði líknandi kompetansu og krøv til umsiting og teldukervi v.m. C) Ikki undirmeta starvsfólkabyrðina, tá tað kemur til at reka stóra teldu/rokniorku, umframt at halda tung telduforrit koyrandi D) Kanna møguleikar at søkja eksterna/EU fígging til servitan í sambandi við byrjan av eini slíkari tænastu E) Nýggja rannsóknarskipið fer at hava eina veðurstøð umborð. Hendan kann útbyggjast og møguliga gerast partur av tænastuni frá einum slíkum stovni. 3.7.6. Jarðfeingi http://jf.fo</p>
<p><em type="italic">Um Jarðfeingi </em></p>
<p>Jarðfeingi er stovnur undir Uttanríkis- og vinnumálaráðnum.</p>
<p>Endamálið hjá Jarðfeingi er at fyrisita, granska, ráðgeva og breiða út kunnleika um kolvetni og jarðfrøðilig náttúruvirði.</p>
<p>Jarðfeingi fyrisitur lóggávuna innan leiting eftir og framleiðslu av kolvetnum. Hetta merkir, at stovnurin ráðgevur landsstýrismanninum og almennum stovnum.</p>
<p>Jarðfeingi granskar í jarðfrøði og náttúrulandafrøði á landi, á havbotninum og í undirgrundini. Jarðfeingi er jarðfrøðiligt savn fyri Føroyar, og tað merkir, at stovnurin røkir savn av føroyskum grót- og steinsløgum, umframt at stovnurin skipar fyri framsýningum og undirvísing.</p>
<p><em type="bold">Veðurdata </em>eru týdningarmikil partur av nógvum av teimum uppgávunum, sum vit arbeiða við á Jarðfeingi. Hetta fevnir um framleiðslu av eftirfarandi veðurforsagnum, men minst líka nógv um at vit hava brúk fyri góðum veðurdata í sambandi við t.d. kanningar, betri samfelagsgagn av jarðfeingi, útbygging av grønari orku og avmarking av vandum. </p>
<p><em type="bold">Veðurforsagnir skapa trygd </em>. Planlegging av t.d. feltarbeiði og felttúrum, bæði á landi og sjógvi, krevja ofta veðurforsagnir. Jú betri forsagnir, - jú meir fæst burtur úr tíðini uttandura. Vit brúka ofta forsagnir, sum fara einar 4 – 5 dagar fram. Ofta skulu fleiri fólk avstað at gera eitthvørt arbeiði og tað er umráðandi, at óvæntað illveður, mjørki ella annað ikki ger arbeiðið ótrygt. </p>
<p><em type="bold">Nýtsla av veðurdata til kanningar. </em>Veðurdata vera nýtt í sambandi við kanningararbeiði og gransking. Tørvur er m.a. á 30 árs normalum, mánaðarhagtøl og nágreinilig eldri veðurdata um </p>
<p xml:lang="isl">Frágreiðing og tilmæli um dagførda veðurtænastu, 26. apríl 2019</p>
<p>Menning av veðurtænastuni síða 20 av 52 avfall, temperatur og nógv onnur onnur hagtøl. Ofta kundi verið gott at fingið nágreinilig data heldur enn miðaltøl, men hesi kunnu vera sera trupul at fáa fatur á.</p>
<p><em type="bold">Grundvatn er virðismikið jarðfeingi, bæði til orku og drekkivatn </em>. Kanningar verða gjørdar av grundvatni í Føroyum. Slíkar kanningar tørva veðurmátingar av ymsum slag, sum t.d. avfalsmátingar og mátingar av frárenning. Hetta at nýta grundvatn kann gerast virðismikið jarðfeingi fyri føroyska samfelagið og ein treyt fyri at koma á mál við burðardyggari nýtslu av grundvatni til bæði drekkivatn og orku, verður at skilja vatnjavnvág og vatnrenslið inni í fjallinum. Vit hava brúk fyri avfalsmátistøðum uppi í hæddunum og mátingum av guvan, sum ongantíð eru gjørdar í Føroyum. </p>
<p><em type="bold">Jarðvandar er ein hóttan í øllum fjallaøkjum </em>. Skriðulop og omanlop av alskynsslag er vandamál í øllum fjallaøkjum, og hesin vandin økist fyri tað føroyska samfelagið orsakað av øktari ferðslu, býarbygging undir brattlendi og veðurlagsbroytingum. Tað er umráðandi, at neyðug veðurdata verður innsavnað, so útbygging fær tikið hædd fyri jarðvandum. </p>
<p><em type="bold">Arktiski parturin av Føroyum hevur mestsum ongar veðurmátingar </em>. Veðurmátingar vísa, at Føroyar hava tempererað veðurlag frá sjóvarmálanum og upp í umleið 150 metra hædd. Flest allar veðurstøðir í Føroyum liggja í hesum økjunum og máta tískil ikki hita, avfall og vind í tí ovara partinum av Føroyum, sum fevnir um næstan 80 % av samlaða føroyska arealinum. Tað er týdningarmikið, at vit kenna meir til veðurviðurskifti í hesum øki, tí júst her á markinum millum tempererað og arktiskt veðurlag økist erosión av bæði vindi, avfalli og biti. </p>
<p><em type="bold">Hvussu laga vit okkum til veðurlagsbroytingar? </em>Mátingar í Føroyum og kring allan heim vísa, at veðurlagsbroytingar henda, og at samfeløg skulu finna hættir at laga seg til slíkar broytingar. Tað er alneyðugt at hava veðurdata úr Føroyum, sum vísa hvørjar broytingar henda. Hvussu broytist avfalsmynstrið og t.d. vindmynstrið og hvørjar eru ekstremhendingarnar? Bert góð data yvir langa tíð kunnu geva tílíkt innlit. </p>
<p><em type="bold">Jarðfrøðilig </em><em type="bold">ráðgeving krevur góð veðurdata. </em>Jarðfeingi veitir jarðtøkniliga ráðgeving í sambandi við ymiskar størri verkætlanir, sum t.d. tunnilsútbyggingar, vindmyllur, tyrvingarpláss og annað. Slík ráðgeving krevur viðhvørt data um lokal veðurviðurskifti, sum t.d. frárenning í veitum og áum og avfall. Tað styrkir nógv um planlegging av hesum ofta stóru verkætlanunum, um veðurdata eru tøk. </p>
<p><em type="bold">Grøn orka til føroyska samfelagið </em>. Veðurdata um t.d. avfall, vind og temperatur verða grundarsteinar undir at planleggja hópin av møguleikum fyri grønari orku til føroyska samfelagið. Tað er upplagt, at ein veðurtænasta er við til at skipa slíkar data, so tær verða gjørdar á rættan hátt og yvir langa tíð. </p>
<p><em type="bold">Etur erosiónin tað føroyska lendið? </em>Vit vita, at erosiónin er hørð nógvastaðni í Føroyum og at ein triðingur av tí føroyska arealinum er bert. Er hetta ein vaksandi trupulleiki, ella eru broytingar at síggja onkrastaðni? Hóast tað føroyska arealið er lítið, vita vit sera lítið um heilsustøðuna so at siga fyri tað føroyska økið. Kortlegging saman við betri veðurdata frá fleiri økjum er ein av grundarsteinunum til at skilja hesa støðu betri. </p>
<p><em type="bold">Viðmerkingar um data. </em>Tær flestu dataseriurnar úr føroyska økinum eru torførar at fáa fatur á, og ofta eru tær bert tiknar í stutta tíð. Tað verður stórt virði í at fleiri data verða innsavnað úr hesum økinum, sum tað føroyska samfelagið kann hava gagn av bæði í sambandi við góðar veðurforsagnir og í sambandi við útbyggingar og fyrisiting av náttúruni. </p>
<p xml:lang="isl">Frágreiðing og tilmæli um dagførda veðurtænastu, 26. apríl 2019</p>
<p>Menning av veðurtænastuni síða 21 av 52 3.7.7. Kringvarp Føroya, KVF http://kvf.fo</p>
<p xml:lang="deu"><em type="italic">Um KVF </em></p>
<p>Kringvarp Føroya hevur sum sjálvstøðugur, almennur stovnur ávísar public service-skyldur mótvegis øllum borgarum. Kringvarp Føroya hevur ein týðandi leiklut at miðla og mynda føroyska mentan. Stovnurin hevur somuleiðis stóran týdning fyri fólkaræðið í landinum, tí hann í virksemi sínum varpar ljós á og elvir til kjak um samfelagsviðurskifti.</p>
<p>KVF er týðandi miðlari av øllum veðurvánum og hevur skyldu sambært §14 í lógini um Kringvarp at taka lut í almennum tilbúgvingarskipanum. <em type="italic"></em></p>
<p><em type="italic">KVF og veðrið frá DMI </em></p>
<p>KVF fær veðurtíðindi til útvarpið frá DMI, tey verða umsett eftir einum leisti, og tey eru broytt seinni árini. Tað hava verið brúktir stórar upphæddir upp á lang- og millumbylgjusendarar, men nú hevur tað minni týdning. Øll skipini hava góða útgerð við internet v.m., so tey fáa veðurvánir v.m. ymsastaðni frá. Fyrr var soleiðis vanligt, at skipini gjørdu vart við, um okkurt ikki var heilt rætt í veðurvánunum, men nú á døgum kemur tað næstan ikki fyri, at tey hoyra frá skipunum – og tað er neyvan tí, at veðurvánirnar altíð eru rættar nú á døgum.</p>
<p>Higartil hava veðurtíðindi verið lagað til fiskiflotan, men KVF metir, at tað kanska nú er tíð at gera broytingar her, so veðurvánirnar meira verða fyri vanliga borgaran. Tó ikki so, fiskiflotin skal ikki gloymast, og vónandi kunnu enn betri veðurvánir gerast í tíð sum kemur.</p>
<p><em type="italic">Nýggir møguleikar og ráð viðvíkjandi veðurstovni </em></p>
<p>KVF hevur góðar møguleikar at gera sendingar kring landið við <span type="quote" xml:lang="fra">“LiveU”</span>.</p>
<p>Viðvíkjandi veðurforsagnir í sjónvarpi eru nógvir møguleikar, og veðurmenningarbólkurin (VMB) og KVF vóru samdir um, at hetta er eitt øki sum skal raðfestast høgt. Ætlanin er, at VMB seinni í ár fer at kanna ymsar møguleikar, DR, TV2 v.m. 3.7.8. Landsverk http://www.landsverk.fo/</p>
<p><em type="italic">Lýsing av stovninum: </em></p>
<p>Landsverk hevur nógvar ymiskar uppgávur t.d. ábyrgd av almennum bygningum, landshavnum og tyrlupallum, men serliga er tað landsvegakervið í Føroyum, sum fyllir nógv. Sum partur av teirra tænastu verða mátingar gjørdar av eini røð av veðurstøðum kring landið. Landsverk hevur gjørt veðurmátingar síðan miðskeiðis í áttatiárunum, aldumátingar síðan seinast í sjeytiárunum umframt at staðið fyri fleiri vatnstøðumátingum, kanningum av frárenning, umframt kanningar av hálku, skuggakasti og ferðslu v.m. Stovnurin bjóðar eina røð av mátingum, sum nógvir ymiskir bólkar í samfelagnum dagliga gagnnýta. Til dømis taka fjølmiðlar upplýsingar beinleiðis niður av heimasíðuni og kunngera hesar fyri Føroya fólki.</p>
<p>Stovnar, virki og einstaklingar kunnu eisini venda sær til Landsverk við fyrispurningum um atgongd til eldri mátingar. Kommunur og byggivinna hava somuleiðis áhuga í upplýsingum, tá ið t.d. havnir, vindmyllur og bygningar skulu byggjast og viðlíkahaldast. Av og á verður Landsverk biðið um at seta upp veðurstøðir, har kannast skal, um ráðiligt er at byggja í ávísum øki. Landsverk hevur í dag 27 fastar veðurstøðir, ið liggja spjaddar um alt landið. Tveir teknikkarar eru í starvi hjá Landsverki, ið millum annað halda veðurstøðirnar koyrandi og saman við einum forritara syrgja fyri, at mátingar áhaldandi koma inn og eru tøkar á heimasíðuni og á appum. Veðurstøðirnar, ið hava fastan streym,</p>
<p xml:lang="isl">Frágreiðing og tilmæli um dagførda veðurtænastu, 26. apríl 2019</p>
<p>Menning av veðurtænastuni síða 22 av 52 vera mettar at kosta kr. 600.000 stykki, tá ið alt tilfar, tól og arbeiðstíð eru roknað við, meðan tær, ið ikki hava fastan streym, eru mettar at kosta áleið kr. 400.000.</p>
<p><em type="italic">Tørvur á veðurtænastum: </em></p>
<p>Data frá veðurstøðunum hjá Landsverki kunnu bert brúkast til at spáa um koyrilíkindi nakrar tímar fram. Av tí at vegirnir helst skulu saltast, áðrenn tað gerst hált, alla tíð á samdøgrinum, so hevur verið neyðugt at brúka eina enn betri hálkuávaringarskipan. Tann skipan, Landsverk brúkar í dag, er upprunaliga ment av danska Vejdirektoratet og krevur forsagnir frá DMI fyri at rigga. Hendan skipan brúkar lokalu mátingarnar og forsøgnina frá DMI fyri at spáa um koyrilíkindini í upp til 24 tímar fram. Afturat hesum keypir Landsverk 48 tíma meteorogram frá DMI fyri støðina á Boðanesi í tveimum hæddum (0m og 350m). Hesar tænastur kosta áleið 120.000,- árliga.</p>
<p><em type="italic">Ynski til ein føroyskan veðurstovn: </em>- Góðar lokalar forsagnir - Mátingar, ið eru skjótt tøkar fyri allar brúkarar - At hesin møguliga við tíðini kann levera tænastuna, ið nú verður keypt frá DMI </p>
<p><em type="italic">Telduviðurskifti: </em></p>
<p>Landsverk hevur ikki tørv á sterkari roknikraft til teirra mátiskipan og forsagnir. Sum er, brúkar Landsverk 4 virtuellir servarar á Electron til endamálið.</p>
<p><em type="italic">Tankar og ráð í sambandi við ein Føroyskan veðurstovn: </em>- Veðurmátingar kunnu gerst í samstarvi við Landsverk - Veðurstovnurin kundi havt til uppgávu at eftirkanna føroyskar mátingar á landi og sjógvi 3.7.9. MRCC http://www.mrcc.fo </p>
<p><em type="italic">Lýsing av stovninum </em></p>
<p>MRCC (Maritime Rescue Coordination Centre) fyri Føroyar virkar saman við Tórshavn Radio, sum ein eind í samtakinum Vørn undir Fiskimálaráðnum. MRCC Tórshavn hevur ábyrgdina fyri íverksetan og samskipan av leiting og bjarging á føroyskari havleið. Á enskum verður hetta kalla SAR (Search and Rescue).</p>
<p>Samstarvsavtalur eru við Atlantic Helicopters og Arktisk Kommando, umframt MRCC Aberdeen og JRCC Iceland, um talan er um veiting av hjálp í sambandi við størri neyðstøður.</p>
<p>Aðrar uppgávur hjá MRCC Tórshavn fevna m.a. um at taka ímóti fráboðan um oljudálking á føroyskum havleiðum, sjúkraflutning við tyrlu, avgreiða boð um yvirgang á føroyskum skipum (ISPS - <em type="italic">International Ship and Port Facility Security - Code </em>), og at gera og lýsa siglingarávaringar. </p>
<p>Vanliga virkisøki hjá MRCC Tórshavn er havleiðin úr fjøruni og út á 200 fjórðingamarkið ella miðlinjuna millum lond. Støðin er mannað alt samdøgrið og allar dagar. Støðin hevur skipaðar mannagongdir við eksternari skoðan.</p>
<p><em type="italic">Tørvur á veðurtænastum </em></p>
<p>MRCC hevur undir verandi avtalu við DMI, atgongd til veðurfrøðing, ið er á vakt. Hesin møguleiki verður brúktur tá neyðstøður eru, har brúk er fyri slíkari tænastu. Tænastan er ókeypis í støðuni og er fevnd av vanliga DMI-Vørn haldinum.</p>
<p>Tórshavn Radio sendir veðurforsagnir út á VHF arbeiðsrásum umframt MF (millumbylgju) og á Navtex, tvær ferðir um samdøgrið og lesur inn á telefonsvarara. Harumframt sendir Tórshavn Radio vind-og</p>
<p xml:lang="isl">Frágreiðing og tilmæli um dagførda veðurtænastu, 26. apríl 2019</p>
<p>Menning av veðurtænastuni síða 23 av 52 stormávaringar eftir tørvi. Hava tí tørv á veðurforsagnum tvær ferðir um samdøgrið og vind-og stormávaringum eftir tørvi.</p>
<p>Eisini hevur MRCC eina teldutøka leitiskipan kalla SARIS (Search and Rescue Information System) har havstreymar og sjóvarfall við føroysku leiðirnar fara at verða lagdar inn. Veðurviðurskiftini mugu í verandi skipan leggjast inn manuelt fyri tríggjar teir seinastu dagarnar. Eftir ætlan skal nýggj og nógv betrað leitiskipan skipan setast í verk, har alt er teldutøkt, og hendan skipan fær væntandi brúk fyri veitan av veðurobservatiónum og -forsagnum.</p>
<p><em type="italic">Tankar og ráð í sambandi við ein føroyskan veðurstovn: </em>- Ynski er at hava ein veðurfrøðing í sambandi við eina neyðstøðu. Í verandi støðu er plásstrot, men vónandi verður bygt út innan alt ov langa tíð. 3.7.10.SEV http://sev.fo </p>
<p><em type="italic">Stutt um SEV: </em></p>
<p>Elfelagið SEV er interkommunalur felagsskapur, sum allar kommunur í Føroyum eiga í felag og hava ræði á umvegis aðalfund, har hvør kommuna hevur atkvøðurætt svarandi til íbúgvaratal í kommununi. SEV eigur og rekur føroyska elnetið og hevur veitingarskyldu til allar borgarar og virki í Føroyum. SEV hevur sett sær fyri at øll orkuframleiðsla skal koma frá varandi orkukeldum í 2030.</p>
<p><em type="italic">Núverandi brúk av veðurtænastum: </em></p>
<p>Tá meiri og meiri máttur skal fáast úr teimum óstøðugu grønu orkukeldunum, so hevur SEV tørv á at fáa forsagnir, ið duga at spáa um, hvussu nógv orka kann væntast komandi tímarnar. Til hetta endamál samstarvar SEV við veitaran ENFOR (enfor.dk) um at menna eina slíka forsagnarskipan. Sum partur av hesum samstarvi keypir SEV veðurforsagnir, men bert fyri nakrar fáar túsund krónur árliga.</p>
<p>SEV letur eisini gera vindmátingar í sambandi við planlegging av drift vindmyllulundum. Hetta tekur Kjeller Vindteknik sær av í løtuni (vindteknikk.no).</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Gransking innan veður og veðurlag: </em></p>
<p>SEV er ikki granskingarstovnur, men hevur latið nógvar kanningar verða gjørdar innan viðkomandi evni í sambandi við vind- og vatnorkuútbyggingar. Frameftir verður væntandi tørvur á at gera kanningar innan vind-, sól-, sjóvarfalsstreym- og alduorku til elframleiðslu. Eisini verður tørvur á at kenna árinini, ið veðurlagsbroytingar kunnu hava á framtíðar orkuskipanina.</p>
<p><em type="italic">Ynski til ein føroyskan veðurstovn: </em></p>
<p>Enn betur lokalar veðurforsagnir til dagligu driftina av netinum og elframleiðsluni. Føroyski stovnurin kundi eisini yvirtikið nakrar veitingartænastur í sambandi við veðurmátingar, ið SEV letur gera.</p>
<p><em type="italic">Tankar og ráð í sambandi við skipan av einum veðurstovni </em></p>
<p>Fyri at fáa eitt mennandi og áhugavert arbeiðsumhvørvi er neyðugt, at starvsfólk kunnu samstarva við starvsfólk á øðrum stovnum. Tey, ið ganga á vakt, áttu at kunna gjørt hetta saman við øðrum vaktarskipanum eitt nú í sambandi við tilbúgving á landi ella á sjógvi. Tey, ið granska, áttu at kunna gjørt hetta í samstarvi við annan granskingarstovn. Viðvíkjandi KT, so nýtir SEV bert tænastur frá Elektron til backup, meðan restin verður klárað av egnum starvsfólki.</p>
<p xml:lang="isl">Frágreiðing og tilmæli um dagførda veðurtænastu, 26. apríl 2019</p>
<p xml:lang="nno">Menning av veðurtænastuni síða 24 av 52 3.7.11.Umhvørvisstovan/Orka http://us.fo/</p>
<p>Tað er enn ikki eydnast at fáa íkast frá Umhvørvisstovan/Vernd, hóast Vernd má metast sum ein stovnur, ið til tíðir skal nýta veðurforsagnir og/ella veðurdata, veðurkanningar v.m. Vit hava heldur ikki fingið íkast frá Umhvørvisstovan/Skógrøkt</p>
<p><em type="italic">Alment um stovnin: </em></p>
<p>Orka er deild á Umhvørvisstovuni, ið vegna landsstýrismannin umsitur elveitingareftirlit eftir elveitingarlógini frá 2007, umframt at veita almenna ráðgeving innan hesi evnisøki. Harundir falla at geva loyvi til elframleiðslu úr vatni og vindi og skipa fyri útbjóðingartilfari í hesum sambandi. Orka fremur eisini átøk til at kunna brúkarar um varandi orkumøguleikar, so sum jarðhita og sólorku, og meiri rætta orkunýtslu, sum at flyta yvir til elbilar og hitapumpur. Orka hevur umsitið ymiskar verkætlanir í hesum samanhangi eitt nú <span type="quote" xml:lang="isl">"Ferð á grøna orku"</span> og <span type="quote" xml:lang="isl">"Orkuskiftið"</span>. <em type="italic">Keyp av veðurtænastum: </em></p>
<p>Fáa dagsvirðir frá DMI viðvíkjandi mátingum í Føroyum. Hetta kostar áleið 10.000,- árliga. Orka letur kanningar og vindmátingar gera í sambandi við vindmylluútbjóðingar og keypir neyðuga serfrøði til endamálið. Umhvørvisstovan stendur eisini fyri dálkingarkanningum, so sum roykspjaðing v.m., har keyp av mátingum ella serfrøði kann vera ein partur. <em type="italic">Gransking viðkomandi fyri veðurlag: </em></p>
<p>Stovnurin fremur gransking til frama fyri at røkka endamálinum, at øll orka á landi skal koma frá varandi orkukeldum innan 2030. Mesta av hesum hevur higartil knýtt seg at vindmyllulundum, pumped storage ( <em type="italic">har regnviðurskifti eru avgerandi </em>), orkunýtsla í sethúsum og jarðhitaskipanir, men í komandi tíðum verða kanningar av sólorku ( <em type="italic">har innstráling, skýggj, sýni v.m. eru umráðandi </em>) eisini ein partur av orkukanningunum. Hesin stovnurin er tískil ein týðandi brúkari av veðurmátingum og viðkomandi stovnur hjá eini nýggjari føroyskari veðurstovu at arbeitt saman við. <em type="italic">Ynski til ein føroyskan veðurstovn: </em>- Góðar lokalar forsagnir av vindi og turbulensi til brúk í sambandi við vindmyllulundir - Góðar lokalar forsagnir av øðrum orkuviðkomandi parametrum sum regn og sól </p>
<p><em type="italic">Tankar og ráð í sambandi við ein føroyskan veðurstovn: </em>- Veðurmátingar hava riggað illa síðani føroysku yvirtøkuna, tó hava mátingarnar frá Tórshavn og </p>
<p>Flogvøllinum verið nýtiligar - Tað átti at verið tosað við tryggingarfeløgini um, í hvønn mun tey eru áhugað í at taka lut í at menna eina betri tilbúgving. - Tað er umráðandi at tætt samstarv er við ein altjóða veðurstovn. - Staðseting kundi verið núverandi hús á Boðanesi, men tengt at øðrum stovni, tó mugu starvsfólkini ikki isolerast ov nógv, tí hetta hevur negativa ávirkan á trivna. 3.7.12.Vága Floghavn https://www.fae.fo/</p>
<p><em type="italic">Um Vága Floghavn </em></p>
<p>P/f Vága Floghavn er eitt alment partafelag, sum stendur fyri rakstrinum av Vága Floghavn. Tey umleið 30 starvsfólkini virka fyri, at tað skal vera gott og trygt at ferðast um flogvøllin, sum er portrið millum Føroyar og útheimin.</p>
<p>Aðrar týðandi uppgávur eru at virka fyri, at hava ein rakstur á sunnum handilsligum grundarlagi, útbygging av flogvøllinum og farstøðini, eins og støðug menning av virkseminum annars.</p>
<p xml:lang="isl">Frágreiðing og tilmæli um dagførda veðurtænastu, 26. apríl 2019</p>
<p>Menning av veðurtænastuni síða 25 av 52</p>
<p>Fyritreytirnar fyri loftvegis sambandinum ímillum Føroyar og umheimin er eru batnaðar nógv seinastu tíðina. Í desember 2011, bleiv flogbreytin longd frá 1250 metrum til 1799 metrar. Longda flogbreytin merkir at flogvøllurin nú kann taka ímóti nógv størri flogførum enn fyrr. Nýggj innflúgvingartól hava eisini bøtt munandi um reglusemið á flogvøllinum.</p>
<p>Vága Floghavn arbeiðir tætt saman við almennum myndugleikum, saman við føroyskari ferðavinnu og føroyskum vinnulívið annars til tess at fremja vøkstur umvegis flogvøllin í Vágum.</p>
<p><em type="italic">Í hvønn mun tit nýta veðurdata, nýta veðurforsagnir, hava ella hava havt sáttmála við aðrar </em><em type="italic">stovnar viðv. veðurdata, veðurforsagnir, kanningar um veður, veðurlag, kt-skipan v.m </em></p>
<p>Á Flogvøllinum eru mátingar av veðurdata, frá sensorum við og kring vøllin:</p>
<p>Vindmátarar, tveir staðsettir á vøllinum, ein á fjallinum Skeiðin, Sørvágsfjørður. Skýhæddarmátarar, staðsettir í Sørvági og Miðvági. RVR mátingar (Runway Visual Range), tveir við vøllin. 2 m / græs hita/væta, frá tveimum mátarum, við vøllin. Barometur standur, við vøllin.</p>
<p>Burtursæð frá vindmátaraútgerðini, sum er frá ED Service, so er øll MET útgerð frá Vaisala. Hava ringar royndir av sonic vindmátarum, sum ofta verða oyðilagdar av fugli, og tí verður cup anemometer frá ED service nýtt. Verður kalibrerað minst annað hvørt ár.</p>
<p>Veðurdata verða brúkt til flogfør og tyrlur, sum hava radio samskifti við Tornið á Flogvøllinum í sambandi við fráferð og komur.</p>
<p>Tornið sendir eisini hesar veðurupplýsingar út í tí stóru verð, sum METAR, SPECI og Synop. Flogvøllurin er eisini góðkendur at senda út AUTOMETAR, tá Tornið ikki er manna.</p>
<p>KT-skipanin SAVS2000 er frá Insero. Skipanin hevur ein høvuðs-servarateldu til innheintan og viðgerð av data, sum síðani verða víst á ein stuktureraðan hátt, so lætt er at fáa yvirlit og innlit av veðrinum á ymsar háttir. Øll veður data verða goymd á hesum servara í min 1 mánað, METAR o.a. verða tó goymd longur.</p>
<p>Naviair/Vága Floghavn hevur avtalu við DMI um veðurforsagnir, t.d. fær Tornið á flogvøllinum TAFF regluliga frá DMI sum tekur støðu í veðrinum á Flogvøllinum.</p>
<p>Gransking verður ikki gjørd á Vága Floghavn sum so. Tó hevur Floghavnin saman við Force Technolicy í dk arbeitt við at víðari menna eina turbulens ávaringarskipan, sum við data frá lokalu vindmátarunum skal ávara um turbulens í sambandi við flúgving við Vága Floghavn.</p>
<p>Vága Floghavn hevur gjørt skriv sum viðgerð søguna um hesa TWI skipan: “ <em type="italic">Arbeiði við at meta um meldurin/turbulensin við Vága Floghavn eftir vanlukkuna við Golfstream flogfarinum hjá donsku verjuni </em>”. Hetta skriv er viðlagt, sí kapitul 7. </p>
<p><em type="italic">Ynski, tankar og ráð til ein føroyskan veðurstovn: </em></p>
<p xml:lang="dan">Veðurtænastan á Flogvøllinum er ikki á føroyskum hondum: “ <em type="italic">....Sagsområdet omfatter ikke flyvemeteorologiske tjenester i henhold til luftfartslovgivningen, for hvilke den meteorologiske myndighed for civil luftfart, Statens Luftfartsvæsen (SLV), udpeger en leverandør (service provider). DMI er p.t. af SLV udpeget som service provider på det luftfartsmeteorologiske område. </em>“, men hóast tað, vónar Vága Floghavn, at ein føroyskur veðurstovnur verður skipaður og dagførdur. </p>
<p>Tað er eyðsæð, at flogferðslan skal hava neyvar og serstakar veðurforsagnir, sum kanska ikki er so lætt at gera í Føroyum, sum støðan er nú. Men uppá sikt eru kanska vónir um betri forsagnir av</p>
<p xml:lang="isl">Frágreiðing og tilmæli um dagførda veðurtænastu, 26. apríl 2019</p>
<p>Menning av veðurtænastuni síða 26 av 52 mjørka, turbulensi, vindi v.m. Eisini kundi verið virðismikið við betri mátingum, t.d. við radara, lokalt afturat tí radara, sum er settur upp á Sornfelli. <em type="bold">3.8. Viðmerkingar, ynski og ráð frá ymsum feløgum, felagsskapum, miðlahúsum v.fl. </em></p>
<p>Millum manna eru nógvar áskoðanir um, hvussu ein veðurtænasta skal skipast, og hvat er av mesta týdningi: fleiri mátingar, betri forsagnir, betri miðling v.m. Vit hava á heimasíðuni https://vedur.fo/ skrivað, at “ <em type="italic">Øll eru vælkomin at skriva til okkum, um tey hava eitt gott hugskot, viðmerkingar ella spurningar </em>”. Tað eru tó bert komin fá íkast. </p>
<p type="listitem">Vit  hava  sent  beinleiðis  teldupost,  sí  fylgiskjal  F,  til  nøkur  feløg,  felagsskapir  v.fl.  um  teir  hava  <span type="quote">“viðmerkingar, ráð ella ynski”</span> til eina Veðurstovu Føroya:</p>
<p type="listitem">Bóndafelag Føroya, Føroya Fiskimannafelag, Hiking.fo, Strandfaraskip Landsins, Visit Faroe</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">Islands</p>
<p type="listitem">Dimma,  jn.fo,  in.fo,  Norðlýsið,  Norðoya  Portalurin,  Portal.fo,  Sandoyar  Portalurin,</p>
<p type="listitem">Suðuroyarportalin, Vágaportalurin</p>
<p type="listitem" xml:lang="isl">Vinnuhúsið,</p>
<p>Ferðavinnufelagið,</p>
<p>Føroya</p>
<p>Reiðarafelag,</p>
<p xml:lang="isl">Handilsvinnufelagið,</p>
<p>Havbúnaðarfelagið, Oljuvinnufelagið, Reiðarafelagið fyri Handilsskip, Smyril-Line</p>
<p>Her hava vit fingið fleiri áhugaverd íkast, sí niðanfyri. Tað hevur ikki verið møguleiki hjá okkum, at fáa eitt veruligt prát ella fund við øll áhugaði, men tað kann gerast seinni, og er kanska eisini eitt arbeiði sum Veðurstova Føroya skal gera, tá hon einaferð kemur at virka.</p>
<p>Tað eru óivað onnur feløg, felagsskapir, virki, bólkar v.fl., ið vit kundu havt skrivað til, men vit meta, at vit sum er hava eitt rættiliga gott grundarlag til at meta um støðuna – tað liggur eitt stórt arbeiði fyri framman. 3.8.1. Bóndafelag Føroya</p>
<p><em type="italic">Um Bóndafelag Føroya og Jarðir </em>http://www.bondi.fo </p>
<p>Bóndafelag Føroya er fakfelagið hjá bóndum í Føroyum. Felagið varð stovnað í 1957 av nøkrum festibøndum, til tess at virka fyri betri umstøðum hjá bøndum. Endamál felagsins er a) At menna samkenslu og samhald millum bøndur. b) At fremja kunnleika, dugnaskap og siðmenning hjá limum og øll góð eyðkenni, sum fedrarnir hava givið okkum til arvar, og sum merkja okkum sum rættar føroyingar og álitismenn. c) At verja rættindi, lunnindi og jarðir bónda. d) At stimbra vinnuveg limanna soleiðis, at samstundis sum framleiðsla teirra verður sum mest og best má úrtøka teirra í peningi verða hareftir.</p>
<p>Bóndafelagið og Óðalsfelagið hava saman stovnað Sp/f Jarðir, sum er eitt samstarv teirra millum fyri at fáa betri og meiri skipaði viðurskiftir í sambandi við tí alsamt vaksandi ferðavinnuni, sum eisini sóknast eftir betri fyriskipan við eitt nú gongd í haga v.m.</p>
<p>Tann 1. apríl 2019 høvdu nevndirnar í Bóndafelag Føroya og Føroya Óðalsfelag felags fund, sum somuleiðis var stovnandi aðalfundur fyri smápartafelagið <span type="quote" xml:lang="isl">“Jarðir”</span>. Hetta eitt felag, ið Føroya Óðalsfelag og Bóndafelag Føroya hava sett á stovn. Heimstaður felagsins er Tórshavn.</p>
<p>Endamál felagsins er at eiga og reka fast ogn, ferðavinnu, handil o.a. virksemi í hesum sambandi.</p>
<p>Hetta nýggja felagið hevur eina nevnd, ið umboðar bæði feløgini og áhugamál tess, og skal hetta felagið frameftir arbeiða miðvíst við at menna og samskipa ferðavinnutilboð, bæði til føroyingar og útlendingar.</p>
<p xml:lang="isl">Frágreiðing og tilmæli um dagførda veðurtænastu, 26. apríl 2019</p>
<p>Menning av veðurtænastuni síða 27 av 52</p>
<p>Eftir ársaðalfundin hjá Føroya Óðalsfelag, sum verður miðskeiðis í apríl, fer Sp/f Jarðir undir ítøkiligar samráðingar um samstarv við Hiking.fo. Aðalmálið er at tilrættisleggja ein hóskandi felags leist fyri at samskipa og bjóða út ymisk ferðavinnutilboð, eitt nú gongd í haga.</p>
<p><em type="italic">Ynski, tankar og ráð til ein føroyskan veðurstovn, stutt: </em></p>
<p>Mátingar yvir ár, helst fleiri ár eru altíð áhugaverdar, serliga avfall, regn í gróðrartíðini, umframt temperatur og sóltímar.</p>
<p>Veðrið er sera ymiskt frá stað til stað í Føroyum, tí er umráðandi at fáa mátingar so nógvastaðni sum møguligt, tá ber til at meta um, hvar tað ber til at hava ymiskum slagi av grøði.</p>
<p>Hetta er frá einum landbúnaðarligum sjónarmiði. 3.8.2. Hiking.fo https://hiking.fo/</p>
<p><em type="italic">Um hiking.fo </em></p>
<p>At ganga fjallatúrar í føroysku náttúruni er vorðið eitt alsamt vaksandi ítriv millum bæði føroyingar og útlendskar gestir seinastu árini. Við hesum í huga byrjaði hiking.fo í 2017 við tí endamáli at skipa fyri fjallatúrum og við einari heimasíðu, har møguleiki er at fáa upplýsingar um føroyskar fjallatúrar eins og krøv og loyvi, faktuellar upplýsingar o.a. um hvønn túrin sær er at finna - millum annað er data frá veðurstøðum og vevmyndir at síggja.</p>
<p>Hiking.fo var heiðrað sum Ársins Átak 2017.</p>
<p><em type="italic">Ynski, tankar og ráð til ein føroyskan veðurstovn, stutt: </em></p>
<p>Hiking.fo hevur verið í flestu føroysku bygdum kring allar oyggjarnar og tosað við nógv veðurkøn fólk fyri at fáa staðfest hvør ætt er best í hvørjari bygd kring landi til fjallatúrar v.m. Ein vitan, sum kann hava stóran týdning bæði hjá ferðaleiðarum, øðrum professionellum og vanligum brúkarum. Umframt “ <em type="italic">bestu ætt </em>” fekk hiking.fo eisini stóra vitan um “ <em type="italic">ringastu ætt </em>” frá teimum veðurkønu. Hetta verður ikki nýtt beinleiðis av hiking.fo, men er annars av stórum áhuga. </p>
<p>Tað er møguligt, at Veðurstova Føroya kann fáa ágóða av hesum arbeiði. 3.8.3. Smyril-Line http://www.smyrilline.fo/</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Um Smyril-Line </em></p>
<p>Høvuðsvirksemi felagsins er fólka- og farmaflutingur í Norðuratlantshavi.</p>
<p>Pf Smyril Line varð stovnað í 1982 og rekur fýra stór ferðamanna- og farmaskip, sum sigla fast til Føroya og sigla havn í havn kring allar Føroyar fleiri ferðir um vikuna, og eru stórir, fastir brúkarar av veðurstovum, sum varða av Føroya økið.</p>
<p>Skiparar á Smyril-Line hava gjørt sær nakrar tankar og ráð, sum teir meta brúk er fyri til tess at betra um veðurtænastuna kring Føroyar og á føroyskum havøki:</p>
<p><em type="italic">Ein samandráttur av tankar og ráð frá skiparum á skipum hjá Pf Smyril Line í sambandi við ein føroyskan </em>v <em type="italic">eðurstovn. </em>1: Tørv er á neyvari aldumátingum frá fleiri alduboyum kring Føroyar. 2: Øll veðurdata skulu savnast í einari føroyskari veðurstovu fyri at fá neyvari veðurdata. 3: DMI sendir fráboðanir um vind sum miðalvind, sum er sera óneyvt á teimum ymisku lokalu støðunum kring Føroyar. Hetta skal betrast um við: </p>
<p xml:lang="isl">Frágreiðing og tilmæli um dagførda veðurtænastu, 26. apríl 2019</p>
<p>Menning av veðurtænastuni síða 28 av 52 a: Savna fleiri nágreinilig veðurdata frá vindmátarum á teimum lokalu støðunum har skipaferðsla er. b: Góðar og neyvar veðurforsagnir fyri væntaðar hvirlur, tá vindurin loypur ætt í ætt í havnum har skipaferðsla er. c: Hvussu hátta hvirlur seg í ymiskum støðum á ymiskum ættum. d: Hvussu ávirka tær ymsu ættirnar sjógv, sýnið, avfall o.s.v. í firðum, sundum og um nes og tangar (streingir), við atliti til sjóvarfall, vindstig osfv. 4: Hvussu er at liggja við tær ymisku atløgubryggjunum á teimum ymisku ættunum. Her verður serliga hugsað um súg, rennisúg, meldurhvirlur og glaður, og hvussu broytist hetta við sjóvarfallinum. 5: Ynskiligt við interaktivum kortum í passaligum málistokki um allar Føroyar, har ið ein kann tasta tíðspunkt inn og síggja tey <em type="italic">væ </em>ntaðu líkindini. Til dømis er illa liggjandi á Fuglafirði á útnyðringi. Súgurin ávirkast eisini av sjóvarfallinum. 6: <em type="italic">Á </em>interaktivum kortum eiga eisini íður, afturundirgerðir, streingir, boðar osfv at vera við. 7: Neyvt samstarv við aðrar veðurstovnar. Ísland og Norra kundi gjørt data grundarlagið og góðskuna betur. 3.8.4. Visit Faroe Islands https://www.visitfaroeislands.com/ https://www.instagram.com/visitfaroeislands/ https://www.facebook.com/VisitFaroeIslands/ </p>
<p><em type="italic">Stutt viðmerking fra Visit Faroe Islands </em></p>
<p>Vit sum arbeiða við ferðavinnuni hava sjálvandi ein áhuga í at tænastan verður ment, so hon eisini verður eitt gott ískoyti til eina meiri effektiva ferðafólkakunning. Her verður fyrst og fremst hugsað um, at tænastan og kunningin verður atkomilig á enskum. Eisini er tað av stórum týdningi, at vit fáa eina smidliga loysn sum kann integrerast á ymiskar talgildar miðlar – heimasíður, appir, kunningarsíður v.m. <em type="bold">4. Viðkomandi samskifti og vitjanir í grannalondum </em></p>
<p>Í arbeiði okkara hava vit havt nakar viðkomandi vitjanir í grannalondum og samskifti við ymsar veitarar av forrit, veðurdata/grafikki og veðurradar. Vit fingu ikki vitjað Veðustovu Íslands, men væntandi verður høvi til tað seinni í ár. <em type="bold">4.1. Vitjanir í grannalondum </em></p>
<p type="listitem">Vit hava havt fleiri fundir við DMI í  sambandi við endurskoðan av sáttmála. Harumframt  hava vit  eina meira almenna vitjan á DMI tann 1. nov. 2018. Í sama skifti vitjaðu vit:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">TV2-vejr, Keypmannahavn</p>
<p type="listitem">Vento Maritime í Keypmannahavn.</p>
<p type="listitem">Í marts 2019 vóru vit á vitjan hjá</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Norsk Meteorologisk Institutt (NMI), met.no í Oslo,</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Kjeller Vindteknikk, Noreg</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Joint GEOMETOC Support Center (JGSC), Danmark fyrr kallað Forsvarets Center for Operativ</p>
<p xml:lang="ron">Oceanografi.</p>
<p xml:lang="isl">Frágreiðing og tilmæli um dagførda veðurtænastu, 26. apríl 2019</p>
<p>Menning av veðurtænastuni síða 29 av 52</p>
<p>Tað er gjørd fundarfrásøgn frá ymsum fundum við veðurstovnar v.fl.: “ <em type="italic">upprit-frá-fundumveðurstovnar-vfl-2018nov-2019mar.pdf </em>”, mest á donskum. Hetta er viðlagt sum skjal 13. Her finst eisini partur av samskifti við Veðustovu Íslands, á enskum. </p>
<p>Her er stutt upprit av fundinum við NMI:</p>
<p><em type="bold">Stutt sum stovnin, NMI: </em>Høvuðssætið liggur í Oslo við regionalum miðstøðum í Bergen og Tromsø og lokalum skrivstovum í Bodø, Bardufoss, Svalbard og Ørlandet. Á stovninum eru 420 fulltíðar ársverk, harav 124 arbeiða í vaktartænastu. Arbeiðsbyrðan til forsagnartænastur liggur mest innan flogferðslu til sivil og militert endamál, síðan vanliga veðurtænastu á landi og sjógvi, og í minni mun til vinnuligar kundar. Tey koyra modell fyri veður, aldu, streym og ísviðurskifti fyri lokal øki. Føroyar liggja ikki í hesum øki. <em type="bold">Viðkomandi viðurskifti fyri ein Føroyskan veðurstovn: </em>- Stovnurin samskipar arbeiðið millum ymisku deldirnar við Google tænastum, ið innihalda teldupost, chat-bólkar, video samrøður v.m. Hesin háttur hevur fyri tey verið bíligari enn at hava egin fólk og forrit til endamálið. - Tey hava ment sína egnu grafisku skipan DIANA at vísa úrslit frá forsagnum. Hendan er freeware, men hevur ongan support. Teirra arbeiðsstatiónir koyra Ubuntu-Linux. DIANA er væl egna til brúk av veðurfrøðingum, men til sjónvarp verður brúkt eitt forrit, ið kallast Metacast. - Tey sleppa ymiskt tal av ballón-sondum vetur og summar. Arbeitt verður ímóti, at øll sondering gerst automatisk fyri at spara pening. - Eftir teirra fatan loysir tað seg tíðum betur at brúka roknimegi til ensemblu-forsagnir, við nakað grovari upploysn, heldur enn at koyra einstøk modell við so høgari upploysn sum gjørligt. - Fleiri flogvallir hava eisini serstaka turbulens-forsagnir, har háloyst og roknitung CFD-modell </p>
<p>SIMRA, er koyrt fyri einstøku økini. - Stovnurin er partur av einum átakið kallað United Weather Centre, har ymiskir veðurstovnar við tíðini fara at koyra teirra modell saman. Føroyska økið er í, ella liggur á rondini á, fleiri av hesum økjum. Hetta samstarvið er tískil áhugavert fyri ein føroyskan veðurstovn at verið partur av via DMI. - Stovnurin brúkar ymiskar nútímans miðlar at koma nærri brúkaranum, t.d. egna heimasíðu,</p>
<p>Yr.no (verðinskenda samstarvið við NRK), Twitter og Facebook v.m. Hesi átøk krevja ymiskt, alt frá automatikki til ein virknan redaktiónsbólk. Nevnast kann, at Facebook krevur lutfalsliga nógv, tí her er nógv samskifti við brúkarar. - Tendensurin er, at produktini gerast automatiserað, og fólk innan tað operationella verða brúkt til miðlan heldur enn manuellar forsagnir - WMO hevur krav um certificering (BIP-M/BIP-MT), men Meteorologur/veðurfrøðingur er ikki vart heiti í Noregi. Fyri at skilja millum, so verður heiti statsmeteorologur brúkt, um fólk ið hava kravdu útbúgving og starv á stovninum. - Ein statsmeteorologur hevur vanliga eina master útbúgving innan veðurfrøði. Eftir hetta verða hesi skúlað í 5-6 vikur í Tromsø. Skeiðini verða sett í verk eftir tørvi, og kvalifiseraðir føroyingar kundu luttikið, um tørvur og peningur eru til tess.</p>
<p>Tey á met.no eru sera áhugað í samstarvið. Til dømis eru tey opin fyri at lata ein føroyskan stovn fáa forcing-data til lokal hav-modell.</p>
<p>Annars kann stutt sigast, at tað er stórur stuðul til stovnan av Veðurstovu Føroya. NMI hevur ikki beinleiðis áhuga at gera sáttmála við Føroyar, sum DMI. Vento Maritime hevur stóran áhuga at gera sáttmála við Føroyar, men tað er eitt lítið virki, uttan náttarvakt, so tað kom ongantíð til veruligar</p>
<p xml:lang="isl">Frágreiðing og tilmæli um dagførda veðurtænastu, 26. apríl 2019</p>
<p>Menning av veðurtænastuni síða 30 av 52 samráðingar. JGSC (FCOO) hevur stóra vitan um Føroyar og eru frammaliga viðvíkjandi tøkni og gransking og eru vælviljað fyri samstarv á ymsum økjum. Kjeller Vindteknnik eru ógvuliga frammaliga viðvíkjandi gransking og gera ymiskt arbeiði í Føroyum, t.d. vindatlas fyri Føroyar. <em type="bold">4.2. Samskifti við Veðurstovu Íslands </em></p>
<p>Vit hava havt samskifti við Veðurstovu Íslands (Icelandi Meteorological Office) og mett verður, at har eru góðir møguleikar til framtíðar samstarvi á fleiri økjum, sí skjal 13. Hóast Ísland er nógvar ferðir størri enn Føroyar hava teir eisini avbjóðingar viðvíkjandi útbúgving av veðurfrøðingum, so neyðugt er, at taka partar av útbúgvingini uttanlands. Super-teldan hjá DMI stendur í Íslandi og IMO hevur fingið møguleika at nýta super-telduna til teirra egna HARMONIE-NEA modell. Økið umfatar, sum er, ikki Føroyar, men tað kann lætt broytast, so tað eisini umfatar Føroyar. IMO eru væl nøgdir við IBL, sí 4.3 niðanfyri. <em type="bold">4.3. Samskifti við ymsar veitarar - forrit, veðurdata/grafikki og veðurradar </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Furuno veðurradar </em>http://www.furuno.dk/da/produkter/meteorologiske-radar/ </p>
<p>Vit hava havt samskifti við furuno.dk, sum er veitari av veðurradara til Atlantic Airways.</p>
<p>Furuno.dk metir, at tríggir veðurradarar eru nóg mikið til at røkka allar Føroyar. Umframt radaran á Sornfelli hevði ein radara í Suðuroy, kanska best í Akrabyrgi/Sumba og ein radari norðarlaga á Streymoy, Eysturoy ella Kalsoy týtt, at allar Føroyar kunnu síggjast av veðurradara.</p>
<p>Veðurradarin hjá Atlantic er av slagnum WR-21X0 og kann skyna á hvat slag av avfalli er í skýnum (regn, kavi, heglingur v.m.). Hesin kostar uml. kr. 2 mió Tað finst ein bíligari veðurradari WR-110, sum ikki skynir á slagið av avfalli. Hesin kostar uml. kr. 1,2 mio. Furuno metir, at hesir kunnu nýtast sum eyka veðurradarar.</p>
<p>Ein service avtala kostar uml. kr. 70.000 árliga.</p>
<p>Furuno metir, at ein veðurradari heldur frá uml. 8 ár (konservativt) til 10 ár (realistisk).</p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">IBL forrit </em>https://www.iblsoft.com/ </p>
<p xml:lang="isl">Viðvíkjandi visualisering av veðurdata finst ymiskt forrit, t.d.: Ninjo (DMI, DWD v.fl., http://www.ninjo-workstation.com/) , Diana (NMI~met.no, ókeypis), SmartMet (FMI, ókeypis), IBL (UKMO, veðurstofa Íslands, JGSC(FCOO)) og W3DX (KNMI, Holland).</p>
<p>DMI nýtir Ninjo og sambært nýggja sáttmálan er møguleiki hjá Veðurstovuni at fáa atgongd til remote-Ninjo. Tað er tí kanska eyðsæð eisini at nýta Ninjo lokalt í Føroyum. Men Ninjo verður vanliga roknað sum rættiliga trupult og torgreidd at nýta, so møguliga kann okkurt annað forrit nýtast. DMI hevur ikki áhuga at tillaga Ninjo lokalt í Føroyum.</p>
<p>Vit hava tosað við Veðustofu Íslands viðvíkjandi IBL, og tey eru fegin um tað.</p>
<p>Tað er ringt at gera neyva kostnaðarmeting av IBL. Men kostnaðurin er uml. kr. 200.000 fyri grundmodul og so koma nøkur modul afturat, sum kosta uml. kr. 20.000 fyri hvørt. Afturat tí kemur útreiðslur til lisens, sum árliga er umleið 20% av modul-kostnaðinum.</p>
<p>Tað er møguleiki at fáa ein test-lisens í 3 mánaðir ókeypis.</p>
<p>IBL metir, at IBL ikki er vælegnað til Kringvarp, hóast tað altíð er okkurt, ið kann nýtast. Í staðin viðmæla teir t.d. Visual Cortex (UKMO) og Ask Visual (DWD &amp; týskar kringvarpsrásir).</p>
<p xml:lang="isl">Frágreiðing og tilmæli um dagførda veðurtænastu, 26. apríl 2019</p>
<p>Menning av veðurtænastuni síða 31 av 52</p>
<p xml:lang="smn"><em type="italic">Metdesk </em>https://www.metdesk.com/ </p>
<p>Metdesk hava fleiri frálíkar veður-heimasíður, t.d . https://www.wxcharts.com/, har nakrar eru almennar og aðrar krevja lisens. Mett verður, at tað kundi verið virðismikið, at fingið eina avtalu við Metdesk, so Veðurstovan hevur atgongd til betri forsagnir fyri Føroyar.</p>
<p>Vit hava havt drúgt samskifti við Metdesk viðvíkjandi grafikki/data til Føroyar, eisini við tí í huga at ætlanin var at byrja “ <em type="italic">ítøkiligar veðurforsagnir eftir einum føroyskum tillaganum leisti </em>”. Men hóast Metdesk í fleiri førum hevur sagt, at nú hava teir eitt produkt til okkum, sum vit kunnu royna, er enn onki úrslit komið. </p>
<p>Vit rokna tó við, at møguliga kemur okkurt úrslit seinni í ár. Vit hava heldur ikki fingið nakra kostnaðarmeting av lisensi v.m. <em type="bold">5. Endurskoðan av sáttmála við DMI </em></p>
<p>Frá byrjan av arbeiðinum hjá Veðurmenningarbólkinum var mett, at neyðugt var at endurskoða sáttmálan við DMI og fáa nýggjan sáttmála við DMI/annan veðurstovn – sí ávegis frágeiðing frá oktober 2018 <em type="italic">: <span type="quote">“Fyri at Veðurstovan kann gera munagott arbeiði bæði viðvíkjandi veðurforsagnir og gransking, er neyðugt við einum góðum samstarvi við aðrar veðurstovnar. Vit eru byrjaðir at endurskoða sáttmálan, sum Fiskimálaráðið hevur við DMI, og vit vóna, at vit kunnu fáa ein nýggjan dagførdan sáttmála 1. apríl 2019. Møguliga verða eisini sáttmálar gjørdir við aðrar veðurstovnar.”</span> </em></p>
<p>Eftir samráðingar í Fiskimálaráðnum heystið 2018 metti Fiskimálaráðið, at tað í fyrsta umfari var best at endurskoða sáttmálan við DMI, og so kunnu tað møguliga seinni gerast sáttmálar við aðrar veðurstovnar/veitarar.</p>
<p>Veðurmenningarbólkurin hevur saman við DMI gjørt uppskot um nýggjan sáttmála, sí viðlagda skjal 10 “ <em type="italic">Samarbejdsaftale mellem Fiskimálaráðið og Danmarks Meteorologiske Institut af 1. juli 2019 </em>”. </p>
<p type="listitem">Í nýggja sáttmálanum eru nú 5 <span type="quote" xml:lang="deu">”DELAFTALER”</span>:</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">DELAFTALE 1. Udsigter og varsler</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">DELAFTALE 2. Interface til WMO</p>
<p type="listitem" xml:lang="est">DELAFTALE 3. Klimastatistik</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">DELAFTALE 4. Infrastruktur til færøsk vagt-vejrtjeneste</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">DELAFTALE 5. Data og Modeller</p>
<p>Tær tríggjar fyrstu eru endurskoðan/dagføring av uppruna sáttmálanum, meðan DELAFTALE 4+5 eru nýggjar. Samlaði kostnaðurin av nýggja sáttmálanum er eitt sindur lægri enn núgaldandi sáttmáli, uml. kr. 1,8 mió, sí <span type="quote">“Fylgiskjal D. Kostnaðarætlan fyri høvuðsbólkar..”</span> í mun til kr. 1,9 mió. Tað skal tó viðmerkjast, at sáttmálin enn ikki er undirskrivaður– eftir ætlan verður tað tann 20. juni – so tað kunnu enn koma smávegis broytingar í sáttmálanum.</p>
<p>Mett verður, at uppskotið er hampiliga gott, hóast vit ikki fingu alt tað, sum vit høvdu vónað – atgongd til super-teldu v.m. Men á flestu økjum er nýggi sáttmálin betri enn tann gamli frá 2009, og við hesum sáttmála ber betri til at gera veðurforsagnir, kanningar v.m. í Føroyum. Tað eru eisini nú betri møguleikar at broyta sáttmálan og uppsagnartíðirnar er eisini styttri.</p>
<p>Samstundis er eisini gjørt nýtt uppskot um “ <em type="italic">AFTALE mellem Fiskimálaráðið og Danmarks Meteorologiske Institut vedr. bistand til Search And Rescue (SAR) </em>”, sí viðlagda skjal 11. Hesin sáttmálin er ókeypis og verður mettur at styrkja møguleikarnar hjá MRCC í sambandi við leiting og bjarging á sjónum (SAR). Tað skal tó viðmerkjast, at í gamla sáttmálanum við DMI var nevnt, at “ <em type="italic">DMI </em></p>
<p xml:lang="isl">Frágreiðing og tilmæli um dagførda veðurtænastu, 26. apríl 2019</p>
<p>Menning av veðurtænastuni síða 32 av 52 <em type="italic">skal yde støtte til MRCC i forbindelse med eftersøgnings- og redningsoperationer </em>”, men tað var eitt sindur ógreitt hvat gerast skuldi, meðan nýggja uppskotið er meira greitt. <em type="bold">6. Ein føroyskur veðurstovnur - hugsjón, endamál og uppgávur </em></p>
<p>Hugsjónin er at gera bestu og mest álítandi veðurforsagnir fyri allar Føroyar og føroysk áhugaøki, miðla hetta á besta hátt umframt at menna og taka lut í kanningum og granskingum av veðri, veðurlagi og veðurlagsbroytingum til gagn fyri tað føroyska samfelagið.</p>
<p type="listitem">Tað eru nógv evni og øki, sum hava áhuga og skulu raðfestast á besta hátt, so vit samfelagsliga fáa  størsta ágóða við tí tilfeingi, sum tøkt er:</p>
<p type="listitem">betri veðurvánir fyri allar Føroyar - ”Veðrið á bygd og í bý, ”útlit fyri havleiðirnar um</p>
<p type="listitem">Føroyar”, um hálku á vegakervinum, tilbúgving, stuðul til bjargingarátøk o.s.fr., og seinni  kanska eisini fyri onnur/øll føroysk áhugaøki,</p>
<p type="listitem">betri miðling av veðurforsagnum til KVF og aðrar miðlar, appir til snildfon v.m.</p>
<p type="listitem">undirvísing í veðurfrøði í samstarvi við Fróðskaparsetrið og aðrar stovnar/skúlar ,</p>
<p type="listitem">granskingar um veðurlag í Føroyum, veðurlagsbroytingar, og teirra ávirkan í framtíðini,</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">veðurlagsgransking innan framtíðar vatn-, vind- og sólorkupotentiali</p>
<p type="listitem">veðurmodel fyri Føroyar (downscaling, í fyrstu atløgu mest við fokus á vind, hvirlur og turbulens), men uppá sikt eisini meira neyva vitan um avfall kring landið, mjørka og hita</p>
<p type="listitem">samskipan av føroyskum veðurmátingum,</p>
<p type="listitem">talgilding av eldri veðurmátingum og annað áhugavert tilfar,</p>
<p type="listitem">skráseting av lokalum fyribrigdum,</p>
<p type="listitem" xml:lang="isl">heimasíðu v.m.</p>
<p>Hetta verður gjørt í samstarvi við føroyskar stovnar, við aðrar veðurstovnar umframt millumtjóða og altjóða felagsskapir. <em type="bold">7. Skipan av veðurstovni </em><em type="bold">7.1. Samleiki </em></p>
<p>Veðurtænastan er nú partur av Vørn og liggur í Havn og hevur bert fáar uppgávur. Viðvíkjandi navni er “ <em type="italic">Veðurtænastan </em>” ella ” <em type="italic">Veðurtænasta Føroya </em>” eitt gott navn, og samsvarandi nøvn verða brúkt nógvastaðni (Weather Service, Wetterdienst, Vejrtjenesten, o.s.fr), men um vit hugsa um eina dagførda, útbygda og nøktandi føroyska veðurtænastu er heitið ” <em type="italic">Veðurstova Føroya </em>” betri og samsvarar við Havstovuna, Umhvørvisstovan, Hagstovuna, Búnaðarstovan v.fl. og eisini Veðurstofa Íslands. Tað enska navnið kann so kanska verða <span type="quote" xml:lang="eng">“Faroese Meteorological Office”</span> (FMO). </p>
<p>Niðanfyri verður heitið <span type="quote" xml:lang="isl">“Veðurstovan”</span> ella bara <span type="quote">“stovnurin”</span> nýtt, tá vit tosa um sjálvan stovnin. Heitið <span type="quote" xml:lang="isl">“Veðurtænastan”</span>, kann so nýtast um tann partin av stovninum, sum beinleiðis ger veðurforsagnir. <em type="bold">7.2. Bygnaður </em></p>
<p>Bygnaðarliga meta vit, at tað ikki er grundarlag og heldur ikki neyðugt at gera ein nýggjan sjálvstøðugan stovn, men at Veðurstovan verður ein partur av øðrum stovni – ein deild. Vit nýta tó orðið veðurstovn um Veðurstovu Føroya, hóast skipanin møguliga verður sum deild.</p>
<p>Tað verður mett, at Havstovan og Fróðskaparsetrið ivaleyst eru teir stovnar, har mest samvirkanarárin ella synergi er viðvíkjandi gransking og kanningum, soleiðis at betri møguleikar eru at troyta tilfeingið og førleikarnar. Viðvíkjandi vaktartænastu og tilbúgving verður mett, at mest samvirkanarárin er við Vørn/MRCC. Men tað eru eisini aðrir møguleikar sum t.d. Jarðfeingi og</p>
<p xml:lang="isl">Frágreiðing og tilmæli um dagførda veðurtænastu, 26. apríl 2019</p>
<p>Menning av veðurtænastuni síða 33 av 52</p>
<p>Umhvørvisstovan, har eisini kann hugsast at verða eitt gott samvirkaárin og stimbrandi og mennandi umhvørvi. Vit hava eisini vitjað á Sjónámi har góðar umstøður eru, og ivaleyst eisini samvirkaárin frá teim lesandi á skúlanum og fiskivinnuni v.fl. Onnur øki eru eisini, men vit hava ikki her átikið okkum at kanna allar møguleikar, ið eru.</p>
<p>Tað verður ikki mett, sum er, at “ <em type="italic">veðurtænasta í fríari vinnu (freelance) </em>” er ein loysn, sum einsamøll er nøktandi fyri føroyska samfelagið, men hugsast kann, at við tíðini so latast upp møguleikar fyri freelance-veðurfrøðingum, sum eru samskipaðir av einum almennum stovni. </p>
<p>Fleiri freelance veðurtænastur finnast kring heimin, og onkur av teimum kann óivað gera veðurforsagnir til Føroyar á sama hátt, sum t.d. DMI nú ger. Vit vóru soleiðis á vitjan á Vento Maritime í Keypmannahavn. Teir høvdu áhuga at gera sáttmála viðvíkjandi veðurforsagnum til Føroyar, men mett var, at virkið enn er ov lítið. <em type="bold">7.3. Vaktarskipan, útbúgving, gransking, teldur v.m. </em></p>
<p>Samanbera vit við DMI (uml. 250 fólk) og IMO (næstan 150 fólk – tó fleiri til øki, sum ikki hava áhuga í Føroyum) er eyðvíst, at tað als ikki er møguleiki fyri nøkrum samsvarandi í Føroyum. Men verður væl skipað fyri, kann ein minni stovnur eisini gera munagott arbeiði fyri føroyska samfelagið.</p>
<p>Á DMI verður vanliga roknað við, at ein vaktarskipan 24-7-365 krevur 5-6 fólk, og á MRCC eru 12 fólk til fulla vaktarskipan við tveimum fólkum. Tað er ivaleyst ikki neyðugt, at ein dagførdur veðurstovnur hevur eina døgnskipan, í staðin kundi ein loysn uppá sikt møguliga verið 12-7-365 og tilkallivakt, um veðrið ella onnur viðurskifti krevja tað (ódnarveður, tilbúgving, bjargingartiltøk v.m). Nú á døgum eru beinleiðis veðurforsagnirnar frá veðurmodellunum so mikið góðar, at undir vanligum umstøðum er møguleiki at nýta automatprodukt – sum eftir sáttmála møguliga kunnu eftirkannast av øðrum veðurstovni, um eingin veðurfrøðingur er á vakt í Føroyum.</p>
<p>Leysliga mett kundi eini 4-5 veðurfrøðingar verið nøktandi til eina tílíka vaktartænastu. Harumframt er ivaleyst neyðugt við fólkum til umsiting, gransking, undirvísing, mátingar, KT v.m., um stovnurin skal gera munagott arbeiði. Sum nevnt meta vit, at best er um Veðurstovan verður partur av øðrum stovni, so fólk til umsiting og møguliga KT eru í høvuðsstovninum.</p>
<p>Veðurfrøðingar, sum eru vaktgangandi, skulu til tíðir eisini arbeiða við gransking v.m., tá tað annars er trupult at hava eina góða vaktarskipan, og eisini er neyðugt, at granskingararbeiðið mennist.</p>
<p>Á netinum finnast nógvar forsagnir frá ymsum veðurmodellum, men ein á-vakt-veðurfrøðingur í Føroyum skal hava meira og betri data enn vanligur borgari og eisini góð amboð.</p>
<p xml:lang="dan">DMI hevur veðurtænastur í Keypmannahavn, Karup, (Skrydstrup) og Kangerlussuaq og ein superteldu standandi í Íslandi. Tað eru ógvuliga stórar mongdir av data, sum flytast millum tey ymsu støðini, og har verður granskingarnetið ella “ <em type="italic">forskningsnettet </em>” nýtt, , sí t.d. skjal 8: “ <em type="italic">Når Danmarks Meteorologiske Institut (DMI) placerer sin supercomputerinstallation i Island, bliver netværksforbindelsen afgørende. DeIC, NORDUnet og islandske RHnet leverer den livline, der forbinder meteorologerne i Danmark med den nye supercomputer. DMI adskiller sig fra mange af de øvrige brugere af forskningsnettet ved at anvende nettet til produktion. Derfor var det afgørende for DMI, at NORDUnet og DeIC kunne levere en dubleret linje hele vejen til Island. </em>” </p>
<p>Tað verður at kannað, um føroyskur veðurstovnur kann nýta hetta granskingarnet.</p>
<p>Á DMI, t.d., hava granskarar beinleiðis atgongd til super-telduna í Íslandi, meðan á-vaktveðurfrøðingar vanliga hyggja eftir data á einum lokalum Ninjo-servara, har data eru frá ymsum veðurmodellum, havfrøðismodellum, mátingar, satellitdata v.m.</p>
<p>Vit hava kannað møguleikarnar fyri at flyta øll hesi data til Føroyar. Men tað verður ógvulig trupult tí nógv av hesum data, serliga satellitdata, eru ógvuliga rúgvismikil. Í staðin er uppskot til sáttmála</p>
<p xml:lang="isl">Frágreiðing og tilmæli um dagførda veðurtænastu, 26. apríl 2019</p>
<p>Menning av veðurtænastuni síða 34 av 52 við DMI um remote-Ninjo, so til ber at síggja data grafisk sum liggja á DMI. Hartil er í uppskotinum møguleiki at fáa atgongd til modelldata frá veðurmodellunum DMI-HARMONIE-NEA og ECMWF, so tað er møguleiki í Føroyum at nýta hesi data til ymsar kanningar, føroyskt veðurmodell v.m.</p>
<p>Í samráðingum við DMI royndu vit at fáa sáttmála um, at Føroyar skuldu kunna fáa atgongd til supertelduna hjá DMI. Men tað var ikki møguligt. Í staðin kann ein loysn verða at nýta mini-super-teldu fyri at stimbra kanningararbeiðið. Hetta kann møguliga skipast á sama hátt sum Landsverk, har teir hava servara-teldur á einari datamiðstøð. Í vissum førum er neyðugt ella stórur fyrimunur at nýta eina veruliga super-teldu, og tað kann so gerast við, at keypa sær atgongd til super-teldu ella í einum samstarvi, har onnur veðurstova kann gera kanningar á super-teldu ella gevur atgongd til superteldu. DMI hevur nevnt, at um tað er eitt felags prosjekt, so kann Veðurstovan ella aðrir fáa atgongd til super-teldu. Havstovan hevur soleiðis havt møguleika at nýta super-teldu hjá DMI.</p>
<p>Við remote-Ninjo kunnu vaktar-arbeiðspláss gerast ymsastaðni í landinum. Á DMI er eitt vaktararbeiðspláss ikki serliga kostnaðarmikið – tvær teldur, 4 skermar, eitt gott skrivaraborð og 2-3 stólar – umleið kr. 50.000. Her er tó ikki íroknað møguligar útreiðslur til uppsetan, ritbúnað, breiðband og húsaleigu.</p>
<p>Umfram remote-Ninjo verður eisini roynt at fáa data/grafik frá øðrum veitara, t.d. Metdesk. Hetta fyri at gera møguleikarnar betri at gera veðurforsagnir, og eisini at tryggja, at tað eru onnur data, um okkurt teknisk brek er við data frá DMI. Tað er tó altíð møguleiki, at nýta veðurforsagnir sum er á netinum, men í vanliga arbeiðinum er neyðugt við betri amboðum.</p>
<p>Í neyðstøðum ella til tilbúgvingarendamál er ein fyrimunur, um tað er møguleiki, at ein veðurfrøðingur kann taka beinleiðis lut í tilbúgvingini á MRCC. Í dagliga virkinum er tó ikki neyðugt at vaktar-veðurtænasta er á MRCC.</p>
<p>Høvuðstovnurin verður miðdepil fyri fyrisiting, gransking, mátingum, KT, modelarbeiði og undirvísing og eisini við einari vaktar-veðurtænastu (sum kann nýtast til vaktarbeiði, undirvísing, KVF v.m.)</p>
<p>Vanliga vil á-vakt-veðurfrøðingur eisini hava møguleika fyri at gera annað arbeiði (gransking v.m.). Men í øllum førum skal tann, sum er á vakt, altíð raðfesta vaktartænastuna fremst.</p>
<p>Í stutttíðarhøpi er ikki roknað við einari krevjandi vaktarskipan sum 12-7-365, men meira 12-5-250, og so eykavakt, um veðrið ella onnur viðurskifti krevja tað. <em type="bold">7.4. Mátingar, data </em></p>
<p>Viðvíkjandi mátingum er tað avgerandi neyðugt, at mátingarnar, ið Vørn nú umsitur, verða meira samskipaðar við aðrar stovnar, serliga Landsverk og eisini við SEV, Havstovuna, Umhvørvisstovuna, Jarðfeingi og Atlantic Airways/Flogvøllin.</p>
<p>Ein møguleiki er, at Landsverk, sum hevur umfatandi veðurmátingar og aldumátingar, fær teknisku ábyrgdina av rakstri av mátingum, men tó so, at Veðurstovan hevur eftirlit við dygd av mátingum og ábyrgd av, hvar og hvørjar mátingar skulu gerast.</p>
<p xml:lang="dan">Øll data skulu verða <span type="quote">“frí-data”</span>, t.v.s. ókeypis á sama hátt sum á DMI: “ <em type="italic">Nu skal DMI's data være gratis. Det er resultatet, efter en aftale om initiativer for Danmarks digitale vækst. Frisættelse af vejr- og klimadata fjerner en barriere og giver muligheder i en verden, hvor data er det nye guld. Fuldt udfoldet vil frie vejr- og klimadata være en 24/7-service, så virksomheder og erhverv, iværksættere, kommuner, beredskaber og forsyninger kan basere deres forretning, drift og styresystemer på en sikker og troværdig leverance </em>". … ” <em type="italic">Hidtil har DMI taget betaling for de værdifulde data om vejr, klima og hav, men med den nye aftale er der nu afsat ialt 82 mio. kr. til, at alle kvit og frit kan få adgang. Og forventningen er, at investeringen hurtigt giver samfundsøkonomisk gevinst. </em>” </p>
<p xml:lang="isl">Frágreiðing og tilmæli um dagførda veðurtænastu, 26. apríl 2019</p>
<p>Menning av veðurtænastuni síða 35 av 52</p>
<p>Stovnurin skal menna samstarvið við aðrar føroyskar stovnar sum Fróðskaparsetrið, Havstovuna, Umhvørvisstovuna, Landsverk, Jarðfeingi, KVF, Vørn/MRCC, Vága Floghavn/Atlantic Airways, Fiaskaaling, Búnaðarstovuna, SEV v.fl. <em type="bold">8. Tilmæli </em></p>
<p>Tað varð rættiliga skjótt greitt, at tað er stórur tørvur á einum føroyskum veðurstovni, og vit vóna, at tað nú veruliga verður settur skjøtul á til gagn fyri tað føroyska samfelagið.</p>
<p>Serstakliga er tað positivt, at tað finnast fólk í Føroyum við røttu útbúgving og áhuga/ágrýtni, so møguleiki er at seta veðurfrøðingar/veðurkøn í starv, so eitt munagott stig kann takast fyri at fáa eina dagførda, útbygda og nøktandi føroyska veðurtænastu.</p>
<p>Vit havt fleiri fundir við føroyskar stovnar/virki og hevur undirtøkan og stuðulin verið stórur, og uttan undantak meta teir, at tað kann verða til stórt gagn fyri føroyska samfelagið at menna føroyska veðurstovnin eftir føroyskum leisti.</p>
<p>Vit hava havt samráðingar við DMI um endurskoðan og dagføring av sáttmálanum, soleiðis, at tað verður møguleiki at gera veðurforsagnir her í Føroyum á sama hátt sum á DMI, og at menna granskingararbeiðið t.d. við veðurmodellum, downscaling. Eftir ætlan verður hesin sáttmálin galdandi frá 1. juli 2019. Nýggi sáttmálin við DMI er í fyrstu atløgu næstan á sama kostnaðarstigi sum nú – tó eitt sindur bíligari. Men sáttmálin er nú gjørdur soleiðis, at tað verður lættari at gera sparingar her. Mett verður tó, at tað eisini við einari útbygdari veðurstovu verður neyðugt við einum sáttmála við DMI ella annan veitara.</p>
<p>Vit hava havt fund við Vørn og fingið frágreiðing um, at teir við eini løgujáttan í 2017 og sparingar av lønarupphædd hava fingið veðurstøðirnar kring landið dagførdar og sett upp tvær nýggjar veðurstøðir, á Eiði og Borðuni, so tað nú eru 6 veðurstøðir í Føroyum. Á veðurstøðini á Boðanesi eru gjørdar stórar ábøtur á ognina, so hon nú er í rættiliga góðum standi.</p>
<p>Mett verður, at við núverandi rakstrarjáttan er møguleiki at reka núverandi skipan við 6 veðurstøðum, einari radiosondustøð á Boðanesi, avtalu við DMI ella annan veðurstovn v.m.</p>
<p>Fyri at fáa ein dagførdan veðurstovn verður neyðugt við nøkrum veðurfrøðingum og útreiðslur til servara-teldur og/ella mini-super-teldur v.m. Harumframt eru ynski um fleiri mátingar kring landið, bæði til kanningar og tilbúgving – og her møguliga fleiri veðurradarar, so tyrlutilbúgvingin verður betri og tryggari.</p>
<p>Vit hava gjørt eina fyribils meting av møguligari rakstrarætlan fyri komandi ár, sí fylgiskjal E. <em type="italic">Fyribils meting av møguligari rakstrarætlan fyri ein dagførdan veðurstovn. </em></p>
<p>Tað verður soleiðis fyribils mett, at vit við eini meirupphædd uppá góðar 3 mió kr., frá einari árliga upphædd á umleið 5 mió kr. til umleið 8 mió kr., kunnu fáa gongd á eina dagførda, útbygda og nøktandi føroyska veðurtænastu við betri og meira álítandi veðurforsagnum fyri allar Føroyar og føroysk áhugaøki, betri miðling og luttøku í kanningum og granskingum av veðri, veðurlagi og veðurlagsbroytingum til gagn fyri tað føroyska samfelagið.</p>
<p>Tað skal viðmerkjast, at her er ikki roknað við einari krevjandi vaktarskipan sum 24-7-365, men meira 12-7-365 og til byrjan 12-5-250 - so eykavakt, um veðrið ella onnur viðurskifti krevja tað. Um stovnurin skal hava vaktarskipan alt døgnið, verður leysliga mett, at samlaði árligi kostnaðurin verður uml. 10 mió kr, sí fylgiskjal E.</p>
<p xml:lang="isl">Frágreiðing og tilmæli um dagførda veðurtænastu, 26. apríl 2019</p>
<p>Menning av veðurtænastuni síða 36 av 52 <em type="bold">8.1. Viðmerkingar til <span type="quote">“Fyribils uppskot til rakstrarætlan fyri ein dagførdan veðurstovn”</span>: </em></p>
<p>Ad 1) Høvuðsstovnur, høli</p>
<p>Tað verður mett, at veðurstovan í stóran mun er sjálvvirkin, men at høvuðsstovnurin vil hava ymsar útreiðslur til umsiting, lokalt KT, høli v.m. Tað finnast nýtilig høli, sum antin eigast av landi/høvuðsstovni ella kunnu leigast.</p>
<p>Ad 2) Veðurmenningarbólkurin</p>
<p>Tá ið veðurstovan er byrjað, verður arbeiðið hjá veðurmenningarbólkurin tikið yvir av veðurstovuni. Men fyrsta árið kann veðurmenningarbólkurin gera neyðugt arbeiði, til veðurstovan rættiliga er komin í gongd.</p>
<p>Ad 3) Sáttmáli við DMI</p>
<p>Fyri at veðurstovan kann gera munagott arbeiði bæði viðvíkjandi veðurforsagnir og gransking, er neyðugt við einum góðum samstarvi við aðrar veðurstovnar. Vit hava endurskoðað sáttmálan, sum Fiskimálaráðið hevur við DMI, og eftir ætlan verður hesin galdandi frá 1. juli 2019. Við nýggja sáttmálanum ber betri til at gera veðurforsagnir í Føroyum, og betri møguleikar at gera kanningar og veðurmodell í Føroyum. Tað eru eisini nú munandi betri møguleikar at broyta sáttmálan og uppsagnartíðirnar er eisini styttri, so tað er lættari at gera sparingar um Veðurstovan yvirtekur partar av arbeiðinum hjá DMI.</p>
<p xml:lang="isl">Ad 4) Sáttmáli við annan veitara</p>
<p>Roknað verður við, at vit fáa onkra avtalu við Metdesk ella annan veitara, so Veðurstovan hevur betri møguleikar at gera betri og meira álítandi veðurforsagnir. Hetta gevur eisini tryggleika um trupulleikar eru við data/grafikki frá DMI.</p>
<p xml:lang="deu">Ad 5) Radiosonderingar, rakstur/útbúnaður</p>
<p>Roknað verður við, at radiosonderingar halda áfram sum higartil. Av DMI verður sagt, at góðskan ikki er av tí besta, og verður Veðurstovan at kanna, hvussu góðskan kann betrast.</p>
<p>Møguleikar fyri at gera veðurmátingar frá flogførum, AMDAR ( <em type="italic">Aircraft Meteorological Data Relay </em>) verður at kanna. So verður kanska møguleiki at fáa fleiri og betri mátingar og samstundis spara 50-100% av teimum dagligu radiosonderingunum ( <em type="italic">2 um døgnið, kosta næstan 1 mió kr. um árið </em>). Kanska verður so eisini minni dálking av umhvørvinum. </p>
<p xml:lang="isl">Ad 6) Veðurstøðir, rakstur/útbúnaður - núverandi</p>
<p>Núverandi veðurstøðir eru dagførdar í 2017 og mett verður, at tær eru nøktandi til upprunaliga endamálið – betri mátingar og forsagnir fyri havleiðirnar. Veðurstøðirnar fara framhaldandi at krevja útreiðslur til viðlíkahald og dagføring umframt rakstur, men mett verður, at tað kann gerast við núverandi rakstrarupphædd.</p>
<p xml:lang="isl">Ad 7) Aðrar veðurmátingar, veðurradari v.m.</p>
<p>Fleiri stovnar hava nevnt, at tað hevði verið virðismikið við fleiri mátingum, so betri møguleiki er at kortleggja vind, avfall v.m. kring landið. Mátingar verða samskipaðar við aðrar stovnar, og verða <span type="quote" xml:lang="isl">“frídata”</span>.</p>
<p>Fyri at hækka um trygdina hevur AA tikið sett upp ein veðurradara á Sornfelli, soleiðis, at betri møguleikar eru at meta um vandamiklan turbulens v.m. Tyrluflogskiparnir eru fegnir um veðurradaran, sum hevur <span type="quote" xml:lang="est">“kollvelt”</span> tyrluflúgvingina í Føroyum. AA metir, at aðrir stovnar, virki og eisini vanlig fólk kunnu fáa stóra gleði av hesum data. Roknað verður við, at data sum frálíður kunnu síggjast av almenninginum.</p>
<p xml:lang="isl">Frágreiðing og tilmæli um dagførda veðurtænastu, 26. apríl 2019</p>
<p>Menning av veðurtænastuni síða 37 av 52</p>
<p>Tað skal viðmerkjast, at vit (VMB) hava lagt stóran dent á at øll data eru <span type="quote">“frí-data”</span>, tá vit meta, at tað hevur størst gagn fyri samfelagið.</p>
<p>Sum nevnt í kapittul 4.3 røkkur radarin hjá Atlantic ikki Føroyar og Furuno.dk metir, at við trimum veðurradarum ber til at røkka allar Føroyar. Ein veðurradar er rættiliga kostnaðarmikil, frá umleið 1,3-2,o mió kr. og tað verður ivaleyst neyðugt við einari serjáttan um fleiri veðurradarar skulu setast upp.</p>
<p>Um ein dagførdur veðurstovnur kann yvirtaka veðurradaran frá AA, er eitt mál fyri seg. Veðurradarin hjá AA var keyptur fyri umleið 2 mió kr.</p>
<p xml:lang="est">Ad 8) Lønarútreiðslur</p>
<p>Ringt er at meta um lønarútreiðslur, tá stovnurin er um at mennast. Tað er ógvuliga viðkvæmt við einum stovni við so fáum fólki, sum hava førleikar sum veðurkøn/veðurfrøðingar, so tað er neyðugt at gera eina ætlan um, hvat skal gerast, um fólk fara í farloyvi, finna annað starv v.m. Vónandi eru ungfólk, sum vilja taka eina útbúgving sum veðurfrøðingar, men tað er ein tung útbúgving, sum tekur langa tíð, og tað kann tí verða neyðugt at nýta fólk, sum hava tikið eina líknandi útbúgving, t.d. havfrøðingar v.m.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Ad 9) </em>Útbúnaður, skeið, ráðstevnur v.m. einstaklingar </p>
<p>Fyri at menna gransking verður neyðugt við góðum útbúnaði, luttøku í ráðstevnum, fundum v.m. Mett verður, at neyðugt verður við góðum samstarvi við aðrar veðurstovnar, t.d. DMI, bæði viðvíkjandi gransking og veðurforsagnir, t.d. luttøku í skeiðum fyri at fáa førleika sum vaktarveðurfrøðingar eftir altjóða góðkenning (WMO).</p>
<p>Ad 10) Mini-super-teldur, kt-skipan, databasa</p>
<p>Roknað verður við, at stovnurin skal hava eina líknandi telduskipan, sum Landsverk hevur, t.v.s., at servara-teldur, mini-super-telda standa á einari teldu-miðstøð, sum granskarar og á-vaktveðurfrøðingar kunnu nýta. Teldur til vaktartænastu og veðurmodell, skulu hava eina ávísa stødd og <span type="quote">“frí-data”</span> krevur eisini teldur av góðari góðsku.</p>
<p xml:lang="isl">Ad 11) Forrit, kt-hjálp, heimsiða</p>
<p>Tað verður ivaleyst neyðugt at keypa neyðug forrit, t.d. IBL og kt-hjálp og hjálp til heimasíðu, serliga í byrjanini.</p>
<p xml:lang="isl">Ad 12) Felagsskapir, WMO v.fl.</p>
<p>Tað eru fleiri felagsskapir, sum kundu verið viðkomandi at gerast limir í t.d. WMO, ECMWF og EUMETSAT. Men tað er sera kostnaðarmikið. Kostnaðurin fyri Danmark er umleið 85 mió kr. um árið. Tað er serliga EUMETSAT, sum er sera kostnaðarmikið, omanfyri 70 mió kr. Sjálvt um gjaldið er eftir tjóðarinntøku, verður tað rættiliga stórt. Her verður tí í fyrstu atløgu bert hugsað um limaskap í WMO. Mett verður, at tað í minsta lagi tekur eitt ár at fáa limaskap í WMO.</p>
<p xml:lang="deu">Ad 13) Ymiskt.</p>
<p>Tá stovnurin er nýggjur, er ikki lætt at meta um útreiðslur, og tí er neyðugt, at hava eina rættiliga stóra upphædd til ymiskt.</p>
<p xml:lang="isl">Frágreiðing og tilmæli um dagførda veðurtænastu, 26. apríl 2019</p>
<p>Menning av veðurtænastuni síða 38 av 52 <em type="bold">9. Ymisk skjøl, viðlagt: </em>1. <span type="quote">“Veðurvánirnar fyri Føroyar ...!”</span> Um veðurtænastuna – hvussu hon kom í, hvussu hon hevur ment seg og hvussu hon virkar í roynd, 1998, Vagn Erik Michelsen. (11 síður) “ <em type="italic">Veðurvánirnar fyri Føroyar eftir Vagn Erik Michelsen.pdf </em>” 2. Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um ræði á málum og málsøkjum (Yvirtøka av málsøkinum veðurtænasta). 13-03-2008. Er stytt í støðum. (3 síður) “ <em type="italic">logtings-uppskot-2008mar-vedurtænasta.pdf </em>” 3. Kunning til landsstýrið um yvirtøku av veðurtænastuni, 18-11-2008. (3 síður) “ <em type="italic">um-yvirtøku-019.08 Skjal H-3.pdf </em>” 4. Felags yvirlýsing í sambandi við yvirtøku av málsøkinum "veðurtænasta.”, marts 2009. (2 síður) “ <em type="italic">Felags yvirlýsing í sambandi við yvirtøku av málsøkinum Veðurtænasta.pdf </em>” 5. Samarbejdsaftale mellem Færøernes Fiskeriminisetrium (FF) og Danmarks Meteorologiske </p>
<p>Institut, frá 1. apríl 2009. (9 síður, ikki alment) <em type="italic"><span type="quote" xml:lang="nob">“Samstarvsavtala FF og DMI.pdf”</span> </em>6. Rakstrarjáttan fyri veðurtænastuna, 2017 (1 síða) <em type="italic"></em><em type="italic"><span type="quote" xml:lang="sma">“vedurtænastan-rakstrarjattan-2017-5.31.1.04+07.pdf”</span> </em>7. Rakstrarjáttan fyri veðurtænastuna, 2018 (4 síður) <em type="italic"></em><em type="italic"><span type="quote" xml:lang="sma">“vedurtænastan-rakstrarjattan-2018-5.31.1.04+07.pdf”</span> </em>8. Forskningsnettet bliver livline for DMI’s supercomputer i Island (3 síður) <em type="italic"><span type="quote" xml:lang="nno">“NORDUnet-DMI-TL-2015okt.pdf”</span> </em>9. Undirskrivað skjal: ” <em type="italic">Veðurtænasta í Føroyum setan av arbeiðsbólki og lýsing av </em><em type="italic">arbeiðssetningi”. (2 síður) </em><em type="italic"><span type="quote">“Veðurtænasta-í-Føroyum-setan-av-arbeiðsbólki-og-lýsing-av-arbeiðssetningi-20180509.pdf”</span> </em>10. Uppskot um nýggjan sáttmála við DMI: “Samarbejdsaftale mellem Fiskimálaráðið og Danmarks </p>
<p>Meteorologiske Institut af 1. juli 2019”. (13 síður, ikki alment) ” <em type="italic">FISK-DMI-samarbejdsaftale-2019jul01-FINALdraft-v0416.pdf </em>” 11. Uppskot um nýggjan sáttmála við DMI: “ <em type="italic">AFTALE mellem Fiskimálaráðið og Danmarks </em></p>
<p><em type="italic">Meteorologiske Institut vedr. bistand til Search And Rescue (SAR) </em>”. (2 síður, ikki alment) ” <em type="italic">FISK-DMI-aftale-SAR-20190701-FINAL-draft-v0415.pdf </em>” 12. Notat frá Vága Floghavn viðvíkjandi “ <em type="italic">Arbeiði við at meta um meldurin/turbulensin við Vága </em></p>
<p><em type="italic">Floghavn eftir vanlukkuna við Golfstream flogfarinum hjá donsku verjuni </em>”. (5 síður, ikki alment) <em type="italic"><span type="quote">“meting-av-turbulensi-við-Vága-Floghavn.pdf”</span> </em>13. Fundarupprit/-stikkorð frá ymsum fundum við veðurstovnar v.fl. mest á donskum og samskifti við Veðustovu Íslands. (26 síður, ikki alment) <span type="quote" xml:lang="isl">“upprit-frá-fundum-veðurstovnar-vfl-2018nov-2019mar.pdf”</span> </p>
<p xml:lang="isl">Frágreiðing og tilmæli um dagførda veðurtænastu, 26. apríl 2019</p>
<p>Menning av veðurtænastuni síða 39 av 52</p>
<p><em type="bold">Fylgiskjal A. Veðurtænasta í Føroyum, setan av arbeiðsbólki og lýsing av arbeiðssetningi </em></p>
<p><em type="italic">Undirritað 9. mai 2018. Mál 17/00054-15 </em></p>
<p type="listitem">Landsstýrið  hevur  raðfest  stigvísa  menning  av  føroyskari  veðurtænastu,  og  í  2018  er  játtanin  hækkað við 300-túsund kr. til menning av arbeiðinum.  Við  hesum  verður  ítøkiligt  stig  tikið  til  at  seta  niður  ein  arbeiðsbólk  at  gera  eina  ætlan  um  dagførda, útbygda og nøktandi veðurtænastu í  Føroyum. Ætlanin verður gjørd samsvarandi tí  arbeiðssetningi, ið lýstur er niðanfyri.  Arbeiðsbólkur:  Landsstýrismaðurin  innan  málsøkið  <span type="quote" xml:lang="isl">“veðurtænasta”</span>  hevur  tikið  avgerð  um  at  seta  hesi  fólk  í  arbeiðsbólkin:</p>
<p type="listitem" xml:lang="isl">Rúnar Alix Rasmussen, veðurfrøðingur, MSc</p>
<p type="listitem" xml:lang="isl">Hanus Kjølbro, veðurkønur, Sjónám</p>
<p type="listitem" xml:lang="isl">Bárður A. Niclasen, lektari í alisfrøði, Ph.D., Náttúruvísindadeildin, Fróðskaparsetrið</p>
<p type="listitem">Andras M. Poulsen, samskipari í tilbúgvingarmálum, Fiskimálaráðið</p>
<p type="listitem">Jóannes Heimustovu, samskipari, Vørn.</p>
<p>Rúnar Alix Rasmussen verður formaður í bólkinum. Væntast kann, at formaðurin í stóran mun umboðar bólkin í samskifti millum bólkin og myndugleikarnar, so sum Fiskimálaráðið og Vørn. Fiskimálaráðið og Vørn tryggja, at bólkurin fær møguleika at samráðast ella samskifta formligt við DMI, IMO og NMI um møguligar loysnir - til góðkenningar av landsstýrinum. Bygnaðarliga verður bólkurin settur av Fiskimálaráðnum. Bólkurin verður fíggjaður av konto 5.31.1.07 á Løgtingsins fíggjarlóg 2018: V <em type="italic">eðurtænastan (rakstrarjáttan). </em>Áðrenn skjøtul verður settur á arbeiðið, skulu limirnir í arbeiðsbólkinum gera eina rakstrarætlan, ið fevnir um útreiðslusløg viðvíkjandi lønarsamsýning, skrivarahjálp, ferðing, ymsar tænastur o.a. Henda rakstrarætlan skal góðkennast av Fiskimálaráðnum og Vørn, áðrenn farið verið til verka. Skjótast møguligt eftir góðkenning skal fíggjarleiðarin í Fiskimálaráðnum og leiðslan á Vørn vegleiða limirnir í arbeiðsbólkinum um, hvussu farast skal fram ítøkiliga í sambandi við nýtslu av peningi til hetta arbeiðið.” Arbeiðssetningur: Arbeiðsbólkurin skal gera frágreiðing til landsstýrismannin, ið lýsir eina ætlan um dagførda, útbygda og nøktandi veðurtænastu í Føroyum. Frágreiðingin skal fevna um tilmæli innan hesi evni og øki: 1. Eina føroyska veðurtænastu, sum er lagað til føroysk viðurskifti og tørvin hjá føroyska brúkaranum. 2. Gransking og undirvísing innan veðurfrøði og veðurlagsbroytingar við serstøkum atliti at føroyskum viðurskiftum. 3. Menning av veðurmodelli fyri Føroyar (downscaling, í fyrstu atløgu mest við fokus á vind, hvirlur og turbulensi), eins og samskipan av føroyskum veðurmátingum. </p>
<p xml:lang="isl">Frágreiðing og tilmæli um dagførda veðurtænastu, 26. apríl 2019</p>
<p>Menning av veðurtænastuni síða 40 av 52 4. Núverandi avtalur, sum Veðurtænastan og aðrir føroyskir stovnar hava við DMI, NMI ella aðrar veðurstovnar. Hvussu kunna hesar avtalur betrast og/ella broytast. 5. Menning av einari føroyskari heimasíðu við tilfari um veður og veðurtænastu burturav.</p>
<p>Partur av hesum arbeiði kann eisini fevna um talgildan av gomlum viðkomandi tilfari. 6. Bygnaður. Hvørjir bygnaðarligir møguleikar eru: o í stutttíðarhøpi o í langtíðarhøpi. Dømi um møguleikar: <span type="quote" xml:lang="isl">“veðurtænasta í fríari vinnu (freelance)”</span>, <span type="quote">“ávakt-veðurfrøðingur”</span>, <span type="quote" xml:lang="isl">“veðurtænastudeild”</span>, <span type="quote">“stovnur (høvuðssæti og deildir)”</span>, aðrir møguleikar. Týðandi er, at bólkurin ikki viðgerð uppskot við atliti at landafrøði í Føroyum, men evnar uppskot til, ið ikki hava tilknýti til ávís øki í landinum.</p>
<p>Arbeiðsbólkurin kann gera tilmæli um onnur evni, um mett verður, at tey hava týdning fyri at lýsa evnini. Við hesum skrivi er arbeiðsbólkurin settur at gera frágreiðing um dagførda, nøktandi og útbygda veðurtænastu í Føroyum. Arbeiðsbólkurin skal koma við eini ávegis frágreiðing tann 1. oktober 2018.</p>
<p><em type="bold">Høgni Hoydal </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Landsstýrismaður </em></p>
<p xml:lang="isl">Frágreiðing og tilmæli um dagførda veðurtænastu, 26. apríl 2019</p>
<p>Menning av veðurtænastuni síða 41 av 52</p>
<p><em type="bold">Fylgiskjal B. Tíðindaskriv frá Fiskimálaráðnum um menning av føroysku veðurtænastuni </em><em type="italic">14. juni 2018 </em></p>
<p>Landsstýrið hevur raðfest stigvísa menning av føroyskari veðurtænastu, og í 2018 er játtanin hækkað til menning av arbeiðinum.</p>
<p>Við hesum verður ítøkiligt stig tikið til hetta við setan av einum arbeiðsbólki, ið skal kanna ymsar møguleikar og gera eina frágreiðing til landsstýrismannin um eina ætlan um dagførda, útbygda og nøktandi veðurtænastu í Føroyum.</p>
<p>Frágreiðingin skal fevna um tilmæli innan hesi evni og øki: 1. Eina føroyska veðurtænastu, sum er lagað til føroysk viðurskifti og tørvin hjá føroyska brúkaranum. 2. Gransking og undirvísing innan veðurfrøði og veðurlagsbroytingar við serstøkum atliti at føroyskum viðurskiftum. 3. Menning av veðurmodelli fyri Føroyar (downscaling, í fyrstu atløgu mest við høvuðsdenti á vind, hvirlur og turbulensi), eins og samskipan av føroyskum veðurmátingum. 4. Kanning av møguligum sáttmálum, sum Veðurtænastan og aðrir føroyskir stovnar hava við</p>
<p>DMI, NMI ella aðrar veðurstovnar. Hvussu kunna hesar avtalur betrast og/ella broytast. 5. Menning av einari føroyskari heimasíðu við tilfari um veður og veðurtænastu burturav. Partur av hesum arbeiði kann eisini fevna um talgildan av gomlum viðkomandi tilfari. 6. Bygnaður. Hvørjir bygnaðarligir møguleikar eru: o í stutttíðarhøpi og í langtíðarhøpi. Dømi um møguleikar: <span type="quote" xml:lang="isl">“veðurtænasta í fríari vinnu (freelance)”</span>, <span type="quote">“á-vakt-veðurfrøðingur”</span>, <span type="quote" xml:lang="isl">“veðurtænastudeild”</span>, <span type="quote">“stovnur (høvuðssæti og deildir)”</span>.</p>
<p>Arbeiðsbólkurin kann eisini kanna onnur evni, um mett verður, at tey hava týdning fyri at lýsa økið. Tað er eisini roknað við, at bólkurin kann fara at gera ítøkiligar veðurforsagnir eftir einum føroyskum tillagaðum leisti. Hetta kann vónandi byrja heystið 2018 - í fyrsta umfari, tó møguliga bert sum ein stuttur tekstur.</p>
<p>Játtanin til veðurtænastuna fyri 2018 er 4,8 mió kr. Yvirtøkan av veðurtænastuni varð samtykt sambært løgtingslóg nr. 53 frá 7. juni 2008 og varð veðurtænastan yvirtikin frá DMI 1. apríl 2009.</p>
<p>Landsstýrismaðurin innan málsøkið <span type="quote" xml:lang="isl">“veðurtænasta”</span> hevur tikið avgerð um at seta hesi fólk í arbeiðsbólkin:</p>
<p>Rúnar Alix Rasmussen, veðurfrøðingur, MSc Hanus Kjølbro, veðurkønur, Sjónám Bárður A. Niclasen, lektari í alisfrøði, Ph.D., Náttúruvísindadeildin, Fróðskaparsetrið Andras M. Poulsen, tilbúgvingarsamskipari, Fiskimálaráðið Jóannes Heimustovu, samskipari, Vørn.</p>
<p>Rúnar Alix Rasmussen verður formaður í bólkinum. Arbeiðsbólkurin er farin undir arbeiðið, og skal koma við eini ávegis frágreiðing tann 1. oktober 2018 við einum fyribils tilmæli til landsstýrismannin. Bólkurin heldur áfram við arbeiðinum alt árið og væntandi eisini í komandi ár.</p>
<p xml:lang="isl">Frágreiðing og tilmæli um dagførda veðurtænastu, 26. apríl 2019</p>
<p>Menning av veðurtænastuni síða 42 av 52</p>
<p><em type="bold">Fylgiskjal C. Stutt frágreiðing frá Vørn um Veðurtænastuna </em></p>
<p xml:lang="isl">Yvirtikin 1. apríl 2009</p>
<p>Tá vóru tríggir mans í starvi: Arnfinnur Jacobsen leiðari, Jógvan á Argjaboða og Leif Guðmundson.</p>
<p type="listitem">Teir skipaðu seg sjálvir, hetta við:</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">at senda upp sondu kl 11 og kl 23 UTC,</p>
<p type="listitem">heinta upplýsingar yvir uppringd sambandi frá Fugloy, Mykinesi, Akrabergi, Tórshavn kundi avlesast beinleiðis,</p>
<p type="listitem">passa sjálvvirkandi telefonsvaran, sum síðan tíðliga 2011 hevur ligið á telebutlaranum hjá</p>
<p>Vørn Yviri við Strond.</p>
<p>Jógvan á Argjaboða gavst 31. juli 2011. Leif Guðmundson andaðist 04. mai 2014. Arnfinnur Jacobsen gavst 15. juni 2016.</p>
<p>Uppgávurnar hjá Jógvan á Argjaboða og Leif Guðmundson eftir at teir góvust, blivu partvíst loystar við útveiting til ANSNI.</p>
<p>Útveitingin til ANSNI vardi til ársskiftið 2015 – 2016.</p>
<p>Síðan tá hava 5-6 persónar í øðrum starvi hjá Vørn sent sonduna. MRCC hevur tikið sær av at innlesa á sjálvvirkandi telefonsvaran tlf:31 22 10 .</p>
<p>Síðan 2016 hevur verið arbeitt við at skifta útgerðina á mátistøðunum. Í august 2018 er so skift í Fugloy, Tórshavn, Mykinesi, og Akrabergi. Harafturat er nú ein mátistøð við Lorðanstøðina á Eiði og ein oman fyri Nólsoyarvita. Arbeitt verður eisini við seta upp myndatól við mátistøðirnar. Eiði og Tórshavn eru komin koyra. Myndirnar síggjast á www.vedrid.fo , men verða ikki goymdar.</p>
<p>Data verður sent sjálvvirkandi yvir GSM og goymt í databasa sum liggur hjá Vørn. Data er atkomuligt hjá øllum á heimasíðun i www.vedrid.fo</p>
<p>Á heysti 2017 bleiv Oddmar Kruse settur í starv sum teknikari hjá Vørn/MRCC. Hetta hevur Veðurstøðin/Veðurtænastan eisini notið gott av.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Annað: </em></p>
<p>Bygningurin hjá Veðurstøðini við Hoyvíksveg 69 í Tórshavn er høvuðsumvældur eftir yvirtøkuna. So sum skift vindeygu, bjálvaður, klædningur skiftur og innan er sett í stand og málað.</p>
<p>El.fo hevur leverað útgerð og staðið fyri arbeiðinum at seta upp nýggju mátistøðirnar.</p>
<p>Sondirnar iMet-4s eru keyptar frá InterMet í Suðurafrika. Byrjaðu við hesum modelli á vári 2018. Áðrenn var tað iMet-2. Plaga keypa 800 stk um árið. Seinast kostaði tað 78.000 EUR</p>
<p>Ballónir TA 700 og TA 300 verða nú keyptar frá Aage Christensen. Kostar uml 100.000 kr. um árið.</p>
<p>Fønix leverar eitt sett à 8 fløskir helium ca 5-6 vikur ímillum. Fløskuleiga fyri settið er góðar 2.000 kr um mánaðin og helium kostar um 44.000 kr fyri settið.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Avtalur: </em></p>
<p>DMI. Kostar umleið 1.900.000 kr um árið.</p>
<p>Søfartsstyrelsen DK: Eiði, Nólsoy, Mykinesi og Akrabergi. Kostar tilsamans umleið 26.000 kr um árið.</p>
<p>Leiga Fugloy kostar umleið 12.000 kr um árið.</p>
<p>Aðrar fastar útreiðslur eru t.d. SEV, olja og telefonlinjur</p>
<p xml:lang="isl">Frágreiðing og tilmæli um dagførda veðurtænastu, 26. apríl 2019</p>
<p>Menning av veðurtænastuni síða 43 av 52</p>
<p><em type="bold">Fíggjarár 2017, Veðurtænastan </em></p>
<p><em type="bold">Roknskapur 2017 </em></p>
<p xml:lang="smj"><em type="bold">Játtan 2017 </em></p>
<p><em type="bold">Játtan 2016 </em>11 Lønir v.m. 335.321 936.000 936.000 14 Keyp av vørum og tænastum 2.831.036 3.464.000 3.464.000 15 Keyp av útbúnaði, netto 950.530 0 0 16 Leiga, viðlíkahald og skattur 60 0 0 19 Ymsar rakstrarútreiðslur -3.813 0 0 21 Søla av vørum og tænastum 0 0 0 71 Innanh. flyt. millum almennar stovn. (útr) 143.434 0 0 75 Keyps-mvg 0 0 0 </p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">4.256.568 </em><em type="bold">4.400.000 </em><em type="bold">4.400.000 </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Fíggjarár 2010, Veðurtænastan, Rakstur </em></p>
<p><em type="bold">Roknskapur 2010 </em></p>
<p><em type="bold">Játtan 2010 </em>11 Lønir v.m. 1.207.676 1.236.000 14 Keyp av vørum og tænastum 3.259.058 2.474.000 15 Keyp av útbúnaði, netto 11.879 1.030.000 16 Leiga, viðlíkahald og skattur 31.679 0 63 Vanligar flytingarinntøkur 0 0 71 Innanh. flyt. millum almennar stovn. (útr) 96.146 0 75 Keyps-mvg 0 0 </p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">4.606.439 </em><em type="bold">4.740.000 </em><em type="bold"></em></p>
<p xml:lang="isl">Frágreiðing og tilmæli um dagførda veðurtænastu, 26. apríl 2019</p>
<p>Menning av veðurtænastuni síða 44 av 52</p>
<p><em type="bold">Fylgiskjal D. Kostnaðarætlan fyri høvuðsbólkar úr uppskoti um sáttmála við DMI </em></p>
<p>Úr uppskoti til nýggjan sáttmála millum Fiskimálaráðið og DMI, eftir ætlan galdandi frá 1. juli 2019</p>
<p xml:lang="dan">Aftaler</p>
<p xml:lang="nob">Fast basispris Kommentar, kort beskrivelse</p>
<p xml:lang="nob">Kapacitetsomkostninger 485.201 kr.</p>
<p xml:lang="dan">Kapacitetsomkostninger dækker medfinansiering af DMI’s bagvedliggende infrastruktur for at kunne drive et meteorologisk institut og levere ydelser til Færøerne. 1% af omkostninger.</p>
<p xml:lang="dan">Delaftale 1: Udsigter og varsler 997.559 kr. farvandsudsigter 4 gange i døgnet 1-døgns landudsigt 3 gange i døgnet 5-døgns landudsigt 1 gange i døgnet</p>
<p xml:lang="nob">Delaftale 2: Interface til WMO 64.740 kr.</p>
<p xml:lang="nob">Videresendelse af måledata til det globle GTS-system (Global Telecommunication System)</p>
<p xml:lang="nob">Delaftale 3: Klimastatistik 64.740 kr.</p>
<p xml:lang="isl">Diverse klimastatistikker til Hagstovan, WMO m.fl.</p>
<p xml:lang="nob">Delaftale 4: Infrastruktur 125.000 kr. remote-Ninjo til Færøerne</p>
<p xml:lang="nob">Delaftale 5: Data og modeller 50.276 kr.</p>
<p xml:lang="dan">Sikkerhed for at Færøerne er indenfor DMI’s modelområde. Mulighed for at kunne få relevante data til Færøerne.</p>
<p xml:lang="nob">Total 1.787.516 kr.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Tabel 1. Samlede årlige udgifter til kapacitetsomkostninger og samtlige delaftaler, jf. rammeaftale. Såfremt delaftale 1 skulle ændres til ’nat+WHD+fe’ vil omkostningerne, med basis i 2019 priser, blive reduceret med anslået ca. 315.000 kr. om året. Ved overgang til ’nat+WHD+fe.land’ ville reduktionen, med basis i 2019 priser, være omkring 210.000kr. på årsbasis. </em><em type="bold">UPPSKOT. </em></p>
<p xml:lang="isl">Frágreiðing og tilmæli um dagførda veðurtænastu, 26. apríl 2019</p>
<p>Menning av veðurtænastuni síða 45 av 52</p>
<p><em type="bold">Fylgiskjal E. Fyribils meting av møguligari rakstrarætlan fyri ein dagførdan veðurstovn </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Núverandi fíggjarætlan: </em></p>
<p><em type="bold">Rakstrarætlan í kr 1000 </em></p>
<p xml:lang="smn">M 2020 2021 2022 2023 <span type="quote">"útbygd"</span></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Núverandi fíggjarætlan </em><em type="bold">4950 </em><em type="bold">4950 </em><em type="bold">4950 </em><em type="bold">4950 </em><em type="bold">4950 </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Broytingar í mun til núverandi </em>nr. Virksemi 2020 2021 2022 2023 "útbygd” 1 </p>
<p>Høvuðsstovnur, høli 600 500 500 500 800 2</p>
<p xml:lang="isl">Veðurmenningarbólkur -400 -500 -500 -500 -500 3</p>
<p>Sáttmáli við DMI/annan veðurstovn -200 -350 -500 -500 -1.100 4</p>
<p>Sáttmáli við annan veitara 100 100 100 100 100 5</p>
<p>Radiosonderingar, rakstur/útbúnaður 0 0 0 0 0 6</p>
<p xml:lang="isl">Veðurstøðir – núverandi, rakstur/útbúnaður 0 0 0 0 0 7</p>
<p xml:lang="isl">Aðrar veðurmátingar, veðurradar v.m. 200 400 400 400 400 8</p>
<p xml:lang="isl">Lønarútreiðslur 2.100 2.100 2.100 2.400 4.000 9</p>
<p xml:lang="isl">Útbúnaður, ferðir v.m. einstakl. 300 250 200 200 300 10 Mini-super-teldur, kt-skipan, datagrunnur 400 300 300 300 400 11 Forrit, kt-hjálp, heimasiða 200 200 200 200 200 12 Felagsskapir, WMO v.fl. 0 100 100 100 300 13 Ymiskt 100 100 100 100 100</p>
<p><em type="bold">Útreiðslur, broytingar </em><em type="bold">3.400 </em><em type="bold">3.200 </em><em type="bold">3.000 </em><em type="bold">3.300 </em><em type="bold">5.000 </em></p>
<p><em type="bold">Útreiðslur í alt </em><em type="bold">8.350 </em><em type="bold">8.150 </em><em type="bold">7.950 </em><em type="bold">8.250 </em><em type="bold">9.950 </em></p>
<p><em type="italic">Talva C.1. Fyribils meting av møguligari rakstrarætlan fyri komandi 4 ár fyri ein dagførdan veðurstovn og <span type="quote">“útbygdan”</span> veðurstovn við vaktarskipan 24-7-365. Øll tøl eru bert ein fyribils meting. <span type="quote" xml:lang="nno">“Æ”</span> er ætlan og <span type="quote" xml:lang="smn">“M”</span> er meting. Allir útreiðslur eru í 2020-peningi. </em></p>
<p>Tað skal viðmerkjast, at her er ikki roknað við einari krevjandi vaktarskipan sum 12-7-365, men meira 12-5-250, og so eykavakt um veðrið ella onnur viðurskifti krevja tað. Um stovnurin skal hava vaktarskipan alt døgnið 24-7-365 verður leysliga mett, at samlaði árligi kostnaðurin so verður uml. 10. mió kr.7) Viðvíkjandi veðurradara er ein tílíkur rættiliga kostnaðarmikil og vil krevja eina serjáttan.</p>
<p xml:lang="isl">Frágreiðing og tilmæli um dagførda veðurtænastu, 26. apríl 2019</p>
<p>Menning av veðurtænastuni síða 46 av 52</p>
<p><em type="bold">Fylgiskjal F. Samskifti við stovnar, virki og felagsskapir </em></p>
<p>Í arbeiði okkara hevur verið eitt stórt samskifti við fleiri føroyskar stovnar og virki, umframt fundir og samskifti við viðkomandi stovnar í grannalondunum.</p>
<p>Her skal bert standard (eftir leisti) teldupostur sendir til stovnar, virki v.fl. takast við.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Standard teldupostur til stovnar, juni+august 2018 </em></p>
<p><em type="italic">Subject: Menning av veðurtænastuni – fundir í viku 35/36 </em></p>
<p><em type="italic">Sent til: KVF, sum er størsti miðlari av veðurtíðindum/veðurforsagnum í Føroyum, Atlantic Airways, Fiskaaling, Búnaðarstovan, Fróðskaparsetur Føroya, Havstovan, Jarðfeingi. Kringvarp Føroya, Landsverk, MRCC, SEV, Umhvørvisstovan/Orka og Vága Floghavn. </em></p>
<p xml:lang="som"><em type="italic">Hey, </em></p>
<p><em type="italic">Nú eru vit aftur byrjaðir eftir summarfrí og vóna, at vit kunnu fáa ein fund saman, har vit kunnu tosa um ymsar møguleikar og hoyra um hvønn áhuga og hugskot tit hava til ein góðan føroyskan veðurstovn, sí tíðindaskriv frá Fiskimálaráðnum 14 juni 2018, vedur.fo. </em></p>
<p><em type="italic">Vit hugsa okkum fundar í hesum tíðarskeiðum, t.d.: </em><em type="italic">... </em></p>
<p><em type="italic">Uppskot til fundarøð við føroyskar stovnar um <span type="quote">“Menning av veðurtænastuni”</span>. Frá veðurmenningarbólkinum (VMB) luttaka Bárður A. Niclasen, Rúnar Alix Rasmussen og møguliga onkur annar úr bólkinum eisini. Fundar verða á Fróðskaparsetur Føroya, Sjóvinnuhúsið, Vestara Bryggja 15, 100 Tórshavn. </em></p>
<p><em type="italic">Um tíðarskeiðið ikki passar hjá tykkum, vóna vit, at møguleiki er at finna eitt betri tíðarskeið. </em></p>
<p type="listitem">Tað hevði verið gott um vit kundu fingið info áðrenn fundin, um</p>
<p type="listitem">í hvønn mun tit nýta veðurdata, nýta veðurforsagnir, hava ella hava havt sáttmála við aðrar stovnar viðv. veðurdata, veðurforsagnir, kanningar um veður, veðurlag v.m.</p>
<p type="listitem">kt-skipan, teldur v.m.</p>
<p><em type="italic">Niðanfyri stutt status/yvirlit um hvussu tað gongur við arbeiðinum hjá Veðurmenningarbólkinum (VMB). Langt er á mál, men sjálvir halda vit nú, at tað gongur sera gott og spakuliga framá. </em></p>
<p xml:lang="som"><em type="italic">Vinarliga, </em><em type="italic">xx </em>-------------------- </p>
<p xml:lang="nno">Status primo august 2018. Menning av veðurtænastuni – info, update</p>
<p><em type="italic">Vit hava nú arbeitt í nakrar fáar mánaðir, og eg haldi, at tað gongur sera gott. Serliga gott er, at tað nú finnast fleiri ungfólk, sum vilja arbeiða sum veðurfrøðingar í Føroyum – og kanska finst onkur annar aðrastaðni. </em></p>
<p><em type="italic">Men langt er á mál, og sum tað stendur í tíðindaskrivi frá Fiskimálaráðnum 14 juni 2018, vedur.fo:".. Arbeiðsbólkurin er farin undir arbeiðið, og skal koma við eini ávegis frágreiðing tann 1. oktober 2018 við einum fyribils tilmæli til landsstýrismannin. Bólkurin heldur áfram við arbeiðinum alt árið og væntandi eisini í komandi ár. ..." </em></p>
<p><em type="italic">Vit hava gjørt eina fyribils verkætlan: </em></p>
<p><em type="italic">Hava havt fundir við KVF, DMI og Landsverk, </em></p>
<p><em type="italic">Rokna við, at vit ultimo august skulu hava fundar við fleiri føroyskar stovnar: Havstovan, Jarðfeingi, Havstovan, Umhvørvisstovan, Fiskaaling, SEV, Búnaðarstovan og Flogvøllurin/Atlantic umframt Vørn, Sjónám, Fróðskaparsetrið og <span type="quote">“tey ungu”</span>. Kanska eisini fundar við Føroya Tele/Elektron/Formula v.fl. </em></p>
<p xml:lang="isl">Frágreiðing og tilmæli um dagførda veðurtænastu, 26. apríl 2019</p>
<p>Menning av veðurtænastuni síða 47 av 52</p>
<p><em type="italic">Kanska verður onkur fundur í útlandi medio september? </em><em type="italic">1. oktober 2018 eini ávegis frágreiðing við einum fyribils tilmæli til landsstýrismannin, sí vedur.fo. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fra oktober til des. 2018: fundar við: DMI, IMO, DNMI. DR, TV2, (ECMWF, Belgingur ?), rapport, tilmæli v.m. </em></p>
<p><em type="italic">Tað er eisini roknað við, "at bólkurin kann fara at gera ítøkiligar veðurforsagnir eftir einum føroyskum illagaðum leisti. Hetta kann vónandi byrja heystið 2018 - í fyrsta umfari, tó møguliga bert sum ein stuttur tekstur." </em></p>
<p><em type="italic">April 2019. Kanska nýggj avtalu við DMI – á 10-ára degnum fyri yvirtøkuna í 2009. </em></p>
<p><em type="italic">Nú vita vit ikki hvussu tilmæli verður, men eg kundi hugsað mær, at veðurmenningarbólkurin (VMB) heldur áfram, og at vit longu í komandi ár kunnu byrja við at seta veðurfrøðingar/veðurkønar, og at tey ungu fáa møguleika fyri at taka lut, um áhugi/møguleiki er til tað. Kanska er møguleiki eisini at koma á skeið uttanlanda fyri at fáa førleikar sum vakt-veðurfrøðingur. Eisini skulu vit hugsa um teldur og arbeiðspláss. rar,2018, primo august. </em><em type="italic">------------------------------------ </em>xx den 2018-06-15 12:31: </p>
<p xml:lang="som"><em type="italic">Hey, </em></p>
<p><em type="italic">Fiskimálaráðið hevur nú sett ein arbeiðsbólk, ið skal kanna møguleikarnar fyri at menna tí føroysku veðurtænastuna, sí viðfest tíðindaskriv. </em></p>
<p type="listitem">Hugsjónin er at fáa betri veðurvánir fyri allar Føroyar:</p>
<p type="listitem">veðrið á bygd og í bý,</p>
<p type="listitem">útlit fyri havleiðirnar um Føroyar,</p>
<p type="listitem">útlit fyri flogferðsluna,</p>
<p type="listitem">hálku á vegakervinum,</p>
<p type="listitem">stuðul til bjargingartiltøk osfr.</p>
<p><em type="italic">Tað eru fleiri evni og øki, sum skulu kannast: </em><em type="italic">1) Eina føroyska veðurtænastu, sum er lagað til føroysk viðurskifti og tørvin hjá føroyska brúkaranum. </em><em type="italic">2) Gransking og undirvísing innan veðurfrøði og veðurlagsbroytingar við serstøkum atliti at føroyskum viðurskiftum. </em><em type="italic">3) Menning av veðurmodelli fyri Føroyar (downscaling, í fyrstu atløgu mest við høvuðsdenti á vind, hvirlur og turbulensi), eins og samskipan av føroyskum veðurmátingum. </em><em type="italic">4) Kanning av møguligum sáttmálum, sum Veðurtænastan og aðrir føroyskir stovnar hava við DMI, NMI ella aðrar veðurstovnar. Hvussu kunna hesar avtalur betrast og/ella broytast. </em><em type="italic">5) Menning av einari føroyskari heimasíðu við tilfari um veður og veðurtænastu burturav. Partur av hesum arbeiði kann eisini fevna um talgildan av gomlum viðkomandi tilfari. </em><em type="italic">6) Bygnaður. Hvørjir bygnaðarligir møguleikar eru: </em><em type="italic">í stutttíðarhøpi og í langtíðarhøpi. </em></p>
<p><em type="italic">Dømi um møguleikar: <span type="quote" xml:lang="isl">“veðurtænasta í fríari vinnu (freelance)”</span>, <span type="quote">“á-vakt-veðurfrøðingur”</span>, <span type="quote" xml:lang="isl">“veðurtænastudeild”</span>, <span type="quote">“stovnur (høvuðssæti og deildir)”</span>. </em></p>
<p><em type="italic">Tað er eyðsæð, at flogferðslan skal hava neyvar og serstakar veðurforsagnir, sum kanska ikki er so lætt at gera í Føroyum, sum støðan er nú. Men uppá sikt eru kanska vónir um betri forsagnir av mjørka, turbulensi, vindi v.m. </em></p>
<p><em type="italic">Tað er týdningarmikið fyri arbeiði okkara, at vit fáa eitt gott samstarv um veðurforsagnir fyri flogferðsluna, og skjóta vit upp, at vit fáa ein fund saman, har vit kunnu tosa um ymsar møguleikar og um ymisk áhugamál í hesum sambandi. </em></p>
<p xml:lang="isl">Frágreiðing og tilmæli um dagførda veðurtænastu, 26. apríl 2019</p>
<p>Menning av veðurtænastuni síða 48 av 52</p>
<p><em type="italic">Fundurin verður kanska saman við øðrum stovnum, og verður ivaleyst á Fróðskaparsetur Føroya, t.d. stutt áðrenn ella stutt eftir summarfrítíðina. </em></p>
<p type="listitem">Sum ein partur av okkara kanning vilja vit eisini fegin fáa at vita í hvønn mun tit (standard):</p>
<p type="listitem">nýta veðurdata, nýta veðurforsagnir, hava ella hava havt sáttmála við aðrar stovnar viðv. veðurdata, veðurforsagnir, kanningar um veður, veðurlag v.m.</p>
<p><em type="italic">Við vón um gott samstarv. </em></p>
<p xml:lang="som"><em type="italic">Vinarliga, </em></p>
<p xml:lang="som"><em type="italic">Xx </em>-------------------------------------------------------------------------------------------------- </p>
<p><em type="italic">Standard teldupostur til stovnar, virki og felagsskapir, 28-03 til 03-04 2019 </em></p>
<p><em type="italic">Subject: Veðurstova Føroya, komandi – hugskot, ynski og ráð </em></p>
<p xml:lang="som"><em type="italic">Hey xx, </em></p>
<p><em type="italic">Ætlaninin er, at vit komandi ár skulu menna føroysku veðurtænastuna og vónandi verður Veðurstova Føroya skjótt sett á stovn, sí niðanfyri. </em></p>
<p><em type="italic">Veðurmenningarbólkurin hevur virkað síðani juni 2018, og 5. oktobur 2018 handaði VMB <span type="quote">"Ávegis frágreiðing og fyribils tilmæli"</span> til Landsstýrismannin, sí niðanfyri. </em></p>
<p><em type="italic">Vit skulu nú gera <span type="quote">“endaliga frágreiðing”</span>, síðst í apríl 2019, og í tí sambandi vilja vit fegin vita um tit hava nøkur hugskot, ynski ella ráð til Veðurstovu Føroya ella kanska onkrar viðmerkingar til okkara <span type="quote">"Ávegis frágreiðing og fyribils tilmæli"</span> frá okt. 2018 – kanska serliga um hugsjón, endamál og skipan av stovninum. </em></p>
<p><em type="italic">Best hevði kanska verið um vit kundi fingið eitt prát um tað, men ivasamt um tað er møguleiki fyri tí áðrenn frágreiðingin skal latast. Men <span type="quote">“ynski/ráð”</span> v.m. verður tikið upp aftur tá Veðurstova Føroya kemur at virka, so um tit ikki hava nøkur ráð/ynski nú kemur møguleikin seinni. </em></p>
<p xml:lang="som"><em type="italic">Vinarliga, xx </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Er sent til:</p>
<p type="listitem">Bóndafelag Føroya, Føroya Fiskimannafelag, Hiking.fo, Strandfaraskip Landsins, Visit Faroe Islands</p>
<p type="listitem">Dimma, in.fo/sosialurin, jn.fo, Norðlýsið, Norðoya Portalurin, Portal.fo, Sandoyar Portalurin,</p>
<p type="listitem">Suðuroyarportalin, Vágaportalurin</p>
<p type="listitem">Vinnuhúsið, Ferðavinnufelagið, Føroya Reiðarafelag, Handilsvinnufelagið, Havbúnaðarfelagið,</p>
<p><em type="italic">Oljuvinnufelagið, Reiðarafelagið fyri Handilsskip, </em></p>
<p><em type="italic">Um onkur manglar, kunnu tit vinarliga siga frá til okkum. </em></p>
<p>News http://www.in.fo/news-detail/nu-skulu-vit-ikki-longur-spyrja-utlendingar-hvussu-vedrid-er-i-foeroyum/</p>
<p xml:lang="isl">Veðurmenningbólkur (VMB)</p>
<p><em type="italic">Arbeiðsbólkur settur av Fiskimálaráðnum: </em></p>
<p xml:lang="isl">Frágreiðing og tilmæli um dagførda veðurtænastu, 26. apríl 2019</p>
<p>Menning av veðurtænastuni síða 49 av 52</p>
<p><em type="italic">Rúnar Alix Rasmussen, veðurfrøðingur, MSc, Runar.Alix.Rasmussen@vedur.fo </em><em type="italic">Hanus Kjølbro, veðurkønur,Sjónám, hanus@sjonam.fo </em><em type="italic">Bárður A. Niclasen, lektari í alisfrøði, Ph.d., Fróðskaparsetur Føroya, bardurn@setur.fo </em><em type="italic">Andras Marr Poulsen, tilbúgvingarsamskipari, Fiskimálaráðíð, Andras.Poulsen@fisk.fo </em><em type="italic">Jóannes Heimustovu, samskipari, Vørn , joannesh@vorn.fo </em></p>
<p><em type="italic">Skal kanna møguleikar og gera eina frágreiðing til Landsstýrismannin um eina dagførda, útbygda og nøktandi veðurtænastu í Føroyum, sí tíðindaskriv frá 14. juni 2018, https://vedur.fo/menning/menu/news-20180614-ts-fra-fisk.html </em><em type="italic">https://vedur.fo/menning/menu/contact.html </em></p>
<p>Veðurtænastan – sáttmáli við DMI. Føroyska veðurtænastan var yvirtikin frá DMI tann 1. apríl 2009. Samstundis varð sáttmáli gjørdur við DMI um at halda áfram við at veita veðurtænastur til Føroyar. Hesin sáttmáli er enn galdandi. Verður vónandi dagførdur í mai 2019.</p>
<p>Ávegis frágreiðing og fyribils tilmæli frá VMB, 1-10-2018 <em type="italic">5. oktobur 2018 handaði VMB <span type="quote">"Ávegis frágreiðing og fyribils tilmæli"</span> til Landsstýrismannin: </em><em type="italic">https://www.fisk.fo/fo/kunning/tidindi/landsstyrismadurin-fingid-handad-avegis-fragreiding-og-fyribilstilmaeli-fra-vedurmenningarbolkinum/ </em></p>
<p><em type="italic">Frágreiðingin er mest grundað á kanningar av førleikum og tørvi í Føroyum og fyribils samráðingar við DMI. Tað verður mælt til, at Veðurstova Føroya byrjar sum skjótast, og tað verður mett: </em><em type="italic">".. at við eini meirupphædd uppá góðar 3 mió kr., frá einari árliga upphædd á 4,8 mió kr. til umleið 8 mió kr., er møguleiki at fáa eina dagførda, útbygda og nøktandi føroyska veðurtænastu við betri og meira álítandi veðurforsagnum fyri allar Føroyar og føroysk áhugaøki, betri miðling og luttøku í kanningum og granskingum av veðri, veðurlagi og veðurlagsbroytingum til gagns fyri sjóvinnu, vinnu á landi, flogferðslu, tilbúgving og tað føroyska samfelagið sum heild." </em></p>
<p><em type="italic">Vit hava í ávegis frágreiðing í fyrstu atløgu havt samskifti/fundir við stovnar/virki, sum beinleiðis nýta veðurdata, gera granskingar innan veður/veðurlag og/ella gera veðurmátingar, umframt KVF, sum er størsti miðlari av veðurtíðindum/veðurforsagnum í Føroyum: Atlantic Airways, Fiskaaling, Búnaðarstovan, Fróðskaparsetur Føroya, Havstovan, Jarðfeingi. Kringvarp Føroya, Landsverk, MRCC, SEV, Umhvørvisstovan/Orka og Vága Floghavn. </em></p>
<p>Ein føroyskur veðurstovnur - hugsjón, endamál og uppgávur</p>
<p><em type="italic">Hugsjónin er at gera bestu og mest álítandi veðurforsagnir fyri allar Føroyar og føroysk áhugaøki, miðla hetta á besta hátt umframt at menna og taka lut í kanningum og granskingum av veðri, veðurlagi og veðurlagsbroytingum til gagn fyri tað føroyska samfelagið. </em></p>
<p type="listitem">Tað eru nógv evni og øki, sum hava áhuga og skulu raðfestast á besta hátt, so vit samfelagsliga fáa størsta  ágóða við tí tilfeingi, sum tøkt er:</p>
<p type="listitem">betri veðurvánir fyri allar Føroyar - <span type="quote">”Veðrið á bygd og í bý, ”útlit fyri havleiðirnar um Føroyar”</span>, um hálku á vegakervinum, tilbúgving, stuðul til bjargingarátøk o.s.fr., og seinni kanska eisini fyri  onnur/øll føroysk áhugaøki,</p>
<p type="listitem">betri miðling av veðurforsagnum til KVF og aðrar miðlar, appir til snildfon v.m.</p>
<p type="listitem">undirvísing í veðurfrøði í samstarvi við Fróðskaparsetrið og aðrar stovnar/skúlar ,</p>
<p type="listitem">granskingar um veðurlag í Føroyum, veðurlagsbroytingar, og teirra ávirkan í framtíðini,</p>
<p xml:lang="isl">Frágreiðing og tilmæli um dagførda veðurtænastu, 26. apríl 2019</p>
<p type="listitem">Menning av veðurtænastuni síða 50 av 52</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">veðurlagsgransking innan framtíðar vatn-, vind- og sólorkupotentiali</p>
<p type="listitem">veðurmodel fyri Føroyar (downscaling, í fyrstu atløgu mest við fokus á vind, hvirlur og turbulens), men uppá sikt eisini meira neyva vitan um avfall kring landið, mjørka og hita</p>
<p type="listitem">samskipan av føroyskum veðurmátingum,</p>
<p type="listitem">talgilding av eldri veðurmátingum og annað áhugavert tilfar,</p>
<p type="listitem">skráseting av lokalum fyribrigdum,</p>
<p type="listitem" xml:lang="isl">heimasíðu v.m.</p>
<p><em type="italic">Hetta verður gjørt í samstarvi við føroyskar stovnar, virki og felagsskapir, við aðrar veðurstovnar umframt millumtjóða og altjóða felagsskapir. </em></p>
<p>Fyribils skráseting av veðurfyribrigdum og vitan hjá veðurkønum kring landið Hetta hevur stóran týdning og áhuga millum fólk, men er ikki beinleiðis arbeiði hjá VMB. Men fyrr byrjað verður, betri er, og krevur heldur ikki so stóra orku, so tað kann kanska/vónandi byrja í 2019. Heldur áfram í komandi árum.</p>
<p xml:lang="isl">Frágreiðing og tilmæli um dagførda veðurtænastu, 26. apríl 2019</p>
<p>Menning av veðurtænastuni síða 51 av 52</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Fylgiskjal G. Nakrar slóðir </em></p>
<p>Tað finst ein mongd av tilfari á netinum um veðurfrøði, veðurforsøgnir v.m. Her eru bert nakrar fáar slóðir, mest frá týðandi ella avvarðandi stovnum:</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">World Meteorological Organization </em>( <em type="bold">WMO </em>) er ein millumlanda samskipan, nú við 191 limalondum og økjum. CH-1211 Geneva 2, Switzerland http://www.wmo.int </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">International Civil Aviation Organization (ICAO) </em>The International Civil Aviation Organization (ICAO) is a UN specialized agency, established by States in 1944 to manage the administration and governance of the Convention on International Civil Aviation (Chicago Convention). 999 Robert-Bourassa Boulevard, Montréal, Québec H3C 5H7, Canada https://www.icao.int </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">NORDMET </em>NORDMET is co-operation between the Nordic National Meteorological Services in the field of Infrastructure. Aim is to achieve better cost efficiency by sharing resources in such areas as observation, information management, product development, production, training and education. http://blog.fmi.fi/nordmet/ http://www.dmi.dk/nyheder/arkiv/nyheder-2018/september/klimaforandringernoedvendiggoer-internationalt-samarbejde/ </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">EIG EUMETNET </em>is a grouping of 31 European National Meteorological </p>
<p xml:lang="eng">Services that provides a framework to organise co-operative programmes between its Members in the various fields of basic meteorological activities. <em type="bold"></em>http://eumetnet.eu http://eumetnet.eu/members-partners </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">EUMETSAT - MONITORING WEATHER AND CLIMATE FROM SPACE </em>EUMETSAT is a global operational satellite agency at the heart of Europe. Our purpose is to gather accurate and reliable satellite data on weather, climate and the environment around the clock, and to deliver them to our Member States, to our international partners, and to users world-wide. https://www.eumetsat.int </p>
<p><em type="bold">ECMWF </em>European Centre for Medium-Range Weather Forecasts, Reading, UK samarbeiði millum 22 limalond í Europa. Vanliga tær veðurprognosur, sum verða mest nýttar her um leiðir. <em type="bold"></em>http://www.ecmwf.int </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Weather warnings: Europe </em><em type="bold"></em>http://www.meteoalarm.eu </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">DMI </em>Danish Meteorological Institute , Danmarks Meteorologiske Institut Lyngbyvej 100, DK-2100 Copenhagen Ø, http://www.dmi.dk </p>
<p xml:lang="isl">Frágreiðing og tilmæli um dagførda veðurtænastu, 26. apríl 2019</p>
<p>Menning av veðurtænastuni síða 52 av 52</p>
<p xml:lang="isl">Tel. +45 3915 7500 <em type="bold">Veðurstofa Íslands </em>Icelandic Meteorological Office (IMO) Veðurstofa Íslands | Bústaðavegi 7-9, 108 Reykjavík, Sími 522 6000 <em type="bold"></em>http://www.vedur.is </p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Norsk Meteorologisk Institutt (NMI) </em>Norwegian Meteorological Institute Det Norske Meteorologiske Institutt Blindern, 0313 OSLO. Allégaten 70, 5007 Bergen Langnes, 9293 Tromsø https://www.met.no/ </p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Yr </em>samarbeiði millum NRK (Norsk Rikskringkastning (NRK) og NMI. <em type="bold"></em>https://www.yr.no/ </p>
</body></document>
