<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="science"/><author><unknown/></author><wordcount>13957</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.setur.fo/media/5058/arbeidsrit_9_2004.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="deu">GRANSKINGARVERKÆTLANIN FYRI ØKISMENNING</p>
<p><em type="bold">Ung, útbúgving og fiskivinna</em> </p>
<p>Olga Biskopstø og Bjarni Mortensen</p>
<p><em type="italic">Granskingardepilin fyri Økismenning</em> </p>
<p xml:lang="kal"><em type="bold">ARBEIÐSRIT NR. 9/2004</em> </p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">ARBEIÐSRITWORKING PAPER</em> </p>
<p xml:lang="kal">ISSN 1601-9423</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Granskingarverkætlanin fyri ØkismenningCenter for Local and Regional Development</em> </p>
<p><em type="bold">Jústabrekka 1 • Postrúm 159 • 700 Klaksvík</em> <em type="bold">Tel. +298 45 77 44 • 37 44 77 (Suðuroy) • Fax + 298 45 77 43</em> </p>
<p><em type="bold">Ung, útbúgving og fiskivinna</em> </p>
<p>Olga Biskopstø og Bjarni Mortensen</p>
<p><em type="italic">Granskingardepilin fyri Økismenning</em> </p>
<p xml:lang="kal"><em type="bold">ARBEIÐSRIT NR. 9/2004</em> </p>
<p xml:lang="sms"><em type="bold">ISBN 99918-971-8-6</em> </p>
<p><em type="italic">Um arbeiðsrit:</em>Arbeiðsrit eru samfelagsfakliga grundað arbeiði, sum eru minni í vavi og dýpd enn veruligar gransk-ingarverkætlanir.  Hesi  rit  kunnu  eitt  nú  vera  umbidnar  kanningar,  t.e.  kanningararbeiði  sum  Gransk-ingardepilin ger aftur fyri gjald. Hetta kunnu eisini vera ávegis arbeiði av størri granskingarverkætlanum, undirvisingar- og kunningartilfar ella líknandi. Arbeiðsrit verða altíð skrivað á føroyskum. Hava fólk handrit, sum halda hóska til útgávu í Arbeiðsriti, eru tey vælkomin at seta seg í samband við depilin (sí adressu á forsíðuni). </p>
<p xml:lang="isl">Formæli</p>
<p>Í seinnu helvt av árinum 2002 fór Granskingardepilin fyri økis-menning undir eina verkætlan: <span type="quote">“Rekruttering til fiskivinnuna”</span>. Yvirskipaða endamálið er at viðgera spurningin um ungdóm, út-búgvingarval og framtíðina hjá føroysku fiskivinnuni. Verkætlan-in tekur støði í tí andsøgn, at samstundis sum alt fleiri ung velja fiskivinnuna  frá,  tá  ið  tey  skulu  velja  lívsleiðina,  so  er  tað  alt meiri viðurkent, at tað eisini í komandi árum er fiskivinnan, vit skulu seta okkara lít á. Men tað er eitt heilt annað slag av fiski-vinnu enn tann, vit kenna, sum talan verður um. Tí samstundis, sum tørvurin á fólki í veiðuliði og vanligari fiskaframleiðslu er minkandi, vaksa krøvini til okkara førleika sum fiskivinnutjóð. Krøv  um  burðardygga  menning,  nýggj  marknaðarkrøv,  nýggja tøknifrøði, nýggjar matvørur, nýggir stýringarhættir og økt krøv til  arbeiðsviðurskifti  og  -umhvørvi,  eru  bara  nøkur  av  teimum fyribrigdum, sum troka seg framat. Alt hetta merkir, at fiskivinnan hevur ein alt størri tørv á førleikamenning, og hetta er galdandi fyri øll lið í vinnuni.Henda frágreiðingin er tann triðja av íalt 4, sum samlaða verk-ætlanin um <span type="quote">“Rekruttering til fiskivinnuna”</span> umfatar. Grundarlagið fyri hesi kanningini er ein størri spurnablaðskanning millum før-oyskan ungdóm, sum umframt spurningar viðvíkjandi fiskivinnu eisini fevnir um fleiri onnur viðurskifti av samfelagsfrøðiligum týdningi. Vit valdu at gera eina størri spurnablaðskanning, enn upprunaliga ætlað, hetta fyri at fáa eitt so rúgvismikið tilfar sum gjørligt, tí at arbeiðið við útbering, databasa o.a. kortini skuldi gerast. Av tí sama hevur viðgerðin av tilfarinum tikið longri tíð enn upprunaliga ætlað, men fyrimunurin er, at tað framvegis finst eitt virðismikið tilfar at byggja víðari k<span type="quote">“Rekruttering til fiskivinnuna”</span>, varð stuðlað av Fiskivinnuroyndum, Búagrunninum, Kósini P/F, Pure Water P/F, JFK Trol P/F, Delta Seafood, Sandoy Seafood, United Seafood, Fiskavirkinum í Gøtu og S/pf. Norðoyggjafelagnum. Vit takka fyri stuðulin og vóna, at hann kemur fiskivinnuni til góðar.</p>
<p>Klaksvík, oktobur 2004</p>
<p xml:lang="isl">Gestur Hovgaard, Ph.D.Verkætlanarleiðari</p>
<p xml:lang="isl">Innihaldsyvirlit</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Inngangur ............................................................................................................................... </em>9 </p>
<p><em type="italic">1. Partur</em><em type="bold">,  Ung, útbúgving og arbeiði</em><em type="italic"> .................................................................................</em>11 </p>
<p><em type="italic">Útbúgving – sjálvandi! ............................................................................................................</em>11 <em type="italic">Fyrimunir við útbúgving ......................................................................................................... </em>12 <em type="italic">Hvat ynskja tey ungu av teirra útbúgving? ............................................................................ 1</em>2 <em type="italic">Útbúgving og framtíðar starv ................................................................................................. 1</em>3 <em type="italic">Munur á gentum og dreingjum .............................................................................................. 1</em>4 <em type="italic">Mest aktuellu útbúgvingarnar ................................................................................................ 1</em>4 <em type="italic">Arbeiðs- og familjulív  ............................................................................................................ 1</em>4 <em type="italic">Áhugi og dugnaskapur .......................................................................................................... 1</em>5 <em type="italic">Hvat gera tey í frítíðini? ......................................................................................................... 1</em>6 <em type="italic">Samleiki, hugburður og eginleikar ......................................................................................... 1</em>7 <em type="italic">Bjartskygni og sjálvsálit ......................................................................................................... 1</em>8 <em type="italic">Bústaður, útbúgving og vinna  ............................................................................................... 1</em>8 Ùtheimurin <em type="italic">dregur .................................................................................................................. 1</em>9 Samanumtøka<em type="italic">  ...................................................................................................................... </em>20 </p>
<p><em type="italic">2.partur</em><em type="bold">,  Tey ungu og fiskivinnan</em><em type="italic"> ..................................................................................... </em>23 </p>
<p><em type="italic">Royndir og kunnleiki .............................................................................................................. </em>23 <em type="italic">Hvar vilja føroyskir ungdómar arbeiða?  ............................................................................... 2</em>4 Kynsbýtið ............................................................................................................................... 25 <em type="italic">Hvar vilja føroyskar gentur arbeiða? ..................................................................................... 2</em>6 <em type="italic">Hvar vilja føroyskir dreingir arbeiða?  ................................................................................... </em>27 <em type="italic">Hvørji størv í fiskivinnuni eru mest áhugaverd? .................................................................... 2</em>8 <em type="italic">Gransking og tøknimenning .................................................................................................. 2</em>8 <em type="italic">Hvussu trívast tey í fiskivinnuni? ........................................................................................... 2</em>8 <em type="italic">Ymsar fortreytir at fáa arbeiðsmegi ....................................................................................... </em>30 <em type="italic">Fiskivinnan og ynskini hjá ungdóminum ............................................................................... </em>31 <em type="italic">Ávirkan ..</em> Samanumtøka ....................................................................................................................... 32 </p>
<p><em type="italic">Niðurstøður .......................................................................................................................... </em>35 </p>
<p><em type="italic">Fiskivinna og økismenning .................................................................................................... </em>35 <em type="italic">Tey ungu og framtíðin hjá fiskivinnuni  .................................................................................. 3</em>6 <em type="italic">Tilmælir ..</em>7 </p>
<p xml:lang="est"><em type="italic">Keldulisti .............................................................................................................................. 3</em>9 <em type="italic">Fylgiskjøl .............................................................................................................................. </em>41 </p>
<p><em type="italic">Framferðarháttur ................................................................................................................... </em>41 <em type="italic">Útbreiðsla av spurnablaðnum ............................................................................................... </em>42 </p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Inngangur</em> </p>
<p>Hvørji ynski hevur ungdómurin til framtíðina, tá tað snýr seg um útbúgvingar- og vinnuval? Hvat heldur  ungdómurin  um  fiskivinnuna,  og  kunnu størv har ganga ynski teirra fyri framtíðina á møti? Hesir  spurningar  verða  lýstir  í  hesari  frágreið-ingini, ið byggir á eina víðfevnda spurnablaðs-kanning, gjørd millum føroyska ungdómin.Fyri  fiskivinnuna  gerst  kappingarstøðan truplari, og marknaðartreytirnar broytast alsamt.  Nýggj tøkni og betraðar flutningsskipanir hava við sær, at landaligar forðingar fáa alsamt minni týdning. Nýggir kappingarneytar, sum t.d. Kina, økja um trýstið á føroysku fiskivinnuna. Matvøru-gølurnar,  sum  hava  verið  seinnu  árini,  gera,  at brúkarin og myndugleikarnir seta størri og størri krøv til matvørutrygd og skjalpróvførslu. Hetta eru nakrar av teimum ítøkiligu avbjóðingunum, sum fiskivinnan hevur fyri framman. Hinvegin merkir økt fokus uppá eitt nú heilsu, at fiskur og fiskavørur hava góðar møguleikar at gerast framtíðarinnar matvørur. Verður vinnan før fyri at vinna á avbjóðingunum, liggja tí nógvir ótroyttir møguleikar fyri framman. Umframt atgongd til náttúrutilfeingi og kapi-tal, verða tað fyrst av øllum teir menniskjuligu faktorarnir, sum koma at vera avgerandi. Støðug tilgongd  av  dugnaligum  ungfólki  er  tí  millum týdningarmestu  fortreytirnar  fyri  menning  av fiskivinnuni. Tí er tað serstakliga umráðandi at vita, hvussu vit framhaldandi tryggja rekruttering av fólki til fiskivinnuna, og ikki minst eina rekrutt-ering av útbúnum fólki.Endamálið við at draga vitan burtur úr spurna-kanningini <span type="quote">“ung, útbúgving og arbeiði”</span> er: 1) at lýsa virðir og val hjá teimum ungu, ið hava týdn-ing í sambandi við teirra útbúgvingar- og vinnuval. 2) at kanna grundarlagið fyri tiltøkum til tess at ger</p>
<p>Frágreiðingin er skipað soleiðis, at 1. partur viðger spurningin um, hvørjar vánir tey ungu hava til  útbúgving,  arbeiði  og  búseting.  Ætla  tey  at taka eina útbúgving, hvat fara tey at leggja dent á, og hvørjar fyrimunir meta tey, at ein útbúgving fer at geva teimum. Hvørji ynski tey hava til teirra framtíðarstarv, og hvar kundu tey hugsað sær at búð í framtíðini. Í 2. parti verður viðgjørt, hvørjar royndir tey ungu hava innan fiskivinnuna, umframt teirra hug-burð  til  hesa  somu  vinnuna.  Spurningar,  sum verða viðgjørdir, eru millum annað, hvussu nógv hava roynt seg í fiski- og alivinnuni? Hvussu triv-ust tey í hesum størvum? Og meta tey, at teirra framtíðarstarv kann vera innan fiski- og alivinnu-na. Í 3. parti verður tikið samanum úrslitini av kanningini, og viðgjørt verður, hvat hesi úrslitini merkja fyri føroysku fiskivinnuna. Harumframt verða, við støði í kanningini, givin nøkur tilmæli til, hvussu styrkjast kann um rekrutteringina til fiskivinnuna.</p>
<p>Vit ynskja at veita eina tøkk til Gest Hovgaard, Dennis Holm, sum hava viðmerkt handritið. Eisi-ni ein tøkk til Jákup í Skemmuni fyri rættlestur og til Abraham Mikladal fyri grafiska hjálp.</p>
<p><em type="bold">Teknfrágreiðing:</em> <em type="bold">(N=)</em>: sigur talið á teimum sum hava svarað hvørjum einstakum spurningi. </p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">(Sí t1.f2)</em>: merkir, at talan er um talvu nr.1 í fylgiskjali nr. 2; t2.f2 merkir talva 2 í fylgiskjali nr. 2, o.s.fr. </p>
<p>1. Partur</p>
<p><em type="bold">Ung, útbúgving og arbeiði</em> </p>
<p>Í hesum partinum seta vit kikaran á teir spurningar, ið lýsa, hvørji val ungdómurin hevur hug at gera í sambandi við útbúgvingar- og vinnuval, og hvat ið býr undir vali teirra. Hvørjum stremba tey ungu eftir, og hvørjar fyrimunir seta tey fram um aðrar? Hvat ætla tey at leggja dent á, tá ið tey skulu velja útbúgving og arbeiði. Fyri  at  svara  hesum  spurningum  mugu  vit eisini  fáa  greiði  á  viðurskiftum,  sum  millum annað viðvíkja samleika, hugburði og eginleikum, ið tey ungu meta høgt.</p>
<p><em type="bold">Útbúgving – sjálvandi!</em>Tað er eyðvitað, at tørvurin hjá samfelagnum á útbúnum fólki og týdningurin, útbúgving hevur fyri samfelagsmenningina, gera, at føroyska sam-felagið nýtir nógvar pengar til útbúgvingar. Ung-dómurin verður støðugt kunnaður um týdningin </p>
<p>av at hava eina útbúgving, og hann er eisini sann-førdur  um,  at  útbúgving  er  eitt  neyðugt  stig  á leiðini inn í vaksnamannaheimin. Hetta kann stað-festast við, at næstan øll ung í Føroyum siga, at tey ætla at fáa sær eina útbúgving. Heili 91 % av teimum, ið luttóku í kanningini, hava svarað, at tey ætla at fáa sær eina útbúgving (sí t1.f2).Umleið helvtin ætlar sær at taka útbúgving beint eftir tað, at tey eru liðug við fólka- ella mið-námsskúla, meðan hin helvtin ikki hevur nakran skund (sí t2.f2) Tey vilja bíða til seinni. Tey eru m.a.  skúlatroytt,  ætla  at  vinna  pening  fyrst,  ja, njóta lívið, áðrenn tey fara aftur á skúlabonk (sí t3.f2). Sama er galdandi, tá tey verða spurd, um tey vita, hvørja útbúgving tey ætla sær. Ein helvt er avklárað og veit, hvat hann/hon vil, men hin helvtin hevur ikki valt (sí t4.f2).</p>
<p><em type="bold">Hvørjar fyrimunir gevur ein útbúgving? </em></p>
<p><em type="bold">Hvørjar fyrimunir gevur ein útbúgving?</em> </p>
<p xml:lang="vep">1%</p>
<p xml:lang="vep">77%</p>
<p xml:lang="vep">18%</p>
<p xml:lang="vep">2%</p>
<p xml:lang="vep">3%</p>
<p>Møguleika at arbeiða við tí, ein hevur hug til</p>
<p xml:lang="vep">2%</p>
<p xml:lang="vep">51%</p>
<p xml:lang="vep">31%</p>
<p xml:lang="vep">9%</p>
<p xml:lang="vep">8%</p>
<p>Gevur betri vinnuliga møguleikar</p>
<p>Gevur betri vinnuligar møguleikar</p>
<p xml:lang="vep">1%</p>
<p xml:lang="vep">40%</p>
<p xml:lang="vep">41%</p>
<p xml:lang="vep">9%</p>
<p xml:lang="vep">9%</p>
<p>Størri ávirkan á egið arbeiði</p>
<p xml:lang="vep">38%</p>
<p xml:lang="vep">37%</p>
<p xml:lang="vep">11%</p>
<p xml:lang="vep">3%</p>
<p xml:lang="vep">10%</p>
<p>Størri lívsgleði</p>
<p xml:lang="vep">37%</p>
<p xml:lang="vep">40%</p>
<p xml:lang="vep">13%</p>
<p xml:lang="vep">3%</p>
<p xml:lang="vep">7%</p>
<p>Størri sjálvsvirðing</p>
<p xml:lang="vep">34%</p>
<p xml:lang="vep">39%</p>
<p xml:lang="vep">16%</p>
<p xml:lang="vep">7%</p>
<p xml:lang="vep">4%</p>
<p>Ger tað lættari at liva</p>
<p xml:lang="vep">27%</p>
<p xml:lang="vep">46%</p>
<p xml:lang="vep">14%</p>
<p xml:lang="vep">3%</p>
<p xml:lang="vep">11%</p>
<p>Størri persónligt frælsi</p>
<p xml:lang="vep">0%10%20%30%40%50%60%70%80%90% 100%</p>
<p>Í stóran munÍ ávísan munÍ minni munAls ikki Veit ikki</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Mynd 1.1</em> <em type="italic">Sp. Hvørjar fyrimunir metir tú, ein útbúving gevur? (set 1 kross á hvørja reglu, t.v.s. Við bæði a, á, b, d, ð, e, f)</em> </p>
<p><em type="bold">Hvat ynskja tey av einari útbúgving ?</em> </p>
<p><em type="bold">Hvat ynskja tey ungu av einari útbúgving?</em> </p>
<p xml:lang="vep">49%</p>
<p xml:lang="vep">36%</p>
<p xml:lang="vep">9%</p>
<p xml:lang="vep">1%</p>
<p xml:lang="vep">4%</p>
<p>At útbúgvingin gevur møguleikar fyri væl løntum arbeiði?</p>
<p xml:lang="vep">43%</p>
<p xml:lang="vep">36%</p>
<p xml:lang="vep">12%</p>
<p xml:lang="vep">6%</p>
<p xml:lang="vep">2%</p>
<p>At útbúgvingin er avbjóðandi?</p>
<p>At útbúgvingin er ein avbjóðing?</p>
<p xml:lang="vep">38%</p>
<p xml:lang="vep">38%</p>
<p xml:lang="vep">16%</p>
<p xml:lang="vep">4%</p>
<p xml:lang="vep">4%</p>
<p>At útbúgvingin er stuttlig?</p>
<p xml:lang="vep">28%</p>
<p xml:lang="vep">32%</p>
<p xml:lang="vep">18%</p>
<p xml:lang="vep">14%</p>
<p xml:lang="vep">8%</p>
<p>At útbúgvingin gevur góðar vánir at sleppa undan arbeiðsloysi</p>
<p xml:lang="vep">21%</p>
<p xml:lang="vep">22%</p>
<p xml:lang="vep">25%</p>
<p xml:lang="vep">9%</p>
<p xml:lang="vep">22%</p>
<p>At útbúgvingin gevur møguleika at fáa starv í heimbygdini?</p>
<p xml:lang="vep">17%</p>
<p xml:lang="vep">36%</p>
<p xml:lang="vep">31%</p>
<p xml:lang="vep">9%</p>
<p xml:lang="vep">8%</p>
<p>At útbúgvingin er týdningarmikil fyri samfelagið?</p>
<p xml:lang="vep">12%</p>
<p xml:lang="vep">28%</p>
<p xml:lang="vep">35%</p>
<p xml:lang="vep">7%</p>
<p xml:lang="vep">17%</p>
<p>At útbúgvingin er høgt í metum millum fólk?</p>
<p xml:lang="vep">0%20%40%60%80%100%</p>
<p>Í stóran munÍ ávísan munÍ minni munAls ikki Veit ikki</p>
<p><em type="bold">Mynd 1.2</em><em type="italic">Sp. Hvørji viðurskifti fert tú at leggja dent á, tá ið tú skalt gera av, hvøjra útbúgving tú fert undir? (set 1 krossa hvørja reglu, t.v.s. Við bæði a, á, b, d og ð)</em> </p>
<p><em type="bold">Fyrimunir við útbúgving</em>Tey ungu meta, at útbúgving er lykilin til fram-tíðina. Hetta sæst við at hyggja at teimum fyri-munum, ið ungdómurin metir, at ein útbúgving ber við sær. Tey eru ikki í iva um, at talan er um eina røð av fyrimunum, hóast tey ikki eru á einum máli um, hvørjir fyrimunir eru størri enn aðrir. Raðfestingin millum tey ungu sæst á mynd 1.1.Størsta fyrimunin við at fáa sær eina útbúgving halda tey ungu vera, at tað gevur teimum møgu-leika at arbeiða við tí, tey hava hug til. Nógv teirra eru samd um, at ein útbúgving gevur teimum betri vinnuligar møguleikar, og at tey fáa størri ávirkan á egið arbeiði. Fleiri halda harumframt, at útbúgving gevur størri lívsgleði, størri sjálvsvirðing og størri persónligt frælsi. Samanumtikið ber tí til at siga, at millum tey ungu er eitt ógvuliga stórt bjartskygni um, at tað loysir seg at fáa sær eina útbúgving, og at útbúgv-ing kann vera vegurin til at røkka tí, sum tey fegin vilja í lívinum. </p>
<p><em type="bold">Hvat ynskja tey av teirra útbúgving?</em>Umframt at síggja fyrimunirnar við at fáa sær út-búgving, eru tey eisini tilvitað um, hvat tey leggja dent á, tá ið tey velja, hvørja útbúgving, tey skulu undir, sí mynd 1.2. Tey  allarflestu  leggja  í  stóran  ella  í  ávísan mun dent á, at útbúgvingin gevur teimum møgu-leika fyri einum væl løntum arbeiði. Og næstan líka nógv raðfesta, at útbúgvingin er ein avbjóðing og stuttlig. Tey eru eitt sindur færri, ið raðfesta, at útbúgv-ingin  gevur  teimum  góðar  vánir  fyri  at  sleppa undan  arbeiðsloysi.  Hetta  kann  tulkast,  sum  at ein partur av teimum ungu eru til reiðar at taka ein ávísan vága í mun til arbeiðsloysi, afturfyri at sleppa at fáast við tað, tey halda vera eina av-bjóðing og stuttligt. Tey ungu ætla serliga at leggja dent á, at út-búgvingin gevur teimum góða løn og avbjóðingar. Tað sæst samstundis, at tey samfelagsligu atlitini verða raðfest nógv lægri. At útbúgvingin gevur møguleika fyri at arbeiða í heimbygdini, og er týdningarmikil fyri samfelagið, hevur nevniliga </p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Ynski til framtíðarstarv</em> </p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Ynski til framtíðarstarv</em> </p>
<p>At eg fái góða løn</p>
<p>At starvið passar til míni evni og mín førleika</p>
<p>At arbeiðið gevur mær spennandi og krevjandi avbjóðingar</p>
<p>At eg havi dámligar starvsfelagar</p>
<p>At passaligt býti er millum arbeiði og frítíð/familjulív</p>
<p>At arbeiðið er fjølbroytt</p>
<p>At møguleikar eru at læra nakað nýtt</p>
<p>At arbeiðstíðin passar til mín</p>
<p>At eg kann vera saman við fólki</p>
<p>At eg havi góðar møguleikar at koma í hægri starv</p>
<p>At eg sleppi at ávirka, hvat eg skal gera</p>
<p>At eg kann arbeiða í heimbygdini/-økinum</p>
<p>At arbeiðið er samfelagsgagnligt</p>
<p xml:lang="vep">0%10%20%30%40%50%60%70%80%</p>
<p xml:lang="deu">GenturDreingir</p>
<p xml:lang="kal">N=856</p>
<p><em type="bold">Mynd 1.3</em><em type="italic">Sp. Hvørji ynski hevur tú til títt framtíðarstarv? Um tú skuldi valt millum viðurskiftini niðanfyri, hvørji hevði tú so raðfæst hægst? (Brúka tølini 1-5 til tínar raðfestingar - 1 fyri ynskið, tú setir fremst o.s.v.)</em> </p>
<p>munandi minni undirtøku millum tey ungu. Og tað, sum hevur lægst undirtøku, er, at útbúgvingin er høgt í metum millum fólk.Tey  ungu  síggja  sostatt  útbúgvingina  sum eina heilt persónliga verkætlan, sum ikki er so nógv tengd at, hvat onnur halda. Valið er tengt at nógvum ymiskum viðurskift-um,  og  ikki  nakrari  ávísari  mentan  ella  normi. Tað  merkir  sjálvsagt  ikki,  at  tey  ikki  lata  seg ávirka av umhvørvinum, miðlunum o.ø., men tað merkir, at tey eru ógvuliga tilvitað um, at hetta í botn og grund er teirra egna val og ábyrgd.</p>
<p><em type="bold">Útbúgving og framtíðar starv</em>Gott samsvar er millum tað, sum tey ungu ynskja sær av einari útbúgving, og tað, sum tey ynskja sær av framtíðarstarvi sínum. Á mynd 1.3 sæst, at tey flestu vísa á, at arbeiðið skal geva teimum eina góða løn. Næst kemur, at starvið skal passa til teirra evni og førleika, og at arbeiðið gevur teimum spennandi og krevjandi avbjóðingar. Her-eftir koma meiri sosial viðurskifti, sum at hava </p>
<p>dámligar  starvsfelagar,  og  at  passaligt  býti  er millum arbeiði og frítíð. Áhugin fyri at raðfesta, at tað skal vera eitt passaligt býti millum arbeiði og frítíð, vísir seg at vera í samsvari við svar uppá aðrar  spurningar  um  familjuviðurskifti,  sum verða viðgjørdir seinni í hesum partinum.Enn  eina  ferð  eru  tað  møguleikin at  kunna arbeiða í heimbygdini/-økinum, og at arbeiðið er samfelagsgagnligt, ið verður raðfestur lægst. Tá sagt verður, at tey leggja størstan dent á at fáa góða løn, skal <span type="quote">“góð løn”</span> síggjast sum eitt relativt hugtak, og skal síggjast í mun til onnur ynski, tey hava  til  framtíðina.  Nógvar<span type="quote" xml:lang="nno">“høgt”</span> lønt størv. Ynskið um eina høga løn nýtist tí ikki at merkja annað enn ein vón  um  góða  vælferð  og  rímilig  livikor.</p>
<p><em type="bold">Munur á gentum og dreingjum</em>Tað er rættiliga ymiskt, hvar ávikavist gentur og dreingir hava hug at arbeiða (hetta verður viðgjørt nærri í næsta parti). Men tá tað kemur til tey meiri </p>
<p>Hvørja førleikagevandi útbúgving kunditú hugsað tær?</p>
<p>Tal Prosent Handil- og skrivstovuyrkið7,6% Námsfrøðingur6,9% Sjúkrarøktarfrøðingur6,9% Hár- andlits- og kropsrøkt5,7% Skipsførari, skipari, navigatørur5,5% Mekanikari/teknikari (bil/flogfør)5,3% Kokkur4,8% Advokatur4,6% Innan náttúru- og umhvørvi4,4% Humanistisk kandidatútbúgving4,4% Djóralækni og arb. við djórum4,1% Innan tónleik/list (brúks,films vm.)3,9%</p>
<p xml:lang="nno">Innan maskin- og smiðjuyrkið3,7% Fólkaskúlalærari3,7% Handverkari (snikkari/timbur)3,4% Lækni / tannlækni3,4% Politistur / hermaður3,2% Verkfrøðingur / arkitektur3,0% Teldufrøðingur (KT o.a.)3,0% Fjølmiðlafólk2,5% Sniðgevi / grafiska yrkið2,1% Fysio- og ergoterapeutur / massørur1,8%</p>
<p xml:lang="isl">Sálarfrøðingur1,6% Elektrikari1,1% Fiskivinnufrøðingur / tøkningur1,1% Flogterna / flúgvileiðari1,1% Flogskipari / tyrluskipari0,9% Sosialráðgevi0,2% N:436100,0%</p>
<p><em type="bold">Talva 1.1</em><em type="italic">Sp. Veitst tú, hvørja førleikagevandi útbúgving, ið tú helst kundi hugsað tær at farið undir?</em> </p>
<p><em type="italic">Viðm.: N er í hesum føri 436, tí talan er um tey ungu, sum siga seg vita, hvat tey ætla sær at læra </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">til</em> </p>
<p>almennu ynskini, so er munurin millum kynini ikki  so  stórur.  Um  hugt  verður  eftir,  hvussu ymisku <span type="quote" xml:lang="isl">“starvseginleikarnir”</span>, ið tey ynskja av sín-um framtíðarstarvi, sí mynd 1.3, verða raðfestir, so er lítil munur. Bæði kynini raðfesta teir indi-viduellu fyrimunirnar hægst, meðan samfelags-atlitini verða raðfest lægri. Fleiri dreingir hava tó víst á, at arbeiðið skal geva eina góða løn. Tað eru eisini fleiri dreingir, sum siga, at tað er týdningarmikið, at teir skulu kunna koma í hægri starv. Hinvegin eru fleiri gent-ur, sum vísa á, at starvið skal passa saman við teirra evnum og førleika - møguliga tí, at tær vilja vera vísar í, at tær megna starvið. Hóast hetta, so merkir tað ikki, at genturnar ongar ambitiónir hava, tá ið tað kemur til teirra ynski til framtíðar arbeiðslívið. Tað eru nevniliga heldur fleiri gentur, sum hava víst á, at tað er týdn-ingarmikið, <span type="quote">“at arbeiðið gevur mær spennandi og krevjandi avbjóðingar”</span>. Tað eru tó eisini væl fleiri gentur, sum leggja dent á, at passaligt býti skal vera millum arbeiði og familjulív, sí mynd 1.4.<em type="bold"> Mest aktuellu útbúgvingarnar</em>Helvtin  av  teimum  ungu  siga  seg  vita,  hvørja førleikagevandi útbúgving tey ætla sær undir (um helvtin av bæði dreingjunum og gentunum) (sí t4.f2 og t5.f2).Á talvu 1.1 sæst, hvørjar útbúgvingar tey ætla sær at fara undir. Útbúgvingarnar eru flokkaðar upp í 28 ymisk øki, hetta fyri at geva eina so út-greinaða mynd sum gjørligt. Eitt eyðkenni fyri valini er, at tað serliga eru útbúgvingar, ið kunnu takast í Føroyum, ið tey flestu eru áhugað í, t.d. handils- og skrivstovuyrkið, námsfrøðingar, sjúk-rasystrar,  útbúgvingar  innan  hár-,  andlits-  og kropsrøkt umframt skipara- og navigatørútbúgv-ingar. Samanbera vit við spurningin um, hvar tey ungu helst vilja arbeiða í framtíðini, sum nærum øll hava svarað, so er gott samsvar ímillum ynski um arbeiði og val av útbúgving. </p>
<p><em type="bold">Arbeiðs- og familjulív </em>Kanningin vísir, at tey ungu eru ikki so samd um, hvussu tey vilja raðfesta arbeiði og familjulív, tá ið tey einaferð koma út á arbeiðsmarknaðin, sí mynd 1.4. Tey  flestu vilj</p>
<p><em type="bold">Hvussu ynskir tú at arbeiðstíðirnar hjá tær skulu verað?</em> </p>
<p><em type="bold">Hvussu vónar tú, at arbeiðstíðirnar hjá tær skulu vera?Hvussu vónar tú, at arbeiðstíðirnar hjá tær skulu vera?</em> </p>
<p xml:lang="vep">45,0%</p>
<p xml:lang="vep">38,2%</p>
<p xml:lang="vep">40,0%</p>
<p xml:lang="vep">31,5%</p>
<p xml:lang="vep">35,0%</p>
<p xml:lang="vep">25,9%</p>
<p xml:lang="vep">30,0%</p>
<p xml:lang="vep">25,0%</p>
<p xml:lang="vep">20,0%</p>
<p xml:lang="vep">16,9%16,9%</p>
<p xml:lang="vep">20,0%</p>
<p xml:lang="vep">14,9%</p>
<p xml:lang="vep">15,0%</p>
<p xml:lang="vep">10,3%9,6%</p>
<p xml:lang="vep">5,4% 3,1%</p>
<p xml:lang="vep">7,3%</p>
<p xml:lang="vep">10,0%</p>
<p xml:lang="vep">5,0%</p>
<p xml:lang="vep">0,0%</p>
<p>Stuttir arbeiðsdagar, soleiðis at nógv tíð verður til familjuna Tað skal bera til at leggja arbeiðstíðirnar sjálv/ur, so foreldrini kunnu skiftast at vera heima hjá børnunum Fastar arbeiðstíðir, so arbeiðslív og familjulív kann leggjast í fastar karmar At arbeiða sum sjálvstøðugur vinnurekandi Longdin á arbeiðsdegnum hevur ongan týdning. Familjulívið má laga seg eftir arbeiðnum Veit ikki</p>
<p xml:lang="deu">GentirDreingir</p>
<p xml:lang="kal">N=876</p>
<p><em type="bold">Mynd 1.4</em><em type="italic">Sp. Hvussu vónar tú, at arbeiðstíðirnar hjá tær skulu vera, tá tú hevur fingið familju (børn)?</em> </p>
<p>soleiðis til rættis, at tey sum foreldur kunnu vera heima. Leggja vit hesi bæði seinnu saman, eru tað  rættiliga  nógv  (41  %)  av  teimum  ungu,  ið vilja raðfesta familjulívið ovarlaga. Serliga eru tað gentur, sum velja hesar loysnirnar, men áhuga-vert er, at dreingirnir eisini eru væl við.At vera sjálvstøðugt vinnurekandi hevur ikki høgan prioritet millum tey ungu, og heldur ikki tankin um, at familjulívið má laga seg eftir arbeið-unum. Samanlagt kann sostatt sigast, at familjan verður raðfest ovarlaga.  Andsøgnin í hesum kann vera, at tey ungu vilja hava høga løn, samstundis sum tey raðfesta familjulívið og fastar karmar í arbeiðslívinum. <em type="bold"> </em></p>
<p><em type="bold">Áhugi og dugnaskapur</em>Hóast vit nú vita, at næstan øll ungfólk fara at arbeiða fram ímóti at fáa sær eina útbúgving, er tað ikki øllum, sum dámar so væl at ganga í skúla.  Sum talva 1.2 vísir, eru tað 40 % av gentunum og bara 28 % av dreingjunum, sum siga, at teimum dámar væl at ganga í skúla. Einum stórum parti av  teimum  ungu  dámar  nøkulunda  at  ganga  í skúla. Harumframt er tað ein munandi partur av føroyska  ungdóminum,  sum  beinleiðis  hevur svarað, at teimum dámar illa ella sera illa at ganga í skúla.  Her sæst, at stórur munur er á gentum og dreingjum.  Genturnar  eru  nógv  positivari  mót-vegis  skúlanum.  Henda  støða  byggir  møguliga undir pástandin um, at <span type="quote">"skúlin ikki er fyri dreing-ir"</span>. At áhugin fyri skúlagongd bert er miðal stórur, </p>
<p><em type="bold">Hvussu væl umtóktar eru ymsu lærugreinirnar?</em> </p>
<p><em type="bold">Áhugin hjá ungum fyri skúlagongd?</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Best umtókt Ringast umtókt </em></p>
<p xml:lang="isl">Ítróttur22% Alis/evnafrøði20%</p>
<p xml:lang="isl">Støddfrøði17%Støddfrøði18%</p>
<p>Føroyskt13%Týkst19%</p>
<p xml:lang="swe">Enskt12%Danskt9%</p>
<p xml:lang="isl">Handverk/list9%Søga/samtíð7% Alis-/evnafrøði7%Ítróttur6%</p>
<p>GenturDreingir Sera væl9%4% Væl31%24% Nøkulunda43%41% Illa 8%14% Sera illa9%16%</p>
<p xml:lang="kal">N=879</p>
<p xml:lang="isl">Søga/samtíð5%Lívfrøði5%</p>
<p><em type="bold">Talva 1.2</em><em type="italic">Sp. Hvussu dámar tær at ganga í skúla? </em></p>
<p xml:lang="isl">Lívfrøði4%Landalæra5%</p>
<p xml:lang="nob">Danskt4%Føroyskt5%</p>
<p>kann grundast á, at næmingarnir eru skúlatroyttir í 9. flokki. Sum heild trívast næmingarnir í miðnámsskúl-unum munandi betur enn teir, sum ganga í fólka-skúla (sí t6.f2). Orsøkin er helst tan</p>
<p><em type="bold">Hvat gera tey í frítíðini?</em>Fyri at fáa eina heildarmynd av føroyskum ung-dómi hevur tað týdning at vita, hvat tey gera í frítíðini. Hetta, tí frítíðin er ein stórur partur av teirra gerandisdegi, og er tí við til at evna teirra hugburð, og ávirkar sostatt tey valini tey gera. Tað er greitt sambært kanningini, sí talvu 1.4, at føroyskum ungdómi dámar best at lurta eftir tónleiki og at hyggja at filmi. Næst kemur ítrótt-urin, síðani lesa tey bøkur og bløð og gera skúla-ting.  Politiskt  virksemi  er  tað,  ið  fæst  ungfólk javnan fáast við. </p>
<p xml:lang="isl">Landalæra2%Enskt4%Týskt2%Handverk/list2%</p>
<p xml:lang="isl">Annað3%Annað1% N:849N: 839</p>
<p><em type="bold">Talva 1.3</em>Sp. Hvørja lærugrein dámar/dámdi tær best/ringast í fólkaskúlanum </p>
<p><em type="bold">Hvat gera tey í frítíðini ?</em> </p>
<p>GenturDreingir Tónleikur og filmar65%58% Ítrótt46%63% Lesa bøkur og bløð, gera skúlating55%30%</p>
<p>KT (telduspøl, alnet o.l)16%55% Andalig virksemi21%15% Handaligt ítriv (handarbeiði, tekna, smíða)</p>
<p xml:lang="vep">22%7%</p>
<p>Bilar, knallertir, o.l4%28% Útilív(ganga í hagan, skóta virksemi o.l)14%12%</p>
<p>Fiska, sigla o.l1%19% Ekstrem-sport (skateboard, rulluskøjtur osfr.)6%12%</p>
<p>Politiskt virksemi3%6%</p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Talva 1.4</em> </p>
<p>Sp. Hvørji frítíðarítriv íðkar tú javnan? (Tú kanst seta fleiri krossar)N=899</p>
<p>Her sæst, at føroyskur ungdómur á mangan hátt  tekst  við  tey  somu  tingini,  sum  ungdómar aðrastaðni, tvs. sær teir somu filmarnar, áhugin fyri ítrótti o.s.fr. Í so máta eru tey vorðin <span type="quote" xml:lang="eng">“global”</span> í sínum frítíðarvali, meðan tey <span type="quote" xml:lang="fin">“lokalu”</span> ítrivini</p>
<p>(t.d.  útilív,  fiska)  ikki  fáa  so  høga  raðfesting.</p>
<p>vaksnu í ungdómsárunum. Av øðrum eginleikum, ið tey ungu eru samd um, eru sjálvsálit, lívligheit og uppfinnsemi. Møguliga eru hetta eginleikar, tey ungu meta seg sjálvi at hava, og seta tí prís uppá hesar somu eginleikar hjá øðrum.Ungdómurin setur sum fyrsta krav, tá talan er um samveru og samstarv við onnur, at tað er stuttligt. Men samveran og samstarvið skal eisini vera merkt av samanhaldi, vera hugkveikjandi og opið, hetta sæst á mynd 1.8. Enn eina ferð kunnu vit staðfesta, at tað góða lívið verður raðfest ovast. Tað er ikki einum og hvørjum, tey ungu vilja vera saman við. Tað skal vera stuttligt, samanhaldið skal vera gott og sam-stundis hugkveikjandi. Samanbera vit hetta við krøvini, tey seta til arbeiðið, so eru tey krøvini innan somu kategori, tað er, at arbeiðið skal vera spennandi, ein avbjóðing og passa til evnini og førleikan hjá tí einstaka.Samanlagt kunnu vit siga, at hugtøk sum at <span type="quote">“noyðast at arbeiða”</span> ella <span type="quote">“taka tað arbeiði, sum nú  einaferð  er  at  fáa”</span>,  ikki  samsvara  við  hesi nevndu krøv hjá ungdóminum. Vit vita tó einki um, hvussu væl tað eydnast teimum at fáa hesi ynski og krøv uppfylt. Hvussu leingi, tey halda fast við krøvini, er eisini ilt at meta um. Fyri  vinnulívið  er  tað  ein  sera  umráðandi kunnleiki at hava, at tey ungu sum arbeiðsorka</p>
<p><em type="bold">Samleiki, hugburður og eginleikar</em>Arbeiði og útbúgving hava alstóran týdning fyri samleikan  hjá  hvørjum  einstøkum.  Ofta  er  tað soleiðis,  at  fyrstu  ferð,  ein  hittir  eitt  frem-mandafólk, verður ein spurdur: hvat gert tú? Ella: hvat ert tú? Krøvini til at skapa sín egna samleika eru økt nógv, so hvørt sum gongdin í samfelagnum hevur havt  við  sær,  at  fólk  gerast  leysari  av  gomlum normum, siðvenju og samfelagsligum bindingum. So ungdómurin skal finna sítt pláss í einum alsamt meira fjøltáttaðum samfelag í støðugari broyting. Øll  viðurskifti  krevja  <span type="quote">”persónliga”</span>  støðutakan, og fótasporini at fylgja eru fá - tey skulu velja útbúgving, arbeiði, bústað, tónleik, forbrúk, fyri-myndir og lívsstíl. Persónligir eginleikar og virði eru tengd at sosialiseringsprosessini  hjá  hvørjum  einstøkum menniskja. Tey virði, ein hevur, speglast aftur í atferð og hugburði til nærum øll viðurskifti í lívi-num, umframt at tey verða sett sum mát fyri, hvat ynskiligt er fyri atferð hjá øðrum. Tí er spurningurin um samleika, hugburð og eginleikar eisini áhuga-verdur í sambandi við spurningin um rekruttering til fiskivinnuna. Kanningin  vísir,  sum  nevnt,  at  tey  ungu,  í stóran mun taka støði í sær sjálvum, tá tey taka avgerðir um framtíðina. Hetta sama vísir seg eisi-ni  at  vera  galdandi,  tá  ið  tey  skulu  taka  eina avgerð, sí mynd 1.6. Tey allarflestu gera <span type="quote">“tað, ið tey innast inni føla er rætt fyri tey”</span>. Hetta merkir, at støðutakanin byggir á virði og normar, sum tey kensluliga meta sum sínar heilt persónligu. Nøkur velja eftir, hvat ið tey <span type="quote" xml:lang="isl">“tíma best”</span>. Hetta er ein meira  sjálvsøkin  hugburður,  har  hugurin  er drívmegin. Og fæst (20%) gera tað, tey fáa mest burturúr, sum er eitt rationelt útgangsstøði, bygt á  hugsan  um,  hvat  og  hvar  mest  fæst  burturúr persónliga og/ella fíggjarliga.Av persónligum eginleikum, ið tey  ungu flest meta  sum  serliga  týdningarmiklar,  eru  trúfesti, tolsemi og sjálvsálit hægst mett, sí mynd 1.7.Trúfesti er eitt hugtak, tey flestu kenna sum ein positivan eginleika, frá teirra barnalærdómi, ella kristindómi, og tað hevur óivað gjørt, at tey flestu hava mett hetta hægst. Aftan á trúfesti kemur tolsemi. At hetta er so høgt í metum, hevur møguliga ein goymdan boð-skap í sær, tí ung ofta sakna tolsemi frá teimum </p>
<p><em type="bold">Útgangsstøði fyri persónligar avgerðir</em> </p>
<p><em type="bold">Hvørjar fyrimunir gevur ein útbúgving?</em> </p>
<p xml:lang="vep">50%</p>
<p xml:lang="vep">45%</p>
<p xml:lang="vep">45%</p>
<p xml:lang="vep">40%</p>
<p xml:lang="vep">35%</p>
<p xml:lang="vep">31%</p>
<p xml:lang="vep">30%</p>
<p xml:lang="vep">25%</p>
<p xml:lang="vep">19%</p>
<p xml:lang="vep">20%</p>
<p xml:lang="vep">15%</p>
<p xml:lang="vep">10%</p>
<p xml:lang="vep">5%</p>
<p xml:lang="vep">5%</p>
<p xml:lang="vep">0%</p>
<p>Eg geri tað, sum eg innast inni føli er rætt fyri meg! Eg geri tað, sum eg tími best! Eg geri tað, sum eg haldi meg fáa mest burturúr! Veit ikki</p>
<p xml:lang="kal">N=867</p>
<p><em type="bold">Mynd 1.6</em><em type="italic">Sp.  Tá  ið  tú  skal  taka  eina  avgerð,  hvat  leggur  tú størstan dent á?</em> </p>
<p>fegin taka avbjóðingar og hugkveikjandi møgu-leikar til sín – og at tey ungu leggja stóran dent á tað sosiala umhvørvið, sum t.d. samanhald, opin-leika og trúnað, og at <span type="quote">“tað skal vera stuttligt”</span>.</p>
<p>hvat tey skulu gera í framtíðini, meðan meiri enn ein triðingur í ein ávísan mun hugsar um hetta.</p>
<p><em type="bold">Bústaður, útbúgving og vinna </em>Føroyskir ungdómar hava stórar vónir til fram-tíðina og útbúgving verður sæð sum ein máti at fáa fleiri persónligar fyrimunir. Eyðsæð er, at ein stórur partur av teimum ungu noyðast at flyta fyri at taka útbúgvingina, men hetta er í sær sjálvum ikki ein trupulleiki. Koma tey aftur, hava tey ofta við sær nýggjar førleikar, royndir og hugskot, ið eru avgerandi fyri framhaldandi lokala menning og trivnað.Hóast  fá  ung  leggja  dent  á  heimbygdina  í útbúgvingarvalinum,  so  vilja  nógv  teirra  helst búgva í heimbygdini eftir lokna útbúgving. Hetta kann tykjast sum ein andsøgn, men kann eisini tulkast sum, at um tað ber til at fáa ynskini til </p>
<p><em type="bold">Bjartskygni og sjálvsálit</em>Í svarunum hjá teimum ungu, m.a. um ynskini til útbúgving og arbeiði, kunnu vit staðfesta, at tey seta stór krøv t</p>
<p><em type="bold">Hvørjar persónligar eginleikar seta tey hægst</em> </p>
<p><em type="bold">Hvørjar persónligar eginleikar seta tey ungu hægst?</em> </p>
<p xml:lang="vep">58%</p>
<p>Trúføst</p>
<p xml:lang="vep">37%</p>
<p>Tolsom við onnur</p>
<p xml:lang="vep">33%</p>
<p>Hava sjálvsálit</p>
<p xml:lang="vep">30%</p>
<p xml:lang="dan">Lívlig</p>
<p xml:lang="vep">26%</p>
<p xml:lang="vep">Klók</p>
<p xml:lang="vep">23%</p>
<p xml:lang="est">Samvitskufull</p>
<p xml:lang="vep">18%</p>
<p xml:lang="nob">Djørv</p>
<p xml:lang="vep">18%</p>
<p xml:lang="nob">Uppfinnsom</p>
<p xml:lang="vep">13%</p>
<p xml:lang="nob">Framlig</p>
<p xml:lang="vep">3%</p>
<p xml:lang="isl">Lítillátin</p>
<p xml:lang="vep">2%</p>
<p xml:lang="nob">Stillfør</p>
<p xml:lang="vep">0%10%20%30%40%50%60%</p>
<p xml:lang="kal">N=778</p>
<p><em type="bold">Mynd 1.7</em><em type="italic">Sp. Set kross við teir persónligu eginleikarnar, ið tú metir hægst</em> framtíðar starvið uppfylt í heimstaðnum, so vilja nógv fegin búseta seg har. Hetta setur uttan iva stór  krøv  til  bæði  arbeiðsmarknaðin  og møguleikarnar hjá fólki at trívast í økinum. Á Mynd 1.9 síggja vit, at umleið 25 % hava svarað, at tey ógvuliga fegin vilja búgva í heim-bygdini eftir lokna útbúgving. Harumframt vóru tað um 33 %, sum hildu, at tey kundu væl hugsað sær  at  búð  í  heimbygdini,  um  tað  bar  til,  t.d. viðvíkjandi arbeiði. Hetta merkir, at tað eru rætti-liga nógv – um 60 % - sum kundu hugsað sær at búð í heimbygdini í framtíðini. Einans 10 % siga beinleiðis, at tey ikki kundu hugsað sær at búð í heimbygdini í framtíðini. Tað er hugvekjandi, at tað eru munandi færri gentur enn dreingir, sum hava hug at búgva í heimbygdini. Og tilsvarandi eru munandi fleiri gentur (16 %) enn dreingir (6 %), sum beinleiðis siga, at tey ikki kundu hugsað </p>
<p>sær at búð í heimbygdini.</p>
<p><em type="bold">Útheimurin dregur </em>Hyggja vit at teimum ungu sum ivast, hvar hann ella hon vil seta búgv, tá tey eru liðug við útbúgv-ingina, er talan um umleið ein triðing av føroyska ungdóminum. Hetta er galdandi fyri tey ungu um alt landið – tað vil siga, at eisini í teimum størru plássunum eru nógv, sum ivast í spurninginum um, hvørt tey kundu hugsað sær at búð í heim-bygdini  eftir  tað,  at  tey  hava  nomið  sær  út-búgving.Á mynd 1.10 sæst, at meiri enn ein triðingur av øllum gentunum siga, at tær ynskja at búgva í útlondum eftir tað, at tær eru lidnar at útbúgva seg. Hetta kann takast sum eitt tekin til føroyska samfelagið um, at tað ikki er nóg áhugavert fyri ein  munandi  part  av  føroyskum  konufólkum. </p>
<p><em type="bold">Hvørji krøv seta tey til samveru og samstarv við onnur?</em> </p>
<p><em type="bold">Hvørji krøv seta tey ungu til samveru samstarv við onnur?</em> </p>
<p xml:lang="vep">58%</p>
<p xml:lang="kal">Stuttligt</p>
<p xml:lang="vep">36%</p>
<p xml:lang="nob">Merkt av samanhaldi</p>
<p xml:lang="vep">33%</p>
<p xml:lang="eng">Trygt</p>
<p xml:lang="vep">29%</p>
<p>Opið</p>
<p xml:lang="vep">28%</p>
<p xml:lang="isl">Hugkveikjandi (inspirerandi)</p>
<p xml:lang="vep">22%</p>
<p xml:lang="est">Hendingaríkt el. Skapandi</p>
<p xml:lang="vep">21%</p>
<p xml:lang="isl">Álvarsamt</p>
<p xml:lang="vep">12%</p>
<p>Merkt av viðurkenning</p>
<p xml:lang="vep">12%</p>
<p>Merkt av trúnaði</p>
<p xml:lang="vep">4%</p>
<p xml:lang="dan">Óforpligtandi</p>
<p xml:lang="vep">0%10%20%30%40%50%60%</p>
<p xml:lang="kal">N=766</p>
<p><em type="bold">Mynd 1.8</em><em type="italic">Sp. Hvørji krøv setur tú til samveru og samstarv við onnur? (Brúka tølini 1,2 og 3 til tínar raðfestingar - 1 fyri kravið, tú setir fremst o.s.fr.) At tað er:</em> </p>
<p>Konufólk hava vanliga størri trupulleikar av teim-um keðiligu síðunum við at búgva á lutfalsligum smáum plássum, sum bæði bygdirnar og býirnir í  Føroyum  mugu  sigast  at  vera.  Eisini  riggar bygdatilveran betur til mannfólk við tað, at fleiri arbeiðs- <em type="bold"> Samanumtøka</em>Vit hava í hesum partinum sæð, at næstan øll tey ungu ætla at fáa sær eina útbúgving, og at tey sum heild hava stórar vónir til, at útbúgving kann geva teimum eina røð av persónligum fyrimunum. Tað er eisini greitt, at tað eru serliga teir persónligu fyrimunirnir, sum liggja teimum fremst í huganum, meðan tey meiri samfelagsligu atlitini verða rað-fest lægri.Tá talan er um sjálvt valið av útbúgving, vilja tey  leggja  dent  á,  at  útbúgvingin  kann  geva teimum  góða  inntøku,  fakligar  avbjóðingar,  og at hon er stuttlig. Tey flestu ungu vilja leggja dent á, at tey fáa góða løn, at starvið passar til teirra evni og førleika, og at arbeiðið fer at geva teimum spennandi avbjóðingar. Tað, sum fæst leggja dent á, er at tey kunnu: <span type="quote">“arbeiða í heimbygdini/-øki-num”</span>, meðan svarmøguleikin at <span type="quote">“arbeiðið er sam-felagsgagnligt”</span> hevur næstlægstu undirtøku.Ungdómstilveran  er  í  stóran  mun  knýtt  at skúla og frítíð, og tí hevur hesin parturin av ung-dómslívinum ávirkan á valini, sum ungdómurin ger á sínari lívsleið. Teimum flestu dáma <span type="quote" xml:lang="vep">”nøkun-lunda”</span> at ganga í skúla, og tað er ítróttur, sum er best umtókta lærugreinin. Men fakini støddfrøði og føroyskt fáa eisini góð skoðsmál. Frítíðin er greitt myndað við tónleiki, filmi og ítrótti, men tó  so,  skúlating  og  at  lesa  liggur  sum  nr.  3.  á listanum.  Hetta  kann  tulkast  soleiðis,  at  hóast ungdómurin  hevur  ognað  sær  ein  modernaðan lívsstíl, har ítróttur, tónleikur og filmur fylla nógv í tilveruni, so verður fakligur førleiki raðfestur ovarlaga. Hetta skulu vit aftur síggja sum ein part av ynskinum hjá ungdóminum um eina famtíð, </p>
<p><em type="bold">Vilja tey búgva í heimbygdini?</em> </p>
<p xml:lang="vep">40%</p>
<p xml:lang="vep">30%33%</p>
<p xml:lang="vep">29%</p>
<p xml:lang="vep">36% 30%</p>
<p xml:lang="vep">35%</p>
<p xml:lang="vep">30%</p>
<p xml:lang="vep">21%</p>
<p xml:lang="vep">25%</p>
<p xml:lang="vep">16%</p>
<p xml:lang="vep">20%</p>
<p xml:lang="vep">15%</p>
<p xml:lang="vep">6%</p>
<p xml:lang="vep">10%</p>
<p xml:lang="vep">5%</p>
<p xml:lang="vep">0%</p>
<p>Ja, ógvuliga fegin Ja, um tað ber til (t.d. viðv. arbeiði) Eg ivistNei, tað kundi eg ikki hugsað mær</p>
<p xml:lang="deu">GenturDreingir</p>
<p xml:lang="kal">N=884</p>
<p><em type="bold">Mynd 1.9</em><em type="italic">Sp.  Ynskir  tú  at  búseta  teg  í  tínari  heimbygd/heimbýi, tá ið tú ert (heilt) liðug/ur at útbúgva teg?</em> </p>
<p><em type="bold">Um tú ikki vilt búgva í heimbygdini, hvar so? </em></p>
<p xml:lang="vep">36%</p>
<p xml:lang="vep">40%</p>
<p xml:lang="vep">30%</p>
<p xml:lang="vep">35%</p>
<p xml:lang="vep">30%</p>
<p xml:lang="vep">23%</p>
<p xml:lang="vep">23%22%</p>
<p xml:lang="vep">22%</p>
<p xml:lang="vep">25%</p>
<p xml:lang="vep">20%</p>
<p xml:lang="vep">15%</p>
<p xml:lang="vep">8%10%</p>
<p xml:lang="vep">11%13%</p>
<p xml:lang="vep">10%</p>
<p xml:lang="vep">0%</p>
<p xml:lang="vep">2%</p>
<p xml:lang="vep">5%</p>
<p xml:lang="vep">0%</p>
<p>Í einum størri býi Í einum minni býi Á bygdÁ útoyggj UttanlandsVeit ikki</p>
<p xml:lang="deu">GenturDreingir</p>
<p xml:lang="kal">N=833</p>
<p><em type="bold">Mynd 1.10</em><em type="italic">Sp. Um tú ikki heldur, at tú kemur at búgva í tínari heimbygd/heimbýi, tá tú ert liðug/ur at útbúgva teg, hvar ynskir tú so at búgva?</em> </p>
<p>har tey sjálvi seta dagsskránna.Tey ungu leggja dent á sosialan trivnað, og hugtøk sum sjálvsálit, trúfesti, samanhald og at hava tað trygt og stuttligt eru millum tey virði, ið tey seta høgt, tá talan er um samstarv og sam-veru við onnur. Og skulu vit lýsa teirra hugburð til framtíðina, fáa vit eina greiða ábending um, at tey vilja  raðfesta soleiðis: fastar arbeiðstíðir, fyri at arbeiðslív og familjulív kunnu leggjast í fastar karmar, stuttar arbe</p>
<p xml:lang="fra">2.partur</p>
<p><em type="bold">Kennskapur og arbeiðsroyndir </em></p>
<p><em type="bold">Tey ungu og fiskivinnan</em> </p>
<p>Í hesum partinum fara vit at hyggja nærri at, hvar tey ungu helst vilja arbeiða, og serliga taka atlit til, hvat tey halda um fiski- og alivinnuna. Hava tey ungu roynt seg í fiskivinnuni, og hvussu hava tey trivist har, og halda tey, at eitt starv í fiskivinn-uni kann vera nakað fyri tey.</p>
<p><em type="bold">Kennir tú nakran væl, sum arbeiðir innan fiski- /alivinnuna </em></p>
<p xml:lang="nno">Ja84,9% Nei15,1% N=830</p>
<p><em type="bold">Hevur tú nakrantíð havt lønt arbeiði? </em></p>
<p xml:lang="nno">Ja93,2% Nei6,8% N=884</p>
<p><em type="bold">Royndir og kunnleiki</em>Tey ungu hava grundleggjandi ein positivan hug-burð til fiskivinnuna. Heili 85% halda, at fiski-vinnan er framtíðarvinnan hjá Føroyum, meðan bert 1% hevur svarað, at fiskivinnan als ikki hevur nakra týdningarmikla framtíð, sí mynd 2.1. Tey ungu hava fortreytir fyri at gera grundaðar metingar av viðurskiftum, ið snúgva seg um ar-beiði sum heild, og um fiskivinnu sum arbeiðspláss. Tí ein stórur meiriluti av teimum - 85% - sigur seg kenna onkran væl, sum arbeiðir í fiski- og ali-vinnuni. Næstan øll hava sjálv havt lønt arbeiði (93%), meðan meir enn 50% hava roynt arbeiði í fiskivinnuni í styttri og longri tíðarskeiði, sí talvu 2.1. Hetta merkir, at nógv ung vita,  hvat arbeiðs-lívið inniber. Gjøgnum egnar royndir, og gjøgnum fólk, tey kenna, hava tey eitt ávíst innlit í, hvussu tað  er  at  arbeiða  í  fiskivinnuni  (í  øllum  førum pørtum  av  fiskivinnuni).  Hetta  merkir,  at  nógv ung vita, hvat tey tosa um, tá ið tey úttala seg um fiskivinnuna.  Og  hóast  nógv  teirra  leita  ímóti øðrum útbúgvingum/arbeiði, so eru tey framvegis medvitandi um viðurskiftini í fiskivinnuni. Tað vísir seg, at tey flestu hava sínar starvs-royndir innan fiskivinnuna, færri innan alivinnuna. </p>
<p><em type="bold">Hevur tú arbeiði aftan á skúlatíð? </em></p>
<p xml:lang="nno">Ja59,8% Nei40,2% N=871</p>
<p><em type="bold">Hevur tú arbeitt innan fiski- og alivinnuna? </em></p>
<p xml:lang="isl">GenturDreingirTilsamans</p>
<p xml:lang="smj">Ja42,8%62,2%51,7%</p>
<p xml:lang="nno">Nei57,2%37,8%48,3%</p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Talva 2.1</em> </p>
<p xml:lang="kal">N=859</p>
<p>Hetta er natúrligt, tí nógv fleiri størv eru í fiski-vinnuni. Tað er serliga á fiskavirkjunum, at nógv hava roynt seg (uml. 30%). Harumframt hava um-leið  20%  egnt  og  líknandi,  12%  hava  verið  til skips, og 7% hava róð út. Munandi færri hava roynt seg í alivinnuni – 2,4% hava arbeitt á kryvji-virki, 3% á alibrúki og 3,7% hava starvast á smolt-støð.</p>
<p><em type="bold">Fiskivinnan er framtíðin</em> </p>
<p xml:lang="vep">46%38%8%1%6%</p>
<p>Fiskivinnan er framtíðarvinnan í Føroyum</p>
<p xml:lang="vep">0%10%20%30%40%50%60%70%80%90%100%</p>
<p>í stóran muní ávísan muní minni munals ikkiveit ikki</p>
<p xml:lang="kal">N=844</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Mynd 2.1</em> </p>
<p><em type="italic">Í hvønn mun tekur tú undir við hesum pástandum ? Fiskivinnan er framtíðarvinnan í Føroyum</em> </p>
<p><em type="bold">Hvar vilja føroyskir ungdómar arbeiða? </em>Hvørjar vinnur kunnu best liva upp til krøv og ynski hjá ungdóminum um framtíðar arbeiði, og hvar vilja tey helst arbeiða? Tær natúrligu bindingarnar at einum ávísum staði ella vinnu eru ikki til staðar longur. Orsøkir-nar eru, at samfelagsskipanin, sum vit nevna ídn-aðarsamfelagið, er í broyting. Í dag tosa vit um, at samfelagið er eitt postídnaðarsamfelag, har tey flestu fólkini arbeiða við persónsrættaðum tæn-astuvirksemi (t.d. læknar, lærarar, frisørar v.m.) ella sokallað <span type="quote">“symbolarbeiði”</span> (gransking, teldu-virksemi v.m.). Føroyar eru onki undantak í hesari gongdini. Ein ábending um, hvussu henda gongd-in  ávirkar  ungdómin  og  ynskini,  ungdómurin </p>
<p>hevur, fæst við at hyggja at mynd 2.2. Myndin vísir, hvar ungfólk ímynda sær, at tey helst vilja arbeiða í framtíðini. Næmingarnir vórðu bidnir um at velja tær tríggjar vinnurnar, har teir helst kundu hugsað sær at arbeitt. Tey fingu 21 møgu-leikar at velja ímillum. Tað vísir seg at vera tænastuvinnurnar, ið eru mest lokkandi. Tær vinnurnar, har flest ung kundu hugsað sær at arbeitt, eru: Frisør, andlits- og krops-røkt, tónleikur, mentan ella list, sakførari og grann-skoðan,  heilsu-  og  almannaøkið  og  hotell/mat-stovu/ferðavinna. Tær vinnurnar, sum eru ringast umtóktar, eru landbúnaður (2,6%), almenn um-siting  (2,6%),  ídnaðar-  og  framleiðsluvinna (2,7%), alivinnan (2.9%), flutningsvinnan (3,1%)</p>
<p><em type="bold">Hvar vilja tey ungu helst arbeiða? </em></p>
<p><em type="bold">Hvar vilja tey ungu helst arbeiða?</em> </p>
<p xml:lang="vep">19,6%</p>
<p xml:lang="nob">Frisør, andlits- og kropsrøkt</p>
<p xml:lang="vep">18,4%</p>
<p>Tónleik,list</p>
<p>Tónleikur, list</p>
<p xml:lang="vep">17,8%</p>
<p>Sakførari og Grannskoðan</p>
<p xml:lang="vep">16,9%</p>
<p>Heilsu- og almannaøkið</p>
<p xml:lang="vep">14,2%</p>
<p>Hotel/matstova/ferðavinna</p>
<p xml:lang="nno">Hotell/matstova/ferðavinna</p>
<p xml:lang="vep">14,1%</p>
<p xml:lang="nno">Undirvísing og gransking</p>
<p xml:lang="vep">13,9%</p>
<p xml:lang="isl">Ítróttur</p>
<p xml:lang="vep">13,0%</p>
<p>Fiskiskapur</p>
<p xml:lang="vep">12,9%</p>
<p xml:lang="nob">Handverk og bygging</p>
<p xml:lang="vep">11,1%</p>
<p xml:lang="isl">Handilsvinnan</p>
<p xml:lang="vep">10,6%</p>
<p>Fjølmiðlar</p>
<p xml:lang="vep">10,2%</p>
<p xml:lang="isl">Grafik/lýsingar</p>
<p xml:lang="vep">9,3%</p>
<p>KT-vinna</p>
<p xml:lang="vep">8,7%</p>
<p xml:lang="nob">Verkfrøði/arkitektur</p>
<p>Verkfrøði/byggifrøði</p>
<p xml:lang="vep">8,7%</p>
<p>Banki/trygging</p>
<p xml:lang="vep">3,2%</p>
<p xml:lang="isl">Fiskivinnan á landi</p>
<p xml:lang="vep">3,1%</p>
<p xml:lang="isl">Flutningsvinnan</p>
<p xml:lang="vep">2,9%</p>
<p xml:lang="isl">Alivinnan</p>
<p xml:lang="vep">2,7%</p>
<p xml:lang="isl">Ídnaðar- og framleiðsluvinna</p>
<p xml:lang="vep">2,6%</p>
<p>Almen umsiting</p>
<p xml:lang="isl">Almenn umsiting</p>
<p xml:lang="vep">2,6%</p>
<p xml:lang="isl">Landbúnaður</p>
<p xml:lang="vep">21,0%</p>
<p xml:lang="isl">Annað</p>
<p xml:lang="vep">10,9%</p>
<p>Veit ikki</p>
<p xml:lang="vep">0,0%5,0%10,0%15,0%20,0%25,0%</p>
<p xml:lang="kal">N=899</p>
<p><em type="bold">Mynd 2.2</em><em type="italic">Sp. Niðanfyri er ein listi við ymiskum vinnum. Innan hvørjar vinnur kundi tú helst hugsað tær at arbeitt? (Brúka tølini 1,2 og 3 til tínar raðfestingar—1 fyri tað, tú best kundi hugsað tær, 2 fyri næstbest og 3 fyri triðbest)</em> og fiskivinnan á landi (3,2 %). Tað eru sostatt lut-falsliga fá ung, sum hava hug at arbeiða innan ráevnis- og framleiðsluvinnurnar, harímillum eru alivinnan og fiskivinnan á landi. Ynskini hjá ungdóminum samsvara rættiliga væl við verandi vinnubýtið í Føroyum. Sum sagt vil ein stórur partur av teimum ungu helst sleppa at arbeiða innan tænastuvinnurnar. Og tað er eisini ein stórur partur av føroyingum, sum arbeiða í tænastuvinnunum. Vinnubýtið mált í løngjalding-um  var  soleiðis  í  2002  (Árbók  fyri  Føroyar 2003) •  59,2%  av  samanløgdu  løngjaldingunum  í Føroyum  vórðu  goldnar  til  starvsfólk  í tænastuvinnunum  (3.vinna)  -  tilsamans  3. 563,6 mio.kr. </p>
<p type="listitem">•  19,1% - tilsamans 1.151,3 mio.kr. - vórðu út-goldnar til fólk, sum starvaðust innan fram-leiðsluvinnurnar (2.vinna)  og•  20,5% - tilsamans 1.233,4 mio.kr - av teimum samanløgdu løngjaldingunum í 2002, vórðu útgoldnar  í  vinnunum,  sum  verða  róptar ráevnisvinnurnar (1.vinna), harav er fiski_skapur tann størsti parturin. <em type="bold">Kynsbýtið</em>Tað er ógvuliga kynsbundið, hvar ávikavist kvinn-ur og menn arbeiða. Kynsbýtið sæst í sambandi við  lønarútgjaldingar  í  ymiskum  vinnum.  T</p>
<p><em type="bold">Hvar vilja føroyskar gentur helst arbeiða? </em></p>
<p><em type="bold">Hvar vilja føroyskar gentur helst arbeiða?</em> </p>
<p xml:lang="vep">36,2%</p>
<p xml:lang="nob">Frisør, andlits- og kropsrøkt</p>
<p xml:lang="vep">29,2%</p>
<p>Heilsu- og almannaøkið</p>
<p xml:lang="vep">21,9%</p>
<p>Hotel/matstova/ferðavinna</p>
<p xml:lang="nno">Hotell/matstova/ferðavinna</p>
<p xml:lang="vep">21,5%</p>
<p>Sakførari og Grannskoðan</p>
<p xml:lang="vep">19,9%</p>
<p>Tónleik,list</p>
<p>Tónleikur, list</p>
<p xml:lang="vep">17,2%</p>
<p xml:lang="nno">Undirvísing og gransking</p>
<p xml:lang="vep">13,3%</p>
<p>Fjølmiðlar</p>
<p xml:lang="vep">12,4%</p>
<p xml:lang="isl">Handilsvinnan</p>
<p xml:lang="vep">10,8%</p>
<p>Banki/trygging</p>
<p xml:lang="vep">9,1%</p>
<p xml:lang="isl">Grafik/lýsingar</p>
<p xml:lang="isl">Grafikk/lýsingar</p>
<p xml:lang="vep">8,9%</p>
<p xml:lang="nob">Verkfrøði/arkitektur</p>
<p>Verkfrøði/byggifrøði</p>
<p xml:lang="vep">8,3%</p>
<p xml:lang="isl">Ítróttur</p>
<p xml:lang="vep">3,1%</p>
<p>Almen umsiting</p>
<p xml:lang="isl">Almenn umsiting</p>
<p xml:lang="vep">2,9%</p>
<p xml:lang="nob">Handverk og bygging</p>
<p xml:lang="vep">2,7%</p>
<p>Fiskiskapur</p>
<p xml:lang="vep">2,1%</p>
<p xml:lang="isl">Landbúnaður</p>
<p xml:lang="vep">2,1%</p>
<p>KT-vinna</p>
<p xml:lang="vep">1,7%</p>
<p xml:lang="isl">Fiskivinnan á landi</p>
<p xml:lang="vep">1,4%</p>
<p xml:lang="isl">Ídnaðar- og framleiðsluvinna</p>
<p xml:lang="vep">1,4%</p>
<p xml:lang="isl">Alivinnan</p>
<p xml:lang="vep">0,2%</p>
<p xml:lang="isl">Flutningsvinnan</p>
<p xml:lang="vep">24,6%</p>
<p xml:lang="isl">Annað</p>
<p xml:lang="vep">10,1%</p>
<p>Veit ikki</p>
<p xml:lang="vep">0,0%5,0%10,0%15,0%20,0%25,0%30,0%35,0%40,0%</p>
<p xml:lang="kal">N=483</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Mynd 2.3</em> </p>
<p>Sp. Sp.: Niðanfyri er ein listi við ymiskum vinnum. Innan hvørja vinnu kundi tú helst hugsað tær at arbeitt? (Brúka tølini 1,2 og 3 til tínar raðfestingar – 1 fyri tað tú best kundi hugsað tær, 2 fyri næstbest og 3 fyri triðbest.</p>
<p xml:lang="spa"><em type="bold">Nota 1:</em> </p>
<p>1.vinna fevnir um vinnugreinarnar: Landbúnaður, Fiskiskapur, Ali- og kryvjivirki og Ráevnisvinna. 2.vinna fevnir um vinnugreinarnar: Fiskavøruídnaður,Skipasmiðjur/smiðjur, Framleiðsla annars, Bygging, Orkuveiting. 3.vinna fevnir um vinnugreinarnar: Handil og umvæling, Gisting og matstovur, til kvinnur. Innan vinnuna skipasmiðjur, smiðjur vórðu  93%  av  lønunum  útgoldnar  til  menn  og 7% til kvinnur. Hinvegin eru kvinnurnar í stórum meiriluta innan vinnugreinirnar heilsu og almanna-verk  –  har  vórðu  81%  av  lønunum  goldnar  til kvinnur og 19 % til menn (Árbók fyri Føroyar, 2003).</p>
<p>Føroyar 2003, s.95). Kanningin  vísir  eisini,  at  føroyskar  gentur eisini hava bestan hugin at arbeiða innan tænastu-vinnurnar.  Á  mynd  2.3  sæst,  hvar  gentur  hava hug at arbeiða. Ovast liggja vinnurnar 1. Frisør og andlits- og kropsrøkt, 2. Heilsu og almannaøkið og 3. Hotell/matstova/ferðavinna. Hareftir kemur ein long røð av vinnum, sum eisini kunnu bólkast undir tænastuvinnurnar. Men vit síggja eisini, at ymsu  partarnir  av  fiskivinnuni  ikki  eru  serliga høgt  í  metum  og  koma  inn  sum  nummar  15 (fiskiskapur 2,7%), 18 (fiskivinnan á landi 1,7%) og 20 (alivinnan 1,4%). Ongin verulig siðvenja er í Føroyum fyri, at kvinnur eru til fiskiskap. Tað er tí natúrligt, at einans fáar gentur kunnu hugsa sær  at  gerast  <span type="quote">“fiskimenn”</span>.  Men  meðan  næstan ongar kvinnur eru til fiskiskap, so arbeiða nógv</p>
<p><em type="bold">Hvar vilja føroyskar gentur arbeiða?</em>Tá ið vit viðgera spurningin um, hvar føroyski ungdómurin best kundi hugsað sær at arbeitt, ber ikki til at viðgera ungdómin undir einum. Kvinnur arbeiða fyrst og fremst innan tænastuvinnurnar. Í 2002 vórðu heili 83% av lønunum útgoldnar til kvinnur, goldnar innan tænastuvinnurnar, meðan 14% vórðu goldnar</p>
<p><em type="bold">Hvar vilja føroyskir dreingir arbeiða? </em></p>
<p><em type="bold">Hvar vilja føroyskir dreingir helst arbeiða?</em> </p>
<p xml:lang="vep">25,6%</p>
<p>Fiskiskapur</p>
<p xml:lang="vep">25,1%</p>
<p xml:lang="nob">Handverk og bygging</p>
<p xml:lang="vep">20,9%</p>
<p xml:lang="isl">Ítróttur</p>
<p xml:lang="vep">18,2%</p>
<p>KT-vinna</p>
<p xml:lang="vep">17,0%</p>
<p>Tónleik,list</p>
<p xml:lang="vep">13,8%</p>
<p>Sakførari og Grannskoðan</p>
<p xml:lang="vep">11,8%</p>
<p xml:lang="isl">Grafik/lýsingar</p>
<p xml:lang="isl">Grafikk/lýsingar</p>
<p xml:lang="vep">10,8%</p>
<p xml:lang="nno">Undirvísing og gransking</p>
<p xml:lang="vep">9,8%</p>
<p xml:lang="isl">Handilsvinnan</p>
<p xml:lang="vep">8,6%</p>
<p xml:lang="nob">Verkfrøði/arkitektur</p>
<p>Verkfrøði/byggifrøði</p>
<p xml:lang="vep">7,6%</p>
<p>Fjølmiðlar</p>
<p xml:lang="vep">6,6%</p>
<p xml:lang="isl">Flutningsvinnan</p>
<p xml:lang="vep">6,4%</p>
<p>Banki/trygging</p>
<p xml:lang="vep">5,4%</p>
<p>Hotel/matstova/ferðavinna</p>
<p xml:lang="nno">Hotell/matstova/ferðavinna</p>
<p xml:lang="vep">5,2%</p>
<p xml:lang="isl">Fiskivinnan á landi</p>
<p xml:lang="vep">4,7%</p>
<p xml:lang="isl">Alivinnan</p>
<p xml:lang="vep">4,2%</p>
<p xml:lang="isl">Ídnaðar- og framleiðsluvinna</p>
<p xml:lang="vep">3,2%</p>
<p xml:lang="isl">Landbúnaður</p>
<p xml:lang="vep">2,7%</p>
<p>Heilsu- og almannaøkið</p>
<p xml:lang="vep">2,0%</p>
<p>Almen umsiting</p>
<p xml:lang="isl">Almenn umsiting</p>
<p xml:lang="vep">0,2%</p>
<p xml:lang="nob">Frisør, andlits- og kropsrøkt</p>
<p xml:lang="vep">17,2%</p>
<p xml:lang="isl">Annað</p>
<p xml:lang="vep">12,0%</p>
<p>Veit ikki</p>
<p xml:lang="vep">0,0%5,0%10,0%15,0%20,0%25,0%30,0%</p>
<p xml:lang="kal">N=407</p>
<p><em type="bold">Mynd 2.4</em><em type="italic">Sp. Sp.: Niðanfyri er ein listi við ymiskum vinnum. Innan hvørja vinnur kundi tú helst hugsað tær at arbeitt? (Brúka  tølini  1,2  og  3  til  tínar  raðfestingar  –  1  fyri  tað,  tú  best  kundi  hugsað  tær,  2  fyri  næstbest,  og  3  fyri triðbest.</em> </p>
<p>konufólk í fiskivinnuni á landi. Í 2001 arbeiddu meir  enn  1200  konufólk  í  fiskivinnuni  á  landi (sambært  fiskavirkisskipanini  hjá  ALS).  Hóast hetta, so eru tað færri enn 2% av gentunum, sum hava svarað, at tær kundu hugsað sær at arbeitt í fiskivinnuni á landi. Nógv  fiskavirkir  á  landi  hava  seinnu  árini havt trupulleikar við at fáa nóg mikið av starvs-fólki.  Henda  kanningin  stuðlar  undir  hesum,  tí fiskivinna á landi er millum tær vinnur, har fæstar gentur hava áhuga fyri at arbeiða. Viðmerkjast kann í hesum sambandi, at bert fá konufólk hava leiðarastørv  í  fiskivinnuni  á  landi  –  størv,  sum undir øllum umstøðum eru meiri lokkandi, tá ið tað kemur til løn og arbeiðsuppgávur. Hetta hevur við  sær,  at  fáar  kvinnuligar  fyrimyndir  eru  hjá gentum, tá ið tað kemur til góð størv í fiskivinnu-ni. Eisini  alivinnan  er  millum  tær  vinnur,  har fæstar gentur kundu hugsað sær at arbeitt (1,4%). Hetta er eisini ein vinna, har ein stórur meiriluti av starvsfólkunum eru mannfólk. Í 2002 vóru 80 %  av  lønunum  útgoldnar  til  mannfólk,  meðan einans 20% vórðu goldnar til konufólk (Árbók fyri Føroyar 2003).</p>
<p><em type="bold">Hvørji størv innan fiskiskap kundu tey helst hugsað sær?</em> </p>
<p><em type="bold">Hvørji størv innan fiskiskap kundu tey ungu helst hugsað sær?</em> </p>
<p xml:lang="vep">24%</p>
<p>Skipari</p>
<p xml:lang="vep">21%</p>
<p xml:lang="isl">Kokkur</p>
<p xml:lang="vep">13%</p>
<p xml:lang="isl">Stýrimaður</p>
<p xml:lang="vep">13%</p>
<p xml:lang="nno">Dekkari</p>
<p xml:lang="vep">12%</p>
<p>Reiðari</p>
<p xml:lang="vep">12%</p>
<p xml:lang="isl">Maskinmaður</p>
<p xml:lang="vep">4%</p>
<p xml:lang="isl">Annað</p>
<p xml:lang="vep">0%5%10%15%20%25%30%</p>
<p><em type="bold">Hvar í fiskivinnuni á landi kundu tey helst hugsað sær at arbeitt?</em> </p>
<p><em type="bold">Hvar í fiskivinnuni á landi kundu tey ungu helst hugsað sær at arbeitt?</em> </p>
<p xml:lang="vep">87%</p>
<p>Stjóri/virkisleiðari</p>
<p xml:lang="vep">65%</p>
<p xml:lang="isl">Sølu/marknaðarfólk</p>
<p xml:lang="vep">50%</p>
<p>Tímalønt starvsfólk</p>
<p xml:lang="vep">37%</p>
<p>Innan umsiting</p>
<p xml:lang="vep">26%</p>
<p xml:lang="isl">Innan kunningartøkni</p>
<p><em type="bold">Hvar vilja føroyskir dreingir arbeiða? </em>Á mynd 2.4 sæst, at tann vinnugreinin, har flestir føroyskir dreingir kundu hugsað sær at arbeitt, er fiskiskapur.  Hetta  má  sigast  at  vera  rættiliga positivt fyri føroysku reiðaravirkini, at so mikið nógvir føroyskir dreingir halda tað vera lokkandi at gerast fiskimenn. Tað er helst ikki nakað nýtt fyri  flestu  útgerðarfeløgini,  tí  nógv  teirra  hava bíðilistar við ungum dreingjum, sum vilja sleppa at  royna  seg  á  sjónum.  Hinvegin  vísir  myndin eisini, at fiskivinnan á landi ikki er eins væl um-tókt millum dreingirnar. Einans um 5 %  av dreingj-unum  eru  áhugaðir  at  arbeiða  í  fiskivinnuni  á landi. Støðan er líknandi, tá ið ræður um alivinnu-na. Bert 5% av dreingjunum siga seg vera áhuga-ðar at arbeiða innan hesa vinnuna. Byggivinnan er tann næstbest umtókta vinnan millum føroyskar dreingir. Tann vinnan, har trið-flestir  dreingir  kundu  hugsað  sær  at  arbeitt,  er innan  ítrótt  (sum  fulltíðar  ítróttarfólk).  Tað  er helst ikki nakað nýtt, at ungfólk kunnu hugsa sær at vera professionel ítróttarfólk (sí Forchammer, 1997). Hetta er ítrivið hjá nógvum ungfólkum, og tí kunnu tey hugsa sær at arbeiða innan hesa vinnuna.  Ítrótturin  er  eisini  nógv  í  brennidepl-inum og gevur stóra viðurkenning. Seinnu árini <em type="italic">SP. Um tú skuldi arbeitt í fiskivinnuni, hvar hevði tað so verið?</em> </p>
<p xml:lang="vep">17%</p>
<p xml:lang="fin">Maskimeistari</p>
<p xml:lang="vep">10%</p>
<p xml:lang="isl">Annað</p>
<p xml:lang="vep">5%</p>
<p xml:lang="isl">Góðskufólk</p>
<p xml:lang="vep">0%20%40%60%80%100%</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Mynd 2.5, a.</em> </p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Mynd 2.5, b.</em> </p>
<p><em type="bold">Hvar í alivinnuni kundi tey helst hugsað tær at arbeitt? </em></p>
<p><em type="bold">Hvar í alivinnuni kundi tú helst hugsaðtær at arbeitt?</em> </p>
<p><em type="bold">Hvørji størv í alivinnuni kundu tey ungu helst hugsa sær?</em> </p>
<p xml:lang="vep">25%</p>
<p>Stjóri/virkisleiðari</p>
<p xml:lang="vep">16%</p>
<p>Sølu- ella marknaðarfólk</p>
<p xml:lang="vep">11%</p>
<p>Tímalønt starvsfólk</p>
<p xml:lang="vep">10%</p>
<p xml:lang="isl">Innan kunningartøkni</p>
<p xml:lang="vep">10%</p>
<p xml:lang="isl">Maskinmaður</p>
<p xml:lang="vep">9%</p>
<p>Innan umsiting (t.d. Bókhald)</p>
<p xml:lang="vep">9%</p>
<p xml:lang="est">Teknikari</p>
<p xml:lang="vep">6%</p>
<p xml:lang="isl">Góðskufólk</p>
<p xml:lang="vep">4%</p>
<p>Fóðrari</p>
<p xml:lang="vep">0%5%10% 15% 20% 25% 30%</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Mynd 2.5, c.</em> </p>
<p>hava  eisini  verið  fleiri  føroyingar,  sum  hava arbeitt sum fulltíðar ítróttarfólk. Sostatt er møgu-leikin fyri at arbeiða innan ítrótt vorðin ein meiri veruleikakendur møguleiki hjá føroyskum ung-fólki, samanborið við t.d. fyri 10-15 árum síðani. Tað er vert at leggja til merkis, at tað eru munandi færri gentur, sum halda tað vera lokkandi at hava ítrótt sum starv.</p>
<p>eru leiðara- og marknaðarstørvini, sum hava á-huga  millum  tey  ungu.  Tað  er  ikki  annað  enn natúrligt, tí serliga hesi størvini liva upp til ynski-ni, tey ungu hava til teirra framtíðarstarv - t.e. góða løn og avbjóðingar.</p>
<p><em type="bold">Hvørji størv í fiskivinnuni eru mest áhugaverd?</em>Í kanningini varð spurt, hvat tey helst høvdu valt, um tey skuldu arbeitt í fiskivinnuni, sí mynd 2.5 a, b og c. Sum vit hava sæð frammanfyri, hava nógv  av  teimum  ungu  ongar  beinleiðis  ætlanir um at ar</p>
<p><em type="bold">Gransking og tøknimenning</em>Í  Føroyum  er  eitt  ávíst  tal  av  størvum  innan fiskivinnugransking og menning á t.d. Fiskirann-sóknarstovuni, Heilsufrøðiligu Starvsstovuni og innan tøknimenning t.d. á skipasmiðjunum, P/F KJ-Hydraulik, P/F FJM í Runavík, P/F Formula.fo, P/F NomaTek í Havn og P/F Injector Inter-national í Vági. Í kanningini varð spurt, um næm-ingarnir høvdu verið áhugaðir fyri tílíkum størv-um. Áhugin fyri hesum var ikki so stórur. Einans uml.  10%  søgdu  beinleiðis,  at  tey  helst  høvdu verið áhugað. Men hóast hetta so vóru tað um 50%, sum vístu á, at tey møguliga høvdu verið áhugað fyri einum slíkum starvi. Aftur her vóru fleiri dreingir, sum vístu hesum møguleikanum áhuga. Næstan 70% av dreingjunum søgdu seg vera áhugaðar, meðan ein lítil triðingur segði seg ongan áhuga hava (sí t10.f2).Millum genturnar var støðan øðrvísi, ein lítil helvt læt upp fyri hesum møguleikanum, men ein góð helvt vísti honum aftur. </p>
<p><em type="bold">Hvussu trívast tey í fiskivinnuni?</em>Frammanfyri varð víst á, at 85 % av ungdóminum siga seg kenna onkran væl, sum arbeiðir í fiski-vinnuni. Og umleið helvtin hevur konkretar starvs-royndir innan fiskivinnuna, sum Talva 2.1 eisini vísti. </p>
<p><em type="bold">Hvussu hava tey trivist í fiskivinnuni? </em></p>
<p><em type="bold">Hvussu hava tey ungu trivist í fiskivinnuni?</em> </p>
<p xml:lang="vep">25%</p>
<p xml:lang="vep">29%</p>
<p xml:lang="vep">29%</p>
<p xml:lang="vep">8%</p>
<p xml:lang="vep">7%1%</p>
<p>Dreingir</p>
<p xml:lang="vep">8%</p>
<p xml:lang="vep">17%</p>
<p xml:lang="vep">45%</p>
<p xml:lang="vep">16%</p>
<p xml:lang="vep">11%</p>
<p xml:lang="fra">Gentur</p>
<p xml:lang="vep">18%</p>
<p xml:lang="vep">24%</p>
<p xml:lang="vep">36%</p>
<p xml:lang="vep">12%</p>
<p xml:lang="vep">9%</p>
<p xml:lang="vep">2%</p>
<p xml:lang="vep">2%</p>
<p xml:lang="nno">Tilsaman</p>
<p xml:lang="vep">0%10%20%30%40%50%60%70%80%90%100%</p>
<p>Sera vælvælNøkulundaIllaSera illaVeit ikki</p>
<p xml:lang="kal">N=456</p>
<p><em type="bold">Mynd 2. 6</em><em type="italic">Sp. Hvussu dámdi tær sum heild at arbeiða innan fiskivinnuna? </em></p>
<p><em type="bold">Hvussu hava tey ungu trivist ymsastaðni í fiskivinnuni?</em> </p>
<p><em type="bold">Hvussu hava tey ungu trivist ymsastaðni í fiskivinnuni?</em> </p>
<p xml:lang="vep">43%</p>
<p xml:lang="vep">28%</p>
<p xml:lang="vep">25%</p>
<p xml:lang="vep">5%</p>
<p>Havi róð út</p>
<p xml:lang="vep">38%</p>
<p xml:lang="vep">25%</p>
<p xml:lang="vep">23%</p>
<p xml:lang="vep">5%8%</p>
<p xml:lang="isl">Havi verið til skips</p>
<p xml:lang="vep">35%</p>
<p xml:lang="vep">31%</p>
<p xml:lang="vep">19%</p>
<p xml:lang="vep">8%</p>
<p xml:lang="vep">8%</p>
<p>Arbeitt á alibrúki</p>
<p xml:lang="vep">23%</p>
<p xml:lang="vep">27%</p>
<p xml:lang="vep">34%</p>
<p xml:lang="vep">7%</p>
<p xml:lang="vep">9%</p>
<p>Egnt, rakt um o.l.</p>
<p xml:lang="vep">19%</p>
<p xml:lang="vep">29%</p>
<p xml:lang="vep">24%</p>
<p xml:lang="vep">14%</p>
<p xml:lang="vep">14%</p>
<p>Arbeitt á kryvjivirki</p>
<p xml:lang="vep">18%</p>
<p xml:lang="vep">30%</p>
<p xml:lang="vep">39%</p>
<p xml:lang="vep">3%</p>
<p xml:lang="vep">9%</p>
<p>Arbeitt á smoltstøð</p>
<p xml:lang="vep">11%</p>
<p xml:lang="vep">20%</p>
<p xml:lang="vep">43%</p>
<p xml:lang="vep">15%</p>
<p xml:lang="vep">11%</p>
<p>Arbeitt á fiskivirki</p>
<p xml:lang="vep">0%20%40%60%80%100%</p>
<p>Sera vælVælNøkulundaIllaSera illaVeit ikki</p>
<p xml:lang="kal">N=674</p>
<p><em type="bold">Mynd 2.7</em><em type="italic">Sp. Hvussu dámdi tær sum heild at arbeiða innan fiskivinnuna? og um ja, hvar í fiskivinnuni hevur tú arbeitt?</em> </p>
<p>Á mynd 2.6 sæst, at ein stórur meiriluti av teimum, sum hava roynt seg í fiskivinnuni – út ímóti 80% – hava dámt nøkulunda ella gott tað arbeiðið, tey høvdu. Umleið fimti hvør hevði ring-ar royndir. Allarflestu dreingir tykjast at trívast væl í fiski-vinnuni. Næstan 85% av dreingjunum hava h</p>
<p>virkisleiðararnir eru mannfólk. Og eru tað eisini mannfólk, sum hava tey flestu av hinum leiðslu-størvunum.  Undantakið  hesum  viðvíkjandi  eru góðskuleiðarastørvini, ið ofta verða mannað av konufólkum. Bæði menn og kvinnur arbeiða sum <span type="quote" xml:lang="dan">“formenn”</span>. Sostatt ber til at siga, at dreingir hava nógv fleiri <span type="quote">“fyrimyndir”</span> úti á virkjunum. Konufólkini  hava  ofta  meiri  eintáttaðar arbeiðsuppgávur, har tær gera einfaldari arbeiði, og standa ofta leingi í sama stað, tá tær arbeiða, og tað kann eisini vera ringt at tosa saman.Hinvegin eru stórir partar av arbeiðsuppgáv-unum hjá monnum á flakavirkjunum ofta meiri fjølbroyttar. Hetta er serliga galdandi hjá teimum, sum  arbeiða  úti,  men  eisini  inni  á  virkinum  er hetta støðan. Mannfólkini hava sum heild betri møguleikar fyri sjálvir at leggja arbeiðið til rættis, og teir hava munandi betri møguleikar fyri at sam-skifta í arbeiðstíðini (Husmo &amp; Munk-Madsen, 1994, s.180-182).Munirnir  í  vanliga  starvsinnihaldinum  hjá ávíkavist  gentum  og  dreingjum  kann  vera  ein orsøk til, at so nógv færri gentur hava positivar royndir av at arbeiða í fiskivinnuni á landi. Men  umframt  hetta  er  tað  eisini  ógvuliga ymiskt, hvussu tey ungu hava trivist í fiskivinnuni alt  eftir,  hvar  tey  hava  roynt  seg.  Á  mynd  2.7</p>
<p><em type="bold">Fiskivinnan kann geva góða løn og fakligar avbjóðingar</em> </p>
<p><em type="bold">Fiskivinnan kann geva góða løn og fakligar avbjóðingar</em> </p>
<p xml:lang="vep">42%</p>
<p xml:lang="vep">39%</p>
<p xml:lang="vep">11%</p>
<p xml:lang="vep">6%</p>
<p xml:lang="vep">2%</p>
<p>Fiskivinnan gevur møguleikar fyri góðari inntøku</p>
<p xml:lang="vep">12%</p>
<p xml:lang="vep">39%</p>
<p xml:lang="vep">29%</p>
<p xml:lang="vep">14%</p>
<p xml:lang="vep">6%</p>
<p>Fiskivinnan gevur fakligar avbjóðingar</p>
<p xml:lang="vep">0%10%20%30%40%50%60%70%80%90%100%</p>
<p>Í stóran munÍ ávísan munÍ minni munAls ikkiVeit ikki</p>
<p xml:lang="kal">N=856</p>
<p><em type="bold">Mynd 2.8</em><em type="italic">Sp. Í hvønn mun tekur tú undir við hesum pástandum ? Fiskivinnan gevur møguleikar fyri góðari inntøku. Í hvønn mun tekur tú undir við hesum pástandum ? Fiskivinnan gevur fakligar avbjóðingar</em> </p>
<p>sæst, at tey ungu hava trivist best á sjónum, meðan tey hava trivist ringast á fiskavirkjunum. Millum tey ungfólkini, sum hava róð út, siga meir enn 70% av teimum, at teimum hevur dámt sera væl (43%) ella væl (38%), og ongin sigur seg hava trivist  illa.  Eisini  ein  stórur  partur  av  teimum, sum hava verið til skips, hava havt góðar royndir av tí - 38% dámdu sera væl, meðan 25% dámdu væl.  Gott  og  væl  tíggjundi  hvør  hevur  ringar royndir av at vera til skips. Tað eru eisini nógv av teimum, sum hava arbeitt á alibrúkum, ið hava trivist væl. Meir enn 80% láta væl at (35% sera væl, og 31% væl).Tann vinnugreinin, har tey flestu ungu hava roynt  seg,  er  á  fiskavirkjunum.  Hetta  er  eisini tann vinnugreinin, har tey ungu hava trivist ring-ast. Her eru tey munandi færri, sum hava trivist væl – einans 31%. Nógv siga , at teimum hevur dámt arbeiðið nøkulunda (43%), men um fjórði hvør (26%) sigur, at sær hevur beinleiðis dámt illa.Viðvíkjandi skipabólkunum, sum hava størst áhuga  millum  ungdómin,  liggja  trolarar  undir Føroyum fremst, síðani koma langfaratrolararnir.   Útróðrarbátar  og  garnaskipini  høvdu  minstan áhuga, sí mynd 2.9. Hetta kann geva eina ábending um, hvussu trupult ella lætt tað verður at manna</p>
<p>teir ymisku skipabólkarnar í framtíðini.</p>
<p><em type="bold">Ymsar fortreytir at fáa arbeiðsmegi</em>Hvussu væl tey ungu hava trivist í fiskivinnuni, avspeglar eisini nokkso væl, hvussu lætt tað er </p>
<p>hjá ymsu pørtunum í fiskivinnuni at fáa starvsfólk. Skipini hava munandi minni trupulleikar við at fáa arbeiðsmegi t.d. enn virkini á landi. Vit </p>
<p><em type="bold">Hvørjum skipabólki kundu tey helst hugsað sær at farið við</em> </p>
<p><em type="bold">Hvørjum skipabólki kundi tú hugsað tær at farið við</em> </p>
<p xml:lang="vep">31%</p>
<p>Trolara undir Føroyum</p>
<p xml:lang="vep">23%</p>
<p xml:lang="rmy-rlo">Langfaratrolara</p>
<p xml:lang="vep">18%</p>
<p xml:lang="est">Línuskipi</p>
<p xml:lang="vep">16%</p>
<p xml:lang="kal">Nótaskipi</p>
<p xml:lang="vep">8%</p>
<p xml:lang="isl">Útróðrarbáti</p>
<p xml:lang="vep">4%</p>
<p xml:lang="kal">Garnaskipi</p>
<p xml:lang="vep">0% 5% 10% 15% 20% 25% 30% 35%</p>
<p xml:lang="kal">N=855</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Mynd 2.9</em> </p>
<p><em type="italic">Sp: Um tú skuldi farið til skips, hvørjum skipabólki kundi tú hugsa tær at farið við?</em> </p>
<p><em type="bold">Kann fiskivinnan liva upp til krøvini?</em> </p>
<p><em type="bold">Kann fiskivinnan liva upp til krøvini?</em> </p>
<p xml:lang="vep">18,0%</p>
<p xml:lang="vep">25,6%</p>
<p xml:lang="vep">35,0%</p>
<p xml:lang="vep">21,3%</p>
<p>Dreingir</p>
<p xml:lang="vep">6,0%</p>
<p xml:lang="vep">17,2%</p>
<p xml:lang="vep">51,1%</p>
<p xml:lang="vep">25,6%</p>
<p xml:lang="fra">Gentur</p>
<p xml:lang="vep">11,5%</p>
<p xml:lang="vep">21,1%</p>
<p xml:lang="vep">43,7%</p>
<p xml:lang="vep">23,6%</p>
<p>Tilsamans</p>
<p xml:lang="vep">0%10%20%30%40%50%60%70%80%90%100%</p>
<p>Ja, vælHampuliga vælIllaVeit ikki Hampiliga væl</p>
<p xml:lang="kal">N=884</p>
<p><em type="bold">Mynd 2.10</em><em type="italic">Sp. Heldur tú, at eitt starv innan fiski– og alivinnuna hevði kunnað livað upp til tíni krøv omanfyri (sp.13)?</em> </p>
<p>um ungu hava positivar royndir av at vera til skips ella útróðrar, kann eisini vera, at fiskiskapur hevur høgan status millum dreingir.</p>
<p>dóminum, at fiskivinnan kann geva teimum góða løn og avbjóðingar. Men halda tey , at fiskivinnan sum heild kann liva upp til onnur krøv, ið tey seta til eitt gott starv, sum t.d. at starvið passar til evni og førleika, er spennandi og gevur møguleika fyri einum hóskandi býti millum arbeiði og frítíð? Her svara umleið 44% av teimum ungu, at eftir teirra tykki er fiskivinnan illa før fyri at liva upp til teirra ynski í mun til, hvussu teirra fram-tíðarstarv skal vera, sí mynd 2.10. Aftur her eru genturnar munandi meiri negativar mótvegis fiski-vinnuni.  Meir  enn  helvtin  (51%)  av  gentunum halda, at fiskivinnan er illa før fyri at liva upp til krøvini. Millum dreingirnar eru teir umleið ein triðingur (35%), sum hava hesa áskoðanina. Ein orsøk til, at genturnar í munandi minni mun halda, at fiskivinnan kann vera eitt framtíð-arstarv fyri tey, kann saktans vera, at nógv færri gentur hava góðar egnar royndir av at arbeiða í fiskivinnuni. Ein onnur orsøk til, at so nógv fleiri gentur hava ringar royndir, er, at tær hava arbeitt á fiskavirkjunum. Sum vit eisini hava víst á, so er hetta tann parturin av fiski- og alivinnuni, har tey flestu, sum eru ónøgd, hava roynt seg.Tað er áhugavert, at tey, ið hava roynt seg í fiskivinnuni, eru munandi meiri positiv enn tey, sum ikki hava roynt seg (sí t11.f2). Hinvegin eru væl  færri  av  teimum,  sum  ikki  hava  arbeitt  í fiskivinnuni,  sum  halda,  at  tað  kann  vera  eitt nøktandi arbeiðspláss fyri tey. Hetta vísir týðiliga, hvussu  umráðandi  tað  er,  at  ungdómurin  fær møguleikan at royna seg í fiskivinnuni, og at tey fáa positivar upplivingar. Mong eru tey, sum siga seg ikki vita, hvørt</p>
<p><em type="bold">Fiskivinnan og ynskini hjá ungdóminum</em>Sum vit longu hava nevnt, eru tey mest útbreiddu ynskini til framtíðarstarvið hjá ungdóminum, at starvið gevur góða løn, spennandi avbjóðingar, at tað passar til teirra evni og førleika, og at passa-ligt býti er millum arbeiði og frítíð. Ongin orsøk er at halda, at størv – t.d. leiðara- og millumleiðara-størv í fiskivinnuni – ikki kunnu liva upp til hesi krøv, tvørturímóti. Men hvat heldur ungdómurin um fiskivinnuna?Góð inntøka vóru tey v</p>
<p><em type="bold">Verða tey ungu eggjað til at gera fiskivinnu til sítt lívsstarv?</em> </p>
<p xml:lang="vep">93%</p>
<p xml:lang="vep">100%</p>
<p xml:lang="vep">80%87%</p>
<p xml:lang="vep">90%</p>
<p xml:lang="vep">80%</p>
<p xml:lang="vep">70%</p>
<p xml:lang="vep">60%</p>
<p xml:lang="vep">50%</p>
<p xml:lang="vep">40%</p>
<p xml:lang="vep">30%</p>
<p><em type="bold">Ávirkan</em>Eyðvitað verða ungfólk  ávirkað av umhvørvi-num, heimi, vinum og skúla, í øllum lívsins viður-skiftum, og tí eisini, tá ið tey skulu velja útbúgving og starv. Í kanningini hava vit tí spurt næming-arnar, um tey verða eggjað til fiskivinnu sum eitt møguligt  lívsstarv,  sí  mynd  2.11.  Upp  á  henda spurning svaraðu  20% av dreingjunum og 7% av  gentunum,    at  tey  vóru  eggjað  til  tess. Tey, sum  høvdu  eggjað  teimum  vóru  í  flestu  førum pápar, abbar ella onnur í familjuni. Tølini vísa eisini, at tað bara er ein avmarkaður partur (14%) av teimum ungu, sum halda, at tey læra nógv um fiskivinnu í skúlanum. Harafturímóti eru sera nógv, sum halda, at tey læra í minna lagi ella einki (83%), sí mynd 2.12. Tað er ein rímiligur partur (45%) av teimum ungu sum siga, at tey ikki vita nóg mikið um fiski-vinnuna fyri at gera av, um hon er nóg áhugaverd sum arbeiðspláss fyri tey (sí t12.f2).Hóast tað út frá hesum tølum kann sigast, at umhvørvið hjá teimum ungu ikki ger nógv við at fáa tey at hava áhuga fyri og starvast í fiskivinnuni, so hevur ungdómurin tó ein positivan hugburð til fiskivinnuna. Hetta má síggjast sum eitt úrslit av tí vitan, tey hava ogna sær aðrar vegir, m.a. við sjálvi  at  taka  lut  í  og  at  hava  arbeiðroyndir  í vinnuni.<em type="bold"> Samanumtøka</em>Samanumtikið vísir kanningin, at fiskivinnan er rímiliga høgt í metum millum tey ungu. Tey hava sum heild ein positivan hugburð til fiskivinnuna. Nógv teirra gera sínar metingar við støði í egnum royndum innan hesa vinnu, tí nógv ung hava roynt at  arbeiða  í  fiskivinnuni,  og  næstan  øll  kenna onkran væl, sum arbeiðir har. Lutfalsliga positivi hugburðurin til fiskivinnuna er ikki nøkur vissa fyri, at tey ungu fara at søkja arbeiði innan hesa vinnuna,  men  sjálvt  um  tey  ungu  ikki  fara  at arbeiða í fiskivinnuni, so fer ein positivur hug-burður at hava  týdning, um tað hevur við sær, at </p>
<p><em type="bold">Verða tey ungu eggja til at gera fiskivinnu til teirra lívsstarv?</em> </p>
<p xml:lang="vep">7%</p>
<p xml:lang="vep">20% 13%</p>
<p xml:lang="vep">20%</p>
<p xml:lang="vep">10%</p>
<p xml:lang="vep">0%</p>
<p xml:lang="isl">GenturDreingirTils.</p>
<p xml:lang="kal">N=882</p>
<p xml:lang="fit">JaNei</p>
<p><em type="bold">Mynd 2.11</em><em type="italic">Hevur nakar eggja tær til at gera fiskivinnuna til títt lívsstarv?</em> </p>
<p><em type="bold">Hvussu nógv meta tey ungu at tey læra um fiskivinnu í skúlanum?</em> </p>
<p><em type="bold">Hvussu nógv læra tit um fiskivinnu skúlanum ? </em></p>
<p xml:lang="vep">39%</p>
<p xml:lang="vep">45%</p>
<p xml:lang="vep">40%</p>
<p xml:lang="vep">31%</p>
<p xml:lang="vep">35%</p>
<p xml:lang="vep">30%</p>
<p xml:lang="vep">25%</p>
<p xml:lang="vep">14%</p>
<p xml:lang="vep">13%</p>
<p xml:lang="vep">20%</p>
<p xml:lang="vep">15%</p>
<p xml:lang="vep">10%</p>
<p xml:lang="vep">2%</p>
<p xml:lang="vep">5%</p>
<p xml:lang="vep">0%</p>
<p>Heilt nógvNógvÍ minna lagi Næstan einki Als einki</p>
<p xml:lang="kal">N=874</p>
<p><em type="bold">Mynd 2.12</em><em type="italic">Hvussu nógv læra tit um fiskivinnu í skúlanum?</em> </p>
<p>tey  hava  eitt  forstáilsi  fyri,  hvat  tað  merkir  at búleikast í einum fiskivinnusamfelag.       Sera stórur munur er á, hvar ávikavist gentur og dreingir hava hug at arbeiða. Hóast tey ungu sum heild eru positiv mótvegis fiskivinnuni, eru tað serliga tænastuvinnurnar, sum hava størstan áhuga  sum  starvsøki.  Hetta  er  serliga  galdandi fyri genturnar, ið einamest hava áhuga fyri tæn-astuvinnum, sum frisørar, heilsu- og a</p>
<p><em type="bold">Niðurstøður</em> </p>
<p>Í hesari frágreiðingini hava vit viðgjørt spurningin um, hvørjar vónir ungdómurin hevur til framtíðina, tá ið tað snýr seg um útbúgvingar- og vinnuval, og serliga knýtt hetta at spurninginum um rekrut-tering til fiskivinnuna. Í hesum partinum verður tikið samanum úrslitini av kanningini, umframt at viðgjørt verður, hvat hesi úrslit kunnu merkja fyri føroysku fiskivinnuna og hennara fortreytir fyri at fáa starvsfólk í framtíðini. Ein greið niðurstøða í kanningini er, at tey ungu velja sær útbúgvingarvegin, og at tey síggja útbúgving  sum  tann  týdningarmesta  mátan  at skapa  sær  eina  trygga  framtíð.  Næstan  øll  tey ungu ætla at fáa sær eina útbúgving, og tey hava rættiliga  stórar  vónir  til,  at  tað  loysir  seg.  Tey ungu meta, at útbúgving kann geva teimum eina røð av fyrimunum, so sum betri møguleikar at sleppa  at  arbeiða  við  tí,  tey  hava  hug  til,  betri vinnuligar  møguleikar  og  størri  ávirkan  á  egið arbeiði. Við øðrum orðum kann sigast, at útbúgv-ing verður sæð sum vegurin til tað góða lívið. Tá tey skulu taka avgerð um, hvørja útbúgving, tey skulu fáa sær, og hvat tey ynskja av framtíðar-starvi sínum, eru tað teir persónligu fyrimunirnir, sum tey leggja dent á – at tey fáa góða løn og viðkomandi avbjóðingar. Tey meiri samfelagsligu atlitini, sum at útbúgvingin er týdningarmikil fyri samfelagið,  og  at  útbúgvingin  gevur  teimum møguleikar at arbeiða í heimbygdini, verða hin-vegin raðfest lægst. Hetta nýtist ikki at merkja  tað, at tey ungu einans eru sjálvsøkin, men heldur tað, at teirra samfelagsligu atlit eru nøkur heilt onnur  enn  tey,  sum  eldra  ættarliðið  hevur  lagt dent á. Grundleggjandi  hevur  ein  stórur  partur  av teimum ungu ein positivan hugburð til fiskivinn-una. Nógv halda, at fiskivinnan er framtíðarvinnan í Føroyum, og út ímóti helvtin av dreingjunum halda, at fiskivinnan kann liva upp til teirra ynski til eitt framtíðarstarv. Fiskiskapur var eisini tann vinnan, har flestir dreingir kundu hugsað sær at arbeitt. Men burtursæð frá fiskiskapi og handverki og  bygging,  so  eru  tað  tænastuvinnurnar,  sum hava størstan áhuga millum tey ungu. Hinvegin eru tey fá, ið ynskja sær at arbeiða í fiskivinnuni á landi og í alivinnuni.Kunnleikin til fiskivinnuna hevur avgerandi ávirkan á møguleikarnar hjá fiskivinnuni at út-vega sær starvsfólk. Hesin kunnleiki millum børn</p>
<p>og ung er tó ikki so sjálvsagdur, sum hann var   fyri bert fáum árum síðani. Heilsufrøðiligu krøv-ini til virkini á landi gerast alsamt strangari, og millum  annað  orsakað  av  hesum  verða  virkini meira  afturlatin.  Hóast  hetta,  so  er  fiskivinnan ikki fremmand fyri teimum flestu ungu. Umleið helvtin  hevur  roynt  arbeiði  í  fiskivinnuni  -  tey flestu á flakavirki, egnt og rakt um ella verið til skips. Næstan øll kenna eisini onkran væl, sum arbeiðir í fiskivinnuni. Ein munandi partur av teim-um, sum hava arbeitt í fiskivinnuni hava positivar royndir av hesum. Tað er tó stórur munur á roynd-unum  hjá  gentum  og  dreingjum,  har  væl  fleiri dreingir hava góðar royndir. Tað er eisini stórur munur  á,  hvussu  væl  tey  hava  trivist,  alt  eftir, hvar ið tey hava arbeitt. Tað eru tey, sum hava roynt seg á sjónum - hava róð út, verið til skips ella arbeitt á alibrúki - sum eru mest positiv. Hin-vegin  eru  tað  lutfalsliga  fleiri  av  teimum,  sum hava  arbeitt  í  fiski-  og  alivinnuni  á  landi,  sum ikki hava positivar royndir.Tað er vert at leggja til merkis, at munandi fleiri av teimum, sum hava roynt seg í fiski- og alivinnuni, halda, at fiskivinnan kann liva upp til teirra krøv og ynski til framtíðarstarv, samanborið við tey, ið ikki hava roynt at arbeiða innan hesar vinnur. Hetta er enn ein orsøk til, at tað er týdn-ingarmikið, at ungfólk framhaldandi eiga at fáa møguleikan at arbeiða í fiski- og alivinnuni </p>
<p><em type="bold">Fiskivinna og økismenning</em>Umframt, at fiskivinnan má liva upp til krøvini, ungfólk hava til starv sítt, so hevur staðið, har virkið  er,  eisini  avgerandi  týdning  fyri,  hvørt ungfólk velja at starvast innan eina vinnu. Sam-stundis eru flestu økini í Føroyum rættiliga knýtt at gongdini í fiskivinnuni - bæði búskaparliga og sosialt. Tí hevur tað týdning at vita, hvønn hugburð  ungdómurin  hevur  til  at  vera  búsitandi  í heimbygdini,  ella  at  venda  aftur  eftir  lokna útbúgving. Umleið ein triðingur av føroyska ungdóminum ivast, hvar hann ella hon vil seta búgv, tá tey eru liðug við útbúgvingina. Hetta er galdandi fyri tey ungu um alt landið – tað vil siga, at eisini í teimum størru plássunum eru tey nógv, sum ivast í spurn-inginum um, hvørt tey kundu hugsað sær at búð í  heimbygdini  eftir  tað,  at  tey  hava  nomið  sær útbúgving. Tað, at so nógv ivast í, hvar tey vilja búgva, undirstrikar, at Føroyar eru í einari støðug-ari  kapping  við  útheimin  um  at  fáa  ungfólk  at búsetast í Føroyum. Hetta er ongin nýggj støða, tí í nógv ár hevur tað – sum heild – verið soleiðis, at fleiri fólk eru flutt úr Føroyum enn til Føroya. Vitanin  um,  hvat  hendir  aðrastaðni,  hevur  tó ongantíð verið størri enn í dag. Fólk ferðast nógv og fáa dagliga vitan um, hvat fyriferst rundan um okkum gjøgnum sjónvarp, útvarp og alnet. Hetta er sostatt ein gongd, sum vindur uppá seg, og tí av serstakliga stórum týdningi hjá vinnu og mynd-ugleikum at fyrihalda seg til.Meir enn ein triðingur av øllum gentunum í kanningini siga, at tær ynskja at búgva í útlondum eftir tað, at tær eru lidnar at útbúgva seg. Hetta kann takast sum eitt tekin til føroyska samfelagið um, at tað er ikki nóg áhugavert fyri ein munandi part av føroyskum konufólkum at vera her. Tað verður ofta ført fram, at t.d. bygdatilveran riggar betur til mannfólk við tað, at fleiri arbeiðsuppgávur eru til menn meir enn til konufólk. Meginparturin av konufólkunum ynskja sær eisini starv í tænastu-vinnunum, og hesi størvini eru nú einaferð fyrst og fremst á størru plássunum, serliga í Havn. Tað, at ungdómar noyðast at flyta fyri at fáa sær útbúgvingina, er ikki í sær sjálvum ein trupul-leiki, tvørturímóti. Koma tey aftur, hava tey ofta við sær nýggjar førleikar, royndir og hugskot, ið eru avgerandi fyri framhaldandi lokalari menning og  trivnaði.  Spurningurin  er,  hvørt  tey  koma aftur. Nógv ung – uml. 60% – eru áhugað í at búseta seg í heimbygdini, tá ið tey eru liðug at útbúgva seg, um tað nú annars ber til. Tað ber sostatt til at vinna ungdómin aftur, tá hann fer at seta búgv. Men  eisini  hetta  setur  krøv  til  lokala  arbeiðs-marknaðin og trivnaðarpolitikkin. Tað krevur, at tey kunnu fáa nakað at búgva í, fáa børnini ansað og eitt vælvirkandi lokalt felagslív. Men fyrst av øllum krevur tað, at tey kunnu fáa eitt avbjóðandi arbeiði innan starvsøkið, sum </p>
<p>útbúgvingin  ger  tey  skikkað  til.  Framhaldandi menning av privatu - og almennu - fyritøkunum úti um landið er her av serstakliga stórum týdn-ingi. Og her hava fiski- og alivinnan ein avgerandi leiklut.</p>
<p><em type="bold">Tey ungu og framtíðin hjá fiskivinnuni </em>Taka vit afturíaftur, at tey flestu ungu raðfesta at fáa sær eina útbúgving, merkir tað, at tað verður alsamt lættari hjá vinnuni at fáa útbúgvið fólk til tey størv, har útbúgving er ein fyrimunur. Hetta fer helst at hava við sær, at útbúgvingarstøðið í fiskivinnuni  framhaldandi  fer  at  hækka.  Økta útbúgvingar- og førleikastøðið hevur við sær, at møguleikarnir hjá vinnuni fyri at mennast og fáa sum mest burturúr royndum, vitan og nýskapan úr øðrum londum, gerast alsamt betri. Vansin kann verða, at parturin av fólkinum, sum  er  áhugaður  í  einum  ófaklærdum  starvi, verður alsamt minni, og tað kann føra til trupul-leikar  við rekrutt</p>
<p>Hini viðurskiftini, talan er um, eru t.d.: •  At starvið passar til míni evni og mín før-leika •  At arbeiðið gevur mær spennandi og krevj-andi avbjóðingar •  At eg havi dámligar starvsfelagar •  At passaligt býti er millum arbeiði og frítíð/familjulív •  At arbeiðið er fjølbroytt</p>
<p>Hjá virkjunum ræður sostatt um at seta røttu fólk-ini til røttu størvini, at birta uppundir gott sosialt umhvørvi, og annars at leggja starvsfólkapolit-ikkin soleiðis til rættis, at til ber hjá starvsfólkunum at  fáa  arbeiðs-  og  familjulív  at  sampakka. Alt hetta eru viðurskifti, sum lutvíst kunnu verða av-gjørd  innanhýsis  hjá  einstøku  fyritøkuni.  Tað merkir,  at  um  tann  einstaka  fyritøkan  hevur møguleikan  og  er  til  reiðar  at  leggja  arbeiðs-gongdirnar til rættis í mun til ynskini hjá starvs-fólkunum, átti tað at borið væl til at livað upp til tey krøv / ynski, sum ungdómurin setur. Fortreytirnar  hjá  ymsu  vinnunum  fyri  at megna at gera seg áhugaverdar millum ungfólk - og onnur starvsfólk - eru rættiliga ymiskar. Talan kann m.a. vera um, at tøkni, úrdráttir og framleiðslu-gongdir seta avmarkingar fyri, hvussu lætt tað er at  gera  nakað,  ið  veruliga  munar  við  nevndu viðurskifti – t.d. á flakavirkjunum. Tað eru eisini nógv føroysk virki, sum miðvíst arbeiða við at betra umstøðurnar, t.d.  gjøgnum íløgur í nýggja framleiðslutøkni, ið er meiri høglig fyri starvs-fólkini.  Og  okkurt  virki  hevur  gjørt  avtalu  við fysioterapeut um at mýkja vøddarnar á starvsfólk-unum, umframt aðrar ábøtur og ágóðar.</p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Tilmæli</em> </p>
<p>At enda skulu vit, við støði í teimum úrslitum henda frágreiðingin hevur tikið fram, koma við nøkrum almennum tilmælum, sum greitt fara at vera við til at styrkja rekrutteringina til framtíðar føroysku fiskivinnuna, og møguliga gera fiskivinnuna áhugaverdari fyri ungfólk.</p>
<p type="listitem">•  Skúlaverkið eigur at gera meira burtur úr fiski-vinnuni í sínari frálæru, ikki bert bókliga frá-læru, men eisini verkliga. Sum dømi kunnu vit nýta Norra, har frálæran um fiskivinnu í nøkrum førum byrjar longu á dagstovnunum. Seinni, tá ið tey koma í m.a. framhaldsdeildini í fólkaskúlanum, gera tey verkætlanir innan fiskivinnu. Dømi eru um næmingar, ið fara til lond, ið keypa norskan fisk. Har seta tey seg inn í marknaðin og mentanina hjá keyparanum. (www.kunnskapig.no/prosjekt/pro_fiskeri.htm)</p>
<p type="listitem">•  Tað hevur týdning, at tey ungu, sum royna seg í fiskivinnuni, fáa <span type="quote">“positivar upplivingar”</span>, ser-stakliga gentur á fiskavirkjunum. Hetta eiga allir partar í fiskivinnuna at hava í huga, tá ið tey fáa ung fólk í starv t.d. í summarfrítíðini.</p>
<p type="listitem">•  Fiskivinnan eigur at skipa so fyri, at børn og ung í størri mun fáa høvi at <span type="quote">“uppliva”</span> umhvør-við í fiskivinnuni - sleppa inn á virkini, um borð á skip og annars fáa innlit í, hvat fiski-vinnan hevur at bjóða.</p>
<p type="listitem">•  Tað er neyðugt í størri mun at skapa eitt javnari kynsbýti í fiskivinnuni. Kvinnum eigur í størri mun enn nú at standa í boði aðrar uppgávur enn tær traditionellu ófaklærdu uppgávurnar. Rekruttering av kvinnum verður í framtíðini nógv tengd at, hvussu avbjóðandi og áhugaverd fiskavirkini kunnu gerast sum arbeiðspláss.</p>
<p type="listitem">•  Fiskivinnan  gerst  alsamt  meira  ein  vitanar-vinna. Hetta gevur vinnuni møguleika at út-vega sær fólk við millum- og hægri útbúgv-ingum. Men hetta krevur, at fiskivinnan í størri mun kunnar ungfólk og lesandi um tey fakliga avbjóðandi størvini, sum eru í hesi vinnu.</p>
<p xml:lang="est">Keldulisti</p>
<p xml:lang="nob">Arbo, P. (1997) Høyere utdanning i Nord-Norge -  En  drivkraft  for  utvikling  eller  avfolking  av landsdelen?” Universitetet i Tromsø.</p>
<p xml:lang="nob">Færøerne.  Socialvidenskabelige Institut ved Is-lands  Universitet  for  Vestnordisk  Råd  1999</p>
<p xml:lang="eng">Elstad, Å. (1999) Changing labour roles in north Norwegian fisherman-farmer housholds í Gerrard, S. and Rønning Balsvik, R. (red.) <em type="italic">Global coasts – Life changes, gender challenges.</em>. Kvinnforsk Occasional papers, University of Tromsø. </p>
<p xml:lang="nob">Forchammer,  J  (1998) <em type="italic">Ung  med  tv</em>.  Nordisk Ministerråd, København. Nord 1998:5 </p>
<p xml:lang="nob">Fossum,  S.  (1992) <em type="italic">Ung  i  Nord  -  Strategier  og tiltak  for  ungdomsrekruttering</em>.  Sluttrapport  fra <span type="quote" xml:lang="nno">“Ung i Nord”</span> – Prosjektet. Bodø. Statens forvalt-ningstjeneste Oslo. </p>
<p>Hagstova  Føroya  (2003) <em type="italic">Árbók  fyri  Føroyar </em>.  Hagstova  Føroya  og  Føroya  Skúlabóka-grunnur </p>
<p>Hovgaard, G. (1998) At lesa seg av bygdini. Pp. 245-268 í Dahl, Á. <em type="italic">Føroya Lærarafelag 100 ár 1898-1998</em>. Bókadeild Føroya Lærarafelags </p>
<p>Hovgarrd, G. &amp; West, H. (2003) <em type="italic">Rekruttering av høgt  útbúnari  arbeiðsmegi  til  fiskivinnuna</em>. Arbeiðsrit  nr.  4/2003,  Granskingarverkætlanin fyri Økismenning </p>
<p xml:lang="dan">Huset  Mandag  Morgen  (2001) <em type="italic">Guide  til  næste generation – En analyse af fremtidens medarbejd-ere</em>. Mandag Morgen, Strategisk Forum. </p>
<p xml:lang="nob">Husmo, M &amp; Munk Madsen,E. (1994) Kjønn som kvalifikasjon i fiskeindustrien, í Otterstad, O. og Jentoft, S. (red) <em type="italic">Leve kysten?</em> Strandhogg i fiskeri-Norge. </p>
<p xml:lang="nob">Illeris,  K.,  Katznelson,  N,  Simonsen,  B  og Ulriksen, L.<em type="bold"> </em>(2002) Ungdom, identitet og ud-dannelse. Roskilde Universitets Forlag. </p>
<p xml:lang="nob">Jónsson, F. H., Guðmundsdóttir, H. og Sigurðsson, K.  (2000)<em type="bold"> </em>De  unges  livssyn  i  Vestnorden<em type="italic"> </em>-  de unges  livsværdier  i  Island,  Grønland  og  på </p>
<p xml:lang="nob">Karlsen,  U.D.(2001) <em type="italic">Ung  i  spenningens  land. Analyser  av  preferanser  knyttet  til  valg  av  ut-danning, yrke og bosted blant Nordnorsk ungdom</em>. Avhandling for graden doctor rerum politicarum Institutt for sosiologi, Det samfunnsvitenskape-lige fakultet, Universitetet i Tromsø. </p>
<p xml:lang="nob">Knudsen, A og Jensen, C.N. (red.)  (1999) <em type="italic">Ung</em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">domsliv og læreprocesser i det moderne samfund.</em><em type="bold"> </em>Billesø og Baltzer. </p>
<p xml:lang="nob">Lie,  M.  ”Fleksibilitet  (1994)  Et  nytt  arbeidsliv eller gammelt nyt? <em type="italic">Sosiologisk tidsskrift</em> 4 (1994) Scandinavian University Press. </p>
<p xml:lang="nno">Listhaug,  O.,  Myklebust,  J.O.  og  Vik,  L.J. <span type="quote" xml:lang="nno">”Bygdeungdom med byplanar – Ei oppfølgings-undersøking 1949 – 1979”</span>. Tidsskrift for sam-funnsforskning 1980, bind 21, 383-394.</p>
<p>Simonsen, B. <span type="quote" xml:lang="dan">”Unges prioriteringer når de vælger arbejdspladser – generelle tendenser”</span>. Í hefti som FOA  gav  út  í  samband  við  ráðstevnu 11.03.2002.</p>
<p xml:lang="isl">Simonsen,  B.  &amp;  Katznelson,  N.(2000)  <span type="quote" xml:lang="dan">”Unges arbejdsbegreb”</span>. í Tidskrift for Arbejdsliv. 2. ár-gangur. Nr. 4.</p>
<p xml:lang="dan">Simonsen, B. (2000) <span type="quote" xml:lang="dan">“Brydninger i demokratiet”</span>. Grein  í  bókini:  Gitt  Bykilde  (red).  Når  unge udfordrer demokratiet -  dokumentation og debat. Roskilde Universitetsforlag 2000.</p>
<p xml:lang="eng">Soininen,  A.  (2000)  <span type="quote" xml:lang="eng">”Living  in  the  North  Or Moving to the South – Young people And Their Future Plans”</span>. Paper presented in Nordic Youth Researsh Symposium 2000. Helsinki.</p>
<p xml:lang="nno">Fylgiskjøl</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Fylgiskjal 1. </em></p>
<p><em type="bold">Hvørji eru tey, ið hava svarað?</em> </p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">Svarprosent</em> </p>
<p><em type="bold">Framferðarháttur</em> </p>
<p>Henda kanning er ein spurnablaðskanning, sum er gjørd millum føroyska ungdómin. Kanningin byggir á spurnabløð, sum hava verið býtt út mill-um  næstan  1000  næmingar  í  føroyska  útbúgv-ingarverkinum. Hetta vóru teir næmingarnar, sum í januar 2003 gingu í 9. flokki í føroyska fólka-skúlanum, eins og teir næmingar, sum tá gingu seinasta árið í miðnámsskúlunum. Hesi ungfólkini standa og skulu taka týðandi avgerðir, sum koma at ávirka teirra lívsleið, og tí er tað týdningarmikið at spyrja tey, hvørjar tankar og ynski tey hava í hesum sambandi. Fleiri fyrimunir eru við at nýta spurnablaðs-kanningar sum samfelagsvísindaligt háttalag. Við einari spurnablaðskanning ber til at fáa kunnleika um, hvussu útbreiddar fatanir og meiningar eru millum  fólk  innan  tað  evnið,  ið  ætlanin  er  at kanna. Við støði í innsavnaða tilfarinum ber eisini til at kanna, um ymiskir bólkar av fólki í størri mun enn aðrir hava serstakar meiningar. Til dømis dreingir samanborið við gentur, og ung av bygd samanborið við ung úr býum.Men ikki einans fyrimunir eru við at brúka kvantitativar spurnablaðskanningar. Ein vansi er, at granskararnir framman undan, at tilfarið verður innsavnað, gera av, hvat ið er mest áhugavert at spyrja um, orða spurningarnar frammanundan og avgera svarmøguleikarnar, sum svarpersónarnir hava at velja ímillum. Hetta kann hava við sær, at  spurnablaðið,  og  harvið  innsavnaða  tilfarið, ikki rakar teir spurningar og tey viðurskifti, sum seinni vísa seg at vera av stórum týdningi. Tað ber tó til at minka um hesar veikleikarnar við at fara vandaliga fram. Hetta er serliga gald-andi, tá spurnablaðið verður gjørt. Tað er týdn-ingarmikið at gera sær stóran ómak við at orða spurningarnar, soleiðis, at spurnablaðið megnar at savna neyðugu vitanina. Skal  tað  bera  til  at  generalisera  við  støði  í spurnarkanningini,  soleiðis  at  kanningin  kann vera  alment  galdandi,  ella  fevna  um  ein  størri bólk enn tey spurdu, so er týdningarmikið, at inn-savnað verður eitt tal av spurnabløðum, sum er</p>
<p xml:lang="nno">Send  InnkominSvar Fólkaskúlin90% Miðnámsskúlarnir85% - Tilsamans90%</p>
<p><em type="bold">Kynsbýtið í kanningini </em></p>
<p xml:lang="est">Tal Prosent Gentur486 54,3% Dreingir407 45,7%</p>
<p><em type="bold">Kynsbýtið á skúlunum</em> </p>
<p xml:lang="isl">GenturDreingirTils.</p>
<p xml:lang="isl">Fólkaskúlin (9.fl.) 304 (51%) (49%)</p>
<p>Studentaskúlin / HF 127 (65%) 67 (35%)</p>
<p>Handilsskúlin44 (54%) 38 (46%) Tekniski skúli4 (36%)7 (64%)</p>
<p><em type="bold">Hvussu nógv fólk búgva í kommununi, har tú vaks upp?</em> </p>
<p>Tal Prosent Undir 20036  (4%) 200-49973  (8%) 500-999137  (16%) 1000-1999176  (20%) 2000-499996  (11%) 5000 ella fleiri357  (44%) nóg stórt til, at til ber at siga nakað munagott um tann bólkin, sum verður kannaður, og at tey, sum spurd verða, umboða populatiónina alla, sum hon er, so væl, sum til ber.Í  innsavningararbeiðnum  bóru  vit  okkum soleiðis at: vit ringdu fyrst til allar skúlarnar og greiddu  skúlaleiðslunum  frá,  hvat  kanningin snúði seg um og spurdu, um teir vildu hjálpa okk-um við kanningini. Allir skúlarnir vóru sera beina-samir og vildu gjarna hjálpa okkum. Ein persónur á hvørjum skúla fekk ábyrgdina av, at næmingarnir fingu  spurnabløðini  útflýggjað,  svarað  og  inn-savnað. Eftir hetta vitjaðu vit teir flestu skúlarnar og góvu teimum spurnabløðini til tey, sum høvdu ábyrgdina av, at tey vórðu svarað. Í nøkrum førum vórðu spurnabløðini tó send við postinum. Spurna-bløðini vórðu svarað inni í ymsu flokkunum undir leiðslu av einum lærara.</p>
<p><em type="bold">Útbreiðsla av spurnablaðnum</em>Spurnablaðið varð býtt út til allar næmingar, ið gingu í 9. flokki í føroyska fólkaskúlanum skúla-árið 2002/03 eins og teir næmingar, sum gingu seinasta árið í føroysku miðnámsskúlunum skúla-árið  2002/03  –  t.e.  Studentaskúla,  HF-skeið, Handilsskúla og Tekniska skúla.Talið av spurnabløðum í alt, sum varð latið skúlunum, var 998. Av teimum vórðu 660 latin øllum 9. flokkunum í Føroyum. Av teimum fingu vit 596 spurnabløð aftur. Tað merkir, at 90 % av næmingunum í 9. flokkunum hava svarað. Um-framt hetta vórðu tilsamans 338 spurnabløð send teimum  næmingum,  sum  gingu  seinasta  árið  á Miðnámsskúlunum.  Av  teimum  fingu  við  287 svarað bløð aftur – t.e. 85%.Talið av spurnabløðum, sum eru lisin inn í telduskipan, er 899, ið svarar til 90% av øllum teimum spurnabløðum, sum vórðu latin skúlunum. Hetta má metast at vera eitt rættiliga gott úrslit og er eitt gott grundarlag at byggja okkara kann-ingar á. Á Tekniska skúla í Klaksvík ber til at taka útbúgvingina Tekniskt Studentsprógv, sum er ein miðnámsskúlaútbúgving, ið serliga er ætlað teim-um, ið hava áhuga fyri at arbeiða við tøkni, bæði verkliga og ástøðiliga </p>
<p><em type="bold">Fylgiskjal 2. Talvur frá 1 - 12</em> </p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Talva 1</em> </p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Talva 6</em> </p>
<p><em type="bold">Ætlar tú at fáa tær eina útbúgving?</em> </p>
<p><em type="bold">Hvussu trívast næmingar í ávíkavist miðnáms- og fólkasskúlanum</em> </p>
<p xml:lang="smj">Ja 91%</p>
<p>nei1% Veit ikki8%</p>
<p>Sera vælVæl Nøku-lundaIllaSera illa</p>
<p xml:lang="kal">N=898</p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Talva 2.</em> </p>
<p>Miðnáms-skúla-næmingar12% 40%40%3%5%</p>
<p>9.floks-næmingar4% 22%  43% 14%16%</p>
<p><em type="bold">Um tú ætlar tær eina útbúgving nær verður tað?</em> </p>
<p xml:lang="kal">N: 872</p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Talva 7</em> </p>
<p><em type="bold">Hvat er/var tín miðalkarakterur í fólkaskúlanum?</em> </p>
<p>Alt fyri eitt6% Eftir fólka/ miðnámsskúla50%</p>
<p xml:lang="isl">Seinni45%</p>
<p xml:lang="kal">N=831</p>
<p>Lægri enn Millum8 og 10Hægri enn</p>
<p xml:lang="isl">Gentur12%83%5% Dreingir27%69%4% N=861</p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Talva 3</em> </p>
<p><em type="bold">Hví ætlar tú tær ikki undir útbúgving alt fyri eitt? (nøkur dømi)</em> </p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Talva 8</em> </p>
<p><em type="bold">Væntar tú at sleppa at arbeiða við tí, tú helst vilt?</em> </p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Talva 4</em> </p>
<p><em type="bold">Samlaða talið av teimum, sum vita hvørja førleikagevandi útbúgving, tey kundu hugsað sær?</em> </p>
<p>Heilt vist16% Nokk so vist50% Ósannlíkt12% Rokni ikki við tí4% Veit ikki18% N=887</p>
<p xml:lang="nno">Ja50,46% Nei49,54% N=862</p>
<p>Eg tími ikki!Eri skúlatroytt/ur!Ætli at vinna pening fyrst!Veit ikki, hvat eg vil!Njóta lívið fyrst!Tað tekur ov langa tíð!</p>
<p><em type="bold">Býtið millum gentur og dreingir, sum ætla at fáa sær eina útbúgving</em> </p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Talva 9 </em></p>
<p><em type="bold">Hugsar tú um, hvat starv/arbeiði, tú skalt hava í framtíðin</em>i? </p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Talva 5</em> </p>
<p>JaNeiVeit ikki</p>
<p xml:lang="isl">Gentur95,9%0,2%3,9% Dreingir85,5%2,5%12% N: 890</p>
<p>Í stóran mun50% Í vissan mun36% Í minni mun12% Als ikki1% Veit ikki 1% N=884</p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Talva 10</em> </p>
<p><em type="bold">Í Føroyum eru í dag nøkur størv innan fiskivinnugransking, tøknimenning, o.l. - kundu hesi størv havt tín áhuga?</em> </p>
<p>JaMøguligaNei</p>
<p xml:lang="vep">Gentur6%43%51% Drongur13%56%32% N=867</p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Talva 11</em> </p>
<p><em type="bold">Tey, ið hava roynt seg í fiskivinnuni eru meiri positiv</em> </p>
<p>Ja, vælHampi-liga vælIllaVeit ikki</p>
<p>Hava arbeitt í fiskivinnuni17%27% 37% 19%</p>
<p>Hava ikki arbeitt í fiskivinnuni5%15% 51% 29%</p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Talva 12</em> </p>
<p><em type="bold">Heldur tú, at tú veitst nóg mikið um fiskivinnuna til at gera av, um hon er áhugaverd sum arbeiðspláss fyri teg?</em> </p>
<p xml:lang="nno">Ja40% Nei45% Veit ikki 15% N=886</p>
</body></document>