<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="science"/><author><unknown/></author><wordcount>18757</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>https://www.setur.fo/media/5055/arbeidsrit_6-2003.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="sms"><em type="bold">ISBN 99918-971-4-3 </em></p>
<p>Kanning av viðurskiftum hjá apopleksiraktum í Føroyum<em type="bold"> </em></p>
<p xml:lang="nob">Dennis Holm</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">AARRBBEEIIÐÐSSRRIITT  NNRR..  //  </em></p>
<p xml:lang="vep">! "   ! #$# $ # % &amp;</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Innihaldsyvirlit</em> </p>
<p>Formæli ........................................................................................................................ 4 1. Inngangur.................................................................................................................. 6 2. Framferðarháttur ....................................................................................................... 8 2.1. Spurnarblaðskanningin ....................................................................................... 8 3. Hvat er apopleksi?................................................................................................... 10 3.1. Hvat hendir við heilanum, tá man verður raktur av apopleksi?.......................... 11</p>
<p>3.2. Hvørji viðurskifti økja um vandan fyri apopleksi.............................................. 11 3.3. Hvørjar fylgjur hevur apopleksi........................................................................ 12 3.4. Apopleksi kann viðgerast ................................................................................. 14 4. Apopleksirakt í Føroyum......................................................................................... 17 4.1. Heilaskaðin ...................................................................................................... 18</p>
<p>Bráðneyðuga viðgerðin ....................................................................................... 19 Støðan fyrstu tímarnar og innleggingartíð............................................................ 21 Støðan í dag, eftir slagtilburðin............................................................................ 23 Kropsliga støðan.............................................................................................. 24 Mobilitetur ...................................................................................................... 25 Neuropsykologiskar fylgjur ............................................................................. 26</p>
<p>Tørvur á stuðli og røkt..................................................................................... 28 4.2. Sosial netverk - sosiala støðan .......................................................................... 29 Støðan hjá apopleksiraktum................................................................................. 30 Apopleksirakt og almenna netverkið ................................................................... 32 Kunning og almennir stuðulsmøguleikar ......................................................... 33</p>
<p>Sambandið, samstarvið, og samskiftið við almennar stovnar............................ 38 Stórur manglar á almenna netverkinum ........................................................... 40 4.3. Eftirviðgerð og uppvenjing............................................................................... 42 Hvussu verður viðgerðin í Føroyum skipað ......................................................... 42 Stórur tørvur á serviðgerðarstovni ....................................................................... 47</p>
<p>4.4. Tænastur og tilboð............................................................................................ 48</p>
<p>Fá tilboð um vard størv, endurútbúgving og um hjálp at finna frítíðarítriv ........... 53</p>
<p>5. Samandráttur og niðurstøða..................................................................................... 54 Keldulisti .................................................................................................................... 60 Fylgiskjal 1. ................................................................................................................ 61</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Formæli </em></p>
<p>Hendan  frágreiðingin  lýsir  úrslitini  av  umbidnari  kanning,  sum  Heilafelagið  við</p>
<p>ársbyrjan  2003  bað  Granskingardepilin  fyri  Økismenning  standa  fyri.  Kanningin viðgerð viðurskiftini hjá teimum apopleksiraktu í Føroyum og hevur til endamáls at fáa til  vega  eina  vitan,  sum  kann  stuðla  arbeiðinum  hjá  Heilafelagnum  at  bøta  um viðurskiftini hjá hesum sjúkrabólki.</p>
<p>Heilafelagið, sum varð stovnað í 1997, arbeiðir fyri at (Heilafelagið 2003):</p>
<p type="listitem">• upplýsa um apopleksi og afasi</p>
<p type="listitem">• stuðla teimum sjúku og teirra avvarðandi</p>
<p type="listitem">• ráðgeva um almennan stuðul, skeiðstilboð, frítíðartilboð og annað</p>
<p type="listitem">• betra um viðgerð, undirvísing og uppvenjing</p>
<p type="listitem">• knýta bond millum fólk í somu støðu</p>
<p type="listitem">• vera við í føroyskum, norðurlendskum og altjóða samstarvi.</p>
<p>Fyrstu tíðina arbeiddi Heilafelagið serliga við at breiða út vitan um apopleksi og afasi,</p>
<p>men hevur felagið síðani eisini tikið stig til nágreiniligar kanningar av viðurskiftunum hjá apopleksi- og afasiraktum í Føroyum.</p>
<p>Á  sumri  í  2001  tók  Heilafelagið  stig  til  nágreiniligari  kanning  av  viðurskiftunum  hjá apopleksi- og afasiraktum í Føroyum. Heilafelagið setti m.a. fleiri fakbólkar við fólki, ið</p>
<p>onkursvegna hava tilknýti til apopleksi og afasi. Við í hesum bólkum hava verið umboð fyri  Almannastovuna,  Ergoterapeutfelagið,  Fysioterapeutfelagið,  Heimarøktina, Hjálpartólamiðstøðina,  Lærarafelagið,  Sjúkrarøktarfrøðingafelagið,  Sjúkrahjálparafelagið,  talupedagogar,  og  Trivnaðarnevnd  Føroya  Løgtings.  Uppgávan  hjá  hesum bólkum var at meta um, hvørji viðurskifti hjá sjúklingunum átti at kannast betri. Úrslitið</p>
<p>av tí arbeiðinum hevur m.a. verið grundarlag undir teimum viðurskiftum, sum lýst verða í hesi kanningini.</p>
<p>Arbeiðið  hjá  Granskingardeplinum  fyri  Økismenning  er  gjørt  av  Dennis  Holm, granskara.  Fyri  Heilafelagið  hevur  ein  fylgibólkur  givið  góð  ráð  og  vegleiðing.  Í bólkinum hava verið Tórunn Guttesen, ergoterapeut og nevndarlimur í Heilafelagnum,</p>
<p>Helena  Fríðheim, pedagogur  og  nevndarlimur  í  Heilafelagnum, Marin Vang, leiðari á Landssjúkrahúsinum, og Paula Árnafjall, sjúkrarøktarfrøðingur á Apopleksideildini (E3) á Landssjúkrahúsinum. Eg takki fyri góð ráð og gott samstarv. Somuleiðis ein tøkk til Jón á Steig, leiðandi yvirlækna á Medisinsku deild á Landssjúkrahúsinum, sum hevur gjørt  viðmerkingar  til  nøkur  av  úrslitunum  av  kanningini,  umframt  partar  av  sjálvari frágreiðingini. Eisini ein tøkk til Heimarøktina í Føroyum fyri hjálp teirra at finna fram</p>
<p>tey apopleksiraktu og at fyristanda útbering og innsavnan av spurnarbløðum. Eisini vil eg takka mínum samstarvsfelagum Gesti Hovgaard og Bjarna Mortensen fyri góð ráð og vegleiðing í hesum arbeiði. Teir feilir og tey lýti, ið kunnu vera í frágreiðingini eru mín ábyrgd.</p>
<p xml:lang="deu">Vágur, Oktober 2003,</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Dennis Holm </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">1. Inngangur </em></p>
<p>Hendan kanningin av viðurskiftunum hjá apopleksiraktum í Føroyum er tann fyrsta av</p>
<p>sínum  slag.  Endamálið  við  kanningini  er  at  lýsa  viðurskiftini  hjá  apopleksiraktum  í Føroyum, men harumframt verður eisini í frágreiðingini varpað ljós á ymisk viðurskifti viðvíkjandi sjúkuni apopleksi.</p>
<p>Apopleksirakt  hava,  orsaka  av  fylgjunum  av  sjúkuni,  ofta  stóran  tørv  á  tænastum  frá heilsu-  og  almannaverkinum.  Hvussu  stórur  tørvurin  á  tænastum  er  velst  um,  hvussu væl  apopleksirakt  koma  fyri  seg  aftur  eftir  slagtilburðin  (apopleksi’ina).  Summi  hava orsakað  av  avlamni  ella  kropsligum  brekum  tørv  á  tænastum  frá  Almannastovuni, Heimarøktini  ella  Hjálpartólamiðstøðini,  umframt  tørv  á  uppvenjing  frá  ergo-  og fysioterapeuti og talupedagogi. Fyri onnur eru avleiðingarnar minni sjónligar, og kunnu</p>
<p>hesi stríðast við trupulleikum við at samskifta, við at hugsavna seg ella við minninum, og  kann  í  slíkum  førum  verða  tørvur  á  hjálp  og  stuðli  frá  m.ø.  talupedagogi, neuropsykologi, sálarfrøðingi og ergoterapeuti. Í øðrum førum kann talan vera um bæði sjónligar- og ósjónligar avleiðingar av sjúkuni, og er tørvurin á tænastum frá heilsu- og almannaverkinum tá stórur. Í summum førum kunnu apopleksirakt eisini venda aftur til</p>
<p>vanliga  gerandisdagin  uttan  stórvegis  tørv  á  stuðli  og  hjálp  frá  heilsu-  og almannaverkinum.</p>
<p>Ongin  kanning  er  gjørd  í  Føroyum  av  omanfyri  nevndu  viðurskiftum,  sum gerandisdagurin  hjá  apopleksiraktum  í  størri  ella  minni  mun  er  merktur  av.  Av  somu orsøk er ógreitt, hvussu viðurskiftini hjá apopleksiraktum í Føroyum eru, hvussu m.a.</p>
<p>heilsustøðan er eftir slagtilburðin, hvønn tørv apopleksirakt hava á eftirviðgerð, hjálp og stuðli, og hvussu sosiala netverkið hjá apopleksiraktum er.</p>
<p>Endamálið við hesi frágreiðingini er at lýsa nøkur av hesum viðurskiftunum. Hetta við útgangsstøði í eini spurnarblaðskanning millum apopleksirakt, sum var gjørd í apríl og mai  mánaða  í  2003  (sí  eisini  Fylgiskjal  1.).  Í  2.  parti  av  frágreiðingini  verður</p>
<p>framferðarhátturin, ið nýttur er í sambandi við spurnarblaðskanningina, lýstur.</p>
<p>Frágreiðingin  er  annars  bygt  soleiðis  upp,  at  3.  partur  er  ein  frágreiðing  av  ymiskum</p>
<p>viðurskiftum viðvíkjandi sjúkuni apopleksi. Millum annað er greitt frá, hvat hendir tá ein verður raktur av apopleksi, umframt at víst verður á, hvørji viðurskifti kunnu vera við til at økja um vandan fyri apopleksi. Í hesum partinum er eisini greitt frá, hvørjar fylgjur  apopleksi  kann  hava,  umframt  at  lýst  er,  hvussu  apopleksi  verður  viðgjørt  í grannalondum  okkara.  Hesin  parturin  av  frágreiðingini  er  grundaður  á  danskar kanningar og frágreiðingar og á upplýsandi tilfar frá Heilafelagnum.</p>
<p>Í 4. parti verða úrslitini frá spurnarblaðskanningini lýst og viðgjørd. Í hesum partinum verður  m.a.  varpað  ljós  á  ymisk  viðurskifti  viðvíkjandi  sjálvum  slagtilburðinum  og støðuna fyrstu tíðina eftir slagtilburðin. Harumframt er eisini gjørd ein lýsing av støðuni hjá apopleksiraktum í dag, eftir slagtilburðin. Hesin parturin fevnir eisini um eina lýsing</p>
<p>av sosialu støðuni hjá apopleksiraktum, umframt at viðurskifti viðvíkjandi innlegging á sjúkrahúsi, eftirviðgerð og uppvenjing, almennum tænastum og tilboðum, og arbeiði og frítíð verða viðgjørd.</p>
<p>Í 5. parti verður tikið saman um, og ein niðurstøða verður gjørd. Serliga verður dentur lagdur á at vísa á, hvørji viðurskifti kunnu bøta um støðuna hjá apopleksiraktum.</p>
<p><em type="bold">2. Framferðarháttur </em></p>
<p>Frágreiðingin  er  grundað  á  eina  spurnarblaðskanning,  sum  varð  gjørd  í  apríl  og  mai</p>
<p>mánaða 2003. Harumframt eru samrøður gjørdar við apopleksirakt og avvarðandi teirra, umframt  at  samskifti  og  samrøður  hava  verið  við  Almannastovuna</p>
<p>Harumframt eru eisini nýttar bókmentir, blaðgreinar og útvarps- og sjónvarpsendingar um apopleksi.</p>
<p><em type="italic">2.1. Spurnarblaðskanningin </em></p>
<p>Nøkur  serlig  viðurskifti  gera  seg  galdandi,  tá  viðurskiftini  hjá  apopleksiraktum  í Føroyum  skulu  kannast.  Vanligt  er  í  eini  spurnarblaðskanning,  at  ein  veit  rættiliga</p>
<p>nágreiniliga,  hvussu  stórur  bólkurin  er,  sum  kanningin  umfatar.  Til  dømis  veit  man nágreiniliga, hvussu nógv hava valrætt í landinum, tá ein veljarakanning verður gjørd, tí allir  veljarir  eru  skrásettir  í  eini  almennari  skipan.  Hetta  er  ikki  galdandi  fyri  hesa kanningina, tí ongi almenn hagtøl eru yvir, hvussu nógv apopleksirakt eru í Føroyum,</p>
<p>og  av  somu  orsøk  ber  ikki  til  at  siga  nakað  um,  hvussu  stórur  partur  av  teimum apopleksiraktu í Føroyum hava svarað spurnarblaðnum.</p>
<p>Við tað, at onki alment yvirlit finst, so hava tað m.a. verið trupulleikar við at finna fram til,  hvørji  tey  apopleksiraktu  eru,  og  sostatt  fáa  teimum  eitt  spurnarblað.  Ymiskir møguleikar vórðu umrøddir, men at enda varð gjørt av, at frægast var at fara ígjøgnum</p>
<p>Heimarøktarskipanina. Hetta varð hildið vera frægasta loysnin, tí ein heilt stórur partur av  teimum  apopleksiraktu  hava  onkursvegna  verið  í  heimarøktarskipanini,  tvs.  at  tey onkursvegna hava fingið heimarøkt ella vitjan av heimasjúkrasystir og eru tí skrásett í Heimarøktarskipanini.</p>
<p>Valda loysnin at finna fram tey apopleksiraktu er, eins og valdar loysnir í sambandi við aðrar spurnarkanningar, ikki uttan trupulleikar. Til dømis er hugsandi, at ein partur av</p>
<p>Spurnarblaðskanningin er fráboðað Dátueftirlitinum, sum hevur givið loyvi til at gera kanningina.</p>
<p>teimum  apopleksiraktu  eru  komin  so  væl  fyri  seg,  at  teimum  ikki  tørvar  tænastur  frá</p>
<p>Heimarøktini, og at tey tí heldur ikki hava fingið møguleikan at svara spurnarblaðnum.</p>
<p>Fyri at minka um talið á teimum, ið ikki fingu spurnarblað, varð gjørd ein leiðbeining til Heimarøktina,  har  víst  varð  á,  hvørji  vit  royndu  at  røkka  við  spurnarblaðskanningini. Hesin málbólkur er nevndur í kassanum niðanfyri.</p>
<p>Heimarøktin gjørdi eftir hesi leiðbeining eina uppteljing og eitt yvirlit yvir, hvussu nógv apopleksirakt eru í tí einstaka Heimarøktarøkinum. Eftir hetta vórðu spurnarbløðini send til tey seks Heimarøktarøkini, og vóru tað tey einstøku økini, sum í apríl og mai mánaða 2003 skipaðu fyri útbering og innsavnan av spurnarbløðunum.</p>
<p>Tilsamans  vórðu  120  spurnarbløð  svaraði,  og  hóast  ivan  um  samlaðu  støddina  á málbólkinum má staðfestast, at 120 spurnarbløð væl umboða eitt grundarlag til at greina viðurskiftini hjá apopleksiraktum í Føroyum.</p>
<p>Apopleksirakt, ið eru heimabúgvandi ella búgva inni hjá avvarðandi.</p>
<p>Apopleksirakt, ið búgva í vardum íbúðum, sambýlum, á røktarheimum ella øðrum stovnum.</p>
<p>Apopleksirakt, ið eru komin fyri seg aftur og ikki fáa heimarøkt (tvs. ikki eru inni í Heimarøktarskipanini longur).</p>
<p><em type="bold">3. Hvat er apopleksi? </em></p>
<p>Apopleksi  er  ein  heilasjúka,  ið  stendst  av  einum  blóðtøppi  í  heilanum  ella  av  einum</p>
<p>heilabløðingi – vanliga nevnt ein slagtilburður. Sum áður sagt eru eingi almenn hagtøl yvir, hvussu nógv verða rakt av apopleksi í Føroyum. Men tøl frá Landssjúkrahúsinum vísa,  at  í  árunum  1997-2002  vórðu  umleið  70  fólk  á  hvørjum  ári  innløgd  á Landssjúkrahúsið  við apopleksi. Av tí at øll ikki verða innløgd á Apopleksideildina á</p>
<p>Landssjúkrahúsinum,  sum  hendan  kanningin  eisini  staðfestir,  so  er  talið  helst  nakað hægri.  Heilafelagið  metir,  at  okkurt  um  100  fólk  árliga  verða  rakt  av  apopleksi.  Í Danmark verða umleið 10.000 danir árliga raktir av apopleksi, og svarar hetta til 2 av hvø</p>
<p>Kanningar í grannalondum okkara vísa, at fólk í øllum aldursbólkum kunnu verða rakt av apopleksi, men oftast rakar sjúkan eldri fólk, og eru 70 % av teimum apopleksiraktu í Danmark yvir 70 ár (Skyhøj Olsen, 1998). Aldursbýtið í hesari kanningini vísir at kalla sama mynstur, og eru umleið 65 % av teimum apopleksiraktu, sum taka lut í kanningini, 70 ár og eldri - sí eisini 4. part.</p>
<p>Apopleksi  er  tann  triðstørsta  deyðsorsøkin  í  Danmark  og  tann  fremsta  orsøkin  til avlamni.  Í  Føroyum  eru  ongar  kanningar  gjørdar  hesum  viðvíkjandi.  Av  teimum,  ið verða  rakt  av  apopleksi  í  Danmark,  verða  85  %  rakt  orsakað  av  einum  blóðtøppi  í heilanum, meðan 15 % verða rakt orsakað av heilabløðing (Skyhøj Olsen, 1999a). Um hendan  kanningin  verður  brúkt  sum  grundarlag,  ber  til  at  siga,  at  umleið  70  %  av</p>
<p>tilburðunum  í  Føroyum  eru  blóðtøppar  í  heilanum,  meðan  umleið  25  %  eru heilabløðing.  5  %  av  tilburðunum  standast  av  aðrari  orsøk,  eitt  nú  orsakað  av vanlukkum.</p>
<p>Greitt  er,  at  um  viðurskiftini  hjá  apopleksiraktum  skulu  bøtast,  so  er  tað  neyðugt  at  fáa  eina  greiðari</p>
<p>mynd av, hvussu nógv apopleksi rakt eru í Føroyum.</p>
<p><em type="italic">3.1. Hvat hendir við heilanum, tá man verður raktur av apopleksi? </em></p>
<p>Heilin  -  ella  rættari  sagt  heilakyknurnar  -  stýra  øllum,  sum  vit  menniskju  gera. Heilakyknurnar senda út nervaimpulsir, sum fáa armar og bein at flyta seg, sum gera at vit eru før fyri at tosa, sum fáa hjarta og lungur til at virka os.fr. Heilakyknurnar taka eisini  ímóti  nervaimpulsum,  sum  gera  at  vit  føla,  síggja  og  hoyra.  (Skyhøj  Olsen,</p>
<p>1999a).  Hóast  heilin  einans  vigar  umleið  1,3  kg.,  so  brúkar  hann  umleið  20  %  av súrevninum  í  kroppinum.  Men  hóast  stóra  nýtslu  av  súrevni,  so  hevur  heilin  onga goymslu og má tí fáa tilgongd av súrevni alla tíðina (HjerneSagen: Noget om hjernen og apopleksi). Blóðið førir við sær lívsneyðuga súrevni til heilan (Skyhøj Olsen, 1999b).</p>
<p>Apopleksi stendst sum sagt antin av einum blóðtøppi í heilanum ella ein heilabløðing.</p>
<p>Ein <em type="italic">blóðtøppur</em> í heilanum steðgar tilgongdini av blóði til ein minni ella størri part av heilanum. Tá tilgongdin av lívsneyðuga súrevninum til heilan verður steðgað, doyggja heilakyknurnar í tí partinum, ið er tiptur ella avbyrgdur. Við eini <em type="italic">heilabløðing</em> fer hol á eina  av  blóðæðrunum  í  heilanum  og  blóðið  streymar  út  í  heilan  og  savnast  í  einum blóðkýla.  Har  sum  blóðkýlin  er  doyggja  heilakyknurnar  (Skyhøj  Olsen,  1999a).  Tá </p>
<p>heilakyknurnar doyggja kann hetta føra við sær, at vit missa ávísar førleikar, sum vórðu stýrdir av teimum deyðu heilakyknunum, og er hetta tað, ið vanliga hendir, tá ein verður raktur av apopleksi.</p>
<p><em type="italic">3.2. Hvørji viðurskifti økja um vandan fyri apopleksi </em></p>
<p>Nógvar  kanningar  hava  víst,  at  ymiskir  lívsvanar  økja  ella  minka  um  vandan  fyri apopleksi (Ingerslev, 2002a), og í so máta kann apopleksi í mongum førum samanberast við  aðrar  vælferðarsjúkur.  Kanningar  í  Danmark  vísa  eisini,  at  tað  er  greitt  samband millum apopleksi og ymisk vandaviðurskifti, eitt nú (Ingerslev, 2002b): ov høgt blóðtrýst</p>
<p>fiti/yvirvekt sukursjúka royking</p>
<p>Súrevni er høvuðsevni í luft, upptikið í blóðið gjøgnum andadráttin.</p>
<p>misnýtsla av rúsdrekka, medisini ella narkotika</p>
<p>Donsku  kanningarnar  vísa  eisini,  at ov  høgt blóðtrýst  er  orsøkin  til helvtina  av  øllum tilburðum  av  apopleksi  í  Danmark.  Av  somu  orsøk  er  tað  lívshættisligt  ikki  at  fáa viðgerð ímóti ov høgum blóðtrýsti. Harumframt kann ov nógv fiti í matinum og ov høgt fiti-innihald í blóðinum oftani knýtast saman við apopleksi. Fleiri kann</p>
<p>minkar hetta samsvarandi um vandan fyri at fáa sukusjúku og harvið eisini vandan fyri at verða raktur av apopleksi. Ein minking av fiti-innihaldinum í blóðinum minkar eisini um  støddina  á  teimum  kálkaðu  økjunum  í  blóðæðrunum  í  hálsinum,  og  minkar  hetta samstundis um vandan fyri blóðtøppum.</p>
<p>Royking økir munandi um vandan fyri at verða raktur av apopleksi. Um talan eisini er um ov høgt blóðtrýst og/ella fita/yvirvekt, samstundis sum ein er roykjari, so økir hetta uppaftur  meiri  um  vandan  fyri  at  verða  raktur  av  apopleksi.  Umframt  roykjarar  eru rúsdrekka-,  medisin-  og  narkotika-misnýtarar  eisini  í  størri  vanda  enn  vanligt  fyri  at verða raktir av apopleksi.</p>
<p>Tó  at  ymisk  vandaviðurskifti  kunnu  setast  í  samband  við  apopleksi,  so  er  tað  eisini galdandi fyri ein part av teimum, ið verða rakt av apopleksi, at tey onki samband hava við nevndu vandaviðurskifti. Í ávísum førum kann talan verða um viðføddan veikleika í heilaæðrum,  orsøkin  kann  so  vera  ættarbregði.  Greitt  er  tó,  at  vandin  fyri  apopleksi minkar, um ein fær viðgerð ímóti ov høgum blóðtrýsti, ella um lagt verður av at roykja</p>
<p xml:lang="deu">(Øhlenschlæger, 1998).</p>
<p><em type="italic">3.3. Hvørjar fylgjur hevur apopleksi </em></p>
<p>Hagtøl úr Danmark vísa, at ein fjórðingur av teimum, ið verða rakt av apopleksi, gerast frísk  og  kunnu  venda  aftur  til  gerandisdagin.  Umleið  ein  fjórðingur  doyr  orsakað  av</p>
<p>sjálvum  tilburðinum.  Restin  av  teimum,  ið  koma  frá  tilburðinum  við  lívinum  gerast meiri ella minni avlamin, og í summum førum er støðan so ring, at ikki ber til at fáa røkt heima við hús, og mugu hesi tí fara á røktarheim ella á annan stovn (Ingerslev, 2002a). Í</p>
<p>Føroyum eru ongar kanningar gjørdar av hesum viðurskiftum.</p>
<p>Fylgjurnar  av  apopleksi  kunnu  verða  rættiliga  víttfevnandi,  og  tað  er  ikki  óvanligt,  at apopleksirakt verða lamin í aðrari síðuni av kroppinum og í aðrari síðuni av andlitinum. Um skaðin er í høgra parti av heilanum, so verða tey lamin í vinstru síðu (og umvent), hetta orsakað av, at nervaleiðirnar krossa frá heilanum til kroppin, tvs. heilin sendir og</p>
<p>móttekur impulsir frá mótsattu síðu av kroppinum.</p>
<p>Umframt  lamni,  so  kunnu  fylgjurnar  eisini  fevna  um  niðursetta  megi  í  ørmum  ella beinum.  Eisini  kann  apopleksi  hava  ávirkan  á  følisansin.  Sostatt  kunnu  apopleksirakt hava ilt við at merkja pínu, hita, kulda ella merkja, um nakar nertir við húðina í tí lamna</p>
<p xml:lang="nno">partinum av kroppinum (HjerneSagen: Orientering om apopleksi).</p>
<p>Hartil kann apopleksi eisini ávirka talu, sjón og hoyrn (serliga hvat viðvíkur kenslusemi (viðkvæmi)  yvirfyri  larmi)  við  tí  úrsliti,  at  apopleksirakt  hava  trupulleikar  við  at samskifta við onnur, bæði hvat viðvíkur at tosa og at skilja, hvat verður sagt, og kann hetta  sostatt  eisini  ávirka  í  hvønn  mun  apopleksirakt  eru  før  fyri  at  gera  nýtslu  av</p>
<p>talugávunum  –  tvs.  tungu,  vøddum  í  andlitinum  os.fr.  –  og  av  somu  orsøk  hava trupulleikar  at  gera  seg  skilligan  yvirfyri  øðrum,  hetta  hóast  sjálvt  málið  ikki  er ávirkað.</p>
<p>Harumframt er ikki óvanligt, at apopleksirakt hava trupulleikar við minninum og við at</p>
<p>hugsavna seg (konsentrera seg) um ávís ting. Kensluliga ávirkanin kann eisini vera stór og sæst hetta millum annað aftur í, at apopleksirakt hava lætt við at gráta ella eru ótolin. Vanligt er eisini, at apopleksirakt kenna seg troyttan og eru minni virkishugað.</p>
<p>Kropsligu  brekini  og  tey  <span type="quote">”ósjónligu”</span>  brekini  føra  ofta  við  sær,  at  apopleksirakt  hava</p>
<p>trupulleikar  við  at  gera  ávís  ting,  sum  vanliga  eru  ein  nátúrligur  partur  av gerandisdegnum, ting sum t.d. at busta tenn, lata seg í, fáa sær at eta, fara ti</p>
<p> Hesir trupulleikar fevna um tað, ið vanliga verður nevnt <em type="italic">afasi</em> (Fríðheim, 2001).  Hesir trupulleikar verða vanliga nevndir <em type="italic">dysarti</em>. </p>
<p>os.fr. Broyttu liviumstøðurnar hava ofta við sær ávirkan á sálarligu støðuna, hetta ikki</p>
<p>minst í teimum førum, har slagtilburðurin førir við sær, at apopleksirakt missa førleikan til  at  taka  lut  í  gerandisdegnum,  missa  arbeiðsførleikan  og  førleikan  til  at  taka  lut  í frítíðarítrivum. Av somu orsøk verða apopleksirakt ofta rakt av hugtyngd (depresssjón). Apopleksirakt verða hugtung um, at teirra <span type="quote" xml:lang="smj">”gamla”</span> lív við arbeiði og frítíðarítrivum er grundleggjandi  broytt  –  og  í  slíkum  førum  svinnur  sjálvsvirðingin  skjótt  burt  í  onki (HjernSagen: Noget om hjernen og apopleksi).</p>
<p>Tá  ein verður raktur  av  apopleksi,  so  rakar  hetta  eisini  næstu familjuna.  Ofta  verður familjumynstrið  broytt,  kynsrollurnar  verða  ávirkaðar,  umframt  at  húsarhaldið  og framtíðarvánirnar  kunnu broytast munandi. Hvussu víttfevnandi vanføri (handikappið) gerst, er sostatt ikki bert ávirkað av, í hvønn mun tann rakti er vorðin lamin, men eisini</p>
<p>ávirkað  av,  hvussu  familja  og  avvarðandi  taka  við  nýggju  støðuni.  Góð  hjálpartól  og tøknilig  framstig  kunnu  í  stóran  mun  vera  við  til  at  bøta  um  lívsdygdina  hjá apopleksiraktum (Ingerslev, 2002a).<em type="bold"> </em></p>
<p><em type="italic">3.4. Apopleksi kann viðgerast </em></p>
<p>Fyrr  var  tað  ein  vanlig  fatan,  at  onki  kundi  gerast  við  apopleksisjúkuna,  men hendan fatan er broytt og vita vit nú, at apopleksi kann bæði fyribyrgjast og viðgerast (Skyhøj Olsen,  1999a).  Bráðneyðug  viðgerð,  viðgerð,  eftirviðgerð  og  uppvenjing  er  tí  av alstórum týdning fyri, hvussu apopleksirakt koma fyri seg aftur.</p>
<p>Bráðneyðuga viðgerðin fevnir um viðgerðina ta fyrstu tíðina eftir innlegging. Tað er av stórum  týdningi,  at  viðgerðin  av  sjúkuni  /  apopleksi’ini  byrjar  beinanvegin.  Tí  er  tað eisini  av  stórum  týdningi  fyri  apopleksirakt,  at  tey  skjótast  tilber  verða  innløgd  á apopleksideildir, sum eru serkønar í at veita apopleksiraktum viðgerð.</p>
<p>Á apopleksideildum byrjar uppvenjingin skjótast tilber. Endamálið við uppvenjingini er,</p>
<p>at  hon  skal  fáa  tann  apopleksirakta  til  at  virka  aftur  í  gerandisdegnum,  og  tað  er  av</p>
<p>Hendan  kanningin  er  ikki  málrættað  at  kanna  í  hvønn  mun  og  hvussu  avvarðandi  verða  rakt.  Hesir</p>
<p>spurningar hoyra eini aðrari kanning til.</p>
<p>týdningi,  at  uppvenjing  fer  fram  alt  samdøgrið.  Í  grannalondum  okkara  er  vanligt,  at</p>
<p>uppvenjingin  (og  kanningin  av  skaðunum)  er  skipað  av  ergo-  og  fysioterapeutum,  av neuropsykologum, røktarstarvsfólkum, sálarfrøðingum, talupedagogum, os.fr.</p>
<p>Ergoterapeutar stimbra og venja tað avlamnu síðuna av kroppinum og royna á hendan hátt at endurskapa førleikarnir, ið tann rakti hevði undan skaðanum – ella at venja tann apopleksirakta til at finna eina nýggja javnvág millum tað lamnu og ikki-lamnu síðuna</p>
<p>av  kroppinum.  Harumframt  stimbra  ergoterapeutar  minnið,  evnini  at  hugsavna  seg (koncentrationsevnini) og talu.</p>
<p>Fysioterapeutar hjálpa m.a. við at venja vøddar við trupulleikum viðvíkjandi mobiliteti, við at ganga, við javnvág-trupulleikum os.fr. Harumframt verða apopleksirakt vand í at</p>
<p>brúka  sansirnar  aftur  og  at  fata  teir,  soleiðis  at  kroppurin  og  kropsrørslan  kunnu endurvinna størst møguligan førleika.</p>
<p>Neuropsykologar gera nágreiniligar kanningar av, hvørjar tær <span type="quote">”ósjónligu”</span> fylgjurnar av slagtilburðurinum eru – kannað verður, hvussu slagtilburðurin hevur ávirkað virkisføri (t.d.  tað  at  gera  ávís  ting).  Út  frá  hesum  kanningum  hj�</p>
<p>apopleksirakta m.a. við at læra viðkomandi at finna og nýta nýggjar arbeiðshættir .</p>
<p>Røktarstarvsfólk  á  einari  serdeild  fyri  apopleksirakt  eru  um  tann  rakta  alt  døgnið. Umframt  at  røkta  og  eygleiða,  so  venja  røktarstarsvfólk  tær  dagligu  funktiónirnar,  so sum at vaska sær, úr og ílating, fara á wc, klára máltíðirnar. Harumframt verður eisini í</p>
<p>vant  í  samstarvi  við  ergo  og  fysioterapeutar.  Røktarstarvsfólk  samskipa  eisini familjusamrøður  og  samskiftið  við  heimarøktina  undan  og  tá  viðkomandi  verður útskrivaður.</p>
<p>Sálarfrøðingar  hjálpa  m.a.  apopleksiraktum  til  at  skilja  nýggju  kropsligu  og  sálarligu</p>
<p>støðuna,  sum  er  íkomin  orsakað  av  skaðunum,  ið  tann  apopleksirakti  hevur  fingið. Eisini veita sálarfrøðingar kreppuhjálp til tann rakta og familjuna, sum í nógvum førum verður hart rakt sálarliga í samband við, at ein av teirra kæru verður rakt av apopleksi.</p>
<p>Talupedagogar  veita  viðgerð  ella  viðtalu,  sum  skal  stimbra  taluna  og  minnið,  ið  ofta</p>
<p>verður  rakt  í  smb.  við  apopleksi  (Ingerslev,  2002a).  Hendan  viðgerð  kann  fevna  um venjing í at brúka talu, minni, umframt at viðgerðin kann snúgva seg um læra nýggjar hættir at samskifta , um tørvur er á tí (t.d. ígjøgnum teldu).</p>
<p>Tað  sosiala  netverkið  –  tvs.  fólkið  rundan  um  tann  apopleksirakta  –  hevur  stóran týdning  í  uppvenjingartíðarskeiðnum  (sí  eisini  part  4.2.).  Tí  er  tað  týdningarmikið, at</p>
<p>apopleksirakt  (og  familjan)  fáa  sálarligan  stuðul  frá  familju  og  næstringum  í  hesum tíðarskeiðnum.</p>
<p>Kanningar í Danmark vísa, at viðgerð á apopleksideildum og serviðgerðarstovnum geva stórar  menniskjaligar  og  samfelagsbúskaparligar  fyrimunir.  Í  Danmark  er  bæði</p>
<p>deyðstíttleikin,  tørvurin  á  røktarheimsplássum  og  innleggingartíðin  orsakað  av viðgerðini á apopleksideildum minkað við 25 %, umframt at viðgerðin á serdeildunum eisini  bøtir  um  førleikan  hjá  apopleksiraktum.  Høvuðsorsøkin  til  hesa  gongd  er,  at apopleksirakt á apopleksideildum verða sett ígongd nógv fyrr og eru sostatt nógv meiri virkin,  enn  vanligt  var  fyrr,  tá  apopleksirakt  vórðu  innløgd  á  vanligar  medisinskari deild.  Harumframt  heldur  intensiva  uppvenjingin  og  eftirviðgerðin  fram  á</p>
<p>serviðgerðarstovnum  eftir,  at  tey  eru  útskrivaði  av  sjúkrahúsi.  Kanningar  í  Danmark hava  harumframt  víst,  at  aldurin  hevur  ikki  beinleiðis  týdning  fyri  deyðstíttleikan, neurologiska  endastatus,  innleggingartíð  og  tørv  á  røktarheimsplássum.  Løgið  nokk tykjast  tey  eldru  ættarliðini  hava  lutfalsligu  størstu  framgongdina  (Øhlenschlæger, 1998).</p>
<p>Í  næsta  parti  verður  støðan  hjá  apopleksiraktum  í  Føroyum  viðgjørd,  herundir  eisini spurningar  viðvíkjandi  hvørjar  fylgjur  apopleksi  hevur  havt  fyri  apopleksirakt  í Føroyum, og hvussu viðgerðin í Føroyum verður skipað.</p>
<p><em type="bold">4. Apopleksirakt í Føroyum </em></p>
<p>Í  hesum  partinum  verða  úrslitini  frá  spurnarblaðskanningini  lýst  og  viðgjørd.</p>
<p>Spurnarblaðskanningin  av  viðurskiftunum  hjá  apopleksiraktum  í  Føroyum  varð  sum áður greitt frá gjørd í apríl og mai mánaða í 2003 og vórðu tilsamans 120 spurnarbløð svaraði.  Av  teimum  120  svaraðu  spurnarbløðunum  hava  114  svarað  spurninginum viðvíkjandi aldur og kyni.</p>
<p>Sum nevnt vísa kanningar, at 70 % av teimum  apopleksiraktu  í  Danmark  eru eldri enn 70 ár. Tær vísa eisini, at 20 % eru  millum  60  og  69  ár,  meðan  10  % eru  yngri  enn  60  ár.  Sambært  hesari</p>
<p>kanningini,  so  eru  umleið  65  %  av teimum  apopleksiraktu  í  Føroyum  70 ár og eldri. Smá 20 % millum 60 og 69 ár, umleið 10 % millum 50 og 59 ár og 5 % eru yngri enn 50 ár. Samanbera vit</p>
<p>við  donsku  tølini,  so  vísir  hendan kanningin,  at  tað  í  Føroyum  eru  færri apopleksirakt í aldrinum 70 ár og eldri, og  fleiri  í  aldursbólkunum  yngri  enn 60 ár.</p>
<p>Um  hugt  verður  at  aldurs-  og kynsbýtinum  í  kanningini,  so  vísir henda, at í aldursbólkunum 50-59 ár og 60-69  ár  eru  tað  fleiri  menn  enn kvinnur, sum eru rakt av apopleksi. At</p>
<p>Ein  orsøk  til,  at  munur  er  á  føroysku  og  donsku  hagtølunum,  kann  eisini  verða,  at  tað  er  munur  á</p>
<p>sjálvum  framferðarháttunum  í  kanningunum.  Hendan  kanningini  er  gjørd  millum  tey,  sum  Heimarøktin hevur  veitt  tænastur  til.  Ógreitt  er  hvat  grundarlagið  undir  donsku  kanningunum  er,  tí  er  tað  eisini ivasamt, hvussu rætt tað er at gera nágreiniligar samanberingar við donsku hagtølini.</p>
<p><em type="bold">Aldursbýtið í kanningini</em> </p>
<p xml:lang="vep">1%</p>
<p xml:lang="isl">90 ár og eldri</p>
<p xml:lang="vep">32%</p>
<p xml:lang="isl">80-89 ár</p>
<p xml:lang="vep">32%</p>
<p xml:lang="isl">70-79 ár</p>
<p xml:lang="vep">20%</p>
<p xml:lang="isl">60-69 ár</p>
<p xml:lang="vep">10%</p>
<p xml:lang="isl">50-59 ár</p>
<p xml:lang="vep">5%</p>
<p xml:lang="isl">Yngri enn 50 ár</p>
<p xml:lang="vep">0%10%20%30%40%</p>
<p xml:lang="kal">N=114</p>
<p><em type="italic">Mynd 1. Aldursbýtið í kanningini </em></p>
<p><em type="bold">Aldurs- og kynsbýtið í kanningini</em> </p>
<p xml:lang="isl">90 ár og eldri</p>
<p xml:lang="isl">80-89 ár</p>
<p xml:lang="isl">70-79 ár</p>
<p xml:lang="isl">60-69 ár</p>
<p xml:lang="isl">50-59 ár</p>
<p xml:lang="isl">Yngri enn 50 ár</p>
<p xml:lang="vep">0%10%20%30%40%50%</p>
<p xml:lang="isl">KvinnurMenn</p>
<p xml:lang="kal">N=114</p>
<p><em type="italic">Mynd 2. Aldurs- og kynsbýtið í kanningini </em>lutfalsliga fleiri kvinnur eru í teimum elstu aldursbólkunum, 80-89 ár, kemst helst av, at </p>
<p>tað í Føroyum eru fleiri kvinnur enn menn í aldursbólkunum 80-89 ár og 90 ár og eldri.</p>
<p><em type="italic">4.1. Heilaskaðin </em></p>
<p>Kanningin  vísir, at 72 % av teimum, ið verða rakt av apopleksi, verða rakt orsaka av</p>
<p>blóðtøppi í heilanum. 25 % verða rakt orsaka av heilabløðing, meðan nøkur fá prosent verða rakt orsaka av vanlukku ella øðrum. Samanborið við donsku hagtølini, so eru tað í Føroyum  færri,  ið  verða  rakt  av blóðtøppi í heilanum, 72 % í Føroyum, mótvegis  85  %  í  Danmark.  Hinvegin so  eru  tað  í  Føroyum  fleiri,  ið  verða</p>
<p>rakt  av  heilabløðing  – 25  %  mótvegis 15 % í Danmark. Sambært Jón á Steig, leiðandi yvirlækna á Medisinsku deild á  Landsjúkrahúsinum,  so  kann  ein  av orsøkunum  til,  at  tað  eru  lutfalsliga færri  blóðtøppar  í  Føroyum,  vera,  at</p>
<p>føroyingar eta meira av sjófita enn í øðrum londum og tað verjir ímóti blóðtøppi. Hvat viðvíkur  heilabløðing,  so  kann  høgt  blóðtrýst  sum  sagt  elva  til  heilabløðing,  men spurningurin er so, um føroyingar hava verri regulering ímóti ov høgum blóðtrýsti enn í øðrum londum, sigur Jón á Steig.</p>
<p>Umleið  helvtin  av  teimum,  sum  hava svarað  spurnarblaðnum,  eru  rakt  av apopleksi innanfyri seinastu 5 árini (04  ár).  Ein  stórur  triðingur  hava  verið rakt av apopleksi í 5-9 ár, meðan smá 15  %  hava  havt  apopleksi  í  10  ár  og</p>
<p>fleiri.</p>
<p><em type="bold">Stóðst heilaskaðin orsaka av?</em> </p>
<p xml:lang="vep">72%</p>
<p>Blóðtøppi</p>
<p xml:lang="vep">25%</p>
<p>Heilabløðing</p>
<p xml:lang="vep">1%</p>
<p xml:lang="kal">Vanlukku</p>
<p xml:lang="vep">2%</p>
<p>Øðrum</p>
<p xml:lang="vep">0%20%40%60%80%</p>
<p xml:lang="kal">N=115</p>
<p><em type="italic">Mynd 3. Stóðst heilaskaðin orsaka av? </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Nær hendi skaðin?</em> </p>
<p xml:lang="vep">14%</p>
<p xml:lang="isl">10 ár og fleiri síðan</p>
<p xml:lang="vep">35%</p>
<p xml:lang="isl">5-9 ár síðan</p>
<p xml:lang="vep">51%</p>
<p xml:lang="isl">0-4 árum síðan</p>
<p xml:lang="vep">0% 10% 20% 30% 40% 50% 60%</p>
<p xml:lang="kal">N=109</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Mynd 4. Nær hendi skaðin? </em></p>
<p><em type="bold">Bráðneyðuga viðgerðin </em></p>
<p>Um ein verður raktur av apopleksi, so er bráðneyðuga viðgerðin av stórum týdningi, tí</p>
<p>jú  fyrr  viðgerðin  byrjar  ,  jú  frægari  kann  tann  rakti  koma  fyri  seg  aftur.  Í  Føroyum verður  bráðneyðuga  viðgerðin  skipað  á  teimum  trimum  sjúkrahúsunum, Landssjúkrahúsið,  Klaksvíkar  Sjúkrahús  og  Suðuroyar  Sjúkrahús.  Men  tað  er  ikki  í øllum førum, at apopleksirakt verða innløgd á sjúkrahús. Sambært kanningini siga 6 %, at  tey  vóru  ikki  als  innløgd  á sjúkrahúsi í samband við slagtilburðin.</p>
<p>Flestu  teirra  vóru  eldri  enn  80  ár.  Í spurnarblaðnum  varð  eisini  spurt  um, hví tey ikki vórðu innløgd á sjúkrahús, og  viðmerktu  nøkur,  at  lækni  teirra metti  ikki,  at  tað  var  neyðugt.  Nakrar</p>
<p>av  hesum  viðmerkingum  eru  í kassanum niðanfyri.</p>
<p>Heilafelagið hevur í samrøðu víst á, at tey hava fingið ábendingar um, at ein sonevnd aldursdiskriminasjón verður framd av heilsuverkinum, tvs. at eldri fólk ikki í sama mun sum  yngri  fólk  verða  innløgd  á  sjúkrahús  í  sambandi  við  heilaskaða  ella  blóðtøpp  í heilanum. Tó at tað kann tykist løgið, at nógv eldri apopleksirakt ikki verða innløgd á sjúkrahús,  so  kann  kanningin  hvørki  vátta  ella  avvátta,  at  ein  møgulig  aldurs</p>
<p>diskriminasjón verður framd innan heilsuverkið. Hendan kanningin er ikki málrættað at svara einum tílíkum spurningi.</p>
<p><em type="bold">Vart tú innløgd/-lagdur á sjúkrahús?</em> </p>
<p xml:lang="vep">94%</p>
<p xml:lang="smj">Ja</p>
<p xml:lang="vep">6%</p>
<p xml:lang="nno">Nei</p>
<p xml:lang="vep">0%20%40%60%80%100%</p>
<p xml:lang="kal">N=117</p>
<p><em type="italic">Mynd 5. Vart tú innløgd / -lagdur á sjúkrahús? </em></p>
<p><em type="bold">Maður millum 50-60 ár: </em>Kommunulæknin metti ikki, tað var neyðugt.  </p>
<p><em type="bold">Kvinna millum 80-89 ár:</em> Lækni segði tað vera óneyðugt. <em type="bold"> Maður millum 80-89 ár: </em>Ikki mett neyðugt av læknanum.  </p>
<p><em type="bold">Kvinna millum 80-89 ár:</em> Var heima og fór so á hvíldarheimið.  </p>
<p><em type="bold">Kvinna millum 80-89 ár:</em> Varð ikki innløgd orsakað av sparingum á Landssjúkra-húsinum. </p>
<p><em type="bold">Kvinna millum 80-89 ár:</em> Røktarheimið og læknin søgdu tað vera óneyðugt. </p>
<p>Umframt  at  tað  hevur  stóran  týdning,  at apopleksirakt verða innløgd á sjúkrahús sum</p>
<p>skjótast, hevur tað eisini týdning, at rætta viðgerðin byrjar beinanvegin. Sum nevnt, so verður  í  grannalondum  okkara  alsamt  størri  dentur  lagdur  á  at  veita  apopleksiraktum eftirviðgerð  og  uppvenjing,  og  hava  kanningar  víst,  at  hetta  ávirkar,  hvussu  tann apopleksirakti kemur fyri seg eftir slagtilburðin. Hetta hevur eisini ført við sær, at fleiri serdeildir – apopleksideildir – eru settar á stovn í londunum kring okkum, og er eisini ein  Apopleksideild  á  Landssjúkrahúsinum.  Sum  víst  í  parti  4.3.  niðanfyri,  so  hevur</p>
<p>Apopleksideildin á Landssjúkarhúsinum fastar mannagongdir í sambandi við viðgerð og uppvenjing av apopleksiraktum, og hartil hava røktarfólk og læknar á Apopleksideildini nomið sær servitan innan hetta økið. Men ein treyt fyri, at apopleksirakt fáa fyrimun av mannagongdunum  og  servitanini  á Apopleksideildini,  er,  at  tey  verða</p>
<p xml:lang="isl">innløgd á deildina.</p>
<p>Í spurnarblaðnum varð spurt, hvar tann apopleksirakti fyrst varð innlagdur, og um  ein  eftir  hetta  varð  fluttur  á  aðra deild.  12  %  vístu  á,  at  tey  <em type="italic">fyrst</em>  vóru </p>
<p>innløgd á Apopleksideildina á Landssjúkrahúsinum.  57  %  søgdu,  at tey vóru <em type="italic">fyrst</em> innløgd á aðra deild enn Apopleksideildina  á  Landssjúkrahúsinum.  Ávíkavist  17  %  og  10  % </p>
<p>søgdu,  at  tey  <em type="italic">fyrst</em>  vóru  innløgd  á Klaksvíkar-  og  Suðuroyar  Sjúkrahús, meðan heilt fá vístu á, at tey <em type="italic">fyrst</em> vóru innløgd á Ríkissjúkrahúsið ella á annað sjúkrahús uttanlanda.  </p>
<p>Av teimum umleið 85 %, sum ikki vóru innløgd beinleiðis á Apopleksideildina ella á Ríkissjúkrahúsið,  vístu  66  %  á,  at  tey  eftir  fyrstu  innleggingina  vórðu  flutt  á Apopleksideildina á Landssjúkrahúsinum. 20 % vórðu flutt á Ríkissjúkrahúsið, meðan</p>
<p><em type="bold">Hvar vart tú fyrst innløgd/-lagdur?</em> </p>
<p xml:lang="vep">12%</p>
<p xml:lang="isl">Apopleksideildina á Landssj.</p>
<p xml:lang="vep">57%</p>
<p xml:lang="isl">Aðra deild á Landsj.</p>
<p xml:lang="vep">17%</p>
<p>Klaksvíkar Sj.</p>
<p xml:lang="vep">10%</p>
<p>Suðuroyar Sj.</p>
<p xml:lang="vep">1%</p>
<p xml:lang="isl">Ríkissjúkrahúsið</p>
<p xml:lang="vep">3%</p>
<p xml:lang="isl">Annað</p>
<p xml:lang="vep">0%10% 20% 30% 40% 50% 60%</p>
<p xml:lang="kal">N=112</p>
<p><em type="bold">Vart tú eftir hetta flutt/-ur á?</em> </p>
<p xml:lang="vep">66%</p>
<p xml:lang="isl">Apopleksideildina á Landssj.</p>
<p xml:lang="vep">20%</p>
<p xml:lang="isl">Ríkissjúkrahúsið</p>
<p xml:lang="vep">14%</p>
<p xml:lang="isl">Annað</p>
<p xml:lang="vep">0%20%40%60%80%</p>
<p xml:lang="kal">N=70</p>
<p><em type="italic">Mynd 6. Hvar vart tú fyrst innløgd/-lagdur? –</em> <em type="italic">Vart tú eftir hetta flutt/-ur á? </em></p>
<p>14 % hava svarað annað. Tey, ið hava svarað ”<em type="italic">Annað</em>”, hava í flestu førum viðmerkt, at </p>
<p>tey vórðu flutt á røktardeild ella røktarheim.</p>
<p>Kanningin  vísir  sostatt,  at  ein  stórur  partur  av  teimum  apopleksiraktu,  sum  vórðu innløgd  á  sjúkrahús,  vórðu  antin  innløgd  beinleiðis  á  Apopleksideildina  á Landsjúkrahúsinum  ella  á  Ríkissjúkrahúsið,  ella  eftir  fyrstu  innleggingina  flutt  higar. Útvið 15 % vóru tó ongantíð innløgd á Apopleksideildina. Tá hugsað verður um, at tað</p>
<p>er av alstórum týdningi, at apopleksirakt skjótast tilber verða innløgd á apopleksideildir, so tykist hetta talið vera rættliga høgt.</p>
<p>Í  spurnarblaðnum  varð  eisini  spurt,  hvussu  skjótt  eftir  fyrstu  innleggingina,  tey apopleksiraktu vórðu flutt á Apopleksideildina ella á Ríkissjúkrahúsið. Umleið 35 % av</p>
<p>teimum,  sum  vórðu  flutt  á  Apopleksideildan,  vórðu  flutt  á  deildina  innan  5  dagar. Umleið  75  %  av  vórðu  flutt  innan  2  vikur,  meðan  umleið  25  %  vórðu  flutt  á Apopleksideildina eftir 2 vikur. Í summum førum gingu meiri enn 4 vikur, áðrenn tey apopleksiraktu vórðu flutt á Apopleksideildina. Ein av orsøkunum til hetta er, at ov fá pláss eru á Apopleksideildini, og at ongi tilboð eru uttan fyri Apopleksideildina. Hetta førir við sær, at fólk ikki kunnu flytast víðari av Apopleksideildini og taka hesi tí upp</p>
<p>pláss á deildini.</p>
<p>Hvat viðvíkur teimum, sum vórðu flutt á Ríkissjúkrahúsið, so gekk í flestu førum bert heilt stutt tíð, áðrenn tey vóru flutt á Ríkissjúkrahúsið, oftani hendi tað sama dag ella dagin eftir innleggingina.</p>
<p><em type="bold">Støðan fyrstu tímarnar og innleggingartíð </em></p>
<p>Munur er á, hvussu støðan hjá apopleksiraktum er teir fyrstu tímarnir eftir skaðan. Eins og víst í <em type="italic">Mynd 7.</em>, so er tað rættiliga vanligt, at apopleksirakt fyrstu tímarnir eftir skaðan hava trupulleikar við at tosa, og at muðurin er skeivur. Eisini er vanligt, at apopleksirakt eru lamin í aðrari síðuni, antin í arminum ella beininum. Hesir trupulleikar, saman við øðrum neurologiskum fylgjum (sí eisini</p>
<p>klæðnum  og  at vaska sær. Nógv rakt  mugu  hava hjálp  til  hetta teir fyrstu tímarnar eftir</p>
<p>skaðan.</p>
<p>Tað  er  ikki óvanligt, at apopleksirakt</p>
<p><em type="bold">Hvussu var støðan, teir fyrstu tímarnir eftir skaðan?</em> </p>
<p xml:lang="vep">43%</p>
<p xml:lang="vep">59%</p>
<p>Trupulleikar við at tosa</p>
<p xml:lang="vep">26%</p>
<p>Trupulleikar við sjónini</p>
<p xml:lang="vep">36%</p>
<p>Trupulleikar við at føla</p>
<p xml:lang="vep">28%</p>
<p xml:lang="nno">Neglekt</p>
<p xml:lang="vep">24%</p>
<p>Ring/-ur í høvuðpínu</p>
<p xml:lang="vep">47%</p>
<p>Muðurin var skeivur</p>
<p xml:lang="vep">20%</p>
<p>Uttan vit</p>
<p xml:lang="nno">Eg var klár/-urN=51 N=71 N=31 N=43 N=33 N=29 N=56 N=24</p>
<p xml:lang="vep">45%</p>
<p>Lamin í høgru síðu</p>
<p xml:lang="vep">38%</p>
<p>Lamin í høgra armi</p>
<p xml:lang="vep">39%</p>
<p>Lamin í høgra beini</p>
<p xml:lang="vep">33%</p>
<p>Lamin í vinstru síðu</p>
<p xml:lang="kal">N=54</p>
<p xml:lang="kal">N=39</p>
<p xml:lang="vep">25%</p>
<p xml:lang="isl">Lamin í vinstra armi</p>
<p xml:lang="vep">23%</p>
<p xml:lang="isl">Lamin í vinstra beini</p>
<p xml:lang="vep">4%</p>
<p>Ikki lamin</p>
<p xml:lang="vep">67%</p>
<p>Mátti hava hjálp at ganga</p>
<p>eru  innløgd  á sjúkrahús í longri  tíð.  Fyri tey,  sum  hava luttikið í kanningini,  var  innleggingartíðin  í</p>
<p>miðal 2 mánaðir og 3 vikur. Sum víst í <em type="italic">Mynd  8.</em>,  so  var  innleggingartíðin  hjá summum  tó  væl  longri  enn  hetta,  út ímóti einum heilum ári. </p>
<p xml:lang="vep">71%</p>
<p>Mátti hava hjálp at vaska mær</p>
<p xml:lang="vep">70%</p>
<p>Mátti hava hjálp at lata meg úr og í klæði</p>
<p xml:lang="vep">12%</p>
<p xml:lang="isl">Annað</p>
<p xml:lang="kal">N=46</p>
<p xml:lang="kal">N=47</p>
<p xml:lang="kal">N=30 N=27</p>
<p xml:lang="kal">N=5 N=80</p>
<p xml:lang="kal">N=85 N=84 N=14</p>
<p xml:lang="vep">0% 10% 20% 30% 40% 50% 60% 70% 80%</p>
<p><em type="italic">Mynd 7. Hvussu var støðan, teir fyrstu tímarnir eftir skaðan? </em></p>
<p><em type="bold">Hvussu long var innleggingartíðin á sjúkrahúsinum?</em> </p>
<p xml:lang="vep">17%</p>
<p>Undir 1 mánaða</p>
<p xml:lang="vep">28%</p>
<p>1-2 mánaðir</p>
<p xml:lang="vep">30%</p>
<p xml:lang="isl">3-4 mánðir</p>
<p xml:lang="vep">18%</p>
<p xml:lang="isl">5-6 mánðir</p>
<p>Kanningin vísir, at har innleggingartíðin  var  longri  enn  5 mánaðir, var í flestum førum talan um, at  tey  apopleksiraktu  vóru  innløgd  á antin Apopleksideildina ella á Ríkissjúkrahúsinum.</p>
<p xml:lang="vep">7%</p>
<p>7-12 mánaðir</p>
<p xml:lang="vep">0%10%20%30%40%</p>
<p xml:lang="kal">N=95</p>
<p><em type="italic">Mynd  8.  Hvussu  long  var  innleggingartíðin  á sjúkrahúsinum? </em></p>
<p><em type="bold">Støðan í dag, eftir slagtilburðin </em></p>
<p>Tað  er  rættliga  ymiskt,  hvussu</p>
<p>apopleksirakt koma fyri seg aftur eftir slagtilburðin. Donsk hagtøl vísa, at 25 %  av  teimum,  ið  verða  rakt  av apopleksi, gerast frísk og kunnu venda aftur til gerandisdagin.</p>
<p>Ein  partur  av  tí  at  venda  aftur  til gerandisdagin  er  at  venda  aftur  á arbeiðsmarknaðin  eftir  ein  skaða. Sambært hesari kanningini, so vóru 37 %  av  teimum  apopleksiraktu  virkin  á</p>
<p>arbeiðsmarknaðinum,  tá  skaðin  hendi, gott  og  væl  helvtin  vóru  fólkapensjónistar,  meðan  6  %  vóru avlamispensjónistar og 6 % høvdu aðra støðu  á  arbeiðsmarknaðinum,  m.a. heimagangandi.</p>
<p>Av  teimum,  sum  áðrenn  skaðan arbeiddu  í  fulla  tíð  ella  parttíð, varðveittu  15  %  starvið  eftir  skaðan. 72 % varðveittu ikki starvið, meðan 13</p>
<p><em type="bold">Hvussu var tín støða á arbeiðsmarknaðinum, tá skaðin hendi?</em> </p>
<p xml:lang="vep">31%</p>
<p>Arbeiddi fulla-tíð</p>
<p xml:lang="vep">6%</p>
<p>Arbeiddi part-tíð</p>
<p xml:lang="vep">51%</p>
<p xml:lang="isl">Fólkapensjónist</p>
<p xml:lang="vep">6%</p>
<p xml:lang="est">Avlamispensjónist</p>
<p xml:lang="vep">6%</p>
<p xml:lang="isl">Annað</p>
<p xml:lang="vep">0% 10% 20% 30% 40% 50% 60%</p>
<p xml:lang="kal">N=109</p>
<p><em type="italic">Mynd  9.  Hvussu  var  tín  støða  á arbeiðsmarknaðinum, tá skaðin hendi? </em></p>
<p><em type="bold">Varðveitti tú starv títt?</em> </p>
<p xml:lang="vep">13%</p>
<p xml:lang="smj">Ja</p>
<p xml:lang="vep">2%</p>
<p xml:lang="fra">Ja, partvíst</p>
<p xml:lang="vep">72%</p>
<p xml:lang="nno">Nei</p>
<p xml:lang="vep">13%</p>
<p xml:lang="isl">Annað</p>
<p xml:lang="vep">0%20%40%60%80%</p>
<p xml:lang="kal">N=46</p>
<p><em type="italic">Mynd 10. Varðveitti tú starv títt? </em></p>
<p><em type="bold">Gjørdist tú óarbeiðsfør/-ur orsaka av skaðanum?</em> </p>
<p xml:lang="vep">67%</p>
<p xml:lang="smj">Ja</p>
<p xml:lang="vep">19%</p>
<p xml:lang="fra">Ja, partvíst</p>
<p xml:lang="vep">12%</p>
<p xml:lang="nno">Nei</p>
<p xml:lang="vep">2%</p>
<p xml:lang="isl">Annað</p>
<p xml:lang="vep">0%20%40%60%80%</p>
<p xml:lang="kal">N=109</p>
<p>%  hava  svarað  "<em type="italic">Annað</em>”.  Í  nøkrum førum varð eisini viðmerkt, at tey ikki vóru farin til arbeiðis aftur enn eftir skaðan. </p>
<p>Ein  av  orsøkunum  til,  at apopleksirakt  ikki  varðveita  starv  sítt  eftir  skaðan,  er,  at  tey ofta  gerast  óarbeiðsfør  orsaka  av  skaðanum.  Kanningin  vísir,  at  fleiri  enn  65  %  av teimum  apopleksiraktu  gjørdist  óarbeiðsfør  orsaka  av  skaðanum,  meðan  út  við  20  %</p>
<p>gjørdist  partvíst  óarbeiðsfør.  12  %  gjørdist  ikki  óarbeiðsfør,  meðan  nøkur  fá  svaraðu <em type="italic">Annað</em> og viðmerktu m.a., at tey vóru óarbeiðsfør frammanundan. </p>
<p><em type="italic">Mynd  11.  Gjørdist  tú  óarbeiðsfør/-ur  orsaka av skaðanum? </em></p>
<p>Um  hugt  verður</p>
<p>at, hvør støðan var á arbeiðsmarknaðin um  og  í  hvønn mun  skaðin  hevði ávirkan á</p>
<p><em type="bold">Gjørdist tú óarbeiðsfør/-ur orsaka av skaðanum?</em> </p>
<p>Arbeiddi fulla- / part tíð</p>
<p xml:lang="isl">Fólka- / Avlamispensjónist</p>
<p xml:lang="kal">N=46</p>
<p xml:lang="isl">Annað</p>
<p xml:lang="kal">N=40</p>
<p xml:lang="kal">N=7</p>
<p xml:lang="vep">0%20%40%60%80%100%</p>
<p>JaJa, partvístNeiAnnað er viðmerkt</p>
<p>arbeiðsførleikan, so gevur kanningin  nakrar  ábendingar  um,  at  tey  eldri  ættarliðini  (tvs.  tey  sum  frammanundan vóru fólka- og avlamispensjónistar) ikki tykjast vera eins hart rakt av skaðanum og tey yngru ættarliðini (tey, sum eru virkin á arbeiðsmarknaðinum), sí <em type="italic">Mynd 12</em>.  </p>
<p>Samanbera vit við donsku hagtølini, ið sum sagt vísa, at 25 % av teimum apopleksiraktu venda  aftur  til  gerandisdagin,  so  er  samsvarandi  talið  í  Føroyum  sambært  hesari kanningini  væl  lægri.  Ein  av  orsøkunum  til,  at  talið  í  Føroyum  er  lutfalsliga  lágt samanborið  við  í  Danmark  kann  vera,  at  <em type="italic">hendan  </em>kanningin  ikki  hevur  rokkið øll  tey, sum  eru  vorðin  frísk  aftur  eftir  skaðan  (eins  og  nevnt  2.  parti).  Jón  á  Steig,  leiðandi </p>
<p>yvirlækni á Medisinsku deild á Landssjúkrahúsinum, vísir eisini á, at ein orsøk helst er, at í Føroyum eru tað fá <span type="quote">”lættari”</span> arbeiði (sokallaði ”<em type="italic">skánejobs</em><span type="quote">”) ella vard størv, og hetta ger tað trupult at koma inn á arbeiðsmarknaðin aftur eftir ein skaða. Jón á Steig sigur eisini,  at  ”útslusningin”</span>  ella  skifti  frá sjúkrahúsi til  vanliga  gerandisdagin ikki  er  nóg gott, og at tað vantar ein ambulant uppvenjingarskipan. Ein onnur orsøk kann vera, at </p>
<p>tilboðini,  hvat  viðgerð  og  uppvenjing  viðvíkur,  eru  væl  betri  í  Danmark,  og  av  somu orsøk eru tað fleiri í Danmark, sum koma heilt væl fyri seg aftur eftir skaðan, men hetta er tó rættiliga trupult at siga nakað um út f</p>
<p><em type="bold">Kropsliga støðan </em>Sum lýst í 3. parti kann apopleksi føra við sær víttfevnandi fylgir, bæði hvat viðvíkur kropsligum førleika, mobiliteti og førleikanum at samskifti við onnur. Harumframt kann apopleksi eisini ávirka, í hvønn mun ein er førur fyri at skipa og gera ting, ið vanliga </p>
<p><em type="italic">Mynd  12.  Gjørdist  tú  óarbeiðsfør/-ur  orsaka  av  skaðanum  –  býtt  á arbeiðstøðu áðrenn skaðan. </em></p>
<p>verða mett heilt natúrligur partur av gerandisdegnum, t.d. busta tenn, fáa sær at eta, at</p>
<p>fara til handils ella at skipa persónliga røkt.</p>
<p>Í  kanningini  varð  m.a.  spurt,  hvussu kropsliga  støðan  er  eftir  skaðan. Kanningin  vísir,  at  út  við  75  %  av teimum,  sum luttóku í kanningini, eru</p>
<p>klár.  Gott  og  væl  35  %  eru  lamin  í høgru síðu, meðan smá 25 % eru lamin í  vinstru  síðu  –  í  nøkrum  førum  er talan um lamni í bæði høgru og vinstru síðu.  Út  við  helvtin  hava  niðursetta</p>
<p>megi í aðrari síðuni, meðan smá 10 % vísa á aðrar kropsligar trupulleikar. 10 % vísa á, at tey ikki eru lamin.</p>
<p>Fylgjurnar,  sum  slagtilburðurin  hevur  á  kropsligu  støðuna,  førir  við  sær,  at  nógv apopleksirakt hava tørv á tænastum, eftirviðgerð og uppvenjing dagliga (hesi viðurskifti verða eisini viðgjørd niðanfyri).</p>
<p><em type="bold">Mobilitetur </em>Avmarkingar av kropsligu rørsluførleikunum eins og avmarkingar orsaka av ósjónligum brekum,  hava  sjálvsagt  stórar  ávirkanir  á,  í  hvønn  mun  ein  er  førur  fyri  at  taka  lut  í gerandisdegnum. Ein gerandisdagur er í stóran mun grundaður á, at øll eru før fyri at </p>
<p>brúka allar <span type="quote">”vanligar”</span> kropsfunktiónir, umframt at gingið verður út frá, at øll eru mobil. Hetta er ein gerandisdagur, har m.a. apopleksirakt hava stórar trupulleikar.</p>
<p>Hugsandi  er,  at  tað  er  rættliga  ymiskt,  hvat  apopleksirakt  leggja  í  tað  <span type="quote">”eg  eri  klár/-ur”</span>.  Fyri  summi</p>
<p>merkir hetta, at tey eru eins væl fyri og áðrenn slagtilburðin, meðan tað fyri onnur merkir, at tey eru før fyri at samskifta við onnur.</p>
<p><em type="bold">Hvussu er støðan nú, eftir skaðan?</em> </p>
<p xml:lang="vep">73%</p>
<p>Eg eri klár/-ur</p>
<p xml:lang="vep">36%</p>
<p>Lamin í høgru síðu</p>
<p xml:lang="vep">23%</p>
<p>Lamin í vinstru síðu</p>
<p xml:lang="vep">48%</p>
<p>Niðursetta megi í aðrari síðuni</p>
<p xml:lang="vep">10%</p>
<p>Ikki lamin</p>
<p xml:lang="vep">9%</p>
<p xml:lang="isl">Annað</p>
<p xml:lang="vep">0%20% 40% 60% 80%</p>
<p><em type="italic">Mynd  13.  Hvussu  er  støðan  nú,  eftir  skaðan? (fleiri krossar kunnu setast) </em></p>
<p>Siga vit, at mobilitetur fevnir um tað at</p>
<p>vera  gongdur  uttandura  og  at  kunna koyra  bil,  so  vísir  kanningin,  at  ein triðingur av teimum apopleksiraktu eru gongd uttandura, meðan smá 15 % eru før  fyri  at  koyra  bil  (talan  er  í  stóran mun  um  gongd  uttandura,  og  í</p>
<p><em type="bold">Hvussu mobil/-ur eru tú?</em> </p>
<p xml:lang="vep">13%</p>
<p>Før fyri at koyra bil</p>
<p xml:lang="vep">33%</p>
<p>Gongd uttandura</p>
<p xml:lang="vep">14%</p>
<p xml:lang="isl">M o bil í koyristó li, sjálvhjálpin</p>
<p xml:lang="vep">19%</p>
<p xml:lang="isl">M obil við hjálpartó li</p>
<p xml:lang="vep">33%</p>
<p>M obil í koyristóli, má hava hjálp</p>
<p xml:lang="vep">56%</p>
<p>Gongd innandura</p>
<p xml:lang="vep">7%</p>
<p xml:lang="est">Eri seingjaliggjandi</p>
<p>einstøkum  førum  fólk  í  koyristóli). Smá  15  %  av  teimum  apopleksiraktu eru  mobil  og  sjálvhjálpin  í  koyristóli, meðan  smá  20  %  eru  mobil  við hjálpartóli. Ein triðingur vísa á, at tey eru mobil við koyristóli, men at tey mugu hava</p>
<p>hjálp.  56  %  av  teimum  apopleksiraktu  eru  gongd  innandura.  Av  hesum  eru  umleið helvtin  eisini  gongd  uttandura.  Fleiri  enn  5  %  eru  seingjali<em type="italic">Mynd  14.</em>  gevur  eina  greiða  mynd  av,  at  ein  stórur  partur  av teimum apopleksiraktu í Føroyum hava tørv á hjálp fyri at verða mobil, antin frá familju og avvarðandi ella frá almennari síðu.  </p>
<p><em type="bold">Neuropsykologiskar fylgjur </em>Umframt  likamliga  trupulleikar,  so  er  tað  eisini  rættiliga  vanligt,  at  apopleksirakt, orsakað av skaðanum, hava sálarligar og intellektuellar trupulleikar. Hesir trupulleikar eru ikki sjónligir, men kunnu tó vera ein stórur trupulleiki hjá tí rakta í gerandisdegnum. Avvarðandi  merkja  hetta  eisini  við  m.a.,  at  persónsmenskan  hjá  tí  rakta  kann  vera </p>
<p>broytt. Til dømis kann tann rakti vera vorðin ótolnari, sýnast líkaglaður, møðast skjótt, gloyma illa ella vera órealistiskur. Tann rakti kann hava trupulleikar við at samskifta: at tosa, skriva, lesa, rokna og skilja onnur.</p>
<p>Hóast tann apopleksirakti bæði følir, hoyrir og sær sum vant, kann hann hava torført við</p>
<p>at viðgera sansaárin, ið koma uttanífrá (Heilafelagið, 2003). Hetta kann t.d. viðføra, at tann apopleksirakti ikki uppfatar eina tannbust sum eina tannbust og dugir tískil heldur ikki at brúka hana. Ein annar trupulleiki kann vera, at hann ikki dugir at síggja, hvønn veg klæðini skulu venda, tá hann letur seg í.</p>
<p xml:lang="vep">8%</p>
<p xml:lang="isl">A nnað</p>
<p xml:lang="vep">0% 10 %</p>
<p xml:lang="vep">%</p>
<p xml:lang="vep">%</p>
<p xml:lang="vep">%</p>
<p xml:lang="vep">%</p>
<p xml:lang="vep">%</p>
<p><em type="italic">Mynd  14.  Hvussu  mobil/-ur  ert  tú?  (fleiri krossar kunnu setast) </em></p>
<p>Hvat  viðvíkur  tí  at  samskifta  við</p>
<p>onnur, so vísir kanningin, at meiri enn ein triðingur av teimum apopleksiraktu hava trupulleikar við at tosa við onnur. Ein stórur partur av hesum hava eisini trupulleikar at tosa í telefon, tvs. at tey eru avskorin frá at seta seg í samband</p>
<p>við onnur fólk ígjøgnum telefon.</p>
<p>Út við helvtin hava trupulleikar við at skriva,  lesa  og  rokna,  og  ein  stórur partur  av  hesum  hava  eisini</p>
<p><em type="bold">Hevur tú trupulleikar við at samskifta (tosa, skriva, lesa)?</em> </p>
<p xml:lang="vep">38%</p>
<p>Trupulleika við at tosa við onnur</p>
<p xml:lang="vep">33%</p>
<p>Trupulleika við at tosa í telefon</p>
<p xml:lang="vep">46%</p>
<p>Trupulleika við at skriva, lesa og rokna</p>
<p xml:lang="vep">28%</p>
<p>Trupulleika við sjónini</p>
<p xml:lang="vep">13%</p>
<p xml:lang="nno">Neglekt</p>
<p xml:lang="vep">10%</p>
<p xml:lang="isl">Annað</p>
<p xml:lang="vep">0% 10% 20% 30% 40% 50%</p>
<p><em type="italic">Mynd  15.  Hevur  tú  trupulleikar  við  at samskifta  (tosa,  skriva,  lesa)?  (fleiri  krossar kunnu setast) </em></p>
<p>trupulleikar við at tosa. Ein góður fjórðingur hava trupulleikar við sjónini. Út við 15 % hava  truplleikar  av  neglekt,  tvs.  at  tey  kennast  illa  við  aðra  síðuna  av  kroppinum  / rúminum.</p>
<p>Afturat trupulleikunum við at samskifta  hava  nógv  apopleksirakt</p>
<p>eisini trupulleikar við minninum. Nógv hava  ilt  við  at  minnast  egið  navn  og egnan  føðingardag,  at  minnast  til ætlaðar  fundir  og  gjørdar  avtalur,  ella at  minnast  til  at  gera  ávís  ting.  Hetta</p>
<p xml:lang="isl">eins og víst í <em type="italic">Mynd 16</em>. </p>
<p>Nevndu  trupulleikar  við  likamliga  førleikanum,  mobilitetinum  og  teimun  sálarligu  og intellektuellu broytingunum hava eisini stóra ávirkan á, í hvønn mun ein klárar at gera ting,  sum  oftani  verða  hildin  at  vera  ein  sjálvfylgja.  Í  spurnarblaðnum  varð  spurt  um</p>
<p>nøkur av hesum viðurskiftum (sí <em type="italic">Mynd 17</em>., niðanfyri). </p>
<p><em type="bold">Hevur tú trupulleikar við minninum?</em> </p>
<p xml:lang="vep">13%</p>
<p>At minnast egið navn, føðingardag os.fr.</p>
<p xml:lang="vep">21%</p>
<p>At minnast ætlaðar fundir og gjørdar avtalur</p>
<p xml:lang="vep">27%</p>
<p>At minnast til at gera ávís ting</p>
<p xml:lang="vep">7%</p>
<p xml:lang="isl">Annað</p>
<p xml:lang="vep">0% 5% 10% 15% 20% 25% 30%</p>
<p><em type="italic">Mynd 16. Hevur tú trupulleikar við minninum? (fleiri krossar kunnu setast) </em></p>
<p><em type="bold">Hvussu klárar tú teg viðvíkjandi?</em> </p>
<p>At keypa inn til dagligdagin</p>
<p xml:lang="kal">N=119</p>
<p>At lata teg úr og í klæðir</p>
<p>At vaska tær</p>
<p>At fáa tær at eta og drekka</p>
<p xml:lang="kal">N=118 N=118 N=107</p>
<p xml:lang="vep">0%10%20% 30%40%50%60%70% 80%90% 100%</p>
<p>Eri sjálvhjálpinKlári meg við hjálpKlári meg ikki</p>
<p><em type="italic">Mynd 17. Hvussu klárar tú teg viðvíkjandi? </em></p>
<p>Myndin vísir, at meiri enn helvtin av teimum, ið hava svarað spurnarblaðnum, klára ikki ella mugu partvís hava hjálp til at fara til handils, at lata seg úr og í klæði, at vaska sær, og  at  fáa  sær  at  eta  og  drekka.  Um  hugt  verður  nærri  at,  hvørjir  trupulleikarnir  eru viðvíkjandi ílating og persónligari røkt – sí <em type="italic">Mynd 18.</em> – , so snúgva hesir um at venda </p>
<p>klæðunum rætt ella at fáa armin í røttu ermuna.  Harumframt  hava  nógv eisini trupulleikar við at kenna aftur gerandis amboð.  Eisini  snúgva  trupulleikarnir seg  um  tað  at  busta  tenn,  at  smyrja</p>
<p>breyð,  at  vita  hvat  plagg  hoyrir  til hvønn  kropslut  v.m.  Tað  er  ikki møguligt útfrá hesi kanning at siga, um hesir  trupulleikar  stava  frá  teimum likamligu  broytingum  ella  teimum sálarligu og intellektuellu</p>
<p>broytingunum. Men tey flestu apopleksiraktu  hava  trupulleikar  í báðum  umráðunum,  sum  bæði  saman  ávirka,  hvussu  tann  rakti  fær  gjørt  tey  vanligu tingini í gerandisdegnum.</p>
<p><em type="bold">Tørvur á stuðli og røkt </em>Samanumtikið  kann  sigast,  at  trupulleikarnir,  sum  apopleksirakt  hava  at  dragast  við  í gerandisdegnum,  gera,  at  apopleksirakt  hava  stóran  tørv  á  stuðli  og  røkt,  og  á eftirviðgerð og uppvenjing. Hetta orsaka fylgjunum av slagtilburðinum, sum hevur ført </p>
<p><em type="bold">Hevur tú trupulleikar við ílating og persónligari røkt, so sum?</em> </p>
<p xml:lang="vep">56%</p>
<p>At venda klæðunum rætt</p>
<p xml:lang="vep">33%</p>
<p>At fáa arm í røttu ermu</p>
<p xml:lang="vep">13%</p>
<p>At vita hvat plagg ho yrir til hvønn kropslut</p>
<p xml:lang="vep">19%</p>
<p>At busta tenn...</p>
<p xml:lang="vep">14%</p>
<p>A t smyrja breyð</p>
<p xml:lang="vep">33%</p>
<p>At kenna gerandis ambo ð aftur...</p>
<p xml:lang="vep">7%</p>
<p>At planleggja eina handling...</p>
<p xml:lang="vep">8%</p>
<p xml:lang="isl">Annað</p>
<p xml:lang="vep">0% 10% 20% 30% 40% 50% 60%</p>
<p><em type="italic">Mynd  18.  Hevur  tú  trupulleikar  viðílatin  og persónligari  røkt,  so  sum?  (fleiri  krossar kunnu setast) </em>við  sær  avmarkingar  í  kropsliga  førleikanum,  trupulleikar  við  mobilitetinum, </p>
<p>neuropsykologiskar  fylgjur,  og  trupulleikar  við  at  samskifta  við  onnur  og  at  gera gerandis-ting.  Eftirviðgerð  og  uppvenjing  verður  veitt  av  fakfólki  innan  ávísu  økini. Stuðul  og  røkt  verður  hinvegin  í  summum  førum  veitt  antin  av  familju  og/ella avvarðandi, og í øðrum førum verður stuðul og røkt veitt av almennu myndugleikunum. Á fakmáli verður vanliga sagt, at tørvur er á einum sterkum <em type="italic">sosialum netverki</em>. Í næsta parti verður hetta hugtakið lýst, umframt at sosiala netverkið hjá teimum apopleksiraktu, </p>
<p>sum hava luttikið í kanningini, verður viðgjørt.</p>
<p><em type="italic">4.2. Sosial netverk - sosiala støðan </em></p>
<p>Tá vit tosað um <em type="italic">sosial netverk </em>og <em type="italic">sosialu støðuna</em>, verður hugsað um tilknýti okkara til </p>
<p>onnur fólk, bæði til familju og vinir í nærumhvørvinum og til onnur í samfelagnum, fólk eins  og  stovnar.  Skiljast  kann  ímillum  <em type="italic">privat  netverk</em>,  <em type="italic">sjálvboðin  netverk</em>  og  <em type="italic">almenn netverk</em>. Fyri ein apopleksiraktan kunnu netverkini t.d. vera hesi: </p>
<p type="listitem">• <em type="italic">Privata  netverkið</em>  fevnir  um  hjúnafelaga/maka,  foreldur  og  børn,  og  eisini  um </p>
<p>næstringar og vinfólk</p>
<p type="listitem">• <em type="italic">Sjálvbodna  netverkið  </em>fevnir  um  vinfólk,  grannar,  eldrafeløg,  Heilafelagið, </p>
<p>vitjunartænastu/vitjunarvin</p>
<p type="listitem" xml:lang="isl">• <em type="italic">Almenna  netverkið</em>  kann  fevna  um  sjúkrahús,  læknar,  røktarstarvsfólk, </p>
<p xml:lang="dan">fysioterapeutar,  ergoterapeutar,  talupedagogar,  sálafrøðingar,  dagstovnar, Almannstovuna, Hjálpartólamiðstøðina, Sernámsdepilin, Heimarrøktina os.fr.</p>
<p>Tey sosialu netverkini hava grundleggjandi týdning fyri okkum menniskju, tí vit hava øll tørv á tilknýti til onnur. Vit hava tørv á at vera í felag við onnur, at hoyra til bólkar</p>
<p>av øðrum fólkum, og ígjøgnum hesar bólkar at menna okkum sum menniskju. Vit hava brúk fyri at vera saman við øðrum í gleði og sorg, í álvara og gaman, og vit hava brúk fyri at hoyra til, brúk fyri at vera ein partur av samfelagnum, júst sum øll onnur.</p>
<p>Fyri  ein  apopleksiraktan  er  eitt  gott  sosialt  netverk  av  avgerandi  týdningi,  tí</p>
<p>apopleksirakt hava oftani – av sjúkuávum – ikki sama møguleika sum onnur at leita upp nýggj sambond og skapa nýggj sosial netverk. Verandi familja, vinir og nærumhvørvið</p>
<p>gerst sostatt av alstórum týdningi fyri apopleksirakt.</p>
<p>Í  teimum  førum,  tá  <em type="italic">privatu-</em>  og  <em type="italic">sjálvbodnu  netverkini</em>  gerast  veik  ella  hvørva  heilt, leggur samfelagsskipan okkara upp til, at tað <em type="italic">almenna netverkið</em> yvirtekur leiklutin hjá tí <em type="italic">privata-  </em>og  tí  <em type="italic">sjálvbodna  netverkinum,</em>  ella  veitir  hesum  netverkum  stuðul. Grundhugsanin  er,  at  gomul,  veik  og  sjúk  skulu  fáa  ta  røkt  og  tann  stuðul,  teimum </p>
<p>tørvar,  ígjøgnum  almennar  skipaninar,  t.d.  Almannastovuna,  Hjálpartólamiðstøðina, Heimarøktina os.fr., sum so skulu stuðla einum veikum ella manglandi nærumhvørvi.</p>
<p><em type="bold">Støðan hjá apopleksiraktum </em></p>
<p>Í  spurnarblaðnum  varð  spurt  um  ymisk viðurskifti viðvíkjandi sosialu støðuni og sosialum netverkum. Spurt varð m.a. um</p>
<p>hjúnalagsstøðu,  hvussu  ein  býr,  um  ein býr  saman  við  nøkrum,  hvørji  eru  í nærumhvørvinum,  hvussu  ofta  man hevur  samband  við  tey,  sum  eru  í nærumhvørvinum  os.fr.  Hvat  viðvíkur</p>
<p>hjúnalagsstøðuni,  so  vísti  kanningin,  at umleið 55 % eru gift, góð 15 % eru ógift og  smá  30  %  eru  einkjur  ella einkjumenn.</p>
<p>Umleið 70 % av teimum apopleksiraktu</p>
<p>búgva  í  egnum  húsum,  16  %  búgva  á røktarheimi, í vardari íbúð ella í sambýli, meðan tilsamans umleið 15 % búgva hjá børnum, til leigu ella inni hjá øðrum.</p>
<p><em type="bold">Hvussu býrt tú?</em> </p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Hjúnalagsstøða</em> </p>
<p xml:lang="vep">56%</p>
<p xml:lang="deu">Gift/-ur</p>
<p xml:lang="vep">16%</p>
<p xml:lang="isl">Ógift/-ur</p>
<p xml:lang="vep">28%</p>
<p xml:lang="isl">Einkja/Einkjumaður</p>
<p xml:lang="vep">0%20%40%60%80%</p>
<p xml:lang="kal">N=104</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Mynd 19. Hjúnalagsstøða </em></p>
<p xml:lang="vep">70%</p>
<p>Í egnum húsum/íbúð</p>
<p xml:lang="vep">16%</p>
<p>Á røktarheimi, í vardari íbúð, í sambýli</p>
<p xml:lang="vep">7%</p>
<p>Hjá børnum</p>
<p xml:lang="vep">6%</p>
<p>Til leigu í húsum/íbúð</p>
<p xml:lang="vep">1%</p>
<p>Hjá øðrum</p>
<p xml:lang="vep">0%20%40%60%80%</p>
<p xml:lang="kal">N=119</p>
<p><em type="italic">Mynd 20. Hvussu býrt tú? </em></p>
<p>Í spurnarblaðnum varð eisini spurt um</p>
<p>tey  apopleksiraktu  búgva  saman  við nøkrum. Gott og væl 70 % svaraðu, at tey  búðu  saman  við  hjúnafelaga/maka ella  saman  við  øðrum  (í  seinna førinum  búgva  umleið  helvtin  saman við  børnum).  23  %  svaraðu,  at  tey</p>
<p>búgva einsamøll, meðan gott og væl 5 % svaraðu <em type="italic">annað</em> (tey flestu av hesum búgva á røktarheimi, í vardari íbúð ella í sambýli). </p>
<p><em type="bold">Eru tit fleiri í húsi?</em> </p>
<p xml:lang="vep">57%</p>
<p>Ja, búgvi saman við hjúnafelaga/maka</p>
<p xml:lang="vep">14%</p>
<p>Ja, búgvi saman við øðrum</p>
<p xml:lang="vep">23%</p>
<p>Nei, búgvi einsamøll/-mallur</p>
<p xml:lang="vep">6%</p>
<p xml:lang="isl">Annað</p>
<p xml:lang="vep">0%10% 20% 30% 40% 50% 60%</p>
<p xml:lang="kal">N=111</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Mynd 21. Eru tit fleiri í húsi? </em></p>
<p>Hóast ein lítil fjórðingur av teimum apopleksiraktu búgva einsamøll, so merkir hetta tó ikki, at tey onki samband hava við onnur. Tey flestu vísa á, at tey hava fleiri avvarðandi í  nærumhvørvinum  –  eins  og  víst  í <em type="italic">Mynd  22.</em>.  Men  styrkin  av  einum sosialum  netverki  er  tó  eisini  tengd at hvussu  ofta  samband  ella  samskifti  er </p>
<p>við  eitt  nú  familju-  og  avvarðandi.  Í kanningini varð tí eisini spurt um hesi viðurskifti.</p>
<p>Tveir  triðingar  vísa  á,  at  tey  dagliga</p>
<p>hava  samskifti  við  avvarðandi.  15  % hava  svarað,  at  tey  javnan  hava samskifti við avvarðandi. Onnur 15 % hava  svarað,  at  tey  av  og  á  hava samskifti  við  avvarðandi,  meðan  4  %</p>
<p>vísa á, at tey sjáldan hava samskifti við avvarðandi. Ein partur av teimum, sum hava svarað, at tey <em type="italic">av og á</em> og <em type="italic">sjáldan</em> hava samskifti við avvarðandi búgva á </p>
<p><em type="bold">Hvørji avvarðandi eru í tínum nærumhvørvi?</em> </p>
<p xml:lang="vep">68%</p>
<p xml:lang="dan">Børn</p>
<p xml:lang="vep">51%</p>
<p>Hjúnafelagi/maki</p>
<p xml:lang="vep">33%</p>
<p xml:lang="isl">Vinfólk</p>
<p xml:lang="vep">30%</p>
<p xml:lang="fin">Systkin</p>
<p xml:lang="vep">15%</p>
<p>Onnur</p>
<p xml:lang="vep">5%</p>
<p xml:lang="isl">Foreldur</p>
<p xml:lang="vep">0%20%40%60%80%</p>
<p xml:lang="kal">N=117</p>
<p><em type="italic">Mynd  22.  Hvørji  avvarðandi  eru  í  tínum nærumhvørvi?(fleiri krossar kunnu setast) </em></p>
<p><em type="bold">Hvussu ofta hevur tú samskifti við avvarðandi?</em> </p>
<p xml:lang="vep">66%</p>
<p>Dagliga</p>
<p xml:lang="vep">15%</p>
<p xml:lang="smj">Javnan</p>
<p xml:lang="vep">15%</p>
<p>Av og á</p>
<p xml:lang="vep">4%</p>
<p xml:lang="sme">Sjáldan</p>
<p xml:lang="vep">0%20%40%60%80%</p>
<p xml:lang="kal">N=117</p>
<p><em type="italic">Mynd  23.  Hvussu  ofta  hevur  tú  samskifti  við avvarðandi? </em></p>
<p>røktarheimi,  í  vardari  íbúð  ella  í  sambýli.  Hesi  hava  sostatt  dagligt  samskifti  við</p>
<p>røktarfólkið  á  hesum  stovnum.  Ein  annar  partur  hava  eisini  víst  á,  at  tey  hava  annað samskifti, ígjøgnum eitt nú eldrafelag, dagtilhald ella annað felag, m.a. Heilafelagið.</p>
<p>Samumtikið kann sigast, at tað sosiala netverkið hjá apopleksiraktum í Føroyum er gott, í øllum førum galdandi fyri tað <em type="italic">privata netverkið</em> og tað <em type="italic">sjálvbodna netverkið</em>, sum lýst í brotunum omanfyri.  </p>
<p><em type="bold">Apopleksirakt og almenna netverkið </em></p>
<p>Flestu samfelagsbólkar í Føroyum hava bert lítið samband við tað <em type="italic">almenna netverkið,</em> og hevur tað  almenna  netverkið undir vanligum umstøðum lutfalsliga lítlan beinleiðis týdning  fyri  tann  einstaka,  tó  at  týdningurin  og  sambandi  við  tað  almanna  netverkið økist jú eldri vit gerast. </p>
<p>Fyri ein apopleksiraktan hevur tað almenna netverkið hinvegin stóran týdning. Eins og víst  í  part<em type="italic">Støðan  í  dag,  eftir  slagtilburðin</em>”,  so  hava  nógv  apopleksirakt  í Føroyum  tørv  á  dagligum  tænastum  frá  og  samskifti  og  samband  við  almannaverkið. Hesin  tørvur  fevnur  m.a.  um  tilboð  um  uppvenjing  og  eftirviðgerð,  hjálp  til  ílating, matgerð, reingerð, innkeyp, umframt hjálp til at flyta seg úr einum stað til annað, antin </p>
<p>tað  er  innandura  ella  uttandura.  Eisini  er  tørvur  á  hjálp  í  samband  við  samskifti  við onnur  (tosa,  skriva,  lesa)  og  til  at  minnast  til  at  gera  ávís  ting.  Tørvurin  er  rættliga ymiskur frá einum apopleksiraktum til annan, men fyri nógv er talan um dagligan tørv.</p>
<p>Ein  stórur  partur  av  okkum  hava  ikki  dagligan  tørv  á  hjálp  og  stuðli  frá  t.d. Almannastovuni, og av somu orsøk hava vit lítið innlit í, hvørjir møguleikar eru at søkja</p>
<p>um stuðul og hjálp frá t.d. Almannastovuni. Fyri tey, ið orsaka av sjúku fáa akuttan tørv á stuðli, er tað tí av alstórum týdningi at fáa kunning um hvørjir stuðulsmøguleikar eru.</p>
<p>Her  verður  hugsað  um  tann  partin  av  almenna  netverkinum,  sum  knýtast  kann  at  heilsu-  og</p>
<p>almannaverkinum.</p>
<p><em type="bold">Almen ráðgeving og vegleiðing § 1.</em> Almannastovan hevur skyldu til at kunna almenningin um rættindi tess sambært almannalóggávuni.  Hetta  kann  gerast  í  skapi  av  leiðbeiningum,  lýsingum  í </p>
<p xml:lang="isl">dagbløðum, tíðindaskrivum, smáritum, bóklingum, v.m.</p>
<p><em type="bold">§  2.</em>  Tað  skal  tryggjast  veikum  ella  hóttum  persónum  og  familjum,  so  sum  t.d. avlamis-  og  fólkapensionistum,  arbeiðsleysum  og  barnaríkum  familjum,  at  tað </p>
<p>kunningartilfar,  ið  er  ætlað  til  teirra  upplýsing,  eisini  er  tilevnað  á  slíkan  hátt,  at hetta  er  lætt  skiljandi  hjá  teimum.  Alt  kunningartilfar  eigur  somuleiðis  at  verða tillagað eftir tørvinum hjá teimum ymisku bólkunum.</p>
<p><em type="bold">§  3.</em>  Almannastovan  skal  ansa  eftir,  at  kunningartilfarið  er  til  taks  á  almennum støðum,  so  sum  bókasøvnum,  sjúkrakassum,  kommunulæknum,  sjúkrahúsi, </p>
<p xml:lang="nno">arbeiðsloysistrygging og -ávísing, o.l.</p>
<p>(<em type="italic">Kelda: Kunngerð nr. 38 frá 22. mars 1993, um ráðgevingar- og vegleiðingarskyldu sambært forsorgarlógini</em>) </p>
<p><em type="bold">Kunning og almennir stuðulsmøguleikar </em>Fyri  apopleksirakt  kann  tann  rætti  stuðulin  og  rætta  hjálpin  frá  eitt  nú  almennum stovnum verða avgerandi fyri, hvussu livikorini verða í framtíðini. Tí hevur tað eisini týdning, at apopleksirakt verða kunnaði um, hvørjar møguleikar tey hava at søkja um stuðul og hjálp frá almannaverkinum. Spurt varð í spurnarblaðskanningini, um ein varð kunnaður  um  møguleikarnir fyri  at søkja um stuðul og hjálp frá t.d. Almannastovuni. Ein lítil fjórðingur svaraðu <em type="italic">ja</em>, at tey vórðu kunnaði um stuðulsmøguleikarnar. Út við 30 </p>
<p>%  søgdu,  at  tey  vórðu  <em type="italic">partvíst kunnaði</em>.  Næstan  helvtin  svaraðu:  <em type="italic">nei</em>, tey  vórðu  ikki  kunnaði  um  hvørjir møguleikarnir  eru  fyri  at  søkja  um stuðul og hjálp frá t.d. </p>
<p>Almannastovuni.</p>
<p><em type="bold">Ert tú kunnað/-ur um hvørjar stuðulsmøguleikar eru...?</em> </p>
<p xml:lang="vep">23%</p>
<p xml:lang="smj">Ja</p>
<p xml:lang="vep">29%</p>
<p xml:lang="fra">Ja, partvíst</p>
<p xml:lang="vep">48%</p>
<p xml:lang="nno">Nei</p>
<p xml:lang="vep">0%10%20%30%40%50%60%</p>
<p xml:lang="kal">N=109</p>
<p><em type="italic">Mynd  24.  Ert  tú  kunnað/-ur  um  hvørjar møguleikar eru at søkja um stuðul og hjálp frá t.d. Almannastovuni? </em></p>
<p>Í  spurnarblaðnum  varð  eisini  spurt</p>
<p>eftir,  hvør  hevði  kunnað  tey,  sum  eru kunnaði  um  stuðulsmøguleikarnir.  33 %  svaraðu,  at  sosialráðgevi  hevði kunnað  um  stuðulsmøgul</p>
<p><em type="bold">Um ja, hvør kunnaði teg/tykkum um hetta?</em> </p>
<p xml:lang="vep">33%</p>
<p xml:lang="smj">Sosialráðgevi</p>
<p xml:lang="vep">43%</p>
<p>Familja/vinfólk</p>
<p xml:lang="vep">24%</p>
<p>Onnur</p>
<p xml:lang="vep">0%10%20%30%40%50%</p>
<p xml:lang="kal">N=49</p>
<p><em type="italic">Mynd 25. Um ja, hvør kunnaði teg/tykkum um hetta? </em></p>
<p>seinastu 24 % søgdu, at onnur høvdu kunnað tey, og í nógvum førum varð viðmerkt, at tað var heimarøktin, ið hevði kunnað um hesi viðurskifti.</p>
<p>Ein av orsøkunum til, at tað er rættiliga tilvildarligt, í hvønn mun fólk eru kunnaði um, hvørja  hjálp  tey  kunnu  fáa  frá  almannaverkinum,  og  hvør  tað  er,  sum  gevur  hesa</p>
<p>kunning,  er,  at  skipanin  í  stóran  mun  er  grundað  á,  at  brúkarin  skal  uppsøkja Almannastovuna. Tað vil siga, at tey, sum orsaka av t.d. sjúku fáa akuttan tørv á hjálp og  stuðli  frá  t.d.  Almannastovuni,  sjálvi  skulu  uppsøkja  Almannastovuna  fyri  at  fáa kunning um, hvørjir møguleikar tey hava fyri at søkja um hjálp og stuðul. Sum víst í myndunum omanfyri, so vísa úrslitini frá hesari kanningini greitt, at hendan skipan ikki er  nøktandi.  Kanningin  vísir,  at  ikki  verður  nóg  væl  kunnað  um,  hvørjir</p>
<p>stuðulsmøguleikarnir  eru,  og  av  somu  orsøk  gerst  atgongdin  til  stuðul  og  hjálp  eisini væl truplari.</p>
<p>Í  kanningini  varð  spurt  um,  hvønn stuðul tann rakti og familjan fáa – hetta</p>
<p>í mun til, hvørjir stuðulsmøguleikarnir eru  (sambært  Almannastovuni).  <em type="italic">Mynd 26.</em> vísir, at tað er rættliga avmarkað, í hvønn  mun  apopleksirakt  gera  nýtslu av  stuðulsmøguleikunum.  Kanningin </p>
<p>vísir, at hóast tað ikki eru øll, ið hava tørv  á  stuðli  frá  Almannastovuni,  so eru  tað  lutfalsliga  nógv, sum hava ein tørv  –  hetta  samsvarandi  lýsingini</p>
<p><em type="bold">Hvønn stuðul fær tú / familjan?</em> </p>
<p xml:lang="vep">18%</p>
<p>Stuðul til tól</p>
<p xml:lang="vep">17%</p>
<p xml:lang="est">Avlamisveiting</p>
<p xml:lang="vep">12%</p>
<p>Stuðul til viðgerð</p>
<p xml:lang="vep">9%</p>
<p>Stuðul til broyting av húsum</p>
<p xml:lang="vep">6%</p>
<p>Røktarviðbót</p>
<p xml:lang="vep">5%</p>
<p>Hjálparviðbót</p>
<p xml:lang="vep">4%</p>
<p xml:lang="isl">Persónliga viðbót</p>
<p xml:lang="vep">3%</p>
<p xml:lang="isl">Stuðulsfólk</p>
<p xml:lang="vep">3%</p>
<p>Fíggjarliga hjálp</p>
<p xml:lang="vep">0%</p>
<p>Stuðul til at seta búgv</p>
<p xml:lang="vep">8%</p>
<p xml:lang="isl">Annað</p>
<p xml:lang="vep">0% 10% 20% 30% 40% 50%</p>
<p><em type="italic">Mynd  26.  Hvønn  stuðul  fær  tú  /  familjan? (fleiri krossar kunnu setast) </em>omanfyri í partinum <em type="italic">Støðan í dag, eftir slagtilburðin</em>. Ein orsøk til, at hesin tørvur ikki </p>
<p>verður  nøktaður,  er  helst  væntandi  kunning  um  hvørjir  stuðulsmøguleikar  eru.  Hesar ábendingar  verða  eisini  undirbygdir  í  viðmerkingunum  í  spurnarblaðnum,  sí  kassan niðanfyri.</p>
<p>Stjórin á Almannastovuni, Petra J. Joensen, vísir á, at Almannastovan hevur ásannað, at tað eru trupulleikar við verandi skipan. Av somu orsøk hevur Almannastovan seinastu tíðina arbeitt við at seta á stovn mannagongdir, sum skulu tryggja, at fólk, ið hava tørv á tí (t.d. í smb. við sjúku ella eftir ein skaða), verða betri kunnaði um, hvørjir møguleikar eru fyri at fáa stuðul og hjálp frá almannaverkinum. Almannastovan vísir á, at í august</p>
<p>2003 vóru stig tikin til at styrkja um samstarvið og samskiftið við relevantar fakbólkar (læknar, heimarøktina, sjúkrahúsini og aðrar viðgerðarstovnar) kring landið. Innanhýsis hevur  Almannastovan  eisini  framt  broytingar  fyri  at  bøta  um  tænastuna.  Hartil  hevur Almannastovan  m.a.  longt  um upplatingartíðirnar,  umframt  at  faldarar  eru  gjørdir um kjarnuøkini  hjá  Almannastovuni.  At  enda  er  eisini  gjørd  ein  heimas�</p>
<p>(www.almannastovan.fo), fyri tey, sum hava atgongd til internet. Ikki ber til útfrá hesari kanningini  at  siga  nakað  um,  hvørja  ávirkan  broytingarnar  á  Almannastovuna  hava. Greiða  niðurstøðan  í  hesi  kannningini  er  kortini,  at  higartil  hevur  skipanin  ikki  verið nøktandi</p>
<p><em type="bold">Kvinna, 50-60 ár:</em> Eg má siga, at eg kenni als ikki nakað til tey tilboð, ið her verða spurd um, og tað harmist eg um. Uttan hjálp frá manni mínum og børnunum veit eg </p>
<p>als ikki, hvar eg hevði verið stødd í dag.</p>
<p><em type="bold">Kvinna, 40-50 ár:</em> Sum heild havi eg ikki fingið tilboð um nakað sum helst.  </p>
<p><em type="bold">Hjálpartólamiðstøðin </em>Hjálpartólamiðstøðin umsitir: </p>
<p type="listitem">• hjálpartól</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">• avlamisakfør</p>
<p type="listitem">• húsaumbygging hjá fólkum, ið eru avlamin, ella hava onnur varandi brek</p>
<p type="listitem">• og annan stuðul, ið verður veittur, tá ið hildið verður,</p>
<p>o at stuðulin er neyðugur fyri at viðkomandi kann vera í vinnu, ella o stuðulin hevur við sær, at bøtt verður munandi um sjúkuna/brekið, ella</p>
<p>o stuðulin  hevur  við  sær,  at  munandi  verður  lætt  um  gerandisdagin  hjá</p>
<p xml:lang="isl">viðkomandi heimi.</p>
<p>(<em type="italic">Kelda: Fíggjarmálastýrið 1999</em>) </p>
<p>Umframt stuðulsskipanir, sum nevndar eru í <em type="italic">Mynd 26.</em> omanfyri, so eru tað eisini aðrir </p>
<p>møguleikar  fyri  at  fáa  hjálp  ella  stuðul  frá  Almannastovuni,  millum  annað  frá Hjálpartólamiðstøðini.  Hjálpartólamiðstøðin  er  í  verki  ein  partur  av  Almannastovuni. Tað  vil  eisini  siga,  at  brúkarar,  ið  hava  tørv  á  tænastum  hagani,  skulu  venda  sær  til Hjálpartólamiðstøðina og søkja um hjálp / stuðul. (Hjálpartólamiðstøðin verður viðgjørd nágreiniligari  niðanfyri  í  partinum  <em type="italic">Sambandið,  samstarvið,  og  samskifti  við  almennar stovnar</em>).  </p>
<p>Sernámsdeplinum  er  ikki  ein  partur  av  Almannastovuni  (men  undirlagdur Mentamálaráðnum),  og  er  skipanini  eisini  ein  onnur  enn  á  Almannastovuni.  Ansvein</p>
<p>Heinesen,  talupedagogur  og  leiðari  á  Skúladeildini  á  Sernámsdeplinum,  vísir  á,  at Sernámsdepilin hevur tætt samstarv við tey trý sjúkrahúsini í landinum. Hetta samstarv førir  við  sær,  at  tá  ein  sjúklingur  verður  innlagdur,  sum  hevur  tørv  á  taluviðgerð,  so kunnar  sjúkrahúsi  Sernámsdepilin  um  hetta.  Í  hvørjum  einstøkum  føri  ger</p>
<p>Sernámsdepilin so eina meting av, hvør tørvurin á taluviðgerð er, og út frá hesum eina tilvísing um viðgerð.</p>
<p>Eins og víst í <em type="italic">Mynd 27.</em>, so vísa umleið ein  triðingur  av  teimum,  sum  hava luttikið í kanningini, á, at tey fáa hjálp </p>
<p>frá Hjálpartólamiðstøðini. Bert einstøk vísa á, at tey gera nýtslu av tilboðunum á  Sernámsdeplinum,  meðan  fá  vísa  á, at tey fáa hjálp frá talupedagogi.</p>
<p><em type="bold">Sernámsdepilin </em>Arbeiðið á Sernámsdeplinum fevnir m.a. um at: </p>
<p type="listitem">• skipa fyri og ráðgeva í øllum sernámfrøðiligum spurningum</p>
<p type="listitem">• gera kanningar og veita undirvísing, venjing, viðgerð, stuðul og vegleiðing,</p>
<p>soleiðis  at  børn  og  vaksin  eftir  førimuni  fáa  høvi  til  at  mennast  á  øllum økjum</p>
<p type="listitem">• virka  fyri  hollari  útbúgving  og  eftirútbúgving  til  teirra,  ið  starvast  á</p>
<p>sernámfrøðiliga økinum.</p>
<p>(<em type="italic">Kelda: Fíggjarmálastýrið 1999</em>) </p>
<p><em type="bold">Hvørja aðra hjálp fært tú?</em> </p>
<p xml:lang="vep">32%</p>
<p>Hjálp frá Hjálpartólamiðstøðini</p>
<p xml:lang="vep">1%</p>
<p>Hjálp frá Sernámsdeplinum</p>
<p xml:lang="vep">7%</p>
<p>Hjálp frá talupedagogi</p>
<p xml:lang="vep">4%</p>
<p xml:lang="isl">Annað</p>
<p xml:lang="vep">0%10% 20% 30% 40% 50%</p>
<p><em type="italic">Mynd  27.  Hvørjar  aðra  hjálp  fært  tú?  (fleiri krossar kunnu setast) </em></p>
<p>Ein av orsøkunum til, at fá gera nýtslu av tilboðum á Sernámsdeplinum, er, at flestu av</p>
<p>teimum, sum fáa t.d. taluviðgerð, fáa viðgerð frá talupedagogum, sum Sernámsdepilin tilvísir. Hendan viðgerð er ikki beinleiðis á Sernámsdeplinum, men kring landið, sigur Ansvein  Heinesen.  <em type="italic">Mynd  28.</em> á síðu  38  (niðanfyri),  vísir,  at av teimum, sum luttaka í hesi kanningini, hava umleið 30 % havt samband við talupedagogi, men bert 7 % vísa á, at tey fáa hjálp / viðgerð frá talupedagogi. Umframt viðgerðina kring landið, so verður á Sernámsdepilinum skipað fyri einum sokallaðum <span type="quote" xml:lang="fin">”Apopleksi-bólki”</span>, har apopleksirakt í </p>
<p>felag fáa taluviðgerð. Sum er, er hetta tilboð bert skipað á Sernámsdeplinum í Tórshavn (tí  hava  so  fá  víst  á,  at  tey  fáa  hjálp  frá  Sernámsdeplinum),  men  Ansvein  Heinesen sigur, at Sernámsdepilin hevur ætlanir um at seta á stovn slíkar bólkar kring landið, men at fíggjarlig orka ikki hevur verið til tað higartil.</p>
<p>Um hugsað verður um, at út við 40 % av teimum, sum hava luttikið í kanningini, hava trupulleikar við tosa við onnur, 33 % hava trupulleikar við at tosa í telefon og fleiri enn 45 % hava trupulleikar við at skriva, lesa og rokna, so tykist tað heldur løgið, at bert 7 % av hesum fáa hjálp ella viðgerð frá talupedagogi. Ilt er at siga, hvør orsøkin til hetta er,  tí  kanningin  vísir,  at  umleið  30  %  hava  verið  í  samband  við  talupedagog  / Sernámsdepilin.  Ábendingar  eru  um, at  hóast Sernámsdepilin hevur gott samstarv við</p>
<p>sjúkrahúsini, so verður tørvurin á taluviðgerð ella hjálp frá talupedagogi ikki nøktaður. Ein orsøk til hetta kann vera vantandi fíggjarlig orka. Í spurnarblaðnum hava nøkur víst sína ónøgd viðvíkjandi tilboðum á økinum hjá Sernámsdeplinum, nøkur dømi um hetta eru í kassanum niðanfyri.</p>
<p><em type="bold">Kvinna  70-79  ár:</em>  Umleið  8-9  mánaðir  eftir  (útskriving)  eydnaðist  at  fáa  tíð  hjá talupedagogi á Sernámsdeplinum (bert kanning), síðani aftur long bíðitíð til at fáa </p>
<p>tíð til venjingar.</p>
<p><em type="bold">Kvinna, 60-69 ár:</em> Fekk alt ov lítla hjálp viðv. talupedagogi.  </p>
<p><em type="bold">Maður, 70-79 ár:</em> Fekk 10 tímar talupedagog 4 mánaðir aftaná skaðan.  </p>
<p><em type="bold">Sambandið, samstarvið, og samskiftið við almennar stovnar </em>Umframt,  at  spurt  varð  um  kunning  og  hvønn  stuðul  og  hjálp  tann  apopleksirakti  og familjan  fáa,  varð  eisini  spurt  um,  hvussu  sambandið,  samstarvið  og  samskiftið  við ávísar  stovnar  /  fólk  hevur  verið  <em type="italic">eftir,</em>  at  tann  apopleksirakti  er  útskrivaður  av sjúkrahúsinum. Eins og víst í <em type="italic">Mynd 28.</em> niðanfyri, so hava rættiliga nógv apopleksirakt onki  samband  havt  við  hvørki  sjúkrahús,  fysio-  ella  ergoterapeut,  talupedagog, almannastovuna ella ítrivsvegleiðara <em type="italic">eftir,</em> at tey eru útskrivaði av sjúkrahúsinum. </p>
<p>Tá  hugsað  verður  um,  hvønn  týdning  uppvenjing  og  eftirviðgerð  hevur  fyri apopleksirakt, so er tað rættiliga løgið, at 34 % vísa á, tey onki samband hava havt við fysioterapeut, 59 % vísa á, at onki samband hevur verið við ergoterapeut, meðan heili</p>
<p>70 % vísa á, at tey onki samband hava havt við talupedagog. Ein partur av orsøkini til, at  so  nógv  onki  samband  hava  havt  við  nevndu  stovnar/fólk  kann  vera,  at  nøkur apopleksirakt  ikki  hava  tørv  á  hesum.  Men  um  hendan  kanningin  verður  brúkt  sum útgangsstøðið, so eru tað greiðir ábendingar um, at har er ein tørvur, sum ikki verður nøktaður.  Sí  eisini <em type="italic">Støðan  í  dag,  eftir  slagtilburðin</em>  omanfyri  og  part  <em type="italic">4.3. </em></p>
<p><em type="italic">Eftirviðgerð og uppvenjing</em>. </p>
<p>Umframt uppvenjing og eftirviðgerð, so kunnu Almannastovan og Hjálpartólamiðstøðin í  stóran  mun  ávirka  livikorini  hjá  apopleksiraktum  eftir  skaðan.  Áhugavert  er,  at</p>
<p><em type="bold">Hevur tú havt samband, samstarv og samskifti við niðan fyri nevndu stovnar/fólk eftir at tú er útskrivað/-ur?</em> </p>
<p>Sjúkrahús (í Fø.)</p>
<p xml:lang="kal">N=78</p>
<p xml:lang="isl">Ríkissjúkrahúsið</p>
<p xml:lang="spa">Fysioterapeutar</p>
<p xml:lang="spa">Ergoterapeutar</p>
<p xml:lang="nno">Talupedagog</p>
<p xml:lang="fin">Almannastovuna</p>
<p>Hjálpartólamiðstøðina</p>
<p>Ítrivsvegleiðara</p>
<p xml:lang="kal">N=51</p>
<p xml:lang="kal">N=86</p>
<p xml:lang="kal">N=74</p>
<p xml:lang="kal">N=67</p>
<p xml:lang="kal">N=72</p>
<p xml:lang="kal">N=88</p>
<p xml:lang="kal">N=59</p>
<p xml:lang="vep">0%20%40%60%80%100%</p>
<p>Hava havt sambandOnki samband havt</p>
<p><em type="italic">Mynd 28. Hevur tú havt samband, samstarv og samskifti við niðan fyri nevndu stovnar / fólk eftir at tú er útskrivað/-ur? </em></p>
<p>lutfalsliga  nógv  –  fleiri  enn  40  %  -  siga,  at  tey  onki  samband  hava  havt  við</p>
<p>Almannastovuna.  Fleiri  enn  20  %  vísa  á,  at  tey  onki  samband  hava  havt  við Hjálpartólamiðstøðina. Ein stórur partur av teimum, sum onki samband hevur havt við hesar stovnar, vísa í spurnarblaðnum á, at tey júst hava tørv á ymiskum tænastum frá Almannastovuni so sum stuðul til uppvenjing og eftirviðgerð umframt tørv á tænastum frá Hjálpartólamiðstøðini.</p>
<p>Vantandi  upplýsing  um,  hvørjir  stuðulsmøguleikar  eru,  telist  millum  orsøkirnar  til  at tey,  sum  vísa  á  ein  tørv,  onki  samband  hava  havt  við  m.a.  Almannastovuna  og Hjálpartólamiðstøðina.  Hjálpartólamiðstøðin  vísir  eisini  á,  at  ein  av  orsøkunum  er,  at Hjálpartólamiðstøðin hevur avmarkaðar ressoursir og hetta merkir, at ein ávís bíðitíð er. Hjálpartólamiðstøðin vísir á, at í árunum 2000-2002 eru innkomin millum 1300 og 1800</p>
<p>mál á hvørjum árið, og at talið av innkomnum málum er vaksið frá umleið 1075 í 1999 til  1750  í  2002.  Nógv  av  hesum  málunum  eru  avgreidd,  men  økti  eftirspurningurin hevur ført við sær, at talið av óavgreiddum málum er vaksið frá 0 í 1999 til fleiri enn 750  óavgreidd  mál  við  árslok  í  2002,  sigur  Palli  Mortensen,  leiðari  á Hjálpartólamiðstøðini.</p>
<p><em type="bold">Hvussu hevur sambandið, samstarvið og samskiftið við niðan fyri nevndu stovnar/fólk verið eftir at tú er útskrivað/-ur?</em> </p>
<p>Sjúkrahús (í Fø.)</p>
<p xml:lang="kal">N=52</p>
<p xml:lang="isl">Ríkissjúkrahúsið</p>
<p xml:lang="kal">N=8</p>
<p xml:lang="spa">Fysioterapeutar</p>
<p xml:lang="spa">Ergoterapeutar</p>
<p xml:lang="nno">Talupedagog</p>
<p xml:lang="fin">Almannastovuna</p>
<p>Hjálpartólamiðstøðina</p>
<p>Ítrivsvegleiðara</p>
<p xml:lang="kal">N=57</p>
<p xml:lang="kal">N=31</p>
<p xml:lang="kal">N=20</p>
<p xml:lang="kal">N=40</p>
<p xml:lang="kal">N=69</p>
<p xml:lang="kal">N=11</p>
<p xml:lang="vep">0%20%40%60%80%100%</p>
<p>Heilt gott / GottHampuligtVánaligt / Heilt vánaligtVeit ikki</p>
<p><em type="italic">Mynd 29. Hevur tú havt samband, samstarv og samskifti við niðan fyri nevndu stovnar / fólk eftir at tú er útskrivað/-ur? </em></p>
<p>Umframt at spurt varð , um nakað samband hevði verið við nevndu stovnar/fólk, so varð</p>
<p>eisini  spurt,  hvussu  tey  mettu  sambandið,  samstarvið  og  samskiftið  við  nevndu stovnar/fólk eftir, at tey vóru útskrivaði. <em type="italic">Mynd 29.</em> omanfyri vísir, at tey sum hava havt samband við fysioterapeutar, ergoterapeutar ella talupedagogar, í stóran mun vísa á, at tey  hava  havt  <em type="italic">heilt  gott</em>  ella  <em type="italic">gott</em>  samband,  samstarv  ella  samskifti  við  nevndu uppvenjingar- / eftirviðgerðar fólk/stovnar.  </p>
<p>Kanningin vísir, at tað er rættliga ymiskt, hvussu fólk meta sambandið, samstarvið og samskiftið við Almannastovuna og Hjálpartólamiðstøðina. Av teimum, sum hava havt samband við Almannastovuna, vísir ein stórur 1/3 á, at sambandið hevur verið <em type="italic">heilt gott</em> ella  <em type="italic">gott</em>,  ein  lítil  triðingur  vísir  á,  at  sambandið  hevur  verið  <em type="italic">hampuligt</em>,  meðan  ein triðingur vísur  á,  at  sambandið  hevur  verið <em type="italic">vánaligt</em> ella <em type="italic">heilt  vánaligt</em>.  Hvat  viðvíkur </p>
<p>Hjálpartólamiðstøðini, so siga fleiri enn 45 % av teimum, sum hava havt samband við Hjálpartólamiðstøðina, at sambandið hevur verið <em type="italic">heilt gott</em> ella <em type="italic">gott</em>. Umleið 20 % siga sambandið  hevur  verið  <em type="italic">hampuligt</em>,  meðan  gott  og  væl  20  %  siga  at  sambandið  hevur verið  <em type="italic">vánaligt</em>  ella  <em type="italic">heilt  vánaligt</em>.  Í  spurnarblaðskanningini  brúktu  nøkur  høvi  at  gera viðmerkingar viðvíkjandi ónøgd síni við t.d. Almannastovuna og Hjálpartólamiðstøðina, sí boksina niðanfyri. </p>
<p><em type="bold">Stórur manglar á almenna netverkinum </em>Samanumtikið kann sigast, at tá tað viðvíkur støðuna hjá apopleksiraktum í Føroyum, so  restar  nógv  í  á  almenna  netverkinum.  Tað  restar  nógv  í  viðvíkjandi  kunning  um stuðulsmøguleikar  og  tilboð  annars  frá  Almannastovuni  og  Hjálpartólamiðstøðini. Harumframt er tað alt ov tilvildarligt, hvør verður kunnaður um teir stuðulsmøguleikar </p>
<p>og tey tilboð, sum eru. Hetta førir eisini við sær, at fólk hava ymiskar fortreytir fyri at</p>
<p><em type="bold">Maður,  40-50  ár:</em>  Hjálpartólamiðstøðin  ógvuliga  vánalig,  man  bíðar  í  fleiri mánaðir. </p>
<p> <em type="bold">Maður,  40-50  ár:</em>  Hjálpartólamiðstøðin  kundi  fyri  tað  sama  iti  <span type="quote" xml:lang="isl">”ó-hjálpartólamiðstøðin”</span> ella havt læstar dyr. </p>
<p><em type="bold">Kvinna, 30-40 ár:</em> Tað, sum er strævið er, Almannastovan. Arbeiðið gongur alt ov seint. </p>
<p>søkja um hjálp og stuðul, og av somu orsøk er atgongdin til hjálp og stuðul eisini ymisk</p>
<p>frá einum persóni til annan, hóast talan kann vera um sama tørv. Kanningin vísir eisini, at  tað eru lutfalsliga nógv, sum onki samband hava havt við eitt nú Almannastovuna. Hartil  vísir  kanningin  eisini,  at  tað  er  sera  ymiskt,  hvussu  tey,  sum  hava  luttikið  í kanningini,  meta  sambandið,  samstarvið  og  samskiftið  við  t.d.  Almannastovuna  og Hjálpartólamiðstøðina.</p>
<p>Hvat  viðvíkur  Sernámsdeplinum,  so  er  skipanin  ein  onnur,  og  eru  ábendingar  um,  at henda skipan ger, at ein munandi partur av teimum, sum hevur tørv á tænastum frá ella ígjøgnum Sernámsdepilin, verða kunnaði um, hvørjar tænastur eru. Men orsaka av m.ø. vantandi  fíggjarligari  orka  kunnu  lutfalsliga  fá  tó  gera  nýtslu  av  tænastum  frá Sernámsdeplinum / talupedagogi. Kanningin vísir eisini, at rættiliga fá fáa viðgerð frá</p>
<p>talupedagogi, hóast umleið 30 % hava havt samband við talupedagog.</p>
<p>Ein  av  orsøkunum  til,  at  tað  eru  stórur  manglar  á  økinum  hjá  Almannastovuni, Hjálpartólamiðstøðini  og  Sernámsdeplinum,  er  spurningurin  um  fíggjarliga  orku,  ella rættari  sagt  vantandi  fíggjarliga  orku.  Hesin  spurningur  er  sum  so  ein  spurningur  um politiska raðfesting, men kann eisini knýtast at umsitingini av tí játtan, sum teir einstøku</p>
<p>stovnarnir fáa á Løgtingsfíggjarlógini. Hvørt umsitingin av játtanini er nøktandi er ikki uppgávan hjá hesari frágreiðingini at taka støðu til.</p>
<p>Men um skipanin hjá Almannastovuni og skipanin hjá Sernámsdeplinum, hvat viðvíkur samstarvinum  við  heilsuverkið,  verður  samanborin,  so  kann  staðfestast,  at  samstarvið</p>
<p>millum  heilsuverkið  og  Almannastovuna  ikki  hevur  verið  eins  gott  og  tað  millum heilsuverkið og Sernámsdepilin. Lítið er at ivast í, at hetta eisini hevur havt ávirkan á, í hvønn apopleksirakt hava atgongd til stuðul og hjálp frá almennari síðu – og hugsandi er, at hetta eisini hevur stóra ávirkan á gerandisdagin hjá apopleksiraktum. Tað tykist heldur  løgið,  at  tað  ikki  er  eitt  skipað  samstarv  millum  sjúkrahúsverkið  og</p>
<p>Almannastovuna. - Eitt samstarv, sum tryggjar, at t.d. apopleksirakt (ella avvarðandi), sum orsaka av skaða ella sjúku fáa tørv á tænastum frá t.d. Almannastovuni, sum liður í viðgerðini, verða kunnaði um stuðulsmøguleikarnir frá Almannastovuni. Ein slík skipan hevði  neyvan  ført  við  sær  stórar  fíggjarligar  útreiðslur.  Hartil  er  longu  í  dag  ein  slík skipan  millum  sjúkrahúsini  og  Sernámsdepilin,  har  Sernámsdepilin  fær  fráboðan  frá</p>
<p>sjúkrahúsunum, tá metast skal um, hvør tørvurin er á t.d. taluviðgerð. Upplagt er, at ein slík  skipan  eisini  verður  gjørd  millum  sjúkrahúsini  og  Almannastovuna,  soleiðis  at Almannastovan  eisini  fær  fráboðan  frá  sjúkrahúsinum,  tá  sjúklingar  eru,  sum  kunnu hava tørv á tænastum frá Almannastovuni.</p>
<p>Eftirviðgerð  og  uppvenjing  hevur  eisini  stóran  týdning  fyri  gerandisdagin  hjá</p>
<p>apopleksiraktum.  Kanningin  vísir,  at  lutfalsliga  nógv  hava  onki  samband  havt  við fysioterapeutar, ergoterapeutar ella talupedagog. Hetta gevur greiðar ábendingar um at enn  restar  nógv  í  av  tilboðum  á  eftirviðgerð  og  uppvenjing  –  hesi  viðurskifti  verða viðgjørd í næsta parti.</p>
<p><em type="italic">4.3. Eftirviðgerð og uppvenjing </em></p>
<p>Kanningar  í  grannalondum  okkara  vísa,  at  eftirviðgerð  og  framhaldandi  uppvenjing hevur  stóran  týdning  fyri,  hvussu  væl  apopleksirakt  koma  fyri  seg  eftir  slagtilburðin. Heilafelagið hevur í fleiri ár víst á, at eftirviðgerðin og uppvenjingin í Føroyum er merkt av, at alt ov fá tilboð eru, og at eftirviðgerðin og uppvenjingin í nógvum førum er illa</p>
<p>skipað. Hartil er ongin serviðgerðarstovnur í Føroyum, eins og t.d. Dianelund, Hornbæk og Vejlefjord í Danmark, sum er serkønur í at venja upp m.o. apopleksirakt.</p>
<p><em type="bold">Hvussu verður viðgerðin í Føroyum skipað </em></p>
<p>Skipaða  uppvenjingin  og  eftirviðgerðin  fyri  apopleksirakt  í  Føroyum  er  skipað  á Landssjúkrahúsinum,  á  Uppvenjingardeildini  E3,  sum  eisini  verður  nevnd</p>
<p>Apopleksideildin.  Apopleksideildin  varð  sett  á  stovn  í  1991,  tá  røktarstarvsfólkið  á gomlu  Røktar-  og  Heiliráðdeildini  E2/E3  tóku  stig  til  at  skipa  eina  intensiva</p>
<p>uppvenjingardeild  fyri  tey,  ið  vóru  rakt  av  apopleksi.  Røktarstarvsfólkið,  tvs. sjúkrarøktarfrøðingar  og  sjúkrahjálparar,  fingu  upplæring  í  dagligari  venjing  av apopleksiraktum  og  fingu  fysioterapeutar  og  ergoterapeutar  við  í  hetta  arbeiði.  Hesi løgdu í felag ætlan um, hvussu viðgerðin á Apopleksideildini skuldi skipast.</p>
<p>Millum annað grundað á „Uppvenjingardeildin E3“, grein í Dimmalætting 6. feb. 2003.</p>
<p>Tá  deildin  varð  sett  á  stovn  í  1991,  fevndi  hon  um  9  seingjapláss.  Eins  og  í</p>
<p>grannalondunum okkara, verður á Apopleksideildini stórur dentur lagdur á, at viðgerðin fer fram alt samdøgrið og ikki bara, tá tey raktu er í fysio- ella ergoterapi. Hetta merkir, at  viðgerðin  av  apopleksiraktum  verður  samskipað  millum  røktarstarvsfólk, fysioterapeutar,  ergoterapeutar,  talupedagogar,  læknar,  sálarfrøðingar,  portørar, laborantar,  røntgendeild,  kostráðgeva,  heimarøkt,  avvarðandi  os.fr. <em type="italic">døgnrytmu-skema</em> verður gjørt fyri tann einstaka apopleksirakta, og fevnir hetta skema eisini </p>
<p>um  uppvenjing og  røktarætlan.  Avvarðandi  hjá  tí  rakta verða boðin at taka lut í bæði uppvenjing  og  røktini  av  sjúklinginum;  og  tá  sjúklingurin  verður  útskrivaður,  verður ætlan um framtíðar uppvenjing og røkt eisini løgd til rættis í samstarvi við avvarðandi. Hendan kanningin vísir tó, at skifti frá heilsuverkinum til almannaverkið (frá innlegging á  sjúkrahúsi  til  eftir  útskriving  av  sjúkrahúsi)  í  mongum  førum  ikki  riggar  nóg  væl.</p>
<p>Tilboðini  eftir  útskrivingina  eru  ov  fá,  og  hetta  ávirkar  eisini  í  hvønn  mun  tann apopleksirakti framhaldandi kann fáa røttu viðgerðina.</p>
<p>Apopleksideildin hevur ført við sær stór framstig fyri apopleksirakt í Føroyum, og hevur deildin eisini stóran týdning fyri, hvussu væl apopleksirakt koma fyri seg eftir skaðan. Úrslit  frá  kanningum  í  grannalondum  okkara  av  týdninginum  av  serdeildum  fyri</p>
<p>apopleksirakt vísa, at sjúklingar, ið verða innlagdir á apopleksideildir, koma skjótari fyri seg  enn  sjúklingar,  ið  verða  lagdir  inn  á  vanligar  deildir.  Harumframt  eru  framtíðar útlitini  hjá  apopleksiraktum,  ið  verða  innløgd  á  apopleksideildir,  bjartari  enn  hjá teimum, ið verða innlagdir á vanligar deildir. Úrslitini av kanningunum í grannalondum okkara hava eisini ført við sær, at leiðreglur eru gjørdar um, at øll apopleksirakt skulu</p>
<p>leggjast beinleiðis inn á apopleksideildir.</p>
<p>Í Føroyum er ongar tílíkar leiðreglur gjørdar, og er hartil ivasamt, í hvønn mun ein slík leiðregla  kundi  verðið  gjøgnumførd  í  Føroyum.  Ein  stórur  trupulleiki  er,  at  á Apopleksideildini á Landssjúkrahúsinum eru ikki nóg nógv seingjarpláss. Í januar 2003</p>
<p>vóru,  orsakað  av  umleggingum,  bert  7  seingjarpláss  á  deildini,  2  færri  enn  í  1991,  tá deildin varð stovnað. Og tá hugsað verður um, at 70-100 føroyingar hvørt ár verða raktir av  apopleksi,  so  er  greitt,  at  verandi  umstøður  á  Apopleksideildini  ikki  eru  nøktandi. Úrslitið  er,  sum  eisini  verður  staðfest  í  hesi  kanningini,  at  ein  partur  av  teimum apopleksiraktu ongantíð verða innløgd á Apopleksideildina. Hetta hevur uttan iva stóra</p>
<p>ávirkan á, hvussu støðan hjá apopleksiraktum verður eftir skaðan.</p>
<p>Heilafelagið  hevur  seinastu  árini  roynt  at  fingið  broytt  mannagongdina  viðvíkjandi viðgerð og uppvenjing av apopleksiraktum í Føroyum soleiðis, at øll, ið verða rakt av apopleksi, verða innløgd á Apopleksideildina skjótast til ber.</p>
<p>Ongin  uppvenjingarstovnur  er  í  Føroyum  afturat  Apopleksideildina  á  Landssjúkrahúsinum,  eins  og  vit  kenna  tað  í  grannalondum  okkara.  Hetta  førir  eisini  við  sær,  at nógv apopleksirakt verða slept uppá fjall eftir innleggingartíðarskeiðið á sjúkrahúsinum, og hevur hetta stóra negativa ávirkan á, hvussu apopleksirakt koma fyri seg aftur eftir slagtilburðin.</p>
<p><em type="bold">Tilboð og tørvur </em></p>
<p>Sum  er,  er  ongin  almenn  uppgerð  yvir,  hvussu  nógv  apopleksirakt  í  Føroyum  fáa uppvenjing / eftirviðgerð á serviðgerðarstovni eftir innleggingina á sjúkrahúsi. Hendan kanningin gevur tó greiðar ábendingar um hesi viðurskifti, við tað, at spurt varð um tann apopleksirakti varð innlagdur á serviðgerðarstovn til uppvenjingar og eftirviðgerð eftir innleggingina á sjúkrahúsinum.</p>
<p>Okkurt bendir á, at tey, sum hava svarað spurnarblaðnum, hava verið eitt sindur í iva, tá tey  hava  svarað  hesum  spurninginum,  tí  fleiri  hava  svarað  <em type="italic">ja</em>  og  so  viðmerkt,  at  tey fingu uppvenjing á t.d. Apopleksideildini ella á Klaksvíkar- og Suðuroyar Sjúkrahúsi. Greitt  er,  at  viðgerð  hjá  fysioterapeuti  nakrar  ferðir  um  vikuni  á  Apopleksideildin  á Lan</p>
<p>við  døgnviðgerðina  á  serviðgerðarstovnum  sum  t.d.  Dianelund  í  Danmark.  Av  somu orsøk hevði tað givið eina skeiva mynd, um víst varð á, at fleiri enn helvtin hava svarað <em type="italic">ja</em>,  at  tey  fingu  uppvenjing  og  eftirviðgerð  eftir  innleggingartíðina  á  sjúkrahúsinum. Hugt varð tí eftir, hvørjar viðmerkingar vórðu gjørdar í samband við hendan spurning og á hendan hátt varð komið fram til, at 13 % av teimum 102, sum hava svarað hesum spurninginum, hava verið innløgd á serviðgerðarstovn til uppvenjingar (sí eisini <em type="italic">Mynd </em></p>
<p><em type="italic">30.</em>). Umleið 45 % vísa á, at teimum ikki er boðin uppvenjing ella eftirviðgerð, meðan </p>
<p>42 % hava víst á, at tey fingu viðgerð á</p>
<p>sjúkrahúsi  í  Føroyum.  Í  samband  við viðgerðina  á  sjúkrahúsi  í  Føroyum framgongur  tað  av  viðmerkingunum  á spurnarbløðunum,  at  talan  serliga hevur verið um viðgerð hjá fysioterpeuti  og/ella  ergoterapeuti</p>
<p>nakrar  ferðir  um  vikuna.  Í  nógvum førum  varð  viðmerkt,  at  hendan viðgerð varð skipað í innleggingartíðarskeiðinum,  og  at viðgerðin  helt  uppat,  tá  tey  vórðu</p>
<p><em type="bold">Varð tú innløgd/-lagdur á serviðgerðarstovn til uppvenjingar/eftirviðgerð eftir innleggingina á sjúkrahúsinum?</em> </p>
<p xml:lang="vep">13%</p>
<p xml:lang="smj">Ja</p>
<p xml:lang="vep">0%</p>
<p>Nei, men tað varð boðið mær</p>
<p xml:lang="vep">45%</p>
<p>Nei, og tað varð ikki boðið mær</p>
<p xml:lang="vep">42%</p>
<p>Fekk viðgerð á sjúkrahúsi í Fø.</p>
<p xml:lang="vep">0% 10% 20% 30% 40% 50%</p>
<p xml:lang="kal">N=102</p>
<p><em type="italic">Mynd  30.  Varð  tú  innløgd/-lagdur  á serviðgerðarstovn til uppvenjingar/eftirviðgerð eftir innleggingina á sjúkrahúsinum? </em></p>
<p>útskrivað. Nøkur dømi eru í kassanum niðanfyri.</p>
<p><em type="bold">Kvinna, 80-89 ár:</em> Onga viðgerð fingið eftir, at eg varð útskrivað.<em type="bold"> </em> <em type="bold">Kvinna, 70-79 ár: </em>Ongin skipan eftir útskriving. <em type="bold"> Maður, 69 ár: </em>Ongin viðgerð eftir útskriving.<em type="bold"> </em></p>
<p>Ein  tann  størsti  trupulleikin  hjá  apopleksiraktum  í  Føroyum  er,  at  tilboðini,  hvat uppvenjing og eftirviðgerð viðvíkur, eru alt ov fá og hartil vánaliga skipað. Kanningin vísir,  at  bert  fá  fáa  regluliga  hjálp,  uppvenjing  og  vegleiðing  frá  fysioterapeuti, ergoterapeuti  og  talupedagogi  –  sí <em type="italic">Mynd 31</em>.  Ongin hevur víst á, at tey fáa hjálp frá </p>
<p>sálarfrøðingi, meðan nøkur hava víst á, at  tey  fáa  hjálp  og  uppvenjing  frá øðrum  –  í  nøkrum  førum  varð viðmerkt,  at  heimarøktin  hjálpti  til viðvíkjandi  uppvenjing.  Umframt  at</p>
<p>spurt  varð  um,  hvørja  hjálp, uppvenjing og vegleiðing apopleksirakt fáa, so varð í kanningini eisini spurt um, hvønn tørv apopleksirakt sjálvi meta seg hava hesum viðvíkjandi. <em type="italic">Mynd 32.</em> vísir greitt, at har </p>
<p><em type="bold">Fært tú hjálp, uppvenjing ella vegleiðing frá?</em> </p>
<p xml:lang="vep">28%</p>
<p xml:lang="fra">Fysioterapeuti</p>
<p xml:lang="vep">6%</p>
<p xml:lang="fra">Ergoterapeuti</p>
<p xml:lang="vep">7%</p>
<p xml:lang="ita">Talupedagogi</p>
<p xml:lang="vep">0%</p>
<p>Sálarfrøðingi</p>
<p xml:lang="vep">11%</p>
<p>Øðrum</p>
<p xml:lang="vep">0%10%20%30%40%</p>
<p><em type="italic">Mynd  31.  Fært  tú  hjálp,  uppvenjing  ella vegleiðing frá? (fleiri krossar kunnu setast) </em>er  ein  stórur  tørvur,  sum  ikki  verður </p>
<p>nøktaður.</p>
<p>Viðmerkingarnir  í  spurnarbløðunum geva  eisini  ein  mynd  av,  at  tey apopleksiraktu  í  fleiri  førum  sjálvi hava goldið fyri uppvenjing og viðgerð</p>
<p>hjá  fysioteraputi,  umframt  at  dømi eisini eru um, at tey sjálvi hava stríðst við at leggja uppvenjingina til rættis. Í spurnarblaðnum  hava  fleiri  eisini  víst ó</p>
<p>viðgerð.  Nakrar  av  viðmerkingunum eru í kassanum niðanfyri.</p>
<p><em type="italic">Mynd  32.  Hvørja  viðgerð  hevur  tú  tørv  á, hvørja  viðgerð  fært  tú?  (fleiri  krossar  kunnu setast) </em></p>
<p><em type="bold">Hvørja viðgerð hevur tú tørv á, hvørja viðgerð fært tú?</em> </p>
<p xml:lang="vep">28%</p>
<p xml:lang="vep">58%</p>
<p xml:lang="fra">Fysioterapeuti</p>
<p xml:lang="vep">6%</p>
<p xml:lang="vep">36%</p>
<p xml:lang="fra">Ergoterapeuti</p>
<p xml:lang="vep">7%</p>
<p xml:lang="vep">18%</p>
<p xml:lang="ita">Talupedagogi</p>
<p xml:lang="vep">3%</p>
<p xml:lang="vep">0%</p>
<p>Sálarfrøðingi</p>
<p xml:lang="vep">0%10% 20% 30% 40% 50% 60%</p>
<p>FáaHava tørv</p>
<p><em type="bold">Kvinna, 70-79 ár:</em> Alt for skjótt heim. Burdi havt meira trening. <em type="bold"> Maður, 70-79 ár:</em> Viðgerðin hevur verið illa skipað. </p>
<p> <em type="bold">Kvinna, 70-79 ár:</em> Eg havi goldið alla fysioterapi sjálv. </p>
<p> <em type="bold">Maður, 70-79 ár:</em> Vit hava strongt á sjálvi – annars var lítið hent.  </p>
<p><em type="bold">Kvinna, 70-79 ár:</em> Venjing illa fyriskipað – avlýst, útsett og ikki sett ígongd aftur.   </p>
<p><em type="bold">Kvinna, 60-69 ár:</em> Eg havi trenað sjálv. Gekk til fysioterapi, havi goldið alt sjálv.  </p>
<p><em type="bold">Maður, 50-59 ár:</em> Vildi hildið, at tað skuldi verði nógv meiri gjørt<em type="bold">   Kvinna,  50-59  ár:</em>  Viðgerðin  hevur  verið  illa  skipað.  Um  eg  ikki  sjálv  tók  um endan, hevði eg í dag sitið í rullustóli. </p>
<p> <em type="bold">Maður, 40-49 ár:</em> Hevði ov lítil amboð at arbeiða við  </p>
<p><em type="bold">Kvinna,  40-49  ár:</em>  Eg  og  avvarðandi  skipaði  viðgerðina.  Eg  mátti  sjálv  biða  um viðgerð.<em type="bold"> </em> </p>
<p>Ein  annar trupulleiki  hevur  verið,  at apopleksirakt  –  eins  og  nógvir  aðrir  sjúklingar  –</p>
<p>hava verið rakt av sparingum og verkfalli. Sparingar og verkfall hava í fleiri førum ført við  sær,  at  uppvenjingin  er  steðgað  ella  útsett  í  langa  tíð.  Hetta  hava  fleiri  víst  sína ónøgd  við  í  viðmerkingum  á  spurnarblaðnum  –  nøkur  dømi  eru  víst  í  kassanum niðanfyri.</p>
<p><em type="bold">Stórur tørvur á serviðgerðarstovni </em></p>
<p>Ein greið niðurstøða av kanningin av viðurskiftunum hjá apopleksiraktum í Føroyum er, at tað er stórur tørvur á einum serviðgerðarstovni í Føroyum, har apopleksirakt fáa tað</p>
<p>uppvenjing  og  viðgerð,  ið  teimum veruliga tørvar. Manglar, hvat viðvíkur uppvenjing og  viðgerð,  ávirka  greitt,  hvussu  apopleksirakt  koma  fyri  seg  eftir  slagtilburðin.  Av somu  orsøk  hevur  ein  serviðgerðarstovnur  stóran  týdning,  og  hevði  ført  við  sær  betri lívskvalititet og ein lættari gerandisdag fyri apopleksirakt og avvarðandi teirra.</p>
<p>Umframt,  at  ein serviðgerðarstovnur hevði  bøtt  um livikorini  hjá  apopleksiraktum, so vísa kanningar í grannalondum okkara eisini, at jú betri apopleksirakt koma betri fyri seg eftir slagtilburðin, jú minni er tørvurin á røkt. Hetta merkir eisini, at tað eru ávísar samfelagsbúskaparligar sparingar í at veita góða viðgerð.</p>
<p><em type="bold">Kvinna, 80-89 ár:</em> Vegna verkfall varð upptreningin seinkað í ein mánaða.  </p>
<p><em type="bold">Kvinna,  80-89  ár:</em>  Fekk  onga  viðgerð  tær  fyrstu  vikurnar  eftir  heilabløðingina vegna verkfall á Landssjúkrahúsinum. Eg og avvarðandi eru sera illa nøgd við, at eg </p>
<p>varð offur fyri ósemju á Landssjúkrahúsinum.</p>
<p><em type="bold">Kvinna, 40-49 ár:</em> Varð útskrivað vegna verkfall. Fekk ongantíð boð at møta aftur.  </p>
<p><em type="bold">Kvinna, 70-79 ár:</em> Gekk á Sernámsdeplinum eina tíð, men tað kundi bert verða tveir tímar um vikuna. og skjótt bleiv skorið niður til ein tíma, alt ov lítið til upplæring í </p>
<p>at tosa, og tá ringu tíðirnar koma, komu boð, at nú vóru eingir pengar til meira, og ikki  koma  meira,  tá fór  alt  fyri  bakka ikki  minst  sálarliga. IKKI PENINGUR TIL EIN TÍMA.</p>
<p><em type="bold">Maður,  50-59  ár:</em>  Eg  meti,  at  eg  hevði  verið  betur  fyri,  um  eg  hevði  fingið fysioterapi og ergoterapi alla tíðina, men í 2½ ár fekk eg onga uppvenjing orsakað </p>
<p>av vantandi peningi til sjúkrahúsið her á staðnum.<em type="italic"> </em></p>
<p><em type="italic">4.4. Tænastur og tilboð </em></p>
<p>Umframt,  at  apopleksirakt  hava  tørv  á  eftirviðgerð,  tænastum og  tilboðum  í samband við uppvenjing, hava apopleksirakt eisini tørv á øðrum tænastum, almennum eins og og privatum.  Hesar  tænastur  kunna  m.a.  snúgva  seg  um  heimarøkt,  vitjan  av heimasjúkrasystur,  fótrøkt,  mattænastu,  koyritænastu,  fíggjarliga  hjálp,  tilboð  um</p>
<p>arbeiði á vardum verkstaði os.fr. Hesar tænastur ella hesi tilboð eru í stóran mun við til at fáa apopleksirakt at gerast ein part av vanliga gerandisdegnum aftur.</p>
<p>Hvat  viðvíkur  heimarøkt  og  vitjan  av heimasjúkrasystur,  vísa  tilsamans  gott og  væl  70  %  á,  at  tey  fáa  antin</p>
<p>heimahjálp,  vitjan  av  heimasjúkrasystur ella bæði. Út við 30 % vísa á, at tey hvørki fáa heimahjálp ella vitjan av heimasjúkrasystur.  Ein  partur  av teimum, sum hvørki fáa heimarøkt ella</p>
<p>vitjan  av  heimasjúkrasystur  eru  tey, sum eru komin frægast fyri seg aftur eftir slagtilburðin. Í kanningini varð ikki spurt um, hvør tørvurin er á heimahjálp og vitjan av heimasjúkrasystur, og ber tí ikki til at siga nakað um, hvørt ein ónøktaður tørvur er á tænastum á hesum økjunum.</p>
<p>Umframt spurningar viðvíkjandi</p>
<p>heimarøkt  og  heimasjúkrasystur,  so varð  eisini  spurt  um  ávísar  aðrar tænastur. Millum annað varð spurt, um tey fingu mattænastu (mat koyrdan út), fótrøkt  og  koyritænastu.  Harumframt</p>
<p>varð  eisini  spurt,  um  tørvur  varð  á nevndu tænastum. Eins og víst í <em type="italic">Mynd 34.</em>,  so  er  tørvurin  hvat  viðvíkur mattænastu  í  stóran  mun  nøktaður. </p>
<p><em type="bold">Hvørjar aðrar tænastuveitingar fært tú / hevur tú tørv á?</em> </p>
<p><em type="bold">Fært tú heimarøkt ella vitjan av heimasjúkrassystir?</em> </p>
<p xml:lang="vep">20%</p>
<p xml:lang="smn">Heimahjálp</p>
<p xml:lang="vep">4%</p>
<p xml:lang="isl">Heimasjúkrasystir</p>
<p xml:lang="vep">48%</p>
<p xml:lang="isl">Heimahjálp og heimasjúkrasystir</p>
<p xml:lang="vep">28%</p>
<p xml:lang="nno">Nei</p>
<p xml:lang="vep">0%10%20%30%40%50%</p>
<p xml:lang="kal">N=103</p>
<p><em type="italic">Mynd  33.  Fært  tú  heimarøkt  ella  vitjan  av heimasjúkrasystir? </em></p>
<p xml:lang="vep">13%</p>
<p xml:lang="vep">14%</p>
<p xml:lang="fkv">Mattænastu</p>
<p xml:lang="vep">24%</p>
<p xml:lang="vep">36%</p>
<p>Fótrøkt</p>
<p xml:lang="vep">17%</p>
<p xml:lang="vep">14%</p>
<p>Koyritænastu</p>
<p xml:lang="vep">8%</p>
<p xml:lang="isl">Annað</p>
<p xml:lang="vep">0%10%20%30%40%50%</p>
<p>FáaHava tørv á</p>
<p><em type="italic">Mynd 34. Hvørjar aðrar tænastuveitingar fært tú/hevur tú tørv á?(fleiri krossar kunnu setast) </em></p>
<p>Tørvurin á fótrøkt er hinvegin ikki nøktaður – 36 % vísa á, at tey hava tørv á fótrøkt,</p>
<p>meðan 24 % vísa á, at tey fáa fótrøkt. Hvat viðvíkur koyritænastu, so er tørvurin eisini á leið  nøktaður.  Millum  aðrar  tænastur,  ið  viðmerktar  vóru  á  spurnarblaðnum,  vísti summi á, at tey fáa stuðul eitt ávíst tímatal um vikuna, onnur vístu á, at tey sloppu til umlættingar, meðan aftur onnur vístu á, at familja veitti koyritænastu.</p>
<p>Í  spurnarblaðnum  varð  eisini  spurt,  um  rindað  verður  fyri  hesar  tænastur.  Av  tí,  at</p>
<p>lutfalsliga  fá  hava  svarað  hesum  spurninginum,  kann  ongin  greið  niðurstøða  gerast annað enn at staðfesta, at nøkur hava víst á,</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">4.5. Arbeiði og frítíð </em></p>
<p>Ein týðandi partur av sosialu samveru okkara er knýtt at sambandinum við onnur fólk. Hetta  sambandið  fevnir  undir  vanligum  umstøðum  um  samband  við  familju  og skyldfólk,  samband  við  starvsfelagar  og  samband  við  fólk  við  somu frítíðaráhugamálum. Tá ein orsaka av sjúku verður avskorin frá at arbeiða og at taka lut</p>
<p>í frítíðartilboðum, so ávirkar hetta ikki bert kropsliga og fíggjarliga, men eisini í stóran mun sálarliga. Av somu orsøk er tað av stórum týdningi, at alt verður gjørt fyri at fáa fólk virkin aftur, antin tað er í vanligum ella vardum størvum, umframt at hjálp verður givin til at finna nýggj frítíðarítriv.</p>
<p>Eins og víst omanfyri, í partinum <em type="italic">Støðan í dag, eftir slagtilburðin</em>, so vísir kanningin, at einans  15  %  av  teimum,  sum  vóru  virkin  á  arbeiðsmarknaðinum,  varðveittu  starv  sítt fult  ella  partvíst  eftir  skaðan.  Høvuðsorsøkin  til  hetta  er  óarbeiðsføri  orsaka  av fylgjunum,  sum  slagtilburðurin  førdi  við  sær.  Óarbeiðsføri  hevur  oftani  bæði fíggjarligar, kropsligar og sálarligar fylgjur. Í kanningini varð eisini spurt um nøkur av hesum viðurskiftunum. </p>
<p>Sum  er  skipar  MBF  og  Almannastovan  fyri  koyritænastu  í  Tórshavn,  Klaksvík,  Norðoyggjum  og  í</p>
<p>Vestmanna.</p>
<p><em type="bold">Fíggjarlig ávirkan </em></p>
<p>Hvat viðvíkur fíggjarligu ávirkanini, so</p>
<p>søgdu 31 %, at slagtilburðurin hevði <em type="italic">í stóran  mun</em>  ávirkað  fíggjarligu støðuna.  17  %  søgdu,  at  skaðin  <em type="italic">í ávísan  mun</em>  hevði  ávirkað  fíggjarligu støðuna.  Meðan  8  %  søgdu  at ávirkanin  var  <em type="italic">í  minni  mun</em>.  32  % </p>
<p>søgdu, at skaðin hevði <em type="italic">als ikki</em> ávírkað fíggjarligu  støðuna.  12  %  søgdu  seg ikki  vita,  hvørt  skaðin  hevði  ávirkað fíggjarligu støðuna ella ikki. </p>
<p><em type="bold">Í hvønn mun hevur skaðin ávirkað tína fíggjarligu støðu?</em> </p>
<p xml:lang="vep">31%</p>
<p>Í stóran mun</p>
<p xml:lang="vep">17%</p>
<p>Í ávísan mun</p>
<p xml:lang="vep">8%</p>
<p xml:lang="isl">Í minni mun</p>
<p xml:lang="vep">32%</p>
<p>Als ikki</p>
<p xml:lang="vep">12%</p>
<p>Veit ikki</p>
<p xml:lang="vep">0%10%20%30%40%</p>
<p xml:lang="kal">N=93</p>
<p><em type="italic">Mynd  35.  Í  hvønn  mun  hevur  skaðin  ávirkað tína fíggjarligu støðu? </em></p>
<p>Um hugt verður at, hvørji tey eru, ið siga, at skaðin hevur ávirkað fíggjarligu støðuna, so er tað serliga talan um fólk, sum vóru virkin á arbeiðsmarknaðinum, tá skaðin hendi</p>
<p type="listitem">–  og  sum  orsaka  av  skaðanum  ikki  varðveitti  starv  sítt.  Í  kanningini  varð  spurt,  um</p>
<p>tørvur varð á fíggjarligari hjálp, og svaraðu nøkur, at tað høvdu tey – hesi svaraðu eisini øll, at skaðin hevði havt stóra ávirkan á teirra fíggjarligu støðu. Nøkur einstøk av hesum vístu eisini á, at tey fáa fíggjarliga hjálp frá Almannastovuni.</p>
<p><em type="bold">Endurútbúgving, vard størv, frítíðarítriv </em></p>
<p>Tá  fólk  í  arbeiðsførum  aldri  missa  arbeiði  orsaka  av  skaðum  og/ella  missa frítíðarítrivini,  so  er  vanligt  í  m.a.  Danmark,  at  apopleksirakt  verða  boðin endurútbúgving,  boðin  vard  størv  ella  arbeiði  á  vardum  verkstaði.  Og  hvat  viðvíkur frítíðarítrivunum, so verður eisini hjálp givin til at finna nýggj frítíðarítriv. Líknandi</p>
<p>skipanir finnast eisini í Føroyum, tó er ongin skipan viðvíkjandi frítíðarítrivsvegleiðara í Føroyum.</p>
<p>Í  Danmark  finnast  m.a.  skipanir,  har  frítíðarítrivsvegleiðarar  uppsøkja  m.o.  apopleksirakt  og  hjálpa</p>
<p>teimum at finna nýggja frítíðarítriv</p>
<p>Hendan kanningin vísir, at bert einstøk</p>
<p>av  teimum  apopleksiraktu  í  Føroyum eru  boðin  endurútbúgving.  Og  í teimum  førum  endurútbúgving  varð boðin, var ikki áhugi fyri tí. Fleiri enn 90 % svaraðu, at tey ikki høvdu fingið tilboð  um  endurútbúgving,  meðan</p>
<p><em type="bold">Hevur tú fingið tilboð um endurútbúgving?</em> </p>
<p xml:lang="vep">0%</p>
<p xml:lang="smj">Ja</p>
<p xml:lang="vep">4%</p>
<p>Ja, men eg hevði ikki áhugað</p>
<p xml:lang="vep">92%</p>
<p xml:lang="nno">Nei</p>
<p xml:lang="vep">4%</p>
<p xml:lang="isl">Annað viðmerkt</p>
<p xml:lang="vep">0%20% 40% 60% 80% 100%</p>
<p xml:lang="kal">N=70</p>
<p><em type="italic">Mynd  36.  Hevur  tú  fingið  tilboð  um endurútbúgving? </em></p>
<p>nøkur fá gjørdu viðmerkingar um, at tey høvdu ikki fingið hesi tilboð. Um hugt verður at  aldursbýtinum, so  eru  tað bert  fólk, sum eru omanfyri pensjónsaldur, sum siga seg hava fingið tilboð um endurútbúgving, og er tí hugsandi, at tað er nøkur ár síðan, at tey hava  fingið  hetta  tilboð.  Ongin  í  arbeiðsførum  aldri  sigur  seg  hava  fingið  tilboð  um endurútbúgving.  Trupult  er  út  frá  kanningini  at  gera  metingar  um,  hvørt  nóg  nógv</p>
<p>verður gjørt fyri at endurútbúgva fólk, sum orsaka av skaðum ikki kunnu venda aftur til starvið, ið tey høvdu áðrenn skaðan. Staðfestast kann tó, at bert einstøk av teimum, sum hava luttikið í kanningini, hava fingið tilboð um endurútbúgving.</p>
<p>Umframt tilboð um endurútbúgving finnast eisini tilboð um arbeiði á vardum verkstaði. Kanningin vísir, at bert einstøk hava fingið tilboð um arbeiði á vardum verkstaði, meðan 15 % vísa á, at onki slíkt tilboð finnist í økinum, har tey búgva. Fleiri enn 80</p>
<p>% vísa á, at tey hava ikki fingið tilboð um arbeiði á vardum verkstaði – 77 % hava  svarað  <em type="italic">nei</em>,  meðan einstøk (4 %) hava viðmerkt í spurnarblaðnum, at tey hava ikki fingið hetta tilboð. Ein orsøk </p>
<p>til  hetta  kann  verða,  at  tað  eru  bert vardir  verkstaðir  í  ávísum  pørtum  av landinum, og eru tað harumframt lutfalsliga fá pláss á hesum verkstaðum.</p>
<p><em type="bold">Vardir verkstaðir </em>Vardir verkstaðir eru partar av Serstovnadeildina, sum er ein partur av Serforsorgini. </p>
<p>Endamálið  við  vardum  verkstaðum  er  at  veita  arbeiðstilboð til  teirra,  ið  ikki  hava fullan  arbeiðsførleika.  Sum  er,  eru  vardir  verkstaðir  í  Tórshavn,  í  Klaksvík,  og  í Vági (umframt hetta er dagtilboð í Sørvági).</p>
<p><em type="bold">Hevur tú fingið tilboð um arbeiði á vardum verkstaði?</em> </p>
<p xml:lang="vep">4%</p>
<p xml:lang="smj">Ja</p>
<p xml:lang="vep">15%</p>
<p>Nei, ongin er í økinum</p>
<p xml:lang="vep">77%</p>
<p xml:lang="nno">Nei</p>
<p xml:lang="vep">4%</p>
<p xml:lang="isl">Annað viðmerkt</p>
<p xml:lang="vep">0%20% 40% 60% 80% 100%</p>
<p xml:lang="kal">N=75</p>
<p><em type="italic">Mynd 37. Hevur tú fingið tilboð um arbeiði á vardum verkstaði? </em></p>
<p>Spurt  varð  ikki  í  kanningini,  hvørt  eitt  ynski  var  um  at  sleppa  at  arbeiða  á  vardum</p>
<p>verkstaði. Av somu orsøk ber ikki til at siga nakað um, hvør tørvurin er. Hinvegin hevur tað stóran týdning fyri tann einstaka sum menniskja, at ein kemur út millum fólk, antin millum starvsfelagar á einum vardum verkstaði ella í samband við frítíðarítriv. Tí eigur stór orka at verða løgd í at aktivera fólk, ið av sjúkuávum hava mist arbeiðsførleikan.</p>
<p>Hvat  viðvíkur  frítíðarítrivunum,  so</p>
<p>mistu  60  %  frítíðarítrivini  orsaka  av skaðanum,  sí  eisini  <em type="italic">Mynd  38</em>.  Gott  og væl  15  %  søgdu  tey  varðveittu frítíðarítrivini, meðan gott og væl 15 % søgdu seg partvíst varðveita </p>
<p>frítíðarítrivini.  Einstøk  hava  viðmerkt, at  tey  høvdu  serlig  frítíðarítriv,  sum skaðin  forðar  teimum  í  at  taka  lut  í, meðan  einstø</p>
<p>Spurt  varð  eisini  í  spurnarblaðskanningini, um nýggj frítíðarítriv vóru komin ístaðin fyri tey <span type="quote" xml:lang="sme">”gomlu”</span>. Til hetta svaraðu bert heilt fá, 5 %, at tey høvdu fingið nýggj  frítíðarítriv.  90  %  søgdu  <em type="italic">nei</em>,  tey  høvdu  ikki  fingið  nýggj  frítíðarítriv,  meðan einstøk søgdu seg ikki vita og einstøk viðmerktu, at har tey búðu, vóru fáir møguleikar.  </p>
<p>Eisini  varð  spurt,  um  hjálp  varð fingin  til  at  finna  nýggj  frítíðarítriv. 10  %  svaraðu  <em type="italic">ja</em>,.  75  %  søgdu,  tey onga  hjálp  høvdu  fingið,  meðan  15 </p>
<p>% søgdu seg ikki vita ella viðmerktu, at tey ikki kendu til tilboð av hesum slagi.</p>
<p><em type="bold">Hevur tú fingið hjálp til at finna nýggj frítíðarítriv?</em> </p>
<p><em type="bold">Varðveitti tú frítíðarítriv tíni?</em> </p>
<p xml:lang="vep">17%</p>
<p xml:lang="smj">Ja</p>
<p xml:lang="vep">17%</p>
<p xml:lang="fra">Ja, partvíst</p>
<p xml:lang="vep">60%</p>
<p>Nei, eg misti førleikan</p>
<p xml:lang="vep">4%</p>
<p xml:lang="nno">Nei</p>
<p xml:lang="vep">2%</p>
<p xml:lang="isl">Annað viðmerkt</p>
<p xml:lang="vep">0%25%50%75%</p>
<p xml:lang="kal">N=87</p>
<p><em type="italic">Mynd 38. Varðveitti tú frítíðarítriv tíni? </em></p>
<p><em type="bold">Hevur tú fingið nýggj frítíðarítriv?</em> </p>
<p xml:lang="vep">5%</p>
<p xml:lang="smj">Ja</p>
<p xml:lang="vep">90%</p>
<p xml:lang="nno">Nei</p>
<p xml:lang="vep">3%</p>
<p>Veit ikki</p>
<p xml:lang="vep">2%</p>
<p xml:lang="isl">Annað viðmerkt</p>
<p xml:lang="vep">0%20%40%60%80%100%</p>
<p xml:lang="kal">N=82</p>
<p><em type="italic">Mynd 39. Hevur tú fingið nýggj frítíðarítriv? </em></p>
<p xml:lang="vep">10%</p>
<p xml:lang="smj">Ja</p>
<p xml:lang="vep">75%</p>
<p xml:lang="nno">Nei</p>
<p xml:lang="vep">12%</p>
<p>Veit ikki</p>
<p xml:lang="vep">3%</p>
<p xml:lang="isl">Annað viðmerkt</p>
<p xml:lang="vep">0%20%40%60%80%100%</p>
<p xml:lang="kal">N=77</p>
<p><em type="italic">Mynd 40. Hevur tú fingið hjálp at finna nýggj frítíðarítriv? </em></p>
<p><em type="bold">Fá tilboð um vard størv, endurútbúgving og um hjálp at finna frítíðarítriv </em></p>
<p>Samumtikið gevur kanningin eina greiða mynd av, at tað eru rættliga fáa tilboð um vard</p>
<p>størv, endurútbúgving ella tilboð um hjálp til at finna nýggj frítíðarítriv. Sostatt verður reiðiliga lítið gjørt fyri at aktivera fólk, sum av sjúkuávum hava mist arbeiðsførleikan ella  førleikan  til  at  taka  lut  í  <span type="quote" xml:lang="sme">”gomlu”</span>  frítíðarítrivunum.  Hetta  merkir  eisini,  at  ein samfelagsbólkur (í hesum førinum apopleksirakt) í stóran mun er avskorin frá at knýta samband  við  fólk  gjøgnum  arbeiði  og  frítíðarítriv.  –  Avskorin  frá  at  verða  partur  av einum arbeiðsplássi ella hoyra til ein bólk við felags frítíðaráhugamálum.</p>
<p>Tá hugsað verður um, at ein stórur partur av okkara lívið undir vanlignum umstøðum er knýtt  at  samveruni  við  starvsfelagar  og  sambandinum  við  fólk  við  somu frítíðaráhugamálum,  so  hevur  tað  víttfevnandi  fylgjur  fyri  okkum  sum  menniskju  at verða avskorin frá hesum samverum. Samvera við onnur fólk er í stóran mun við til at</p>
<p>mynda okkum sum menniskju, missa vit møguleikan fyri at knýta hesi samveru, gerast vit fátækari sum menniskju.</p>
<p>At  so  fá  av  teimum,  sum  luttaka  í  hesari  kanningini,  fáa  tilboð  um  vard  størv, endurútbúgving  ella  tilboð  um  hjálp  til  at  finna  nýggj  frítíðarítriv,  gevur  eina  greiða mynd  av,  at  hesin  parturin  av  okkara  gerandisdegi  ikki  verður  raðfestur  av  almenna</p>
<p>netverkinum.</p>
<p><em type="bold">5. Samandráttur og niðurstøða </em></p>
<p>Hendan  kanning  av  viðurskiftunum  hjá  apopleksiraktum  í  Føroyum  er  tann  fyrsta  av</p>
<p>sínum  slag.  Kanningin  er  umbiðin  av  Heilafelagnum,  sum  arbeiðir  fyri  at  bøta  um viðurskiftini hjá apopleksi- og afasiraktum í Føroyum.</p>
<p>Kanningin er grundað á eina spurnarblaðskanning, ið varð gjørd í apríl og mai mánaða í</p>
<p>2003. Tilsamans svaraðu 120 apopleksirakt í Føroyum spurnarblaðnum.</p>
<p>Endamálið  við kanningin  er  at  lýsa  nøkur viðurskifti  hjá  apopleksiraktum  í Føroyum. Hesi viðurskifti fevna m.a. um:</p>
<p type="listitem">• persónlig og sosial viðurskifti</p>
<p type="listitem">• viðurskifti viðvíkjandi sjálvum slagtilburðinum (apopleksi’ini)</p>
<p type="listitem">• innleggingina á sjúkrahúsi</p>
<p type="listitem">• støðuna í dag, eftir slagtilburðin</p>
<p type="listitem">• uppvenjing og eftirviðgerð</p>
<p type="listitem">• sambandið við og tilboð frá almannaverkinum</p>
<p>Umframt  at  lýsa  nøkur  viðurskifti  hjá  apopleksiraktum  er  endamálið  við  kanningini eisini  at  gera  eina  meting  av,  hvat  kann  gerast  fyri  at  bøta  um  støðuna  hjá apopleksiraktum. Tikið verður samanum hesi seinni viðurskiftini í hesum partinum av kanningini.</p>
<p>Ein heildarniðurstøða, sum kann gerast útfrá kanningini er, at apopleksirakt í Føroyum ikki koma eins væl fyri seg eftir slagtilburðin sum apopleksirakt í Danmark. Av somu orsøk eru tað eisini lutfalsliga fleiri apopleksirakt í Føroyum enn í Danmark, sum eru avskorin  frá  at  taka  lut  í  nógvum  viðurskiftum,  sum  vit  vanliga  meta  sum  ein  heilt</p>
<p>nátúrligan part av gerandisdegnum. Til dømis at lata seg í og úr klæðnum, at busta tenn, at fáa sær at eta, at lesa bløðini, at fara til handils, at fara til arbeiðis, at gera nýtslu av frítíðartilboðum. Hetta merkir eisini, at nógv apopleksirakt í Føroyum í stóran mun eru sosialt avbyrgd.</p>
<p>Orsøkirnar  til,  at  apopleksirakt  í  Føroyum  ikki  koma  eins  væl  fyri  seg  aftur  og</p>
<p>apopleksirakt  í  Danmark tykjast  vera fleiri. Men ein tann týdningarmesta er, at ongin intensivur  uppvenjingar-  og  eftirviðgerðarstovnur  er  í  Føroyum,  og  vísir  kanningin eisini,  at  uppvenjingin  og  eftirviðgerðin  í  nógvum  førum  steðgar  við  útskriving  av sjúkrahúsinum.  Ein  greið  niðurstøða  í  kanningini  er  sostatt  eisini,  at  tað  er  ein trupulleiki fyri apopleksirakt í Føroyum, at tey ikki fáa líka góð tilboð um uppvenjing og eftirviðgerð sum apopleksirakt í Danmark.</p>
<p><em type="bold">Tørvur á einum intensivum eftirviðgerðar- og uppvenjingarstovni</em> Kanningin  vísir,  at  tað  eru  lutfalsliga  fá,  sum  hava  fingið  ella  fáa  uppvenjing  og eftirviðgerð,  meðan  tað  bert  eru  einstøk,  sum  hava  fingið  intensiva  uppvenjing  og eftirviðgerð  á  serviðgerðarstovnum  í  Danmark.  Kanningin  vísir  eisini,  at  lutfalsliga </p>
<p>nógv  hava  onki  samband  havt  við  ergo-  og  fysioterapeut,  talupedagog  ella  við sálarfrøðing - sum kunnu sigast verða kjarnin í sjálvari uppvenjingini og eftirviðgerðini - eftir útskrivingina av sjúkrahúsinum.</p>
<p>Í  grannalondum  okkara  eru  intensivu  eftirviðgerðar-  og  uppvenjingarstovnar  skipaðir við tilboðum um viðgerð og uppvenjing frá ergo- og fysioterapeutum, talupedagogum,</p>
<p>og sálarfrøðingum. Harumframt eru røktarstarvsfólk á slíkum stovnum serútbúgvin í at veita  tænastur  til  apopleksirakt.  Eftirviðgerðin  og  uppvenjingin  á  slíkum  stovnum  fer ikki bert fram í einstakar tímar hvønn dag ella nakrar ferðir um vikuna - soleiðis sum tilboðini  eru  í  Føroyum  í  dag  -,  men  alt  samdøgrið.  Og  júst  hetta  er  avgerandi  fyri, hvussu gott apopleksirakt koma fyri seg aftur.</p>
<p>Ein  avleiðingin  av,  at  ongin  intensivur  uppvenjingar-  og  serviðgerðarstovnur  er  í Føroyum er sostatt, at stórur partur av teimum apopleksiraktu ikki fáa hjálp til at koma so  gott fyri  seg aftur sum tilber eftir slagtilburðin. Hetta hevur ál</p>
<p>stuðli og hjálp frá almanna- og heilsuverkinum.</p>
<p>Ein  intensivur  eftirviðgerðar- og uppvenjingarstovnur hevði bøtt munandi um støðuna hjá apopleksiraktum í Føroyum. Hjá nógvum apopleksiraktum hevði hetta ført við sær, at gerandisdagurin gjørdist lættari, og at man hevði fingið betri møguleikar at luttaka í</p>
<p>samfelagnum  enn  í  dag  –  og  ikki  kent  seg  sum  ein  <em type="italic">gloymdan</em>  part  av  samfelagnum. Umframt tann menniskjasliga partin, so vísa úrslit úr grannalondum okkara, at intensivir eftirviðgerðar-  og  uppvenjingarstovnar  eisini  hava  munandi  samfelagsbúskaparligar sparingar við sær. Betri eftirviðgerð og uppvenjing førir við sær, at apopleksirakt koma betri fyri seg aftur og í størri mun eru før fyri at klára seg sjálvan. Kanningar í Danmark vísa,  at  deyðstíttleikin  og  tørvurin  á  røktarheimsplássum  minkar  við  25  %  orsaka  av </p>
<p>betri  viðgerð.  Somuleiðis  styttist  innleggingartíðin  við  25  %  orsaka  av  betri  viðgerð. Hetta  merkir  eisini,  at  tørvurin  á  røkt  og  stuðli  minkar,  og  viðførir  hetta  stórar samfelagsbúskaparligar sparingar .</p>
<p><em type="bold">Tørvur á betri tænastum frá Almannastovuni </em>Kanningin vísir eisini greitt, at tað er stórur tørvur á, at tænasturnar frá Almannastovuni gerast  betur.  Fyri  apopleksirakt  kunnu  tænastur  frá  almannaverkinum  hava  avgerandi týdning fyri gerandisdagin. Tilboð um t.d. stuðul til umbygging av húsum, um stuðul til viðgerð ella um hjálpitól frá Hjálpartólamiðstøðini kunnu hava ómetaliga stóran týdning fyri tann einstaka. </p>
<p>Almannastovan hevur skyldu til at upplýsa um, hvørjir møguleikar eru fyri at fáa stuðul frá Almannastovuni. Men ein munandi partur av teimum, sum hava luttikið í kanningini vísa  á,  at  tey  ongantíð  eru  kunnað  um,  hvørjir  stuðulsmøguleikarnir  eru  frá Almannastovuni. Av teimum sum eru kunnað ella partvíst kunnað, vísa lutfalsliga fá á, at tað er sosialráðgevi, sum hevur kunnað um, hvørjir stuðulsmøguleikarnir eru. Fleiri</p>
<p>vísa  á,  at  tað  antin  er  familjan,  vinfólk  ella  onnur,  sum  hava  kunnað  tey  um  hesi viðurskifti.  Vantandi  kunning  um,  hvørjir  stuðulsmøguleikarnir  hjá  Almannastovuni eru,  førir  helst eisini  við sær,  at  atgongdin til  tænastur  gerst  truplari,  tí  hvussu kunnu fólk søkja um at fáa eina tænastuveiting, sum tey ikki vita um?</p>
<p>Ein  av  orsøkunum  til,  at  nógv  apopleksirakt  ikki  eru  kunnað  um,  hvørjir stuðulsmøguleikarnir  eru  hjá  Almannastovuni,  er,  at  skipanin  í  dag  er  grundað  á,  at brúkarin skal venda sær til Almannastovuna – og ikki umvent. Fyri fólk, sum orsaka av álvarsligari sjúku fáa tørv á hjálp frá Almannastovuni, er hendan skipan tung og stirvin.</p>
<p>Tað  kennist  óveruligt,  at  ein  persónur,  ið  verður  raktur  av  t.d.  einum  slagtilburði</p>
<p>(apopleksi), umframt at stríðast við sjúkuni og teimum kropsligu og sálarligu fylgjunum av sjúkuni, eisini skal finna tíð til at seta seg í samband við Almannastovuna um at fáa hjálp.  Tað  átti  at  verið  ein  heilt  nátúrligur  partur  av  viðgerðini  á  sjúkrahúsinum,  at Almannastovan kunnaði um, hvørjir stuðulsmøguleikar eru.</p>
<p><em type="bold">Tørvur á betri samstarvi og samskifti millum heilsuverkið og almannaverkið</em> Tørvur  er  á,  at  samskiftið  og  samstarvið  millum  heilsuverkið  og  almannaverkið  – sjúkrahúsini og Almannastovuni verður bøtt. Í dag finnast samstarvsskipanir, sum uttan stórvegis  trupulleikar  eisini  kundu  verið  settar  í  verk  millum  sjúkrahúsini  og Almannastovuna.  Til  dømis  er  ein  samstarvsskipan  millum  sjúkrahúsini  og Sernámsdepilin, sum førir við sær, at Sernámsdepilin verður kunnaður, tá ein sjúklingur </p>
<p>verður  innlagdur,  sum  kann  hava  tørv  á  tænastum  (t.d.  taluhjálp  /  talupedagogi)  frá Sernámsdeplinum</p>
<p>Almannastovan hevur í samband við hesa kanningina víst á, at Almannastovan seinastu</p>
<p>mánaðirnar  hevur  arbeitt  við  at  seta  í  verk  nýggjar  mannagongdir,  sum  skulu  tryggja eina  betri  tænastu.  Hesar  mannagongdir  fevna  eisini  um  samskifti  og  samstarv  við heilsuverkið. Ikki ber til út frá hesari kanningini at siga nakað um, hvørja ávirkan hesar broytingar á Almannastovuni hava við sær.</p>
<p><em type="bold">Tørvur á skipanum, sum seta apopleksirakt ígongd aftur eftir skaðan </em>Ein onnur niðurstøða av kanningini er, at tá samanborið verður við Danmark, so eru tað lutfalsliga fá apopleksirakt í Føroyum, sum eftir skaðan koma ígongd aftur við arbeiði og frítíðarítriv. Ein av orsøkunum til hetta er, at ov fá tilboð eru á hesum økinum, og lítið og onki verður gjørt fyri at hjálpa fólki ígongd aftur eftir skaðan. </p>
<p>Hóast nógv apopleksirakt í minni ella størri mun missa arbeiðsførleikan, so kunnu tilboð um endurútbúgving, vard størv ella tilboð um arbeiði á vardum verkstaði føra við sær, at apopleksirakt fáa møguleikan at gerast lutvíst ella fult virkin á <span type="quote">”arbeiðsmarknaðinum”</span></p>
<p xml:lang="isl">aftur.</p>
<p>Innan almannaverkið finnast tilboð um endurútbúgving, vard størv og arbeiði á vardum verkstaði, men sambært hesari kanningini er langt ímillum, at apopleksirakt verða boðin hesi tilboð. Til dømis hava fleiri enn 90 % ikki fingið nakað tilboð um endurútbúgving. Somuleiðis hava fleiri enn 75 % av teimum, sum hava luttikið í kanningini, ikki fingið</p>
<p>tilboð um arbeiði á vardum verkstaði.</p>
<p>Spurningurin  um  at  koma  út  á  arbeiðsmarknaðin  aftur  er  ikki  bara  fíggjarligur,  men eisini í stóran mun ein spurningur um, at apopleksirakt aftur kunnu kenna seg sum ein virknan part av samfelagnum. Undir vanligum umstøðum er ein stórur partur av okkara</p>
<p>sosiala  lívi  knýttur  at  okkara  arbeiðsplássi  og  okkara  starvsfeløgum.  Tá  ein  verður avskorin frá arbeiðsmarknaðinum, er tað sostatt ikki bert talan um ein fíggjarligan miss, men eisini í stóran mun um ein sosialan miss. Somu viðurskifti gera seg galdandi, tá ein verður avskorin frá at taka lut í frítíðarítrivum.</p>
<p>Kanningin vísir sostatt , at tað er tørvur á skipanum, har apopleksirakt fáa tilboð um og</p>
<p>hjálp til at koma ígongd aftur eftir slagtilburðin, hetta bæði galdandi fyri aktivering á arbeiðsmarknaðinum  og  hjálp  til  at  finna  nýggj  frítíðarítriv.  Tílíkar  skipanir  finnast partvíst í Føroyum, men verða í alt ov lítlan mun brúktar.</p>
<p><em type="bold">Tørvur á mannagongdum og seingjaplássum </em>Ein  onnur  niðurstøða  av  kanningini  er,  at  tað  er  tørvur  á  broyttum  mannagongdum innanfyri  heilsuverkið.  Kanningar  í  grannalondum  okkara  vísa,  at  tað  er  av  stórum týdningi fyri apopleksirakt, at tey skjótast tilber verða innløgd á apopleksideildir. Ein av orsøkunum til hetta er, at í mun til vanligar medisinskar deildir, so eru apopleksideildir serkønar  í  at  veita  tað  serviðgerð,  sum  apopleksirakt  veruliga  tørva.  Júst  hetta  hevur </p>
<p>stóra ávirkan á, hvussu væl tey apopleksiraktu koma fyri seg aftur eftir slagtilburðin. Av somu  orsøk  verður  í  grannalondum  okkara  lagdur  stórur  dentur,  at  øll  apopleksirakt verða innløgd á apopleksideildir.</p>
<p>Hendan  kanningin  vísir,  at  ein  partur  av  teimum,  sum  hava  luttikið  í  kanningini,</p>
<p>ongantíð eru innløgd á Apopleksideildina á Landssjúkrahúsinum. Í teimum førum, har apopleksirakt  vórðu  innløgd  á  Apopleksideildina  á  Landssjúkrahúsinum,  vísir kanningin, at tað í fleiri førum gingu fleiri dagar, áðrenn tey apopleksiraktu vórðu flutt á hesa  deild.  Ein  av  orsøkunum  til  hetta  er,  at  ov  fá  pláss  eru  á  Apopleksideildini  á Landssjúkrahúsinum,  og tá  ongin  intensivur  uppvenjingar-  og  eftirviðgerðars</p>
<p>av Apopleksideildini, tá teir áttu. Ein onnur orsøk er helst, at tað ikki finst nøkur greið mannagongd,  sum  tryggjar,  at  øll  apopleksirakt  skjótast  tilber  verða  innløgd  á Apopleksideildina.</p>
<p>Ein  niðurstøða av kanningini  er  sostatt  eisini,  at  tað  er  tørvur  á mannagongdum,  sum</p>
<p>tryggja,  at  øll  apopleksirakt  í  Føroyum  verða  innløgd  á  Apopleksideildina  á Landssjúkrahúsinum skjótast tilber. Hartil er tað eisini tørvur á fleiri seingjaplássum á Apopleksideildini,  soleiðis  at  apopleksirakt  ikki  verða  forðaði  atgongd  til Apopleksideildina  av  hesi  orsøk.  Trupulleikarnir  hanga  eisini  saman  við  vantandi tilboðum  uttanfyri  Apopleksideildina.  Sum  er,  eru  ongi  /  fá  tilboð  til  apopleksirakt uttanfyri  Apopleksideildina  á  Landssjúkrahúsinum  –  og  av  somu  orsøk  er  ikki</p>
<p>møguleiki  fyri  at  gera  eitt  nátúrligt  skifti  frá  sjúkrahúsinum  til  t.d.  ein  intensivan uppvenjingarstovn.</p>
<p>Kanningin vísir eisini, at í nøkrum førum, vórðu apopleksirakt ikki innløgd á sjúkrahús yvirhøvur.</p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Keldulisti </em></p>
<p>Fíggjarmálastýrið. 1999. <em type="italic">Fíggjarløgtingslóg. </em></p>
<p>Fríðheim, Helana. 2001. <em type="italic">At verða rakt/ur í síni samtíð</em>. Fyrilestur hildin á altjóða apopleksidegnum, 10. mai 2001. Heilafelagið. 2003. <em type="italic">Eitt sindur um apopleksi</em>. Faldari frá Heilafelagnum HjerneSagen <em type="italic">Noget  om  hjernen  og  Apopleksi</em>.  Faldari  frá </p>
<p xml:lang="nob">HjerneSagen. HjerneSagen <em type="italic">Orientering om apopleksi</em>. Faldari frá HjerneSagen. Ingerslev, Jette. 2002a. <em type="italic">Apopleksi  –  blodprop  eller  blødning  i  hjernen</em>.  Dit Lægemagasin Nr. 8. December 2002. Ingerslev, Jette. 2002b. <em type="italic">Hvad øger risikoen for apopleksi</em>. Dit Lægemagasin Nr. 8. December 2002<em type="italic"> </em></p>
<p xml:lang="nob">Skyhøj Olsen, Tom. 1998. <em type="italic">Apopleksi  og  livskvalitet</em>.  Nordisk  Kongres  om  Afasi, Vejle, 1998. Skyhøj Olsen, Tom. 1999a. <em type="italic">Apopleksi kan både forebygges og behandles</em>, í <em type="italic">Ældre og stofskiftesygdomme, apopleksi, afasi og knogleskørhed</em>. København. Ældreforum. </p>
<p xml:lang="dan">Skyhøj Olsen, Tom. 1999b. <em type="italic">Hvad sker der i hjernen, når man rammes af apopleksi?</em> í  <em type="italic">Ældre  og  stofskiftesygdomme,  apopleksi,  afasi  og knogleskørhed</em>. København. Ældreforum. Øhlenschlæger, Brita. 1998.  <em type="italic">Hvad er apopleksi?</em> Videnscenter for Hjerneskade </p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Fylgiskjal 1. Spurnarblað </em></p>
<p><em type="bold">Kanning av viðurskiftum hjá apopleksiraktum í Føroyum </em> </p>
<p>Heilafelagið  er  felagið  fyri  apopleksi-  og  afasirakt  í  Føroyum.  Apopleksi  merkir  heilabløðing  ella blóðtøpp í heilanum. Apopleksi kann raka øll. Sjúkan rakar ymiskt, men oftani hevur hon víðfevndar avleiðingar fyri tey raktu og avvarðandi teirra. Fyri tann rakta, kunnu hesar avleiðingar fevna um lamni ella niðursetta megi í aðrari síðuni, talutrupulleikar, trupulleikar við at lesa, skriva og rokna, trupulleikar við sjónini os.fr. Avvarandi verða eisini rakt, við tað at dagligdagurin broytist orsakað av sjúkuni, og setir hetta stór krøv til avvarandi.</p>
<p>Tá ein verður raktur av apopleksi, so er góð og bráð viðgerð av stórum týdningi fyri, hvussu álvarsligir avleiðingarnar av sjúkuni gerast. Heilafelagið fær við jøvnum millumbilum innlit í viðurskifti, sum vísa, at  verður  tú  rakt/raktur  av  apopleksi,  so  er  rættliga  ymiskt,  hvørt  tann  rakti  fær  neyðugu heildarviðgerðina. Eisini eru nógv dømi um, at umstøðurnar hjá apopleksiraktum og avvarðandi teirra ikki eru nóg góðar í Føroyum.</p>
<p>Fyri at fáa eina greiða ábending um, hvussu viðurskiftini hjá apopleksi- og afasiraktum í Føroyum eru, hevur  Heilafelagið  heitt  á  Granskingardepilin  fyri  Økismenning  um  at  skipa  fyri  einari</p>
<p>spurnarblaðskanning.  Hendan  kanningin  verður  brúkt  sum  ein  liður  í  dagliga  arbeiðinum  hjá Heilafelagnum – tað er at bøta um korini hjá apopleksi- og afasiraktum í Føroyum – og kann kanningin tí  eisini  vera  við  til  at  ávirka  hvussu  viðurskiftini  og  korini  hjá  apopleksiraktum  verða  skipað  í framtíðini.</p>
<p>Kanningin  er  anonym  á  tann  hátt,  at  tað  einstaka  spurnarblaðið  verður  ikki  sjónligt  í  sjálvari frágreiðingini.  Hartil  er  í  slíkum  kanningum  galdandi,  at  heildin  er  áhugaverd  fram  um  tað  einstaka</p>
<p>spurnarblaðið.  Eftir  at  spurnarbløðini  eru  savnað  inn,  og  svarini  lisin  inn  í  telduforrit  á Granskingardeplinum fyri Økismenning, verða spurnarbløðini burturbeind – hetta eisini fyri at tryggja anonymitet. Granskarar á Granskingardeplinum fyri Økismenning hava annars tagnarskyldu í smb. við spurnarblaðskanningina.</p>
<p>Spurnarblaðið  er  ein  týdningarmikil  liður  í  kanningararbeiðinum.  Tað  er  sjálvboðið  at  taka  lut  í kanningini, men heitt verður á tykkum um at vera so beinasom og svara spurnarblaðnum. Um tit velja at svara spurnarblaðnum, so skulu tit leggja tað í viðlagda brævbjálva. Spurnarblaðið verður borið út og heintað  inn  av  heimarøktini,  higani  upplýsingarnar  um,  hvørji  eru  apopleksirakt  eisini  eru  fingin  til vega.</p>
<p>Spurnarblaðskanningin er fráboðað Dátueftirlitinum, sum hevur givið loyvi til at gera kanningina.</p>
<p> <em type="bold">Spurnarblaðið skal svarast og latast heimarøktini í seinasta lagi 11. apríl 2003</em>.  </p>
<p>Um  tit  hava  spurningar  um  kanningina  kunnu  tit  ringja  til  Dennis  Holm  á  Granskingardeplinum  fyri Økismenning,  sum  hevur  ábyrgdina  av  kanningini,  á  tlf.  37  44  77.  Kanningin  verður  fíggjað  av Heilafelagnum og verður væntandi liðug í mai mánaða 2003, tá frágreiðing verður almenn.</p>
<p xml:lang="som">Vinarliga</p>
<p><em type="bold">Heilafelagið </em>Íslandsvegur 10 ∗ 100 Tórshavn ∗ Tlf. 32 15 20 ∗ Telefontíð hvørt týskvøld kl. 18.00-20.00 </p>
<p><em type="italic">Heilafelagið er felagið fyri apopleksi- og afasirakt í Føroyum. </em></p>
<p><em type="italic">Endamálið hjá felagnum er at bøta um korini hjá apopleksi- og afasiraktum.</em> </p>
<p><em type="bold">Spurnarblaðskanning í smb. við kanning hjá Heilafelagnum </em></p>
<p><em type="bold">Spurningar um teg og tína sosialu støðu </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">1. Aldur: </em>___________ ár <em type="bold">2. Kyn</em>:            Kvinna             Maður </p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">3. Hjúnalagsstøða: </em> Gift/-ur  Ógift/-ur  Einkja/einkjumaður </p>
<p><em type="bold">4. Í hvørjum øki býrt tú?</em> </p>
<p> Norðoyggjum  Norður-Eysturoy  Suður-Eysturoy  Streymoy annars  Suður-Streymoy   Vágunum  Sandoy   Suðuroy<em type="bold"> </em></p>
<p><em type="bold">5. Hvussu nógv fólk búgva í kommununi, har tú býr? </em> </p>
<p xml:lang="isl">Undir 200 fólk  200-499 fólk  500-999 fólk  1.000-1.999 fólk</p>
<p xml:lang="isl">2.000-4.999 fólk</p>
<p> Fleiri enn 5.000 fólk<em type="bold"> </em></p>
<p><em type="bold">6. Hvussu eru íbúðarviðurskiftini hjá tær – eru tit fleiri í húsi?</em> </p>
<p>Ja, búgvi saman við hjúnafelaga / maka  Ja, búgvi saman við øðrum   Nei, búgvi einsamøll/-mallur  Annað _____________________________________</p>
<p><em type="bold">6a. Hvussu eru íbúðarviðurskiftini hjá tær – hvussu býrt tú?</em> </p>
<p>Búgvi inni hjá avvarðandi; hvørjum</p>
<p>a Børnum</p>
<p xml:lang="isl">á Systkjum b Foreldrum d Øðrum</p>
<p>Í egnum húsum/íbúð  Til leigu í húsum/íbúð  Í vardari íbúð  Í sambýli  Á røktarheimi</p>
<p xml:lang="isl">Annað: _______________________________________________</p>
<p><em type="bold">7. Hvørji avvarðandi eru í tínum nærumhvørvi? </em>(<em type="italic">fleiri krossar kunnu setast</em>)<em type="bold">:</em> </p>
<p> Hjúnarfelagi / maki  Børn  Systkin  Foreldur  Vinfólk  Onnur<em type="bold"> </em></p>
<p><em type="bold">8. Hvussu ofta hevur tú samskifti við avvarandi?</em> </p>
<p> Dagliga  Javnan  Av og á  Sjáldan  Ongantíð<em type="bold"> </em></p>
<p><em type="bold">9. Hevur tú annað samskifti, t.d. ígjøgnum </em>(<em type="italic">fleiri krossar kunnu setast</em>)<em type="bold">:</em> </p>
<p> Arbeiði  Dagtilhald  Vitjunartænastu<em type="bold"> </em> Eldrafelag<em type="bold"> </em> Annað felag _______________________________________________________________________ </p>
<p><em type="bold">10.  Ert  tú  (eru  tit)  kunnað/-ur  um,  hvørjar  møguleikar  eru  at  søkja  um  stuðul  og  hjálp  frá  t.d. Almannastovuni?          </em> Ja            Ja, partvíst           Nei </p>
<p><em type="bold">10a. Um </em><em type="italic">ja</em><em type="bold">, hvør kunnaði tykkum um hetta?    </em></p>
<p>Sosialráðgevi    Familja/Vinfólk    Onnur, hvør __________________________________________</p>
<p><em type="bold">11. Hvønn stuðul fær tú / familjan? </em>(<em type="italic">fleiri krossar kunnu setast</em>) </p>
<p> Røktarviðbót  Hjálparviðbót  Avlamisveiting  Stuðulsfólk  Stuðul til tól  Persónliga viðbót  Stuðul til viðgerð (t.d. fysioterapi, ergoterapi, talupedagog)  Stuðul til broytingar av húsum/íbúð  Stuðul til at seta búgv  Annað ____________________________________________<em type="bold"> </em></p>
<p><em type="bold">Spurningar í smb. við tygara heilaskaða </em></p>
<p><em type="bold">12. Stóðst heilaskaðin orsakað av: </em></p>
<p>Blóðtøppi í heilanum  Heilabløðing  Vanlukku  Øðrum, hvørjum: __________________________________________</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">13. Nær hendi skaðin? (dagfesting) _______________ </em></p>
<p><em type="bold">14. Nær merkti tú sjúkueyðkenni fyrstu ferð? _______________ dagar áðrenn skaðan (sama dag = 0) </em></p>
<p><em type="bold">15. Vart tú innløgd/-lagdur á sjúkrahús?        </em> Ja             Nei <em type="bold">15a. Um </em><em type="italic">ja</em><em type="bold">, nær? _______________ dagar eftir skaðan (sama dag = 0)  </em></p>
<p><em type="bold">15á. Um </em><em type="italic">nei</em><em type="bold">, hví ikki __________________________________________________________________ </em></p>
<p><em type="bold">16. Hvar vart tú </em><em type="italic">fyrst</em><em type="bold"> innløgd/-lagdur (um tú vart innløgd/-lagdur)?</em> </p>
<p>Á Landssjúkrahúsið</p>
<p xml:lang="est">a Á apopleksideildina</p>
<p xml:lang="isl">á Á aðra deild</p>
<p>Á Klaksvíkar Sjúkrahús  Á Suðuroyar Sjúkrahús  Á Ríkissjúkrahúsið  Annað: ____________________________________</p>
<p xml:lang="vep">______________________________________________</p>
<p><em type="bold">16a. Vart tú </em><em type="italic">eftir</em><em type="bold"> hetta flutt/-ur?</em> </p>
<p>Á apopleksideildina á Landssjúkrahúsinum  Á Ríkissjúkrahúsið  Annað, hvat ______________________</p>
<p><em type="bold">17.  Um  tú  varð  innløgd/-lagdur  á  apopleksideildina  á  Landssjúkrahúsinum  ella  á  Ríkissjúkrahúsið, hvussu skjótt var hetta eftir skaðan?  ______ dagar </em></p>
<p><em type="bold">18. Hvussu var støðan, teir fyrstu tímarnir eftir skaðan? </em>(<em type="italic">fleiri krossar kunnu setast</em>)<em type="bold"> </em></p>
<p>Lamin í høgru síðu     Lamin í vinstru síðu    a Í  arminum      a Í arminum      á Í beininum á Í beininum</p>
<p>Eg var klár/-ur  Eg hevði trupulleikar við at tosa  Eg hevði trupulleikar við sjónini  Eg hevði trupulleikar við at føla  Neglekt    -  eg  kendist  illa/ikki  við  aðru</p>
<p>síðuna av kroppinum / rúminum</p>
<p>Var ring/-ur í høvuðpínu  Muðurin var skeivur  Eg hevði einki vit  Ikki lamin  Eg mátti hava hjálp at ganga  Eg mátti hava hjálp at vaska mær</p>
<p> Eg mátti hava hjálp at lata meg úr og í klæði  Annað, skriva hvat: <em type="bold">___________________________ ____________________________________________ ____________________________________________</em> </p>
<p><em type="bold">19. Hvussu long var innleggingartíðin á sjúkrahúsinum?  ______ vikur / mánaðir </em></p>
<p><em type="bold">20.  Varð  tú  innløgd/-lagdur  á  serviðgerðarstovn  til  uppvenjingar  /  eftirviðgerð  eftir  innleggingina  á sjúkrahúsinum?     </em></p>
<p><em type="bold"> Ja             Nei, men tað varð boðið mær                 Nei, og tað varð ikki boðið mær</em> </p>
<p><em type="bold">20a. Um </em><em type="italic">ja</em><em type="bold">, hvør skipaði so hesa viðgerð? </em></p>
<p> Landssjúkrahúsið  Suðuroyar / Klaksvíkar Sjúkrahús  Ríkissjúkrahúsið  Onnur, hvør: <em type="bold">___________________________</em>  Eg og avvarðandi  Ongin uppvenjing ella eftirviðgerð varð skipað </p>
<p><em type="bold">21. Hvussu heldur tú/tit at viðgerðin eftir at tú varð útskrivað/-ur hevur verið skipað? </em></p>
<p>Sum heild hevur viðgerðin verið væl skipað  Viðgerðin hevur verið nøkulunda skipað  Viðgerðin hevur verið illa skipað</p>
<p xml:lang="isl">Viðmerking: <em type="bold">________________________________ _________________________________________ _________________________________________</em> </p>
<p><em type="bold">22. Hvussu hevur sambandið, samstarvið og samskiftið við niðan fyri nevndu stovnar/fólk verið eftir at tú er útskrivað/-ur? </em> Heilt gott Gott Hampuligt  Vánaligt Heilt </p>
<p>vánaligt Onki samband havt Veit ikki   Sjúkrahús (í Fø.)</p>
<p xml:lang="isl">Ríkissjúkrahúsið</p>
<p xml:lang="spa">Fysioterapeutar</p>
<p xml:lang="spa">Ergoterapeutar</p>
<p xml:lang="nno">Talupedagog</p>
<p xml:lang="fin">Almannastovuna</p>
<p>Hjálpitólamiðstøðina</p>
<p xml:lang="isl">Ítrívsvegleiðara</p>
<p><em type="bold">Spurningar í smb. við førleika tygara í dag (eftir heilaskaðan) </em></p>
<p><em type="bold">23. Hvussu er støðan nú, eftir skaðan? </em>(<em type="italic">fleiri krossar kunnu setast</em>)<em type="bold"> </em></p>
<p>Eg eri klár/-ur  Lamin í høgru síðu  Lamin í vinstru síðu  Niðursetta megi í aðrari síðuni</p>
<p> Ikki lamin  Annað, skriva hvat: <em type="bold">____________________________________</em> </p>
<p><em type="bold">24. Hvussu klárar tú teg viðvíkjandi tí, </em>1) at fáa tær at eta og drekka  Eri sjálvhjálpin  Klári meg við hjálp  Klári meg ikki 2) at vaska tær  Eri sjálvhjálpin  Klári meg við hjálp  Klári meg ikki 3) at lata teg úr og í klæðir  Eri sjálvhjálpin  Klári meg við hjálp  Klári meg ikki 4) at keypa inn til dagligdagin  Eri sjálvhjálpin  Klári meg við hjálp  Klári meg ikki </p>
<p><em type="bold">25. Hvussu mobil/-ur ert tú? </em>(<em type="italic">fleiri krossar kunnu setast</em>) </p>
<p>Gongufør/-ur innandura  Gongufør/-ur uttandura   Før/-ur fyri at koyra bil  Mobil/-ur  við  hjálpartóli  (við</p>
<p> Mobil/-ur í koyristóli        a Eri sjálvhjálpin<em type="bold">             </em>á Má hava hjálp </p>
<p> Eri seingjaliggjandi  Annað, skriva hvat: <em type="bold">_________________________________________ </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">_____________________________________________________________ _____________________________________________________________ </em></p>
<p xml:lang="isl">høkjum o.t.)</p>
<p><em type="bold">26. Hevur tú trupulleikar við ílating og persónligari røkt, so sum? </em>(<em type="italic">Fleiri krossar kunnu setast) </em></p>
<p>at venda klæðunum rætt  at fáa arm í røttu ermu   at  vita  hvat  plagg  hoyrir  til  hvønn</p>
<p>at smyrja breyð</p>
<p>at kenna dagligdags amboð aftur (t.d. gaffil, knív) og vita hvat</p>
<p>tey skulu brúkast til og á hvønn hátt</p>
<p xml:lang="kal">kropslut</p>
<p>at  busta  tenn  (venda  bustini  rættan</p>
<p>veg, fáa passaligt av tannkremi)</p>
<p> at planleggja eina handling (t.d. gera drekkamunn, keypa inn)  annað, skriva hvat: <em type="bold">_____________________________ ______________________________________________</em> </p>
<p><em type="bold">27. Hevur tú trupulleikar við at samskifta (tosa, skriva, lesa)? </em>(<em type="italic">Fleiri krossar kunnu setast) </em></p>
<p>trupulleika við at tosa við onnur (at finna orð, at gera setningar, at skilja tað sum onnur siga, at onnur hava</p>
<p>trupulleika við at skilja teg os.fr.)</p>
<p>trupulleika við at tosa í telefon  trupulleika við at skriva, lesa og rokna (kenna bókstavir og tøl og brúka hesi)  havi trupulleikar við sjónini  neglekt - eg kennist illa/ikki við aðru síðuna av kroppinum / rúminum  viðmerking: ____________________________________________________________________</p>
<p><em type="bold">28. Hevur tú trupulleikar við minninum? </em>(<em type="italic">Fleiri krossar kunnu setast) </em></p>
<p>trupulleika við at minnast egið navn, føðingardag, bústað, tíð og stað  trupulleika við at minnast ætlaðar fundir og gjørdar avtalur   trupulleika við at minnast til at gera ávís ting  viðmerking: ____________________________________________________________________</p>
<p><em type="bold">Spurningar í smb. við viðgerð og tilboð </em></p>
<p><em type="bold">29. Fært tú heimarøkt? </em></p>
<p>Ja, heimahjálp  Ja, heimasjúkrasystir  Ja, heimahjálp og heimasjúkrasystir  Nei, eg fái ikki heimarøkt</p>
<p><em type="bold">30. Fært tú hjálp, uppvenjing ella vegleiðing frá: (</em><em type="italic">fleiri krossar kunnu setast</em><em type="bold">) </em></p>
<p>Fysioterapeuti  Ergoterapeuti  Talupedagogi  Sálarfrøðingi  Øðrum, hvørjum ________________________</p>
<p xml:lang="vep">_____________________________________</p>
<p><em type="bold">30a. Rindar tú sjálv/-ur fyri hesar tænastur? </em></p>
<p>Ja  Ja, partvíst  Ja, við stuðli frá Almannastovuni  Nei, eg rindi onki fyri tænasturnar  Annað ______________________________</p>
<p><em type="bold">31. Hvørjar aðrar tænastuveitingar fært tú: (</em><em type="italic">fleiri krossar kunnu setast</em><em type="bold">) </em></p>
<p xml:lang="isl">Mattænastu  Fótrøkt  Koyritænastu / flutningstænastu  Annað ______________________________________________</p>
<p><em type="bold">31a. Rindar tú sjálv/-ur fyri hesar tænastur? </em></p>
<p>Ja  Ja, partvíst  Ja, við stuðli frá Almannastovuni  Nei, eg rindi onki fyri tænasturnar  Annað ______________________________</p>
<p><em type="bold">32. Hvørja aðra hjálp fært tú: (</em><em type="italic">fleiri krossar kunnu setast</em><em type="bold">) </em></p>
<p>Fíggjarliga hjálp  Hjálp frá Hjálpitólamiðstøðini  Hjálp frá Sernámsdepilin  Gangi á ALV skúlanum við Áir  Arbeiði á vardum verkstað/ALV-verkstaðinum í Havn  Havi verið til arbeiðsroynd/-venjing á ALV-verkstaðnum  Annað _____________________________________</p>
<p xml:lang="vep">____________________________________________</p>
<p><em type="bold">33. Hvørjar tænastuveitingar / hjálp heldur tú, at tú hevur tørv á: (fleiri krossar kunnu setast) </em></p>
<p xml:lang="isl">Fysioterapeuti  Ergoterapeuti  Talupedagogi  Sálarfrøðingi  Pláss á dagstovni  Mattænastu  Fótrøkt  Koyritænastu / flutningstænastu</p>
<p>Fíggjarligari hjálp  Hjálp frá Hjálpitólamiðstøðini  Hjálp frá Sernámsdepilin   At  arbeitt  á  vardum  verkstað  /</p>
<p>gingið á ALV skúlanum við Áir</p>
<p>Øðrum, hvørjum:______ ___</p>
<p xml:lang="vep">_________________________</p>
<p><em type="bold">Spurningar í smb. við arbeiði og frítíð </em></p>
<p><em type="bold">34. Hvussu var tín støða á arbeiðsmarknaðinum, tá skaðin hendi?</em> </p>
<p xml:lang="swe"> Arbeiddi fulla tíð  Arbeiddi part-tíð  Arbeiðsleys/-ur  Fólkapensjónist/-ur  Avlamispensjónist/-ur  Annað _________<em type="bold"> </em></p>
<p><em type="bold">34a. Gjørdist tú óarbeiðsfør/-ur orsakað av heilaskaðanum?</em>      Ja         Ja, partvíst        Nei <em type="italic">Viðmerkingar</em>: ____________________________________________________________________ </p>
<p xml:lang="vep">_______________________________________________________________________________</p>
<p><em type="bold">34á. Varðveitti tú starv títt?</em>           Ja            Ja, partvíst           Nei <em type="italic">Viðmerkingar</em>: ____________________________________________________________________ </p>
<p xml:lang="vep">_______________________________________________________________________________</p>
<p><em type="bold">34b. Varð nóg mikið gjørt, fyri at tú kundi varðveita starvið (heilt ella partvíst)?       </em></p>
<p>Ja         Nei            Veit ikki</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Viðmerkingar</em>: ____________________________________________________________________ </p>
<p xml:lang="vep">_______________________________________________________________________________</p>
<p><em type="bold">35. Í hvønn mun hevur skaðin ávirkað tína fíggjarligu støðu?</em> </p>
<p> Í stóran mun  Í ávísan mun  Í minni mun  Als ikki  Veit ikki<em type="bold"> </em></p>
<p><em type="italic">Viðmerking:</em> ________________________________________________________________________________ <em type="bold">36. Varðveitti tú frítíðarítriv tíni? </em></p>
<p>Ja  Ja, partvíst  Nei, eg misti førleikan  Nei (onnur orsøk)</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Viðmerkingar</em>: ____________________________________________________________________ </p>
<p xml:lang="vep">_______________________________________________________________________________</p>
<p><em type="bold">36a. Varð nóg mikið gjørt fyri at tú kundi varðveita frítíðarítrivið (heilt ella partvíst)? </em></p>
<p>Ja         Nei        Veit ikki</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Viðmerkingar</em>: ____________________________________________________________________ </p>
<p xml:lang="vep">_______________________________________________________________________________</p>
<p><em type="bold">36á. Hevur tú fingið nýggj frítíðaritriv eftir skaðan? </em></p>
<p>Ja         Nei        Veit ikki</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Viðmerkingar</em>: ____________________________________________________________________ </p>
<p xml:lang="vep">_______________________________________________________________________________</p>
<p><em type="bold">37. Hevur tú fingið hjálp til at finna nýggja frítíðarítriv? </em></p>
<p> Ja           Um <em type="italic">ja</em>, frá hvørjum _____________________________________________  Nei           Veit ikki </p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Viðmerkingar</em>: ____________________________________________________________________ </p>
<p xml:lang="vep">_______________________________________________________________________________</p>
<p><em type="bold">38. Hevur tú fingið tilboð um endurútbúgving? </em></p>
<p>Ja         Ja, men eg hevði ikki áhuga í hesum        Nei        Annað</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Viðmerkingar</em>: ____________________________________________________________________ </p>
<p xml:lang="vep">_______________________________________________________________________________</p>
<p><em type="bold">39. Hevur tú fingið tilboð um at arbeiða á einum vardum verkstaði? </em></p>
<p>Ja         Nei, ongin vardur verkstaður er í økinum, har eg búgvi        Nei        Annað</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Viðmerkingar</em>: ____________________________________________________________________ </p>
<p xml:lang="vep">_______________________________________________________________________________</p>
<p><em type="bold">40.  Um  tað  hevði  staðið  tær  í  boði  at  bílagt  hjálparfólk  ókeypis  í  smb.  við  ymisk  tiltøk  (t.d.  at  vitja vinfólk, at fara í kirkju/á møti, á bingo), hevði tú so gjørt nýtslu av hesu</em></p>
<p>Ja         Nei        Veit ikki</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Viðmerkingar</em>: ____________________________________________________________________ </p>
<p xml:lang="vep">_______________________________________________________________________________</p>
<p><em type="bold">Viðmerkingar at enda </em></p>
<p><em type="italic">Hevur tú nakrar viðmerkingar at enda, so kanst tú skriva teir her:</em> _______________________________________________________________________________ </p>
<p xml:lang="vep">_______________________________________________________________________________</p>
<p xml:lang="vep">_______________________________________________________________________________</p>
<p xml:lang="vep">_______________________________________________________________________________</p>
<p xml:lang="vep">_______________________________________________________________________________</p>
<p><em type="bold"> Stóra tøkk fyri, at tit ómakaðu tykkum at svara spurnarblaðnum.</em> </p>
</body></document>