<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="science"/><author><unknown/></author><year>2012</year><wordcount>6980</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>https://www.setur.fo/media/5052/arbeidsrit_30-2012.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p><em type="bold">Gigni - heilsufrøði til børn og ung </em></p>
<p><em type="bold">Granskingardepilin fyri Samfelagsmenning </em>2 </p>
<p><em type="bold">Gigni - heilsufrøði til børn og ung </em></p>
<p><em type="bold">Granskingardepilin fyri Samfelagsmenning </em>3 </p>
<p><em type="bold">Innihald </em></p>
<p><em type="bold">INNGANGUR ............................................................................................................................................................... 4 </em></p>
<p>HAGTØLINI ERU TØK ..................................................................................................................................................... 4 <em type="bold">1. UM KANNINGINA .................................................................................................................................................... 52. UM BMI-KANNINGAR AV BØRNUM ........................................................................................................................ 6 </em>2.1. UM BMI ............................................................................................................................................................ 62.2. BMI Í HESARI FRÁGREIÐINGINI.................................................................................................................................. 8 <em type="bold">3. KANNING AV BMI HJÁ BØRNUM Í 1. FLOKKI ..........................................................................................................11 </em>3.1. BMI HJÁ DREINGJUM Í 1. FLOKKI .............................................................................................................................11 <em type="italic">3.1.1. Nógvir dreingir hættisliga feitir ................................................................................................................12 </em>3.2. BMI HJÁ GENTUM Í 1. FLOKKI .................................................................................................................................12 <em type="italic">3.2.1. Nógvar gentur hættisliga feitar ................................................................................................................13 </em>3.3. OV KLØN – OV LÁGT BMI ......................................................................................................................................133.4. BMI HJÁ DREINGJUM OG GENTUM Í 7. FLOKKI .............................................................................................................133.5. FASTHILDIN Í EINARI STØÐU VIÐ OVURFITA ..................................................................................................................15 <em type="bold">4. RØRSLA HJÁ BØRNUM Í 1. OG 7. FLOKKI Í 2010/2011 ............................................................................................18 </em>4.1. RØRSLA OG FLOKKAR ............................................................................................................................................194.2. RØRSLA OG KYN ...................................................................................................................................................194.3. TILRÁÐINGAR UM RØSLU ........................................................................................................................................204.4. TILRÁÐINGAR UM RØRSLU OG FØROYSK BØRN .............................................................................................................21 <em type="bold">5. BMI HJÁ BØRNUM, EIN SPÁSØGN UM FITI HJÁ VAKSNUM ....................................................................................22 </em>5.1. ALNEYÐUGT AT SETA Í VERK FYRIBYRGJANDI TILTØK .......................................................................................................22 </p>
<p><em type="bold">SAMANDRÁTTUR .......................................................................................................................................................24 </em></p>
<p><em type="bold">KELDULISTI ................................................................................................................................................................26 </em></p>
<p><em type="bold">ÍSKOYTI 1 ...................................................................................................................................................................27 </em></p>
<p><em type="bold">Gigni - heilsufrøði til børn og ung </em></p>
<p><em type="bold">Granskingardepilin fyri Samfelagsmenning </em>4 </p>
<p><em type="bold">Inngangur </em></p>
<p>Í vesturheiminum hevur gongdin seinastu ártíggju verið rættiliga greið hvat viðvíkur okkara kropsvekt: <em type="italic">Alsamt fleiri eru vorðin ov feit, og er hetta seinastu árini eisini galdandi fyri børn. </em></p>
<p>Ovurvekt ella fiti hjá børnum er nú á døgum ein sera útbreiddur trupulleiki, og kann tað tí verða trupult at skyna millum, um títt barn hevur trupulleikar við vektini. Sum foreldur er tað av stórum týdningi, at vit halda eitt vakið eyga við vektini hjá okkara børnum, tí hetta kann fáa stórar avleiðingar fyri børnini bæði í barndóminum og seinni í lívinum.</p>
<p>Sum samfelag hava vit eisini skyldu at birta undir, at øll fáa møguleikar at hava eitt so ríkt lív sum gjørligt. Men vaksandi trupulleikin við ovurvekt ger, at alsamt fleiri børn, ung og vaksin hava trupulleikar við likamligari, sálarligari og sosialari heilsu og trivnaði, m.a. tí tey orsaka av ovurvekt eru avmarkaði í rørslu, verða happaði, umframt at verða í vanda fyri at fáa lívsstílssjúkur o.s.fr. Umframt menniskjaliga kostnaðin, er eisini talan um ein fíggjarligan kostnað fyri samfelagið, tí versnandi heilsa førir við sær øktar útreiðslur innan heilsu- og almannaverkið.</p>
<p>Í einum lítlum samfelag sum okkara, ber sera væl til at gera nakað við trupulleikan við ovurvekt, men higartil hava vit ikki havt nóg neyva vitan, um nakar trupulleiki er við ovurvekt millum børn, og hvussu stórur í hesin trupulleikin, í so fall er.</p>
<p><em type="bold">Hagtølini eru tøk </em></p>
<p>Í áratíggju eru tað gjørdar heilsukanningar av børnunum í føroyska fólkaskúlanum, har tað umframt aldur og kyn er skrásett vekt og hædd. Sostatt er ríkt taltilfar tøkt til at kunna gera greiningar av BMI hjá føroyskum børnum. Men hetta taltilfar er higartil ikki greina og lýst ella samanborið við BMI-tøl hjá børnum í grannalondum okkara.</p>
<p>Hendan frágreiðingin, sum er hin fyrsta av sínum slagi í Føroyum, viðgerð BMI hjá børnum í 1. flokki í føroyska fólkaskúlanum í skúlaárinum 2004/2005 og 2010/2011. Hesi ár er kanning gjørd í øllum 1. flokkum í landinum.</p>
<p>Frágreiðingin er gjørd av Gigni, stovninum fyri børn og ung, í samstarvi við Granskingardepilin fyri Samfelagsmenning. Gigni hevur staðið fyri innsavning og innlesing av taltilfarinum, meðan Granskingardepilin hevur fyrireikað innlesingina og gjørt koyringar á innlisnað taltilfarið.</p>
<p>Dennis Holm á Granskingardeplinum fyri Samfelagsmenning og Bjarta Vilhelm og Ingvør Justinussen á Gigni skrivaðu frágreiðingina.</p>
<p>BMI (Body Mass Index) er eitt mát, sum verður brúkt til at bólka kropsvektina, fyri at kunna siga nakað um, í hvønn mun kropsvektin er, sum hon skal verða, ella um ein hevur trupulleikar við ovurvekt ella undirvekt.</p>
<p><em type="bold">Gigni - heilsufrøði til børn og ung </em></p>
<p><em type="bold">Granskingardepilin fyri Samfelagsmenning </em>5 <em type="bold">1. Um kanningina </em></p>
<p>Tað áliggur Gigni, sambært <em type="italic">Løgtingslóg nr. 63 frá 2005 um Fyribyrgjandi heilsuskipanir til børn og ung </em>, at veita heilsufrøðiliga tænastu til øll børn í Føroyum undir og í undirvísingarskyldugum aldri. Endamálið er at tryggja børnum og ungum best møguligar fyritreytir fyri einum heilsugóðum uppvøkstri og vaksnamannalívi. </p>
<p>Umframt at veita persónligar samrøður til øll skúlabørn eina ferð árliga, verður eisini veitt bólka- og/ella floksundirvísing, umframt ráðgeving og vegleiðing í mun til tørvin, ið er.</p>
<p>Ein annar partur av fyribyrgjandi heilsuskipanini er fyribyrgjandi og heilsufremjandi kanningar. Gigni ger árliga ymiskar funktiónskanningar av øllum skúlabørnum, sum m.a eru: · Sansa- og rørslumenning í 0. ella 1. flokki · Sjónskanning hvørt ár · Litsjón í 1. og 7. flokki · Hoyrn í 1. og 7. flokki · Vekt og hædd hvørt ár</p>
<p>Føstu kanningarnar eru ein liður í fyribyrgjandi og heilsufremjandi arbeiðinum hjá heilsufrøðingunum á skúlunum. Allar kanningarnar, undantikið kanningin av rørslu- og sansamenningini, eru kanningar, ið eru gjørdar á sama hátt hvørt ár. Fyrst av landslæknanum og/ella sjúkrarøktarfrøðinginum, sum ferðaðust kring landið, síðan av skúlalæknanum og sjúkrarøktarfrøðingunum/heilsufrøðingunum, og nú á døgum av heilsufrøðingunum. Sostatt eru kanningar gjørdar av føroyskum skúlabørnum í fleiri áratíggjur á júst sama hátt, og úrslitini skjalfest í skúlaheilsujournalurnar, ið Gigni hevur.</p>
<p>Tølini frá 1. floks næmingunum skúlaárið 2004/2005 eru úrslit av vanligu innskúlakanningini, sum barnið fær í boði frá Gigni. Tølini eru sostatt ein partur av vanliga arbeiðinum og skjalfest í heilsujournalini hjá ávísa barninum. Tølini eru í hesum førinum fingin til vega yvir eitt heilt skúlaár, og ikki t.d. í einari ávísari viku.</p>
<p>Í 2011 varð avgjørt at royna at gera ein heilsuprofil av øllum 1. og 7. floks næmingum í Føroyum. Í hesum sambandi varð gjørt av at viga og máta øll 1. og 7. floks børn í einari ávísari viku. Allir skúlar kring landið vórðu býttir millum heilsufrøðingarnar, sum fóru á ávísu skúlarnar og gjørdu kanningarnar. Tað vísti seg at vera trupult at náa alt landið í einari viku, so kanningin varð gjørt yvir tvær vikur, í viku 7 og viku 8 í 2011.</p>
<p>Til kanningina vórðu gjørd serstøk skjøl til at skjalfesta kanningina, sí ískoyti 1.</p>
<p>Í sambandi við kanningarnar av 7. floks næmingunum, varð somuleiðis farið aftur í heilsujournalina hjá ávísa næminginum, har funnið varð fram til vekt og hædd í 1. flokki (skúlaárið 2004/2005). Hesir upplýsingar vóru síðan ónavngivnir fluttir yvir á skrásetingarskjalið, sum varð brúkt í kanningini.</p>
<p><em type="bold">Gigni - heilsufrøði til børn og ung </em></p>
<p><em type="bold">Granskingardepilin fyri Samfelagsmenning </em>6 <em type="bold">2. Um BMI-kanningar av børnum </em></p>
<p>Kanningar í grannalondum okkara og í flestu londum í vesturheiminum vísa, at alsamt størri partur av fólkinum viga ov nógv, hava trupulleikar við ovurfita, t.v.s. hava eitt alt ov høgt BMI. Trupulleikin við ovurfita er eisini í vaksandi mun galdandi fyri børn, og hevur hetta stóra ávirkan á heilsuna og trivnaðin hjá børnum.</p>
<p>Nógv børn, ið hava trupulleikar av ovurfita, verða argað og happað orsaka av kropsstøddini og orsaka av avmarkingum í førleikum í rørslu, í spæli og í ítrótti. Hetta kann hava keðiliga avleiðingar við sær, tí børnini av somu orsøk frávelja at verða kropsliga virkin í spæli og ítrótt. Umframt at hetta hevur við sær manglandi kropsliga rørslu, so kann hetta eisini føra við sær sosiala avbyrgjan og einsemi, óhóskandi matarvanar og lágt sjálvvirði.</p>
<p>Ovurfiti kann eisini hava við sær ávirkan á heilsuna við sjúkum sum diabetis 2 í ungum aldri (Forebyggelse af overvægt blandt børn og unge – oplæg til strategi; En rapport fra Motions- og Ernæringsrådet 2007).</p>
<p>Kanningar í grannalondum okkara vísa, at alsamt fleiri børn hava eitt BMI, sum svarar til at tey eru feit ella hættisliga feit. Kanningar vísa eisini, at børn sum hava trupulleikar við ovurfita, oftani eisini stríðast við ovurfita í sínum vaksna lívi.</p>
<p>Hendan greiningin av BMI hjá børnum í 1. flokki og 7. flokki í føroyska fólkaskúlanum er hin fyrsta av slagnum, sum lýsir støðuna viðv. BMI hjá føroyskum børnum í 7-8 og 14-15 ára aldri. <em type="bold">2.1. Um BMI </em></p>
<p>Fiti verður definerað sum ein støða, har mongdin av feitti er økt í slíkan mun, at tað hevur avleiðingar fyri heilsuna. BMI, <em type="italic">Body Mass Index </em>, er ein útrokningarháttur, sum verður nýttur til at rokna í hvønn mun fólk eru í einari støðu við yvirvekt, normalvekt ella undirvekt. BMI tekur ikki hædd fyri hvussu feittið er fordeilt á kroppinum,ella hvussu kropsbygnaðurin er. </p>
<p>Tá BMI verður roknað hjá børnum, so er útgangstøðið sami rokniháttur sum hjá einum vaksnum. Munurin er tó, at BMI-mørkini ikki eru tey somu, tí BMI hjá børnum verður aldurs- og kynskorrigerað.</p>
<p>Hjá vaksnum eru BMI-mørkini soleiðis, at ein vigar ov nógv, um BMI er millum 25 og 30, og er feitur, um BMI er størri enn 30. Hjá børnum verður skilt millum BMI-kurvar fyri ymisku aldursbólkarnir, hetta tí at BMI hjá børnum broytist munandi við aldrinum, og ger hetta, at tað ikki ber til at brúka føst mát fyri yvirvekt og fita.</p>
<p>Lagt eigur at verða til merkis, at BMI-virði bert eru vegleiðandi. Hóast BMI talið vísir á <em type="italic">yvirvekt </em>ella <em type="italic">undirvekt </em>, so kann kropsbygnaðurin tó verða soleiðis, at ein er sunnur og við normalari kropsvekt. </p>
<p>BMI verður roknað sum likamsvekt í kg, dividerað við hædd x hædd máld í m, ella: Kg / m2</p>
<p>Fiti verður definerað sum ein støða, hvar mongdin av feitti er økt í slíkan mun, at tað hevur avleiðingar fyri heilsuna.</p>
<p><em type="bold">Gigni - heilsufrøði til børn og ung </em></p>
<p><em type="bold">Granskingardepilin fyri Samfelagsmenning </em>7 </p>
<p>Tá BMI hjá einum barni verður roknað, so verður tað sett inn í eina kurvu (sí myndina niðanfyri) og út frá kurvuni kann so sigast, um talan er um normala vekt ella undir- ella yvirvekt.</p>
<p><em type="bold">Mynd 1. BMi hjá gentum og dreingjum í aldrinum 0 til 20 ár </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Dansk Selskab for Almen Medicin og Sundhedsstyrelsen, 2006: Opsporing og behandling af overvægt hos førskolebørn </em></p>
<p>Kurvan er býtt upp í sokallaði <span type="quote">“percentil”</span> (á høgru síðu á kurvunum), har eitt BMI hægri enn 90 percentil vísir til yvirvekt ella at ein er ov feit(ur). Og eitt BMI yvir 99 percentil vísir til ovurfita ella at ein er hættisliga feit(ur). Meðan 50 percentil vísir til <span type="quote">“normala vekt”</span>.</p>
<p>Til dømis er eitt <span type="quote">“normalt”</span> BMI hjá einari 7 ára gamlari gentu eitt BMI á 15,2, meðan tað hjá 7 ára gomlum dreingjum er eitt BMI á 15,5.</p>
<p>Lagt eigur at verða tilmerkis, at eitt einkult BMI, sum vísir til yvirvekt, ikki sigur nakað um vektin hjá barninum er á røttu- ella skeivari kós. Eins og víst í myndini niðanfyri, so kann eitt BMI mát eitt einkult ár verða <span type="quote">“normalt”</span>, men koma frá ella fara til eina støðu í yvirvekt.</p>
<p><em type="bold">Gigni - heilsufrøði til børn og ung </em></p>
<p><em type="bold">Granskingardepilin fyri Samfelagsmenning </em>8 </p>
<p><em type="bold">Mynd 2. BMI hjá tveimum gentum í ymiskum árum </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Dansk Selskab for Almen Medicin og Sundhedsstyrelsen, 2006: Opsporing og behandling af overvægt hos førskolebørn </em><em type="bold">2.2. BMI í hesari frágreiðingini </em></p>
<p>Hendan greiningin av BMI hjá føroyskum børnum fevnir um tveir árgangir av 1. flokkum og ein árgang av næmingum í 7. flokki. BMI-greiningin staðfestir í fyrsta lagi hvussu BMI-tølini eru hjá dreingjum og gentum í 1. flokki í 2004/2005 og 2010/2011, og hvussu BMI-tølini eru hjá dreingjum og gentum í 7. flokki í 2010/2011 (tey somu, sum gingu í 1. flokki í 2004/2005). Hartil fevnir BMI-greiningin eisini um eina lýsing av hvussu støðan hjá teimum, sum í 1. flokki í 2004/2005 høvdu ov høgt BMI, er broytt til tey eru í 7. flokki í 2010/2011.</p>
<p>Út frá kurvunum omanfyri (mynd 1 á síðu 9) eru BMI tølini hjá dreingjum og gentum í 1. og 7. flokki í kanningini bólkaði, sum víst í talvunum niðanfyri.</p>
<p><em type="bold">Gigni - heilsufrøði til børn og ung </em></p>
<p><em type="bold">Granskingardepilin fyri Samfelagsmenning </em>9 </p>
<p><em type="bold">BMI dreingir 1. flokki (t.v.s. um 7 ára aldur) </em></p>
<p><em type="bold">BMI á </em></p>
<p><em type="bold">BMI í kanningini bólkað sum </em>1 percentil 13,0 </p>
<p>Undir 13,0 3 percentil 13,4 13,0-13,4 10 percentil 14,0 13,5-14,0 25 percentil 14,7 14,1-14,7 50 percentil 15,5 14,8-15,5 75 percentil 16,3 15,6-16,3 90 percentil 17,4 16,4-17,4 97 percentil (Feitur) 18,4 17,5-18,4 99 percentil (Feitur) 19,4 18,5-19,4</p>
<p>Hægri enn 99 percentil (Hættisliga feitur)</p>
<p>Størri enn 19,4</p>
<p>Størri enn 19,4</p>
<p><em type="bold">Talva 1. BMI dreingir í 1. flokki </em></p>
<p><em type="bold">BMI gentur 1. flokki (t.v.s. um 7 ára aldur) </em></p>
<p><em type="bold">BMI á </em></p>
<p><em type="bold">BMI í kanningini bólkað sum </em>1 percentil 12,8 </p>
<p>Undir 12,8 3 percentil 13,0 12,8-13,0 10 percentil 13,8 13,1-13,8 25 percentil 14,4 13,9-14,4 50 percentil 15,3 14,5-15,3 75 percentil 16,3 15,4-16,3 90 percentil 17,7 16,4-17,7 97 percentil (Feit) 19,0 17,8-19,0 99 percentil (Feit) 20,2 19,1-20,2</p>
<p>Hægri enn 99 percentil (Hættisliga feit)</p>
<p>Størri enn 20,2</p>
<p>Størri enn 20,2</p>
<p><em type="bold">Talva 2. BMI gentur í 1. flokki </em></p>
<p><em type="bold">BMI dreingir 7. flokki (t.v.s. um 14 ára aldur) </em></p>
<p><em type="bold">BMI á </em></p>
<p><em type="bold">BMI í kanningini bólkað sum </em>1 percentil 14,9 </p>
<p>Undir 14,9 3 percentil 15,3 14,9-15,3 10 percentil 16,2 15,4-16,2 25 percentil 17,1 16,3-17,1 50 percentil 18,3 17,2-18,3 75 percentil 19,9 18,4-19,9 90 percentil 21,6 20,0-21,6 97 percentil (Feitur) 23,5 21,7-23,5 99 percentil (Feitur) 25,3 23,6-25,3</p>
<p>Hægri enn 99 percentil (Hættisliga feitur)</p>
<p>Størri enn 25,3</p>
<p>Størri enn 25,3</p>
<p><em type="bold">Talva 3. BMI dreingir í 7. flokki </em></p>
<p><em type="bold">Gigni - heilsufrøði til børn og ung </em></p>
<p><em type="bold">Granskingardepilin fyri Samfelagsmenning </em>10 </p>
<p><em type="bold">BMI gentur 7. flokki (t.v.s. um 14 ára aldur) </em></p>
<p><em type="bold">BMI á </em></p>
<p><em type="bold">BMI í kanningini bólkað sum </em>1 percentil 15,0 </p>
<p>Undir 15,0 3 percentil 15,6 15,0-15,6 10 percentil 16,5 15,7-16,5 25 percentil 17,6 16,6-17,6 50 percentil 18,9 17,7-18,9 75 percentil 20,6 19,0-20,6 90 percentil 22,3 20,7-22,3 97 percentil (Feitur) 24,8 22,4-24,8 99 percentil (Feitur) 27,1 24,9-27,1</p>
<p>Hægri enn 99 percentil (Hættisliga feitur)</p>
<p>Størri enn 27,1</p>
<p>Størri enn 27,1</p>
<p><em type="bold">Talva 4. BMI gentur í 7. flokki </em></p>
<p><em type="bold">Gigni - heilsufrøði til børn og ung </em></p>
<p><em type="bold">Granskingardepilin fyri Samfelagsmenning </em>11 <em type="bold">3. Kanning av BMI hjá børnum í 1. flokki </em></p>
<p>Í hesum partinum verða úrslitini av kanningini greinaði. Greiningin fevnir um BMI hjá dreingjum og gentum í 1. flokki í árgangunum 2004/2005 og 2010/2011. Harumframt fevnir greiningin eisini um BMI hjá dreingjum og gentum í 7. flokki í 2010/2011; og um broytingar í BMI-tølunum frá tí, at hesin árgangurin gekk í 1. flokki. <em type="bold">3.1. BMI hjá dreingjum í 1. flokki </em></p>
<p>Út frá innsavnaðu BMI-tølunum hjá dreingjum í 1. flokki árini 2004/2005 og 2010/2011 er gjørd mynd, sum vísir hvussu býtið er (sí niðanfyri).</p>
<p><em type="bold">Mynd 3. BMI dreingir í 1. fl. 2004/2005 og 2010/2011 </em></p>
<p>Myndin vísir, at ein lutfalsliga stórur partur av føroyskum dreingjum í 1. flokki eru feitir ella hættisliga feitir. Um hugt verður at 1. flokki í 2004/2005, so vóru góð 26% av dreingjunum í 1. flokki í 2004/2005 feitir ella hættisliga feitir. Støðan í 2010/2011 er eitt sindur frægari, tá 21,4% av dreingjunum vóru feitir ella hættisliga feitir.</p>
<p>Um samanborið verður við donsk tøl, so vísir kanning í Keypmannahavn í 2003, at 15% av dreingjunum í 6-8 ára aldri vóru feitir ella hættisliga feitir (Forebyggelse af overvægt blandt børn og unge – oplæg til strategi; En rapport fra Motions- og Ernæringsrådet 2007). BMI kanningin millum føroyskar dreingir í 1. flokki, t.v.s. í 0,30,62,99,919,621,623,79,15,37,00,31,00,76,215,119,930,610,37,28,60,05,010,015,020,025,030,035,01 percentil3 percentil10 percentil25 percentil50 percentil75 percentil90 percentil97 percentil (Feitur)99 percentil (Feitur)</p>
<p>Hægri enn 99 percentil (Hættisliga feitur)</p>
<p><em type="bold">BMI dreingir í 1. fl. 2004/2005 og 2010/2011 </em></p>
<p>BMI-dreingir 1. fl. 2004/2005</p>
<p>BMI-dreingir 1. fl. 2010/2011</p>
<p>Í 1. flokki í 2004/2005 vóru 26,1% av dreingjunum feitir ella hættisliga feitir. Í 1. flokki í 2010/2011 vóru 21,4% av dreingjunum feitir ella hættisliga feitir.</p>
<p><em type="bold">Gigni - heilsufrøði til børn og ung </em></p>
<p><em type="bold">Granskingardepilin fyri Samfelagsmenning </em>12nøkulunda sama aldursbólki sum í kanningini í Keypmannahavn í 2003, bendir sostatt á, at støðan viðv. fita millum børn er ein eins álvarsligur trupulleiki í Føroyum sum í grannalondum okkara. <em type="bold">3.1.1. Nógvir dreingir hættisliga feitir </em></p>
<p>BMI-tølini fyri dreingir í 1. flokki í 2004/2005 og 2010/2011 vísa eisini, at talið av hættisliga feitum dreingjum í 1. flokki er høgt. Í 2004/2005 vóru 8,6% av dreingjunum í 1. flokki hættisliga feitir. Í 2010/2011 vóru 7,0% av dreingjunum í 1. flokki hættisliga feitir.</p>
<p>Trupulleikin við hættisligum fita millum børn í 1. flokki má takast í størsta álvara. <em type="bold">3.2. BMI hjá gentum í 1. flokki </em></p>
<p>Eins og fyri dreingir, er eisini gjørd mynd av BMI tølunum hjá gentum í 1. flokki árini 2004/2005 og 2010/2011.</p>
<p><em type="bold">Mynd 4. BMI gentur í 1. fl. 2004/2005 og 2010/2011 </em></p>
<p>Eins hjá dreingjum í 1. flokki, so er støðan viðv. fita hjá gentum í 1. flokki ein álvarsligur trupulleiki. í 2004/2005 vóru 24,8% av gentunum í 1. flokki feitar ella hættisliga feitar. Í 2010/2011 vóru tølini eitt sindur lægri, tá 22,9% av gentunum í 1. flokki vóru feitar ella hættisliga feitar. 1,00,04,77,018,623,921,99,06,67,30,00,01,66,414,824,827,613,25,66,00,05,010,015,020,025,030,01 percentil3 percentil10 percentil25 percentil50 percentil75 percentil90 percentil97 percentil (Feitur)99 percentil (Feitur)</p>
<p>Hægri enn 99 percentil (Hættisliga feitur)</p>
<p><em type="bold">BMI gentur í 1. fl. 2004/2005 og 2010/2011 </em></p>
<p>BMI-gentur 1. fl. 2004/2005</p>
<p>BMI-gentur 1. fl. 2010/2011</p>
<p><em type="bold">Gigni - heilsufrøði til børn og ung </em></p>
<p><em type="bold">Granskingardepilin fyri Samfelagsmenning </em>13 </p>
<p>Føroysku tølini eru nakað hægri enn tølini fyri fita millum gentur í 1. flokki í Keypmannahavn. Kanning millum børn í Keypmannahavn í 2003 vísti, at 21% av gentunum í 6-8 ára aldri vóru feitar ella hættisliga feitar.</p>
<p>Sostatt er trupulleikin við fita millum føroyskar gentur (og dreingir) í 1. flokki ein størri trupulleiki enn t.d. í Keypmannahavn. <em type="bold">3.2.1. Nógvar gentur hættisliga feitar </em></p>
<p>BMI-tølini fyri gentur í 1. flokki í 2004/2005 og 2010/2011 vísa eisini, at talið av hættisliga feitum er høgt. Í 2004/2005 vóru 6,0% av gentunum í 1. flokki hættisliga feitar. Í 2010/2011 vóru heili 7,3% av gentunum í 1. flokki hættisliga feitar, og er hetta ein trupulleiki, sum má takast í størsta álvara. <em type="bold">3.3. Ov kløn – ov lágt BMI </em></p>
<p>Umframt trupulleikan við yvirvekt ella fita, so er tað í grannalondum okkara eisini ein vaksandi trupulleiki at alsamt fleiri ung eru ov kløn! tey hava eitt BMI-tal, sum er lægri enn 10 percentil.</p>
<p>Tá hugt verður eftir BMI-tølunum fyri árgangirnar í 1. flokki í 2004/2005 og 2010/2011, so vóru tað hjá dreingjunum 2,0%, sum høvdu eitt BMI undir 10 percentil í 2004/2005, meðan tað í 2010/2011 vóru 3,8%, sum høvdu eitt BMI lægri enn 10 percentil.</p>
<p>Hjá gentunum var støðan tann sama, t.v.s. at tað vóru fleiri gentur, sum vóru ov klænar í 1. flokki í 2010/2011 enn tað vóru í 2004/2005. Í 2004/2005 høvdu 1,6% av gentunum í 1. flokki eitt BMI lægri enn 10 percentil, meðan tað í 2010/2011 vóru 5,7% av gentunum í 1. flokki, sum høvdu BMI lægri enn 10 percentil.</p>
<p>Eins og við børnum, sum hava trupulleikar við ovurfita, so eru børn, sum eru ov kløn, eisini útsett fyri trupulleikum bæði hvat viðvíkur heilsu og trivnaði, tí er tað eisini umráðandi at halda vakið eyga við støðuna hjá børnum, ið eru ov kløn. <em type="bold">3.4. BMI hjá dreingjum og gentum í 7. flokki </em></p>
<p>Tá hugt verður at BMI tølunum hjá dreingjum og gentum í 7. flokki í 2010/2011, t.v.s. dreingjum og gentum um 14 ára aldur, so er støðan tann sama í 7. flokki sum í 1. flokki: Ein munandi partur av dreingjunum og gentunum eru feit ella hættisliga feit.</p>
<p>Av dreingjunum í árganginum í 7. flokki í 2010/2011 vóru 25,0% feitir ella hættisliga feitir. Og av hesum vóru 7,5% hættisliga feitir.</p>
<p>Í 1. flokki í 2004/2005 vóru 24,8% av gentunum feitar ella hættisliga feitar. Í 1. flokki í 2010/2011 vóru 22,9% av gentunum feitar ella hættisliga feitar.</p>
<p><em type="bold">Gigni - heilsufrøði til børn og ung </em></p>
<p><em type="bold">Granskingardepilin fyri Samfelagsmenning </em>14 </p>
<p><em type="bold">Mynd 5. BMI dreingir í 7. flokki 2010/2011 </em></p>
<p>Í árganginum í 7. flokki í 2010/2011 vóru 25,2% av gentunum feitar ella hættisliga feitar. Og av hesum vóru 5,0% hættisliga feitar.</p>
<p><em type="bold">Mynd 6. BMI gentur í 7. flokki 2010/2011 </em>0,90,63,76,019,527,317,010,66,97,50,05,010,015,020,025,030,01 percentil3 percentil10 percentil25 percentil50 percentil75 percentil90 percentil97 percentil (Feit)99 percentil (Feit) </p>
<p>Hægri enn 99 percentil (Hættisliga feit)</p>
<p><em type="bold">BMI dreingir í 7. fl. 2010/2011 </em></p>
<p>N=3481,31,05,011,918,222,514,912,67,65,00,05,010,015,020,025,01 percentil3 percentil10 percentil25 percentil50 percentil75 percentil90 percentil97 percentil (Feit)99 percentil (Feit)</p>
<p>Hægri enn 99 percentil (Hættisliga feit)</p>
<p><em type="bold">BMI gentur í 7. fl. 2010/2011 </em></p>
<p>N=303</p>
<p><em type="bold">Gigni - heilsufrøði til børn og ung </em></p>
<p><em type="bold">Granskingardepilin fyri Samfelagsmenning </em>15 </p>
<p>Umframt at ein munandi partur av dreingjunum og gentunum í 7. flokki í 2010/2011 vóru feit ella hættisliga feit, so var støðan eisini álvarsom í hinum endanum, tí í hesum árganginum vóru nógv eisini ov kløn, t.v.s. høvdu eitt BMI sum var lægri enn 10 percentil.</p>
<p>Hjá dreingjunum vóru 5,2% ov klænir (høvdu eitt BMI, sum var ov lágt), meðan tað hjá gentunum vóru heili 7,3%. Trupulleikin við undirvekt ella ov lágum BMI er vorðin alsamt vanligar hjá børnum, m.a. orsaka av, at tey royna at fáa sama kropsskap sum fyrimyndir teirra innan móta- og tónleikaheimin, hetta er kanska serliga galdandi fyri gentur. Sum nevnt, so eru børn, sum eru ov kløn, eisini útsett fyri trupulleikum bæði hvat viðvíkur heilsu og trivnaði, tí er tað eisini umráðandi at halda vakið eyga við støðuna hjá børnum, ið eru ov kløn. <em type="bold">3.5. Fasthildin í einari støðu við ovurfita </em></p>
<p>Kanningar í grannalondum okkara vísa, at børn, ið eru ov feit á ungum árum, eisini eru í stórum vanda fyri at verða feit, tá tey koma í ungdóms- og vaksnamannaárini. Hendan fyrsta BMI greiningin av føroyskum børnum stuðlar undir hesum niðurstøðum: Føroysk børn verða eisini fasthildin í einari støðu við ovurfita.</p>
<p>Í árganginum av dreingjum í 1. flokki í 2004/2005 vóru tað 26,1% av dreingjunum sum vóru feitir ella hættisliga feitir. Í 2010/2011, tá hesir dreingir gingu í 7. flokki, vóru tað framvegis 25,0% av teimum, sum vóru feitir ella hættisliga feitir.</p>
<p><em type="bold">Mynd 7. BMI hjá dreingjum í 7. flokki 2010/2011, sum í 1. flokki vóru feitir ella hættisliga feitir </em>0,00,00,01,33,913,222,421,110,527,60,05,010,015,020,025,030,01 percentil3 percentil10 percentil25 percentil50 percentil75 percentil90 percentil97 percentil (Feit)99 percentil (Feit) </p>
<p>Hægri enn 99 percentil (Hættisliga feit)</p>
<p><em type="bold">BMI hjá dreingjum í 7. flokki í 2010/2011, sum í 1. flokki vóru feitir ella hættisliga feitir </em></p>
<p>N=767,3% av gentunum høvdu eitt ov lágt BMI, meðan 5,2% av dreingjunum høvdu ov lágt BMI.</p>
<p><em type="bold">Gigni - heilsufrøði til børn og ung </em></p>
<p><em type="bold">Granskingardepilin fyri Samfelagsmenning </em>16 </p>
<p>Av teimum, ið vóru feitir ella hættisliga feitir í 1. flokki, høvdu 59,2% í 7. flokki framvegis eitt BMI, sum vísti, at teir vóru feitir ella hættisliga feitir. 22,4% høvdu eitt BMI, sum lá á 90 percentil, t.v.s. á markinum til at verða ov feitir.</p>
<p>Bert í fáum førum vóru dreingirnar farnir frá einari støðu, har teir vóru feitir og hættisliga feitir, til eitt BMI, sum lá í miðal, t.v.s. um 50 percentil. Av teimum, sum í 1. flokki vóru hættisliga feitir, vóru tað í 7. flokki framvegis 6 út av 10, sum vóru hættisliga feitir.</p>
<p>Í miðal var BMI’ið hjá teimum dreingjum, sum í 1. flokki í 2004/2005 vóru feitir ella hættisliga feitir, í 7. flokki 22,80, t.v.s. eitt BMI í bólkinum 97 percentil ella í einari støðu har ein er ov feitur.</p>
<p>Hjá gentunum var støðan tann sama.</p>
<p>Í árganginum av gentum í 1. flokki í 2004/2005 vóru tað 24,8% av gentunum, sum vóru feitar ella hættisliga feitar. Tá hesar gentur gingu í 7. flokki í 2010/2011 vóru tað 25,2% av teimum, sum vóru feitar ella hættisliga feitar.</p>
<p><em type="bold">Mynd 8. BMI hjá gentum í 7. flokki 2010/2011, sum í 1. flokki vóru feitar ella hættisliga feitar </em></p>
<p>Av teimum, sum vóru feitar ella hættisliga feitar í 1. flokki, vóru 68,9% í 7. flokki framvegis feitar ella hættisliga feitar. 11,5% høvdu eitt BMI sum lá á 90 percentil, t.v.s. á markinum til at verða ov feitar.</p>
<p>Eins og hjá dreingjunum, so vóru genturnar í stóran mun fasthildnar í einari støðu við ovurfita, tí bert í fáum førum hava gentur, sum vóru feitar ella hættisliga feitar í 1. flokki, megna at flutt seg til eitt nøkulunda miðal BMI. 1,60,00,01,61,614,811,523,029,516,40,05,010,015,020,025,030,035,01 percentil3 percentil10 percentil25 percentil50 percentil75 percentil90 percentil97 percentil (Feit)99 percentil (Feit)</p>
<p>Hægri enn 99 percentil (Hættisliga feit)</p>
<p><em type="bold">BMI hjá gentum í 7. flokki í 2010/2011, sum í 1. flokki vóru feitar ella hættisliga feitar </em></p>
<p>N=62</p>
<p><em type="bold">Gigni - heilsufrøði til børn og ung </em></p>
<p><em type="bold">Granskingardepilin fyri Samfelagsmenning </em>17 </p>
<p>Í miðal var BMI’ið hjá gentunum, sum í 1. flokki í 2004/2005 vóru feitar ella hættisliga feitar, í 7. flokki 24,75, t.v.s. eitt BMI í toppinum av bólkinum 97 percentil ella í einari støðu, har ein er ov feitur.</p>
<p><em type="bold">Gigni - heilsufrøði til børn og ung </em></p>
<p><em type="bold">Granskingardepilin fyri Samfelagsmenning </em>18 <em type="bold">4. Rørsla hjá børnum í 1. og 7. flokki í 2010/2011 </em></p>
<p>Í kanningini sum Gigni gjørdi í 1. flokki í 2011 varð umframt vekt og hædd eisini spurt hvussu rørslumynstrið hjá næminginum er. Spurt varð: <span type="quote">“Gongur tú til nakað skipað rørslutiltak?”</span> og <span type="quote">“Um tú gerst, hvussu ofta gongur tú til tiltakið?”</span>.</p>
<p>Skipað rørslutiltak varð í hesum sambandi definerað sum: · Skipa rørsla, so sum at íðka fótbólt, hondbólt, fimleik, dans o.s.fr. Sum eitt afturvendandi rørslutiltak. · Rørsla varð í hesum sambandi <em type="italic">ikki </em>definerað sum ein gongutúrur av og á, útispæl, at ganga til og frá skúla o.s.fr., sum hjá nógvum kanska meira er tilvildarlig rørsla. </p>
<p>Greitt er, at skúlanæmingar kunnu røra seg nógv, hóast rørslan ikki er skipað í ávísum tiltaki. Hinvegin er tað lættari at máta tað skipaðu rørsluna enn ta tilvildarligu, tí tann skipaða rørslan er vanliga skipað av ítróttarfelagið fastar dagar hvørja viku.</p>
<p>Rørsluupplýsingarnir eru grundaðir á, at allir næmingarnir eru persónliga spurdir kanningini í 2011. Ongir upplýsingar eru um skipaða rørslu frá skúlaárið 2004/2005.</p>
<p>Verða tølini fyri bæði 1. flokk og 7. flokk í 2010/2011 tikin undir einum, so er rørslumynstrið, sum víst í myndini niðanfyri.</p>
<p><em type="bold">Mynd 9. Rørsla hjá børnum í 1. og 7. flokki í 2010/2011 </em></p>
<p>Ein triðingur av børnunum í 1. og 7. flokki í 2010/2011 eru virkin í skipaðum rørslutiltaki tríggjar ferðir um vikuna. 19% siga seg røra seg tvær ferðir um vikuna, meðan 26% røra seg eina ferð um vikuna. 22% av næmingunum í 1. og 7. flokki siga seg ongantíð verða virknan í skipaðum rørslutiltaki. 22%26%19%33%</p>
<p><em type="bold">Rørsla hjá børnum í 1. flokki og 7. flokki í 2010/2011 </em></p>
<p>Ongantíð1 ferð um vikuna2 ferðir um vikuna3 ferðir um vikuna</p>
<p>N=1.321</p>
<p><em type="bold">Gigni - heilsufrøði til børn og ung </em></p>
<p><em type="bold">Granskingardepilin fyri Samfelagsmenning </em>19 <em type="bold">4.1. Rørsla og flokkar </em></p>
<p>Verður skilt millum 1. og 7. flokk, so er myndin rættiliga greið: Børn í 7. flokki luttaka oftari í skipaðum rørslutiltaki enn børn í 1. flokki.</p>
<p><em type="bold">Mynd 10. Rørsla hjá børnum í 1. og 7. flokki í 2010/2011 </em></p>
<p>Sum víst í myndini omanfyri, so luttaka meiri enn helvtin av børnunum í 7. flokki í skipaðum rørslutiltaki tríggjar ferðir um vikuna, meðan hetta bert er galdandi fyri góð 12% av børnunum í 1. flokki. Hartil eru tað eisini fleiri í 1. flokki, sum ongantíð luttaka í skipaðum rørslutiltaki, enn tað eru í 7. flokki.</p>
<p>Ein av orsøkunum til hetta kann verða, at tey skipaðu rørslutiltøkini, t.d. svimji- og fótbóltsvenjing, eru fleiri ferðir um vikuna fyri tey eldri (tey í 7. flokki) enn fyri tey yngru (tey í 1. flokki). <em type="bold">4.2. Rørsla og kyn </em></p>
<p>Tá hugt verður eftir hvussu nógv gentur og dreingir í 1. og 7. flokki luttaka í skipaðum rørslutiltaki, so er tað ein greiður munur. Tað eru munandi fleiri dreingir enn gentur, sum ikki luttaka í skipaðum rørslutiltaki. 24,041,322,312,419,711,516,352,50,010,020,030,040,050,060,0</p>
<p>Ongantíð1 ferð um vikuna2 ferðir um vikuna3 ferðir um vikuna</p>
<p><em type="bold">Rørsla hjá 1. og 7. fl. í 2010/2011 </em>7. flokkur1. flokkur1. fl.: N=651 7. fl.: N=659 </p>
<p><em type="bold">Gigni - heilsufrøði til børn og ung </em></p>
<p><em type="bold">Granskingardepilin fyri Samfelagsmenning </em>20 </p>
<p><em type="bold">Mynd 11. Rørsla hjá gentum og dreingjum í 1. og 7. flokki í 2010/2011 </em></p>
<p>Sum víst í myndini omanfyri, so siga 27% av dreingjunum, at teir ikki luttaka í skipaðum rørslutiltaki, meðan hetta bert er galdandi fyri smá 16% av gentunum. Hartil eru tað eisini væl færri dreingir enn gentur, sum luttaka í skipaðum rørslutiltaki eina ferð og tvær ferðir um vikuna. Hinvegin er lítil munur á dreingjum og gentum, tá umræður tey, sum luttaka í skipaðum rørslutiltaki tvær ferðir um vikuna. <em type="bold">4.3. Tilráðingar um røslu </em></p>
<p>Seinastu 20 árini hava tað verið fleiri ymiskar tilráðingar í mun til børn og likamliga rørslu. Tá ein skal lýsa rørslu, verður atlit tikin til: intensitet, tittleika, tíð og slag av rørslu. Seinasta tilráðing frá Danska Heilsustyrinum er:</p>
<p><em type="italic">At alle børn og unge under 18 år er fysisk aktive mindst 60 minutter om dagen. Aktiviteterne skal være af moderat intensitet (1). De 60 minutter kan opdeles i mindre perioder, fx 15 minutter om morgenen, 15 minutter senere og 30 minutter efter skole, eller 6 gange 10 minutter i løbet af dagen. </em></p>
<p><em type="italic">At alle børn og unge under 18 år mindst to gange om ugen fremmer og vedligeholder deres kondition, muskelstyrke, bevægelighed og knoglesundhed. Træningen skal være af høj intensitet af 20-30 minutters varighed. </em></p>
<p><em type="italic">Fysisk aktivitet dækker over alle former for bevægelse, der øger energiomsætningen. Fx bevægelse i skolen, bevægelse i hjemmet, aktiv transport og forskellige former for lege m.m. Moderat fysisk aktivitet dækker alle former for aktivitet/motion, hvor pulsen skal op, og hvor du kan tale med andre imens. Eksempler på fysisk aktivitet af moderat intensitet: cykle og gang til og fra skole, lege i skolegården, gå på trapper, spille rundbold og andre former for motionsidræt). </em></p>
<p><em type="italic">Fysisk aktivitet af høj intensitet kan være planlagt træning/fysisk aktivitet, der gennemføres to gange om ugen af 20–30 minutters varighed for at forbedre og/eller vedligeholde kondition. Høj intensitet </em>27,023,416,732,915,829,822,332,10,05,010,015,020,025,030,035,0 </p>
<p>Ongantíð1 ferð um vikuna2 ferðir um vikuna3 ferðir um vikuna</p>
<p><em type="bold">Rørsla hjá gentum og dreingjum í 1. og 7. fl. í 2010/2011 </em></p>
<p>Gentur</p>
<p>Dreingir</p>
<p>Gentur: N=607 Dreingir: N=692</p>
<p><em type="bold">Gigni - heilsufrøði til børn og ung </em></p>
<p><em type="bold">Granskingardepilin fyri Samfelagsmenning </em>21 <em type="italic">betyder, at pulsen stiger, så du føler dig forpustet og har svært ved at føre en samtale. Eksempler på fysisk aktivitet af høj intensitet kan være svømning, løb, styrketræning og boldspil m.m.) </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Sundhedsstyrelsen 1) Moderatur intensitetur svarar til 4 km/tíma </em></p>
<p>European Youth Heart Study EYHS er eitt vísindaligt samstarv millum granskarar úr Danmark, Norra, Estlandi, Portugal, Spania, Onglandi, Ísland, Hollandi og Eysturríki, hvørs endamál m.a. er at finna risikofaktorar í mun til BMI hjá børnum og ungum. EYHS vísur á, at tað er ein greiður samanhangur millum rørslu hjá børnum og øking av risikofaktorum í mun til heilsuna og lívstílssjúkur hjá børnum.</p>
<p>EYHS mælir til, at tíðin, børn og ung røra seg, átti at verið 90 minuttir við moderatari rørslu, ella 30 min. meiri um dagin enn danska Sundhedstyrelsen mælir til. EYHS leggur herðslu á, at 90 minuttir um dagin eru viðvirkandi til at fyribyrgja øking av risikofaktorum fyri hjarta– og æðrasjúkum.1 <em type="bold">4.4. Tilráðingar um rørslu og føroysk børn </em></p>
<p>Úrslitini í hesari kanningini kunnu ikki beinleiðis knýtast at tilráðingunum um rørslu hjá donsku Sundhedsstyrelsen ella EYHS. Men í pørtunum omanfyri fáa vit tó eina mynd av, at ein munandi partur av føroyskum børnum í 1. og 7. flokki ikki taka lut í skipaðum rørslutiltaki. Hetta gevur ábendingar um, at ein munandi partur av føroyskum børnum røra seg ov lítið í mun til tilráðingarnar frá heilsumyndugleikum og granskarunum í EYHS.</p>
<p>Tá hugt verður eftir samanhanginum millum rørslu og BMI hjá føroyskum børnum, so gevur hendan kanningin eina mynd av, at tey, sum hava eitt BMI rundan um miðal (50 percentil) røra seg meiri enn tey, sum hava eitt ov høgt BMI, og er hetta serliga galdandi fyri tey, sum hava eitt BMI sum svarar til ovurfita. Ábendngar eru sostatt um, at ein orsøk til ov høgt BMI hjá børnunum í hesari kanningini, er ov lítil rørsla.</p>
<p>Fyri at fáa greiði á hesum spurningi, eiga neyvari kanningar at verða gjørdar um hvussu nógv føroysk børn røra seg í mun til tilráðingarnar um rørslu frá heilsumyndugleikum og granskarum – og eigur í sama viðfangi at verða staðfest hvussu støðan er viðv. BMI. 1 www.sdu.dk/om_sdu/institutter_centre/rich/forskning/forskningsprojekter/european+youth+heart+study+eyhs</p>
<p><em type="bold">Gigni - heilsufrøði til børn og ung </em></p>
<p><em type="bold">Granskingardepilin fyri Samfelagsmenning </em>22 <em type="bold">5. BMI hjá børnum, ein spásøgn um fiti hjá vaksnum </em></p>
<p>Gransking vísur, at tað er ein greiður samanhangur millum fiti hjá børnum, eldri enn 2 ár og fiti hjá vaksnum (Whitager, R.C. 1997, 1998): <em type="italic">Jú, fyrr eitt barn, sum er yvir 2 ár, byrjar at hava eitt ov høgt BMI, jú størri er vandin fyri at menna fiti, sum vaksin </em>. Aðrar kanningar hava staðfest, at 3-5 ára gomul børn, sum eru feit, hava tríggjar ferðir so stóran møguleika at útvikla fiti sum vaksin (Burke, 2003). </p>
<p>Whitager vísur á, at við at hyggja at BMI hjá foreldrum, ber til at gera eina spásøgn um vandan fyri at barnið fer at menna eitt ov høgt BMI. Somuleiðis vísur Burke á, at BMI hjá foreldrum kann geva ábendingar um heilsuvandar hjá børnunum í mun til BMI. Um annað ella bæði foreldrini eru feit ella ovurfeit, er vandi fyri at børnini eisini gerast feit.</p>
<p>Eitt barn, sum er feitt, hevur 3 ferðir so stóran møguleika fyri at eisini gerast feitt í vaksnamannalívinum, sum eitt barn, ið hevur eitt normalt BMI. <em type="bold">5.1. Alneyðugt at seta í verk fyribyrgjandi tiltøk </em></p>
<p>Gransking vísur á, at fyribyrging, sum munar, skal byrja tíðliga og áðrenn barnið hevur ment egnar vanar. Hetta merkir, at fyribyrging av at børn og ung menna eitt skeivt BMI, helst skal byrja innan 2 ára aldur. (Whitager, R.C. 1997, 1998)</p>
<p>Fyribyrgjandi tiltøkini kunna m.a. at fevna um lívsstílsvitjanir til øll foreldur at smábørnum. Lívstílsvitjanir eru fyribyrgjandi og heilsufremjandi átøk, sum kunnu viðvirka til at funnið verður fram til børn, sum eru í vandabólki og somuleiðis stuðla foreldrum í møguleikanum at menna ein heilsubetri lívsstíl. Tað er sera krevjandi og hartil ein stór broyting fyri eitt barn og fyri eina barnafamilju at broyta lívsstíl. Men tað kann tó vera neyðugt, har tørvur er á lívsstílsbroyting, fyri at sleppa undan einum barna-, ungdóms- og vaksnamannalívi við ovurfita og teimum trupulleikum, ið tað førir við sær.</p>
<p>Royndir við lívstílsvitjanum í Roskilde kommunu hava ført við sær, at talið av børnum við ovurfita er minka munandi: Frá at 5. hvørt barn hevði trupulleikar við ovurfita við skúlabyrjan í 2004/2005, til 10. hvørt barn í 2009/2010.</p>
<p><em type="bold">Færre overvægtige børn i Roskilde Kommune </em><em type="italic">Af Katrine Cortnum-Fly, Social og Sundhed </em>Nye tal fra sundhedsplejen over skolebørns BMI i Roskilde Kommune viser, at der er fald i antallet af overvægtige børn i perioden 2004 til 2010. Resultaterne ses efter at sundhedsplejerskerne har målt og vejet 996 børn i 1. klasse ved skolestart og fulgt en årgangs BMI fra børnene gik i 2. klasse til 7. klasse. De seneste tal for skoleåret 2009/2010 viser, at omkring hvert 10. barn i 1. klasse er overvægtig. I 2004/2005 viser målinger at hvert 5. barn i 1. klasse var overvægtigt. Det betyder, at der er sket et stort fald i antallet af overvægtige børn gennem de sidste 6 år. Også blandt de børn der er fulgt fra 2. klasse til 7. klasse, ses et fald i antallet af overvægtige. I skoleåret 2009/2010 hvor årgangen gik i 7. klasse, var 14,7% af børnene overvægtige. Da børnene gik i 2. klasse i 2004/2005 var der 16% overvægt. Faldet i antallet af overvægtige børn stemmer fint overens med, at Roskilde Kommune har arbejdet meget med at forebygge overvægt de seneste år. Blandt andet ved at lave kost- og bevægelsespolitikker på kommunens institutioner. <em type="italic">framhald á næstu síðu </em></p>
<p><em type="bold">Gigni - heilsufrøði til børn og ung </em></p>
<p><em type="bold">Granskingardepilin fyri Samfelagsmenning </em>23- Jeg er meget glad for, at vi nu kan se et fald i antallet af overvægtige børn i Roskilde Kommune. Det må betyde, at de forebyggende indsatser har en positiv effekt. Men vi skal fortsætte den aktive indsats, så der bliver endnu færre børn, der vejer for meget. Det er vigtigt at vi sætter tidligt ind, så vi får brudt de dårlige vaner i tide, siger Joy Mogensen, formand for Forebyggelses- og Socialudvalget. Sundhedsplejen tilbyder familier med overvægtige børn i alderen 3-6 år <span type="quote">"Livsstilsbesøg"</span>. Barnets overvægt handler ikke kun om barnet selv, men også om den livsstil hele familien har og dermed de rammer, der er omkring barnet. Derfor er det vigtigt, at der ikke kun arbejdes med barnets sundhed, men hele familiens sundhed. Besøgene er lavet i forbindelse med projekt <span type="quote">"Nye vaner – Nye veje"</span>. I <span type="quote">"Livsstilsbesøgene"</span> støtter sundhedsplejerskerne familierne til at lave forandringer i deres livsstil ved at tage små skridt i den rigtige retning. - At ændre sin livsstil er lettere sagt end gjort. Selvom man ved, at man bør leve et sundt og aktivt liv og være en god rollemodel for sine børn, kan det være svært for en børnefamilie at få tid til daglig motion og sund mad i en travl hverdag. Derfor tilbyder Sundhedsplejen familierne hjælp til at bryde den onde cirkel, siger ledende sundhedsplejerske Hanne Sejerøe. Sundhedsplejen tilbyder også besøg til alle børnefamilier med børn i alderen 3½ år for at forebygge overvægt hos børn. Her samtaler sundhedsplejersken med familien generelt om barnets trivsel og om, hvor vigtigt det er at skabe sunde vaner allerede i starten af et barns liv. </p>
<p><em type="bold">Gigni - heilsufrøði til børn og ung </em></p>
<p><em type="bold">Granskingardepilin fyri Samfelagsmenning </em>24 </p>
<p><em type="bold">Samandráttur </em></p>
<p>Kanningar í grannalondum okkara og í flestu londum í vesturheiminum vísa, at alsamt størri partur av fólkinum viga ov nógv, hava trupulleikar við ovurfita, t.v.s. hava eitt alt ov høgt BMI. Trupulleikin við ovurfita er eisini í vaksandi mun galdandi fyri børn, og hevur hetta stóra ávirkan á heilsuna og trivnaðin hjá børnum.</p>
<p>Í áratíggju eru gjørdar heilsukanningar av børnunum í føroyska fólkaskúlanum, har tað umframt aldur og kyn er skrásett vekt og hædd. Sostatt er ríkt taltilfar tøkt til at kunna gera greiningar av BMI hjá føroyskum børnum. Hendan frágreiðingin, sum er hin fyrsta av sínum slagi í Føroyum, viðgerð BMI hjá børnum í 1. flokki í føroyska fólkaskúlanum í skúlaárinum 2004/2005 og 2010/2011. Hesi ár er kanning gjørd í øllum 1. flokkum í landinum.</p>
<p>Frágreiðingin er gjørd í samstarvi millum Gigni og Granskingardepilin fyri Samfelagsmenning.</p>
<p><em type="bold">Føroysk børn eisini ov feit </em></p>
<p>Greiningin í hesari frágreiðingin vísir, at ein lutfalsliga stórur partur av føroyskum dreingjum í 1. flokki eru feitir ella hættisliga feitir. Í 1. flokki í 2004/2005 vóru góð 26% av dreingjunum feitir ella hættisliga feitir. Støðan í 2010/2011 er eitt sindur frægari, tá ið 21,4% av dreingjunum vóru feitir ella hættisliga feitir.</p>
<p>Støðan hjá gentunum í 1. flokki er eins álvarslig og hjá dreingjunum. í 2004/2005 vóru 24,8% av gentunum í 1. flokki feitar ella hættisliga feitar. Í 2010/2011 vóru tølini eitt sindur lægri, tá 22,9% av gentunum í 1. flokki vóru feitar ella hættisliga feitar.</p>
<p>Tá hugt verður at BMI tølunum hjá dreingjum og gentum í 7. flokki í 2010/2011, t.v.s. dreingjum og gentum um 14 ára aldur, so er støðan tann sama í 7. flokki sum í 1. flokki: Ein munandi partur av dreingjunum og gentunum eru feit ella hættisliga feit.</p>
<p>Av dreingjunum í árganginum í 7. flokki í 2010/2011 vóru 25,0% feitir ella hættisliga feitir. Og av hesum vóru 7,5% hættisliga feitir. Í árganginum í 7. flokki í 2010/2011 vóru 25,2% av gentunum feitar ella hættisliga feitar. Og av hesum vóru 5,0% hættisliga feitar.</p>
<p><em type="bold">Fasthildin í einari støðu við ovurfita </em></p>
<p>Kanningar í grannalondum okkara vísa, at børn, ið eru ov feit á ungum árum, eisini eru í stórum vanda fyri at verða feit, tá tey koma í ungdóms- og vaksnamannaárini. Greiningin í hesari frágreiðingini stuðlar undir hesum niðurstøðum: Føroysk børn verða eisini fasthildin í einari støðu við ovurfita.</p>
<p>Av teimum dreingjum, ið vóru feitir ella hættisliga feitir í 1. flokki, høvdu 59,2% í 7. flokki framvegis eitt BMI, sum vísti, at teir vóru feitir ella hættisliga feitir. 22,4% høvdu eitt BMI, sum lá markinum til at verða ov feitir.</p>
<p>Sama støða er hjá gentunum. Av teimum gentum, sum vóru feitar ella hættisliga feitar í 1. flokki, vóru 68,9% í 7. flokki framvegis feitar ella hættisliga feitar. 11,5% høvdu eitt BMI sum lá á markinum til at verða ov feitar.</p>
<p><em type="bold">Gigni - heilsufrøði til børn og ung </em></p>
<p><em type="bold">Granskingardepilin fyri Samfelagsmenning </em>25 </p>
<p><em type="bold">Nógv eisini ov kløn </em></p>
<p>Umframt trupulleikan við yvirvekt ella fita, so er tað eisini ein vaksandi trupulleiki at alsamt fleiri ung eru ov kløn, at tey hava eitt BMI-tal, sum er ov lágt. Eins og við børnum, sum hava trupulleikar við ovurfita, so eru børn, sum eru ov kløn, eisini útsett fyri trupulleikum bæði hvat viðvíkur heilsu og trivnaði, tí er tað eisini umráðandi at halda vakið eyga við støðuna hjá børnum, ið eru ov kløn.</p>
<p>Millum dreingirnar í 1. flokki í 2004/2005 og 2010/2011, vóru tað 2,0%, sum høvdu eitt ov lágt BMI í 2004/2005, meðan tað í 2010/2011 vóru 3,8%. Hjá gentunum var støðan tann sama. Í 2004/2005 høvdu 1,6% av gentunum í 1. flokki eitt ov lágt BMI, meðan tað í 2010/2011 vóru 5,7% av gentunum.</p>
<p><em type="bold">Hjá dreingjum og gentum í 7. flokki 2010/2011 </em></p>
<p>Hjá dreingjunum vóru 5,2% ov klænir (høvdu eitt BMI, sum var ov lágt), meðan tað hjá gentunum vóru heili 7,3%. Trupulleikin við undirvekt ella ov lágum BMI er vorðin alsamt vanligar hjá børnum, m.a. orsaka av, at tey royna at fáa sama kropsskap sum fyrimyndir teirra innan móta- og tónleikaheimin, hetta er kanska serliga galdandi fyri gentur.</p>
<p><em type="bold">Røra føroysk børn seg nóg nógv? </em></p>
<p>Í frágreiðingini verður spurningurin um rørslu eisini viðgjørdur. Og gevur frágreiðingin ábendingar um, at ein munandi partur av føroyskum børnum røri seg ov lítið í mun til tilráðingarnar frá heilsumyndugleikum og granskarunum í EYHS (European Youth Heart Study).</p>
<p><em type="bold">Mugu taka trupulleikan í álvara </em></p>
<p>Greitt er, at trupulleikin við ovurfita millum børn eisini er vorðin ein trupulleiki í Føroyum. Og hesin trupulleikin má takast í størsta álvara. Í frágreiðingini verður víst á dømir úr Roskilde kommunu, har átøk eru gjørd fyri at minka um trupulleikan við ovurfita millum børn, og úrslitini eru sera góð.</p>
<p>Tá hugsað verður um fyribyrging av ovurvekt er greitt, at tørvur er á bæði heildar- og málrættaðari fyribyrging. Sostatt er stórur tørvur á fyribyrging, ið vendir sær til allar familjur, samstundis sum fyribyrgjandi átøk verða veitt familjum, har ovurfiti longu er ella er við at verða ein trupulleiki.</p>
<p><em type="bold">Gigni - heilsufrøði til børn og ung </em></p>
<p><em type="bold">Granskingardepilin fyri Samfelagsmenning </em>26 </p>
<p><em type="bold">Keldulisti </em></p>
<p>Bisgaard J, Frederiksen K, Tjønnesen A, Thomsen BL, Overvad K, Heitmann BL et al, 2004: <em type="italic">Body fat and fat free mass and all cause Mortality </em>. Obesity a Research Journal. </p>
<p>Burke V., Beilin, L. J. og Dunbar, D., 2001: <em type="italic">Family lifestyle and parental body mass index index as predictors of body index in Australian children: a longitudinal study </em>. International Journal of Obesity Related Metabolic Disorders 2001. </p>
<p>Erikson, J. et al, 2003: <em type="italic">Obesity from cradle to grave </em>. International Journal og Obesity, 2003. </p>
<p>Ernæringsrådet 2007: <em type="italic">Forebyggelse af overvægt blandt børn og unge – oplæg til strategi </em>. En rapport fra Motions- og Ernæringsrådet 2007. </p>
<p>Muller, P. 2006: <em type="italic">Opsporing og behandling af overvægt hos førskolebørn </em>. DSAM 2006 </p>
<p>Whitager, R.C. et al., 1997: <em type="italic">Predicting obesity in young adulthood and parental obesity </em>. The New England Journal of Medicine 1997. </p>
<p>Whitager, R.C. et al., 1998: <em type="italic">Early Adiposity rebound and risk of Adult Obesity </em>. Pediatrics 1998 </p>
<p><em type="bold">Gigni - heilsufrøði til børn og ung </em></p>
<p><em type="bold">Granskingardepilin fyri Samfelagsmenning </em>27 </p>
<p><em type="bold">Ískoyti 1 </em></p>
<p><em type="bold">Gigni - heilsufrøði til børn og ung </em></p>
<p><em type="bold">Granskingardepilin fyri Samfelagsmenning </em>28 </p>
<p><em type="bold">Gigni - heilsufrøði til børn og ung </em></p>
<p><em type="bold">Granskingardepilin fyri Samfelagsmenning </em>29 </p>
</body></document>
