<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="science"/><author><unknown/></author><year>2008</year><wordcount>10986</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>https://www.setur.fo/media/5038/arbeidsrit_18-2008.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p><em type="bold">Olga Biskopstø </em></p>
<p>ARBEIÐSRIT NR. 18/2008</p>
<p>Granskingardepilin fyri Samfelagsmenning - Vágsvegur 48 - Postboks 18 - 900 Vágur</p>
<p>Tel. +298 60 40 70 - Fax. +298 37 44 76 - www.socdev.fogranskingardepilin fyri samfelagsmenning</p>
<p><em type="bold">Nærverkið - ein góð tænasta </em></p>
<p>Nærverkið - ein góð tænasta31¨UYHUNL²ದHLQJµ²W¨QDVWD3</p>
<p><em type="bold">ISBN: 987-99918-60-08-4 </em></p>
<p><em type="bold">Nærverkið – ein góð tænasta </em></p>
<p>Olga Biskopstø</p>
<p><em type="italic">Granskingardepilin Fyri Økismenning og </em></p>
<p><em type="italic">Nærverkið </em></p>
<p><em type="bold">ARBEIÐSRIT NR. 18/2008 </em></p>
<p><em type="italic">Um arbeiðsrit: </em><em type="bold"></em>Arbeiðsrit eru samfelagsfakliga grundað arbeiði, sum eru minni í vavi og dýpd enn veruligar granskingarverkætlanir. Hesi rit kunnu eitt nú vera umbidnar kanningar, tvs. Kanningararbeiði, sum Granskingardepilin ger móti gjaldi. Hetta kunnu eisini vera ávegis arbeiði av størri granskingarverkætlanum, undirvisingar- og kunningartilfar ella líknandi. Arbeiðsrit verða altíð skrivað á føroyskum. Hava fólk handrit, sum tey halda hóska til útgávu í Arbeiðsriti, eru tey vælkomin at seta seg í samband við depilin www.socdev.fo./ tlf. + 604070 41¨UYHUNL²ದHLQJµ²W¨QDVWD4 </p>
<p><em type="bold">Formæli </em></p>
<p>Í sambandi við virksemið hjá Nærverkinum, har m.a. aðaltátturin er ein góð tænasta, skipaði felagið í 2007 fyri ráðstevnu við heitinum "Hvat er ein góð tænasta?" Fyri nærri at kunna greina hugtakið <span type="quote">“ein góð tænasta”</span>, og fyri framhaldandi at skapa áhuga og kjak um hetta evn-ið, heitti Nærverkið á Granskingardepilin fyri Økismenning um at gera eina spurnakanning millum øll starvsfólkini í Nærverkinum. Spurnablaðkanningin skuldi m.a. geva svar uppá, hvat starvsfólkini meta vera eina góða tænastu, hvussu tey meta, at tey veita eina góða tæn-astu, og hvat ið tey meta kann gerast betur. Henda frágreiðing lýsir úrslitini av hesi kanning.</p>
<p>Endamálið við ráðstevnuni og kanningini var, at skapa eitt felags útgangsstøði fyri øll, ið starvast innan Nærverkið. Hetta er samstundis liður í arbeiðnum hjá Nærverkinum at geva teimum, ið starvast her, ein felags samleika, umframt eitt amboð, ið kann menna stovnin og gera hann enn betri fyri starvsfólk og brúkara. Eitt dømi um, at tað áhaldandi verður arbeitt við hesum evni er eisini nýggja visitatorútbúgvingin, ið byrjaði í 2008.</p>
<p>Nærverkið fevnir í dag um økið, sum fyrr varð nevnt Heimarøktin og Serforsorgin. Stovnurin fekk nýggja navnið Nærverkið í september 2006. Fimm deildir eru undir stovninum, tær eru:</p>
<p>Meginskrivstovan, Trivnaðartænastan, Stuðulstænastan, Barnatænastan og Heimatænastan.</p>
<p type="listitem">Tænastuøkini hjá Nærverkinum eru:</p>
<p type="listitem">Eldra- og Heimarøkt</p>
<p type="listitem">Tilboð til menningartarnað</p>
<p type="listitem">Stuðulstilboð til vaksin og tilboð til sinnisveik</p>
<p type="listitem">Heilsutænasta til børn og ung</p>
<p>Meginskrivstova fyri allan stovnin</p>
<p>Arbeiðið hjá Granskingardeplinum fyri Økismenning er gjørt av Olgu Biskopstø. Fyri Nær-verkið hevur ein fylgibólkur givið góð ráð og vegleiðing. Í bólkinum hava verið Gunnleyg</p>
<p>Durhuus, deildarleiðari, Heimatænastan. Ingun Mohr Jacobsen, fulltrúi, Trivnaðartænastan, og Jónfríð Jóanesarson, skrivari. Takki fyri gott samstarv og vegleiðing. Eisini ein tøkk til</p>
<p>Dennis Holm fyri góð ráð. At tíðarætlanin fyri verkætlanina ikki helt, og fyri tey brek og lýti, sum kunnu vera í frágreiðingini, átekur undirritaða sær alla ábyrgd.</p>
<p><em type="italic">Olga Biskopstø, granskari </em></p>
<p>Nærverkið - ein góð tænasta55</p>
<p><em type="bold">Innihaldsyvirlit </em></p>
<p>Formæli4</p>
<p>Innihaldsyvirlit5</p>
<p>Inngangur7</p>
<p>Samandrátturogniðurstøða8</p>
<p>Framferðarháttur10</p>
<p>Útbreiðslaoginnsavningavspurnabløðum10</p>
<p>Býtiðmillumtænastubólkar10</p>
<p>Spurnablaðið111.Partur12</p>
<p>Nærverkiðeingóðtænasta12</p>
<p>Gongdiníokkaragrannalondum12</p>
<p>Einnýggjurstovnur,einnýggjursamleiki13</p>
<p>Búmerkið132.Partur14</p>
<p>Umboðaniníkanningini14</p>
<p>Aldursbýtið14</p>
<p>Útbúgving15</p>
<p>Tænastuøkið15</p>
<p>Økisbýtið16</p>
<p>Aðrarsamanberingar17</p>
<p>Aldurssamansetinginíøkjunum17</p>
<p>Útbúgvingarbýttíøki183.partur19</p>
<p>Veitirtúeinagóðatænastu?19</p>
<p>Tænastaímuntilútbúgving19</p>
<p>Tænastanímuntiltænastuøkið20</p>
<p>Tænastanímuntilaldur20</p>
<p>Tænastanímuntillandaføðilagastarvsøkið21</p>
<p>Hvatereingóðtænasta?22</p>
<p>Metinginhjátíeinstaka22</p>
<p>Eingóðtænastaímuntilaldur23</p>
<p>Eingóðtænastaímuntilútbúgving23</p>
<p>Eingóðtænastaímuntiltænastuøkið2461¨UYHUNL²ದHLQJµ²W¨QDVWD6</p>
<p>Umstøðuratveitaeinagóðatænastu25</p>
<p>Raðfestinginnantærymiskutænasturnar26</p>
<p>Lutvísteingóðtænasta26</p>
<p>Veitaikkieinagóðatænastu27</p>
<p>Samanumtikið284.partur29</p>
<p>Hvatkanngerastbetur?29</p>
<p>Tíðintilbrúkaran29</p>
<p>Fysiskaarbeiðsumhvørvið29</p>
<p>Sálarligaarbeiðsumhvørvið30</p>
<p>Leiðslan31</p>
<p>Greiðararbeiðsuppgávur31</p>
<p>FakligurͲ/persónligurførleiki31</p>
<p>Eftirútbúgving31</p>
<p>Lønin32</p>
<p>Onnuruppskotogviðmerkingar32</p>
<p>Brúkarin32</p>
<p>Starvsfólkið33</p>
<p>Áheitanir33</p>
<p>Keldulisti35</p>
<p>Fylgiskjøl36</p>
<p>Nærverkið - ein góð tænasta77</p>
<p><em type="bold">Inngangur </em></p>
<p>Henda kanningin viðger evnið <span type="quote">”hvat er ein góð tænasta”</span> og lýsir sjónarmið hjá teimum, ið starvast innan Nærverkið, til hetta evnið. Kanningin gevur eisini eitt boð uppá, hvat starvs-fólkið metir kann gerast fyri at gera tænastuna enn betri.</p>
<p>Sum útgangsstøði var lagt upp til, at spurnablaðið skuldi ikki verða ov rúgvismikið, men heldur einfalt og avmarka til bert hetta eina evnið <span type="quote">”ein góð tænasta”</span>. Spurnakanningin skuldi stuðla undir ráðstevnuna við sama heiti og skapa framhaldandi áhuga og kjak um hugtakið ein góð tænasta.</p>
<p>Sum flestar kanningar, har framferðarhátturin er avmarkaður til eina <span type="quote">”spurnakanning”</span>, er av-markað, hvussu nógv tað ber til at fara í dýpdina í evninum. Kanningin hóskar tó væl til tað endamál, ið hon er ætlað til, tí hóast tøl og talvur ikki fáa eina djúptøkna greining, so eggja tær vónandi til framhaldandi kjak og áhuga fyri at finna fleiri svar.</p>
<p>Ætlanin hjá Nærverkinum er heldur ikki at henda kanning kemur at standa einsamøll, tí</p>
<p>Nærverið fer áhaldandi at skipa tiltøk, ið hava fokus á júst evnið <span type="quote">“ein góð tænasta”</span>, og nýggja visitatorútbúgvingin er eitt gott dømi um hetta. Spurnablaðkanningar sum henda kunnu eisini fylgjast upp, við m.a. samrøðum, ið snúgva seg um sama evnið.</p>
<p>Starvsfólkið á Nærverkinum er sera fjøltáttað, bæði innan útbúgving, tænastuøkið o.ø. Í kann-ingini og í frágreiðingini verður roynt at greina hetta sundur, við talvum og samanberingum, tó í ávísum førum verður allur bólkurin viðgjørdur sum ein.</p>
<p>Nakrir av spurningunum í kanningini fevna um persónliga støðutakan til tænastuna, og spurt verður beinleiðis, um ein metir, at ein veitir eina góða ella nøktandi tænastu. Svarið gevur ikki bert eina mynd av nøgdsemi hjá starvsfólkunum, men vísir eisini trivnaðin í arbeiðnum.</p>
<p>Spurt verður um, hvat starvsfólkið metir ein góð tænasta er, og um tey meta, at tey hava umstøður til at veita eina nøktandi tænastu. Svarið upp á henda spurning gevur ikki bert eina ábending um, hvar styrkir og veikleikar eru, men vísir eisini hvar møguligar ábøtur kunnu gerast. At enda geva starvsfólk nøkur boð uppá batar, ið tey meta eiga at verða gjørdir.</p>
<p>Spurningurin um, hvat brúkarin metur um tænastuna, er enn ósvaraður, men henda kanning kann geva íblástur til, at hugt verður at hesum sama evni, men úr sjónarhorninum hjá brúk-aranum, og tað kann geva hesi kanning eina nýggja dimensión.</p>
<p><em type="italic">Frágreiðingin er bygd upp soleiðis: </em></p>
<p>Byrjað verður við framferðarháttinum, sum er brúktur í sjálvari spurnakanningini. Síðan <em type="italic"></em>verður kanningin skipað í 4 partar: <em type="italic"></em>x </p>
<p>Fyrsti partur viðger í stuttum hugtakið <span type="quote">”ein góð tænasta”</span> og kjakið í okkara grannalondum, umframt tilgongdina hjá Nærverkinum til evnið. <em type="italic"></em>x </p>
<p>Annar partur er um tey praktisku parametrini, sum eru grundarlag undir kanng-ini. <em type="italic"></em>x </p>
<p>Triði partur lýsir evnið <span type="quote">”ein góð tænasta”</span> úr sjónarhornunum hjá starvsfólkunum, bæði tá um ræður, hvat ein góð tænasta fevnir um, og orsøkirnar til, at ein veitir eina góða ella minni góða tænastu. <em type="italic"></em>x </p>
<p>Fjórði partur ber tey uppskot fram, sum starvsfólk hava um ábøtur. <em type="italic"></em></p>
<p>At enda verður tikið samanum og gjørd ein niðurstøða. Serliga verður dentur lagdur á at vísa, hvørji viðurskifti kunnu vera áhugaverd at arbeiða víðari við. <em type="italic"></em></p>
<p>Undir Myndunum er skrivað, hvør spurningurin er, og N= merkir talið á teimum, ið hava svarað júst hesum spurningi í mun til samlaða talið av svaraðum spurnabløðum. <em type="italic"></em>88 </p>
<p><em type="bold">Samandrátturogniðurstøða </em></p>
<p>Henda kanning er umbiðin av Nærverkinum, og tað er Granskingardepilin fyri samfelags-menning, sum hevur staðið fyri at fremja hana í verki. Kanningin er liður í strembanini eftir at gera Nærverkið til ein stovn, ið er brúkaravinarligur, og sum, umframt at veita borgarum og brúkarum eina góða tænastu, eisini skal vera eitt gott arbeiðspláss.</p>
<p>Úrslitið av kanningini vísir, at starvsfólkið í Nærverkinum er sera tilvitað um tørvin á einari góðari tænastu, og tað liggur teimum sera nær á hjarta, at brúkarin er nøgdur. Men kanningin vísir eisini, at starvsfólkið hevur tørv á at brúka sínar fakligu dygdir og tí stremba eftir best møguligum umstøðum at virka undir.</p>
<p>Í Føroyum er tað ikki ein lógarfestur rættur at fáa eina góða tænastu, men tænastan verður skipað eftir tí førimuni, ið fíggjarligu karmarnir loyva. At vit meta okkum á jøvnum føti við onnur vælferðarsamfeløg, inniber eisini, at borgarin gerst alsamt meira tilvitaður um eina góða sosiala tænastu, og tað setur krøv til stovnar og starvsfólk.</p>
<p>Í sínum dagliga yrki koma tey flestu, ið starvast í Nærverkinum, nær inn á brúkaran, og fleiri av starvsfólkabólkunum veita tænastur og samskifta við brúkaran á einum sera persónligum støði, antin í heiminum ella á stovni. Hetta ger m.a. tørvin á tilvitan um tænastuna serliga um-ráðandi.</p>
<p>Henda tilvitan avspeglast í hesi spurnakanning á tann hátt, at tey flestu leggja størsta dentin á nøgdsemi hjá brúkaranum og meta, at tey ikki hava veitt eina nóg góða tænastu, fyrr enn brúkarin sigur seg at vera nøgdan.</p>
<p>Niðurstøðan í kanningini er, at 58% av starvsfólkinum í Nærverkinum meta, at tey veita eina góða tænastu. 42% siga, at tey bert lutvíst ella als ikki veita eina nøktandi tænastu. Tey, sum eru best nøgd, eru hjálparfólk, heilsuatstøðingar, heilsufrøðingar og heimahjálparar. Millum tey minnu nøgdu eru sjúkrarøktarfrøðingar og námsfrøðingar. Av hesum er nærum helvtin av tí áskoðan, at tænastan, tey veita, kundi verið betri. Tey, sum starvast á meginskrivstovuni, eru ikki fult nøgd við síni avrik.</p>
<p>Tað eru bert 6%, sum als ikki meta. at tey veita eina góða tænastu. Hesi eru at finna í øllum starvsfólkabólkum, tó flest millum heimahjálparar og hjálparfólk.</p>
<p>Nøgdsemi í mun til tænastuøki vísir, at tey, sum starvast í Barnatænastuni, eru best nøgd.</p>
<p>Næst eftir teimum er Stuðulstænastan og síðan Trivnaðartænastan. Tað er í Heimatænastuni, at flest ónøgd starvsfólk eru.</p>
<p>Í mun til aldur er býtið rættiliga javnt millum tey, sum eru meira og minni nøgd. Men tað er tó ein ábending um, at tey, ið eru eldri enn 56 ár, eru best nøgd við ta tænastu, tey veita. Tey, sum bert lutvíst eru nøgd, finna vit í aldrinum 46-55, meðan øll, sum eru 25 og yngri, eru væl nøgd.</p>
<p>Sæð í mun til landafrøðina er nøgdsemið í mið- og suðurøkinum sera javnt, men norðurøkið liggur greitt á odda, har heili 69 % meta, at tey veita eina góða tænastu.</p>
<p>Í spurninginum um, hvat útgangsstøði starvsfólk hava í sínari meting av tí góðu tænastuni, siga tey flestu, at teirra meting byggir á, at brúkarin sigur seg vera nøgdan, men javnsett við hetta er tilvitanin um at hava brúkt sínar persónligu og fakligu dygdir. Denturin á fakligar dygdir endurspeglast serliga í svarunum hjá sjúkrarøktarfrøðingum, heilsuatstøðingum, heilsufrøðingum og námsfrøðingum, meðan heimahjálparar og hjálparfólk leggja størri dent á nøgdsemi hjá brúkaranum.</p>
<p>Tað er greitt í kanningini, at tað finst ein felags fatan millum starvsfólkið í Nærverkinum, at atlitið til brúkaran hevur alstóran týdning. Tað er eisini felags fatan, at persónligar og fakligar dygdir eru umráðandi, skal ein vera nøgdur við sítt avrik.</p>
<p>Nærverkið - ein góð tænasta91¨UYHUNL²ದHLQJµ²W¨QDVWD9</p>
<p>Í seinna parti av kanningini, verður dentur lagdur á umstøðurnar at veita eina góða tænastu.</p>
<p>Her vísir tað seg, at tann parturin, ið er nøgdur við síni avrik, (58) %, sigur, at tey hava neyðuga fakliga førleikan og stundir at veita ta neyðugu tænastuna, tí eru tey nøgd. Tey, sum eru minni nøgd, vísa hinvegin á fráveruna av júst hesum viðurskiftum og meta, at teimum vantar fakliga førleikan, og tey hava ikki nóg góðar stundir til brúkaran. Av teimum, ið als ikki eru nøgd við síni avrik, verður serliga víst á ónøgd við leiðsluna og ógreiðar arbeiðs-uppgávur.</p>
<p>Starvsfólkið í Nærverkinum hevur fleiri boð uppá, hvussu stovnurin kann mennast og gerast enn betri fyri starvsfólk og brúkara. Men her eins og í øðrum førum er tað tíðin til brúkaran, ið fær mest umrøðu. Sagt verður m.a., at tað eiga at vera stundir til at geva best møguliga hjálp, og stundir til, at starvsfólkið fær brúkt sínar fakligu dygdir. Tað er eisini umráðandi, at stundir eru til sosiala og sálarliga umsorgan. Betri stundir til brúkaran er hjálp til sjálvhjálp og í seinasta enda ein vinningur fyri samfelagið.</p>
<p>Tað fysiska og sálarliga arbeiðsumhvørvið má uppraðfestast. Her er talan um betri hølis-viðurskifti, flutning, tilfar og amboð sum heild í arbeiðnum. Betri vaktarskipanir, greiðari mannagondir, samstarv og ikki minst at fáa viðurkenning fyri arbeiðið. Tørvur er sum heild á betri starvsfólkarøkt, herundir mentalari og fysiskari strimbran.</p>
<p>Leiðslan eigur at vera greiðari definerð og skal raðfesta pedagogisku og fakligu málini hægri enn umsiting. Leiðslan eigur í størri mun at virðismeta og viðurkenna starvsfólkið og taka tey við upp á ráð. Leiðslan eigur at vera meira sjónlig í gerandisdegnum og skal í nógv størri mun eftirmeta bæði fakligar og fysiskar arbeiðsumstøður.</p>
<p>Sum heild eigur stovnurin at leggja seg eftir at hava greiðari uppgávuorðingar, at styrkja tann persónliga og fakliga førleikan við øktum skeiðsvirksemi og eftirútbúgvingum, og ikki minst eigur lønin at hækka í tráð við tær stóru og týdningarmiklu uppgávur, ið starvsfólkið hevur.</p>
<p>Av øðrum uppskotum og tilmælum frá starvsfólkinum eru m.a. uppskot um ábøtur á um-støðurnar hjá brúkaranum, samstarvið við næstingar, størri játtan á fíggjarlógini, og sum heild dagføringar á flestum økjum.</p>
<p>Taka vit saman um heildina av hesi kanning, vísir hon greitt, at tað einstaka starvsfólkið legg-ur dent á at veita eina góða tænastu, dent á eitt dygdargott fakligt innlit, greið mál og góðar karmar at virka undir, gott samskifti, góða vegleiðing og leiðslu, ið er engagerað og megnar at skapa eitt trygt og gott arbeiðsumhvørvi.</p>
<p>Kanningin gevur, sum nevnt í innganginum, ikki eitt <span type="quote">”fullkomið”</span> svar uppá, hvat ið starvs-fólkið á Nærverkinum metir vera eina góða tænastu, men hon gevur eina rímiliga góða mynd av hesum evni. Kanningin leggur eisini upp til, at hildið verður fram við kjakinum um hetta evnið, og tískil kann hon vera eitt gott ískoyti í framhaldandi arbeiðnum at menna Nærverkið sum stovn. 1010</p>
<p><em type="bold">Framferðarháttur </em></p>
<p>Framferðarhátturin í hesi kanning er ein kanning við spurnabløðum, gjørd millum starvsfólk-ið í Nærverkinum, og valið fall á at gera eina kvantitativa kanning.</p>
<p>Grundgevingin fyri hesum kanningarhátti var, at kanningin ikki skuldi vera ov tíðarkrevjandi og skuldi geva Nærverkinum eina mynd av støðuni, tó uttan at farið varð í smálutir. Til slík endamál hóskar ein spurnakanning væl. Er tørvur á at fáa eina nágreiniligari kanning av sama evni, ber til at víðka hana við einum kvalitativum parti.</p>
<p>Av tí at tað ikki er endamálið við kanningini at útgreina spurningin "hvat er ein góð tænasta?" úr einum ástøðiligum og fakligum sjónarhorni, men lýsa hugsan og metingar hjá starvsfólku-num í Nærverkinum um hetta evnið, hevur ikki stórvegis annað tilfar verið nýtt til frágreið-ingina enn spurnabløðini.</p>
<p><em type="bold">Útbreiðslaoginnsavningavspurnabløðum </em>Tilsamans 1200 spurnabløð vórðu um miðjan mars 2007 send út til alt starvsfólkið í Nær-verkinum. Útbreiðslan fór soleiðis fram: Spurnabløðini vórðu send út við telduposti til økis-leiðslurnar og stovnsleiðararnar, sum góvu teirra starvsfólkum hvør sítt eintak á einum starvsfólkafundi-/bólkaleiðarafundi, ella handaðu hvørjum einstøkum starvsfólki tað. </p>
<p>Økisleiðslurnar og stovnsleiðararnir savnaðu spurnabløðini inn aftur og handaðu tey til meginskrivstovuna, sum síðani sendi tey til Granskingardepilin. Starvsfólk høvdu eisini møguleika at senda spurnablaðið beinleiðis til Granskingardepilin. Spurnasvarini vórðu síðan tappað inn, tilfarið viðgjørt í greiningarforriti, og frágreiðingin skrivað.</p>
<p>Talið av spurnabløðum, ið komu inn aftur, var 415. Hetta svarar til 35% av samlaða talinum.</p>
<p>Vit høvdu vónað, at hetta talið bleiv eitt vet hægri, tí tað hevði givið eina enn betri og meira eftirfarandi mynd av umstøðunum, men 35% eru tó nøktandi, tá samanlagda mongdin ikki er størri enn 1200. So úrslitið, vit hava her, er rímiliga væl umboðandi.</p>
<p>Grundgevingin fyri, at so fá spurnabløð komu inn aftur, eru helst fleiri. Tær orsakir, ið vit hava fingið afturmeldingar um, eru 1: tíðin var ov stutt, frá tí at spurnablaðið varð handa, til tað skuldi vera inni aftur. 2: nøkur mettu ikki, at trygdin fyri <span type="quote">“trúnaði”</span> var nóg góð, tí spurna-bløðini skuldu savnast og handast leiðslu ella stovnsleiðara. Hesum trupulleikum áttu vit at havt lagt upp fyri, m.a. við at longt innlatingarfreistina og skipað innsavningina øðrvísi, m.a. við at spurnabløðini vórðu handað í afturlatnum brævbjálva e.l.</p>
<p>Vit meta hesar veikleikar í framferðarháttinum at hava havt sína ávirkan á umboðanina og mongdina av svaraðum spurnabløðum.</p>
<p><em type="bold">Býtiðmillumtænastubólkar </em>Størsti parturin, ella 55,5% av teimum, sum hava svarað spurnablaðnum, starvast í Heima-tænastuni. Hetta er væl í samsvari við almennu tølini <em type="italic">1 </em>, ið vísa, at uml. 60% av teimum, ið starvast í Nærverkinum, eru knýtt at Heimatænastuni. Næst størsti bólkur í Nærverkinum starvast í Trivnaðartænastuni ella tilsamans 28 %. Í kanningini er hesin bólkur umboðaður við 33,1 %. Hetta vísir, at umboðanini í kanningini er á góðari leið, og at vit kunnu loyva okkum at nýta kanningina sum umboðandi fyri starvsfólkið í Nærverkinum. 1 </p>
<p>Tøl frá Alamman og Heilsumálaráðnum, Hans Paula Strøm 2007, úr røðu, hildin á ráðstevnu tann 21. Mars 2007, www.naerverk.fo, og úr <span type="quote">“virksemis- og starvsfólkayvirliti”</span> í fíggjarlógini 2007, www.logting.fo. 1¨UYHUNL²ದHLQJµ²W¨QDVWD10</p>
<p><em type="bold">Framferðarháttur </em></p>
<p>Framferðarhátturin í hesi kanning er ein kanning við spurnabløðum, gjørd millum starvsfólk-ið í Nærverkinum, og valið fall á at gera eina kvantitativa kanning.</p>
<p>Grundgevingin fyri hesum kanningarhátti var, at kanningin ikki skuldi vera ov tíðarkrevjandi og skuldi geva Nærverkinum eina mynd av støðuni, tó uttan at farið varð í smálutir. Til slík endamál hóskar ein spurnakanning væl. Er tørvur á at fáa eina nágreiniligari kanning av sama evni, ber til at víðka hana við einum kvalitativum parti.</p>
<p>Av tí at tað ikki er endamálið við kanningini at útgreina spurningin "hvat er ein góð tænasta?" úr einum ástøðiligum og fakligum sjónarhorni, men lýsa hugsan og metingar hjá starvsfólku-num í Nærverkinum um hetta evnið, hevur ikki stórvegis annað tilfar verið nýtt til frágreið-ingina enn spurnabløðini.</p>
<p><em type="bold">Útbreiðslaoginnsavningavspurnabløðum </em>Tilsamans 1200 spurnabløð vórðu um miðjan mars 2007 send út til alt starvsfólkið í Nær-verkinum. Útbreiðslan fór soleiðis fram: Spurnabløðini vórðu send út við telduposti til økis-leiðslurnar og stovnsleiðararnar, sum góvu teirra starvsfólkum hvør sítt eintak á einum starvsfólkafundi-/bólkaleiðarafundi, ella handaðu hvørjum einstøkum starvsfólki tað. </p>
<p>Økisleiðslurnar og stovnsleiðararnir savnaðu spurnabløðini inn aftur og handaðu tey til meginskrivstovuna, sum síðani sendi tey til Granskingardepilin. Starvsfólk høvdu eisini møguleika at senda spurnablaðið beinleiðis til Granskingardepilin. Spurnasvarini vórðu síðan tappað inn, tilfarið viðgjørt í greiningarforriti, og frágreiðingin skrivað.</p>
<p>Talið av spurnabløðum, ið komu inn aftur, var 415. Hetta svarar til 35% av samlaða talinum.</p>
<p>Vit høvdu vónað, at hetta talið bleiv eitt vet hægri, tí tað hevði givið eina enn betri og meira eftirfarandi mynd av umstøðunum, men 35% eru tó nøktandi, tá samanlagda mongdin ikki er størri enn 1200. So úrslitið, vit hava her, er rímiliga væl umboðandi.</p>
<p>Grundgevingin fyri, at so fá spurnabløð komu inn aftur, eru helst fleiri. Tær orsakir, ið vit hava fingið afturmeldingar um, eru 1: tíðin var ov stutt, frá tí at spurnablaðið varð handa, til tað skuldi vera inni aftur. 2: nøkur mettu ikki, at trygdin fyri <span type="quote">“trúnaði”</span> var nóg góð, tí spurna-bløðini skuldu savnast og handast leiðslu ella stovnsleiðara. Hesum trupulleikum áttu vit at havt lagt upp fyri, m.a. við at longt innlatingarfreistina og skipað innsavningina øðrvísi, m.a. við at spurnabløðini vórðu handað í afturlatnum brævbjálva e.l.</p>
<p>Vit meta hesar veikleikar í framferðarháttinum at hava havt sína ávirkan á umboðanina og mongdina av svaraðum spurnabløðum.</p>
<p><em type="bold">Býtiðmillumtænastubólkar </em>Størsti parturin, ella 55,5% av teimum, sum hava svarað spurnablaðnum, starvast í Heima-tænastuni. Hetta er væl í samsvari við almennu tølini <em type="italic">1 </em>, ið vísa, at uml. 60% av teimum, ið starvast í Nærverkinum, eru knýtt at Heimatænastuni. Næst størsti bólkur í Nærverkinum starvast í Trivnaðartænastuni ella tilsamans 28 %. Í kanningini er hesin bólkur umboðaður við 33,1 %. Hetta vísir, at umboðanini í kanningini er á góðari leið, og at vit kunnu loyva okkum at nýta kanningina sum umboðandi fyri starvsfólkið í Nærverkinum. 1 </p>
<p>Tøl frá Alamman og Heilsumálaráðnum, Hans Paula Strøm 2007, úr røðu, hildin á ráðstevnu tann 21. Mars 2007, www.naerverk.fo, og úr <span type="quote">“virksemis- og starvsfólkayvirliti”</span> í fíggjarlógini 2007, www.logting.fo.</p>
<p>Nærverkið - ein góð tænasta111¨UYHUNL²ದHLQJµ²W¨QDVWD11</p>
<p><em type="bold">Spurnablaðið </em>Málið við spurnablaðnum var at seta fokus upp á eittans evni, ið skuldi vera: <span type="quote">“ein góð tæn-asta?”</span>. Harnæst var lagt upp til at hava so fáar spurningar, sum til bar, og at spurnablaðið var einfalt og greitt. </p>
<p>Hóast spurnablaðið var gjøgnumgingið fleiri ferðir, eisini av umboðum frá Nærverkinum, vóru feilir í, m.a. var bólkurnir <span type="quote">“Heilsufrøðingar/Heilsuhjálparar”</span> farnir burtur ímillum í spurninginum um útbúgving. Heilsufrøðingar vístu á, at teir høvdu sett kross í <span type="quote">“annað”</span>, fyri at vísa á útbúgvingina tí hon var ikki við, og skrivað <span type="quote">“heilsufrøðingur”</span> aftanfyri. Onnur høvdu bert sett kross í annað. Hetta hevur ført við sær, at vit hava fingið henda starvsfólkabólk við, hóast alt, uttan tó at vera vís í, at øll eru skrásett rætt.</p>
<p>Sum partur av kravinum um trúnað, skipaðu vit spurnablaðið soleiðis, at tey, sum svaraðu, kundu kenna seg trygg. Hetta innibar m.a., at landafrøðiligu starvsøkini, vóru avmarkað til einans trý øki: norðurøkið, miðøkið og suðurøkið. Fleiri av tænastuøkjunum hava bert fá starvsfólk úti í hvørjum øki, og tí varð mett, at hetta var ein góð loysn. Vit meta ikki, at hetta hevur skert virðið á kanningini, tí tørvur er ikki á at hava neyvari økisbýti til endamálið, ið kanningin hevur.</p>
<p>Tað er eyðsæð, at onkur av spurningunum kundi verið greiðari orðaður. Ein eftirmeting hevur víst, at fleiri ikki vistu, hvat tey skuldu gera, um tey høvdu svarað <span type="quote">“lutvíst”</span> í spurningi 5., og onkur metti, at spurningurin 6g og 7g um lønina ikki var eintíðugur. Ein kann m.a. vera ónøgdur við lønina, uttan at tað nýtist at ávirka tænastuna, ein veitir, og ein kann eisini vera ónøgdur við lønina og meta, at tað ávirkar nøgdsemið við arbeiðið, tí var trupult at geva eittans svar upp á henda spurning.</p>
<p>Sum heild vóru spurningarnir settir upp soleiðis, at teir bæði fevndu um praktisk viðurskifti og hugburð. Hetta meta vit gevur okkum eitt rímiliga gott og breitt umboðandi tilfar at arbeiða við, og er ein fyrimunur fyri kanningina.</p>
<p>Valið av ávísu evnunum ella indikatorunum, ið í spurningunum 6, 7 og 8, byggja partvíst á, at hetta var mett, at vera mest viðkomandi, og tí tað kundi geva evninum eina breidd. Orðingar, ið líkjast hesum, eru brúktar í samsvarandi kanningum uttanlands, og tað kann geva okkum møguleika at samanbera.</p>
<p>Sigast skal frá, at í spurnablaðnum er heitið heimahjálp brúkt, og tí verður sama orðið nýtt í sjálvari frágreiðingini. Rættast hevði verið, at brúkt tað meira nágreiniliga heitið <span type="quote">“heilsuhjálparar”</span>. 1212 <em type="bold">1.Partur </em></p>
<p><em type="bold">Nærverkiðeingóðtænasta </em></p>
<p><em type="bold">Gongdiníokkaragrannalondum </em>Av tí at gongdin innan almanna- og heilsuøkið í Føroyum á mangan hátt fylgir gongdini í okkara grannalondum, partvíst tí vit nýta sama lógarverk men eisini tí vit byggja netverk og útbúgva fólk eftir nøkunlunda sama leisti, er tað áhugavert at vita, hvat er á dagsskrá hjá grannum okkara, tí tað er ikki bert í Føroyum, at eitt nú spurningurin um eina góða tænastu er dagsaktuellur. </p>
<p>Heimurin broytist støðugt, ikki bert á materiella økinum, men eisini innan vitan og tænastu og ikki minst teimum væntanum og krøvum, ið vit sum borgarar seta m.a. til sosiala tænastu.</p>
<p>Í dag síggja vit heilt øðrvísi upp á brúkaran, enn vit gjørdu fyri bara fáum árum síðan, og brúkarin sær eisini øðrvísi upp á sína egnu støðu. Hetta er nær tengt at menningini av væl-ferðarstatinum og tørvinum á at menna vitan og kunnleika, men ikki minst er hetta partur av øktu tilvitanini hjá borgaranum og brúkaranum um rættindi, møguleikar og ynski.</p>
<p>Hóast bólkar eru enn í samfelagnum, ið ikki formáa sær at seta krøv, so eru tey alt fleiri, sum seta krøv til kvalifikatiónir og framferðarhátt í tí tænastu, sum starvsfólkini innan sosiala økið veita. Hetta kravið frá borgarunum er ein orsøk til tørvin hjá heilsutænastunum í m.a. Norður-londum og Evropa at skerpa arbeiðslutin fyri at bøta um vitanar- og tænastustøðið og veita borgarunum eina góða tænastu. Hyggja vit at Íslandi, so hevur kjakið um eina betri tænasta til borgaran verið nógv á dagsskrá tey seinastu árini, júst av tí orsøk, at borgarin og brúkarin seta størri krøv til frítt at kunna velja eina betri sosiala tænastu.(Nord.2005)</p>
<p>Í Svøríki hevur kjakið um eina góða tænastu í stóran mun snúð seg um, hvør framferðar-hátturin skal vera, tí fleiri boð eru uppá, hvat ið er rættasta leið at ganga. Men sagt verður tó, at grundsjónarmiðið í sosiala arbeiðnum má byggja á eina jaliga menniskjafatan, atlit og góðar eginleikar at samskifta. Fyri at hetta skal vera gjørligt, er neyðugt at skapa eina arbeiðs-alliansu millum sosialarbeiðaran og brúkaran, men tað krevur eisini, at tann einstaki, sum skal veita tænastuna, hevur gott fakligt innlit, fær eina góða vegleiðing, og at leiðslan er enga-sjerað og megnar at skapa eitt trygt og gott arbeiðsumhvørvi.</p>
<p>Hóast Norðurlond hava ymiskar mannagongdir, tá um ræður at skipa sítt sosiala øki, so er tó ein felags hugburður galdandi, sum í stóran mun byggir á at skipa fyri gransking á sosiala økinum, at skipa fyri førleikamennandi og vitanarmennandi tiltøkum umframt at gera manna-gondir, ið styrkja møguleikan hjá starvsfólkunum innan sosiala økið at veita eina góða tæn-astu.</p>
<p>Í ES hevur júst sama kjakið verið um heilsuøkið, sum í Norðurlondum, og kjakið um at menna tænastuna til brúkaran hevur verið frammi í flest øllum limalondunum í nøkur ár. Her hevur serliga góðskan á tænastuveitingunum verið eitt aktuelt evni. Í ES hevur ein háttur at bøta um tænastuna verið at økja um samstarvið millum stovnar og tænastulið, men umframt hetta hevur ein av politisku málsetningunum verið, at bøta um góðskuna á tænastuni við m.a. at bøta um umstøðurnar hjá teimum, sum arbeiða innan sosiala økið, bæði tá ið tað ræður um setanarviðurskifti, løn og arbeiðsumstøður. Dentur er eisini lagdur á at skipa góðskumennandi tiltøk og verkætlanir, ið hava havt sum endamál at menna samskiftið millum heilsutænastuna og brúkaran. (Bunnage og Koch-Nielsen 2000).</p>
<p>Nærverkið - ein góð tænasta131¨UYHUNL²ದHLQJµ²W¨QDVWD13</p>
<p><em type="bold">Einnýggjurstovnur,einnýggjursamleiki </em>Samanbera vit tað, sum fer fram í okkara grannalondum, við tað, sum fer fram innan føroyska almanna- og heilsuøkið, er tað nakað tað sama. Bygnaðir og mannagongdir vera broyttar, eins og tiltøk verða fyriskipað, ið hava sum endamál at bøta um vitan og tænastu. </p>
<p>Henda kanning er á ein hátt ein liður í hesi stremban eftir at gera Nærverkið til ein stovn, ið er brúkaravinarligur, og sum, umframt at veita borgarum og brúkarum eina góða tænastu, eisini skal vera eitt gott arbeiðspláss.</p>
<p>Nærverkið sum stovnur er sprottin burtur úr einari samanlegging ella fusión millum fleiri eindir innan heilsu- og almannaøkið. Eitt tiltak, ið gav høvi til menna ein nýggjan stovn við einum felags samleika. Fyri at henda samanlegging skuldi kunna sameina ymiskar mentanir og ymisk starvsfólk, var tørvur á at skipa fyri felags tiltøkum, og eitt av hesum var ráðstevnan 21.mars 2007, ið henda kanningin er sprottin úr. Ráðstevnan hevði heitið <span type="quote">“hvat er ein góð tænasta?”</span></p>
<p>Ein góð tænasta verður mett sum eitt lyklaorð, tá um ræður samleikan hjá Nærverkinum.</p>
<p>Navnið <span type="quote">“Nærverkið”</span> lýsir tað yvirskipaða virksemið hjá stovninum, ið er at veita tænastur til borgaran í hansara/hennara nærumhvørvi. Umframt hetta er orðið <span type="quote">“tænasta”</span> ein partur av orðinum hjá hvørjum einstøkum tænastuøki í nýggja stovninum, ið nú hevur fingið hesi heiti:</p>
<p><em type="italic">Heimarøktin eitur nú Heimatænastan </em></p>
<p><em type="italic">Serstovnadeildin eitur Trivnaðartænastan </em></p>
<p><em type="italic">Heilsufrøðiskipanin eitur Barnatænastan </em></p>
<p><em type="italic">Stuðulsskipanin fyri vaksin og Deildin fyri sinnisveik eru lagdar saman og hava fingið heitið Stuðulstænastan. </em></p>
<p><em type="bold">Búmerkið </em>Hugtakið <span type="quote">“tænasta”</span> er eisini ein avgerandi partur av búmerkinum hjá Nærverkinum. Í lýsing-ini av, hvat búmerkið hjá nærverkinum merkir, stendur m.a.: <span type="quote">“Búmerkið ímyndar hendur, ið taka lógvatak. Virðið handan myndina er ”</span><span type="quote">”at geva og fáa”</span> – ein felags ímynd av arbeiðinum og hugburðinum hjá starvsbólkunum í Nærverkinum. Fakbólkarnir hava felagsnevnaran at stuðla, menna og hava umsorgan fyri familjum og einstaklingum, frískum og sjúkum, yngri og eldri. Við at leggja dent á eitt felags heiti og búmerki, sum øll starvsfólk kunnu kenna seg aftur í, vil leiðslan styrkja samskipanina av øllum tænastunum, sum Nærverkið bjóðar. Endamálið er at veita borgarunum eina enn betri tænastu. Fyri at hetta skal eydnast, er tað avgerandi, at øll sum arbeiða í Nærverkinum kenna seg at arbeiða fyri ein og sama stovn og við einum og sama endamáli <em type="italic">2 </em>.” </p>
<p>Samanumtikið er aðalmálið hjá Nærverkinum at veita eina góða tænastu, soleiðis at borgarin trygt kann venda sær til stovnin við sínum tørvi. Nærverkið er eitt tað størsta arbeiðsplássið í</p>
<p>Føroyum við umleið 1200 starvsfólkum um alt landið, og tá eru røktarheimini, og aðrir stovnar, ið eru sjálvsognarstovnar og kommunalir stovnar, ikki við. Hetta merkir, at talan ikki bert er um eitt stórt arbeiðspláss, men eisini ein týdningarmiklan starvsfólkabólk, sum í stóran mun hevur ávirkan á trivnað og lívskor hjá einum stórum bólki av borgarum. 2 2 Kelda: www.naerverk.fo 25.09.06 13</p>
<p><em type="bold">Einnýggjurstovnur,einnýggjursamleiki </em>Samanbera vit tað, sum fer fram í okkara grannalondum, við tað, sum fer fram innan føroyska almanna- og heilsuøkið, er tað nakað tað sama. Bygnaðir og mannagongdir vera broyttar, eins og tiltøk verða fyriskipað, ið hava sum endamál at bøta um vitan og tænastu. </p>
<p>Henda kanning er á ein hátt ein liður í hesi stremban eftir at gera Nærverkið til ein stovn, ið er brúkaravinarligur, og sum, umframt at veita borgarum og brúkarum eina góða tænastu, eisini skal vera eitt gott arbeiðspláss.</p>
<p>Nærverkið sum stovnur er sprottin burtur úr einari samanlegging ella fusión millum fleiri eindir innan heilsu- og almannaøkið. Eitt tiltak, ið gav høvi til menna ein nýggjan stovn við einum felags samleika. Fyri at henda samanlegging skuldi kunna sameina ymiskar mentanir og ymisk starvsfólk, var tørvur á at skipa fyri felags tiltøkum, og eitt av hesum var ráðstevnan 21.mars 2007, ið henda kanningin er sprottin úr. Ráðstevnan hevði heitið <span type="quote">“hvat er ein góð tænasta?”</span></p>
<p>Ein góð tænasta verður mett sum eitt lyklaorð, tá um ræður samleikan hjá Nærverkinum.</p>
<p>Navnið <span type="quote">“Nærverkið”</span> lýsir tað yvirskipaða virksemið hjá stovninum, ið er at veita tænastur til borgaran í hansara/hennara nærumhvørvi. Umframt hetta er orðið <span type="quote">“tænasta”</span> ein partur av orðinum hjá hvørjum einstøkum tænastuøki í nýggja stovninum, ið nú hevur fingið hesi heiti:</p>
<p><em type="italic">Heimarøktin eitur nú Heimatænastan </em></p>
<p><em type="italic">Serstovnadeildin eitur Trivnaðartænastan </em></p>
<p><em type="italic">Heilsufrøðiskipanin eitur Barnatænastan </em></p>
<p><em type="italic">Stuðulsskipanin fyri vaksin og Deildin fyri sinnisveik eru lagdar saman og hava fingið heitið Stuðulstænastan. </em></p>
<p><em type="bold">Búmerkið </em>Hugtakið <span type="quote">“tænasta”</span> er eisini ein avgerandi partur av búmerkinum hjá Nærverkinum. Í lýsing-ini av, hvat búmerkið hjá nærverkinum merkir, stendur m.a.: <span type="quote">“Búmerkið ímyndar hendur, ið taka lógvatak. Virðið handan myndina er ”</span><span type="quote">”at geva og fáa”</span> – ein felags ímynd av arbeiðinum og hugburðinum hjá starvsbólkunum í Nærverkinum. Fakbólkarnir hava felagsnevnaran at stuðla, menna og hava umsorgan fyri familjum og einstaklingum, frískum og sjúkum, yngri og eldri. Við at leggja dent á eitt felags heiti og búmerki, sum øll starvsfólk kunnu kenna seg aftur í, vil leiðslan styrkja samskipanina av øllum tænastunum, sum Nærverkið bjóðar. Endamálið er at veita borgarunum eina enn betri tænastu. Fyri at hetta skal eydnast, er tað avgerandi, at øll sum arbeiða í Nærverkinum kenna seg at arbeiða fyri ein og sama stovn og við einum og sama endamáli <em type="italic">2 </em>.” </p>
<p>Samanumtikið er aðalmálið hjá Nærverkinum at veita eina góða tænastu, soleiðis at borgarin trygt kann venda sær til stovnin við sínum tørvi. Nærverkið er eitt tað størsta arbeiðsplássið í</p>
<p>Føroyum við umleið 1200 starvsfólkum um alt landið, og tá eru røktarheimini, og aðrir stovnar, ið eru sjálvsognarstovnar og kommunalir stovnar, ikki við. Hetta merkir, at talan ikki bert er um eitt stórt arbeiðspláss, men eisini ein týdningarmiklan starvsfólkabólk, sum í stóran mun hevur ávirkan á trivnað og lívskor hjá einum stórum bólki av borgarum. 2 2 Kelda: www.naerverk.fo 25.09.06 1414 <em type="bold">2.Partur </em></p>
<p><em type="bold">Umboðaniníkanningini </em></p>
<p>Í 2007 eru 900 ársverk umboðandi 1200 persónar í Nærverkinum. Tá røktarheimini, sjálvs-ognarstovnar og kommunalir stovnar eru taldir við, er talan um 1089 fulltíðarnormeringar, ið fevnir um 1400 persónar.</p>
<p>Tey, sum luttaka í hesi kanning, eru 415 í tali. Tað svarar til 35 % av 1200, tá sjálvsognar og kommunalir stovnar, sum nevnt, ikki eru við. Hetta er ein rímiliga góð undirtøka, serliga vísandi til, at samlaða talið ikki er meira enn 1200, men eisini tí, at hetta verður bakkað upp av, tí lutfalsliga góða býtinum millum ymisku bólkarnar, og at luttøkan er rímiliga jøvn kring landið, eins og øll tænastuøki eru umboðað.</p>
<p>Av tí at tað hevur áhuga fyri úrslitið av kanningini at vita í hvønn mun aldur, útbúgving, tænastuøki, og hvar í landinum ein starvast, ávirka hugburð og støðuna til eina góða tænastu, hava vit tikið hesi parametur við. Málið er sostatt ikki at gera eina allýsing av starvs-fólkasamansetingini í Nærverkinum, tí tá høvdu neyvari tøl verið neyðug.</p>
<p><em type="italic">Niðanfyri eru myndir, ið vísa nevndu samanseting. </em></p>
<p><em type="bold">Aldursbýtið </em>Mynd 1 vísir, at 60% av teimum, ið luttaka í kanningini, eru í aldrinum 36 til 55 ár. Av hesum eru 26 % eldri enn 56. Tann yngri bólkurin, tvs. tey, sum eru millum 26 og 35 ár, svara til uml. 12 % av starvsfólkabólkinum. __________________________________________________________________________________________________________________________________ </p>
<p>Mynd 1 . Aldur? N=397</p>
<p>Nærverkið - ein góð tænasta151¨UYHUNL²ದHLQJµ²W¨QDVWD15</p>
<p><em type="bold">Útbúgving </em>Mynd 2 vísir okkum, at tey flestu tvs. 27 % eru heimahjálparar, næst koma námsfrøðingar við 21 % og heilsufrøðingar við knapt 18 %. Stívliga 12% eru sjúkrarøktarfrøðingar og 5,8 % heilsuatstøðingar. <em type="bold">________________________________________________________________________________________ </em>_________________________________________________________________ </p>
<p>Mynd 2.Hvørja útbúgving hevur tú? N=397</p>
<p><em type="bold">Tænastuøkið ________________________________________________________________________________________ </em>_________________________________________________________________ </p>
<p>Mynd 3 . Hvørjum tænastuøki starvast tú í? M=393 161¨UYHUNL²ದHLQJµ²W¨QDVWD16</p>
<p><em type="bold"></em>Mynd 3 vísir, at Heimatænastan er best umboðað í kanningini, við uml. 55,5%, síðan </p>
<p>Trivvnaðartænastan við 33%, Stuðulstænastan við 5,3% og Barnatænastan við 4,8%. Hesi tølini fylgja neyvt støddini av hesum eindum í Nærverkinum, har Heimatænastan er umboðað við uml. 60% og Trivvnaðartænastan við uml. 30%.</p>
<p>Tað hevur verið ein støðugur vøkstur innan hesar tænastur tey seinastu árini. Sum dømi kann nevnast, at í 2003 starvaðust 533 fólk í Heimatænastuni. Fýra ár seinni, í 2007, var talið 721 starvsfólk, tað vil siga ein vøkstur upp á 35%. Sama gongdin hevur verið innan</p>
<p>Trivnaðartænastuna. Í 2003 var talið á starvsfólki í Trivnaðartænastuni (fyrr Serstovna-deildin) 269, og í 2007 var talið 331, til samans ein vøkstur upp á 62 starvsfólk, ið svarar til 23%.(NV 2007)</p>
<p><em type="bold">Økisbýtið </em>Sum nevnt í lýsingini av framferðarháttinum, valdu vit at býta Føroyar í trý landafrøðilig starvsøki. Tey eru Norðurøkið, Miðøkið og Suðurøkið. Mynd 4 vísir, at í hesi kanning er </p>
<p>Miðøkið tað størsta og fevnir um uml. 50 % av starvsfólkunum. Síðan koma Norðurøkið við 30% og Suðurøkið við 20%. Hetta er í góðum samsvari við býtið í Nærverkinum, og sæð í mun til búsetingarmynstrið í Føroyum, og fólkatalið í teimum ymisku økjunum, er býtið eisini á góðari leið. Tað kundi hugsast, at Miðøkið hevði nógv flest starvsfólk, men sambært hesum tølum, er hetta er ikki galdandi. Orsøkin skal síggjast í, at fleiri almennir stovnar eru úti í økinum, ið eru fevndir av Nærverkinum. __________________________________________________________________ ____________________________________________________________</p>
<p>Mynd 4 . Hvar í landinum starvast tú? M=410</p>
<p>Nærverkið - ein góð tænasta171¨UYHUNL²ದHLQJµ²W¨QDVWD17</p>
<p><em type="bold">Aðrarsamanberingar </em>Tað er gjørligt at gera nógvar ymiskar samanberingar burtur úr tí tilfari, ið fyriliggur. Men orsakað av tí, at málið við hesi kanning er so greitt definerað, brúka vit bert tær samanberingar, ið kunnu vera viðkomandi, við vón um, at tær kunnu eggja til kjak um, hví myndirnar síggja júst soleiðis út, eisini í mun til spurningin <span type="quote">“ein góð tænasta”</span> í breiðastu merking. </p>
<p>Vit byrja við Mynd 5, sum vísir landafrøðiliga býtið millum tænastuøkini. Her sæst m.a., at</p>
<p>Heimatænastan er nógv best umboðað í Suðurøkinum og í Norðurøkinum, men at</p>
<p>Trivnaðartænastan er best umboðað í Miðøkinum. Stuðulstænastan er javnt býtt millum Mið- og Norðurøkið, men er heldur minni í Suðurøkinum. Barnatænastan er javnt býtt millum økini. At Trivnaðartænastan er best umboðað í miðøkinum, grundar helst á, at her eru tey flestu námsfrøðiligu tilboðini. ____________________________________________________________ ____________________________________________________________</p>
<p>Mynd 5 . Hvørjum tænastuøkið starvast tú í? býtt landafrøðiliga. M=393</p>
<p><em type="bold">Aldurssamansetinginíøkjunum </em>Vit hava sæð, at býtið ímillum tænastuøkini er rímiliga gott í Føroyum, men tað kundi verið áhugavert at vitað, um m.a. munur er á aldurssamansetingini í hesum trimum økjunum. </p>
<p>Mynd 6 vísir, at starvsfólkaaldurin er væl hægri í Suðurøkinum enn í Meginøkinum, og hann er eisini hægri enn í Norðurøkinum. Talið av starvsfólki í aldrinum 26 til 35 ár er sera eins í øllum trimum økjunum. Miðøkið hevur tað javnasta aldursbýtið, har tey flestu eru í aldrinum 36-55. Tað er ikki grundarlag fyri at koma við nakrari avgjørdari orsøk til, at aldursbýtið er júst soleiðis, sum vit síggja tað her, men tað kann hugsast, at myndin fyri Suðurøkið avspeglar teir trupulleikar, ið eru í útjaðaranum, har serliga tey ungu flyta úr økinum. 181¨UYHUNL²ದHLQJµ²W¨QDVWD18 ____________________________________________________________ ____________________________________________________________</p>
<p>Mynd 6 . Hvørjum øki starvast tú í? býtt í aldur. M=410</p>
<p><em type="bold">Útbúgvingarbýttíøki </em>Mynd 7. vísir, at býtið í útbúgving er býtt eftir teimum tænastum, ið vera bodnar kring landið. </p>
<p>M.a. síggja vit, at heimahjálparnar eru flestir í tali í Norður- og Suðurøkinum, og at námsfrøðingarnir eru best umboðaðir í Miðøkinum. ____________________________________________________________ ____________________________________________________________</p>
<p>Mynd 7 . Hvørja útbúgving hevur tú? Býtt landafrøðiliga. M=397</p>
<p>Nærverkið - ein góð tænasta191¨UYHUNL²ದHLQJµ²W¨QDVWD20 <em type="bold">3.partur </em></p>
<p><em type="bold">Veitirtúeinagóðatænastu? </em></p>
<p>Fleiri enn helvtin av teimum, sum starvast í Nærverkinum meta, at tey veita eina góða tænastu. Mynd 8 vísir, at talan er um 58 %, ið hava hesa støðu.</p>
<p>Men myndin vísir eisini, at tey eru nærum 36%, ið siga, at tey bert <span type="quote">“lutvíst”</span> veita eina góða tænastu. Hetta merkir, at 36% av starvsfólkunum meta, at tænastan kundi verið betri. 6 % av teimum spurdu siga, at tey meta ikki, at tey veita eina nøktandi tænastu. <em type="bold">_______________________________________________________________________________________ </em>__________________________________________________________________ </p>
<p>Mynd 8 . Veitir tú eina góða tænastu? N=393</p>
<p>Áðrenn vit fara at útgreina, hvat tann einstaki meinar við, tá sagt verður, at hon/hann veitir eina góða ella minni góða tænastu, fara vit at hyggja at nøkrum myndum, ið lýsa hvørji tey eru, sum er væl, miðal og minni nøgd við ta tænastu, tey veita.</p>
<p><em type="bold">Tænastaímuntilútbúgving </em>Mynd 9 vísir, at tey, sum eru best nøgd og meta, at tey veita eina góða tænastu, eru fyrst og fremst hjálparfólk, síðan heilsuatstøðingar, heilsufrøðingar og heimahjálparar. Sjúkrarøktar-frøðingar og námsfrøðingar eru ikki eins væl nøgdir. Í hesum bólki er nærum helvtin av tí áskoðan, at tann tænasta, tey veita, kundi verið betri. </p>
<p>Bólkurin, sum á myndini nevnist <span type="quote">“annað”</span>, eru tey, sum eru minst nøgd við síni avrik. Her er í størstan mun talan um tey, sum starvast á meginskrivstovuni, tí tað eru hesi, sum í flestum førum hava aðrar útbúgvingar. Tó skal sigast, at ein partur av hesum kunnu vera heilsu-frøðingar, tí sum vit hava víst á áður, hava fleiri av hesum skrivað seg undir <span type="quote">“annað”</span>.</p>
<p>Tey starvsfólk, ið ikki meta, at tey veita eina góða tænastu, tvs. tey 6%´ini, eru at finna í øllum starvsfólkabólkum, tó flest millum heimahjálparar og hjálparfólk. Eingin sjúkra-201¨UYHUNL²ದHLQJµ²W¨QDVWD21 røktarfrøðingur og fólk við øðrum útbúgvingum, enn teimum nevndu, metir, at tey <em type="bold">ikki </em>veita eina góða tænastu. <em type="bold">______________________________________________________________________________________ </em>_________________________________________________________________ </p>
<p>Mynd 9 .Veitir tú eina góða tænastu? skipað eftir útbúgving N=397</p>
<p><em type="bold">Tænastanímuntiltænastuøkið </em>Mynd 10 vísir tænastuøkið og nøgdsemi. Her síggja vit, at tey, sum starvast innan barna-tænastuna, eru best nøgd við síni avrik, teimum næst eru tey, sum starvast í stuðulstænastuni. </p>
<p>Tó eru starvsfólk innan allar tænastur hjá Nærverkinum, ið meta, at tey bert lutvíst veita eina nøktandi tænastu. Tey, sum ikki eru nøgd við tænastuna, tey veita, eru flest í heimatænastuni (uml.9%). _____________________________________________________________________________________________________________________________</p>
<p>Mynd 10 . Veitir tú eina góða tænastu?skipað í tænastuøki. N=373</p>
<p><em type="bold">Tænastanímuntilaldur </em>Tað kundi verið áhugavert at vitað, um tað eru tey yngru, ella tey eldru, ið eru nøgd ella lutvíst nøgd við ta tænastu, tey veita. Hyggja vit at mynd 11, síggja vit, hvussu hetta býtið sær út. </p>
<p>Myndin vísir, at talan ikki er um ein ávísan aldursbólk, ið er meira ella minni nøgdur. Býtið er rættiliga javnt, men vit fáa tó eina lítla ábending um, at tey í tí eldra aldursbólkinum eru best nøgd. Vit síggja samstundis, at tað er í hesum sama aldursbólki (46-55 ár), at tey, sum eru misnøgd, finnast. Hetta talið, 9-12%, minnir nógv um talið á heimahjálparum, ið ikki eru</p>
<p>Nærverkið - ein góð tænasta211¨UYHUNL²ದHLQJµ²W¨QDVWD22 nøgdir, og tí kann hugsast, at talan er um heimahjálparar í hesum nevnda aldursbólki, ið ikki meta, at tey veita eina góða tænastu. <em type="bold">________________________________________________________________________________________ </em>_________________________________________________________________ </p>
<p>Mynd11 .Veitir tú eina góða tænastu? skipað eftir aldur N=391</p>
<p><em type="bold">Tænastanímuntillandaføðilagastarvsøkið </em>Mynd 12. vísir nøgdsemi við ta veittu tænastuna í mun til, hvar í landinum ein starvast. </p>
<p>Miðøkið og Suðurøkið eru sera jøvn, bæði hvat viðvíkir at vera væl nøgd og lutvíst nøgd við tænastuna, tey veita. Norðurøkið skarar burturúr, tí nærum 70 % av starvsfólkunum í</p>
<p>Norðurøkinum meta, at tey veita eina góða tænastu. 30 % siga, at tey bert lutvíst veita eina góða tænastu. _________________________________________________________________. __________________________________________________________________</p>
<p>Mynd 12. Veitir tú eina góða tænastu? skipað í økið N=389 221¨UYHUNL²ದHLQJµ²W¨QDVWD23</p>
<p><em type="bold">Hvatereingóðtænasta? </em></p>
<p>Tilfarið, vit hava verið ígjøgnum higartil, vísir, at fleiri enn helvtin av starvsfólkunum í Nær-verkinum meta, at tey veita eina góða tænastu. Spurningurin, vit seta nú er: hvat er ein góð tænasta?</p>
<p>Av tí at talan er um ein hugburðsspurning, hevði ein kvalitativ kanning verið meira beinrakin og nágreinilig, men spurningarnir eru settir fram á ein sovorðnan hátt, m.a. við tí flokking, sum er gjørd, at vit fáa eina viðkomandi lýsing.</p>
<p>Fyrst hyggja vit at, hvat tað er, ið tann einstaki leggur dent á, tá hann/hon metir, um tænastan, hann/hon veitir, er góð ella minni góð. Síðan hyggja vit nærri at, hvørji tey eru, sum hava tær ymisku hugsaninar, og um eitt nú aldur, útbúgving, landafrøðiliga økið o.s. fr. spæla nakran leiklut.</p>
<p><em type="bold">Metinginhjátíeinstaka </em>Mynd 13. vísir, at tey flestu eru samd um, at tey hava veitt eina góða tænastu, tá ið brúkarin sigur seg vera nøgdan. Men javntsett við hetta er kenslan av at hava brúkt sínar fakligu dygdir eins avgerandi fyri metingina av, um ein veitir eina góða tænastu </p>
<p><em type="italic">Mynd 13. Nær hevur tú veitt eina góða tænastu? N=392 </em></p>
<p>Hetta at kenna seg nøgdan og røkka teimum málum, ið eru sett, tykist hava avgerandi týdning, men samstundis vísir kanningin, at tað eins nógv eru onnur viðurskifti, ið ávirka. Eitt nú meta 25 til 35 %, at nøgdsemið hjá brúkaranum og nøgdsemið við fakligu dygdirnar bert í ávísan mun ávirka metingina. At tað eru onnur atlit, síggja vit í útgreiningini niðanfyri.</p>
<p>Sundurgreining av mynd 13</p>
<p>Tey starvsfólk í Nærverkinum, ið hava svarað spurnablaðnum, siga, at tey hava veitt eina góða/nøktandi tænastu, tá: 1.</p>
<p>Brúkarin sigur seg vera nøgdan 2.</p>
<p>Hava brúkt sínar fakligu dygdir 3.</p>
<p>Eru nøgd við sítt avrik 4.</p>
<p>Rokkið teimum málum, ið eru sett</p>
<p>Raðfestingin vísir, at nøgdsemi hjá brúkaranum er sera umráðandi fyri tað einstaka starvsfólkið. At brúkarin er í fokus, samsvarar eisini væl við kjakið um brúkaran í vælferðarsamfelagnum. Tey ynski og krøv, ið brúkarin setur, tykist sambært hesi kanning at</p>
<p>Nærverkið - ein góð tænasta231¨UYHUNL²ದHLQJµ²W¨QDVWD24 ávirka hugsanarháttin hjá tí einstaka starvsfólkinum, samstundis sum tað setur krøv til stovnin um at hava nøktandi karmar til tess at røkka hesum máli. Hetta seinasta kemur serliga til sjóndar í 4.parti.</p>
<p><em type="bold">Eingóðtænastaímuntilaldur </em>Í mynd 14 síggja vit, í hvønn mun aldur ávirkar hugburðin til eina góða tænastu, og tað er sjónligt, at teir ymisku aldursbólkarnir ikki hava somu áskoðan. </p>
<p><em type="italic">Mynd 14. Nær hevur tú veitt eina góða tænastu? N=392 </em></p>
<p>M.a. sæst, at tey yngstu leggja størsta dentin á at vera nøgd við síni avrik. Hetta samsvarar væl við eina kanning, ið Granskingardepilin gjørdi í 2004 millum føroyskan ungdóm (GFOM 2004). Har vísa tey ungu á týdningin av, at starvið passar til teirra evni og førleika, og at tey trívast í arbeiðinum (at tíma tað, tey gera). Tey ungu leggja sostatt meira í at hava tað gott og vera nøgd við síni avrik heldur enn tann fakliga førleikan.</p>
<p>Frá 26 ára aldri tykist hesin hugburður at vera broyttur. Tey flestu á hesum aldri hava lokið eina útbúgving, og tað er uttan iva orsøkin til, at tey leggja stóran dent á fakliga førleikan í sambandi við at veita eina góða tænastu.</p>
<p>Allir aldursbólkar taka eins stór atlit til brúkaran og leggja dent á, at brúkarin vísir nøgdsemi.</p>
<p>Tey, sum eru yngri enn 36, tykjast leggja serligan dent á at røkka settum málum, meðan tey, sum eru eldri enn 36 ár, í størri mun raðfesta fakligar dygdir, og at brúkarin er nøgdur.</p>
<p>Orsøkin til júst hetta býtið kann síggjast í tíðarandanum, m.a. áhugin í evninum mál og strate-gi, ið tykist vera stórur millum yngra ættarliðið í almanna og heilsuverki, hinvegin hava tey, sum eru eldri enn 36 ár, fingið ein ávísan tryggleika um sína fakligheit og raðfesta tí øðrvísi.</p>
<p><em type="bold">Eingóðtænastaímuntilútbúgving </em>Vit sóu omanfyri, at hugburðurin til eina góða tænastu, í ein ávísan mun er tengdur at aldri, men hevur útbúgving nakra ávirkan á sjónarmiðið um eina góða tænastu? </p>
<p>Tað er ein ávísur munur at hóma millum tær ymisku útbúgvingargreinarnar. Vit síggja m.a. í mynd 15, at heilsuatstøðingar, sjúkrarøktarfrøðingar, heilsufrøðingar og námsfrøðingar leggja eins stóran dent á at búka sínar fakligu dygdir, tá um ræður at veita eina góða tænastu.</p>
<p>Heimahjálparar, hjálparfólk og tey við aðrari útbúgving leggja størri dent á at veita eina tænastu, sum ger brúkaran nøgdan, heldur enn júst faklig avrik. 241¨UYHUNL²ದHLQJµ²W¨QDVWD25</p>
<p><em type="italic">Mynd 15. Nær hevur tú veitt eina góða tænastu? N=392 </em></p>
<p><em type="bold">Eingóðtænastaímuntiltænastuøkið </em>Mynd 16 vísir, at tað finst ein felags fatan millum starvsfólkið í Nærverkinum, um, at atlitið til brúkaran hevur avgjørdan týding. Vit síggja eisini, at fakligar dygdir, og at vera nøgdur við sítt avrik, í ein ávísan mun eisini er felags, og er á sama hátt galdandi fyri øll tænastuøkini. </p>
<p>Tað eru serliga tvey tænastuøki, ið bróta nakað frá tí jøvnu myndini. Annað er</p>
<p>Meginskrivstovan, og hitt er Stuðulstænastan. Hyggja vit at Meginskrivstovuni, síggja vit, at aðalmál teirra er, at røkka settum málum, men eisini at hava aðra ávirkan. Innan</p>
<p>Stuðulstænastuna verður stórur dentur lagdur á, at ein góð tænasta er ávirkað av, um brúkarin sigur seg vara nøgdan.</p>
<p>Mynd 16 . Nær hevur tú veitt eina góða tænastu? N=374</p>
<p>Nærverkið - ein góð tænasta251¨UYHUNL²ದHLQJµ²W¨QDVWD26</p>
<p><em type="bold">Umstøðuratveitaeinagóðatænastu </em></p>
<p>Eitt er ásannan av at hava veitt eina góða ella eina minni góða tænastu, eitt annað er spurningurin um, hvørt umstøður eru til at veita ta tænastu, ein ynskir. Í hesum brotinum hyggja vit at, hvat starvsfólkið í Nærverkinum metir hevur týdning fyri at kunna veita eina góða ella nøktandi tænastu. Mynd 18 gevur eina ábending um hesi viðurskifti.</p>
<p>Mynd 17 . Hví metir tú, at tú veitir eina góða tænastu? N=356</p>
<p>Í mynd 17 síggja vit, at tann grundgevingin, ið skorar hægst, tá mett verður um orsøkina til, at ein veitir eina góða tænastu, eru: <em type="italic">1. tann fakligi førleikin 2. tíðin til brúkaran </em></p>
<p>Fakligi førleikin stendur ovast, og er hetta enn eitt dømi um, at vit eru við í tíðarrákinum, har viðurkenningin av, at fakligi førleiki er altavgerandi, tá tað kemur til at veita ta bestu tænastu-na. Hetta samsvarar eisini væl við kjakið, sum er í okkara grannalondum um, at gransking, vitan og fakligur førleiki hava størstan týdning, tá um ræður sosialar tænastur í nútíðar-samfelagnum.</p>
<p>At starvsfólkið í Nærverkinum leggur so stóran dent á fakliga førleikan, kemur helst eisini av, at tey uppliva, at brúkarin alsamt setur størri krøv til dygdina av tænastuni.</p>
<p>Næst eftir fakliga førleikan kemur tíðin til brúkaran. Hetta samsvarar væl við mynd 13, sum vísti, at nøgdsemi hjá brúkaranum hevur stóran týdning, tá starvsfólk meta, um tey hava veitt eina góða tænastu. Brúkarin verður, sum fyrr nevnt, alsamt meira tilvitaður og er ikki nøgdur við, at tænastan verður avgreidd í einari handavend, uttan at stundir eru til umsorgan og nær-veru. Hetta er m.a. ein orsøk til, at almanna- og heilsuverkið í Íslandi er farið undir at góðsku-menna og skipa sínar tænastur øðrvísi.</p>
<p>Fara vit longur niður í røðina av grundgevingum, koma vit til sálarliga arbeiðsumhvørvið og leiðslu, ið liggja sum nr. 3 og 4 í raðfestingini. Í viðgerðini í 4. parti koma vit gjølligari inn á hetta evnið. Niðast í raðfestingini av, hvat kann skapa grundarlag fyri, at ein veitir eina góða tænastu, er lønin. Hetta koma vit nærri inn á í viðgerð av næstu myndini. 261¨UYHUNL²ದHLQJµ²W¨QDVWD27</p>
<p><em type="bold">Raðfestinginnantærymiskutænasturnar </em>Í mynd 18 síggja vit raðfestingarnar í mun til tað tænastuøkið, hin einstaki starvast í. Her síggja vit m.a., at tey flestu eru samd um at raðfesta persónligan førleika hægst, hetta er júst tað sama, sum myndin frammanundan vísti. Hyggja vit at Trivnaðartænastuni og Stuðuls-tænastuni, leggja tey, sum starvast her, stóran dent á tíðina til brúkaran. Barnatænastan vísir á fysiska arbeiðsumhvørvið sum týdningarmiklan karm fyri at kunna veita eina góða tænastu. </p>
<p><em type="italic">(talvan byggir á Raðfestingarnar <span type="quote">“ í stóran mun”</span> og <span type="quote">“í ávísan mun”</span>) N=393 </em></p>
<p>Lønin verður aftur í hesi talvuni raðfest lágt í mun til onnur atlit. Taka vit heildina í hesi kanning, kunnu vit staðfesta, at lága raðfestingin av løn og í onkrum førum eftirútbúgving, ikki merkir, at hetta ongan týdning hevur fyri starvsfólkið í Nærverkinum. Orsøkin til hesa lágu raðfesting er, at starvsfólkið ikki metir, at spurningurin um lønina ávirkar umstøðurnar ella áhugan fyri at veita eina góða tænastu, og at spurningurin um løn hoyrir undir eina aðra flokking.</p>
<p>Vísandi til viðmerkingarnar í spurnablaðnum undir: <span type="quote">"Hvørjir batar metir tú eiga at vera gjørdir"</span>, ið verður viðgjørt í 4.parti, hava sera nógv skrivað júst løn og eftirútbúgving sum ein neyðugan bata. Eitt annað, ið eisini bendir á týdningin av hesum viðurskiftum, er, at eftir at úrslitið av hesi kanning var kunngjørt á ráðstevnuni 21.mars 2007, vóru tað fleiri, sum høvdu viðmerkingar til spurningin um lønina. Tá varð ført fram, at hóast tey ikki meta, at lønin ávirkar sjálva tænastuna, tey veita brúkaranum, so hevur lønin stóran týdning fyri tey: <span type="quote">“Lønin er alt ov lág fyri tað arbeiðið, vit gera, og hetta hava vit leingi gjørt vart við, men vit lata tó ikki hesi viðurskifti ganga út yvir brúkaran”</span> varð m.a. ført fram.</p>
<p><em type="bold">Lutvísteingóðtænasta </em>Mynd 19 og 20 vísa raðfestingina hjá teimum, ið bert lutvíst meta, at tey veita eina góða tænastu. Av tí at tey, sum hava svarað <span type="quote">"lutvíst"</span> hava raðfest bæði lutvíst gott og lutvíst minni gott, hava vit skipað hetta í tvær talvur. Tað, sum er áhugavert at leggja til merkis, er, at persónligi-/fakligi førleikin og tíðin til brúkaran eru orsakir til, at ein bert lutvíst metir, at tað er gjørligt at veita eina góða tænastu. Hetta vísir enn eina ferð, at júst hesi tvinnanda viðurskiftini hava stóran týdning. </p>
<p>Nærverkið - ein góð tænasta271¨UYHUNL²ದHLQJµ²W¨QDVWD28</p>
<p>Mynd 19. Ert tú nøgdu/ur við tað tænastuna tú veitir? Orsøkin til lutvíst ja</p>
<p>Mynd 20 . Ert tú nøgdu/ur við tað tænastuna tú veitir? Orsøkin til lutvíst nei :N:194</p>
<p><em type="bold">Veitaikkieinagóðatænastu </em>Hóast tey flestu, sum starvast í Nærverkinum, í tí stóra og heila meta, at tey veita eina góða tænastu, eru tað 6% , ið ikki kunnu siga tað sama. Mynd 21 vísir orsøkina til hetta. Her síggja vit, at tað serliga eru viðurskifti, sum at leiðslan ikki er nøktandi, og at arbeiðs-uppgávurnar ikki eru nóg greiðar. Síðani hevur tað sálarliga arbeiðsumhvørvið sína ávirkan, umframt tann fakligi -/persónligi førleikin. Í ávísan mun er tað tíðin til brúkaran og lønin, ið eisini hevur sína ávirkan á, at tey ikki meta, at tey veita eina nøktandi tænastu. 281¨UYHUNL²ದHLQJµ²W¨QDVWD29 </p>
<p>Mynd 21 . Ert tú nøgd/ur við tað tænastu tú veitir? Orsøkin til nei. N=41</p>
<p>Eitt, sum er áhugavert og eigur at takast við í kjakið um ta góðu tænastuna, er, at hesi viðurskifti, ið tey 6%´ini hava at fýlast á, eru somu viðurskifti, ið sera nógv vísa á sum trupulleikar í seinasta spurningi í kanningini, har hvør einstakur fær høvi at skriva, hvat tey meta eigur at broytast, fyri at tænastan, tey veita, kann gerast enn betri. Hetta verður viðgjørt nærri í 4.parti.</p>
<p><em type="bold">Samanumtikið </em>Við at taka saman um tey viðurskifti, ið vit hava viðgjørt í hesum parti av kanningini, kunnu vit varisliga loyva okkum at koma við tí uppáhaldi, at tey flestu trívast í arbeiðinum. Hetta, tí trivnaður og nøgdsemi eru nær tengd hvørt at øðrum. Faktorar sum gott fakligt, fysiskt og sálarligt umhvørvi og góð leiðsla eru ein góður partur av starvsfólkinum samd um, eru til staðar. Men tað er tó ein triðingur av starvsfólkinum, ið metir, at øll viðurskifti ikki eru nøktandi, og at hetta forðar teimum í at veita ta bestu tænastuna. Av tí at málið við hesi spurnakanning var at menna stovnin og gera hann enn betri fyri starvsfólk og brúkara, er tað ein styrki at vita, hvar veikleikarnir eru, so bøtast kann um teir. </p>
<p>Nærverkið - ein góð tænasta291¨UYHUNL²ದHLQJµ²W¨QDVWD30 <em type="bold">4.partur </em></p>
<p><em type="bold">Hvatkanngerastbetur? </em></p>
<p>Hvat er ein góð tænasta? Og veitir tú eina góða tænastu? eru spurningar, sum í ein ávísan mun eru svaraðir í pørtunum frammanfyri. Í hesum partinum fara vit at lýsa, hvat starvsfólkið í Nærverkinum metir kann gerast betur fyri at menna stovnin, og gera hann enn betri fyri starvsfólk og brúkarar. 316 av 436 møguligum starvsfólkum gjørdu sær tann ómak at skriva nakrar reglur um, hvørjir batar tey meta eiga at verða gjørdir innan Nærverkið. Ítøkiliga var høvi at raðfesta trinnanda viðurskifti.</p>
<p>Av tí at tilfarið er rúgvismikið, hava vit valt at flokka tað á best møguligan hátt. Henda flokking er gjørd eftir somu skipan, ið er brúkt í spurningi 6 og 7 (sí spurnablaðið undir fylgiskjølum), og vit hava nýtt somu yvirskriftir. Tey viðurskifti, ið ikki kundu flokkast undir hesar nevndu yvirskriftir, hava vit sett upp sum: onnur uppskot og viðmerkingar.</p>
<p>Mong hava somu viðmerkingar, bert ymiskt orðaðar. Vit hava valt at samanskriva tær, soleiðis at lesarin fær eina greiða heildarmynd. Men vit taka tó nakrar endurgevingar burtur úr tilfarinum fyri at geva lesaranum eina fatan av hvussu uppskot og áheitanir eru orðaðar.</p>
<p>Øll fingu høvi at raðfesta trý øki, ið tey mettu høvdu serligan týdning. Av teimum vóru tað hesi trý, ið fingu mest umrøðu: Tíðin til brúkaran, leiðslan og persónligur-/fakligur førleiki.</p>
<p>Men tó skal sigast, at aðrar viðmerkingar, eitt nú viðurskifti hjá brúkarunum, umframt fysiska og sálarliga arbeiðsumhvørvið, vórðu eisini ofta umrødd. Raðfestingin niðanfyri byggir á raðfestingina í sp.6 og 7.</p>
<p><em type="bold">Tíðintilbrúkaran </em>Tørvur er á meira tíð til brúkaran. Hesa viðmerking hava sera nógv, tá víst verður á, hvat eigur at gerast betur. Samanlagt verður sagt soleiðis: </p>
<p>Tá tað altíð er neyðugt at skunda sær, er ikki gjørligt at fanga møgulig tekin frá brúkarunum, eitt nú versnandi heilsu, trivnað o.l. Tað eru heldur ikki stundir til at brúka tær fakligu dygdir, ein hevur. Hetta ger, at brúkarin ikki fær gagn av fakligu vitanini hjá starvsfólkinum, og starvsfólkið kennir seg ikki nøgt við støðuna.</p>
<p>Tíðin til brúkaran skal eisini nýtast til sosiala og sálarliga umsorgan, tí hetta hevur líka stóran týdning sum tann fysiska røktin. Gevur tú tær stundir til brúkaran, tá tørvur er á tí, er tað hjálp til sjálvhjálp.</p>
<p>Brúkarin hevur tørv á kvalitativari og kvantitativari tíð. Tað er neyðugt at hava tíð til tann einstaka, stundir til at tosa, lesa fyri viðkomandi, ganga ein túr, tíð til fimleik, spøl, útferðir o.a. <span type="quote">”Meira tíð til brúkaran, betri tíð til hvønn einstakan”</span> <span type="quote">”Betri tíð til brúkaran hevði gjørt, at tú betur kundi brúkt tína fakligu vitan”</span></p>
<p><em type="bold">Fysiskaarbeiðsumhvørvið </em>Sum heild verður víst á tørvin á betri umstøðum at arbeiða undir. Talan er um betri hølisviðurskifti, har pláss er fyri starvsfólkinum. Saknur er á bólkarúmun og kantinu, og sum heild á nútíðarhóskandi fysiskum kørmun. </p>
<p>Fysiska arbeiðsumhvørvið eigur eisini at leggja upp fyri trivnaði hjá starvsfólkinum, m.a. eiga umstøður av vera til vælveru og hvíld, eitt nú ein massagustólur. 301¨UYHUNL²ದHLQJµ²W¨QDVWD31</p>
<p>Ein partur av fysiska arbeiðsumhvørvinum er flutningurin til brúkaran. Her verður víst á tørvin á fleiri bilum og, at tað í størri mun verður lagt upp fyri flutningstíðini, serliga úti í økinum, har fjarstøðan kann vera stór.</p>
<p>Men betri hølisviðurskifti eru eitt, eitt annað er tørvurin á betri fakligum og pedagogiskum tilfari. Ført verður í fleiri førum fram, at tað er neyðugt at hava tey amboð, ið brúk er fyri í arbeiðinum, og at hetta í ov lítlan mun er galdandi í dag. <span type="quote">”Fysiska arbeiðsumhvørvið eigur at bøtast m.a. við, at tað vera fleiri bilar, betri tíð, og lagt til rættis soleiðis, at tíð er til koyring og røkt, hetta má skipast við støði í, hvussu økið sær út”</span>. <span type="quote">”Arbeiðsumhvørvið má vera gott, skal bera til at veita eina góða tænastu”</span>. <span type="quote">”Fysisku karmarnir eru als ikki nøktandi, hvørki fyri starvsfólk ella brúkarar”</span></p>
<p><em type="bold">Sálarligaarbeiðsumhvørvið </em>Tá talan er um sálarliga arbeiðsumhvørvi, verður víst á mongdina av starvsfólki, á tímar og vaktarskipanir, á mannagongdir og samstarv. Hesi og fleiri onnur viðurskifti eru avgerandi fyri tí sálarliga arbeiðsumhvørvið, siga starvsfólk í sínum viðmerkingum. </p>
<p>Tað er tørvur á meiri fólki til røktina. Arbeiðstrýsið er ov stórt, og tað gongur bæði út yvir starvsfólk og brúkaran. Men samstundis er tørvur á at skipa arbeiðið betur. Eitt nú eiga fleiri mannagongdir at orðast, og arbeiðstíðin eigur at lagast betur til, her verður serliga víst á vikuskiftistímar í mun til vaktir í vikuni.</p>
<p>Ein týðandi partur av sálarliga arbeiðsumhvørvinum er kenslan av, at arbeiðið verður virðismett, hetta sakna fleiri. Tørvur er á samstarvi millum øll liðini í skipanini, og at starvsfólkið verður tikið við í tilrættalegging, soleiðis at tey í størri mun kenna seg sum part av einum toymi. <span type="quote">”Betri sálarligt arbeiðsumhvørvi, færri vikuskiftisvaktir, fleiri tímar í vikuni”</span>. <span type="quote">”Vit eiga at skapa størri trivnað saman”</span>. <span type="quote">”Arbeiðsfólkið er í ov stóran mun undirmett”</span> <span type="quote">”At verða tikin við upp á ráð, tá broytingar verða gjørdar”</span>. <span type="quote">”At tosa opið og hava gott samstarv millum allar partar”</span>. <span type="quote">”Tørvur er á mentalari og fysiskari stimbran í arbeiðinum, hetta kann gerast við betri starvsfólkarøkt”</span>.</p>
<p><em type="bold">Leiðslan </em>Viðurskifti, ið viðvíkja leiðsluni, verða lýst í mongum vendingum. Nøkur vísa sína misnøgd og siga, at leiðslan ikki í nóg stóran mun lurtar eftir starvsfólkinum og tekur tey ikki við upp á ráð. Fleiri kenna, at leiðslan ikki vísir viðurkenning og virðing fyri starvsfólkinum, men at hetta eisini er øvut, at starvsfólkið ikki vísir virðing fyri leiðsluni. </p>
<p>Tey pedagogisku málini eiga at fáa eina hægri raðfesting, og leiðslan eigur at ganga á odda í hesum. Víst verður á, at tørvur er á einari fakligari leiðslu, og at leiðslan eigur at vera meira sjónlig í gerandisdegnum. Tað er tørvur á eftirmetingum, siga fleiri, serliga fakligari eftirmeting, men eisini eftirmeting av arbeiði og umstøðum.</p>
<p>Leiðslan eigur at vera greiðari definerað, og starvsfólkið eigur at fáa størri ábyrgd, hetta eru fortreytir, ið mugu vera til staðar, skal Nærverkið mennast. Men hetta inniber, at greiðir málsetningar verða gjørdir fyri øll tænastuøkini. Okkum tørvar dugnaliga, kompetenta leiðslu, bæði administrativa, fakliga og menniskjaliga, soleiðis verður m.a. sagt í lýsingini av leiðsluviðurskiftunum. <span type="quote">”Leiðslan eigur í størri mun at taka starvsfólkið upp á ráð og lurta betur eftir teimum”</span></p>
<p>Nærverkið - ein góð tænasta311¨UYHUNL²ದHLQJµ²W¨QDVWD32 <span type="quote">”Okkum tørvar eina leiðslu, sum hevur mál, og sum skipar fyri kvalifiseraðari eftirmeting av arbeiði og umstøðum, og tørvur er á fakligari leiðslu”</span> <span type="quote">”Leiðslan eigur at hava meira tíð til pedagogisk mál, ov nógv orka fer til umsiting”</span> <span type="quote">”Leiðarin eigur at vera meira við í tí pedagogiska arbeiðinum”</span> <span type="quote">”Leiðslan eigur at duga at geva positivan og negativan kritik í kensluligum málum, uttan at føla angist”</span> <span type="quote">”Trivnaðartænastan má eisini hava samband við starvsfólkið, og ikki bara við leiðsluna, og leiðslan má fylgja upp gjørdar avtalur”</span></p>
<p><em type="bold">Greiðararbeiðsuppgávur </em>Tá talan er um arbeiðsuppgávur verður m.a. víst á, at tørvur er á fleiri bólkafundum, og at karmarnir í arbeiðnum verða greiðari. Starvsfólkið skal takast meira við í tilrættaleggingina og dagarnir skulu sum heild skipast betur. Tørvur er á, at allar arbeiðsuppgávur eru grundaðar og greiðar, og at lagt verður upp fyri, hvussu innihaldið í arbeiðsdegnum er, eitt nú er tað óheppið hjá einum heilsuhjálpara bert at hava reingerð á sínari dagsætlan. </p>
<p>Kunning og samráð við næstingar er ein tíðandi partur av arbeiðinum, ikki bert hjá heilsuhjálparunum, men hjá øllum økjunum. Innan heimtænastuna verður víst á, at næstingar hava lyndi til at halda, at heilsuhjálparin skal gera <span type="quote">”alt”</span>, og tí koma óneyðugar tvístøður. Sum heild eru samstarv, fyriskipan og greiðari karmar at arbeiða undir tey ynski, ið flest føra fram. <span type="quote">”Tað er tørvur á hava fleiri bólkafundir, so rammurnar verða klárari”</span> <span type="quote">”Starvsfólkið má vera meira við í ráðaleggingini og “dagsrytmurnar”</span><span type="quote">“dagsrytmurnar”</span> vera betur skipaðar” <span type="quote">”Allar arbeiðsuppgávur eiga at vera grundaðar og greiðar”</span> <span type="quote">”Ov nógv reingerð hvønn dag, skiftandi vaktir - “rulluplan”</span><span type="quote">“rulluplan”</span> <span type="quote">”Betri visitering (eftirmeting og visitering)”</span></p>
<p><em type="bold">FakligurǦ/persónligurførleiki </em>Fakligur og persónligur førleiki tykist vera eitt evni, ið liggur starvsfólkinum í Nærverkinum nær at hjarta. Tá orð verða sett á hetta evnið, sær tað nakað soleiðis út. </p>
<p>Í løtuni eru fakligu karmarnir ikki nóg góðir. Tørvur er á øktari fakligari menning, eisini innan diagonostisering og viðgerð av sjúkunum hjá brúkarunum. Umframt tørvin á betri fakligum kørmun er eisini tørvur á regluligari supervisión og tí, sum danir nevna <span type="quote">”funktionsbeskrivelser”</span>.</p>
<p>Orð sum <span type="quote">”eg plagi”</span>, ella siðvenjur, skulu jarðast, og í staðin skulu koma greiðar mannagongdir. Arbeiðsuppgávurnar skulu skipast betur, og starvsfólkið eigur at fáa undirvísing og upplæring í viðkomandi viðgerðum. Sum heild skal førleikamenning skipast betur og fáa hægri raðfesting. <span type="quote">”Fakligu karmarnir eru ikki nóg góðir, og arbeiðsuppgávurnar eiga at skipast betur”</span> <span type="quote">”Okkum tørvar mannagongdir heldur enn siðvenjur”</span> <span type="quote">”Førleikamenning má koma í fasta rammu, so fakligu dygdirnar gerast betur”</span> <span type="quote">”Meira undirvísing/upplæring í viðkomandi viðgerum”</span></p>
<p>Skipast má fyri undirvísing fyri at menna okkum meira fakliga (uppdaterast) <span type="quote">”Ymiskir fakbólkar á arbeiðsplássini”</span></p>
<p><em type="bold">Eftirútbúgving </em>Víst verður í fleiri veningum á týdningin av førleikamenning og eftirútbúgving. Tørvur er á at fáa skeið og eftirútbúgving við tænastufrí, tað vil siga uttan at <span type="quote">“gjalda”</span> við frídøgum. Mett verður, at tað er leiðslan, ið skal eggja til eftirútbúgving, hetta fyri at tryggja, at øll økini verða ment. Nærverkið er eitt arbeiðspláss við fólki innan nógvar ymiskar fakgreinar, tí er tað 321¨UYHUNL²ದHLQJµ²W¨QDVWD33 umráðandi, at øll fáa møguleikan at mennast, og hetta kann gerast við skeiðvirksemi og væl skipaðari eftirútbúgving. <span type="quote">”Leiðslan skal eggja til eftirútbúgving, har ymisku fakligu økini verða ment”</span> <span type="quote">”Hvørt øki fær pening til fakliga menning í økinum”</span> <span type="quote">”Fleiri skeið”</span> <span type="quote">”Eftirútbúgving er góð á einum sovorðnum arbeiðsplássi, sum Nærverkið er”</span> <span type="quote">”Tað eigur at vera ein føst skipan, har tað er raðfest, nær og hvør fer á skeið”</span> <span type="quote">”Eftirútbúgving skuldi verið raðfest nógv hægri”</span> </p>
<p><em type="bold">Lønin </em>Mong eru tey, ið hava viðmerking um lønina. Felags fyri øll er, at tey ynskja betri løn. Tað merkir hægri løn. Víst verður á, at lønin í nógv ár hevur verið afturúrsigld, og tørvur er á at fáa lønina dagførda til <span type="quote">”nútíðar standard”</span>. Lønin er als ikki í samsvari við tær arbeiðsbyrðar, ið verða lagdar á starvsfólkið, og sagt verður, at tað er mannminkandi ikki at fáa ta samsýning, ein hevur uppiborið. <span type="quote">”Betri løn”</span> <span type="quote">”Arbeiðið er í ov stóran mun undirmett og undirlønt”</span> <span type="quote">”Lønin skuldi verið munandi hægri”</span> <span type="quote">”25 tímar um vikuna er ikki til at liva av”</span> <span type="quote">”Ynski, at lønin verður føst, eins hvønn mánað”</span> </p>
<p><em type="bold">Onnuruppskotogviðmerkingar </em></p>
<p><em type="bold">Brúkarin </em>Av tí at hetta ikki er ein kanning, ið viðvíkir brúkaranum, men einans umstøðum hjá starvsfólkinum í Nærverkinum, vóru ongir spurningar hesum viðvíkjandi. Men hóast tað, hava fleiri nýtt høvið undir viðmerkingum at sagt sína hugsan um hetta. </p>
<p>Mett verður, at brúkarin í stóran mun hevur brúk fyri aktivering, fysio- og ergoterapi. At stórur tørvur er á venjingrhølum, soleiðis at brúkarin fær møguleika at koma út og fær rørslu.</p>
<p>At ein munagóð flutningsskipan eigur at etablerast, soleiðis at øll fáa møguleika at koma til ymisk tilboð.</p>
<p>At bústaðurin hjá brúkaranum í størri mun eigur at passa til hansara umstøður, tí hetta í stóran mun ávirkar umstøðurnar hjá heilsustarvsfólkinum at gera sítt arbeiði til lítar. Tað skuldi verið betur skipað inni í heiminum, og bústaðartilboðini skuldu í heila tikið verið nógv fleiri.</p>
<p>Øll eiga at hava rætt til privat wc og bað.</p>
<p>Tørvur er á, at brúkarin skjótari fær fysiska og sálarliga hjálp. Eitt nú á einari miðstøð, ið er mannað við sálarfrøðingi, fysioterapi o.ø., ið tørvar. Sálarfrøðingur skuldi eisini komið á heimavitjan.</p>
<p>Tørvur er á málsetningum, eisini tá tað kemur til heimatænastuna. Starvsfólk og brúkari eiga at vera samd um málini, har brúkarin ger sín part. Næstingar eiga eisini at stuðla undir hetta og hjálpa so væl, tey kunnu.</p>
<p>Tá tað viðvíkir fólki við tarni og fólki á bústovnum og øðrum døgnstovnum, eigur meginreglan at vera, at fólk, ið harmonera saman, skulu vera saman. Hetta sama er galdandi fyri tey, sum eru dement og ikki dement.</p>
<p>Tá tað kemur til børn við serligum tørvi, verður víst á, at tørvur er á betri og eins normeringum, so øll børn og familjur teirra fáa eina optimala heilsutænastu um alt landið.</p>
<p>Nærverkið - ein góð tænasta331¨UYHUNL²ದHLQJµ²W¨QDVWD34 <span type="quote">”Betri umstøður at arbeiða inni hjá fólki”</span> <span type="quote">”Bústaðurin hjá brúkaranum skal passa til hansara umstøður”</span> <span type="quote">”Tað mangla ergo- og fysioterapeutar”</span> <span type="quote">”Vit eiga at fáa betri samstarv við avvarðandi”</span> <span type="quote">”Næstingar eiga at hjálpa meira til, næstingar halda, at heimahjálpin eigur brúkaran”</span> <span type="quote">”Tað skuldi verið eitt venjingarhøli til fólk við breki”</span> <span type="quote">“Bilur eigur at útvegast til búfólkini, so tey fáa fleiri upplivingar”</span> <span type="quote">”Brúkarnin skal hava fleiri bútilboð at velja ímillum”</span> <span type="quote">”Hugburðsbroyting til fólk við tarni”</span> <span type="quote">”Sambýli og stovnar verða bygdir til endamálið, í staðin fyri sethús”</span> <span type="quote">”Vitjan av sálarlækna í heimi av og á”</span></p>
<p><em type="bold">Starvsfólkið </em>Víst verður á í viðmerkingunum, at tørvur er á betri starvsfólkanormeringum, og normeringin skal svara til arbeiðsuppgávur og tyngd. Tað er tørvur á fleiri fólkum til røktina, og sum heild eigur starvsfólkatrivnaðurin at raðfestast nógv hægri. Betri tíð eigur at vera til at taka sær av brúkarunum, venjing og annað, soleiðis at hvør einstakur gerst betur nøgdur við sítt arbeið. </p>
<p>Samstarvið millum øll lið í skipanini eigur at skipast betur, mennast og gerast hornasteinurin í tí <span type="quote">”nýggja”</span> stovninum. Fleiri starvsfólkafundir, størri opinleiki og áhugi hjá leiðsluni fyri at fáa øll við. <span type="quote">”Betri starvsfólkanormering, og skal svara til arbeiðsuppgávur og tyngd”</span> <span type="quote">”Møguleiki fyri supervisión”</span> <span type="quote">”Skemaplanløgd tíð til arbeiðsfyrisiting”</span> <span type="quote">”Starvsfólki skuldi staðið í boði sálarlig hjálp (ein, sum hoyrir til Nærverkið)”</span> <span type="quote">”Starvsfólkafundur 14. hvønn dag”</span> <span type="quote">”Betri samstarv við allar starvsfólkabólkar (tvørfakligt)”</span></p>
<p><em type="bold">Áheitanir </em>Niðanfyri hava vit sett nakrar av teimum áheitanum, ið eru komnar frá starvsfólkunum. </p>
<p>Nógvar áheitanir eru um sama evni, og fyri ikki at gera tað ov drúgt, hava vit valt at taka ta viðmerkingina við, ið umboðar flest aðrar, innan sama øki. <span type="quote">”Størri játtan til økið”</span> <span type="quote">”Tað skal vera lættari at fáa fatur á hjálparfólki”</span> <span type="quote">”Hvørt øki fær pening til menning og trivnað á økinum”</span> <span type="quote">”Setið meiri orku av til røktina, aktivering, trivnað og menning”</span> <span type="quote">”Tit vistu av, at vit eita Heilsuhjálparar og hava verið í skúla”</span> <span type="quote">”Tit eiga at skipa so fyri, at vit kunnu leggja størri dent á røktina og minni á reingerð og innkeyp. Tey avvarðandi skuldu í størri mun keypt inn”</span> <span type="quote">”Vit eiga at bjóða okkum fram, soleiðis at vit byrja við graviditetsvitjan, 2½ ára og 4 ára vitjan, og til allar skúlaflokkar”</span> ” Barnatænastan eigur at raðfestast hægri, og vit eiga at fáa avloysarar til sjúku og feriu.</p>
<p>Arbeiðsbilar eiga at vera í hvørjum øki. Tað er ov lítil tíð sett av til skúlarnar, um ein sum heilsufrøðingur skal vera nøgdur við avrikið og røkka teimum málum, ið sett eru” <span type="quote">”Virksemið á stovnunum eigur at raðfestast hægri, tá hugsað verður um tørvin á bú- og umlættingartørvinum. (Størri játtan)”</span> <span type="quote">”Skipað eigur at verða fyri betri samstarvi millum sambýlini”</span> <span type="quote">”Tvørfakliga samstarvið eigur at vera betri, m.a. millum psyk.depilin og LSH”</span>. <span type="quote">”Fundardagar/tíðir eiga at leggjast betur til rættist (tíðin) fyri tey, sum búgva í Suðuroy”</span> 341¨UYHUNL²ದHLQJµ²W¨QDVWD35 <span type="quote">”Menniskjalig virði eiga at verða sett hægri enn umsiting/játtan. Búfólkið eigur at koma fyrst, alt annað í aðru rekkju”</span> <span type="quote">”Betri samstarv millum økini og tænasturnar, so brúkarin kennir sínar møguleikar”</span> <span type="quote">”Vit eiga at gerast meiri sjónlig”</span> <span type="quote">”Tá tað verður søkt eftir fólki, skal søkjast eftir fólki við útbúgving”</span> <span type="quote">”Okkum tørvar alt: aktivering, fysioterapeutar, ergoterapeutar, kreppuráðgevar og eina leiðslu, sum lurtar og er nær brúkaranum og starvsfólkinum. Okkum tørvar uppnormeringar”</span> <span type="quote">”Fleiri reingerðarfólk”</span> <span type="quote">”Tá eingin peningur er eftir í kassanum, eigur fyrst at sparast í yvirbygnaðinum, í staðin fyri hjá brúkaranum”</span> <span type="quote">”Kunning og samskifti eigur at bøtast í øllum liðum”</span> <span type="quote">”Super tiltak, gerið meira av hesum, okkum tørvar jalig tiltøk, túsund takk fyri”</span></p>
<p>Nærverkið - ein góð tænasta3534 9B</p>
<p><em type="bold">Keldulisti </em></p>
<p>Synnøve Ljunggren (2005)</p>
<p><em type="italic">Emperi Evidens Empati – Nordiska røster om kunskapsutvekling i socialt arbete. </em>NORPUSN - Nord: 2005:5. </p>
<p>D. Bunnage, I. Treebak, I. Koch-Nielsen (2000)</p>
<p><em type="italic">Offentlig Social Service: Kvalitet af arbejdslivet og kvalitet av serviceydelser. </em>Sammendrag af rapporten om Danmark. Det Europæiske Institut 2000. </p>
<p>Salvage, Ann (1995 –96)</p>
<p><em type="italic">Who Will Care? Future Prospects for Family Care in thet European Union (Isbn:92-827-5360-3) </em>Det Europæiske Institut 2000. </p>
<p>HUwww.hagstova.fo</p>
<p>UH</p>
<p>HUwww.naerverk.fo</p>
<p>UH</p>
<p>HUwww.ahr.fo</p>
<p>HUwww.logting.fo</p>
<p>UH</p>
<p>Hagstova Føroya Nærverkið Almanna og Heilsumálaráðið, Hans Pauli Strøm , røða hildin á ráðstevnu 21.mars 2007 Fíggjarlógin 2007 <em type="italic"></em>3637 </p>
<p><em type="bold">Fylgiskjøl </em></p>
<p>Nærverkið - ein góð tænasta371¨UYHUNL²ದHLQJµ²W¨QDVWD38 381¨UYHUNL²ದHLQJµ²W¨QDVWD39</p>
<p>Nærverkið - ein góð tænasta39</p>
</body></document>
