<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="science"/><author><unknown/></author><wordcount>8059</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>fiskaskipanin02feb2012.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">Fiskaskipanin </em></p>
<p><em type="bold">Eyðfinn Magnussen </em></p>
<p>Rwww.fsg.fo</p>
<p>Eyðfinn MagnussEn</p>
<p><em type="bold">F I S K A S K I P A N </em></p>
<p>Eyðfinn Magnussen</p>
<p><em type="bold">Fiskaskipanin </em>lýst við dømum við fiskinum á Føroyabanka </p>
<p>F Ø R O Y A S K Ú L A B Ó K A G R U N N U R 2 0 0 8www.fsg.fo</p>
<p>Toskar (Gadinae)</p>
<p>Eyðfinn Magnussen: Fiskaskipanin lýst við dømum við fiskinum á Føroyabanka© 2008 Føroya Skúlabókagrunnur</p>
<p>Strikutekningar, umbróting og uppseting: Ole Wich - www.wichgrafik.dk</p>
<p>Fiskatekningar úr Fiskar undir Føroyum: Astrid Andreasen</p>
<p>Fotomyndir: Rógvi Mouritsen bls. 4-5, 13, 16-17, 19, 21, 23, 24-25, 34, 39, 41</p>
<p>Niels Petersen bls. 6, 31</p>
<p>Prent og innbinding: Sjónband</p>
<p>Útgáva: Føroya Skúlabókagrunnur, Tórshavn - www.fsg.fo1. útgáva, 1. upplag: februar 2008</p>
<p>ISBN: 4978-99918-0486-6</p>
<p><em type="bold">Innihaldsyvirlit </em></p>
<p>Fororð 4</p>
<p>Útsjóndin á fiski 6</p>
<p>Føroyabanki 8</p>
<p>Vistskipanin á Bankanum</p>
<p>Fiskurin á Bankanum</p>
<p>Fiskaskipanin 12</p>
<p>Samandráttur av eyðkennum - mynd 33</p>
<p>Eyðkenni 35</p>
<p>Annar lesnaður 40</p>
<p>Hetta er ein roynd at fáa til vega undirvísingartilfar á føroyskum um fiskaskipanina (fish taxonomy á enskum). Bókin er ætlað undir-vísingini í miðnámsskúlunum og á Fróðskaparsetrinum og annars øllum, sum hava áhuga fyri fiski.</p>
<p>Útgangsstøðið í bókini er heftið <span type="quote">“Fiskasystematikkur”</span>, sum kom út á heysti 2003 og varð nýtt til undir-vísingina í fiskalívfrøði, ið er ein av lærugreinunum í lívfrøðiútbúg-vingini á Fróðskaparsetrinum.</p>
<p>Bókin byrjar við at geva eina al-menna lýsing av fiski, og hvussu nógv fiskasløg vit kenna í dag (kapittul 1). Síðani verður greitt frá útsjóndini á fiski og nøkrum grundleggjandi hugtøkum um fisk (kapittul 2). Greitt verður í stuttum frá vistskipanini á Føroyabanka og fiskinum, sum heldur til á Banka-num (kapittul 3). Eftir hetta verður farið undir at greiða frá djóra-skipanini, og hvussu fiskur og aðrar livandi verur verða bólkaðar við støði í felags eyðkennum (kapittul 4). At enda verður tikið samanum eyðkennini hjá fisk-unum, sum eru umrøddir í hesi bókini (kapittul 5). Aftast í bókini er ein listi við øðrum lesnaði um</p>
<p>Føroyabanka og fiskin, sum har livir, og um fiskaskipanina í síni heild (kapittul 6)</p>
<p>Fyri at lýsa skilnaðin ímillum tey ymisku fiskasløgini er vanligt at hyggja at bæði innaru og uttaru eyðkennunum (karakterunum).</p>
<p>Fyri at gera fiskaskipanina í hesi bók so einfalda sum møguligt eru tey innaru eyðkennini bert í lítlan mun tikin við. Í staðin verður dentur lagdur á tey uttaru eyð-kennini; eyðkenni, sum síggjast við berum eygum. Livihátturin hjá teimum einstøku fiskasløg-unum er heldur ikki umrøddur.</p>
<p>Tey, ið vilja vita meira um tey ymisku fiskasløgini undir</p>
<p>Føroyum, kunnu lesa um hetta í bókini hjá Rógva Mouritsen <em type="italic">Fiskar </em></p>
<p><em type="bold">Fororð </em><em type="italic">undir Føroyum </em>ella í donsku bóki-ni <em type="italic">Havfisk og fiskeri </em>hjá Bent J. </p>
<p>Muus og Jørgen G. Nielsen. Eisini ber til at leita sær vitan á internet-inum. Hetta gerst lættliga við at skriva tað latínska navnið á fiski-num í eina av teimum mongu leiti-skipanunum, ið finnast á netinum, eitt nú Google.</p>
<p>Fiskaskipanin í hesi bók byggir í høvuðsheitum á fjórðu útgávu av bókini <em type="italic">Fishes of the World </em>hjá </p>
<p>Joseph S. Nelson frá 2006, har eisini ber til at fáa eina gjølligari umtalu av fiskaskipanini.</p>
<p>Eg vil her nýta høvið at takka</p>
<p>Jákupi Reinert, Rógva Mouritsen og Peturi Zachariassen fyri at hava lisið eldri eintøk av handritinum ígjøgnum og eru komnir við góðum ráðum um, hvussu bókin kundi gerast betri. Tað er tó uttan iva framvegis okkurt, sum kundi verið gjørt betri og øðrvísi.</p>
<p>Høvundurin hevði tí verið takk-samur, um tit komu við ráðum um, hvussu bókin í einari komandi útgávu kundi verið gjørd uppaftur betri. Tá henda bókin verður prent-að við nýggju tøknini <span type="quote">“print on de-mand”</span>, og bert í fáum eintøkum, og annars finst teldutøk á inter-netinum, er lætt at koma við nýggj-um og betri útgávum av bókini.</p>
<p>Eg vil eisini nýta høvi at takka Før-oya Skúlabókagrunni fyri, at teir átóku sær at geva bókina út. Somu-leiðis vil eg takka Niels Petersen og</p>
<p>Ole Wich fyri tað góða samstarvið vit hava havt í sambandi við bókina.</p>
<p>Sendið viðmerkingar og góð ráðvið telduposti til: <em type="italic">eydfinnm@setur.fo </em></p>
<p><em type="italic">Tórshavn 5. november 2007 </em></p>
<p><em type="italic">Eyðfinn Magnussen </em></p>
<p>Fyri at gera fiskaskipanina í hesi bókini so einfalda sum gjørligt verður dentur lagdur á tey uttaru eyðkennini hjá fiskinum. Fyri at lýsa útsjóndina á einum fiski er neyðugt við nøkrum grundleggj-andi hugtøkum. Tí verður byrjað við einari lýsing av fiskinum.</p>
<p><em type="bold">Liturin: </em>Ryggurin á fiski er vanliga myrkur, meðan búksíðan er ljós á liti. Hetta ger, at fiskurin ikki verður so sjónligur, líka mikið hvaðani tú sært hann. Hjá upp-sjóvarfiski eru síðurnar vanliga blankar. Fiskar, sum liva á botni, taka ofta lit eftir botninum. </p>
<p>Hendan litsetingin verður gjørd av litkyknum, ið finnast í skræðuni.</p>
<p><em type="bold">Roðslan: </em>Skræðan hjá flestu bein-fiskum er klødd við roðslu. Hetta eru plátur, sum liggja í regluligum mynstrum inn yvir hvørja aðra, eins og taksteinar á eini tekju, og venda aftureftir á kroppinum. Hjá flestu fiskasløgum er aftari partur-in av roðsluni slættur, meðan hann hjá øðrum, eitt nú hjá langasporli, kongafiski og hvassaspreki, er hvassur. Summi fiskasløg hava onga roðslu. Hetta er galdandi fyri eitt nú floyfiskaættina. Bróskfiskar hava heldur onga roðslu. Í staðin hava teir húðtenn. Hetta ger skræðuna hjá bróskfiskum hvassa. </p>
<p><em type="bold">Fjaðrarnar: </em>Eitt felags eyðkenni hjá fiski er, at teir hava fjaðrar. Hjá hávum og skøtum eru fjaðrarnar stívar og kjøtutar, meðan tær hjá beinfiskum eru skapaðar sum ein húðlepi, ið verður hildin sundur av nøkrum beinteinum. Hesir teinar kunna antin vera harðir og stívir (tindateinafiskar) ella liðdeildir og bleytir (bleytteinafiskar).Við vødd- um kunna beinfiskarnir vika fjaðrarnar ella leggja tær heilt at kroppinum. Hesar eginleikar hava hávar og skøtur ikki, og tí eru fjaðrarnar hjá teimum stívar. </p>
<p>Fjaðrarnar verða í høvuðsheitum nýttar at svimja við og at halda javnvágini. <em type="bold">Ryggfjaðrarnar </em>standa mitt fyri aftur eftir rygginum og kunnu í tali vera úr ongari upp til tríggjar. <em type="bold">Gotfjaðrarnar </em>kunnu vera ein ella tvær í tali og eru undir sporlinum. Aftast er <em type="bold">sterturin </em>. </p>
<p><em type="bold">Uggafjaðrarnar </em>, ein hvørjumegin, eru aftanvert táknurnar. <em type="bold">Búk-fjaðrarnar </em>, eisini ein hvørjumegin, eru niðarlaga á kroppinum. Hjá summum fiskasløgum, einamest </p>
<p><em type="bold">Útsjóndin á fiski </em>botnfiskum, eru hesar rættuliga smáar, ella eru als ikki til staðar. </p>
<p>Hjá øðrum fiskasløgum, t.d. rogn-kelsi, eru búkfjaðrarnar umskap-aðar til ein súgvukopp undir búkinum, meðan tær hjá kall-bróskfiskunum partvíst eru skap-aðar sum paringslimir, ið verða nýttir til at føra sáð inn í kvenn-fiskin. Hjá nøkrum fiskasløgum, t.d. sild og laksi, eru búkfjaðrarnar aftarlaga á kroppinum, men hjá flestu sløgum eru tær undir uggafjaðrunum ella framman fyri tær. Umframt nevndu fjaðrar hava summi fiskasløg, eitt nú laksur og gulllaksur, eina <em type="bold">fitifjøður </em>millum aftastu ryggfjøður og stertin. Í mun til hinar fjaðrarnar, hevur fiti-fjøðurin ongar teinar. </p>
<p><em type="bold">Kápan: </em>Hjá havmýs og beinfiski eru táknurnar fjaldar av einum táknuloki, nevnd kápan. Rund-munnar, hávar og skøtur hava ikki táknulok. Hjá teimum munna táknurnar út sum rivur á høvd-inum. Hjá hávum eru táknuriv-urnar báðumegin á høvdinum, meðan tær hjá skøtum eru á undir-síðuni á høvdinum. Kápan er gjørd av tunnum beinplátum, sum hjá nøkrum av sløgunum hava píkar og broddar. Vanliga er undir- og afturkanturin av táknukápuni- leysur frá høvdinum, so at sjógvur kann streyma aftur við kápurond-ini. </p>
<p><em type="bold">Sansirnir: </em>Frá høvdinum og aft-ureftir á báðum síðunum á fiski-num gongur <em type="bold">strikan </em>. Hetta er ein slímrás, ið sansar trýstbylgjur, sum stava frá rørslum í vatninum, tá fiskurin ella onnur dýr flyta seg, ella sum <span type="quote">“ekkó”</span> frá øðrum lutum í umhvørvinum. <em type="bold">Nasagluggar: </em>Fisk-ur hevur gott tev. Framman fyri eyguni eru tveir nasagluggar, sum hjá flestu fiskasløgum eru skildir sundur í eitt inn- og eitt út-streymingarop. Summi fiskasløg hava eina finnu undir lippuni. </p>
<p>Hetta er <em type="bold">grunnnøsin </em>, sum fiskurin nýtir at føla og smakka við. </p>
<p><em type="bold">Eygað: </em>Fiskur hevur vanliga stór eygu. Fiskasløg, sum liva á djúpum vatni, hava ofta serstakliga stór eygu. Men fara vit heilt djúpt, gerst har so myrkt, at fiskurin tá einki sær og má tí nýta aðrar sansir. </p>
<p>Fiskar, sum liva á heilt djúpum vatni, hava tí sjáldan heilt stór eygu.</p>
<p>Toskar (Gadinae)</p>
<p><em type="italic">Grunnnøs Búkfjøður Strikan Fyrsta og onnur gotfjøður </em></p>
<p><em type="italic">Kápa Got </em></p>
<p><em type="italic">Uggafjøður Fyrsta, onnur og triðja ryggfjøður </em></p>
<p><em type="italic">Nasagluggi </em></p>
<p><em type="italic">Stertur </em></p>
<p><em type="bold">Føroyabanki Vistskipanin á Bankanum </em></p>
<p>Lat meg fyrst greiða frá Føroya-banka sum vistskipan. Føroya-banki er umleið 75 km í ein út-synning úr Suðuroynni (Mynd 2).</p>
<p>Har Bankin er grynstur, er dýpið umleið 90 m. Innan fyri 200 m dýpdarlinjuna er økið 3.630 km2 til víddar (45 x 90 km). Banka-rennan skilir Føroyabanka frá</p>
<p>Landgrunninum. Hendan rennan er umleið 20 km breið og 850 m djúp. Niðan fyri 500 m í hesi renn-uni streymar ísakaldur sjógvur (&lt; 0˚C) í ein útnyrðing.</p>
<p>Rákið á Bankanum er soleiðis hátt-að, at sjógvurin í stóran mun heldur seg inni á Bankanum. Tí er</p>
<p>Føroyabanki ein sjálvstøðug vist-frøðilig skipan, har umhvørvið hevur sett síni serstøku eyðkenni á fleiri fiskasløg og aðrar livandi verur, ið har liva. Kendasti av hesum er helst bankatoskurin.</p>
<p><em type="bold">Fiskurin á Bankanum </em></p>
<p>Á Føroyabanka eru umleið 60 ymisk fiskasløg (Talva 1). Umleið</p>
<p><em type="italic">Mynd 2: Botnviðurskifti á Føroyabanka </em>200 m 600 m400 m100 m100 m800 m500 m300 m300 m </p>
<p>Hella Grýtut Móra Skeljasandur Sandur Korallir</p>
<p>Ísland</p>
<p>Føroyar</p>
<p>Hetland1° 30´ 1°N0° 30´ 10° 9°W ° 9helvtin av hesum fiskasløgunum verður regluliga fingin á Banka-num, meðan hini fiskasløgini verða fingin av og á. Helvtin av fiska-sløgunum eru sonevnd <span type="quote">“boreal”</span> fiskasløg; tað eru fiskasløg, sum eystarumegin í Norðuratlantshavi finnast frá Ermarsundi og norður til Tromsø. Hin helvtin eru fiska-sløg, sum liva í økinum frá</p>
<p>Miðjarðarhavinum norður móti tí boreala økinum.</p>
<p>Fyri at minka um kappingina og fyri at gagnnýta økið á Føroyabanka best møguligt, hava tey ymisku fiskasløgini býtt Bankan ímillum sín (Mynd 3). Talið av fiskasløgum økist við dýpinum og er størst, har dýpið er meira enn 500 m. Hendan økingin stavar partvíst frá, at djypri vit fara, størri verður økið í vídd.</p>
<p>Størri økið er, meira ymiskur verður botnurin og umhvørvið oman fyri botnin. Hetta skapar livilíkindi fyri fleiri fiskasløg. Sjálvsagt eru eisini onnur viðurskifti, sum hava ávirkan á útbreiðsluna hjá fiskinum, eitt nú hiti, føði og kapping frá øðrum fiskasløgum, men tað lata vit liggja á hesum sinni.</p>
<p>Úrslit frá trolkanningum, sum</p>
<p>Magnus Heinason hevur gjørt við fínmeskaðum botntroli á Føroya-banka, vísa, at fiskasamfelagið á</p>
<p>Bankanum kann býtast sundur í tríggjar høvuðsbólkar: Fiskasløg á grunnum vatni (120-210 m), tey á djúpum vatni (430-680 m) og so ein bólkur, sum er í millum hesi bæði (210-430 m): Á tí grynsta finna vit mest av stórum fiski.</p>
<p>Djypri vit fara, smærri verður fisk-urin. Á dýpinum grynri enn 100 m er miðalvektin á fiskinum umleið 5 kg. Her er tað serliga stórur toskur (55 %) og hýsa (29%), sum mest er til av: Miðallongdin á toskinum er umleið 80 cm og vektin 6 kg, meðan miðalstøddin á hýsuni er 48 cm og vektin 1 kg. Miðalvektin av øllum fiskasløgunum, ið eru á 400 til 500 m dýpi, er umleið 740 g.</p>
<p>Gulllaksur (43 %), havmús (23 %) og svartkjaftur (8 %) eru tey vanligastu fiskasløgini har.</p>
<p type="listitem">Mynd 3: Vanligasta dýpi hjá fiskinum á Føroyabanka. Prikkar (</p>
<p type="listitem">) vísa miðaldýpið  hjá hvørjum fiskaslagi, meðan tær loddrøttu strikurnar vísa standardfrávikið (Tað  er dýpdarøkið, har 68 % av nøgdini av fiskaslagnum er fingið).0 200</p>
<p>Dýpi (m) 400 600 800</p>
<p>Toskur</p>
<p>Tunga</p>
<p>Skrubba</p>
<p>Steinbítur</p>
<p>Hvassasprek</p>
<p>Knurrhani</p>
<p>Hýsa</p>
<p>Glýsufiskur</p>
<p>Kalvi</p>
<p>Longa</p>
<p>Skøta</p>
<p>Agnhøgguslokkur</p>
<p>Mathøgguslokkur</p>
<p>Upsi</p>
<p>Lítli kongafiskur</p>
<p>Glaskvoysa</p>
<p>Havtaska</p>
<p>Stóri kongafiskur</p>
<p>Brosma</p>
<p>Havmús</p>
<p>Kjaftsvarti kongafiskur</p>
<p>Silvurmurtur</p>
<p>Gulllaksur</p>
<p>Hávur</p>
<p>Svartkjaftur</p>
<p>Kjaftsvarti hávur</p>
<p>Lítla brosma</p>
<p>Búksvarti hávur</p>
<p>Tindaskøta</p>
<p>Blálonga</p>
<p>Stinglaksur</p>
<p>Trantkongafiskur</p>
<p>Bláriddari</p>
<p>Rísna langasporl</p>
<p>Svartkalvi</p>
<p>Fiskaslag</p>
<p>Latínska navnið</p>
<p>Enska navnið</p>
<p>Tilhalds-</p>
<p>Dýpdarøki (m)øki&lt;100100-200200-300300-400400-500&gt;500</p>
<p>Alt økið</p>
<p>Havmús</p>
<p><em type="italic">Chimaera monstrosa </em></p>
<p>Rabbit fish</p>
<p>B+++++++++++++++</p>
<p>Ringhávur</p>
<p><em type="italic">Galeus melastomus </em></p>
<p>Black-mouthed dog fish</p>
<p>B, E</p>
<p>A-( )+++++++</p>
<p>Gráhávur</p>
<p><em type="italic">Galeorhinus galeus </em></p>
<p>Tope</p>
<p>B-( )---+( )</p>
<p>Hávur</p>
<p><em type="italic">Squalus acanthias </em></p>
<p>Spur-dog</p>
<p>B-++++++++</p>
<p>Búksvarti hávur</p>
<p><em type="italic">Etmopterus spinax </em></p>
<p>Velvet belly</p>
<p>B-( )--++++</p>
<p>Svarthávur</p>
<p><em type="italic">Centroscyllium fabricii </em></p>
<p>Black dogfish</p>
<p>B----+-( )</p>
<p>Tindaskøta</p>
<p><em type="italic">Raja radiata </em></p>
<p>Starry ray</p>
<p>B-----++( )</p>
<p>Skøta</p>
<p><em type="italic">Raja batis </em></p>
<p>Skate</p>
<p>B-++--+++</p>
<p>Nebbaskøta</p>
<p><em type="italic">Raja fullonica </em></p>
<p>Shagreen ray</p>
<p>B-( )( )--+( )</p>
<p>Sandskøta</p>
<p><em type="italic">Raja circularis </em></p>
<p>Sandy ray</p>
<p>B, E</p>
<p>A--+---( )</p>
<p>Klingruskøta</p>
<p><em type="italic">Raja fyllae </em></p>
<p>Round skate</p>
<p>B-( )----( )</p>
<p>Hvítaskøta</p>
<p><em type="italic">Raja lintea </em></p>
<p>Sail ray</p>
<p>B+( )----( )</p>
<p>Naglaskøta</p>
<p><em type="italic">Raja clavata </em></p>
<p>Thornback ray</p>
<p>B-( )----( )</p>
<p>Snípuállur</p>
<p><em type="italic">Nemicthys scolopaceus </em></p>
<p>Snipe-eel</p>
<p>B-( )----( )</p>
<p>Sild</p>
<p><em type="italic">Clupea harengus </em></p>
<p>Herring</p>
<p>B---+--( )</p>
<p>Gulllaksur</p>
<p><em type="italic">Argentina silus </em></p>
<p>Greater silver smelt</p>
<p>B-++++++++++++++</p>
<p>Lítli glámur</p>
<p><em type="italic">Xenodermichthys copei </em></p>
<p>Blent snout</p>
<p>B-( )--+-( )</p>
<p>Trant langasporl</p>
<p><em type="italic">Trachyrincus murrayi </em></p>
<p>Roughnoused grenadier</p>
<p>B-----+( )</p>
<p>Kubbuta langasporl</p>
<p><em type="italic">Coryphaenoides rupestris </em></p>
<p>Roundnose grenadier</p>
<p>B-----+( )</p>
<p>Slætta langasporl</p>
<p><em type="italic">Nezumia aequalis </em></p>
<p>Smooth grenadier</p>
<p>B----+++( )</p>
<p>Rísna langasporl</p>
<p><em type="italic">Macrourus berglax </em></p>
<p>Onion-eye grenadiera----+++( )</p>
<p>Morafiskur</p>
<p><em type="italic">Mora moro </em></p>
<p>Common mora</p>
<p>B-----+( )</p>
<p>Bláriddari</p>
<p><em type="italic">Lepidion eques </em></p>
<p>North Atlantic codling</p>
<p>B-----++( )</p>
<p>Lítla brosma</p>
<p><em type="italic">Phycis blennoides </em></p>
<p>Greater fork-beard</p>
<p>B----++++( )</p>
<p>Longa</p>
<p><em type="italic">Molva molva </em></p>
<p>Ling</p>
<p>B++++++++++++++++++++</p>
<p>Blálonga</p>
<p><em type="italic">Molva dipterygia </em></p>
<p>Blue ling</p>
<p>B---+++++++</p>
<p>Brosma</p>
<p><em type="italic">Brosme brosme </em></p>
<p>Tusk</p>
<p>B-+++++++++++++</p>
<p>Toskur</p>
<p><em type="italic">Gadus morhua </em></p>
<p>Cod</p>
<p>B++++++++-+-+++</p>
<p>Upsi</p>
<p><em type="italic">Pollachius virens </em></p>
<p>Saithe</p>
<p>B+++++++++++++++++++</p>
<p>Hýsa</p>
<p><em type="italic">Melanogrammus aeglefinus </em></p>
<p>Haddock</p>
<p>B++++++++++++++++++</p>
<p>Tilhaldsøkia</p>
<p><em type="italic">Arktisk fiskasløg </em></p>
<p><em type="italic">Boreal fiskasløg </em>aB </p>
<p><em type="italic">Arktisk-boreal fiskasløg </em></p>
<p>MAB</p>
<p><em type="italic">Miðalhavs-atlantisk ella Miðalhavs-boreal fiskasløg </em></p>
<p>EA</p>
<p><em type="italic">Eysturatlantisk fiskasløg, har útbreiðslan í útnyrðing endar við </em></p>
<p><em type="italic">Føroyar </em></p>
<p>Títtleiki+++</p>
<p><em type="italic">Fingin í 60-100 % av tóvunum á hesum dýpi </em>++ <em type="italic">10-60 % </em>+ <em type="italic">3-10 %. </em>( ) </p>
<p><em type="italic">Fingið í minni enn 3 % av tóvunum </em>- <em type="italic"></em></p>
<p><em type="italic">Ikki fingið </em></p>
<p>Talva 1: Talva við fiskasløgum, ið eru fingin á Føroyabanka í yvirlitstrolingunum hjá Magnusi Heinasyni árini 1983 til 1996. Í talvuni sæst, hvussu vanlig fiskasløgini eru á ymiskum dýpum, og hvar fiskasløgini annars halda til um okkara leiðir. Niðast í talvuni sæst samlaða talið av fiskasløgum og troltóvum á ymisku dýpunum.</p>
<p>Glýsufiskur</p>
<p><em type="italic">Trisopterus minutus </em></p>
<p>Poor cod</p>
<p>B, E</p>
<p>A++++++++++++++</p>
<p>Silvurmurtur</p>
<p><em type="italic">Gadiculus argenteus thori </em></p>
<p>Silvery pout</p>
<p>B-( )++++++++</p>
<p>Svartkjaftur</p>
<p><em type="italic">Micromesistius poutassou </em></p>
<p>Blue whiting</p>
<p>B-( )+++++++++++++</p>
<p>Hvítingur</p>
<p><em type="italic">Merlangus merlangus </em></p>
<p>Whiting</p>
<p>B-( )+---( )</p>
<p>Havtaska</p>
<p><em type="italic">Lophius piscatorius </em></p>
<p>Anglerfish</p>
<p>B+++++++++++</p>
<p>Stóri kongafiskur</p>
<p><em type="italic">Sebastes marinus </em></p>
<p>Golden redfisha</p>
<p>B++++++++++++</p>
<p>Trant kongafiskur</p>
<p><em type="italic">Sebastes mentella </em></p>
<p>Deep-sea redfisha</p>
<p>B+( )++++++++++</p>
<p>Lítli kongafiskur</p>
<p><em type="italic">Sebastes viviparus </em></p>
<p>Norway haddock</p>
<p>B++++++++++++++++</p>
<p>Kjaftsv. kongafiskur</p>
<p><em type="italic">Helicolenus dactylopterus </em></p>
<p>Blue-throat</p>
<p>B-( )+++++++-+</p>
<p>Knurrhani</p>
<p><em type="italic">Eutrigla gurnardus </em></p>
<p>Gray gurnard</p>
<p>B++++++++++++</p>
<p>Pinkur</p>
<p><em type="italic">Rhodichthys regina </em></p>
<p>Threadfin sea snaila----+-( )</p>
<p>Kikarafiskur</p>
<p><em type="italic">Epigonus telescopus </em></p>
<p>Deepwater cardinalfish</p>
<p>B----+-( )</p>
<p>Rossamakrelur</p>
<p><em type="italic">Trachurus trachurus </em></p>
<p>Horse mackerel</p>
<p>B++( )---+</p>
<p>Úlvfiskur</p>
<p><em type="italic">Lycodes esmarki </em></p>
<p>Esmark´s eelpouta-----+( )</p>
<p>Steinbítur</p>
<p><em type="italic">Anarhichas lupus </em></p>
<p>Catfish</p>
<p>B+++---+</p>
<p>Stóra nebbasild</p>
<p><em type="italic">Hyperplus lanceolatus </em></p>
<p>Greater sandeel</p>
<p>B-( )----( )</p>
<p>Nebbasild</p>
<p><em type="italic">Ammodytes sp. </em></p>
<p>Sandeel</p>
<p>B++++---+</p>
<p>Floyfiskur</p>
<p><em type="italic">Callionymus lyra </em></p>
<p>Dragonet</p>
<p>B-( )----( )</p>
<p>Stinglaksur</p>
<p><em type="italic">Aphanopus carbo </em></p>
<p>Black scabbard fish</p>
<p>B-----++( )</p>
<p>Makrelur</p>
<p><em type="italic">Scomber scombrus </em></p>
<p>Mackerel</p>
<p>B-( )( )---( )</p>
<p>Hvasskvoysa</p>
<p><em type="italic">Psetta maxima </em></p>
<p>Turbot</p>
<p>B-( )----( )</p>
<p>Glaskvoysa</p>
<p><em type="italic">Lepidorhombus whiffiagonus </em></p>
<p>Megrim</p>
<p>B-+++++-+++</p>
<p>Lálla</p>
<p><em type="italic">Glyptocephalus cynoglossus </em></p>
<p>Whitch</p>
<p>B-( )---++( )</p>
<p>Skrubba</p>
<p><em type="italic">Limanda limanda </em></p>
<p>Dab</p>
<p>B+++++---++</p>
<p>Tunga</p>
<p><em type="italic">Microstomus kitt </em></p>
<p>Lemon sole</p>
<p>B+++++---++</p>
<p>Reyðsprøka</p>
<p><em type="italic">Pleuronectes platessa </em></p>
<p>Plaice</p>
<p>B-( )----( )</p>
<p>Hvassasprek</p>
<p><em type="italic">Hippoglossoides platessoides </em></p>
<p>Long rough daba</p>
<p>B++---+++</p>
<p>Kalvi</p>
<p><em type="italic">Hippoglossus hippoglossus </em></p>
<p>Halibut</p>
<p>B++++++++++++++</p>
<p>Svartkalvi</p>
<p><em type="italic">Reinhardtius hippoglossoides </em></p>
<p>Greenland halibuta-( )---++( )</p>
<p>Tal av fiskasløgum19433121283659</p>
<p>Tal av troltóvum2417844172119303</p>
<p><em type="bold">Fiskaskipanin </em></p>
<p>Føroyskt Danskt Enskt Latín</p>
<p>Ríki Rige Kingdom Regnum Fylki Række Phylum Phylum Flokkur Klasse Class Classis Hópur Orden Order Ordo Ætt Familie Family Familia Slekt Slægt Genus Genus Slag Art Species Species</p>
<p><em type="bold">Høvuðsbolkarnir í djóraskipanini </em></p>
<p>Flokkur: Hópur: Beinfiskur Toskafiskar <em type="bold">2 . 1. 4 . 4 </em></p>
<p>Undirflokkur: Ætt: Veruligir beinfiskar Toskaættin</p>
<p><em type="italic">Dømi: Toskaættin (2.1.4.4): </em>12 </p>
<p>Í djóraskipanini (zoological taxo-nomy á enskum) verður vanliga arbeitt við sjey høvuðsbólkum.</p>
<p>Í summum førum er hendan sund-urbýtingin tó ikki nøktandi, og tí er neyðugt við bæði yvir- og undirbólkum. Í hesi bókini verður í høvuðsheitum arbeitt við fýra bólkum: flokki, undirflokki, hópi og ætt (Toskaættin er tó býtt sundur í tvær undirættir).</p>
<p>Fyri at lætta um hjá lesarunum er ein talskipan knýtt at hvørjum bólki, sum vísir hvar í skipanini, vit eru stødd. Umframt hetta, verða teir ymisku bólkarnir knýttir saman við einum felags liti (talvu 2 og mynd 4).</p>
<p>Í navnagávuni enda hóparnir við endingini <em type="bold">-fiskar </em>(t.d. toskafiskar og sildafiskar), meðan ættirnar enda við <em type="bold">-ættin </em>(t.d. toskaættin og silda-ættin). Fyri flokkarnar og undir-flokkarnar er eingin føst navnagáva. </p>
<p>Talva 2 vísir, hvussu fiskasløgini á</p>
<p>Føroyabanka eru skipað. Av teim-um 59 fiskasløgunum, sum eru umrødd í bókini, er toskaættin</p>
<p><em type="italic">Gadidae </em>tann, sum er best um-boðað: Tíggju fiskasløg hoyra til hesa ættina, sjey til flundruættina </p>
<p><em type="italic">Pleuronectidae </em>og sjey til skøtu-ættina <em type="italic">Rajidae </em>. Áburrufiskarnir </p>
<p><em type="italic">Perciformes </em>er tann hópurin, ið hevur tær flestu ættirnar. Níggju ymiskar ættir hoyra til hendan hópin.131: </p>
<p>Ró</p>
<p>SKFiSKAR</p>
<p><em type="italic">Chondrichthyes </em>1: HEiLSKØL </p>
<p>AR</p>
<p><em type="italic">Holocephali </em>1. H </p>
<p>VMý</p>
<p><em type="italic">Chimaeriformes </em>1. </p>
<p>Havmúsaættin</p>
<p><em type="italic">Chimaeridae </em></p>
<p><em type="italic">Chimaera monstrosa </em></p>
<p>Havmús</p>
<p>Rabbit fish2:</p>
<p>VØRMUNNAR</p>
<p><em type="italic">Elasmobranchii </em>1. </p>
<p>Ey</p>
<p>GNALOKSHá</p>
<p>AR</p>
<p><em type="italic">Carcharhiniformes </em>1. </p>
<p>Reyðhávaættin</p>
<p><em type="italic">Scyliorhinidae </em></p>
<p><em type="italic">Galeus melastomus </em></p>
<p>Ringhávur</p>
<p>Black-mouthed dog fish2.</p>
<p>Slætthávaættin</p>
<p><em type="italic">Triakidae </em></p>
<p><em type="italic">Galeorhinus galeus </em></p>
<p>Gráhávur</p>
<p>Tope2. SKRUBBHá</p>
<p>AR</p>
<p><em type="italic">Squaliformes </em>1. </p>
<p>Hávaættin</p>
<p><em type="italic">Squalidae </em></p>
<p><em type="italic">Squalus acanthias </em></p>
<p>Hávur</p>
<p>Spur-dog2.</p>
<p>Ljóshávaættin</p>
<p><em type="italic">Etmopteridae </em></p>
<p><em type="italic">Etmopterus spinax </em></p>
<p>Búksvarti hávur</p>
<p>Velvet belly</p>
<p><em type="italic">Centroscyllium fabricii </em></p>
<p>Svarthávur</p>
<p>Black dogfish3. SKØTUR</p>
<p><em type="italic">Rajiformes </em>1. </p>
<p>Skøtuættin</p>
<p><em type="italic">Rajidae </em></p>
<p><em type="italic">Raja radiata </em></p>
<p>Tindaskøta</p>
<p>Starry ray</p>
<p><em type="italic">Raja batis </em></p>
<p>Skøta</p>
<p>Skate</p>
<p><em type="italic">Raja fullonica </em></p>
<p>Nebbaskøta</p>
<p>Shagreen ray</p>
<p><em type="italic">Raja circularis </em></p>
<p>Sandskøta</p>
<p>Sandy ray</p>
<p><em type="italic">Raja fyllae </em></p>
<p>Klingruskøta</p>
<p>Round skate</p>
<p><em type="italic">Raja lintea </em></p>
<p>Hvítaskøta</p>
<p>Sail ray</p>
<p><em type="italic">Raja clavata </em></p>
<p>Naglaskøta</p>
<p>Thornback ray2:</p>
<p>EiNFiSKAR</p>
<p><em type="italic">Osteichthyes </em>1: V </p>
<p>ERULiGiR</p>
<p>BEiNFiSKAR</p>
<p><em type="italic">Teleostei </em>1. áLLAFiSKAR </p>
<p><em type="italic">Anguilliformes </em>1. </p>
<p>Snípuállaættin</p>
<p><em type="italic">Nemichthyidae </em></p>
<p><em type="italic">Nemicthys scolopaceus </em></p>
<p>Snípuállur</p>
<p>Snipe-eel2.</p>
<p>Si</p>
<p>LD</p>
<p>AFiSKAR</p>
<p><em type="italic">Clupeiformes </em>1. </p>
<p>Sildaættin</p>
<p><em type="italic">Clupeidae </em></p>
<p><em type="italic">Clupea harengus </em></p>
<p>Sild</p>
<p>Herring3. GLiTFiSKAR</p>
<p><em type="italic">Argentiniformes </em>1. </p>
<p>Gulllaksaættin</p>
<p><em type="italic">Argentinidae </em></p>
<p><em type="italic">Argentina silus </em></p>
<p>Gulllaksur</p>
<p>Greater silver smelt2.</p>
<p>Glámaættin</p>
<p><em type="italic">Alepocephalidae </em></p>
<p><em type="italic">Xenodermichthys socialis </em></p>
<p>Lítli glámur</p>
<p>Blent snout4.</p>
<p>OSKAFiSKAR</p>
<p>Gadiformes1.</p>
<p>Langasporlsættin</p>
<p><em type="italic">Macrouridae </em></p>
<p><em type="italic">Trachyrhynchus murrayi </em></p>
<p>Trantlangasporl</p>
<p>Roughnoused grenadier</p>
<p><em type="italic">Coryphaenoides rupestris </em></p>
<p>Kubbuta langasporl</p>
<p>Roundnose grenadier</p>
<p><em type="italic">Nezumia aequalis </em></p>
<p>Slætta langasporl</p>
<p>Smooth grenadier</p>
<p><em type="italic">Macrourus berglax </em></p>
<p>Rísna langasporl</p>
<p>Onion-eye grenadier2.</p>
<p>Moraættin</p>
<p><em type="italic">Moridae </em></p>
<p><em type="italic">Mora moro </em></p>
<p>Morafiskur</p>
<p>Common mora</p>
<p><em type="italic">Lepidion eques </em></p>
<p>Bláriddari</p>
<p>North Atlantic codling3.</p>
<p>Hornabrosmuættin</p>
<p><em type="italic">Phycidae </em></p>
<p><em type="italic">Phycis blennoides </em></p>
<p>Lítla brosma</p>
<p>Greater fork-beard4.</p>
<p>Toskaættin</p>
<p><em type="italic">Gadidae </em>1. Longur og Brosmur </p>
<p><em type="italic">Lotinae </em></p>
<p>Flokkur</p>
<p>Undirflokkur</p>
<p>Hópur</p>
<p>Ætt</p>
<p>Undirætt</p>
<p>Latínska navnið</p>
<p>Føroyska navnið</p>
<p>Enska navnið</p>
<p><em type="italic">Talva 2: Fiskasløgini á Føroyabanka, skipað í flokkar, undirflokkar, hópar, ættir og undirættir. Litirnir knýta bólkarnar saman. </em></p>
<p><em type="italic">Molva molva </em></p>
<p>Longa</p>
<p>Ling</p>
<p><em type="italic">Molva dipterygia </em></p>
<p>Blálonga</p>
<p>Blue ling</p>
<p><em type="italic">Brosme brosme </em></p>
<p>Brosma</p>
<p>Tusk2.</p>
<p>Toskar</p>
<p><em type="italic">Gadinae </em></p>
<p><em type="italic">Gadus morhua </em></p>
<p>Toskur</p>
<p>Cod</p>
<p><em type="italic">Pollachius virens </em></p>
<p>Upsi</p>
<p>Saithe</p>
<p><em type="italic">Melanogrammus aeglefinus </em></p>
<p>Hýsa</p>
<p>Haddock</p>
<p><em type="italic">Trisopterus minutus </em></p>
<p>Glýsufiskur</p>
<p>Poor cod</p>
<p><em type="italic">Gadiculus argenteus thori </em></p>
<p>Silvurmurtur</p>
<p>Silvery pout</p>
<p><em type="italic">Micromesistius poutassou </em></p>
<p>Svartkjaftur</p>
<p>Blue whiting</p>
<p><em type="italic">Merlangius merlangus </em></p>
<p>Hvítingur</p>
<p>Whiting5.</p>
<p>TUSSAFiSKAR</p>
<p><em type="italic">Lophiiformes </em>1. </p>
<p>Havtaskuættin</p>
<p><em type="italic">Lophiidae </em></p>
<p><em type="italic">Lophius piscatorius </em></p>
<p>Havtaska</p>
<p>Anglerfish6. SPORÐDREKAFiSKAR</p>
<p><em type="italic">Scorpaeniformes </em>1. </p>
<p>Kongafiskaættin</p>
<p><em type="italic">Scorpaenidae </em></p>
<p><em type="italic">Sebastes marinus </em></p>
<p>Stóri kongafiskur</p>
<p>Golden redfish</p>
<p><em type="italic">Sebastes mentella </em></p>
<p>Trant kongafiskur</p>
<p>Deep-sea redfish</p>
<p><em type="italic">Sebastes viviparus </em></p>
<p>Lítli kongafiskur</p>
<p>Norway haddock</p>
<p><em type="italic">Helicolenus dactylopterus </em></p>
<p>Kjaftsvartur kongafiskur</p>
<p>Blue-throat2.</p>
<p>Knurrhanaættin</p>
<p><em type="italic">Triglidae </em></p>
<p><em type="italic">Eutrigla gurnardus </em></p>
<p>Knurrhani</p>
<p>Gray gurnard3.</p>
<p>Súgfiskaættin</p>
<p><em type="italic">Liparidae </em></p>
<p><em type="italic">Rhodichthys regina </em></p>
<p>Pinkur</p>
<p>Threadfin sea snail7. á</p>
<p>BURRUFiSKAR</p>
<p><em type="italic">Perciformes </em>1. </p>
<p>Glómuættin</p>
<p><em type="italic">Epigonidae </em></p>
<p><em type="italic">Epigonus telescopus </em></p>
<p>Kikarafiskur</p>
<p>Deepwater cardinalfish2.</p>
<p>Rossamakrelættin</p>
<p><em type="italic">Carangidae </em></p>
<p><em type="italic">Trachurus trachurus </em></p>
<p>Rossamakrelur</p>
<p>Horse mackerel 3.</p>
<p>Úlvfiskaættin</p>
<p><em type="italic">Zoarcidae </em></p>
<p><em type="italic">Lycodes esmarki </em></p>
<p>Úlvfiskur</p>
<p>Esmark´s eelpout4.</p>
<p>Steinbítaættin</p>
<p><em type="italic">Anarhichadidae </em></p>
<p><em type="italic">Anarhichas lupus </em></p>
<p>Steinbítur</p>
<p>Catfish5.</p>
<p>Nebbasildaættin</p>
<p><em type="italic">Ammodytidae </em></p>
<p><em type="italic">Hyperoplus lanceolatus </em></p>
<p>Stóra nebbasild</p>
<p>Greater sandeel</p>
<p><em type="italic">Ammodytes sp. </em></p>
<p>Nebbasild</p>
<p>Sandeel6.</p>
<p>Floyfiskaættin</p>
<p><em type="italic">Callionymidae </em></p>
<p><em type="italic">Callionymus lyra </em></p>
<p>Floyfiskur</p>
<p>Dragonet7.</p>
<p>Stinglaksaættin</p>
<p><em type="italic">Trichiuridae </em></p>
<p><em type="italic">Aphanopus carbo </em></p>
<p>Stinglaksur</p>
<p>Black scabbard fish8.</p>
<p>Makrelættin</p>
<p><em type="italic">Scombridae </em></p>
<p><em type="italic">Scomber scombrus </em></p>
<p>Makrelur</p>
<p>Mackerel8. FLA</p>
<p>TFiSKAR</p>
<p><em type="italic">Pleuronectiformes </em>1. </p>
<p>Kvoysuættin</p>
<p><em type="italic">Scophthalmidae </em></p>
<p><em type="italic">Psetta maxima </em></p>
<p>Hvasskvoysa</p>
<p>Turbot</p>
<p><em type="italic">Lepidorhombus whiffiagonis </em></p>
<p>Glaskvoysa</p>
<p>Megrim2.</p>
<p>Flundruættin</p>
<p><em type="italic">Pleuronectidae </em></p>
<p><em type="italic">Glyptocephalus cynoglossus </em></p>
<p>Lálla</p>
<p>Whitch</p>
<p><em type="italic">Limanda limanda </em></p>
<p>Skrubba</p>
<p>Dab</p>
<p><em type="italic">Microstomus kitt </em></p>
<p>Tunga</p>
<p>Lemon sole</p>
<p><em type="italic">Pleuronectes platessa </em></p>
<p>Reyðsprøka</p>
<p>Plaice</p>
<p><em type="italic">Hippoglossoides platessoides </em></p>
<p>Hvassasprek</p>
<p>Long rough dab</p>
<p><em type="italic">Hippoglossus hippoglossus </em></p>
<p>Kalvi</p>
<p>Halibut</p>
<p><em type="italic">Reinhardtius hippoglossoides </em></p>
<p>Svartkalvi</p>
<p>Greenland halibut1</p>
<p>Við støði í fiskinum á Føroyabanka verður her farið undir at greina tey ymisku fiskasløgini og lýsa, hvat eyðkennir teir ymisku bólkarnar.</p>
<p>Eitt samlað yvirlit av fiskaskipanini er víst á mynd 4 á síðu 33. Tølini, sum eru knýtt at teimum ymisku bólkunum, eru eyðkenni, ið eru umrødd á síðunum 35-38.</p>
<p>Fylki:</p>
<p><em type="bold">RYGGSTREINGJA DÝR </em></p>
<p><em type="italic">Chordata </em></p>
<p>Fiskar eru ein partur av dýra-ríkinum.</p>
<p>Fiskar hava ein ryggstrong, og tí verða teir bólkaðir undir fylkið <em type="bold">RYGGSTREINGJA </em></p>
<p><em type="bold">DÝR </em><em type="italic">Chordata </em>. Av tí at hesin ryggstrongurin er samansettur av ryggjargeislum, verða teir flokkað-ir í undirfylkið <em type="bold">RYGGDÝR </em><em type="italic">Verte-brata. </em>Umframt ryggdýrini eru tvey onnur undirfylki í hesum fylkinum: </p>
<p><em type="bold">POSADÝRINI </em><em type="italic">Uroch-ordata = Tunicata </em>og <em type="bold">TREVSU- </em></p>
<p><em type="bold">MUNNARNIR </em>, eisini nevndir lansettfiskar <em type="italic">Cephalochordata </em>. </p>
<p><em type="bold">Yvirflokkur </em></p>
<p><em type="bold">BEINFISKAR </em></p>
<p>Osteichthyes</p>
<p><em type="bold">BRÓSKFISKAR </em></p>
<p>Chondrichthyes</p>
<p><em type="bold">Fylki </em></p>
<p><em type="bold">Undirfylki </em></p>
<p><em type="bold">RYGGSTREINGJA DÝR </em></p>
<p>Chordata</p>
<p><em type="bold">POSADÝR </em></p>
<p>Urochordata</p>
<p><em type="bold">TREVSUMUNNAR </em></p>
<p>Cephalochordata</p>
<p><em type="bold">RYGGDÝR </em></p>
<p>Vertebrata</p>
<p><em type="bold">Fiskar </em></p>
<p><em type="bold">Yvirflokkur </em></p>
<p><em type="bold">Fiskar </em></p>
<p><em type="bold">Fiskar </em></p>
<p><em type="bold">KJAFTLEYSIR FISKAR </em></p>
<p>Agnatha</p>
<p><em type="bold">KJAFTFISKAR </em></p>
<p>Gnathostomata</p>
<p><em type="bold">Slímállaættin </em></p>
<p>Myxinidae</p>
<p><em type="bold">Súgaraættin </em></p>
<p>Petromyzonidae</p>
<p><em type="bold">Ætt </em>1 </p>
<p><em type="bold">Yvirflokkur </em></p>
<p><em type="bold">BEINFISKAR </em></p>
<p>Osteichthyes</p>
<p><em type="bold">KJAFTFISKAR </em></p>
<p>Gnathostomata</p>
<p><em type="bold">Flokkur </em></p>
<p><em type="bold">BRÓSKFISKAR </em></p>
<p>Chondrichthyes</p>
<p><em type="bold">Flokkur </em></p>
<p><em type="bold">Undirflokkur </em></p>
<p><em type="bold">BEINFISKAR </em></p>
<p>Osteichthyes</p>
<p><em type="bold">TEINAFJAÐRAFISKAR </em></p>
<p>Actinopterygii</p>
<p><em type="bold">KJØTFJAÐRAFISKAR </em></p>
<p>Sarcopterygii</p>
<p><em type="bold">VERULIGIR BEINFISKAR </em></p>
<p>Teleostei</p>
<p><em type="bold">KVEISTRAFISKAR </em></p>
<p>Crossopterygii</p>
<p><em type="bold">LUNGAFISKAR </em></p>
<p>Dipneusti</p>
<p><em type="bold">Yvirflokkur </em></p>
<p><em type="bold">Fiskar </em></p>
<p><em type="bold">Fiskar </em></p>
<p><em type="bold">KJAFTLEYSIR FISKAR </em></p>
<p>Agnatha</p>
<p><em type="bold">KJAFTFISKAR </em></p>
<p>Gnathostomata</p>
<p><em type="bold">Slímállaættin </em></p>
<p>Myxinidae</p>
<p><em type="bold">Súgaraættin </em></p>
<p>Petromyzonidae</p>
<p><em type="bold">Ætt </em></p>
<p><em type="bold">Yvirflokkur </em></p>
<p><em type="bold">BEINFISKAR </em></p>
<p>Osteichthyes</p>
<p><em type="bold">KJAFTFISKAR </em></p>
<p>Gnathostomata</p>
<p><em type="bold">Flokkur </em></p>
<p><em type="bold">BRÓSKFISKAR </em></p>
<p>Chondrichthyes</p>
<p><em type="bold">Flokkur </em></p>
<p><em type="bold">Undirflokkur </em></p>
<p><em type="bold">BEINFISKAR </em></p>
<p>Osteichthyes</p>
<p><em type="bold">TEINAFJAÐRAFISKAR </em></p>
<p>Actinopterygii</p>
<p><em type="bold">KJØTFJAÐRAFISKAR </em></p>
<p>Sarcopterygii</p>
<p><em type="bold">VERULIGIR BEINFISKAR </em></p>
<p>Teleostei</p>
<p><em type="bold">KVEISTRAFISKAR </em></p>
<p>Crossopterygii</p>
<p><em type="bold">LUNGAFISKAR </em></p>
<p>Dipneusti</p>
<p>Chordata</p>
<p><em type="bold">Yvirflokkur </em></p>
<p><em type="bold">Fiskar </em></p>
<p><em type="bold">Fiskar </em></p>
<p><em type="bold">KJAFTLEYSIR FISKAR </em></p>
<p>Agnatha</p>
<p><em type="bold">KJAFTFISKAR </em></p>
<p>Gnathostomata</p>
<p><em type="bold">Slímállaættin </em></p>
<p>Myxinidae</p>
<p><em type="bold">Súgaraættin </em></p>
<p>Petromyzonidae</p>
<p><em type="bold">Ætt </em></p>
<p>Allir fiskar, ið verða viðgjørdir í hesi bókini, hava kjaft og hoyra sostatt til yvirflokkin <em type="bold">KJAFT- </em></p>
<p><em type="bold">FISKAR </em>. Kjaftfiskar verða skildir sundur í tveir flokkar: <em type="bold">BRÓSK- </em></p>
<p><em type="bold">FISKAR </em><em type="italic">Chondrichthyes </em>og </p>
<p><em type="bold">BEIN- </em></p>
<p><em type="bold">FISKAR </em><em type="italic">Osteichthyes. </em></p>
<p>Yvirflokkur: <em type="bold">KJAFTFISKAR </em></p>
<p><em type="italic">Gnathostomata </em></p>
<p>Fiskar verða skildir sundur í tveir yvirflokkar: fiskar uttan kjaft <em type="italic">Ag-nata </em>og fiskar við kjafti <em type="bold">KJAFT- </em></p>
<p><em type="bold">FISKAR, </em><em type="italic">Gnathostomata </em>. </p>
<p>Fiskarnir uttan kjaft verða eisini nevndir <em type="bold">RUNDMUNNAR </em><em type="italic">Cyclo-stomata </em>. Í hesum yvirflokkinum eru slímállar <em type="italic">Slímállaættin, Myxi-nidae </em>og súgarar <em type="italic">Súgaraættin, Pe-tromyzonidae. </em>1 </p>
<p>Flokkur 1:</p>
<p><em type="bold">BRÓSKFISKAR </em><em type="italic">Chondrichthyes </em></p>
<p>Bróskfiskar verða býttir í tveir und-irflokkar: <em type="bold">HEILSKØLTAR </em><em type="italic">Holo-cephali </em>og <em type="bold">TVØRMUNNAR </em><em type="italic">Elas-mobranchii </em>. Hetta eru ávikavist havmýs og so hávar og skøtur. Sum navnið bróskfiskar sigur, er <span type="quote">”beina-grindin”</span> hjá hesum fiskum av bróski, sum tó í nøkrum førum kann vera forkálkað; men veruligur beinvevnaður finst ikki. Kjafturin er ein riva tvørturum á undirsíðuni á høvdinum. Tenninar eru ikki vaksnar fastar í kjálkabeinini, men festar í bindivevnaðin og verða regluliga skiftar út. Bróskfiskar hava ikki veruliga roðslu, men húð-tenn, ið eru av dentini og klæddar við harðari emalju. Hetta ger, at skræðan er hvøss. Fjaðrarnar hava ongan lið á sær og kunnu tí ikki leggjast at kroppinum, sum vit kenna tað frá beinfiskunum. Hjá bróskfiskum verða eggini gitin inni í fiskinum. Tí eru partar av got-fjaðrunum hjá kallfiskinum skap-aðar sum paringslimir. Eggini eru stór, men fá í tali. Flestu bróskfiskar leggja livandi ungar; undantikið eru tó skøturnar av slektini Raja, havmýs, flestu sløgini í reyðháva-ættini og einstakir aðrir hávar. </p>
<p>Tarmurin hjá bróskfiski er stuttur.</p>
<p>Fyri at økja um upptøkuna av føði er tarmurin tí innan skapaður sum ein spiral. Bróskfiskar hava ongan sundmaga, men livurin er stór og feit. Hetta økir um uppdriftina hjá fiskinum. Á høvdinum er ein serlig sansiskipan, tær Lorenz-sinisku ampullurnar: Við hesum sansum kunna bróskfiskar føla elektrisk felt, sum verða gjørd, tá eitt nú fiskar røra seg. Hjartað hevur eitt forkamar og eitt hjartakamar, bein-fiskar hava eitt forkamar og tvey hjartakømur. Andingin fer fram við 5-6 pørum av táknum.</p>
<p>Vit skilja ímillum tveir undirflokk-ar av bróskfiskum: Teir, sum hava táknulok: <em type="bold">HEILSKØLTAR </em><em type="italic">Holoce-phali </em>, og teir við ongum táknuloki: </p>
<p><em type="bold">TVØRMUNNAR </em><em type="italic">Elasmobranchii </em>. </p>
<p>Hildið verður, at heilskøltar eru tann primitivari formurin av brósk-fiskum.19</p>
<p>Undirflokkur 1.1:</p>
<p><em type="bold">HEILSKØLTAR </em><em type="italic">Holocephali </em></p>
<p>Yvirkjafturin er samanvaksin við heysin. Harav kemur navnið <em type="italic">holo-cephali </em>(grikskt holos, ið merkir heilur/óbýttur og cephalos, ið merk-ir høvd/heysur). Havmýs skilja seg frá hinum bróskfiskunum, tí tær, eins og beinfiskar, hava lok, sum fjalir táknurivurnar. Havmýs hava einki innstreymingarop og hava heldur ikki rættuligar tenn, men bert tannplátur við ongari emalju. </p>
<p>Endurnýggingin av tonnum hendir spakuliga. Opini frá tarminum og kynsgøgnunum eru skild sundur, t.v.s. at tað er einki felags op, kloakk, sum tað er hjá nógvum øðrum bróskfiskum. Kallfiskurin hevur ein gassaskapaðan lim á pannuni.</p>
<p>Óvist er tó, hvat hesin limur verður nýttur til.</p>
<p>Hópur 1.1.1:</p>
<p><em type="bold">HAVMÝS </em><em type="italic">Chimaeriformes </em></p>
<p>Hava tvær ryggfjaðrar: Fremra ryggfjøðurin er smøl og høg við einum longum spískum eitrandi píki, sum stendur upp úr ryggin-um, aftara ryggfjøðurin er long og lág aftur eftir kroppinum. Stertur-in, halin, er ofta langur og minnir um ein músahala. Eggini verða gitin inni í fiskinum, sum so verða løgd á botnin í einum brúnum hornkendum hylki. Upprunin til navnið chimaeriformes er latínska orðið chimaera, ið merkir skrímsl, og formes, ið merkir skap ella snið.</p>
<p>Ætt 1.1.1.1:</p>
<p><em type="bold">Havmúsaættin </em><em type="italic">Chimaeridae </em></p>
<p>Stubbutan snúta. Halalíknandi stert. Skræðan er sløtt. Á høvd-inum síggjast týðuligar striku-greiningar.</p>
<p>H A V M ý S</p>
<p>Havmusaættin (Chimaeridae)2 Reyðhavaættin (Scyliorhinidae)</p>
<p>Slætthavaættin (Triakidae)</p>
<p>Ljoshavaættin (Etmopteridae)</p>
<p>Havaættin (Squalidae)6 Skøtuættin (Rajidae)20</p>
<p>Undirflokkur 1.2:</p>
<p><em type="bold">TVØRMUNNAR </em></p>
<p><em type="italic">Elasmobranchii </em></p>
<p>Fimm til sjey sundurskild táknuop á hvørjari síðu. Hava inn-streymingarop. Um teir hava píkar, eru hesir uppreistir. Kallfiskurin ongan gassaskapaðan lim á pann-uni. Yvirkjafturin er ikki saman-vaksin við heysin. Tenninar verða skjótt endurnýggjaðar. Á høvdi-num eru gøgn, sum sansa elek-triskar bylgjur.</p>
<p>Hópur 1.2.1:</p>
<p><em type="bold">EYGNALOKSHÁVAR </em></p>
<p><em type="italic">Carcharhiniformes </em></p>
<p>Hava <span type="quote">“eygnalok”</span>. Tvær ryggfjaðrar, sum ikki hava pík. Hevur got-fjøður. Fimm táknurivur, harav 1-3 eru omanvert uggafjaðrarnar.</p>
<p>Eingir táknutindar. Innstreym-ingaropið finst hjá summum, men ikki hjá øðrum.</p>
<p>Ætt 1.2.1.1:</p>
<p><em type="bold">Reyðhávaættin </em><em type="italic">Scyliorhinidae </em></p>
<p>Fyrsta ryggfjøður byrjar beint oman fyri ella aftanvert byrjanina av búkfjaðrunum, hjá øllum øðr-um hávum byrjar hon framman fyri búkfjaðrarnar. Hevur inn-streymingarop og gotfjøður.</p>
<p>Eygnalokini ikki fullfíggjað.</p>
<p>Ætt 1.2.1.2:</p>
<p><em type="bold">Slætthávaættin </em><em type="italic">Triakidae </em></p>
<p>Fyrsta ryggfjøður byrjar framman fyri byrjanina av búkfjaðrunum.</p>
<p>Hava innstreymingarop og got-fjøður. Ryggfjaðrar uttan pík.</p>
<p>Ongan kjøl á endanum á sporl-inum.</p>
<p>Hópur 1.2.2:</p>
<p><em type="bold">SKRUBBHÁVAR </em><em type="italic">Squaliformes </em></p>
<p>Tvær ryggfjaðrar. Summar við píki, aðrar uttan pík. Gotfjøðurin manglar. Fimm táknurivur. Hava innstreymingarop. Eygnalokmangla.</p>
<p>Ætt 1.2.2.1:</p>
<p><em type="bold">Hávaættin </em><em type="italic">Squalidae </em></p>
<p>Píkar í báðum ryggfjaðrunum í summum førum eru píkarnir tó ikki útvaksnir. Ongan kjøl á sporlinum.</p>
<p>Tenninar í undirkjaftinum ikki nógv størri enn í yvirkjaftinum.</p>
<p>Ætt 1.2.2.2:</p>
<p><em type="bold">Ljóshávaættin </em><em type="italic">Etmopteridae </em></p>
<p>Báðar ryggfjaðrarnar við píki, sum hava eina rivu í sær. Sterturin aftantil hevur eitt lítið skarð í erva.</p>
<p>Hevur ljósgøgn, sum vísa seg sum svartir blettir serliga á búksíðuni.</p>
<p>E y G N A L O K S H á V A R</p>
<p>S K R U B B H á V A R</p>
<p>Havmusaættin (Chimaeridae)2 Reyðhavaættin (Scyliorhinidae)</p>
<p>Slætthavaættin (Triakidae)</p>
<p>Ljoshavaættin (Etmopteridae)</p>
<p>Havaættin (Squalidae)6 Skøtuættin (Rajidae)7 Snipallaættin (Nemichthyidae)8 Sildaættin (Clupeidae)</p>
<p>Gulllaksaættin (Argentinidae)10 Slætthøvdaættin(Alepocephalidae)</p>
<p>Langasporlaættin (Macrouridae)</p>
<p>Havmusaættin (Chimaeridae)2 Reyðhavaættin (Scyliorhinidae)</p>
<p>Slætthavaættin (Triakidae)</p>
<p>Ljoshavaættin (Etmopteridae)</p>
<p>Havaættin (Squalidae)6 Skøtuættin (Rajidae)7 Snipallaættin (Nemichthyidae)8 Sildaættin (Clupeidae)</p>
<p>Gulllaksaættin (Argentinidae)</p>
<p>Havmusaættin (Chimaeridae)2 Reyðhavaættin (Scyliorhinidae)</p>
<p>Slætthavaættin (Triakidae)</p>
<p>Ljoshavaættin (Etmopteridae)</p>
<p>Havaættin (Squalidae)</p>
<p>Havmusaættin (Chimaeridae)2 Reyðhavaættin (Scyliorhinidae)</p>
<p>Slætthavaættin (Triakidae)</p>
<p>Ljoshavaættin (Etmopteridae)</p>
<p>Havaættin (Squalidae)21</p>
<p>Hópur 1.2.3:</p>
<p><em type="bold">SKØTUR </em><em type="italic">Rajiformes </em></p>
<p>Flatvaksnar. Liva fyri tað mesta á botni. Eygu og innstreymingarop omaná, muður og táknurivur á búksíðuni. Uggafjaðrarnar, rav- arnir eru stórar og samanvaksnar við høvdið og verða nýttir at svimja við. Eingi eygnalok. Hornhinnan í eygunum er fest beinleiðis í skræðuna rundan um eyguni. At forða fyri, at botntilfar kemur í táknurnar, verður sjógvurin sogin inn gjøgnum innstreymingarop í erva í staðin fyri ígjøgnum munn-in, sum er á undirsíðuni.</p>
<p>Ætt 1.2.3.1:</p>
<p><em type="bold">Skøtuættin </em><em type="italic">Rajidae </em></p>
<p>Kroppurin er at kalla fýrakantaður við einum lítlum snúta framman-til. Sterturin, halin, langur og klænur, ofta við eini ella fleiri røðum av tornum. Eina til tvær ryggfjaðrar aftast á stertinum.</p>
<p>Allar skøtur leggja egg. Eggini liggja í fýrakantaðum horn-hylkjum, sum hava ein tráð í hvørjum horni at festa hylkið fast við.</p>
<p>S K Ø T U R</p>
<p>S K Ø T U R</p>
<p>Ljoshavaættin (Etmopteridae)</p>
<p>Havaættin (Squalidae)6 Skøtuættin (Rajidae)7 Snipallaættin (Nemichthyidae)8 Sildaættin (Clupeidae)</p>
<p>Gulllaksaættin (Argentinidae)10 Slætthøvdaættin(Alepocephalidae)</p>
<p>Langasporlaættin (Macrouridae)12 Moruættin (Moridae)</p>
<p>Hornabrosmuættin (Phycidae)</p>
<p>Toskar (Gadinae)22</p>
<p>Flokkur 2:</p>
<p><em type="bold">BEINFISKAR </em><em type="italic">Osteichthyes </em></p>
<p>Beinagrindin er av beinvevnaði.</p>
<p>Hava ikki innstreymingarop aftarlaga á høvdinum, eins og flestu tvørmunnar hava. Skræðan klødd við tunnari roðslu. Tennin-ar vaksnar fastar í kjaftin. Innast á fjaðrunum er ein liður, so at fjaðrarnar kunna leggjast saman ella leggjast at kroppinum. Vanliga tveir nasagluggar hvørjumegin, framman fyri eygað. Flestu bein-fiskar hava sundmaga. Táknurnar fjaldar av einum táknuloki, kápan.</p>
<p>Í fiskaskipanini verða beinfiskar-nir ofta skildir sundur í tveir bólk-ar:</p>
<p><em type="bold">KJØTFJAÐRAFISKAR </em>(Lippu-fjaðrafiskar) <em type="italic">Sarcopterygii </em>, sum eru fiskar við kjøtutum fjaðrum uttan teinar, (lungafiskarnir, <em type="italic">Dipneusti </em>) og kveistrafjaðraðirfiskar, <em type="italic">Cross-opterygii </em>. </p>
<p><em type="bold">TEINAFJAÐRAFISKAR </em><em type="italic">Actinop-terygii </em>, sum hava teinar í fjaðrun-um. Teir <em type="bold">”VERULIGU BEIN- </em></p>
<p><em type="bold">FISKARNIR” </em><em type="italic">Teleostei </em>eru partur av teimum teinafjaðraðu fisk-unum. </p>
<p>Undirflokkur 2.1:</p>
<p><em type="bold">VERULIGIR BEINFISKAR </em></p>
<p><em type="italic">Teleostei </em></p>
<p>Kjafturin frammantil á høvdinum.</p>
<p>Summir hava yvirbit, aðrir undir-bit. Tevglugganir nasagluggarnir eru skildir sundur, so vatnið streym-ar inn øðrumegin og fer útaftur hin-umegin. Fjaðrarnar eru antin stuðlaðar av beinteinum, sum eru harðar (tindateinafiskar) ella lið-deildar og bleytar (bleytteina-fiskar).</p>
<p>Hópur 2.1.1:</p>
<p><em type="bold">ÁLLAFISKAR </em><em type="italic">Anguilliformes </em></p>
<p>Fiskar við sermerktum avlongum kroppi. Skræðan sløtt, antin nakin ella við lítlari djúptliggjandi roðslu. Ryggfjaðrar og gotfjøður eru langar, og hjá summum møtast tær við stertin. Ongar búkfjaðrar.</p>
<p>Táknuopið er lítið. Hava sund-maga.</p>
<p>Ætt 2.1.1.1:</p>
<p><em type="bold">Snípuállaættin </em><em type="italic">Nemichthyidae </em></p>
<p>Langan og klænan kropp. Yvir- og undirkjaftarnir langir og buga ávika-vist uppeftir og niðureftir, so kjaftur-in ikki kann latast aftur. Rygg- og gotfjaðrarnar samanvaksnar við stertin. Á kjaftinum eru smáar spískar tenn, sum venda aftureftir.</p>
<p><em type="bold">Yvirflokkur </em></p>
<p><em type="bold">BEINFISKAR </em></p>
<p>Osteichthyes</p>
<p><em type="bold">KJAFTFISKAR </em></p>
<p>Gnathostomata</p>
<p><em type="bold">Flokkur </em></p>
<p><em type="bold">BRÓSKFISKAR </em></p>
<p>Chondrichthyes</p>
<p><em type="bold">Flokkur </em></p>
<p><em type="bold">Undirflokkur </em></p>
<p><em type="bold">BEINFISKAR </em></p>
<p>Osteichthyes</p>
<p><em type="bold">TEINAFJAÐRAFISKAR </em></p>
<p>Actinopterygii</p>
<p><em type="bold">KJØTFJAÐRAFISKAR </em></p>
<p>Sarcopterygii</p>
<p><em type="bold">VERULIGIR BEINFISKAR </em></p>
<p>Teleostei</p>
<p><em type="bold">KVEISTRAFISKAR </em></p>
<p>Crossopterygii</p>
<p><em type="bold">LUNGAFISKAR </em></p>
<p>Dipneusti</p>
<p><em type="bold">Fylki </em></p>
<p><em type="bold">Undirfylki </em></p>
<p><em type="bold">RYGGSTREINGJA DÝR </em></p>
<p>Chordata</p>
<p><em type="bold">POSADÝR </em></p>
<p>Urochordata</p>
<p><em type="bold">TREVSUMUNNAR </em></p>
<p>Cephalochordata</p>
<p><em type="bold">RYGGDÝR </em></p>
<p>Vertebrata</p>
<p><em type="bold">Yvirflokkur </em></p>
<p><em type="bold">Fiskar </em></p>
<p><em type="bold">Fiskar </em></p>
<p><em type="bold">KJAFTLEYSIR FISKAR </em></p>
<p>Agnatha</p>
<p><em type="bold">KJAFTFISKAR </em></p>
<p>Gnathostomata</p>
<p><em type="bold">Slímállaættin </em></p>
<p>Myxinidae</p>
<p><em type="bold">Súgaraættin </em></p>
<p>Petromyzonidae</p>
<p><em type="bold">Ætt </em>á L L A F i S K A R </p>
<p>Havmusaættin (Chimaeridae)2 Reyðhavaættin (Scyliorhinidae)</p>
<p>Slætthavaættin (Triakidae)</p>
<p>Ljoshavaættin (Etmopteridae)</p>
<p>Havaættin (Squalidae)6 Skøtuættin (Rajidae)7 Snipallaættin (Nemichthyidae)8 Sildaættin (Clupeidae)</p>
<p>Gulllaksaættin (Argentinidae)10 Slætthøvdaættin(Alepocephalidae)</p>
<p>Langasporlaættin (Macrouridae)23</p>
<p>Hópur 2.1.2:</p>
<p><em type="bold">SILDAFISKAR </em><em type="italic">Clupeiformes </em></p>
<p>Hávaksnir fiskar við avlongum kroppi. Vanliga bert eina rygg-fjøður. Gongur ofta í torvum.</p>
<p>Hevur stóra leysa roðslu, og bert eitt slag hevur striku á síðuni. Har-afturímóti er ein strikuskipan á høvdinum, við serligum kanalum, sum enda í einum kamari inni í knokkinum. (Hendan skipanin finst ikki hjá nøkrum øðrum fisk-um). Sundmagin hevur samband við magan <em type="italic">physostomar </em>og við innara oyrað. Flestu sløgini liva av planktoni og hava tí vanliga langar og sera nógvar táknutindar, sum verða nýttir til at síla føðina úr sjónum. </p>
<p>Ætt 2.1.2.1:</p>
<p><em type="bold">Sildaættin </em><em type="italic">Clupeidae </em></p>
<p>Silvurblankur fiskur, sum gongur í torvum. Fjaðrarnar bleytar. Bert eina rygg fjøður. Búkfjaðrarnar eru aftarlaga á kroppinum undir ryggfjøðruni.</p>
<p>S i L D A F i S K A R</p>
<p>S i L D A F i S K A R6 Skøtuættin (Rajidae)7 Snipallaættin (Nemichthyidae)8 Sildaættin (Clupeidae)</p>
<p>Gulllaksaættin (Argentinidae)10 Slætthøvdaættin(Alepocephalidae)</p>
<p>Langasporlaættin (Macrouridae)12 Moruættin (Moridae)</p>
<p>Hornabrosmuættin (Phycidae)</p>
<p>Toskar (Gadinae)</p>
<p>Havtaskuættin (Lophiidae)2</p>
<p>Hópur 2.1.3:</p>
<p><em type="bold">GLITFISKAR </em><em type="italic">Argentiniformes </em></p>
<p>Sterturin vanliga sýldur. Við ella uttan fitifjøður. Skaftið aftur úr gómabeininum er munandi styttri enn hjá fiskum í øðrum hópum.</p>
<p>Tenninar í miðraðnum eru smáar.</p>
<p>Eitt ávíst bein <em type="italic">maxilla </em>er partur av yvirkjaftinum, men ongar tenn eru tó á hesum beininum. </p>
<p>Ætt 2.1.3.1:</p>
<p><em type="bold">Gulllaksaættin </em><em type="italic">Argentinidae </em></p>
<p>Langir silvurblankir fiskar við stórum eygum. Kjafturin endar framman fyri eygað. Búkfjaðrarnar aftanvert ryggfjøðurina. Framman fyri stertin er ein fitifjøður við ongum teinum.</p>
<p>Ætt 2.1.3.2:</p>
<p><em type="bold">Glámaættin </em><em type="italic">Alepocephalidae </em></p>
<p>Hevur onga roðslu á høvdinum.</p>
<p>Tenninar vanliga smáar. Táknu-tindarnir langir og nógvir í tali.</p>
<p>G L i T F i S K A R</p>
<p>G L i T F i S K A R</p>
<p>Havaættin (Squalidae)6 Skøtuættin (Rajidae)7 Snipallaættin (Nemichthyidae)8 Sildaættin (Clupeidae)</p>
<p>Gulllaksaættin (Argentinidae)10 Slætthøvdaættin(Alepocephalidae)</p>
<p>Langasporlaættin (Macrouridae)12 Moruættin (Moridae)</p>
<p>Hornabrosmuættin (Phycidae)</p>
<p>Toskar (Gadinae)</p>
<p>Havtaskuættin (Lophiidae)8 Sildaættin (Clupeidae)</p>
<p>Gulllaksaættin (Argentinidae)10 Slætthøvdaættin(Alepocephalidae)</p>
<p>Langasporlaættin (Macrouridae)12 Moruættin (Moridae)</p>
<p>Hornabrosmuættin (Phycidae)</p>
<p>Toskar (Gadinae)</p>
<p>Havtaskuættin (Lophiidae)</p>
<p>Kongafiskaættin (Scorpaenidae)17 Sugfiskaættin (Liparidae)2</p>
<p>Hópur 2.1.4:</p>
<p><em type="bold">TOSKAFISKAR </em><em type="italic">Gadiformes </em></p>
<p>Búkfjaðrarnar niðan fyri ella framman fyri uggafjaðrarnar.</p>
<p>Flestu sløgini við longum rygg- og gotfjaðrum. Búkfjaðrar eru ofta framman fyri ella niðan fyri uggafjaðrarnar. Fjaðrarnar uttan píkar. Roðslan vanliga sløtt, men kann í summum førum vera hvøss.</p>
<p>Sundmagin uttan samband við svølgið <em type="italic">physoclistar </em>. </p>
<p>Ætt 2.1.4.1:</p>
<p><em type="bold">Langasporlsættin </em><em type="italic">Macrouridae </em></p>
<p>Fiskurin smalkast javnt aftureftir.</p>
<p>Gotfjøðurin og onnur ryggfjøður-in eru samanvaksnar og gongur út í ein spíss. Fleiri sløg hava ljósgøgn aftur eftir sporlinum. Rognini eru smá (minni enn 1 mm) við olju-dropa.</p>
<p>Ætt 2.1.4.2:</p>
<p><em type="bold">Moraættin </em><em type="italic">Moridae </em></p>
<p>Eina ella tvær ryggfjaðrar, hendingaferð tríggjar. Eina ella tvær gotfjaðrar. Tenn mangla undir gómanum ella eru evarska smáar. Sundmagin hevur sam-band við innara oyrað.</p>
<p>Ætt 2.1.4.3:</p>
<p><em type="bold">Hornabrosmuættin </em><em type="italic">Phycidae </em></p>
<p>Tvær ella tríggjar ryggfjaðrar. Eina gotfjøður. Hvørki rygg- ella got-fjaðrar eru tó samanvaksnar við stertin. Búkfjaðrarnar við tveim-um teinum hangandi afturúr.</p>
<p>T O S K A F i S K A R</p>
<p>T O S K A F i S K A R6 Skøtuættin (Rajidae)7 Snipallaættin (Nemichthyidae)8 Sildaættin (Clupeidae)</p>
<p>Gulllaksaættin (Argentinidae)10 Slætthøvdaættin(Alepocephalidae)</p>
<p>Langasporlaættin (Macrouridae)12 Moruættin (Moridae)</p>
<p>Hornabrosmuættin (Phycidae)</p>
<p>Toskar (Gadinae)</p>
<p>Havtaskuættin (Lophiidae)</p>
<p>Kongafiskaættin (Scorpaenidae)10 Slætthøvdaættin(Alepocephalidae)</p>
<p>Langasporlaættin (Macrouridae)12 Moruættin (Moridae)</p>
<p>Hornabrosmuættin (Phycidae)</p>
<p>Toskar (Gadinae)</p>
<p>Havtaskuættin (Lophiidae)</p>
<p>Kongafiskaættin (Scorpaenidae)17 Sugfiskaættin (Liparidae)</p>
<p>Knurrhanaættin (Triglidae)</p>
<p>Glomuættin (Epigonidae)8 Sildaættin (Clupeidae)</p>
<p>Gulllaksaættin (Argentinidae)10 Slætthøvdaættin(Alepocephalidae)</p>
<p>Langasporlaættin (Macrouridae)12 Moruættin (Moridae)</p>
<p>Hornabrosmuættin (Phycidae)</p>
<p>Toskar (Gadinae)</p>
<p>Havtaskuættin (Lophiidae)</p>
<p>Kongafiskaættin (Scorpaenidae)17 Sugfiskaættin (Liparidae)2</p>
<p>Ætt 2.1.4.4:</p>
<p><em type="bold">Toskaættin </em><em type="italic">Gadidae </em></p>
<p>Fyrsta ryggfjøður aftan fyri høvd-ið. Fjaðrarnar eru bleytar og uttan píkar. Búkfjaðrarnar eru framman fyri uggafjaðrarnar. Tenn uppi undir gómanum. Sundmagin hevur einki samband við innara oyrað. Toskaættin verður skild sundur í tvær undirættir:</p>
<p>Undirætt 2.1.4.4a:</p>
<p><em type="bold">Longur og brosmur </em><em type="italic">Lotinae </em></p>
<p>Hetta eru longur og brosmur. Eina ella tvær ryggfjaðrar og eina got-fjøður. Hava altíð grunnnøs, finnu.</p>
<p>Endin á stertinum rundaður. Rogn við oljudropa.</p>
<p>Undirætt 2.1.4.4b:</p>
<p><em type="bold">Toskar </em><em type="italic">Gadinae </em></p>
<p>Hetta eru hýsa, toskur, upsi og ymsir aðrir. Tríggjar ryggfjaðrar og tvær gotfjaðrar. Hava sum oftast grunnnøs, finnu. Sterturin beinur ella við lítlum innviki. Rognini uttan oljudropa.</p>
<p>T O S K A F i S K A R</p>
<p>T O S K A F i S K A R</p>
<p><em type="italic">Brosma úr Fiskar undir Føroyum </em>12 Moruættin (Moridae) </p>
<p>Hornabrosmuættin (Phycidae)</p>
<p>Toskar (Gadinae)</p>
<p>Havtaskuættin (Lophiidae)</p>
<p>Kongafiskaættin (Scorpaenidae)17 Sugfiskaættin (Liparidae)</p>
<p>Knurrhanaættin (Triglidae)</p>
<p>Glomuættin (Epigonidae)20 Rossamakrelættin (Carangidae)21 Ulvfiskaættin (Zoarcidae)</p>
<p>Makrelættin (Scombridae)</p>
<p>Kvoysuættin (Scophthalmidae)</p>
<p>Flundruættin (Pleuronectidae)</p>
<p>Longur og brosmur (Lotinae)2</p>
<p>Hópur 2.1.5:</p>
<p><em type="bold">TUSSAFISKAR </em><em type="italic">Lophiiformes </em></p>
<p>Fyrsti teinurin í ryggfjøðurini stendur frammi á høvdinum og hevur skap sum ein tráða við einum agni á endanum. Um teir hava búkfjaðrar, eru tær framman fyri uggafjaðrarnar. Tær hava ein píkatein og fýra, hendir seg fimm, bleytteinar. Táknuopið er lítið og munnar út við ella aftanvert uggafjaðrarnar.</p>
<p>Ætt 2.1.5.1:</p>
<p><em type="bold">Havtaskuættin </em><em type="italic">Lophiidae </em></p>
<p>Stórt, breitt og flatt høvd. Tennin-ar stórar og spískar. Á undirkjaftin-um og aftur eftir kroppinum eru smáar trevsur.</p>
<p>T U S S A F i S K A R</p>
<p>T U S S A F i S K A R</p>
<p><em type="italic">Havtaska úr Fiskar undir Føroyum </em></p>
<p>Hornabrosmuættin (Phycidae)</p>
<p>Toskar (Gadinae)</p>
<p>Havtaskuættin (Lophiidae)</p>
<p>Kongafiskaættin (Scorpaenidae)17 Sugfiskaættin (Liparidae)</p>
<p>Knurrhanaættin (Triglidae)</p>
<p>Glomuættin (Epigonidae)20 Rossamakrelættin (Carangidae)21 Ulvfiskaættin (Zoarcidae)</p>
<p>Steinbitaættin (Anarhichadidae)23 Nebbasildaættin (Ammodytidae)2</p>
<p>Hópur 2.1.6:</p>
<p><em type="bold">SPORÐDREKAFISKAR </em></p>
<p><em type="italic">Scorpaeniformes </em></p>
<p>Eyðkennið fyri fiskarnar í hesum hópinum er eitt bein undir eygan-um, sum er longt aftureftir, sum ein pláta. Høvd og kroppur bera ofta tindar ella beinplátur.</p>
<p>Uggafjaðrarnar eru ofta avrund-aðar. Sterturin sum oftast av-rundaður, viðhvørt er hann tó beinur, sjáldan sýldur.</p>
<p>Ætt 2.1.6.1:</p>
<p><em type="bold">Kongafiskaættin </em><em type="italic">Scorpaenidae </em></p>
<p>Kroppurin er væl hægri enn breiður. Á høvdinum eru vanliga nógvir píkar og kambar. Kjafturin er vanliga stórur við undirbiti.</p>
<p>Kápan hevur píkar. Roðslan hvøss.</p>
<p>Eina samanvaksna ryggfjøður, har tann fremri parturin hevur tinda-teinar, meðan tann aftari hevur bleytteinar. Gotfjøðurin hevur ein til tríggjar tindateinar og tríggjar til níggju bleytteinar. Hjá flestu sløgunum verða rognini gitin inni í fiskinum. Summi sløg fáa tó livandi ungar t.d. trant-, stóri og lítli kongafiskur.</p>
<p>Ætt 2.1.6.2:</p>
<p><em type="bold">Knurrhanaættin </em><em type="italic">Triglidae </em></p>
<p>Tveir ella tríggir teir niðastu teinarnir í uggafjaðrunum eru stórir og leysir frá uggafjøðurini og verða nýttar sum <span type="quote">“bein”</span> til at grópa eftir føði í botninum. Tvær ryggfjaðrar. Tann fyrra við 7-11 tindateinum, hin aftara við 10-23 bleytteinum. Onnur ryggfjøðurin og gotfjøðurin eru næstan líka langar. Høvdið er stórt, knortlut og tríkantað, ofta við píkum á kápuni.</p>
<p>Ætt 2.1.6.3:</p>
<p><em type="bold">Súgfiskaættin </em><em type="italic">Liparidae </em></p>
<p>Búkfjaðrarnar eru umgjørdar til eina súgskál undir búkinum sum hjá rognkelsi. Skræðan er sluprut og manglar roðslu. Rygg- og got-fjaðrar langar og samanvaksnar við stertin, ella næstan saman-vaksnar.</p>
<p>S P O R Ð D R E K A F i S K A R</p>
<p>S P O R Ð D R E K A F i S K A R12 Moruættin (Moridae)</p>
<p>Hornabrosmuættin (Phycidae)</p>
<p>Toskar (Gadinae)</p>
<p>Havtaskuættin (Lophiidae)</p>
<p>Kongafiskaættin (Scorpaenidae)17 Sugfiskaættin (Liparidae)</p>
<p>Knurrhanaættin (Triglidae)</p>
<p>Glomuættin (Epigonidae)20 Rossamakrelættin (Carangidae)21 Ulvfiskaættin (Zoarcidae)</p>
<p>Steinbitaættin (Anarhichadidae)</p>
<p>Kongafiskaættin (Scorpaenidae)17 Sugfiskaættin (Liparidae)</p>
<p>Knurrhanaættin (Triglidae)</p>
<p>Glomuættin (Epigonidae)20 Rossamakrelættin (Carangidae)21 Ulvfiskaættin (Zoarcidae)</p>
<p>Steinbitaættin (Anarhichadidae)23 Nebbasildaættin (Ammodytidae)</p>
<p>Floayfiskaættin (Callionymidae)</p>
<p>Makrelættin (Scombridae)25 Stinglaksaættin (Trichiuridae)12 Moruættin (Moridae)</p>
<p>Hornabrosmuættin (Phycidae)</p>
<p>Toskar (Gadinae)</p>
<p>Havtaskuættin (Lophiidae)</p>
<p>Kongafiskaættin (Scorpaenidae)17 Sugfiskaættin (Liparidae)</p>
<p>Knurrhanaættin (Triglidae)</p>
<p>Glomuættin (Epigonidae)20 Rossamakrelættin (Carangidae)21 Ulvfiskaættin (Zoarcidae)</p>
<p>Steinbitaættin (Anarhichadidae)29</p>
<p>Hópur 2.1.7:</p>
<p><em type="bold">ÁBURRUFISKAR </em><em type="italic">Perciformes </em></p>
<p>Áburrufiskarnir er tann mest fjøl-broytti av øllum fiskahópunum.</p>
<p>Harafturat er hann tann hópurin, sum hevur flestu fiskasløgini (10.033 fiskasløg) og sløg av rygg-dýrum í yvirhøvur. Búkfjaðrarnar eru frammarlaga. Fjaðrarnar ofta harðar og stingandi. Oftast við tveimum ryggfjaðrum. Sund-magin uttan samband við svølgið <em type="italic">physoclist </em>. Eitt annað, sum eyð-kennir henda hópin, er, at í skallan-um mangla fleiri upprunabein. </p>
<p>Ætt 2.1.7.1:</p>
<p><em type="bold">Glómuættin </em><em type="italic">Epigonidae </em></p>
<p>Tvær ryggfjaðrar. Tann fremra við seks til átta tindateinum, tann aftara við einum tindateini og 8-18 bleytteinum.</p>
<p>Gotfjøðurin hevur tveir tinda- og 8-18 bleytteinar. Roðslan ofta hvøss.</p>
<p>Ætt 2.1.7.2:</p>
<p><em type="bold">Rossamakrelættin </em><em type="italic">Carangidae </em></p>
<p>Hávaksnir fiskar. Sterturin sýldur.</p>
<p>Tveir teir fremstu teinarnir á got-fjøðruni síggjast sum smáir út-vøkstrir eitt sindur framman fyri sjálva gotfjøðurina. Fremra helvt á strikuni gongur í ein bug, aftara helvt er bein. Roðslan lítil og sløtt.</p>
<p>Hjá fleiri sløgum hevur roðslan fram við strikuni skap sum harðir hvassir útvøkstrir.</p>
<p>Ætt 2.1.7.3:</p>
<p><em type="bold">Úlvfiskaættin </em><em type="italic">Zoarcidae </em></p>
<p>Langvaksnir fiskar. Rygg- og búk-fjaðrarnar strekkja seg aftur eftir kroppinum og eru samanvaksnar við stertin. Búkfjaðrarnar, um hann hevur, eru heilt lítlar og eru framman fyri uggafjaðrarnar.</p>
<p>Roðslan er lítil og sløtt og er fest inn í skræðuna, ella manglar hon heilt. Ongan sundmaga. Táknu-membranurin er festur í kílan undir øsini, gilluna.</p>
<p>Ætt 2.1.7.4:</p>
<p><em type="bold">Steinbítaættin </em><em type="italic">Anarhichadidae </em></p>
<p>Høvdið stórt og avrundað. Ramlig-ar tenn. Framtenninar eru høgar og spískar, meðan hinar eru flatar og jaksilskapaðar. Harafturat eru tríggjar røðir av meira avrundaðum tonnum undir gómanum. Roðslan er lítil og sløtt ella manglar heilt.</p>
<p>Strikan kám. Ryggfjøðurin er ber.</p>
<p>Uggafjaðrarnar stórar. Búkfjaðrar mangla. Sterturin lítil. Táknu-membranurin festur í kílan undir øsini, gilluna.á B U R R U F i S K A Rá B U R R U F i S K A R</p>
<p>Havtaskuættin (Lophiidae)</p>
<p>Kongafiskaættin (Scorpaenidae)17 Sugfiskaættin (Liparidae)</p>
<p>Knurrhanaættin (Triglidae)</p>
<p>Glomuættin (Epigonidae)20 Rossamakrelættin (Carangidae)21 Ulvfiskaættin (Zoarcidae)</p>
<p>Steinbitaættin (Anarhichadidae)23 Nebbasildaættin (Ammodytidae)</p>
<p>Floayfiskaættin (Callionymidae)25 Stinglaksaættin (Trichiuridae)</p>
<p>Hornabrosmuættin (Phycidae)</p>
<p>Toskar (Gadinae)</p>
<p>Havtaskuættin (Lophiidae)</p>
<p>Kongafiskaættin (Scorpaenidae)17 Sugfiskaættin (Liparidae)</p>
<p>Knurrhanaættin (Triglidae)</p>
<p>Glomuættin (Epigonidae)20 Rossamakrelættin (Carangidae)21 Ulvfiskaættin (Zoarcidae)</p>
<p>Steinbitaættin (Anarhichadidae)23 Nebbasildaættin (Ammodytidae)</p>
<p>Kongafiskaættin (Scorpaenidae)17 Sugfiskaættin (Liparidae)</p>
<p>Knurrhanaættin (Triglidae)</p>
<p>Glomuættin (Epigonidae)20 Rossamakrelættin (Carangidae)21 Ulvfiskaættin (Zoarcidae)</p>
<p>Steinbitaættin (Anarhichadidae)23 Nebbasildaættin (Ammodytidae)</p>
<p>Floayfiskaættin (Callionymidae)</p>
<p>Makrelættin (Scombridae)25 Stinglaksaættin (Trichiuridae)</p>
<p>Knurrhanaættin (Triglidae)</p>
<p>Glomuættin (Epigonidae)20 Rossamakrelættin (Carangidae)21 Ulvfiskaættin (Zoarcidae)</p>
<p>Steinbitaættin (Anarhichadidae)23 Nebbasildaættin (Ammodytidae)</p>
<p>Floayfiskaættin (Callionymidae)</p>
<p>Makrelættin (Scombridae)</p>
<p>Kvoysuættin (Scophthalmidae)25 Stinglaksaættin (Trichiuridae)</p>
<p>Flundruættin (Pleuronectidae)</p>
<p>Longur og brosmur (Lotinae)30</p>
<p>Ætt 2.1.7.5:</p>
<p><em type="bold">Nebbasildaættin </em><em type="italic">Ammodytidae </em></p>
<p>Klænvaksnir fiskar. Strikan er ovarlaga á síðuni. Týðiligt undir-bit. Eina ryggfjøður. Rygg- og got-fjaðrarnar eru langvaksnar, men lágar, og skilja seg týðiliga frá stertinum. Ongar búkfjaðrar.</p>
<p>Sterturin sýldur. Ongar tenn.</p>
<p>Ongan sundmaga.</p>
<p>Ætt 2.1.7.6:</p>
<p><em type="bold">Floyfiskaættin </em><em type="italic">Callionymidae </em></p>
<p>Táknuopið er bert eitt lítið hol ovarlaga á høvdinum. Ein kraftig-ur píkur er á uttaru kápuni. Restin av kápuni uttan píkar. Strikan er eftir allari síðuni. Onga roðslu.</p>
<p>Ongan sundmaga. Ryggfjøðurin við 4 tinda- og 6-11 bleytteinum.</p>
<p>Gotfjaðrar við 4-10 bleytteinum.</p>
<p>Litfagrir. Ofta eru kynini ymisk í útsjónd.</p>
<p>Ætt 2.1.7.7:</p>
<p><em type="bold">Stinglaksaættin </em><em type="italic">Trichiuridae </em></p>
<p>Fiskurin langur, klænur og hávaks-in. Stóran kjaft við longum spískum tonnum. Bert ein nasa-glugga hvørjumegin. Ryggfjøðurin er long við færri bleytteinum enn tindateinum.</p>
<p>Hjá summum sløgum eru ryggfjaðrarnar sundur-skildar við einum innviki. Got-fjøðurin hevur 2 tinda- og 56-121 bleytteinar. Sterturin er lítil ella heilt burtur. Uggafjaðrarnar eru niðarlaga á kroppinum. Búk-fjaðrarnar eru smáar ella heilt burtur.</p>
<p>Ætt 2.1.7.8:</p>
<p><em type="bold">Makrelættin </em><em type="italic">Scombridae </em></p>
<p>Kroppurin torpedoformaður. Tvær ryggfjaðrar, sum kunnu leggjast niður í foyrur á rygginum. Aftan fyri rygg- og gotfjaðrarnar eru fleiri smáfjaðrar. Fremra rygg-fjøðurin byrjar eitt fitt petti aftan fyri høvdið. Uggafjøðurin ovarlaga á kroppinum. Búkfjøðurin, sum hevur seks teinar, er undir uggafjøðurini. Aftast eru ein til tveir kílar hvørjumegin á sporlin-um. Roðslan er lítil og sløtt.á B U R R U F i S K A Rá B U R R U F i S K A R20 Rossamakrelættin (Carangidae)21 Ulvfiskaættin (Zoarcidae)</p>
<p>Steinbitaættin (Anarhichadidae)23 Nebbasildaættin (Ammodytidae)</p>
<p>Floayfiskaættin (Callionymidae)</p>
<p>Makrelættin (Scombridae)</p>
<p>Kvoysuættin (Scophthalmidae)25 Stinglaksaættin (Trichiuridae)</p>
<p>Flundruættin (Pleuronectidae)</p>
<p>Longur og brosmur (Lotinae)</p>
<p>Knurrhanaættin (Triglidae)</p>
<p>Glomuættin (Epigonidae)20 Rossamakrelættin (Carangidae)21 Ulvfiskaættin (Zoarcidae)</p>
<p>Steinbitaættin (Anarhichadidae)23 Nebbasildaættin (Ammodytidae)</p>
<p>Floayfiskaættin (Callionymidae)</p>
<p>Makrelættin (Scombridae)</p>
<p>Kvoysuættin (Scophthalmidae)25 Stinglaksaættin (Trichiuridae)</p>
<p>Flundruættin (Pleuronectidae)</p>
<p>Longur og brosmur (Lotinae)</p>
<p>Steinbitaættin (Anarhichadidae)23 Nebbasildaættin (Ammodytidae)</p>
<p>Floayfiskaættin (Callionymidae)</p>
<p>Makrelættin (Scombridae)</p>
<p>Kvoysuættin (Scophthalmidae)25 Stinglaksaættin (Trichiuridae)</p>
<p>Flundruættin (Pleuronectidae)</p>
<p>Longur og brosmur (Lotinae)</p>
<p>Glomuættin (Epigonidae)20 Rossamakrelættin (Carangidae)21 Ulvfiskaættin (Zoarcidae)</p>
<p>Steinbitaættin (Anarhichadidae)23 Nebbasildaættin (Ammodytidae)</p>
<p>Floayfiskaættin (Callionymidae)</p>
<p>Makrelættin (Scombridae)</p>
<p>Kvoysuættin (Scophthalmidae)25 Stinglaksaættin (Trichiuridae)</p>
<p>Flundruættin (Pleuronectidae)</p>
<p>Longur og brosmur (Lotinae)31</p>
<p>Hópur 2.1.8:</p>
<p><em type="bold">FLATFISKAR </em></p>
<p><em type="italic">Pleuronectiformes </em></p>
<p>Ósymmetriskir flatfiskar, sum eru trýstir saman frá síðunum, har annað eygað er farið yvir á hina síðuna á høvdinum. Kropsholan er lítil. Rygg- og gotfjaðrarnar eru langar við bleytum teinum.</p>
<p>Ryggfjøðurin røkkur fram á høvdið.</p>
<p>Tey flestu sløgini hava ein pík framman fyri gotið. Kroppurin er eitt sindur rundaður á yvirsíðuni, meðan undirsíðan er fløt. Eyguni stinga eitt sindur upp úr høvdinum.</p>
<p>Vaksni fiskurin oftast uttan sund-maga. Roðslan kann vera sløtt, hvøss ella knortlut.</p>
<p>Skapið á flatfiski broytist ígjøgnum lívið, metamorfosa. Tá fiskurin verður klaktur, sær hann út sum annar fiskur og svimur uppreistur, men tíðliga í uppvøkstrinum (10-25 mm) broytist hann spakuliga; annað eyga flytur seg yvirum. Fiskurin gerst hávaksin, samstundis sum hann leggur seg á liðina. Sundmagin hvørvur. Yvirsíðan gerst myrk, meðan undirsíðan verður ljós á liti.</p>
<p>Ætt 2.1.8.1:</p>
<p><em type="bold">Kvoysuættin </em><em type="italic">Scophthalmidae </em></p>
<p>Vinstravendir flatfiskar (eyguni eru á vinstru síðu). Búkfjaðrarnar breiðar inni við kroppin. Rogn við oljudropa.</p>
<p>Ætt 2.1.8.2:</p>
<p><em type="bold">Flundruættin </em><em type="italic">Pleuronectidae </em></p>
<p>Høgravendir flatfiskar (eyguni eru á høgru síðu). Aftari kanturin av táknukápuni berur. Ryggfjøðurin byrjar oman fyri eygað. Rogn uttan oljudropa.</p>
<p>F L A T F i S K A R</p>
<p>F L A T F i S K A R</p>
<p>Floayfiskaættin (Callionymidae)</p>
<p>Makrelættin (Scombridae)</p>
<p>Kvoysuættin (Scophthalmidae)25 Stinglaksaættin (Trichiuridae)</p>
<p>Flundruættin (Pleuronectidae)</p>
<p>Longur og brosmur (Lotinae)23 Nebbasildaættin (Ammodytidae)</p>
<p>Floayfiskaættin (Callionymidae)</p>
<p>Makrelættin (Scombridae)</p>
<p>Kvoysuættin (Scophthalmidae)25 Stinglaksaættin (Trichiuridae)</p>
<p>Flundruættin (Pleuronectidae)</p>
<p>Longur og brosmur (Lotinae) <em type="bold">14-1523-2616-20 2 48-5557-60 63-66 69-7140-432127-3035-3661-6267-68 72-73 74 3 33-3437 38-3931-3244-4722 </em></p>
<p><em type="bold">Fylki </em></p>
<p><em type="bold">Undirfylki </em></p>
<p><em type="bold">Yvirflokkur </em></p>
<p><em type="bold">Flokkur </em></p>
<p><em type="bold">Undirflokkur </em></p>
<p><em type="bold">Hópur </em></p>
<p><em type="bold">Ætt </em></p>
<p><em type="bold">Fiskasløg </em></p>
<p>RYGGSTREINGJADÝR</p>
<p>BRÓSKFISKAR</p>
<p>BEINFISKAR</p>
<p>HEILSKØLTAR</p>
<p>Snípuállur</p>
<p>Lítliglámur</p>
<p>Gulllaksur</p>
<p>Sild</p>
<p>LL</p>
<p>FI</p>
<p>SK</p>
<p>SI</p>
<p>LD</p>
<p>FI</p>
<p>SK</p>
<p>LI</p>
<p>FI</p>
<p>SK</p>
<p>Snípuállaættin</p>
<p>Gulllaksaættin</p>
<p>Sildaættin</p>
<p>Havmúsaættin</p>
<p>Havmús</p>
<p>Ringhávur</p>
<p>Gráhávur</p>
<p>Slætthávaættin</p>
<p>Reyðhávaættin</p>
<p>Hávur</p>
<p>Búksvarti hávur</p>
<p>Svarthávur</p>
<p>SK</p>
<p>BB</p>
<p>SK</p>
<p>Skøtuættin</p>
<p>Hávaættin</p>
<p>Ljóshávaættin</p>
<p>EY</p>
<p>LO</p>
<p>SH</p>
<p>TVØRMUNNAR</p>
<p>RYGGDÝR</p>
<p>KJAFTFISKAR</p>
<p>Glámaættin</p>
<p>Tindaskøta</p>
<p>Skøta</p>
<p>Nebbaskøta</p>
<p>Sandskøta</p>
<p>Klingruskøta</p>
<p>Hvítaskøta</p>
<p>Naglaskøta</p>
<p>Trantlangasporl</p>
<p>Kubbuta langasporl</p>
<p>Slætta langasporl</p>
<p>Rísna langasporl32 <em type="bold">568475-7793-9486-87 126-13478137-138135-136117-121111-116106-110100-105977980-8182-838598-9995-96122-12588-8990-9192 </em></p>
<p>Havtaska</p>
<p>Bláriddari</p>
<p>Morafiskur</p>
<p>Nebbasild</p>
<p>Stóra nebbasild</p>
<p>Steinbítur</p>
<p>Rossamakrelur</p>
<p>Knurrhani</p>
<p>Kikarafiskur</p>
<p>Úlvfiskur</p>
<p>Lítlabrosma</p>
<p>Floyfiskur</p>
<p>Hvasshvoysa</p>
<p>Glashvoysa</p>
<p>Makrelur</p>
<p>Pinkur</p>
<p>Stinglaksur</p>
<p>VERULIGIR BEINFISKAR</p>
<p>SS</p>
<p>FI</p>
<p>SK</p>
<p>SK</p>
<p>FI</p>
<p>SK</p>
<p>BU</p>
<p>FI</p>
<p>SK</p>
<p>SP</p>
<p>EK</p>
<p>FI</p>
<p>SK</p>
<p>FL</p>
<p>FI</p>
<p>SK</p>
<p>Havtaskuættin</p>
<p>Moraættin</p>
<p>Toskaættin</p>
<p>Hornabrosmuættin</p>
<p>Langasporlsættin</p>
<p>Úlvfiskaættin</p>
<p>Glómuættin</p>
<p>Knurrhanaættin</p>
<p>Rossamakrelættin</p>
<p>Steinbítaættin</p>
<p>Nebbasildaættin</p>
<p>Floyfiskaættin</p>
<p>Stinglaksaættin</p>
<p>Makrelættin</p>
<p>Súgfiskaættin</p>
<p>Kongafiskaættin</p>
<p>Kvoysuættin</p>
<p>Flundruættin</p>
<p>Longa</p>
<p>Blálonga</p>
<p>Brosma</p>
<p>Toskur</p>
<p>Upsi</p>
<p>Hýsa</p>
<p>Glýsufiskur</p>
<p>Silvurmurtur</p>
<p>Svartkjaftur</p>
<p>Hvítingur</p>
<p>Stóri kongafiskur</p>
<p>Trant kongafiskur</p>
<p>Lítli kongafiskur</p>
<p>Kjaftsvarti kongafiskur</p>
<p>Lálla</p>
<p>Skrubba</p>
<p>Tunga</p>
<p>Reyðsprøka</p>
<p>Hvassasprek</p>
<p>Kalvi</p>
<p>Svartkalvi33</p>
<p><em type="italic">Mynd 4. Samandráttur av eyðkennum í teimum ymsu bólkunum. Tølini vísa til eyðkenni, sum eru viðgjørd á næstu síðunum. </em>3 </p>
<p>Niðanfyri er eitt yvirlit við eyð-kennum, ið sermerkja teir ymsu bólkarnar av fiski, sum eru um-røddir í bókini. Tølini, sum eru knýtt at eyðkenninum, vísa til skyldskapartræið í mynd 4.</p>
<p>Í nútímans systematikki verður vanliga arbeitt við tí sokallaða fylo-genetiska arbeiðsháttinum, har greinarnar í skyldskapartrænum í høvuðsheitum verða skipaðar út frá monofyletiskum bólkum.</p>
<p>Hetta merkir, at eyðkenni niðar-laga í skyldskapartrænum skulu kunna førast allan vegin upp gjøgn-um træið. Í summum førum eru tó uppruna eyðkenni, sum eru fallin burtur og eru tí ikki at finna hjá núlivandi verum. Gjørt verður vart við, at eyðkennini niðanfyri ikki skulu skiljast sum ein fylo-genetisk viðgerð av fiskaskipanini, men heldur sum ein praktiskur háttur at samla tey týdningar-mestu eyðkennini hjá fiski; eyð-kenni, sum í flestum førum kunna síggjast við berum eygum.</p>
<p><em type="bold">Samandráttur av eyðkennum </em>31. Hava ryggstrong.2. Hava ryggjargeislar.3. Fiskar við kjafti. </p>
<p><em type="bold">BRÓSKFISKAR </em><em type="italic">(Chondrichthyes) </em>4. <span type="quote">“Beinagrind”</span> av bróski.5. Kjafturin ein riva tvørturum á undirsíðuni á høvdinum.6. Tenninar ikki vaksnar fastar í kjálkabeinið.7. Ikki veruliga roðslu, men húðtenn.8. Fjaðrar uttan lið.9. Eggini gitin inni í kroppinum.10. Gotfjaðrarnar hjá kallfiskinum skapaðar sum ein paringslimur.11. Eggini stór, men fá í tali.12. Spiraltarm.13. Ongan sundmaga, men livurin er stór og feit.14. Lorenz-siniskar ampullur.15. Hjarta við einum for- og einum hjartakamari. </p>
<p><em type="bold">HEILSKØLTAR </em><em type="italic">(Holocephali) </em>16. Yvirkjafturin samanvaksin við heysin.17. Kápu.18. Einki innstreymingarop.19. Opið frá tarminum og kynsgøgnunum er skilt sundur.20. Kallfiskurin gasskapaðan lim á pannuni. </p>
<p><em type="bold">HAVMÝS </em><em type="italic">(Chimaeriformes) </em>21. Fremsta ryggfjøðurin við upprøttum longum píki. </p>
<p><em type="bold">Havmúsaættin </em><em type="italic">(Chimaeridae) </em>22. Halalíknandi stert. </p>
<p><em type="bold">TVØRMUNNAR </em><em type="italic">(Elsamobranchii) </em>23. Fimm til sjey sundurskild táknuop á hvørjari síðu.24. Innstreymingarop.25. Yvirkjafturin ikki samanvaksin við heysin.26. Elektroviðkvom gøgn á høvdinum. </p>
<p><em type="bold">EYGNALOKSHÁVAR </em><em type="italic">(Carcharhiniformes) </em>27. Hava <span type="quote">“eygnalok”</span>.28. Tvær ryggfjaðrar við ongum píki. 29. Fimm táknarivur.30. Táknatindar mangla. </p>
<p><em type="bold">Reyðhávaættin </em><em type="italic">(Scyliorhinidae) </em>31. Fyrsta ryggfjøður byrjar beint oman fyri ella aftanvert byrjanina av búkfjaðrunum.32. Eygnalokini ikki fullfíggjað. </p>
<p><em type="bold">Slætthávaættin </em><em type="italic">(Triakidae) </em>33. Ryggfjaðrar uttan pík.34. Eingin kjølur á endanum á sporlinum. </p>
<p><em type="bold">SKRUBBHVÁVAR </em><em type="italic">(Squaliformes) </em>35. <span type="quote">“Eygnalok”</span> manglar.36. Gotfjøðurin manglar. </p>
<p><em type="bold">Hávaættin </em><em type="italic">(Squalidae) </em>37. Píkar í báðum ryggfjaðrunum. </p>
<p><em type="bold">Ljóshávaættin </em><em type="italic">(Etmopteridae) </em>38. Ljósgøgn á síðuni.39. Eitt lítið skarð í erva á stertinum. </p>
<p><em type="bold">SKØTUR </em><em type="italic">(Rajiformes) </em>40. Flatvaksnar.41. Eygu og innstreymingarop omaná. </p>
<p><em type="bold">Eyðkenni </em>342. Uggafjaðrarnar (ravarnir) stórar og samanvaksnar í høvdið.43. Hornhinnan í eygunum fest beinleiðis í skræðuna rundan um eyguni. </p>
<p><em type="bold">Skøtuættin </em><em type="italic">(Rajidae) </em>44. Kroppurin fýrakantaður við einum snúta frammantil.45. Sterturin (halin) langur og klænur, ofta við eini ella fleiri røðum av tornum.46. Eina ella tvær ryggfjaðrar aftast á stertinum.47. Leggja fýrakantað egghylki, sum hava ein tráð í hvørjum horni. </p>
<p><em type="bold">BEINFISKAR </em><em type="italic">(Osteichthyes) </em>48. Beinagrind av beinvevnaði.49. Eingi innstreymingarop.50. Skræðan klødd við tunnari roðslu.51. Tenninar vaksnar fastar í kjaftin.52. Fjaðrar við liði.53. Vanliga tveir nasagluggar hvørjumegin, framman fyri eygað.54. Flestu av sløgunum hava sundmaga.55. Táknalok. </p>
<p><em type="bold">VERULIGIR BEINFISKAR </em><em type="italic">(Teleostei) </em>56. Fjaðrar við teinum. </p>
<p><em type="bold">ÁLLAFISKAR </em><em type="italic">(Anguilliformes) </em>57. Avlangan kropp.58. Skræðan sløtt. Antin nakin ella við lítlari djúptliggjandi roðslu.59. Búkfjaðrar mangla.60. Táknaopið lítið. </p>
<p><em type="bold">Snípuállaættin </em><em type="italic">(Nemichthyidae) </em>61. Yvir- og undirkjafturin langir og buga ávikavist uppeftir og niðureftir.62. Rygg- og gotfjaðrarnar samanvaksnar við stertin. </p>
<p><em type="bold">SILDAFISKAR </em><em type="italic">(Clupeiformes) </em>63. Hávaksnir fiskar við avlongum kroppi.64. Vanliga bert eina ryggfjøður. 65. Stóra leysa roðslu.66. Strikuskipan á høvdinum, sum fylgir serligum kanalum, sum enda í einum kamari inni í knokkinum. </p>
<p><em type="bold">Sildaættin </em><em type="italic">(Clupeidae) </em>67. Bert eina ryggfjøður.68. Búkfjaðrarnar eru aftarlaga (undir ryggfjøðurini). </p>
<p><em type="bold">GLITFISKAR </em><em type="italic">(Argentiniformes) </em>69. Eitt ávíst bein (maxilla) er partur av yvirkjaftinum. </p>
<p>Ongar tenn vaksa tó á hesum beininum.70. Skaftið aftur úr gómabeininum er munandi styttri enn hjá fiskum í øðrum hópum.71. Tenninar í miðraðnum smáar.</p>
<p><em type="bold">Gulllaksaættin </em><em type="italic">(Argentinidae) </em>72. Búkfjaðrarnar aftanvert ryggfjøðurina.73. Hevur fitifjøður við ongum teinum. </p>
<p><em type="bold">Glámaættin </em><em type="italic">(Alepocephalidae) </em>74. Onga roðslu á høvdinum. </p>
<p><em type="bold">TOSKAFISKAR </em><em type="italic">(Gadiformes) </em>75. Fjaðrarnar uttan píkar.76. Sundmagin uttan samband við svølgið.77. Roðslan vanliga sløtt. </p>
<p><em type="bold">Langasporlsættin </em><em type="italic">(Macrouridae) </em>78. Got- og onnur ryggfjøður eru samanvaksnar við stertin, ið 3gongur út í ein spíss. </p>
<p><em type="bold">Moraættin </em><em type="italic">(Moridae) </em>79. Tenn mangla undir góman-um ella eru evarska smáar. </p>
<p><em type="bold">Hornabrosmuættin </em><em type="italic">(Phycidae) </em>80. Búkfjaðrarnar við tveimum teinum hangandi afturúr.81. Sundmagin hevur samband við innara oyrað. </p>
<p><em type="bold">Toskaættin </em><em type="italic">(Gadidae) </em>82. Fyrsta ryggfjøður aftan fyri høvdið.83. Búkfjaðrarnar eru framman fyri uggafjaðrarnar. </p>
<p><em type="bold">TUSSAFISKAR </em><em type="italic">(Lophiiformes) </em>84. Fyrsti teinurin í ryggfjøðurini stendur frammi á høvdinum og hevur skap sum ein tráða við einum agni á endanum. </p>
<p><em type="bold">Havtaskuættin </em><em type="italic">(Lophiidae) </em>85. Smáar trevsur á undirkjaft-inum og aftur eftir kroppinum. </p>
<p><em type="bold">SPORÐDREKAFISKAR </em><em type="italic">(Scorpaeniformes) </em>86. Eitt av beinunum undir eyganum er longt aftureftir sum ein pláta.87. Høvd og kroppur bera ofta tindar ella beinplátur. </p>
<p><em type="bold">Kongafiskaættin </em><em type="italic">(Scorpaenidae) </em>88. Eina samanvaksna ryggfjøður, har tann fremri parturin hevur tindateinar, tann aftari bleytteinar.89. Hjá flestu sløgunum verða rognini gitin inni í fiskinum. </p>
<p><em type="bold">Knurrhanaættin </em><em type="italic">(Triglidae) </em>90. Tveir ella tríggir teir niðastu teinarnir í uggafjaðrunum eru stórir og leysir frá uggafjøðurini.91. Høvdið stórt, knortlut og tríkantað. </p>
<p><em type="bold">Súgfiskaættin </em><em type="italic">(Liparidae) </em>92. Búkfjaðrarnar eru umgjørdar til eina súgskál undir búkinum. </p>
<p><em type="bold">ÁBURRUFISKAR </em><em type="italic">(Perciformes) </em>93. Fjaðrarnar ofta harðar og stingandi.94. Fleiri upprunabein mangla í skallanum. </p>
<p><em type="bold">Glómuættin </em><em type="italic">(Epigonidae) </em>95. Tvær ryggfjaðrar. Tann fremra við seks til átta tindateinum, tann aftara við einum tindateini og 8-18 bleytteinum. 96. Gotfjøðurin tveir tindateinar og 8-18 bleytteinar. </p>
<p><em type="bold">Rossamakrelættin </em><em type="italic">(Carangidae) </em>97. Tveir teir fremstu teinarnir á gotfjøðurini síggjast sum smáir útvøkstrir eitt sindur framman fyri sjálva gotfjøðurina. </p>
<p><em type="bold">Úlvfiskaættin </em><em type="italic">(Zoarcidae) </em>98. Táknumembranurin festur í kílan undir øsini (gilluna).99. Rygg- og búkfjaðrarnar strekkja seg aftur eftir kroppinum og eru samanvaksnar við stertin. </p>
<p><em type="bold">Steinbítaættin </em><em type="italic">(Anarhichadidae) </em>100. Høvdið stórt og avrundað.101. Tenninar ramligar. </p>
<p>Framtenninar høgar og spískar, meðan hinar eru flatar og jaksilskapaðar.</p>
<p>Eisini eru trý røð av meira avrundaðum tonnum undir gómanum. 3102. Roðslan er lítil og sløtt, ella manglar heilt. 103. Strikan kám.104. Uggafjaðrarnar stórar.105. Búkfjaðrarnar mangla.</p>
<p><em type="bold">Nebbasildaættin </em><em type="italic">(Ammodytidae) </em>106. Strikan ovarlaga á síðuni.107. Eina ryggfjøður. 108. Rygg- og gotfjaðrarnar eru langvaksnar, men lágar, og skilja seg týðiliga frá stertinum.109. Ongar búkfjaðrar.110. Ongan sundmaga. </p>
<p><em type="bold">Floyfiskaættin </em><em type="italic">(Callionymidae) </em>111. Táknuopið er bert eitt lítið hol ovarlaga á høvdinum.112. Ein kraftigur píkur á uttaru kápuni. </p>
<p>Restin av kápuni uttan píkar. 113. Strika eftir allari síðuni. 114. Onga roðslu. 115. Ongan sundmaga. 116. Litfagrir. Ofta eru kynini ymisk í útsjónd.</p>
<p><em type="bold">Stinglaksaættin </em><em type="italic">(Trichiuridae) </em>117. Langur, klænur og hávaksin.118. Stóran kjaft við longum spískum tonnum.119. Bert ein nasaglugga hvørjumegin.120. Sterturin lítil, ella heilt burtur. 121. Búkfjaðrarnar eru smáar ella heilt burtur. </p>
<p><em type="bold">Makrelættin </em><em type="italic">(Scombridae) </em>122. Kroppurin torpedoformaður.123. Tvær sjálvstøðugar ryggfjaðrar, sum kunnu leggjast niður í foyrur á rygginum.124. Fleiri sjálvstøðugar smáfjaðrar aftan fyri rygg- og gotfjaðrarnar.125. Aftast, hvørjumegin á sporlinum, eru ein ella tveir kílar. </p>
<p><em type="bold">FLATFISKAR </em><em type="italic">(Pleuronectiformes) </em>126. Ósymmetriskir flatfiskar, sum eru trýstir saman, har annað eygað er farið yvir á hina síðuna á høvdinum. 127. Skapið á kroppinum broytist gjøgnum lívið (metamorfosa).128. Tá fiskurin verður klaktur, sær hann út sum annar fiskur. </p>
<p>Í fyrstani svimur hann uppreistur, men tíðliga í uppvøkstrinum (10-25 mm) broytist hann spakuliga;</p>
<p>Annað eygað flytur seg yvirum.</p>
<p>Fiskurin leggur seg á síðuna.</p>
<p>Sundmagin hvørvur. Yvirsíðan gerst myrk, meðan undirsíðan verður ljós. 129. Rygg- og gotfjaðrarnar langar við bleytum teinum. 130. Ryggfjøðurin strekkir seg fram á høvdið. 131. Tey flestu sløgini hava ein pík framman fyri gotið. 132. Kroppurin eitt sindur rundaður á yvirsíðuni, meðan undirsíðan er fløt. 133. Eyguni stinga upp úr høvdinum. 134. Vaksni fiskurin oftast uttan sundmaga.</p>
<p><em type="bold">Kvoysuættin </em>( <em type="italic">Scophhalmidae) </em>135. Vinstravendir flatfiskar (eyguni á vinstru síðu).136. Rogn við oljudropa. </p>
<p><em type="bold">Flundruættin </em><em type="italic">(Pleuronectidae) </em>137. Høgravendir flatfiskar (eyguni á høgru síðu).138. Rogn uttan oljudropa.390 </p>
<p><em type="bold">Fiskurin á Føroyabanka </em></p>
<p>Eyðfinn Magnussen (2002):</p>
<p><em type="bold">Demersal fish assemblages of </em></p>
<p><em type="bold">Faroe Bank: species compositi-on, distribution, biomass spec-trum and diversity. </em></p>
<p>Marine Ecoogy Progress Series í 2002 (nr. 238, s. 211-225).</p>
<p>Eyðfinn Magnussen (2007):</p>
<p><em type="bold">Interpopulation comparison of growth patterns of 14 fish spe-cies on Faroe Bank: are all fishes on the bank fast-growing? </em></p>
<p>Journal of Fish Biology (2007) 71, 1–23.</p>
<p><em type="bold">Fiskar </em></p>
<p>Rógvi Mouritsen (2007):</p>
<p><em type="bold">Fiskar undir Føroyum. </em>313 síður. </p>
<p>Fiskarannsóknarstovan og</p>
<p>Føroya Skúlabókagrunnur.</p>
<p>Bent J. Muus, Jørgen G. Nielsen,</p>
<p>Preben Dahlstrøm, Bente O.</p>
<p>Nystrøm (1998):</p>
<p><em type="bold">Havfisk og fiskeri. </em>338 síður. Gads Forlag. </p>
<p>Joseph S. Nelson(2006):</p>
<p><em type="bold">Fishes of the World. </em>4. útg. 601 síður. </p>
<p>John Wiley &amp; Sons Inc.</p>
<p><em type="bold">Annar lesnaður </em>1 </p>
</body></document>
