<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="science"/><author><unknown/></author><wordcount>7078</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>fiskaskipanin02feb2012.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="eng">         <em type="bold"> F I S K A S K I P A N</em> </p>
<p>Eyðfinn Magnussen</p>
<p><em type="bold">Fiskaskipanin</em> </p>
<p>lýst við dømum við fiskinum á Føroyabanka</p>
<p xml:lang="eng">F Ø R O Y A   S K Ú L A B Ó K A G R U N N U R   2 0 0 8 www.fsg.fo</p>
<p>Eyðfinn Magnussen: Fiskaskipanin lýst við dømum við fiskinum á Føroyabanka © 2008 Føroya Skúlabókagrunnur Strikutekningar, umbróting og uppseting: Ole Wich - www.wichgrafik.dk Fiskatekningar úr Fiskar undir Føroyum: Astrid Andreasen Fotomyndir: Rógvi Mouritsen bls. 4-5, 13, 16-17, 19, 21, 23, 24-25, 34, 39, 41 Niels Petersen bls. 6, 31 Prent og innbinding: Sjónband Útgáva: Føroya Skúlabókagrunnur, Tórshavn - www.fsg.fo 1. útgáva, 1. upplag: februar 2008</p>
<p xml:lang="eng">ISBN:  4978-99918-0486-6</p>
<p><em type="bold">Innihaldsyvirlit</em> </p>
<p>Fororð</p>
<p>Útsjóndin á fiski</p>
<p>Føroyabanki</p>
<p>Vistskipanin á Bankanum</p>
<p>Fiskurin á Bankanum</p>
<p>Fiskaskipanin</p>
<p>Samandráttur av eyðkennum - mynd</p>
<p>Eyðkenni</p>
<p>Annar lesnaður</p>
<p><em type="bold">Fororð</em> </p>
<p>Hetta  er  ein  roynd  at  fáa  til  vega undirvísingartilfar  á  føroyskum um fiskaskipanina (fish taxonomy á enskum). Bókin er ætlað undirvísingini  í  miðnámsskúlunum  og á  Fróðskaparsetrinum  og  annars øllum,  sum  hava  áhuga  fyri  fiski. Útgangsstøðið  í  bókini  er  heftið <span type="quote">“Fiskasystematikkur”</span>, sum kom út á heysti 2003 og varð nýtt til undirvísingina  í  fiskalívfrøði,  ið  er  ein av lærugreinunum í lívfrøðiútbúgvingini á Fróðskaparsetrinum.</p>
<p>Bókin  byrjar  við  at  geva  eina  almenna  lýsing  av  fiski,  og  hvussu nógv  fiskasløg  vit  kenna  í  dag  (kapittul  1).  Síðani  verður  greitt frá  útsjóndini  á  fiski  og  nøkrum grundleggjandi hugtøkum um fisk (kapittul 2). Greitt verður í stuttum frá vistskipanini á Føroyabanka og fiskinum, sum heldur til á Bankanum (kapittul 3). Eftir hetta verður farið  undir  at  greiða  frá  djóraskipanini,  og  hvussu  fiskur  og aðrar livandi verur verða bólkaðar við  støði  í  felags  eyðkennum  (kapittul  4).  At  enda  verður  tikið samanum  eyðkennini  hjá  fiskunum,  sum  eru  umrøddir  í  hesi bókini (kapittul 5). Aftast í bókini er  ein  listi  við  øðrum  lesnaði  um Føroyabanka  og  fiskin,  sum  har livir,  og  um  fiskaskipanina  í  síni heild (kapittul 6)</p>
<p>Fyri  at  lýsa  skilnaðin  ímillum  tey ymisku  fiskasløgini  er  vanligt  at hyggja  at  bæði  innaru  og  uttaru eyðkennunum  (karakterunum). Fyri  at  gera  fiskaskipanina  í  hesi bók so einfalda sum møguligt eru tey innaru eyðkennini bert í lítlan mun  tikin  við.  Í  staðin  verður  dentur  lagdur  á  tey  uttaru  eyðkennini;  eyðkenni,  sum  síggjast við  berum  eygum.  Livihátturin hjá  teimum  einstøku  fiskasløgunum  er  heldur  ikki  umrøddur. Tey,  ið  vilja  vita  meira  um  tey ymisku fiskasløgini undir Føroyum,  kunnu  lesa  um  hetta  í bókini hjá Rógva Mouritsen <em type="italic">Fiskar undir Føroyum</em> ella í donsku bóki</p>
<p>ni <em type="italic">Havfisk  og  fiskeri</em>  hjá  Bent  J. </p>
<p>Muus og Jørgen G. Nielsen. Eisini ber til at leita sær vitan á internetinum.  Hetta  gerst  lættliga  við  at skriva  tað  latínska  navnið  á  fiskinum í eina av teimum mongu leitiskipanunum, ið finnast á netinum, eitt nú Google.</p>
<p>Fiskaskipanin  í  hesi  bók  byggir  í høvuðsheitum  á  fjórðu  útgávu  av bókini <em type="italic">Fishes  of  the  World</em>  hjá  Joseph  S.  Nelson  frá  2006,  har eisini  ber  til  at  fáa  eina  gjølligari umtalu av fiskaskipanini. </p>
<p>Eg  vil  her  nýta  høvið  at  takka Jákupi  Reinert,  Rógva  Mouritsen og Peturi Zachariassen fyri at hava lisið  eldri  eintøk  av  handritinum ígjøgnum  og  eru  komnir  við góðum  ráðum  um,  hvussu  bókin kundi gerast betri. Tað er tó uttan iva  framvegis  okkurt,  sum  kundi verið  gjørt  betri  og  øðrvísi. Høvundurin  hevði  tí  verið  takk</p>
<p>samur,  um  tit  komu  við  ráðum um, hvussu bókin í einari komandi útgávu kundi verið gjørd uppaftur betri. Tá henda bókin verður prentað við nýggju tøknini “print on demand”,  og  bert  í  fáum  eintøkum, og  annars  finst  teldutøk  á  internetinum, er lætt at koma við nýggjum og betri útgávum av bókini.</p>
<p>Eg vil eisini nýta høvi at takka Føroya  Skúlabókagrunni  fyri,  at  teir átóku sær at geva bókina út. Somuleiðis vil eg takka Niels Petersen og Ole Wich fyri tað góða samstarvið vit  hava  havt  í  sambandi  við  bókina.</p>
<p>Sendið viðmerkingar og góð ráð við telduposti til:</p>
<p><em type="italic">eydfinnm@setur.fo</em> </p>
<p><em type="italic">Tórshavn 5. november 2007</em> <em type="italic">Eyðfinn Magnussen</em> </p>
<p><em type="bold">Útsjóndin á fiski</em> </p>
<p>Fyri  at  gera  fiskaskipanina  í  hesi bókini  so  einfalda  sum  gjørligt verður  dentur  lagdur  á  tey  uttaru eyðkennini  hjá  fiskinum.  Fyri  at lýsa  útsjóndina  á  einum  fiski  er neyðugt  við  nøkrum  grundleggjandi  hugtøkum.  Tí  verður  byrjað við einari lýsing av fiskinum.</p>
<p><em type="bold">Liturin:</em> Ryggurin á fiski er vanliga </p>
<p>myrkur, meðan búksíðan er ljós á liti.  Hetta  ger,  at  fiskurin  ikki verður  so  sjónligur,  líka  mikið hvaðani  tú  sært  hann.  Hjá  uppsjóvarfiski  eru  síðurnar  vanliga blankar.  Fiskar,  sum  liva  á  botni, taka  ofta  lit  eftir  botninum.  Hendan litsetingin verður gjørd av litkyknum, ið finnast í skræðuni.</p>
<p><em type="bold">Roðslan:</em> Skræðan hjá flestu bein</p>
<p>fiskum er klødd við roðslu. Hetta eru plátur, sum liggja í regluligum mynstrum  inn  yvir  hvørja  aðra, eins  og  taksteinar  á  eini  tekju,  og venda aftureftir á kroppinum. Hjá flestu fiskasløgum er aftari parturin av roðsluni slættur, meðan hann hjá øðrum, eitt nú hjá langasporli, kongafiski  og  hvassaspreki,  er hvassur.  Summi  fiskasløg  hava onga roðslu. Hetta er galdandi fyri eitt nú floyfiskaættina. Bróskfiskar hava  heldur  onga  roðslu.  Í  staðin hava  teir  húðtenn.  Hetta  ger skræðuna hjá bróskfiskum hvassa.</p>
<p><em type="bold">Fjaðrarnar:</em>  Eitt  felags  eyðkenni </p>
<p>hjá fiski er, at teir hava fjaðrar. Hjá hávum  og  skøtum  eru  fjaðrarnar stívar  og  kjøtutar,  meðan  tær  hjá beinfiskum eru skapaðar sum ein húðlepi, ið verður hildin sundur av nøkrum  beinteinum.  Hesir  teinar kunna  antin  vera  harðir  og  stívir (tindateinafiskar) ella liðdeildir og bleytir (bleytteinafiskar).Við  vødd um  kunna  beinfiskarnir  vika fjaðrarnar  ella  leggja  tær  heilt  at kroppinum. Hesar eginleikar hava hávar  og  skøtur  ikki,  og  tí  eru fjaðrarnar hjá teimum stívar.</p>
<p>Fjaðrarnar  verða  í  høvuðsheitum nýttar  at  svimja  við  og  at  halda javnvágini. <em type="bold">Ryggfjaðrarnar</em> standa </p>
<p>mitt  fyri  aftur  eftir  rygginum  og kunnu í tali vera úr ongari upp til tríggjar. <em type="bold">Gotfjaðrarnar</em> kunnu vera </p>
<p>ein  ella  tvær  í  tali  og  eru  undir sporlinum.  Aftast  er <em type="bold">sterturin</em>. </p>
<p><em type="bold">Uggafjaðrarnar</em>, ein hvørjumegin, </p>
<p>eru  aftanvert  táknurnar. <em type="bold">Búk</em></p>
<p><em type="bold">fjaðrarnar</em>, eisini ein hvørjumegin, </p>
<p>eru  niðarlaga  á  kroppinum.  Hjá summum  fiskasløgum,  einamest</p>
<p><em type="italic">                                     Uggafjøður     Fyrsta, onnur og triðja ryggfjøður</em> </p>
<p><em type="italic">Nasagluggi                      Stertur</em> </p>
<p>Toskar (Gadinae)<em type="italic">Grunnnøs                          Búkfjøður            Strikan       Fyrsta og onnur gotfjøður</em> </p>
<p><em type="italic">                     Kápa                                      Got</em> </p>
<p>botnfiskum,  eru  hesar  rættuliga smáar,  ella  eru  als  ikki  til  staðar. Hjá øðrum fiskasløgum, t.d. rognkelsi,  eru  búkfjaðrarnar  umskapaðar  til  ein  súgvukopp  undir  búkinum,  meðan  tær  hjá  kallbróskfiskunum partvíst eru skapaðar  sum  paringslimir,  ið  verða nýttir  til  at  føra  sáð  inn  í  kvennfiskin.  Hjá  nøkrum  fiskasløgum, t.d. sild og laksi, eru búkfjaðrarnar aftarlaga  á  kroppinum,  men  hjá flestu  sløgum  eru  tær  undir uggafjaðrunum ella framman fyri tær. Umframt nevndu fjaðrar hava summi fiskasløg, eitt nú laksur og gulllaksur,  eina <em type="bold">fitifjøður</em>  millum </p>
<p>aftastu  ryggfjøður  og  stertin.  Í mun til hinar fjaðrarnar, hevur fitifjøðurin ongar teinar.</p>
<p><em type="bold">Kápan:</em>  Hjá  havmýs  og  beinfiski </p>
<p>eru  táknurnar  fjaldar  av  einum táknuloki,  nevnd  kápan.  Rundmunnar, hávar og skøtur hava ikki táknulok.  Hjá  teimum  munna  táknurnar  út  sum  rivur  á  høvdinum.  Hjá  hávum  eru  táknurivurnar  báðumegin  á  høvdinum, meðan tær hjá skøtum eru á undirsíðuni á høvdinum. Kápan er gjørd av  tunnum  beinplátum,  sum  hjá nøkrum  av  sløgunum  hava  píkar og  broddar.  Vanliga  er  undir-  og afturkanturin  av  táknukápuni- leysur frá høvdinum, so at sjógvur kann streyma aftur við kápurondini.</p>
<p><em type="bold">Sansirnir:</em>  Frá  høvdinum  og  aft</p>
<p>ureftir  á  báðum  síðunum  á  fiskinum gongur <em type="bold">strikan</em>. Hetta er ein </p>
<p>slímrás, ið sansar trýstbylgjur, sum stava  frá  rørslum  í  vatninum,  tá fiskurin  ella  onnur  dýr  flyta  seg, ella sum <span type="quote">“ekkó”</span> frá øðrum lutum í umhvørvinum. <em type="bold">Nasagluggar: </em> Fisk</p>
<p>ur  hevur  gott  tev.  Framman  fyri eyguni eru tveir nasagluggar, sum hjá  flestu  fiskasløgum  eru  skildir sundur  í  eitt  inn-  og  eitt  útstreymingarop.  Summi  fiskasløg hava  eina  finnu  undir  lippuni. Hetta er <em type="bold">grunnnøsin</em>, sum fiskurin </p>
<p>nýtir at føla og smakka við.</p>
<p><em type="bold">Eygað:</em>  Fiskur  hevur  vanliga  stór </p>
<p>eygu. Fiskasløg, sum liva á djúpum vatni,  hava  ofta  serstakliga  stór eygu. Men fara vit heilt djúpt, gerst har  so  myrkt,  at  fiskurin  tá  einki sær  og  má  tí  nýta  aðrar  sansir. Fiskar,  sum  liva  á  heilt  djúpum vatni,  hava  tí  sjáldan  heilt  stór eygu.</p>
<p xml:lang="eng">10°                                             9°W                                            °</p>
<p>800 m</p>
<p>600 m</p>
<p xml:lang="eng">Ísland</p>
<p>400 m</p>
<p>300 m</p>
<p>Føroyar</p>
<p>200 m</p>
<p>Hetland</p>
<p>100 m100 m</p>
<p>500 m</p>
<p>300 m</p>
<p>Hella  Grýtut  Móra  Skeljasandur  Sandur  Korallir</p>
<p>1° 30´</p>
<p xml:lang="eng">1°N</p>
<p>0° 30´</p>
<p><em type="italic">Mynd 2: Botnviðurskifti á Føroyabanka</em> </p>
<p><em type="bold">Føroyabanki</em> </p>
<p><em type="bold">Vistskipanin á Bankanum</em> </p>
<p>Lat  meg  fyrst  greiða  frá  Føroyabanka  sum  vistskipan.  Føroyabanki  er  umleið  75  km  í  ein  útsynning úr Suðuroynni (Mynd 2).</p>
<p>Har  Bankin  er  grynstur,  er  dýpið umleið  90  m.  Innan  fyri  200  m dýpdarlinjuna  er  økið  3.630  km til  víddar  (45  x  90  km).  Bankarennan  skilir  Føroyabanka  frá Landgrunninum. Hendan rennan er  umleið  20  km  breið  og  850  m djúp. Nið</p>
<p>Rákið á Bankanum er soleiðis háttað,  at  sjógvurin  í  stóran  mun heldur seg inni á Bankanum. Tí er Føroyabanki  ein  sjálvstøðug  vistfrøðilig  skipan,  har  umhvørvið hevur sett síni serstøku eyðkenni á fleiri  fiskasløg  og  aðrar  livandi verur,  ið  har  liva.  Kendasti  av  hesum er helst bankatoskurin.</p>
<p><em type="bold">Fiskurin á Bankanum</em> </p>
<p>Á  Føroyabanka  eru  umleið  60 ymisk  fiskasløg  (Talva  1).  Umleið helvtin  av  hesum  fiskasløgunum verður  regluliga  fingin  á  Bankanum, meðan hini fiskasløgini verða fingin  av  og  á.  Helvtin  av  fiskasløgunum  eru  sonevnd  <span type="quote" xml:lang="eng">“boreal”</span> fiskasløg;  tað  eru  fiskasløg,  sum eystarumegin  í  Norðuratlantshavi finnast  frá  Ermarsundi  og  norður til  Tromsø.  Hin  helvtin  eru  fiskasløg,  sum  liva  í  økinum  frá Miðjarðarhavinum  norður  móti  tí boreala økinum.</p>
<p>Fyri  at  minka  um  kappingina  og fyri at gagnnýta økið á Føroyabanka best  møguligt,  hava  tey  ymisku fiskasløgini  býtt  Bankan  ímillum sín (Mynd 3). Talið av fiskasløgum økist við dýpinum og er størst, har dýpið er meira enn 500 m. Hendan økingin stavar partvíst frá, at djypri vit  fara,  størri  verður  økið  í  vídd. Størri økið er, meira ymiskur verður botnurin og umhvørvið oman fyri botnin. Hetta skapar livilíkindi fyri fleiri  fiskasløg.  Sjálvsagt  eru  eisini onnur viðurskifti, sum hava ávirkan á útbreiðsluna hjá fiskinum, eitt nú hiti,  føði  og  kapping  frá  øðrum fiskasløgum, men tað lata vit liggja á hesum sinni. Úrslit  frá  trolkanningum,  sum Magnus Heinason hevur gjørt við fínmeskaðum  botntroli  á  Føroyabanka,  vísa,  at  fiskasamfelagið  á Bankanum  kann  býtast  sundur  í tríggjar  høvuðsbólkar:  Fiskasløg  á grunnum vatni (120-210 m), tey á djúpum  vatni  (430-680  m)  og  so ein  bólkur,  sum  er  í  millum  hesi bæði  (210-430  m):  Á  tí  grynsta finna  vit  mest  av  stórum  fiski.  Djypri vit fara, smærri verður fiskurin. Á dýpinum grynri enn 100 m er miðalvektin á fiskinum umleið 5 kg. Her er tað serliga stórur toskur (55 %) og hýsa (29%), sum mest er til av: Miðallongdin á toskinum er umleið  80  cm  og  vektin  6  kg, meðan  miðalstøddin  á  hýsuni  er 48 cm og vektin 1 kg. Miðalvektin av  øllum  fiskasløgunum,  ið  eru  á 400 til 500 m dýpi, er umleið 740 g. Gulllaksur (43 %), havmús (23 %) og  svartkjaftur  (8  %)  eru  tey  vanligastu fiskasløgini har.</p>
<p><em type="italic">Mynd 3: Vanligasta dýpi hjá fiskinum á Føroyabanka. Prikkar (•) vísa miðaldýpið hjá hvørjum fiskaslagi, meðan tær loddrøttu strikurnar vísa standardfrávikið (Tað er dýpdarøkið, har 68 % av nøgdini av fiskaslagnum er fingið).</em> </p>
<p>9</p>
<p><em type="italic">Talva 1: Talva við fiskasløgum, ið eru fingin á Føroyabanka í yvirlitstrolingunum hjá Magnusi Heinasyni árini </em></p>
<p><em type="italic">1983 til 1996. Í talvuni sæst, hvussu vanlig fiskasløgini eru á ymiskum dýpum, og hvar fiskasløgini annars halda til um okkara leiðir. Niðast í talvuni sæst samlaða talið av fiskasløgum og troltóvum á ymisku dýpunum.</em> </p>
<p><em type="bold">Fiskaskipanin</em> </p>
<p><em type="bold">Høvuðsbolkarnir í djóraskipanini</em> </p>
<p>Føroyskt                          Danskt                      Enskt                               Latín</p>
<p xml:lang="eng">Ríki                    Rige               Kingdom           Regnum      Fylki                 Række           Phylum              Phylum          Flokkur           Klasse             Class                   Classis             Hópur              Orden             Order                  Ordo                  Ætt                  Familie           Family                 Familia                      Slekt                Slægt             Genus                   Genus                          Slag                Art                    Species            </p>
<p>Í  djóraskipanini  (zoological  taxonomy á enskum) verður vanliga arbeitt við sjey høvuðsbólkum. Í summum førum er hendan sundurbýtingin tó ikki nøktandi, og tí er  neyðugt  við  bæði  yvir-  og  undirbólkum. Í hesi bókini verður í  høvuðsheitum  arbeitt  við  fýra  bólkum: flokki,  undirflokki,  hópi  og  ætt (Toskaættin  er  tó  býtt  sundur  í tvær undirættir).</p>
<p>Fyri at lætta um hjá lesarunum er ein  talskipan  knýtt  at  hvørjum bólki,  sum  vísir  hvar  í  skipanini, vit  eru  stødd.  Umframt  hetta, verða teir ymisku bólkarnir knýttir saman við einum felags liti (talvu 2 og mynd 4).</p>
<p>Í  navnagávuni  enda  hóparnir  við endingini <em type="bold">-fiskar </em>(t.d. toskafiskar og </p>
<p>sildafiskar),  meðan  ættirnar  enda við <em type="bold">-ættin</em> (t.d. toskaættin og silda</p>
<p>ættin).  Fyri  flokkarnar  og  undirflokkarnar er eingin føst navnagáva.</p>
<p>Talva 2 vísir, hvussu fiskasløgini á Føroyabanka eru skipað. Av teimum  59  fiskasløgunum,  sum  eru umrødd  í  bókini,  er  toskaættin</p>
<p><em type="italic">Gadidae</em>  tann,  sum  er  best  um</p>
<p>boðað:  Tíggju  fiskasløg  hoyra  til hesa ættina, sjey til flundruættina</p>
<p><em type="italic">Pleuronectidae</em>  og  sjey  til  skøtu</p>
<p>ættina <em type="italic">Rajidae</em>.  Áburrufiskarnir </p>
<p><em type="italic">Perciformes</em>  er  tann  hópurin,  ið </p>
<p>hevur  tær  flestu  ættirnar.  Níggju ymiskar  ættir  hoyra  til  hendan hópin.</p>
<p>Flokkur:                                                                 Hópur:              Beinfiskur                                                              Toskafiskar</p>
<p>                                                 <em type="bold">2 . 1. 4 . 4</em> </p>
<p>Undirflokkur:                                                         Ætt:              Veruligir beinfiskar                                                Toskaættin</p>
<p><em type="italic">Dømi: Toskaættin (2.1.4.4):</em> </p>
<p>13</p>
<p><em type="italic">Talva 2: Fiskasløgini á Føroyabanka, skipað í flokkar, undirflokkar, hópar, ættir og undirættir. Litirnir knýta bólkarnar saman.</em> </p>
<p>Við støði í fiskinum á Føroyabanka verður her farið undir at greina tey ymisku  fiskasløgini  og  lýsa,  hvat eyðkennir teir ymisku bólkarnar. Eitt samlað yvirlit av fiskaskipanini er víst á mynd 4 á síðu 33. Tølini, sum eru knýtt at teimum ymisku bólkunum,  eru  eyðkenni,  ið  eru umrødd á síðunum 35-38. Fylki:</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">RYGGSTREINGJA DÝR </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Chordata</em> </p>
<p>Fiskar  eru  ein  partur  av  dýraríkinum. Fiskar hava ein ryggstrong, og tí verða teir bólkaðir undir  fylkið <em type="bold">RYGGSTREINGJA DÝR </em><em type="italic">Chordata</em>.  Av  tí  at  hesin </p>
<p>ryggstrongurin er samansettur av ryggjargeislum, verða teir flokkaðir í undirfylkið <em type="bold">RYGGDÝR </em><em type="italic">Verte</em></p>
<p><em type="italic">brata. </em>Umframt  ryggdýrini  eru </p>
<p>tvey  onnur  undirfylki  í  hesum fylkinum: <em type="bold">POSADÝRINI</em> <em type="italic">Uroch</em></p>
<p><em type="italic">ordata  =  Tunicata</em>  og <em type="bold">TREVSU</em></p>
<p><em type="bold">MUNNARNIR</em>,  eisini  nevndir </p>
<p xml:lang="dan">lansettfiskar <em type="italic">Cephalochordata</em>. </p>
<p><em type="bold">Fiskar</em> </p>
<p><em type="bold">Undirfylki</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">POSADÝR</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">TREVSUMUNNAR</em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">RYGGDÝR</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Urochordata</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Cephalochordata</em> </p>
<p><em type="italic">Vertebrata</em> </p>
<p><em type="bold">Fylki</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">RYGGSTREINGJA DÝR</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Chordata</em> </p>
<p><em type="bold">Slímállaættin</em> </p>
<p><em type="bold">Súgaraættin</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic"> Myxinidae</em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Petromyzonidae</em><em type="bold">Ætt</em> </p>
<p><em type="bold">Fiskar</em> </p>
<p><em type="bold">Yvirflokkur</em> </p>
<p><em type="bold">KJAFTLEYSIR FISKAR</em> </p>
<p><em type="bold">KJAFTFISKAR</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Agnatha</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Gnathostomata</em> </p>
<p><em type="bold">Fiskar</em> </p>
<p>1</p>
<p><em type="bold">YvirflokkurBEINFISKAR</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">BRÓSKFISKAR</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Osteichthyes</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Chondrichthyes</em> </p>
<p><em type="bold">Slímállaættin</em> </p>
<p><em type="bold">Súgaraættin</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic"> Myxinidae</em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Petromyzonidae</em><em type="bold">Ætt</em> </p>
<p>Yvirflokkur: <em type="bold">KJAFTFISKAR </em></p>
<p><em type="bold">Fiskar</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Gnathostomata</em> </p>
<p><em type="bold">Yvirflokkur</em> </p>
<p><em type="bold">KJAFTLEYSIR FISKAR</em> </p>
<p><em type="bold">KJAFTFISKAR</em> </p>
<p>Fiskar verða skildir sundur í tveir yvirflokkar: fiskar uttan kjaft<em type="italic"> Ag</em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Agnatha</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Gnathostomata</em> </p>
<p><em type="bold">Slímállaættin</em> </p>
<p><em type="bold">Súgaraættin</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic"> Myxinidae</em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Petromyzonidae</em><em type="bold">Ætt</em> </p>
<p><em type="bold">Fiskar</em> </p>
<p><em type="italic">nata </em>og  fiskar  við  kjafti <em type="bold">KJAFT</em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">FISKAR,</em> <em type="italic">Gnathostomata</em>. </p>
<p><em type="bold">Fiskar</em> </p>
<p><em type="bold">Yvirflokkur</em> </p>
<p><em type="bold">KJAFTLEYSIR FISKAR</em> </p>
<p><em type="bold">KJAFTFISKAR</em> </p>
<p>Fiskarnir  uttan  kjaft  verða  eisini nevndir <em type="bold">RUNDMUNNAR</em> <em type="italic">Cyclo</em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Agnatha</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Gnathostomata</em> </p>
<p><em type="italic">stomata</em>.  Í  hesum  yvirflokkinum </p>
<p><em type="bold">YvirflokkurBEINFISKAR</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">BRÓSKFISKAR</em> </p>
<p><em type="bold">Fiskar</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Osteichthyes</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Chondrichthyes</em> </p>
<p>eru slímállar <em type="italic">Slímállaættin, Myxi</em></p>
<p><em type="italic">nidae</em> og súgarar <em type="italic">Súgaraættin, Petromyzonidae.</em> </p>
<p><em type="bold">YvirflokkurBEINFISKAR</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">BRÓSKFISKAR</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Osteichthyes</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Chondrichthyes</em> </p>
<p><em type="bold">KJAFTFISKAR</em> </p>
<p><em type="bold">Flokkur</em> </p>
<p>Allir  fiskar,  ið  verða  viðgjørdir  í hesi  bókini,  hava  kjaft  og  hoyra sostatt  til  yvirflokkin <em type="bold">KJAFT</em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Gnathostomata</em> </p>
<p><em type="bold">FISKAR</em>.  Kjaftfiskar  verða  skildir </p>
<p>sundur  í  tveir  flokkar:   <em type="bold">BRÓSK</em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">FISKAR</em> <em type="italic">Chondrichthyes</em> og <em type="bold">BEIN</em></p>
<p><em type="bold">KJAFTFISKAR</em> </p>
<p><em type="bold">Flokkur</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">FISKAR</em> <em type="italic">Osteichthyes.</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Gnathostomata</em> </p>
<p><em type="bold">Undirflokkur</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">VERULIGIR  BEINFISKAR</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">KVEISTRAFISKAR</em> </p>
<p><em type="bold">LUNGAFISKAR</em> </p>
<p><em type="italic">Teleostei</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Crossopterygii</em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Dipneusti</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">TEINAFJAÐRAFISKAR</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Actinopterygii</em><em type="bold">KJØTFJAÐRAFISKAR</em> </p>
<p><em type="bold">Undirflokkur</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">VERULIGIR  BEINFISKAR</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">KVEISTRAFISKAR</em> </p>
<p><em type="bold">LUNGAFISKAR</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">   Sarcopterygii</em> </p>
<p><em type="italic">Teleostei</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Crossopterygii</em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Dipneusti</em> </p>
<p><em type="bold">Flokkur</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">BEINFISKAR</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Osteichthyes</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">TEINAFJAÐRAFISKAR</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Actinopterygii</em><em type="bold">KJØTFJAÐRAFISKAR</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">   Sarcopterygii</em> </p>
<p><em type="bold">Flokkur</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">BEINFISKAR</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Osteichthyes</em> </p>
<p>1</p>
<p xml:lang="eng">Flokkur 1: <em type="bold">BRÓSKFISKAR</em> <em type="italic">Chondrichthyes</em> </p>
<p>Bróskfiskar verða býttir í tveir undirflokkar: <em type="bold">HEILSKØLTAR</em> <em type="italic">Holo</em></p>
<p><em type="italic">cephali</em>  og <em type="bold">TVØRMUNNAR</em> <em type="italic">Elas</em></p>
<p><em type="italic">mobranchii</em>.  Hetta  eru  ávikavist </p>
<p>havmýs og so hávar og skøtur. Sum navnið bróskfiskar sigur, er ”beinagrindin”  hjá  hesum  fiskum  av bróski,  sum  tó  í  nøkrum  førum kann vera forkálkað; men veruligur beinvevnaður  finst  ikki.  Kjafturin er ein riva tvørturum á undirsíðuni á  høvdinum.  Tenninar  eru  ikki vaksnar fastar í kjálkabeinini, men festar  í  bindivevnaðin  og  verða regluliga  skiftar  út.  Bróskfiskar hava ikki veruliga roðslu, men húðtenn, ið eru av dentini og klæddar við  harðari  emalju.  Hetta  ger,  at skræðan er hvøss. Fjaðrarnar hava ongan  lið  á  sær  og  kunnu  tí  ikki  leggjast  at  kroppinum,  sum  vit kenna  tað  frá  beinfiskunum.  Hjá bróskfiskum verða eggini gitin inni í  fiskinum.  Tí  eru  partar  av  gotfjaðrunum  hjá  kallfiskinum  skapaðar  sum  paringslimir.  Eggini  eru stór, men fá í tali. Flestu bróskfiskar leggja  livandi  ungar;  undantikið eru  tó  skøturnar  av  slektini  Raja, havmýs,  flestu  sløgini  í  reyðhávaættini og einstakir aðrir hávar. Tarmurin hjá bróskfiski er stuttur. Fyri at økja um upptøkuna av føði er tarmurin tí innan skapaður sum ein  spiral.  Bróskfiskar  hava  ongan sundmaga,  men  livurin  er  stór  og feit. Hetta økir um uppdriftina hjá fiskinum. Á høvdinum er ein serlig sansiskipan,  tær  Lorenz-sinisku ampullurnar:  Við  hesum  sansum kunna  bróskfiskar  føla  elektrisk felt,  sum  verða  gjørd,  tá  eitt  nú fiskar  røra  seg.  Hjartað  hevur  eitt forkamar og eitt hjartakamar, beinfiskar  hava  eitt  forkamar  og  tvey hjartakømur.  Andingin  fer  fram við 5-6 pørum av táknum.</p>
<p>Vit skilja ímillum tveir undirflokkar  av  bróskfiskum:  Teir,  sum  hava táknulok:  <em type="bold">HEILSKØLTAR</em> <em type="italic">Holoce</em></p>
<p><em type="italic">phali</em>, og teir við ongum táknuloki: </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">TVØRMUNNAR </em><em type="italic">Elasmobranchii</em>. </p>
<p>Hildið  verður,  at  heilskøltar  eru tann primitivari formurin av bróskfiskum.</p>
<p>1</p>
<p>H A V M ý S</p>
<p>Undirflokkur 1.1: <em type="bold">HEILSKØLTAR </em><em type="italic">Holocephali</em> </p>
<p>Yvirkjafturin  er  samanvaksin  við heysin. Harav kemur navnið <em type="italic">holo</em></p>
<p><em type="italic">cephali</em>  (grikskt  holos,  ið  merkir </p>
<p>heilur/óbýttur og cephalos, ið merkir høvd/heysur). Havmýs skilja seg frá  hinum  bróskfiskunum,  tí  tær, eins  og  beinfiskar,  hava  lok,  sum fjalir táknurivurnar. Havmýs hava einki  innstreymingarop  og  hava heldur  ikki  rættuligar  tenn,  men bert tannplátur við ongari emalju. Endurnýggingin av tonnum hendir  spakuliga. Opini frá tarminum og kynsgøgnunum  eru  skild  sundur, t.v.s. at tað er einki felags op, kloakk, sum  tað  er  hjá  nógvum  øðrum bróskfiskum.  Kallfiskurin  hevur ein  gassaskapaðan  lim  á  pannuni. Óvist er tó, hvat hesin limur verður nýttur til. Hópur 1.1.1: <em type="bold">HAVMÝS</em> <em type="italic">Chimaeriformes</em> </p>
<p>Hava  tvær  ryggfjaðrar:  Fremra ryggfjøðurin  er  smøl  og  høg  við  einum  longum  spískum  eitrandi píki,  sum  stendur  upp  úr  rygginum, aftara ryggfjøðurin er long og lág aftur eftir kroppinum. Sterturin, halin, er ofta langur og minnir um  ein  músahala.  Eggini  verða  gitin inni í fiskinum, sum so verða løgd  á  botnin  í  einum  brúnum hornkendum  hylki.  Upprunin  til navnið  chimaeriformes  er  latínska orðið chimaera, ið merkir skrímsl, og formes, ið merkir skap ella snið.</p>
<p>Ætt 1.1.1.1: <em type="bold">Havmúsaættin</em> <em type="italic">Chimaeridae</em> </p>
<p>Stubbutan  snúta.  Halalíknandi stert.  Skræðan  er  sløtt.  Á  høvdinum  síggjast  týðuligar  strikugreiningar.</p>
<p>Havmusaættin (Chimaeridae)</p>
<p>2 Reyðhavaættin (Scyliorhinidae)</p>
<p>Slætthavaættin (Triakidae)</p>
<p>Ljoshavaættin (Etmopteridae)</p>
<p>Havaættin (Squalidae)</p>
<p>19</p>
<p>Havmusaættin (Chimaeridae)</p>
<p xml:lang="eng">E y G N A L O K S H á V A RS K R U B B H á V A R</p>
<p>Undirflokkur 1.2:</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">TVØRMUNNAR</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Elasmobranchii </em></p>
<p>2 Reyðhavaættin (Scyliorhinidae)</p>
<p>Fimm til sjey sundurskild táknuop á  hvørjari  síðu.  Hava  innstreymingarop. Um teir hava píkar, eru  hesir  uppreistir.  Kallfiskurin ongan gassaskapaðan lim á pannuni.  Yvirkjafturin  er  ikki  samanvaksin við heysin. Tenninar verða skjótt  endurnýggjaðar.  Á  høvdinum  eru  gøgn,  sum  sansa  elektriskar bylgjur.</p>
<p>Hópur 1.2.1: <em type="bold">EYGNALOKSHÁVAR</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Carcharhiniformes </em></p>
<p>Hava <span type="quote">“eygnalok”</span>. Tvær ryggfjaðrar, sum  ikki  hava  pík.  Hevur  gotfjøður. Fimm táknurivur, harav 13  eru  omanvert  uggafjaðrarnar. Eingir  táknutindar.  Innstreymingaropið finst hjá summum, men ikki hjá øðrum.</p>
<p>Ætt 1.2.1.1: <em type="bold">Reyðhávaættin </em><em type="italic">Scyliorhinidae</em> </p>
<p>Fyrsta  ryggfjøður  byrjar  beint oman fyri ella aftanvert byrjanina av  búkfjaðrunum,  hjá  øllum  øðrum  hávum  byrjar  hon  framman fyri  búkfjaðrarnar.  Hevur  innstreymingarop og gotfjøður.  Eygnalokini ikki fullfíggjað. Ætt 1.2.1.2: <em type="bold">Slætthávaættin</em> <em type="italic">Triakidae</em> </p>
<p>Fyrsta ryggfjøður byrjar framman fyri  byrjanina  av  búkfjaðrunum. Hava  innstreymingarop  og  gotfjøður.  Ryggfjaðrar  uttan  pík.  Ongan  kjøl  á  endanum  á  sporlinum.</p>
<p>Hópur 1.2.2:</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">SKRUBBHÁVAR </em><em type="italic">Squaliformes</em> </p>
<p>Slætthavaættin (Triakidae)</p>
<p>Havmusaættin (Chimaeridae)</p>
<p>Ljoshavaættin (Etmopteridae)</p>
<p>Tvær  ryggfjaðrar.  Summar  við píki, aðrar uttan pík. Gotfjøðurin manglar.  Fimm  táknurivur.  Hava innstreymingarop. Eygnalok mangla.</p>
<p>Ætt 1.2.2.1: <em type="bold">Hávaættin</em> <em type="italic">Squalidae</em> </p>
<p>Píkar  í  báðum  ryggfjaðrunum  í  summum førum eru píkarnir tó ikki  útvaksnir. Ongan kjøl á sporlinum. Tenninar í undirkjaftinum ikki nógv størri enn í yvirkjaftinum.</p>
<p>2 Reyðhavaættin (Scyliorhinidae)</p>
<p>Slætthavaættin (Triakidae)</p>
<p>Havaættin (Squalidae)</p>
<p>6 Skøtuættin (Rajidae)</p>
<p>Ljoshavaættin (Etmopteridae)</p>
<p>Havmusaættin (Chimaeridae)</p>
<p>Havmusaættin (Chimaeridae)</p>
<p xml:lang="eng">7 Snipallaættin (Nemichthyidae)</p>
<p>Ætt 1.2.2.2: <em type="bold">Ljóshávaættin </em><em type="italic">Etmopteridae</em> </p>
<p>Báðar ryggfjaðrarnar við píki, sum hava  eina  rivu  í  sær.  Sterturin aftantil hevur eitt lítið skarð í erva. Hevur ljósgøgn, sum vísa seg sum svartir blettir serliga á búksíðuni.</p>
<p>2 Reyðhavaættin (Scyliorhinidae)</p>
<p>Slætthavaættin (Triakidae)</p>
<p>8 Sildaættin (Clupeidae)</p>
<p>Havaættin (Squalidae)</p>
<p>6 Skøtuættin (Rajidae)</p>
<p>2 Reyðhavaættin (Scyliorhinidae)</p>
<p>Slætthavaættin (Triakidae)</p>
<p>Ljoshavaættin (Etmopteridae)</p>
<p xml:lang="dan">Gulllaksaættin (Argentinidae)</p>
<p>Ljoshavaættin (Etmopteridae)</p>
<p xml:lang="eng">10 Slætthøvdaættin(Alepocephalidae)</p>
<p xml:lang="eng">7 Snipallaættin (Nemichthyidae)</p>
<p>8 Sildaættin (Clupeidae)</p>
<p>Havaættin (Squalidae)</p>
<p>Havaættin (Squalidae)</p>
<p>20</p>
<p xml:lang="eng">S K Ø T U RS K Ø T U R</p>
<p>Hópur 1.2.3: <em type="bold">SKØTUR</em> <em type="italic">Rajiformes</em> </p>
<p>Flatvaksnar.  Liva  fyri  tað  mesta  á botni.  Eygu  og  innstreymingarop omaná,  muður  og  táknurivur  á búksíðuni.  Uggafjaðrarnar,  rav- arnir eru stórar og samanvaksnar við høvdið og verða nýttir at svimja við. Eingi eygnalok. Hornhinnan í eygunum  er  fest    beinleiðis  í skræðuna  rundan  um  eyguni.  At forða  fyri,  at  botntilfar  kemur  í táknurnar, verður sjógvurin sogin inn gjøgnum innstreymingarop í erva í staðin fyri ígjøgnum munnin, sum er á undirsíðuni. Ætt 1.2.3.1: <em type="bold">Skøtuættin</em> <em type="italic">Rajidae</em> </p>
<p>Kroppurin er at kalla fýrakantaður við einum lítlum snúta frammantil.  Sterturin,  halin,  langur  og klænur,  ofta  við  eini  ella  fleiri røðum  av  tornum.  Eina  til  tvær ryggfjaðrar  aftast  á  stertinum.  Allar  skøtur  leggja  egg.  Eggini liggja  í  fýrakantaðum  hornhylkjum,  sum  hava  ein  tráð  í hvørjum horni at festa hylkið fast við.</p>
<p>Havaættin (Squalidae)</p>
<p>6 Skøtuættin (Rajidae)</p>
<p xml:lang="eng">7 Snipallaættin (Nemichthyidae)</p>
<p>8 Sildaættin (Clupeidae)</p>
<p xml:lang="dan">Gulllaksaættin (Argentinidae)</p>
<p xml:lang="eng">10 Slætthøvdaættin(Alepocephalidae)</p>
<p xml:lang="eng">Langasporlaættin (Macrouridae)</p>
<p>12 Moruættin (Moridae)</p>
<p xml:lang="eng">Hornabrosmuættin (Phycidae)</p>
<p>21</p>
<p>Toskar (Gadinae)</p>
<p>Havmusaættin (Chimaeridae)</p>
<p>á L L A F i S K A R</p>
<p>Flokkur 2:</p>
<p><em type="bold">FylkiRYGGSTREINGJA DÝR</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">BEINFISKAR</em> <em type="italic">Osteichthyes</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Chordata</em> </p>
<p>Beinagrindin  er  av  beinvevnaði. Hava ikki innstreymingarop  aftarlaga  á  høvdinum,  eins  og flestu  tvørmunnar  hava.  Skræðan klødd við tunnari roðslu. Tenninar vaksnar fastar í kjaftin. Innast á fjaðrunum  er  ein  liður,  so  at fjaðrarnar  kunna  leggjast  saman ella leggjast at kroppinum. Vanliga tveir  nasagluggar  hvørjumegin, framman  fyri  eygað.  Flestu  beinfiskar hava sundmaga. Táknurnar fjaldar av einum táknuloki, kápan. Í  fiskaskipanini  verða  beinfiskarnir ofta skildir sundur í tveir bólkar:</p>
<p><em type="bold">KJØTFJAÐRAFISKAR </em>(Lippu</p>
<p>2 Reyðhavaættin (Scyliorhinidae)</p>
<p>Slætthavaættin (Triakidae)</p>
<p>Ljoshavaættin (Etmopteridae)</p>
<p><em type="bold">Slímállaættin</em> </p>
<p><em type="bold">Súgaraættin</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic"> Myxinidae</em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Petromyzonidae</em><em type="bold">Ætt</em> </p>
<p><em type="bold">Fiskar</em> </p>
<p><em type="bold">Yvirflokkur</em> </p>
<p><em type="bold">KJAFTLEYSIR FISKAR</em> </p>
<p><em type="bold">KJAFTFISKAR</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Agnatha</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Gnathostomata</em> </p>
<p>Havaættin (Squalidae)</p>
<p><em type="bold">Fiskar</em> </p>
<p>fjaðrafiskar)<em type="italic">Sarcopterygii</em>, sum eru fiskar við kjøtutum fjaðrum uttan teinar,  (lungafiskarnir, <em type="italic">Dipneusti</em>) </p>
<p>og  kveistrafjaðraðirfiskar, <em type="italic">Cross</em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">opterygii</em>. </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">TEINAFJAÐRAFISKAR</em> <em type="italic">Actinop</em></p>
<p><em type="italic">terygii</em>, sum hava teinar í fjaðrun</p>
<p><em type="bold">YvirflokkurBEINFISKAR</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">BRÓSKFISKAR</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Osteichthyes</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Chondrichthyes</em> </p>
<p>6 Skøtuættin (Rajidae)</p>
<p>um.  Teir <em type="bold">”VERULIGU  BEIN</em></p>
<p><em type="bold">FISKARNIR”</em> <em type="italic">Teleostei</em> eru partur </p>
<p>av  teimum  teinafjaðraðu  fiskunum. Undirflokkur 2.1:</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">VERULIGIR BEINFISKAR </em></p>
<p><em type="italic">Teleostei</em> </p>
<p>Kjafturin frammantil á høvdinum. Summir  hava  yvirbit,  aðrir  undirbit.  Tevglugganir  nasagluggarnir eru skildir sundur, so vatnið streymar inn øðrumegin og fer útaftur hinumegin.  Fjaðrarnar  eru  antin stuðlaðar  av  beinteinum,  sum  eru harðar  (tindateinafiskar)  ella  liðdeildar  og  bleytar  (bleytteinafiskar).</p>
<p>Hópur 2.1.1: <em type="bold">ÁLLAFISKAR</em> <em type="italic">Anguilliformes</em> </p>
<p>Fiskar  við  sermerktum  avlongum kroppi. Skræðan sløtt, antin nakin ella  við  lítlari  djúptliggjandi roðslu.  Ryggfjaðrar  og  gotfjøður eru langar, og hjá summum møtast tær við stertin. Ongar búkfjaðrar. Táknuopið  er  lítið.  Hava  sundmaga.</p>
<p>Ætt 2.1.1.1: <em type="bold">Snípuállaættin</em> <em type="italic">Nemichthyidae</em> </p>
<p>Langan  og  klænan  kropp.  Yvir-  og undirkjaftarnir langir og buga ávikavist uppeftir og niðureftir, so kjafturin  ikki  kann  latast  aftur.  Rygg-  og gotfjaðrarnar  samanvaksnar  við stertin.  Á  kjaftinum  eru  smáar spískar tenn, sum venda aftureftir.</p>
<p><em type="bold">KJAFTFISKAR</em> </p>
<p><em type="bold">Flokkur</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Gnathostomata</em> </p>
<p xml:lang="eng">7 Snipallaættin (Nemichthyidae)</p>
<p>8 Sildaættin (Clupeidae)</p>
<p><em type="bold">Undirflokkur</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">VERULIGIR  BEINFISKAR</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">KVEISTRAFISKAR</em> </p>
<p><em type="bold">LUNGAFISKAR</em> </p>
<p><em type="italic">Teleostei</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Crossopterygii</em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Dipneusti</em> </p>
<p xml:lang="dan">Gulllaksaættin (Argentinidae)</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">TEINAFJAÐRAFISKAR</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Actinopterygii</em><em type="bold">KJØTFJAÐRAFISKAR</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">   Sarcopterygii</em> </p>
<p><em type="bold">Flokkur</em> </p>
<p xml:lang="eng">10 Slætthøvdaættin(Alepocephalidae)</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">BEINFISKAR</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Osteichthyes</em> </p>
<p>22</p>
<p>6 Skøtuættin (Rajidae)</p>
<p xml:lang="dan">S i L D A F i S K A RS i L D A F i S K A R</p>
<p xml:lang="eng">Hópur 2.1.2: <em type="bold">SILDAFISKAR</em> <em type="italic">Clupeiformes</em> </p>
<p>Hávaksnir  fiskar  við  avlongum kroppi.  Vanliga  bert  eina  ryggfjøður.  Gongur  ofta  í  torvum.  Hevur  stóra  leysa  roðslu,  og  bert eitt slag hevur striku á síðuni. Harafturímóti  er  ein  strikuskipan  á høvdinum, við serligum kanalum, sum  enda  í  einum  kamari  inni  í knokkinum.  (Hendan  skipanin finst ikki hjá nøkrum øðrum fis<em type="italic">physostomar</em>  og  við </p>
<p> innara oyrað. Flestu sløgini liva av planktoni og hava tí vanliga langar og  sera  nógvar  táknutindar,  sum verða  nýttir  til  at  síla  føðina  úr  sjónum. Ætt 2.1.2.1: <em type="bold">Sildaættin</em> <em type="italic">Clupeidae</em> </p>
<p>Silvurblankur fiskur, sum gongur í torvum.  Fjaðrarnar  bleytar.  Bert eina  rygg  fjøður.  Búkfjaðrarnar eru  aftarlaga  á  kroppinum  undir ryggfjøðruni.</p>
<p xml:lang="eng">7 Snipallaættin (Nemichthyidae)</p>
<p>8 Sildaættin (Clupeidae)</p>
<p xml:lang="dan">Gulllaksaættin (Argentinidae)</p>
<p xml:lang="eng">10 Slætthøvdaættin(Alepocephalidae)</p>
<p xml:lang="eng">Langasporlaættin (Macrouridae)</p>
<p>12 Moruættin (Moridae)</p>
<p xml:lang="eng">Hornabrosmuættin (Phycidae)</p>
<p>Toskar (Gadinae)</p>
<p>Havtaskuættin (Lophiidae)</p>
<p>23</p>
<p xml:lang="dan">G L i T F i S K A RG L i T F i S K A R</p>
<p xml:lang="eng">Hópur 2.1.3: <em type="bold">GLITFISKAR</em> <em type="italic">Argentiniformes</em> </p>
<p>Sterturin  vanliga  sýldur.  Við  ella uttan  fitifjøður.  Skaftið  aftur  úr gómabeininum er munandi styttri enn  hjá  fiskum  í  øðrum  hópum. Tenninar í miðraðnum eru smáar. Eitt ávíst bein <em type="italic">maxilla</em> er partur av yvirkjaftinum,  men  ongar  tenn eru tó á hesum beininum. </p>
<p xml:lang="dan">Ætt 2.1.3.1: <em type="bold">Gulllaksaættin</em> <em type="italic">Argentinidae</em> </p>
<p>Langir  silvurblankir  fiskar  við stórum  eygum.  Kjafturin  endar framman fyri eygað. Búkfjaðrarnar aftanvert ryggfjøðurina. Framman fyri  stertin  er  ein  fitifjøður  við  ongum teinum. Ætt 2.1.3.2: <em type="bold">Glámaættin</em> <em type="italic">Alepocephalidae</em> </p>
<p>Hevur  onga  roðslu  á  høvdinum. Tenninar  vanliga  smáar.  Táknutindarnir langir og nógvir í tali.</p>
<p>6 Skøtuættin (Rajidae)</p>
<p xml:lang="dan">Gulllaksaættin (Argentinidae)</p>
<p xml:lang="eng">7 Snipallaættin (Nemichthyidae)</p>
<p>8 Sildaættin (Clupeidae)</p>
<p xml:lang="eng">10 Slætthøvdaættin(Alepocephalidae)</p>
<p xml:lang="dan">Gulllaksaættin (Argentinidae)</p>
<p xml:lang="eng">10 Slætthøvdaættin(Alepocephalidae)</p>
<p xml:lang="eng">Langasporlaættin (Macrouridae)</p>
<p>12 Moruættin (Moridae)</p>
<p xml:lang="eng">Langasporlaættin (Macrouridae)</p>
<p>12 Moruættin (Moridae)</p>
<p xml:lang="eng">Hornabrosmuættin (Phycidae)</p>
<p>Toskar (Gadinae)</p>
<p>Havtaskuættin (Lophiidae)</p>
<p xml:lang="eng">Hornabrosmuættin (Phycidae)</p>
<p>Toskar (Gadinae)</p>
<p>Kongafiskaættin (Scorpaenidae)</p>
<p>2</p>
<p>17 Sugfiskaættin (Liparidae)</p>
<p>Havtaskuættin (Lophiidae)</p>
<p xml:lang="eng">T O S K A F i S K A RT O S K A F i S K A R</p>
<p xml:lang="eng">7 Snipallaættin (Nemichthyidae)</p>
<p xml:lang="eng">Hópur 2.1.4: <em type="bold">TOSKAFISKAR</em> <em type="italic">Gadiformes</em> </p>
<p>Búkfjaðrarnar  niðan  fyri  ella framman  fyri  uggafjaðrarnar. Flestu sløgini við longum rygg- og gotfjaðrum.  Búkfjaðrar  eru  ofta framman  fyri  ella  niðan  fyri uggafjaðrarnar.  Fjaðrarnar  uttan píkar.  Roðslan  vanliga  sløtt,  men kann í summum førum vera hvøss. Sundmagin  uttan  samband  við svølgið <em type="italic">physoclistar</em>. </p>
<p xml:lang="eng">Ætt 2.1.4.1: <em type="bold">Langasporlsættin</em> <em type="italic">Macrouridae</em> </p>
<p>Fiskurin smalkast javnt aftureftir. Gotfjøðurin og onnur ryggfjøðurin eru samanvaksnar og gongur út í ein spíss. Fleiri sløg hava ljósgøgn aftur eftir sporlinum. Rognini eru smá  (minni  enn  1  mm)  við  oljudropa. Ætt 2.1.4.2: <em type="bold">Moraættin</em> <em type="italic">Moridae</em> </p>
<p>Eina ella tvær ryggfjaðrar,</p>
<p xml:lang="dan">Gulllaksaættin (Argentinidae)</p>
<p>8 Sildaættin (Clupeidae)</p>
<p xml:lang="eng">10 Slætthøvdaættin(Alepocephalidae)</p>
<p>hendingaferð  tríggjar.  Eina  ella tvær  gotfjaðrar.  Tenn  mangla  undir  gómanum  ella  eru  evarska smáar.  Sundmagin  hevur  samband við innara oyrað</p>
<p xml:lang="dan">Gulllaksaættin (Argentinidae)</p>
<p>Ætt 2.1.4.3: <em type="bold">Hornabrosmuættin</em> <em type="italic">Phycidae</em>  </p>
<p>Tvær ella tríggjar ryggfjaðrar. Eina gotfjøður.  Hvørki  rygg-  ella  gotfjaðrar  eru  tó  samanvaksnar  við stertin.  Búkfjaðrarnar  við  tveimum teinum hangandi afturúr.</p>
<p xml:lang="eng">10 Slætthøvdaættin(Alepocephalidae)</p>
<p xml:lang="eng">Langasporlaættin (Macrouridae)</p>
<p>12 Moruættin (Moridae)</p>
<p xml:lang="eng">Hornabrosmuættin (Phycidae)</p>
<p>Toskar (Gadinae)</p>
<p xml:lang="eng">Langasporlaættin (Macrouridae)</p>
<p>12 Moruættin (Moridae)</p>
<p xml:lang="eng">Hornabrosmuættin (Phycidae)</p>
<p>Toskar (Gadinae)</p>
<p>Havtaskuættin (Lophiidae)</p>
<p xml:lang="eng">Langasporlaættin (Macrouridae)</p>
<p>12 Moruættin (Moridae)</p>
<p xml:lang="eng">Hornabrosmuættin (Phycidae)</p>
<p>Toskar (Gadinae)</p>
<p>Kongafiskaættin (Scorpaenidae)</p>
<p>Havtaskuættin (Lophiidae)</p>
<p>17 Sugfiskaættin (Liparidae)</p>
<p>Havtaskuættin (Lophiidae)</p>
<p>Kongafiskaættin (Scorpaenidae)</p>
<p>Knurrhanaættin (Triglidae)</p>
<p>2</p>
<p>17 Sugfiskaættin (Liparidae)</p>
<p xml:lang="eng">Makrelættin (Scombridae)</p>
<p xml:lang="eng">T O S K A F i S K A RT O S K A F i S K A R</p>
<p>Ætt 2.1.4.4: <em type="bold">Toskaættin</em> <em type="italic">Gadidae</em> </p>
<p>Fyrsta ryggfjøður aftan fyri høvdið. Fjaðrarnar eru bleytar og uttan píkar. Búkfjaðrarnar eru framman fyri  uggafjaðrarnar.  Tenn  uppi undir  gómanum.  Sundmagin  hevur  einki  samband  við  innara oyrað.  Toskaættin  verður  skild sundur í tvær undirættir:</p>
<p>Undirætt 2.1.4.4a: <em type="bold">Longur og brosmur</em> <em type="italic">Lotinae</em> </p>
<p>Hetta eru longur og brosmur. Eina ella  tvær  ryggfjaðrar  og  eina  gotfjøður. Hava altíð grunnnøs, finnu. Endin á stertinum rundaður. Rogn við oljudropa. Undirætt 2.1.4.4b: <em type="bold">Toskar</em> <em type="italic">Gadinae</em> </p>
<p>Hetta  eru  hýsa,  toskur,  upsi  og  ymsir  aðrir.  Tríggjar  ryggfjaðrar og tvær gotfjaðrar. Hava sum oftast grunnnøs, finnu. Sterturin beinur ella  við  lítlum  innviki.  Rognini  uttan oljudropa.</p>
<p xml:lang="eng">Hornabrosmuættin (Phycidae)</p>
<p>Toskar (Gadinae)</p>
<p>Havtaskuættin (Lophiidae)</p>
<p xml:lang="eng">Kvoysuættin (Scophthalmidae)</p>
<p xml:lang="eng">Flundruættin (Pleuronectidae)</p>
<p>Longur og brosmur (Lotinae)</p>
<p>Kongafiskaættin (Scorpaenidae)</p>
<p>17 Sugfiskaættin (Liparidae)</p>
<p>Knurrhanaættin (Triglidae)</p>
<p xml:lang="dan">Glomuættin (Epigonidae)</p>
<p><em type="italic">Brosma úr Fiskar undir Føroyum</em> </p>
<p>20 Rossamakrelættin (Carangidae)</p>
<p>2</p>
<p xml:lang="eng">T U S S A F i S K A RT U S S A F i S K A R</p>
<p xml:lang="eng">Hópur 2.1.5: <em type="bold">TUSSAFISKAR</em> <em type="italic">Lophiiformes</em> </p>
<p>Fyrsti  teinurin  í  ryggfjøðurini stendur  frammi  á  høvdinum  og hevur  skap  sum  ein  tráða  við  einum  agni  á  endanum.  Um  teir hava búkfjaðrar, eru tær framman fyri  uggafjaðrarnar.  Tær  hava  ein píkatein og fýra, hendir seg fimm, bleytteinar.  Táknuopið  er  lítið  og munnar  út  við  ella  aftanvert uggafjaðrarnar. Ætt 2.1.5.1: <em type="bold">Havtaskuættin</em> <em type="italic">Lophiidae</em> </p>
<p>Stórt, breitt og flatt høvd. Tenninar stórar og spískar. Á undirkjaftinum  og  aftur  eftir  kroppinum  eru smáar trevsur.</p>
<p>Toskar (Gadinae)</p>
<p>Havtaskuættin (Lophiidae)</p>
<p>Kongafiskaættin (Scorpaenidae)</p>
<p>17 Sugfiskaættin (Liparidae)</p>
<p>Knurrhanaættin (Triglidae)</p>
<p xml:lang="dan">Glomuættin (Epigonidae)</p>
<p><em type="italic">Havtaska úr Fiskar undir Føroyum </em></p>
<p>2</p>
<p>20 Rossamakrelættin (Carangidae)</p>
<p xml:lang="dan">21 Ulvfiskaættin (Zoarcidae)</p>
<p>Steinbitaættin (Anarhichadidae)</p>
<p xml:lang="eng">S P O R Ð D R E K A F i S K A RS P O R Ð D R E K A F i S K A R</p>
<p>Hópur 2.1.6: <em type="bold">SPORÐDREKAFISKAR</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Scorpaeniformes</em> </p>
<p>Eyðkennið  fyri  fiskarnar  í  hesum hópinum er eitt bein undir eyganum,  sum  er  longt  aftureftir,  sum ein  pláta.  Høvd  og  kroppur  bera ofta tindar ella beinplátur.</p>
<p xml:lang="eng">Hornabrosmuættin (Phycidae)</p>
<p xml:lang="eng">Hornabrosmuættin (Phycidae)</p>
<p>17 Sugfiskaættin (Liparidae)</p>
<p>Toskar (Gadinae)</p>
<p>Toskar (Gadinae)</p>
<p>Uggafjaðrarnar  eru  ofta  avrundaðar.  Sterturin  sum  oftast  avrundaður,  viðhvørt  er  hann  tó beinur, sjáldan sýldur.</p>
<p>Ætt 2.1.6.1: <em type="bold">Kongafiskaættin</em> <em type="italic">Scorpaenidae</em> </p>
<p>Kroppurin  er  væl  hægri  enn breiður.  Á  høvdinum  eru  vanliga nógvir píkar og kambar. Kjafturin er  vanliga  stórur  við  undirbiti.  Kápan hevur píkar. Roðslan hvøss. Eina samanvaksna ryggfjøður, har tann fremri parturin hevur tindateinar,  meðan  tann  aftari  hevur bleytteinar. Gotfjøðurin hevur ein til  tríggjar  tindateinar  og  tríggjar til  níggju  bleytteinar.  Hjá  flestu sløgunum verða rognini gitin inni í  fiskinum.  Summi  sløg  fáa  tó livandi  ungar  t.d.  trant-,  stóri  og lítli kongafiskur. Ætt 2.1.6.2:<em type="bold">Knurrhanaættin</em> <em type="italic">Triglidae</em> </p>
<p>Tveir  ella  tríggir  teir  niðastu  teinarnir  í  uggafjaðrunum  eru stórir  og  leysir  frá  uggafjøðurini og  verða  nýttar  sum  <span type="quote">“bein”</span>  til  at grópa eftir føði í botninum. Tvær ryggfjaðrar.  Tann  fyrra  við  7-11 tindateinum, hin aftara við 10-23 bleytteinum.  Onnur  ryggfjøðurin og  gotfjøðurin  eru  næstan  líka langar.  Høvdið  er  stórt,  knortlut og  tríkantað,  ofta  við  píkum  á  kápuni.</p>
<p>Ætt 2.1.6.3: <em type="bold">Súgfiskaættin</em> <em type="italic">Liparidae</em> </p>
<p>Búkfjaðrarnar  eru  umgjørdar  til eina  súgskál  undir  búkinum  sum hjá  rognkelsi.  Skræðan  er  sluprut og  manglar  roðslu.  Rygg-  og  gotfjaðrar  langar  og  samanvaksnar við  stertin,  ella  næstan  samanvaksnar.</p>
<p>Knurrhanaættin (Triglidae)</p>
<p>Havtaskuættin (Lophiidae)</p>
<p>Havtaskuættin (Lophiidae)</p>
<p xml:lang="dan">Glomuættin (Epigonidae)</p>
<p>Kongafiskaættin (Scorpaenidae)</p>
<p>17 Sugfiskaættin (Liparidae)</p>
<p>20 Rossamakrelættin (Carangidae)</p>
<p xml:lang="dan">21 Ulvfiskaættin (Zoarcidae)</p>
<p>Steinbitaættin (Anarhichadidae)</p>
<p>Kongafiskaættin (Scorpaenidae)</p>
<p>17 Sugfiskaættin (Liparidae)</p>
<p>Knurrhanaættin (Triglidae)</p>
<p xml:lang="dan">23 Nebbasildaættin (Ammodytidae)</p>
<p xml:lang="dan">Floayfiskaættin (Callionymidae)</p>
<p>Knurrhanaættin (Triglidae)</p>
<p xml:lang="dan">Glomuættin (Epigonidae)</p>
<p xml:lang="dan">Glomuættin (Epigonidae)</p>
<p>25 Stinglaksaættin (Trichiuridae)</p>
<p xml:lang="eng">Makrelættin (Scombridae)</p>
<p>2</p>
<p>20 Rossamakrelættin (Carangidae)</p>
<p xml:lang="dan">21 Ulvfiskaættin (Zoarcidae)</p>
<p>20 Rossamakrelættin (Carangidae)</p>
<p xml:lang="eng">21 Ulvfiskaættin (Zoarcidae) á B U R R U F i S K A Rá B U R R U F i S K A R</p>
<p>Toskar (Gadinae)</p>
<p xml:lang="dan">Glomuættin (Epigonidae)</p>
<p xml:lang="eng">Hópur 2.1.7: <em type="bold">ÁBURRUFISKAR</em> <em type="italic">Perciformes</em> </p>
<p>Áburrufiskarnir er tann mest fjølbroytti  av  øllum  fiskahópunum. Harafturat er hann tann hópurin, sum  hevur  flestu  fiskasløgini (10.033 fiskasløg) og sløg av ryggdýrum í yvirhøvur. Búkfjaðrarnar eru  frammarlaga.  Fjaðrarnar  ofta harðar  og  stingandi.  Oftast  við tveimum  ryggfjaðrum.  Sundmagin uttan samband við svølgið</p>
<p><em type="italic">physoclist</em>.  Eitt  annað,  sum  eyð</p>
<p>17 Sugfiskaættin (Liparidae)</p>
<p>20 Rossamakrelættin (Carangidae)</p>
<p>Kongafiskaættin (Scorpaenidae)</p>
<p>17 Sugfiskaættin (Liparidae)</p>
<p>Havtaskuættin (Lophiidae)</p>
<p>Knurrhanaættin (Triglidae)</p>
<p xml:lang="dan">21 Ulvfiskaættin (Zoarcidae)</p>
<p>kennir henda hópin, er, at í skallanum mangla fleiri upprunabein.</p>
<p>Ætt 2.1.7.1: <em type="bold">Glómuættin</em> <em type="italic">Epigonidae</em>  </p>
<p>Tvær ryggfjaðrar. Tann fremra við seks til  átta  tindateinum,  tann  aftara  við  einum tindateini og 8-18 bleytteinum. Gotfjøðurin hevur tveir tinda- og 8-18 bleytteinar. Roðslan ofta hvøss.</p>
<p>fram við strikuni skap sum harðir hvassir útvøkstrir.</p>
<p xml:lang="dan">Ætt 2.1.7.3: <em type="bold">Úlvfiskaættin </em><em type="italic">Zoarcidae</em> </p>
<p>Langvaksnir fiskar. Rygg- og búkfjaðrarnar  strekkja  seg  aftur  eftir kroppinum  og  eru  samanvaksnar við  stertin.  Búkfjaðrarnar,  um hann hevur, eru heilt lítlar og eru framman  fyri  uggafjaðrarnar. Roðslan  er  lítil  og  sløtt  og  er  fest inn í skræðuna, ella manglar hon heilt.  Ongan  sundmaga.  Táknumembranurin  er  festur  í  kílan  undir øsini, gilluna.</p>
<p>Steinbitaættin (Anarhichadidae)</p>
<p xml:lang="dan">Glomuættin (Epigonidae)</p>
<p>Knurrhanaættin (Triglidae)</p>
<p>Kongafiskaættin (Scorpaenidae)</p>
<p>17 Sugfiskaættin (Liparidae)</p>
<p>20 Rossamakrelættin (Carangidae)</p>
<p xml:lang="dan">Glomuættin (Epigonidae)</p>
<p xml:lang="dan">21 Ulvfiskaættin (Zoarcidae)</p>
<p>Knurrhanaættin (Triglidae)</p>
<p>Steinbitaættin (Anarhichadidae)</p>
<p>Ætt 2.1.7.2: <em type="bold">Rossamakrelættin</em> <em type="italic">Carangidae</em> </p>
<p>Hávaksnir fiskar. Sterturin sýldur. Tveir teir fremstu teinarnir á gotfjøðruni  síggjast  sum  smáir  útvøkstrir  eitt  sindur  framman  fyri sjálva gotfjøðurina. Fremra helvt á strikuni  gongur  í  ein  bug,  aftara helvt er bein. Roðslan lítil og sløtt. Hjá  fleiri  sløgum  hevur  roðslan</p>
<p>Ætt 2.1.7.4: <em type="bold">Steinbítaættin</em> <em type="italic">Anarhichadidae</em> </p>
<p>Høvdið stórt og avrundað. Ramligar  tenn.  Framtenninar  eru  høgar og spískar, meðan hinar eru flatar og  jaksilskapaðar.  Harafturat  eru tríggjar røðir av meira avrundaðum tonnum undir gómanum. Roðslan er  lítil  og  sløtt  ella  manglar  heilt. Strikan kám. Ryggfjøðurin er ber. Uggafjaðrarnar  stórar.  Búkfjaðrar mangla.  Sterturin  lítil.  Táknumembranurin festur í kílan undir øsini, gilluna.</p>
<p xml:lang="dan">Glomuættin (Epigonidae)</p>
<p xml:lang="dan">23 Nebbasildaættin (Ammodytidae)</p>
<p xml:lang="dan">Floayfiskaættin (Callionymidae)</p>
<p xml:lang="eng">Makrelættin (Scombridae)</p>
<p xml:lang="dan">23 Nebbasildaættin (Ammodytidae)</p>
<p xml:lang="dan">Floayfiskaættin (Callionymidae)</p>
<p xml:lang="eng">Makrelættin (Scombridae)</p>
<p xml:lang="eng">Kvoysuættin (Scophthalmidae)</p>
<p>25 Stinglaksaættin (Trichiuridae)</p>
<p>25 Stinglaksaættin (Trichiuridae)</p>
<p xml:lang="eng">Flundruættin (Pleuronectidae)</p>
<p>29</p>
<p>20 Rossamakrelættin (Carangidae)</p>
<p xml:lang="dan">21 Ulvfiskaættin (Zoarcidae)</p>
<p>Steinbitaættin (Anarhichadidae)</p>
<p xml:lang="dan">23 Nebbasildaættin (Ammodytidae)</p>
<p xml:lang="dan">Floayfiskaættin (Callionymidae)</p>
<p>25 Stinglaksaættin (Trichiuridae)</p>
<p>20 Rossamakrelættin (Carangidae)</p>
<p xml:lang="dan">21 Ulvfiskaættin (Zoarcidae)</p>
<p>Steinbitaættin (Anarhichadidae)</p>
<p xml:lang="eng">23 Nebbasildaættin (Ammodytidae) á B U R R U F i S K A Rá B U R R U F i S K A R21 Ulvfiskaættin (Zoarcidae)</p>
<p xml:lang="dan">Glomuættin (Epigonidae)</p>
<p>Ætt 2.1.7.5: <em type="bold">Nebbasildaættin</em> <em type="italic">Ammodytidae</em> </p>
<p>Klænvaksnir  fiskar.  Strikan  er ovarlaga  á  síðuni.  Týðiligt  undirbit. Eina ryggfjøður. Rygg- og gotfjaðrarnar  eru  langvaksnar,  men lágar,  og  skilja  seg  týðiliga  frá stertinum.  Ongar  búkfjaðrar. Sterturin  sýldur.  Ongar  tenn.  Ongan sundmaga.</p>
<p xml:lang="dan">Ætt 2.1.7.6: <em type="bold">Floyfiskaættin</em> <em type="italic">Callionymidae</em> </p>
<p>Táknuopið  er  bert  eitt  lítið  hol ovarlaga á høvdinum. Ein kraftigur píkur er á uttaru kápuni. Restin av  kápuni  uttan  píkar.  Strikan  er eftir  allari  síðuni.  Onga  roðslu. Ongan  sundmaga.  Ryggfjøðurin við  4  tinda-  og  6-11  bleytteinum. Gotfjaðrar  við  4-10  bleytteinum. Litfagrir.  Ofta  eru  kynini  ymisk  í útsjónd. Ætt 2.1.7.7: <em type="bold">Stinglaksaættin</em> <em type="italic">Trichiuridae</em> </p>
<p>Fiskurin langur, klænur og hávaksin.  Stóran  kjaft  við  longum spískum  tonnum.  Bert  ein  nasaglugga hvørjumegin. Ryggfjøðurin er long við færri bleytteinum enn tindateinum. Hjá summum</p>
<p xml:lang="dan">Glomuættin (Epigonidae)</p>
<p>Steinbitaættin (Anarhichadidae)</p>
<p xml:lang="dan">Floayfiskaættin (Callionymidae)</p>
<p xml:lang="eng">Makrelættin (Scombridae)</p>
<p>20 Rossamakrelættin (Carangidae)</p>
<p xml:lang="dan">21 Ulvfiskaættin (Zoarcidae)</p>
<p>Steinbitaættin (Anarhichadidae)</p>
<p>sløgum eru ryggfjaðrarnar sundurskildar  við  einum  innviki.  Gotfjøðurin hevur 2 tinda- og 56-121 bleytteinar.  Sterturin  er  lítil  ella heilt  burtur.  Uggafjaðrarnar  eru niðarlaga  á  kroppinum.  Búkfjaðrarnar  eru  smáar  ella  heilt  burtur.</p>
<p xml:lang="eng">Ætt 2.1.7.8: <em type="bold">Makrelættin</em> <em type="italic">Scombridae</em> </p>
<p>Kroppurin torpedoformaður. Tvær ryggfjaðrar,  sum  kunnu  leggjast niður  í  foyrur  á  rygginum.  Aftan fyri  rygg-  og  gotfjaðrarnar  eru fleiri  smáfjaðrar.  Fremra  ryggfjøðurin byrjar eitt fitt petti aftan fyri høvdið. Uggafjøðurin ovarlaga á  kroppinum.  Búkfjøðurin,  sum hevur  seks  teinar,  er  undir uggafjøðurini.  Aftast  eru  ein  til tveir kílar hvørjumegin á sporlinum. Roðslan er lítil og sløtt.</p>
<p xml:lang="dan">23 Nebbasildaættin (Ammodytidae)</p>
<p xml:lang="dan">Floayfiskaættin (Callionymidae)</p>
<p xml:lang="eng">Makrelættin (Scombridae)</p>
<p xml:lang="eng">Kvoysuættin (Scophthalmidae)</p>
<p>20 Rossamakrelættin (Carangidae)</p>
<p xml:lang="dan">21 Ulvfiskaættin (Zoarcidae)</p>
<p>Steinbitaættin (Anarhichadidae)</p>
<p>25 Stinglaksaættin (Trichiuridae)</p>
<p xml:lang="eng">Flundruættin (Pleuronectidae)</p>
<p xml:lang="eng">Kvoysuættin (Scophthalmidae)</p>
<p xml:lang="dan">23 Nebbasildaættin (Ammodytidae)</p>
<p xml:lang="dan">Floayfiskaættin (Callionymidae)</p>
<p>25 Stinglaksaættin (Trichiuridae)</p>
<p>25 Stinglaksaættin (Trichiuridae)</p>
<p>25 Stinglaksaættin (Trichiuridae)</p>
<p xml:lang="eng">Flundruættin (Pleuronectidae)</p>
<p>Longur og brosmur (Lotinae)</p>
<p xml:lang="eng">Makrelættin (Scombridae)</p>
<p xml:lang="eng">Kvoysuættin (Scophthalmidae)</p>
<p>Longur og brosmur (Lotinae)</p>
<p xml:lang="dan">23 Nebbasildaættin (Ammodytidae)</p>
<p xml:lang="dan">Floayfiskaættin (Callionymidae)</p>
<p xml:lang="eng">Makrelættin (Scombridae)</p>
<p xml:lang="eng">Kvoysuættin (Scophthalmidae)</p>
<p>30</p>
<p xml:lang="eng">Flundruættin (Pleuronectidae)</p>
<p xml:lang="eng">Flundruættin (Pleuronectidae)</p>
<p>Longur og brosmur (Lotinae)</p>
<p xml:lang="dan">F L A T F i S K A R F L A T F i S K A R</p>
<p>Hópur 2.1.8: <em type="bold">FLATFISKAR</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Pleuronectiformes</em> </p>
<p xml:lang="eng">Makrelættin (Scombridae)</p>
<p>Ósymmetriskir  flatfiskar,  sum  eru trýstir  saman  frá  síðunum,  har  annað  eygað  er  farið  yvir  á  hina síðuna  á  høvdinum.  Kropsholan  er lítil.  Rygg-  og  gotfjaðrarnar  eru langar við bleytum teinum.</p>
<p>Ryggfjøðurin røkkur fram á høvdið. Tey  flestu  sløgini  hava  ein  pík framman  fyri  gotið.  Kroppurin  er eitt  sindur  rundaður  á  yvirsíðuni, meðan  undirsíðan  er  fløt.  Eyguni stinga eitt sindur upp úr høvdinum. Vaksni  fiskurin  oftast  uttan  sundmaga. Roðslan kann vera sløtt, hvøss ella knortlut. Skapið  á  flatfiski  broytist  ígjøgnum lívið,  metamorfosa.  Tá  fiskurin verður  klaktur,  sær  hann  út  sum  a<em type="bold">Kvoysuættin</em> <em type="italic">Scophthalmidae</em> </p>
<p>Vinstravendir  flatfiskar  (eyguni eru á vinstru síðu). Búkfjaðrarnar breiðar inni við kroppin. Rogn við oljudropa.</p>
<p xml:lang="eng">Ætt 2.1.8.2: <em type="bold">Flundruættin</em> <em type="italic">Pleuronectidae</em> </p>
<p>Høgravendir flatfiskar (eyguni eru á  høgru  síðu).  Aftari  kanturin  av táknukápuni  berur.  Ryggfjøðurin byrjar  oman  fyri  eygað.  Rogn  uttan oljudropa.</p>
<p xml:lang="eng">Kvoysuættin (Scophthalmidae)</p>
<p xml:lang="eng">Flundruættin (Pleuronectidae)</p>
<p>Longur og brosmur (Lotinae)</p>
<p xml:lang="dan">Floayfiskaættin (Callionymidae)</p>
<p xml:lang="eng">Makrelættin (Scombridae)</p>
<p xml:lang="eng">Kvoysuættin (Scophthalmidae)</p>
<p>25 Stinglaksaættin (Trichiuridae)</p>
<p xml:lang="eng">Flundruættin (Pleuronectidae)</p>
<p>Longur og brosmur (Lotinae)</p>
<p>31</p>
<p><em type="bold">Fiskasløg</em> </p>
<p><em type="bold">Ætt</em> </p>
<p><em type="bold">61-6267-68 72-73 74</em> </p>
<p><em type="bold">33-3437 38-3931-3244-47</em> </p>
<p><em type="bold">Hópur</em> </p>
<p><em type="bold">57-60 63-66 69-7140-4327-3035-36</em> </p>
<p><em type="bold">Undirflokkur</em> </p>
<p>HEILSKØLTAR</p>
<p xml:lang="eng">TVØRMUNNAR</p>
<p><em type="bold">23-2616-20</em> </p>
<p><em type="bold">Flokkur</em> </p>
<p xml:lang="eng">BRÓSKFISKARBEINFISKAR</p>
<p><em type="bold">4-15</em> </p>
<p><em type="bold">48-55</em> </p>
<p><em type="bold">Yvirflokkur</em> </p>
<p>KJAFTFISKAR</p>
<p><em type="bold">Undirfylki</em> </p>
<p xml:lang="dan">RYGGDÝR</p>
<p><em type="bold">Fylki</em> </p>
<p xml:lang="eng">RYGGSTREINGJADÝR</p>
<p><em type="bold">1</em> </p>
<p><em type="bold">137-138135-136</em> </p>
<p><em type="bold">117-121</em> <em type="bold">111-116</em> </p>
<p><em type="bold">106-110</em> <em type="bold">100-105</em> </p>
<p><em type="bold">82-83</em> </p>
<p><em type="bold">90-91</em> </p>
<p><em type="bold">80-81</em> </p>
<p><em type="bold">98-9995-96</em> <em type="bold">122-12588-89</em> </p>
<p><em type="bold">75-7793-9486-87 126-134</em> </p>
<p xml:lang="eng">VERULIGIR BEINFISKAR</p>
<p><em type="bold">56</em> </p>
<p><em type="italic">Mynd 4. Samandráttur av eyðkennum í teimum ymsu bólkunum. Tølini vísa til eyðkenni, sum eru viðgjørd á næstu síðunum.</em> </p>
<p><em type="bold">Samandráttur av eyðkennum</em> </p>
<p>Niðanfyri  er  eitt  yvirlit  við  eyðkennum,  ið  sermerkja  teir  ymsu bólkarnar  av  fiski,  sum  eru  umrøddir  í  bókini.  Tølini,  sum  eru  knýtt  at  eyðkenninum,  vísa  til skyldskapartræið í mynd 4.</p>
<p>Í  nútímans  systematikki  verður vanliga arbeitt við tí sokallaða fylogenetiska  arbeiðsháttinum,  har greinarnar í skyldskapartrænum í høvuðsheitum  verða  skipaðar  út frá monofyletiskum bólkum.</p>
<p>Hetta  merkir,  at  eyðkenni  niðar</p>
<p>laga  í  skyldskapartrænum  skulu kunna førast allan vegin upp gjøgnum træið. Í summum førum eru tó uppruna eyðkenni, sum eru fallin burtur  og  eru  tí  ikki  at  finna  hjá núlivandi  verum.  Gjørt  verður vart  við,  at  eyðkennini  niðanfyri ikki  skulu  skiljast  sum  ein  fylogenetisk viðgerð av fiskaskipanini, men  heldur  sum  ein  praktiskur háttur  at  samla  tey  týdningarmestu  eyðkennini  hjá  fiski;  eyðkenni, sum í flestum førum kunna síggjast við berum eygum.</p>
<p>3</p>
<p><em type="bold">Eyðkenni</em> </p>
<p>1.  Hava ryggstrong. 2.  Hava ryggjargeislar. 3.  Fiskar við kjafti.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">TVØRMUNNAR</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">(Elsamobranchii)</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">BRÓSKFISKAR</em> <em type="italic">(Chondrichthyes)</em> </p>
<p>4.  <span type="quote">“Beinagrind”</span> av bróski. 5.  Kjafturin ein riva tvørturum  á undirsíðuni á høvdinum. 6.  Tenninar ikki vaksnar fastar  í kjálkabeinið.</p>
<p>7.  Ikki veruliga roðslu,  men húðtenn. 8.  Fjaðrar uttan lið. 9.  Eggini gitin inni  í kroppinum.</p>
<p>23.  Fimm til sjey sundurskild  táknuop á hvørjari síðu. 24.  Innstreymingarop. 25.  Yvirkjafturin ikki  samanvaksin við heysin. 26.  Elektroviðkvom gøgn  á høvdinum.</p>
<p><em type="bold">EYGNALOKSHÁVAR</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">(Carcharhiniformes)</em> </p>
<p>10.  Gotfjaðrarnar hjá  kallfiskinum skapaðar  sum ein paringslimur. 11.  Eggini stór, men fá í tali. 12.  Spiraltarm. 13.  Ongan sundmaga, men  livurin er stór og feit. 14.  Lorenz-siniskar ampullur. 15.  Hjarta við einum for- og  einum hjartakamari.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">HEILSKØLTAR</em> <em type="italic">(Holocephali)</em> </p>
<p>27.  Hava <span type="quote">“eygnalok”</span>. 28.  Tvær ryggfjaðrar við  ongum píki.</p>
<p>29.  Fimm táknarivur. 30.  Táknatindar mangla.</p>
<p><em type="bold">Reyðhávaættin </em><em type="italic">(Scyliorhinidae)</em> </p>
<p>31.  Fyrsta ryggfjøður byrjar beint  oman fyri ella aftanvert  byrjanina av búkfjaðrunum. 32.  Eygnalokini ikki fullfíggjað.</p>
<p><em type="bold">Slætthávaættin</em> <em type="italic">(Triakidae)</em> </p>
<p>16.  Yvirkjafturin samanvaksin  við heysin. 17.  Kápu. 18.  Einki innstreymingarop. 19.  Opið frá tarminum og  kynsgøgnunum er skilt  sundur. 20.  Kallfiskurin gasskapaðan  lim á pannuni.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">HAVMÝS</em> <em type="italic">(Chimaeriformes)</em> </p>
<p>33.  Ryggfjaðrar uttan pík. 34.  Eingin kjølur á endanum  á sporlinum.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">SKRUBBHVÁVAR</em><em type="italic"> (Squaliformes)</em> </p>
<p>35.  <span type="quote" xml:lang="eng">“Eygnalok”</span> manglar. 36.  Gotfjøðurin manglar.</p>
<p><em type="bold">Hávaættin</em> <em type="italic">(Squalidae)</em> </p>
<p>37.  Píkar í báðum  ryggfjaðrunum.</p>
<p>21.  Fremsta ryggfjøðurin  við upprøttum longum píki.</p>
<p><em type="bold">Havmúsaættin</em> <em type="italic">(Chimaeridae)</em> </p>
<p><em type="bold">Ljóshávaættin</em> <em type="italic">(Etmopteridae)</em> </p>
<p>22.  Halalíknandi stert.</p>
<p>38.  Ljósgøgn á síðuni. 39.  Eitt lítið skarð í erva  á stertinum.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">SKØTUR</em> <em type="italic">(Rajiformes)</em> </p>
<p>40.  Flatvaksnar. 41.  Eygu og innstreymingarop  omaná.</p>
<p>3</p>
<p>42.  Uggafjaðrarnar (ravarnir)  stórar og samanvaksnar í  høvdið.</p>
<p>43.  Hornhinnan í eygunum fest   beinleiðis í skræðuna rundan  um eyguni.</p>
<p><em type="bold">Skøtuættin </em><em type="italic">(Rajidae)</em> </p>
<p>44.  Kroppurin fýrakantaður  við einum snúta frammantil. 45.  Sterturin (halin) langur og  klænur, ofta við eini ella fleiri  røðum av tornum.</p>
<p>46.  Eina ella tvær ryggfjaðrar   aftast á stertinum. 47.  Leggja fýrakantað egghylki,  sum hava ein tráð í  hvørjum horni.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">BEINFISKAR</em> <em type="italic">(Osteichthyes)</em> </p>
<p>63.  Hávaksnir fiskar við  avlongum kroppi. 64.  Vanliga bert eina ryggfjøður. 65.  Stóra leysa roðslu. 66.  Strikuskipan á høvdinum,  sum fylgir serligum kanalum,  sum enda í einum kamari  inni í knokkinum.</p>
<p><em type="bold">Sildaættin</em> <em type="italic">(Clupeidae)</em> </p>
<p>48.  Beinagrind av beinvevnaði. 49.  Eingi innstreymingarop. 50.  Skræðan klødd við tunnari  roðslu. 51.  Tenninar vaksnar fastar  í kjaftin. 52.  Fjaðrar við liði. 53.  Vanliga tveir nasagluggar  hvørjumegin, framman  fyri eygað. 54.  Flestu av sløgunum hava  sundmaga. 55.  Táknalok.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">VERULIGIR BEINFISKAR</em> </p>
<p>67.  Bert eina ryggfjøður. 68.  Búkfjaðrarnar eru aftarlaga  (undir ryggfjøðurini).</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">GLITFISKAR </em><em type="italic">(Argentiniformes)</em> </p>
<p>69.  Eitt ávíst bein (maxilla) er  partur av yvirkjaftinum.  Ongar tenn vaksa tó á</p>
<p>hesum beininum. 70.  Skaftið aftur úr  gómabeininum er munandi  styttri enn hjá fiskum  í øðrum hópum.</p>
<p>71.  Tenninar í miðraðnum  smáar.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Gulllaksaættin</em> <em type="italic">(Argentinidae)</em> </p>
<p><em type="italic">(Teleostei)</em> </p>
<p>56.  Fjaðrar við teinum.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">ÁLLAFISKAR</em> <em type="italic">(Anguilliformes)</em> </p>
<p>72.  Búkfjaðrarnar aftanvert  ryggfjøðurina. 73.  Hevur fitifjøður við ongum  teinum.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Glámaættin</em><em type="italic"> (Alepocephalidae)</em> </p>
<p>57.  Avlangan kropp. 58.  Skræðan sløtt. Antin nakin   ella við lítlari djúptliggjandi  roðslu.</p>
<p>74.  Onga roðslu á høvdinum.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">TOSKAFISKAR</em><em type="italic"> (Gadiformes)</em> </p>
<p>59.  Búkfjaðrar mangla. 60.  Táknaopið lítið.</p>
<p><em type="bold">Snípuállaættin</em> <em type="italic">(Nemichthyidae)</em> </p>
<p>61.  Yvir- og undirkjafturin  langir og buga ávikavist  uppeftir og niðureftir. 62.  Rygg- og gotfjaðrarnar  samanvaksnar við stertin.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">SILDAFISKAR </em><em type="italic">(Clupeiformes)</em> </p>
<p>75.  Fjaðrarnar uttan píkar. 76.  Sundmagin uttan samband  við svølgið. 77.  Roðslan vanliga sløtt.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Langasporlsættin</em> <em type="italic">(Macrouridae)</em> </p>
<p>78.  Got- og onnur ryggfjøður eru  samanvaksnar við stertin, ið</p>
<p>3</p>
<p>gongur út í ein spíss.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Moraættin </em><em type="italic">(Moridae)</em> </p>
<p>79.  Tenn mangla undir góman um ella eru evarska smáar.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Hornabrosmuættin </em><em type="italic">(Phycidae)</em> </p>
<p>80.  Búkfjaðrarnar við tveimum  teinum hangandi afturúr. 81.  Sundmagin hevur samband  við innara oyrað.</p>
<p><em type="bold">Toskaættin</em><em type="italic"> (Gadidae)</em> </p>
<p>92.  Búkfjaðrarnar eru umgjørdar  til eina súgskál undir</p>
<p>búkinum.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">ÁBURRUFISKAR</em> <em type="italic">(Perciformes)</em> </p>
<p>82.  Fyrsta ryggfjøður aftan  fyri høvdið. 83.  Búkfjaðrarnar eru framman  fyri uggafjaðrarnar.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">TUSSAFISKAR </em><em type="italic">(Lophiiformes)</em> </p>
<p>93.  Fjaðrarnar ofta harðar og  stingandi.</p>
<p>94.  Fleiri upprunabein mangla  í skallanum.</p>
<p><em type="bold">Glómuættin</em> <em type="italic">(Epigonidae)</em> </p>
<p>84.  Fyrsti teinurin í  ryggfjøðurini stendur  frammi á høvdinum og hevur  skap sum ein tráða við einum</p>
<p>agni á endanum.</p>
<p><em type="bold">Havtaskuættin</em> <em type="italic">(Lophiidae)</em> </p>
<p>85.  Smáar trevsur á undirkjaft inum og aftur eftir</p>
<p>95.  Tvær ryggfjaðrar. Tann  fremra við seks til átta  tindateinum, tann aftara við  einum tindateini og  8-18 bleytteinum. 96.  Gotfjøðurin tveir tindateinar  og 8-18 bleytteinar.</p>
<p><em type="bold">Rossamakrelættin </em><em type="italic">(Carangidae)</em> </p>
<p>kroppinum.</p>
<p>97.  Tveir teir fremstu teinarnir á  gotfjøðurini síggjast sum</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">SPORÐDREKAFISKAR</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">(Scorpaeniformes)</em> </p>
<p>86.  Eitt av beinunum undir  eyganum er longt aftureftir  sum ein pláta. 87.  Høvd og kroppur bera ofta  tindar ella beinplátur.</p>
<p><em type="bold">Kongafiskaættin</em> <em type="italic">(Scorpaenidae)</em> </p>
<p>smáir útvøkstrir eitt sindur  framman fyri sjálva  gotfjøðurina.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Úlvfiskaættin</em><em type="italic"> (Zoarcidae)</em> </p>
<p>98.  Táknumembranurin festur  í kílan undir øsini (gilluna). 99.  Rygg- og búkfjaðrarnar  strekkja seg aftur eftir  kroppinum og eru</p>
<p>samanvaksnar við stertin.</p>
<p>88.  Eina samanvaksna  ryggfjøður, har tann fremri  parturin hevur tindateinar,  tann aftari bleytteinar.</p>
<p><em type="bold">Steinbítaættin</em><em type="italic"> (Anarhichadidae)</em> </p>
<p>89.  Hjá flestu sløgunum verða  rognini gitin inni í fiskinum.</p>
<p><em type="bold">Knurrhanaættin</em> <em type="italic">(Triglidae)</em> </p>
<p>90.  Tveir ella tríggir teir niðastu  teinarnir í uggafjaðrunum  eru stórir og leysir frá  uggafjøðurini. 91.  Høvdið stórt, knortlut  og tríkantað.</p>
<p><em type="bold">Súgfiskaættin</em><em type="italic"> (Liparidae)</em> </p>
<p>100. Høvdið stórt og avrundað. 101. Tenninar ramligar.  Framtenninar høgar og  spískar, meðan hinar eru  flatar og jaksilskapaðar.  Eisini eru trý røð av meira  avrundaðum tonnum</p>
<p>undir gómanum.</p>
<p>3</p>
<p>102. Roðslan er lítil og sløtt,  ella manglar heilt. 103. Strikan kám. 104. Uggafjaðrarnar stórar. 105. Búkfjaðrarnar mangla.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Nebbasildaættin </em><em type="italic">(Ammodytidae)</em> </p>
<p>106. Strikan ovarlaga á síðuni. 107. Eina ryggfjøður. 108. Rygg- og gotfjaðrarnar eru  langvaksnar, men lágar, og skilja seg  týðiliga frá stertinum. 109. Ongar búkfjaðrar. 110. Ongan sundmaga.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Floyfiskaættin</em> <em type="italic">(Callionymidae)</em> </p>
<p>Fiskurin leggur seg á síðuna.  Sundmagin hvørvur. Yvirsíðan gerst  myrk, meðan undirsíðan verður ljós. 129. Rygg- og gotfjaðrarnar langar  við bleytum teinum.</p>
<p>111. Táknuopið er bert eitt lítið hol  ovarlaga á høvdinum.</p>
<p>112. Ein kraftigur píkur á uttaru kápuni.  Restin av kápuni uttan píkar. 113. Strika eftir allari síðuni. 114. Onga roðslu. 115. Ongan sundmaga. 116. Litfagrir. Ofta eru kynini ymisk  í útsjónd.</p>
<p><em type="bold">Stinglaksaættin</em> <em type="italic">(Trichiuridae)</em> </p>
<p>130. Ryggfjøðurin strekkir seg fram  á høvdið. 131. Tey flestu sløgini hava ein pík  framman fyri gotið. 132. Kroppurin eitt sindur rundaður á  yvirsíðuni, meðan undirsíðan er fløt. 133. Eyguni stinga upp úr høvdinum. 134. Vaksni fiskurin oftast  uttan sundmaga.</p>
<p><em type="bold">Kvoysuættin</em> (<em type="italic">Scophhalmidae)</em> </p>
<p>117. Langur, klænur og hávaksin. 118. Stóran kjaft við longum  spískum tonnum. 119. Bert ein nasaglugga hvørjumegin. 120. Sterturin lítil, ella heilt burtur. 121. Búkfjaðrarnar eru smáar  ella heilt burtur.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Makrelættin</em> <em type="italic">(Scombridae)</em> </p>
<p>135. Vinstravendir flatfiskar  (eyguni á vinstru síðu). 136. Rogn við oljudropa.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Flundruættin</em> <em type="italic">(Pleuronectidae)</em> </p>
<p>137. Høgravendir flatfiskar  (eyguni á høgru síðu). 138. Rogn uttan oljudropa.</p>
<p>122. Kroppurin torpedoformaður. 123. Tvær sjálvstøðugar ryggfjaðrar,  sum kunnu leggjast niður í foyrur  á rygginum. 124. Fleiri sjálvstøðugar smáfjaðrar  aftan fyri rygg- og gotfjaðrarnar. 125. Aftast, hvørjumegin á sporlinum,  eru ein ella tveir kílar.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">FLATFISKAR</em> <em type="italic">(Pleuronectiformes)</em> </p>
<p>126. Ósymmetriskir flatfiskar, sum eru  trýstir saman, har annað eygað er</p>
<p>farið yvir á hina síðuna á høvdinum. 127. Skapið á kroppinum broytist  gjøgnum lívið (metamorfosa). 128. Tá fiskurin verður klaktur, sær  hann út sum annar fiskur.  Í fyrstani svimur hann uppreistur,  men tíðliga í uppvøkstrinum  (10-25 mm) broytist hann spakuliga;  Annað eygað flytur seg yvirum.</p>
<p>3</p>
<p>39</p>
<p><em type="bold">Annar lesnaður</em> </p>
<p><em type="bold">Fiskurin á Føroyabanka </em></p>
<p><em type="bold">Fiskar</em> </p>
<p xml:lang="eng">Eyðfinn Magnussen (2002): <em type="bold">Demersal  fish  assemblages  of Faroe Bank: species compositi-on, distribution, biomass spec-trum and diversity. </em>Marine Ecoogy Progress Series í 2002 (nr. 238, s. 211-225). </p>
<p xml:lang="eng">Eyðfinn Magnussen (2007): <em type="bold">Interpopulation comparison of growth patterns of 14 fish spe-cies on Faroe Bank: are all fishes on the bank</em>Journal of Fish Biology (2007) 71, 1–23. </p>
<p>Rógvi Mouritsen (2007): <em type="bold">Fiskar undir Føroyum. </em>313 síður. Fiskarannsóknarstovan og Føroya Skúlabókagrunnur. </p>
<p>Bent J. Muus, Jørgen G. Nielsen, Preben  Dahlstrøm,  Bente  O. Nystrøm (1998): <em type="bold">Havfisk og fiskeri. </em>338 síður. Gads Forlag. </p>
<p xml:lang="eng">Joseph S. Nelson(2006): <em type="bold">Fishes of the World. </em>4. útg. 601 síður. John Wiley &amp; Sons Inc. </p>
<p>0</p>
<p>1</p>
</body></document>