<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="science"/><author><unknown/></author><wordcount>384</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>foeroyskaharanogharveidanifoeroyum_a2plakat.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Umframt í Føroyum, finst snjóharan í dag í Skot</p>
<p xml:lang="eng">University of the Faroe Islands</p>
<p>Mynd 1: Myndin vísir, hvussu nógvar harur tilsamans vórðu skotnar (vinstrumegin) og hvussu nógvir harutúrar tilsamans vórðu gjørdir í hvørjari oyggj 2013 (høgrumegin).</p>
<p>Mynd 2: Myndin vísir, hvussu nógvar harur vórðu skotnar í tíggju teimum bestu bygdunum í Føroyum í 2013 knappar á runnum og trøum. Haran eru virkn astar í skýmingini. Í makingartíðini sæst ein serlig atferð hjá haruni. Tær renna hvør eftir aðrari og gera seg upp og tá síggja vit tær eisini um dagin.</p>
<p>NØRING Haran hevur ikki ein fastan maka, men kann para seg við fleiri ymiskum frens um gjøgnum árið og gongur kviðin í einar 7 vikur. Haran leggur tríggjar ferðir um árið: Fyrsta løgan er í februarmars, onnur í maijuni og triðja løg an er í august september.</p>
<p>Tveir til tríggir ungar eru í hvørjari løgu. Kortini er sjáldan, at veðrið er so gott, at allar tríggjar løgurn ar koma undan. Ungarnir eru kynsbúnir, tá ið teir eru 8 mánaðir gamlir, og tað hevur við sær, at ársgamlar harur leggja. Við støði í vektini á teimum skotnu harunum sæst, at heystløgan vigar í miðal 2 kg, summarløgan 2,5 kg, meðan várløgan og tær, ið eru meira enn ársgaml ar, viga í miðal 3 kg, tá haruskjótingin er í november– desember mánað.</p>
<p>HARUVEIÐAN Í FØROYUM Tað finst einki samlað yvirlit yvir, hvussu nógvar harur verða skotnar í Før oy um. Í 2012 var á fyrsta sinni farið unidir at skráseta, hvussu nógvar harur veruliga verða skotnar í Føroyum. Innsavn ingin av veiðitølum varð gjørd við støði í Facebook bólkinum „Haruskjóting í Føroyum“, har harumenn boða frá, hvussu nóg teir hava skotið.</p>
<p>Í 2012 blivu 5.381 harur skrásettar at vera skotnar í Føroyum. Men samlaða talið hevur helst verið omanfyri 7.000, tí fleiri harutøl vóru, sum ikki eydnast at fáa fatur fatur á. Kanningin var endurtikin í 2013. Tá vórðu 7.723 harur skrásettar at vera skotnar í Føroyum, á 896 harutúrum, sum vórðu gjørdir í 224 ymiskum hagapørtum kring landið</p>
<p>FØROYSKI HARUSTOVNURIN Eingin stovnsmeting er gjørd av føroyska harustovninum, men siga vit, at helvtin av stovninum verður skotin á hvørjum ári (hetta er tó eisini óvist), ber til at gera eina varliga meting av, at føroyski harustovnurin í 2012 og 2013 hevur verið umleið 1416.000 harur.</p>
</body></document>
