<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="science"/><author><unknown/></author><wordcount>710</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>foeroyskaharanogharveidanifoeroyum_a4oerk.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>ÚTBREIÐSLA Snjóhara ( <em type="italic">Lepus timidus </em>) varð innflutt til Føroya í 1855 og 1858 frá norsku oynni Kragerø, sum er í Oslofjørðinum – 4 harur hvørja ferðina. Harurnar vórðu settar út í Horna bø í Tórshavn og runnu nið an á Kirkjubøreyn. Tær vuksu skjótt í tali, og vórðu síðan fluttar til hinar oyggjarnar. Í dag finst haran á øllum oyggjunum uttan í Koltri, Stóru Dímun og Lítlu Dímun. </p>
<p>Umframt í Føroyum, finst snjóharan í dag í</p>
<p>Skot landi, Írlandi, Skandinavien, Finnlandi, Norð ur ruslandi og Sibir ien. Eisini finst ein minni harustovnur í Alpun um og á japansku oynni Hokkaido.</p>
<p>ÚTSJÓND Haran er 4661 cm long og vigar í miðal 2,7 kg. Fram beinini eru stutt og kløn, meðan afturbeinini eru long og kraftig. Oyrasnippurin er svartur. Haran hev ur stór útstandandi eygu og sær sera væl, bæði í myrkri og í dagslýsi. Oyruni eru stór og uppstandandi og haran hoyrir sera væl. Oyruni kunnu, hvør í síum lagi, snarast í ymiskar rætningar, so haran altíð hoyr ir hvat fyriferst rundan um seg. Hoyrir hon okkurt, vendir hon sær í móti ljóðinum við útspílaðum oyrum og metir um vandan.</p>
<p>ÆTTARBREGÐI Tær fyrstu harurnar, sum komu til Føroyar, vóru snjó hvít ar um veturin, men longu í 1860árunum vórðu nakrar blágráar vetrarharur sæddar, bláharur. Hes ar vuksu skjótt í tali og trokaðu ta hvítu snjóhar una burtur. Veturin 19161917 varð tann seinasta snjóharan skotin. Litbroyt ingin, sum hendi, liggur í genunum hjá haruni: Royndir við snjóharu og bláharu vísa, at genið fyri hvíta vetrarfeldin altíð er ráðand. Hevur tí bara ein av teimum uppsleptu snjó har unum havt bláharu ættarbregði í sær, hevur hetta genið nørt seg í tí grýtuta føroyska umhørvinum og trokað snjóharugenið burtur. Tí gingu bert 60 ár, so var tað áðurráðandi snjó haruættarbregðið burtur.</p>
<p>FØÐI OG ATFERÐ Haran er eitt gnagdjór og etur plantur, grøs, stør, urtir og trøllakampar. Eisini etur hon knubbar og enda knapp ar á runnum og trøum. Haran eru virknastar í skýmingini. Í makingartíðini sæst ein serlig atferð hjá haruni. Tær renna hvør eftir aðrari og gera seg upp og tá síggja vit tær eisini um dagin.</p>
<p>NØRING Haran hevur ikki ein fastan maka, men kann para seg við fleiri ymiskum frens um gjøgnum árið og gongur kviðin í einar 7 vikur. Haran leggur tríggjar ferðir um árið: Fyrsta løgan er í februarmars, onnur í maijuni og triðja løg an er í august september.</p>
<p>Tveir til tríggir ungar eru í hvørjari løgu. Kortini er sjáldan, at veðrið er so gott, at allar tríggjar løgurnar koma undan. Ungarnir eru kynsbúnir, tá ið teir eru 8 mánaðir gamlir, og tað hevur við sær, at ársgaml</p>
<p>University of the Faroe Islandsar harur leggja. Við støði í vektini á teimum skotnu harunum sæst, at heystløgan vigar í miðal 2 kg, summarløgan 2,5 kg, meðan várløgan og tær, ið eru meira enn ársgaml ar, viga í miðal 3 kg, tá haruskjót ingin er í november–desember mánað.</p>
<p>HARUVEIÐAN Í FØROYUM Tað finst einki samlað yvirlit yvir, hvussu nógvar harur verða skotnar í Før oy um. Í 2012 var á fyrsta sinni farið unidir at skráseta, hvussu nógvar harur veruliga verða skotnar í Føroyum. Innsavningin av veiði tølum varð gjørd við støði í Facebook bólkinum „Haruskjóting í Føroyum“, har harumenn boða frá, hvussu nóg teir hava skotið.</p>
<p>Í 2012 blivu 5.381 harur skrásettar at vera skotnar í Føroyum. Men samlaða talið hevur helst verið omanfyri 7.000, tí fleiri harutøl vóru, sum ikki eydnast at fáa fatur fatur á. Kanningin var endurtikin í 2013. Tá vórðu 7.723 harur skrásett ar at vera skotn ar í Føroyum, á 896 harutúrum, sum vórðu gjørdir í 224 ymiskum hagapørtum kring landið</p>
<p>FØROYSKI HARUSTOVNURIN Eingin stovnsmeting er gjørd av føroyska harustovn inum, men siga vit, at helvtin av stovninum verð ur skotin á hvørjum ári (hetta er tó eisini óvist), ber til at gera eina varliga meting av, at føroyski haru stovnurin í 2012 og 2013 hevur verið umleið 14 16.000 harur.</p>
<p>Mynd 1: Myndin vísir, hvussu nógvar harur tilsamans vórðu skotnar (vinstrumegin) og hvussu nógvir harutúrar tilsamans vórðu gjørdir í hvørjari oyggj 2013 (høgrumegin).</p>
<p>Mynd 2: Myndin vísir, hvussu nógvar harur vórðu skotnar í tíggju teimum bestu bygdunum í Føroyum í 2013 (vinstrumegin), og hvussu nógvir harutúrar vórðu gjørdir í hesum bygdunum (høgrumegin).</p>
</body></document>
