<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="science"/><author><unknown/></author><wordcount>1953</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>graspurvurin_truvfastigrannin.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Hóast Hann Hevur veingir, so Heldur gráspurvurin seg fyri tað mesta innan fyri einans 700 metra radius. av teimum 2.167 gráspurvunum, sum higartil eru merktir í føroyum, eru allar fráboðanirnar komnar aftur í føroyum og einans tvær úr aðrari bygd enn</p>
<p>Henni, Har gráspurvarnir upprunaliga vórðu merktir. sostatt er gráspurvurin ein tann støðufastasti búfuglurin, sum er í føroyum</p>
<p>Gráspurvurin sær onkran av spurvunum. Hann tekur eina bók upp úr lummanum og skrivar upplýsingarnar í bókina, so hann seinni kann brúka teir í sínum granskingar arbeiði.</p>
<p>At festa ringar á beinini á fugli, so til ber at fylgja tí ein staka fuglinum gjøgn um lívið, hevur verið ein týdningar mikil liður í arbeiðinum at savna saman ta vitan, sum vit í dag hava. Í ár eru liðin júst 100 ár, síðani fyrstu fuglar nir vórðu ringmerktir í Før oyum. Hetta hendi, tá danin Hans Rudolphi vitj aði í Havn og merkti 45 likkuskurar. Tríggjar fráboðanir komu aftur um hesar skurarnar: ein úr Minetu í Portugal, ein úr Casablanca í Marokko og ein úr Eysturoynni. Síðani eru merktir fleiri enn 100.000 fuglar í Føroyum. Hetta arbeiðið er hildið fram, og í 2011 vórðu tilsamans 2.702 fuglar av 37 ymisk sløgum merktir í Føroyum, sam stundis sum 126 fráboðanir komu aftur um fugl, sum var merktur og sæddur aftur í Føroyum.</p>
<p><em type="bold">Merking av føroyskum </em><em type="bold">gráspurvum </em>Teir fyrstu gráspurvarnir í Føroyum vórðu merktir í Mikladali. Hetta var í 1963, tá Elias Eliasen hetta árið merkti níggju gráspurvar. Ein uppgerð vísir, at síðani tá eru tilsamans 2.167 gráspurvar ringmerktir í Føroyum. Merkingarnar eru gjørdar í 12 ymiskum bygdum kring alt landið: Frá Sumba í suðuri, Mykinesi í vestri og Kirkju og Viðareiði fyri norðan. Av teimum merktu grá spurv unum, sum eru fráboðaðir, eru allir fingnir ella sæddir aftur í Føroyum. Einans tveir eru funnir í aðrari bygd enn har teir upprunaliga vórðu merktir. Sostatt er føroyski gráspurvin sera støðu fastur, og flytur seg bert í lítlan mun. </p>
<p>Av teimum báðum gráspurvunum, sum vórðu fingnir aftur í aðrari bygd enn har teir vórðu merktir, hevði tann eini flogið frá Vestmanna til Kaldbak, har hann varð afturfingin 217 dagar seinni – tann 3. juli í 1969. Hin hevði flog ið úr Nólsoy til Havnar, har hann varð funnin deyður 337 dagar seinni, 7 juni 1998. Hesir báðir gráspurvarnir eru sostattteir einastu merktu gráspurvarnir í</p>
<p>Føroyum, sum hava flutt seg ein longri tein.</p>
<p><em type="bold">Ferðingarmynstrið í Havnini </em>Hans gongur enn runt í Havnuni. Nú stendur hann uttanfyri eini hús við Íslandsvegin. Hann hevur tikið kikaran upp fyri eyguni, tí hann hevur júst fingið eyguni á ein gráspurv við litringum á beininum. Hetta má kannast nærri. Niðast á høgra beini er ein reyður plastikk ringur og ein hvítur uppiyvir. Á vinstra beini er ein stálringur niðast og ein bláur plastikkringur omanfyri. Hans hyggur í bókina. Tann reyði ringurin á høgra beini sigur honum, at fuglurin er merktur við Háskúlan. Tann hvíti og tann blái ringurin siga honum, at hesin fuglurin varð merktur fyri níggju mánaðum síðani, og at hann er sæddur og skrásettur einaferð fyrr. Tá var hann í viðarlundini. Hetta er sostatt ein av minni støðuføstu gráspurvunum. Men hetta er jú eisini ein ungur steðgi. </p>
<p>Tá fuglar verða merktir, er tað sum oftast bert við einum metallringi við einum nummari skrivaðum í. Tølini í ringinum eru rættuliga smá, so neyðugt er at hava fuglin í hondini fyri at kunna lesa tølini av. Hetta kann antin gerast við at fanga fuglin aftur ella finna hann deyðan. Tí er torført at fylgja ring merktum fugli í tí dagliga, men setir tú litringar um beinini á honum, er hetta eingin trupulleiki. Tá kanst tú eygleiða fuglin og kanna hvussu hann ferðast gjøgnum dagin.</p>
<p>Tílíkar merkingar eru eisini gjørdar av føroyskum gráspurvum. Á vári 2002 vórðu 112 gráspurvar merktir við lit ring um á sjey ymiskum støðum í Havnini. Gjøgnum várið og summarið var møgu leiki at eygleiða hesar merktu grá spurvarnar og síggja hvussu teir ferðaðust í Havnini. Kanningarnar vístu, at gráspurvarnir bert sjáldan ferðaðust millum tey ymisku økini í býnum, men fyri tað mesta hildu teir seg í mesta lagi 700 metrar frá tí staðnum, har teir vórðu merktir. Hetta líkist úrslitum, sum eru funnin fyri ferðingarmynstrið hjá gráspurvum í øðrum londum.</p>
<p><em type="bold">Stutta livitíð </em>Út frá úrslitum frá merkiroyndum ber eisini til at siga hvussu leingi ein fuglur livir. Um ungarnir verða merktir, meðan teir eru í reiðrinum, ber til at fylgja teimum líka til teir doyggja. Kanningar av føroyska gráspurvinum vísa, at hann gerst ikki serliga gamal. Miðal livitíðin hjá einum føroyskum gráspurvi er einans 1,3 ár. Tað er serliga ta fyrstu tíðina, at nógvir av teimum nýfloygdu ungunum doyggja. Kanningarnar vísa, at longu eftir fýra mánaðum eru helvtin av teimum nýfloygdu ungunum deyðir, og einans 25% av teimum unnast at ger ast eldri enn 16 mánaðar gamlir. Líkn andi úrslit eru funnin aðrastaðni. </p>
<p><em type="bold">Kettan størsti fíggindin </em>Tá fólk boða frá merktum fugli, eru hes ir sum oftast deyðir. Í flestu førum eru teir deyðir av ókendum ávum, men er deyðsorsøkin kend, verður hendan eis ini skrásett. Av teimum fráboðaðu før oysku gráspurvunum vórðu 98 funnir deyðir. Í 68% av førunum var deyðs orsøkin ókend, men annars var kettan tann størsti syndarin. 18% av teimum deyðu gráspurvunum vóru tiknir av kettum, 6% vóru eitraðir og 3% doyðu, tá teir rendu móti rútum á koyrandi bilum.»Hasar lorta ketturnar«, hugsar </p>
<p>Hans, men ketturnar fær hann einki gjørt við.</p>
<p><em type="bold">VITAN </em>&amp; <em type="bold">VísINdI </em></p>
<p><em type="bold">Eyðfinn MagnussEn </em></p>
<p><em type="italic">Biologur, </em></p>
<p><em type="italic">Fróðskaparsetur Føroya </em></p>
<p>Tvøroyri: uml. 1942</p>
<p>Skálavík: áðrenn 1965</p>
<p>Húsavík: uml. 1978</p>
<p>Skúgvoy: uml. 1959</p>
<p>Dalur: uml. 1987</p>
<p>Skopun:1981</p>
<p>Sandur: áðrenn 1965</p>
<p>St.Dímun: uml. 1987</p>
<p>Sumba: uml. 1952</p>
<p>Lopra: uml. 1970</p>
<p>Runavík: áðrenn 1959</p>
<p>Klaksvík: 1944-46</p>
<p>Svínoy: uml. 1944</p>
<p>Viðareiði: uml 1962</p>
<p>Hattarvík: uml. 1970</p>
<p>Kirkja: miðsk. 1960unum</p>
<p>Húsar: tíðliga í 1950unum</p>
<p>Fuglafjørður: 1948</p>
<p>Trøllanes: tíðliga í 1950unum</p>
<p>Mikladalur: tíðliga í 1950unum</p>
<p>Norðagøta: 1949</p>
<p>Ljósá: uml. 1982</p>
<p>Oyrareingir: áðrenn 1980</p>
<p>Hvalvík: aftaná 1960ini</p>
<p>Saksun: aftaná 1960ini</p>
<p>Kaldbak1961</p>
<p>Sandavágur: uml.1957</p>
<p>Miðvágur: uml. 1957</p>
<p>Sørvágur: áðrenn 1955</p>
<p>Nólsoy: 1964</p>
<p>Tórshavn: 1946</p>
<p>Bøur: 1981</p>
<p>Gásadalur: áðrenn 1981</p>
<p>Mykines: uml. 1954</p>
<p>Kirkjubøur: tíðliga i 1950unum</p>
<p>Hestur: áðrenn 1980</p>
<p>Sandvík: uml. 1944</p>
<p>Vágur: uml. 1935-36</p>
<p>Strond:1981</p>
<p>Velbastaður: uml. 1950020400-55-1010-15 15-20 20-25 25-30 30-35 35-40 40-45 45-50 50-55 55-60 60-65 65-70&gt;70</p>
<p><em type="bold">Livitíð </em><em type="bold">(mánar) </em>25%-markið 1.1 Miðjan 75%-markið </p>
<p>Miðal livitíð 0-55-1010-15 15-20 20-25 25-30 30-35 35-40 40-45 45-50 50-55 55-60 60-65 65-70&gt;70</p>
<p><em type="bold">Livitíð </em><em type="bold">(mánar) </em>25%-markið 1.1 Miðjan 75%-markið </p>
<p>Miðal livitíð 02040600-55-1010-15 15-20 20-25 25-30 30-35 35-40 40-45 45-50 50-55 55-60 60-65 65-70&gt;70</p>
<p><em type="bold">Livitíð </em><em type="bold">(mánar) </em><em type="bold">% </em>25%-markið 1.1 Miðjan 475%-markið 15 </p>
<p>Miðal livitíð 16</p>
<p>Tey, sum ynskja at vita meira um Føroyska gráspurvin, kunnu lesa hesar greinarnar, sum eru at finna sum pdffílur á heimasíðuni hjá Setrinum: www.setur.fo</p>
<p>Magnussen, E., and Jensen, J. K. 2009. ringing recoveries of house sparrow <em type="italic">(Passer domesticus) </em>in the faroe islands during the years 1963-2007. fróðskaparrit, 57: 182-189. </p>
<p>Magnussen, E., and Jensen, J. K. 2010. Breeding biology of the house sparrow <em type="italic">(Passer domesticus) </em>in the faroe islands. fróðskaparrit, 58: 125-132. </p>
<p>Bengtson, s. a., Eliasen, K., Jacobsen, L. M., and Magnussen, E. 2004. a history of colonization and current status of the house sparrow <em type="italic">(Passer domesticus) </em>in the faroe islands. fróðskaparrit, 51: 237-251. </p>
<p>Eliasen, K. and Jacobsen, L.M. (2002) Gråspurvens udbredelse og antal på færøerne set ud fra et metapopulations perspektiv. nvD-rit, 2002:12, Bsc. Thesis, p.1-63.</p>
<p>Bengtson, s. a., Eliasen, K., Jacobsen, L. M., and Magnussen, E. 2010. Man-dependence of House sparrows <em type="italic">(Passer domesticus) </em>in the faroe islands: habitat patch characteristics as determinants of presence and numbers. <em type="italic">In </em>Dorete - her book, pp. 227-243. </p>
<p><em type="italic">Síðani 1963 eru tilsamans 2.167 gráspurvar ringmerktir í Føroyum. Av hesum vórðu 225 antin fingnir aftur ella sæddir. Hetta svarar til 10%. Góð helvtin av fráboðanunum komu tær fyrstu átta vikurnar eftir, at teir vórðu merktir, 25% tær fyrstu tríggjar vikurnar. Einans 25% av fráboðanunum komu seinni enn eitt ár, eftir at fuglurin varð merktur. </em></p>
<p><em type="italic">Gráspurvurin er lutfalsliga nýggjur fuglur í Føroyum. Teir fyrstu komu til Vágs í 1935 ella 1936. Síðani hevur hann spjatt seg um so at siga alt landið og er nú at finna í 94 av teimum 118 føroysku bygdunum. Á kortinum sæst nær gráspurvurin er komin til tær ymisku bygdirnar í Føroyum. </em></p>
<p><em type="italic">Búsetingarmynstrið hjá gráspurvanum í Føroyum </em></p>
<p><em type="italic">Gráspurvurin gerst ikki gamal fuglur. Myndin vísir hvussu long tíð gekk, frá </em><em type="italic">tí at ungarnir vórðu merktir – antin í reiðrinum ella sum ungfuglar – til teir </em><em type="italic">vórðu funnir aftur deyðir. Longu 4 mánaðir eftir merkingina, var helvtin deyð </em><em type="italic">av teimum merktu spurvunum. Av hesum vóru helvtin av teimum deyðu </em><em type="italic">spurvunum longu deyðir eftir 1.1 mánað. Tá 16 mánaðir vóru frálidnir, vóru 75% </em><em type="italic">av gráspurvunum deyðir. Tann elsti gráspurvurin, sum vit vita um í Føroyum, </em><em type="italic">gjørdist næstan 10 ár. Í miðal livir føroyski gráspurvurin 16 mánaðir. </em></p>
<p>Tvær høgar jarnstengur verða</p>
<p>Tað gongur bert ein lítil løta, so eyð sýnt ikki at verða hildnir. Teir trívast ann ars væl við menniskjum kring seg, tí gráspurvurin búsetist einans har, sum fólk búgva.</p>
<p>Jógvan leggur varisliga grá spurvarnar í ein myrkan toyposa og strammar posabandið, so fuglarnir ikki flúgva úr aftur posanum. Hatta vóru bara teir fyrstu í dag. Seinni koma uppaftur fleiri fuglar í netið.</p>
<p><em type="bold">Ringurin sigur alt </em>Ímeðan ger Hans klárt til at merkja fuglarnar. Hann finnur tongina fram. Ein metallringur við nummari á verður festur á vinstra bein á fuglinum. Á høgra bein festir hann tveir plastikkringar. Fyrst ein bláan, so ein gulan. Litringarnir gera, at fuglafrøðingarnir kunnu fylgja tí einstaka fuglinum og skráseta hvussu hann ferðast gjøgnum dagin. spurv arnar, verða teir sleptir leysur aftur. So er bert at vóna, at teir verða sæddir aftur ella funnir deyðir onkra staðni, og at hetta verður fráboðað teim um, sum standa fyri kanningini. Tí hetta eru virðismiklir upplýsingar hjá teimum, sum kanna gráspurvin. </p>
<p>Tá nakrir tímar eru gingnir, taka fugla frøðingarnir útgerðina niður aftur. Í dag vórðu 32 gráspurvar merktir. Nú er bara at bíða eftir, at teir ringmerktu gráspurvarnir aftur lata frætta frá sær. Tað ganga helst bæði mánaðir og ár, áðrenn hendan søgan endar. Vónandi verða nógvir av teimum merktu grá spurv unum fráboðaðir aftur, men meginparturin av teimum fer helst at hvørva onkustaðni. Soleiðis plagar tað í hvussu so er at vera. Einaferð verða hesir merktu gráspurvarnir til spenn andi tøl í eini vísindaligari grein í onkrum tíðarriti úti í heimi, og enn ein brikkur verður lagdur í puslispælinum um tann føroyska gráspurvin.</p>
<p><em type="bold">Føroyski gráspurvurin </em>Hóast gráspurvurin í dag telist millum okkara vanligastu fuglar, er hann lut falsliga nýggur í Føroyum. Teir fyrstu grá spurvarnir festu búgv her miðskeiðis í 1930’unum. Áðrenn tað var hann bert sæddur her hendingaferðir, men var ikki komin fyri seg enn. Í dag eigur grá spurvur í flestu býum og bygdum í Føroyum. </p>
<p>Fyrstu búsetingarnar vóru suðuri í Vági miðskeiðis í 1930’unum. Í 1944 vóru gráspurvarnir komnir til í Svín oyar. Síðani spjaddust teir til restina av land inum. Teir tóku fyrst búgv á teim um størru plássunum og vóru seinast í 1950’unum at finna í flestu størru plássum. Miðskeiðis í 1970’unum hevði gráspurvurin búsett seg í helvtini av før oysku bygdunum. Búsetingin helt fram, og í fyrru helvt av 1980’unum hevði hann breitt seg til tveir triðingar av teimum føroysku bygdunum. Í dag búleikast hann í 94 av teimum 118 føroysku bygdunum. Teljingar vísa, at í 2002 varð støddin av føroyska grá spurva stovninum mett at vera 2.700 pør. Í 2001vóru 2.500 pør. Av hesum er ein triðingur – 800 pør – í Tórshavn.</p>
<p><em type="bold">Ringmerkja fugl </em>Hans stendur í urtagarðinum við gamla Restorff Bryggjarí við Landavegin við einum kikara um hálsin. Hann roynir at fáa eyga á, um nakrir av merktu spurv unum, sum hann fyrr hevur hild ið í hondini, sita í trøunum. Jú, hann </p>
<p>Tal av merktum gráspurvum í føroyum árini 1963 til 2007partur afturfingin(%)</p>
<p>Tíð (vikur) liðin frá at spurvarnir vórðu merktir, til teir aftur vórðu fráboðaðir.</p>
<p>Miðja25%-markið75%-markið</p>
</body></document>
