<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="science"/><author><unknown/></author><wordcount>1048</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>haruveidanifoeroyumi2012.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p><em type="italic">Eyðfinn Magnussen, biologur, Fróðskaparsetur Føroya</em> </p>
<p><em type="italic">ársins harubygd og at meginparturin av harunum verða skotnar leygardagar</em> </p>
<p>etta var fyrsta roynd at gera eitt yvirlit yvir, hvussu nógvar harur verða skotnar í  Føroyum.  Í  Føroyum  er  nógvastaðni</p>
<p>verður samanborin millum: hagapartar, oyggjar og  bygdir,  og  hugt  verður  eftir,  hvussu  nógv varð skotið fyrsta og síðsta dag og teir ymisku leygardagarnar í harutíðini. Eisini er ein kapittul við søguligum veiðutølum við í frágreiðingini.Hetta  var  fyrsta  roynd  at  kanna,  hvussu nógvar harur verða skotnar í Føroyum. Ætlanin er  at  endurtak  hesa uppteljingina  komandi  ár, og vónandi verður yvirlitið fyri haruveiðina fyri 2013 enn meira fullfíggjað.</p>
<p><em type="bold">FØROYSKI HARUSTOVNURIN</em>Í  frágreiðingini  eru  eru  tilsamans  5.381  harur skrásettar at vera skotnar í Føroyum í 2012. Men yvirlitið  er  tíðanverri  ikki  fullfíggjað,  so  helst er  samlaða  talið  av  harum,  sum  vórðu  skotnar  í </p>
<p><em type="bold">Bygd Skotnar harur Tal av</em> <em type="bold">  tilsamans túrum</em> </p>
<p>Sørvágur  Skálatoftir  Saksun  Kvívík  Miðvágur  ikki uppgiviðKunoy  Tjørnuvík  Eiði  ikki uppgiviðVestmanna  Skarð  Vestmanna  Leynar  Hvannasund  Viðareiði  Kirkjubøur  Funningur  Syðradalur S  Kollafjørður  Haldarsvík  Norðadalur</p>
<p><em type="bold"> 1.671 </em></p>
<p><em type="italic">Teir 20 hagapartarnir í Føroyum, har flestar harur vórðu skotnar í 2012. Eisini sæst, hvussu nógvir túrar vórðu gjørdir </em>ári, so var samlaði føroyski harustovnurin í 2012 umleið  14.000  harur.  Nú  var  2012  eitt  serstaka vánaligt  ár  til  haru.  Flestu  harumenn,  sum  eg havi tosað við siga, at teir bara hava fingið umleið helvtina av tí, sum teir vanliga plaga at fáa. Er hetta rætt, verða eitt miðal ár skotnar dupult so nógvar harur  í  Føroyum,  t.e.14.000,  og  so  er  føroyski harustovnurin eisini tað dupulta, t.e. 28.000 harur. </p>
<p>túrarnir  vórðu  gjørdir.  Tilsamans  293  harutúrar eru  skrásettir  í  73  av  teimum  82  hagapørtunum, sum  eru  í  Steymoynni.  Í  Eysturoynni  gjørdu  teir 103 túrar og í Vágunum 93 túrar, har teir tilsamans fingu 948 harur.</p>
<p><em type="bold">SØRVINGAR RASKASTIR</em>Kanningin vísir, at raskastir at skjóta harur í 2012 vóru teir í hagapartinum Norðurtriðingur, Norðari partur í Sørvági. Teir fingu tilsamans 120 harur á 10 túrum. Teimum á baki komu teir á Skálatoftum á  Borðoynni  við  116  harum,  sum  teir  fingu  á  8 túrum.  Á  triðja  plássi  vóru  teir  í  Dúvugørðum  í Saksun við 110 harum, eisini á 8 túrum. Kanningin vísir, at í 20 teimum bestu haruhagunum í Føroyum vórðu skotnar tilsaman 1.671 harur, sum er 31% av samlaðu veiðuni í 2012 (Talva 1).  </p>
<p><em type="bold">FLESTU SKOTNAR Í STREYMOYNNI</em>Kanningin vísir eisini, at í 2012 vórðu flest harurnar skotnar  í  Streymoynni,  tilsamans  2.511,  sum  er 47%  av  samlaða  talinum  av  harum,  sum  vórðu skotnar  í  Føroyum.  Í  Vágum  vórðu  skotnar  948 </p>
<p><em type="bold">VESTMANNA ÁRSINS HARUBYGD </em>Vestmanna  er  tann  bygdin  í  Føroyum,  har flestu  harurnar  vórðu  skotnar  í  2012  (Mynd  2). Tilsamans  skutu  vestmenningar  429  harur  á teimum 31 túrunum, sum teir gjørdu í teimum 10 haruhagunum, sum hoyra til bygdina. Í Sandavági fingu teir 320 harur á 45 t</p>
<p><em type="bold">LEYGARDAGSSKJÓTING</em>Hóast tað í Føroyum er loyvt at skjóta haru einar 50 dagar um árið, so verður tó mest skotið leygardagar. Á  mynd  3  er  víst  hvussu  skjótingin  hilnaðist  11 ávísar dagar í veiðitíðuni í 2012. </p>
<p><em type="italic">Mynd 2: Talið av harum, sum vórðu skotnar í tíggju teimum bestu bygdunum í Føroyum í 2012, og talið av harutúrum, sum vórðu gjørdir í hesum bygdunum </em></p>
<p>Fyrsta leygardag vórðu skotnar tilsaman 831 harur í 61 høgum kring landið. Hetta er 19% av samlaðu  haruveiðini,  og  11%  av  túratalinum. Seinasta dag vórðu skotnar tilsamans 628 harur í 95 høgum.<em type="italic">Mynd 1: Tal av harum, sum vórðu skotnar á hvørjari oyggj í 2012 og samlaða talið av harutúrum, sum vórðu gjørdir </em>harutúrum,  sum  vórðu  gjørdir  í  199  ymiskum hagapørtum í 68 bygdum í Føroyum. Upplýsingarnir eru  fingnir  til  vega  frá  tilsamans  183  ymiskum heimildarfólkum kring landið.Innsavningin av veiðitølunum í frágreiðingini byggir  á  upplýsingar,  sum  eru  fingnir  frá harumonnum  kring  landið.  Innsavningin  av veiðitølum  er  í  størstan  mun  farin  fram  við Facebook-bólkinum  <span type="quote">“Haruskjóting  í  Føroyum”</span>. Hetta  er  ein  afturlatin  facebook-bólkur,  sum tú kanst gerast partur av, við at søkja um tað, ella  tú kanst verða lagdur aftur at bólkinum av einum  av  teimum,  sum  longu  eru  við.  Eftir  at veiðitíðin  var  liðug,  var  eisini  ringt  til  bøndur og harumenn, sum eg var vitandi um, ella hevði frætt um, høvdu skotið harur í 2012. </p>
<p><em type="bold">ENDURTAKA TALJINGINI Í 2013</em>Í  kanningini  havi  eg  ikki  fingið  fatur  á  øllum tølunum, um hvussu nógvar harur vórðu skotnar í Føroyum í 2012. Spurningur er so, hvussu stórum parti av veiðitølunum, sum tað er eydnast mær at fáa fatur á? Í  Føroyum  eru  tilsamans  472  hagapartar (Talva 2). Í kanningini eru harutøl fingin til vega fyri tilsamans 199 hagapartar, sum svarar til 42 % av øllum høgunum í Føroyum. Streymoyggin </p>
<p><em type="italic"> Tal av harum, sum vórðu skotnar 11 ávísar dagar í </em></p>
<p><em type="bold">Tal av  Tal av hagum</em> <em type="bold">markatals-  pr. oyggj við haru- %bygum  tølum  </em></p>
<p>Øll oyggin -  Øll oyggin -         -   -</p>
<p><em type="italic">Tal av markatalsbygdum á hvørjari oyggj og talið av hagapørtum, sum hoyra til bygdirnar. Høgrumegin sæst talið av </em>er  tann  parturin  av  landinum,  sum  er  best umboðaður í kanningini. Har eru harutøl fingin til vega fyri 73 av teimum 82 hagapørtunum, sum eru í oynni. Hetta svarar til 89%. Næst kemur Borðoyggin  (73%)  og  so  Viðoyggin  (71%). Eysturoyggin er tann parturin av landinum, sum er  ringast  umboðaður  í  kanningini.  Tað  hevur bert  eydnast  mær  at  fingið  fatur  á  harutølum frá  26  av  teimum  114  høgunum,  sum  eru  í Eysturoynni. Tað svarar til 23 % av hagunum í oynni. Ætlanin er sum sagt, at endurtaka teljingina komandi ár, so standa vit tá saman, kann úrslitið gerast upp aftur betur í 2013. </p>
<p><em type="bold">FRÁGREIÐINGIN TØK Á NETINUM</em>Hetta er ein stuttur samandráttur av tí, sum kann lesast í frágreiðingini. Tey sum vilja vita meira um haruveiðuna í Føroyum í 2012, kunna lesa alla alla </p>
<p>frágreiðingina 'Haruveiðan í Føroyum 2012', sum er til taks á netinum, sum pdf-skjal:http://www.setur.fo/fileadmin/user_upload/NVD/EydfinnM/Harut%C3%B8l/Harutoel_2012/Haruveida_2012.pdf</p>
<p>Frágreiðingin  er  44  síður  og  fyllir  1.53  MB. Umfram veiðutøluni fyri 2012, ber eisini til at lesa  um  innannøring,  um  haruskjóting  í  Hesti, hvussu  nógv  ein  føroysk  hara  vigar  og  um haruhundin Flykru, sum ein Hvannasundsmaður, ið  býr  í  Leirvík,  hevur  fingið  sær.  Eisini  verða nøkur  søgulig  tøl  um  haruveiðu  endurgivin í  frágreiðingini.  Fleiri  staðni  hevur  tað  verið vanligt, at harumenn skriva niður, </p>
</body></document>