<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="science"/><author><unknown/></author><wordcount>418</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>hvussunogvkjoeteraeinariharu.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>fýra vaksnum fólkum, men hvussu nógv kjøt er í veruleikanum á einari haru? <em type="bold">30 harur kannaðar </em></p>
<p>So var farið til verka. 30 harur vóru kannaðar.</p>
<p>Seks teirra vórðu skotnar 10. november, hinar tann 17. november. Fyrst vórðu harurnar vigaðar heilar, síðani vórðu tær flettar: Skinni varð tikið av, innvølurin tikin innan úr og høvdi skorið av og harukrovið varð vigað. Úrslitið er víst á mynd</p>
<p>Eyðfinn Magnussen og Jens-Kjeld Jensen</p>
<p><em type="italic">Rani Poulsen og Ivan Holm fletta haru í Nólsoy 17. desember 2012. </em>1. Miðalvektin á teimum kannaðu harunum var 2.757 gr. Vektin á teimum einstøkum harunum var mil um 1.850 gr og 3.400 gr. Vektin á harukrovinum var mil um 875 gr og 1.850 gr, í miðal 1.414 gr. Tá vektin á krovinum varð samanborin við vektina á tí heilu haruni, vísti úrslitið, at vektin á harukrovunum var mil um 42% og 58% av vektini á tí heilu haruni, í miðal 51%. </p>
<p>Sostatt vita vit nú, at vektin á einari flettari haru er umleið helvtina av vektini á einari livandi haru.</p>
<p>Hetta er á leið tað sama, sum norskar kanningar vísa. Í bókini ‘Hare og harejakt’, sum teir báðir Jon Barikmo og Hans Christian</p>
<p>Pedersen hava skrivað sæst, at haran lætnar 22% tá hon verður kruvd. Tá hon so eisini verður skrædla, viðar krovið 53% av vektini hjá heilu haruni.</p>
<p>Teir hava eisin kannað, hvussu nógv tey einstøku stykkini á einari haru viga. Úrslitið er víst í talvu 1. Hóast henda haran kanska ikki er limað sundur á sama hátt, sum tað er vanligt nógvastaðni í Føroyum, so eru úrslitini tó áhugaverd hjá føroyskum harumonnum.</p>
<p>Úrslitið hjá teimum báðum normonnunum vísir, at tjógvini á einari haru eru 39% av vektini av tí samlaða krovinum, tey trý ryggjastykkini eru 35%, bógvarnir eru15% og síðurnar 11%.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Vekt </em></p>
<p><em type="italic">Kroppur </em><em type="bold"></em><em type="italic">(gr) </em>Heil hara 3.200 </p>
<p xml:lang="dan">Kruvd 2.500 (78%)</p>
<p>Skrædlað 1.700 (53%)</p>
<p><em type="italic">Stykkir </em><em type="italic">(gr) </em></p>
<p>Hálsur 120 ( 7%)</p>
<p>Ryggur 400 (24%)</p>
<p>Hárógva 70 ( 4%)2 síður 180 (11%)2 bógvar 260 (15%)2 tjógv 670 (39%)</p>
<p><em type="italic">Talva 1: Vekt á einari haru: Heil, kruvd og skrædlað og </em><em type="italic">hvussu stór tann kruvda og skrædlaða vektin er í mum til </em><em type="italic">vektina á tí heilu haruni. Eisini eru víst vektin á teimum </em><em type="italic">einstøku stykkinum og hvussu stór tey eru í mun til vektina </em><em type="italic">á tí skrædlaðu haruni. Tøluni eru frá norsku bókini ‘Hare og </em><em type="italic">harejakt’ hjá Jon Barikmo og Hans Christian Pedersen. Hóast </em><em type="italic">hendan haran er skorin øðrvísini sundur, enn vanliga verður </em><em type="italic">gjørt í Føroyum, so eru tøluni tó áhugaverd hjá føroyskum </em><em type="italic">harumonnum </em></p>
<p><em type="italic">Beinir Poulsen tekur sær av vektini </em></p>
</body></document>
