<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="science"/><author><unknown/></author><wordcount>444</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>nvdrit1996_01.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p><em type="bold">Túrfrágreiðing </em></p>
<p>Úrslit frá yvirlitstrolingini á Føroyabanka 22.- 31 mars 1996</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Cruise report: Results from the groundfish trawl survey on Faroe Bank </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">March 22th- 31 1996 </em></p>
<p>Eyðfinn Magnussen</p>
<p xml:lang="eng">NVD <em type="italic">Rit </em>1996:1 </p>
<p xml:lang="eng">Heiti / Title</p>
<p><em type="bold">Úrslit frá yvirlitstrolingini á Føroyabanka 22.- 31. mars 1996 </em><em type="italic"></em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Results from the groundfish trawl survey on Faroe Bank </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">March 22th – 31th 1996 </em></p>
<p>Høvundur / Author</p>
<p><em type="bold">Eyðfinn Magnussen </em></p>
<p xml:lang="eng">Ritslag / Report Type</p>
<p xml:lang="eng">Tøknifrágreiðing <em type="italic">/Technical Report </em></p>
<p xml:lang="eng">NVD <em type="italic">Rit </em>1996:1 © </p>
<p>Náttúruvísindadeildin og høvundurin</p>
<p>Útgevari / Publisher</p>
<p>Náttúruvísindadeildin, Fróðskaparsetur Føroya</p>
<p>Bústaður / Address</p>
<p>Nóatún 3, FO 100 Tórshavn, Føroyar (Faroe Islands)</p>
<p>Postrúm / P.O. box2109, FO 165 Argir, Føroyar (Faroe Islands) y y @+298 352550 y +298 352551 y nvd@setur.fo 1</p>
<p><em type="bold">Fólk við frá FRS: </em>Rógvi, Bárður og Eyðfinn <em type="bold">Ábyrgd: </em>Eyðfinn Magnussen <em type="bold">Endamál: </em>Høvuðsendamálið við túrinum var, at fáa eitt mát fyri nøgdini og biologiini, serliga vøkstri og føði, hjá teimum týdningarmestu fiskasløgunum, ið finnast á Føroyabanka. Trolað var eisini á, Lúsa- og Bill Bailey´s banka og í dýpinum millum Bill Bailey og Føroyabanka. Endamálið við túrinum var rokkið, tó vóru í minna lagi av magum (serliga upsa) tiknir á Føroyabanka. Hetta komst av, at ov lítið av fiski var fingið. <em type="bold">Reiðskapur: </em>116 fóts kassatrol við 40 mm meskum í posanum. Steinhamns lemmar. Breitlar 60 og 120 m, CTD og WP2 glúpur. <em type="bold">Um túrin: </em>Farið var av Havnini 22/3 kl.21.00. Fyrsta hálið var á Føroyabanka 23/3 kl. 10.22. Seinasta hálið var 31/3 kl. 08.41. Túrurin samsvaraði við ætlanina. <em type="bold">Prøvataking: </em>Á Føroyabanka vóru tiknar 30 trolstøðir. Tilsamans 294 magar vórðu tyknir: Toskur 26 </p>
<p>Hýsa 97</p>
<p>Upsi 48</p>
<p>Gulllaksur 25</p>
<p xml:lang="dan">Kalvi 8</p>
<p>Longa 5</p>
<p xml:lang="eng">Brosma 2</p>
<p>Kongafiskur, Lítli 10</p>
<p>Stóri 5</p>
<p xml:lang="eng">Trant 5</p>
<p>Havtaska 5</p>
<p>Mathøgguslokkur 23</p>
<p>Havmús 21</p>
<p>Knurrhani 14 ===================== Tilsamans 294</p>
<p>Umframt hettar, vóru uml. 100 toskar frystir til Fiskaaling. Har skulu teir máta longd, vekt, livir-index, gonadu-index og gera morfometriskar mátingar. Nytrarnar verða eisini tiknar av hesum fiskinum. Fiskirannsóknarstovan fær hesi úrslitini. 2</p>
<p>Fylgjandi tal av nytrum vórðu tiknir á túrinum: Toskur 184</p>
<p>Hýsa 203</p>
<p>Upsi 71</p>
<p>Gulllaksur 81</p>
<p>Glýsufiskur 65</p>
<p xml:lang="dan">Kalvi 5</p>
<p>Silvur murtur 29</p>
<p>Longa 14</p>
<p>Brosma 4 ======================== Tilsamans 656</p>
<p>Á Føroyabanka vóru tiknar 12 CTD og WP-glúp støðir. Av misgáum vórðu tær flestu glúpstøðirnar tiknar frá 100 m dýpi í staðin fyri á 50 m, sum vanligt er. Tær støðir ið vórðu tiknar á 50 m, var hettar viðmerkt á prøvafløskuna. Á Lúsabanka, Bill Bailey´s banka og í dýpinum millum Bill Bailey og Føroyabanka vórðu tiknar ávikavist 6, 6 og 4 trolstøðir. <em type="bold">Nær eru prøvarnir upparbeiddir: </em>Farið verður undir at sortera magainnihaldið eftir páskir, hettar tekur væntandi 2 mánar. Nytrarnar verða lisnar eftir páskir. Hesi úrslitini skulu brúkast til stovnsmetingarfundin hjá ICES 24 mai. Eyðfinn </p>
<p>Magnussen navn</p>
</body></document>
