<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="science"/><author><unknown/></author><wordcount>8155</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>nvdrit2016_02_haruveidanifoeroyum2015.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">Haruveiðan í Føroyum 2015 </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Hunting of hare in the Faroe Islands in 2015 </em></p>
<p><em type="bold">Eyðfinn Magnussen </em></p>
<p xml:lang="dan">NVD</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Rit </em>2016:02 </p>
<p>Heiti /</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Title </em></p>
<p><em type="bold">Haruveiðan í Føroyum 2015 </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Hunting of hare in the Faroe Islands in 2015 </em></p>
<p>Høvundur /</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Author </em></p>
<p><em type="bold">Eyðfinn Magnussen </em></p>
<p xml:lang="dan">Ritslag /</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Report Type </em></p>
<p>Tøknifrágreiðing/</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Technical Report </em></p>
<p>Útgávudagur / P <em type="italic">ublishing Date </em>25. februar 2016 </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">NVD </em>Rit2016:02 © </p>
<p>Náttúruvísindadeildin og høvundurin</p>
<p xml:lang="eng">Permumynd /</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Cover Picture </em></p>
<p xml:lang="dan">David Malik Jørgensen</p>
<p>Útgevari /</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Publisher </em></p>
<p>Náttúruvísindadeildin, Fróðskaparsetur Føroya</p>
<p>Bústaður /</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Address </em></p>
<p>Nóatún 3, FO 100 Tórshavn, Føroyar (Faroe Islands)     @+298 352550  +298 352551  nvd@setur.fo 3</p>
<p><em type="bold">Innihaldsyvirlit </em>1. Samandráttur .............................................................................................. Síða 4 1.1. Summary ( <em type="italic">written in english </em>) .................................................................. 5 2. Innsavning av veiðutølum ...................................................................................... 6 2.1 Hvussu fullfíggjað er kanningin? .............................................................. 7 3. Hvussu nógvar harur vórðu skotnar í 2015? .......................................................... 8 3.1 Hagapartar .............................................................................................. 9 3.2 Oyggj ...................................................................................................... 13 3.3 Bygd ....................................................................................................... 14 3.4 Útvaldir dagar ......................................................................................... 14 3.5 Veiða dag fyri dag í 2015 og 2014 ......................................................... 17 3.5.1 Lítið til av haru í 2015 ............................................................... 18 3.7 Hvussu nógvar harur fingu teir hvønn túrin? .......................................... 19 3.8 Hvussu nógvir skjúttar vóru við hvønn túrin? ......................................... 20 3.8. Hvussu nógvir mans skutu harur í Føroyum í 2015? ............................. 21 4. Føroyska veðrið í november og desember mánað 2015 ..................................... 22 5. Tvær søgur um føroysku haruna .......................................................................... 24 5.1 Hvussu amtmaðurin Dahlerup fekk fatur á harunum í Kragerø .............. 24 5.2 Føroyskar harur fluttar til Íslands ............................................................. 27 6. Heimildir ................................................................................................................ 28 </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Appendix </em>: </p>
<p>Úrslitini frá teimum einstøku harutúrunum í Føroyum í 2015:</p>
<p>Skipað eftir oyggj, bygd, hagaparti og dato ........................................... síða 29 – 44 4 <em type="bold">1. Samandráttur </em></p>
<p>Hetta er fjórða royndin hjá mær at gera eitt yvirlit yvir, hvussu nógvar harur verða skotnar í Føroyum. Fyrsta royndin var gjørd í 2012.</p>
<p>Í yvirlitinum eru tilsamans 4.012 harur skrásettar at vera skotnar í Føroyum í 2015. Út frá hesum meti eg, at samlaða talið av harum, sum vórðu skotnar í Føroyum í 2015, hevur verið umleið 4.500, kanska eitt sindur hægri, men ikki meira enn 5.000 harur.</p>
<p>Kanningin byggir á tøl frá tilsamans 636 harutúrum í 197 hagapørtum kring landið. Helvtin av harunum vórðu skotar í 36 hagapørtum, av hesum vórðu 1.987 harur, tað er 25 %, skotnar í 13 hagapørtum. Í 20 teimum bestu haruhøgunum, fingu teir tilsamans 1.350 harur, sum er 34% av samlaðu veiðuni í Føroyum í 2015.</p>
<p>Raskastir at skjóta harur í Føroyum í 2015 vóru teir í hagapartinum <span type="quote">“Norðurtriðingi, Norðaripartur”</span> í Sørvági, eisini nevndur <span type="quote">“Norðurtriðingur - Uttanfyri Ánna”</span>. Teir skutu tilsamans 113 harur, sum teir fingu á 8 túrum. Teimum á baki, vóru teir í <span type="quote">“Suðurtriðingur – Ytripartur”</span>, eisini í Sørvági, við 92 harum á 9 túrum. Á triðja plássi vóru harumenninir í Sundshaga í Sandavági, við 78 harum á 10 túrum.</p>
<p>Verður hædd tikið fyri, hvussu nógvir túrar vórðu gingnir í hvørjum haga og hvussu nógvir skjúttar vóru við hvønn túrin, broytist úrslitið. Eftir hesum útrokningarháttinum, lá best fyri í hagapørtunum <span type="quote">“Byrgið”</span> í Kunoy og <span type="quote">“Bíggjarhaga - Líðarseyður”</span> í Kaldbak . Í báðum hesum høgunum varð bara skotið tann eina dagin, har ein einsamallur maður fekk 7 harur. Á triðja plássi vóru teir, sum skutu í <span type="quote">“Inni í Haga - Heimaripartur”</span> í Funningi, við 6,8 harum pr. byrsu pr. dag.</p>
<p>Fyri alt landið vórðu skotnar 2,36 harur pr. byrsu hvønn dagin. Hetta er munandi minni enn í 2014, tá veiðan var 3,1 harur pr. byrsu hvønn dagin og eisini minni enn í 2013, tá miðalveiðan var 2,9 harur pr. byrsu hvønn dagin.</p>
<p>Flest harurnar vórðu skotnar á Streymoynni, íalt 1.612 harur, sum er 40% av samlaða talinum av harum, sum vórðu skotnar í Føroyum í 2015. Í Vágum skutu teir 1.059 harur, í Eysturoynni 644 og á Borðoynni 212 harur.</p>
<p>Vestmanna er, eins og undanfarin ár, tann bygdin í Føroyum, har flestu harurnar vórðu skotnar í 2015. Tilsamans skutu vestmenningar 392 harur á 54 túrum, men hetta er bert ein triðingur av tí, sum teir fingu í 2014, tá vestmenningar skutu 1.120 harur á 74 túrum.</p>
<p>Fyrsta dag, loyvt var at skjóta haru, var mánadagin 2. november. Hendan dagin fingu teir tilsamans 348 harur, sum vórðu skotnar í 31 hagapørtum kring landið. Hetta er 9% av samlaðu haruveiðuni í 2015 og 5% av samlaða túratalinum. Seinasta dag vórðu skotnar 239 harur í 48 høgum.</p>
<p>Á teimum 636 harutúrunum, sum vórðu gjørdir í 2015, var veiðan millum 0 og 70 harur hvønn túrin. Vanligast var at fáa 1 til 4 harur á einum túri. Í miðal vórðu 6,23 harur skotnar á hvørjum túri, sum er eitt sindur minni enn í 2014, tá miðalveiðan var 8,12 harur pr. túr. Í 2013 var miðalveiðan 8,2 harur pr. túr.</p>
<p>Talið av skjúttum á hvørjum harutúri í 2015 var millum 1 og 17. Helvtin av túrunum vóru teir 2 ella færri skjúttar á hvørjum túri. 196 ferðir (31%) var bert ein maður og skeyt.</p>
<p>Mett verður, at í 2015 skutu einir 800 ymiskir mans harur í Føroyum. Hetta er nógv minni enn í 2014, tá 1.200 mans skutu harur í Føroyum. <em type="bold"></em>5 <em type="bold">1.1. Summary </em></p>
<p xml:lang="eng">This is the forth yearly census of hares hunted in Faroe Islands. The first census was conducted in 2012. The hunting season is from 2 November to 31 December.</p>
<p xml:lang="eng">The 2015 survey is based on data collected, using the webpage <span type="quote">“haran.fo”</span>, created for this purpose. The investigation is based on information from 667 distinct hunting expeditions carried out in 197 outfields covering the most of the Faroe Islands.</p>
<p xml:lang="eng">In the present overview, 4,012 hares are registered shot in the Faroe Islands. Based on this, I estimate the total number of hunted hares in the Faroe Islands in 2015 has been around 4,500 animals, maybe a bit higher, but not more than 5,000 hares.</p>
<p xml:lang="eng">Half of the hares were shot in 36 outfields, and 1,987, i.e. 25% of total, in 13 outfields. In the 20 best hunting fields in the Faroe Islands in 2015, a total of 1,350 hares were shot, corresponding to 34% the hunted hares.</p>
<p xml:lang="eng">The most successful hare-hunters in the Faroe Islands in 2015 were those from the outfield ‘Norðurtriðingi, Norðaripartur’ belonging to the village Sørvágur. In total, they shot 113 hares on 8 trips. In second place were those from ‘Suðurtriðingur – Ytripartur”, also in Sørvági, with 92 hares from 19 trips. Number three were those from ‘Sundshaga’ in village Sandavágura. They got 78 hares on 110 hunting expeditions.</p>
<p xml:lang="eng">However, if hunting statistics is adjusted by number of trips and shots, then the top-3 list changes. Then, the two fields ‘Byrgið’, belonging to the village Kunoy and ‘Bíggjarhaga – Líðarseyður’ belonging to Kaldbak would then be the most successful. In both of these fields a single man shot 7 hares on a single trip. Number three would then be the guys hunting in ‘Inni í Haga - Heimaripartur’ in Funningi, shooting 6.8 hares per gun per day.</p>
<p xml:lang="eng">Overall, 2.36 hares where shot per gun per day in the Faroe Islands in 2015, compared to 3.1 in 2014 and 2.9 in 2013.</p>
<p xml:lang="eng">Most hares were shot on the island Streymoy with a total of 1,612, corresponding to 40% of hunted hares in the Faroe Islands in 2015. On the island Vágar 1,059 hares were shot, on Eysturoy 644 and on the island Borðoy 212 hares.</p>
<p xml:lang="eng">The village Vestmanna on the island Streymoy is, as in the previous years, the place where most hares were shot in 2015. In total, they shot 392 hares on 54 trips, but this is only a third of the hares hunted in 2014, when they shot 1,120 hares on 74 trips.</p>
<p xml:lang="eng">On the first hunting day (2th November) 348 hares were shot in 31 fields. This is 9% of the catch in 2015 and 5% of the trips. On the last hunting day (31st December), a total of 239 hares were shot in 48 fields.</p>
<p xml:lang="eng">On the 636 individual hunting trips in 2015, the hunting success ranged from 0 to 70 hares on each trip. The most common success rate was between 1 and 4 hares on a single day. Over the whole season, 6.23 hares were shot in average on a trip, which is less than in 2014, when in average 8.12 hares were obtained per trip. In 2013 they got 8.2 hares in average on each trip.</p>
<p xml:lang="eng">The number of shooters ranged from 1 to 17 in 2015 per trip. On half of the trips, an average of 2.0 or fewer shooters participated, in 196 cases (31%), the hunter was alone.</p>
<p xml:lang="eng">It is estimated that approximately 800 distinct shooters participated in hare-hunting in the Faroe Islands in 2015. In 2014, 1,200 hunters participated. <em type="bold"></em>6 <em type="bold">2. Innsavning av veiðutølum </em></p>
<p>Hetta er fjórða royndin hjá mær at fáa fatur á upplýsingum um haruveiðuna í Føroyum. Fyrsta royndin varð gjørd í 2012, og hevur skrásetingin av haruveiðuni síðani verið gjørd á hvørjum ári, og tá harutíðin er liðug, er frágreiðing skrivað. Tær tríggjar frágreiðingarnar, sum higartil eru komnar, eru:</p>
<p>Magnussen, E. (2015). <em type="bold">Haruveiðan í Føroyum 2014 og annað tilfar um føroysku haruna </em>. NVDrit 2015:01, p. 1-75. Kann lesast her. </p>
<p>Magnussen, E. (2014). <em type="bold">Haruveiðan í Føroyum 2013 </em>. NVDrit 2014:02, p. 1-57. Kann lesast her. </p>
<p>Magnussen, E. (2013). <em type="bold">Haruveiðan í Føroyum 2012 </em>. NVDrit 2013:02, p. 1-44. Kann lesast her. </p>
<p>Haruhagtølini, sum eru við í hesi frágreiðing, byggir á upplýsingar, sum eru fingnar frá harumonnum kring landið, og sum teir sjálvir hava tastað inn á heimasíðuna <span type="quote">“Haran.fo”</span>. Veiðutøluni koma frá 212 ymiskum heimildarfólkum kring alt landið. Fyrstu árini var skrásetingin av føroysku haruveiðuni gjørd í Facebook-bólkinum <span type="quote">“Haruskjóting í Føroyum”</span>. Hetta er ein afturlatin bólkur, sum 5. februar 2016 hevði 1.992 limir. Bólkurin er alsamt í vøkstri: 25. januar 2013 vóru 672 limir í bólkinum, 13. februar 2014, 1.251 limir og 4. februar 2015 hevði bólkurin 1.808 limir.</p>
<p>Á hesi Facebook-síðuni skrivaðu limirnir, hvussu nógvar harur teir fingu hvønn dagin. Úrslitini vórðu síðani skrivaði inn í eitt rokniark, og haðani flutt í eina databasu, har samanteljingar og samanberingar vóru gjørdar. Hetta arbeiði var sera tíðarkrevjandi, og alt arbeiði var gjørt í frítíðini; fyri tað mesta leygarkvøld og sunnukvøld.</p>
<p>Fyri at lætta um arbeiðið, vóru úrslitini frá haruveiðan í 2015 í staðin skrásett á heimasíðuni <span type="quote">“Haran.fo”</span>, sum er ein nýggj síða, sum er gjørd til endamálið. Harumenninir leggja nú sjálvir úrslitini inn í skipanina, so nú slepst undan tí drúgva inntastingararbeiðinum, sum fyrr var neyðugt at gera. Fyri at skráseta, skalt tú trýsta á ein knøtt, sum er ovast á síðuni í høgra horni <span type="quote">“Skráset Harutúr”</span>. Her eru 7 felt, sum skulu fyllast úr:  Oyggj  Bygd/Býur  Hagi  Dato  Tal av skotnum harum  Tal av byrsum”  Heimildarfólk.</p>
<p>Tá feltini eru útfylt, verða úrslitini løgd inn í skipanina. Her ber til síggja øll úrslitini, sum eru skrásett, og til ber at fylgja við, hvussu gingist hevur við haruveiðuni kring landið. Á einum grafi mitt á síðuni sæst, hvussu veiðan hevur verið dag fyri dag og hvussu nógvir túrar hava verið gjørdir. Til ber at síggja, hvussu nógvar harur tilsamans eru skotnar í hvørjari oyggj, bygd og haga kring landið. Eisini sæst hvussu, nógvar harur eru skotnar hvørja viku og hvønn dag í harutíðuni.</p>
<p>Tað eru teir báðir vestmenningarnir John Johannesen, sum lesur verkfrøði á DTU í Keypmannahavn og Rói Holgarsson, sum lesur KT-verkfrøði á Fróðskaparsetrinum, sum hava ment síðuna. Teir hava sjálvir boðið seg fram, og alt arbeiðið er gjørt uttan peningaliga samsýning. 7</p>
<p>Samandráttur av úrslitunum frá innsavningini í 2015 er víst í talvu 2.1. Umframt upplýsingar frá teimum 636 einstøku túrunum, sum vórðu skrásettir, eru eisini upplýsingar fyri samlaða talið av harum, sum vórðu skotnar í einum haga, og upplýsingar um fýra hagar, har teir ikki hava skotið harur í 2015. Samlaða talið kemur sostatt upp á 641 skrásetingar fyri árið 2015.</p>
<p>Tal av skotnum harum 4.012</p>
<p>Tal av harutúrum 636</p>
<p>Tal av hagapørtum 197</p>
<p>Tal av bygdum 67</p>
<p>Tal av oyggjum 14</p>
<p>Tal av heimildarfólkum212</p>
<p>Talva 2.1:</p>
<p><em type="italic">Upplýsingar um harutølini, sum vórðu savnaði saman fyri veiðitíðina 2015. </em><em type="bold">2.1 Hvussu fullfíggjað er kanningin? </em></p>
<p>Kanningin byggir á upplýsingar frá 641skrásetingum í 197 ymiskum hagapørtum kring landið. Eg havi tíanverri ikki fingið fatur á úrslitunum frá øllum harutúrunum, sum vóru gjørdir í 2015. Men hóast hetta, so vísa tølini týðiliga, at bæði talið av skrásettum harum, túrum og hvussu nógvir hagar eru við í hesi kanningini, er munandi lægri í 2015 enn í 2014 (Talva 2.1 og Talva 3.1)</p>
<p>At samlaða talið av bæði harum og túrum er munandi lægri í 2015, samanborið við 2014, kemst helst av tveimum grundum: 1. Tað sum eyðkendi harutíðina í 2015, var tað vánaliga veðrið, við nógvum vindi og regni, so ikki var farandi at skjóta. At líkindini vóru so vánalig, gjørdi, at munandi færri túrar vóru gjørdir í 2015 (636 túrar) enn í 2014 (1.123 túrar). Eisini var munandi minni til av haru í 2015 enn í 2014, og tá lítið er at fáa, minkar eisini áhugin at skjóta. <em type="italic">2. </em>Tá lítið er at fáa, er áhugin at boða frá veiðuni eisini minni. Tá teir hava fingið nógv, koma tølini skjótt inn, men tá teir fáa lítið, gongur longri tíð til tølini koma, ella koma tey als ikki. Tað liggur til lyndið hjá veiðimanninum, at tá hann fær nógv, er hann bringubrattur, men tá hann fær lítið, hevur hann hug at hyggja niður. Hetta sæst eisini aftur á fráboðanum av harutølunum. Í 2014 vóru skrásettir 1.123 túrar í 348 hagapartum, í 2015, 636 túrar í 197 hagapartum (Talva3.1). </p>
<p>Fyri at meta um hvussu fullfíggjað kanningin er, havi eg gjørt eitt yvirlit, sum vísir, hvussu nógvir hagapartar eru í teimum 15 oyggjunum, har hara finst, og úr hvussu nógvum av hesum hagapørtunum eg havi fingið harutøl frá í veiðutíðini í 2015. Úrslitini eru víst í talvu 2.2.</p>
<p>Í Føroyum eru tilsamans 454 hagapartar, har møguligt er at skjóta haru (Talva 2.2). Eingin hara er í Koltri, Stóru Dímun og Lítlu Dímun. Flest hagapartar eru í Eysturoynni (113), Streymoynni (82) og í Suðuroynni (78). Í hesi kanningini eru harutøl fingin fyri tilsamans 199 hagapartar, sum svarar til 44 % av øllum hagunum í Føroyum.</p>
<p>Flest tøl eru fingin úr Streymoynni, har veiðitøl eru fyri 65 hagar, sum er 79% av høgunum í oynni. í Eysturoynni eru 47 hagar (42%) og úr Vágunum eru 28 hagar (74%) (Talva 2.2). <em type="bold"></em>8 </p>
<p><em type="italic">: Tal av markatalsbygdum á hvørjari oyggj har hara finst og talið av hagapørtum, sum hoyra til bygdirnar. Hara er ikki í Koltri, Stóru Dímun og Lítlu Dímun. Høgrumegin sæst talið av hagapørtum, sum eru við í uppteljingini av haruveiðuni í Føroyum í 2015, og hvussu stóran prosentpart hetta svarar til, í mun til talið av høgum, sum eru í oynni. Markatalsbygdir eru bygdir, ið nevndar eru í elstu jarðarbókum. </em><em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Oyggj Tal av markatals- bydgum </em></p>
<p><em type="bold">Tal av høgum á oynni </em></p>
<p><em type="bold">Við haru- tølum % </em></p>
<p>Fugloy 282 25</p>
<p>Svínoy 182 25</p>
<p>Viðoy 2168 50</p>
<p>Borðoy 82513 52</p>
<p xml:lang="eng">Kunoy 3104 40</p>
<p>Kalsoy 4223 14</p>
<p>Eysturoy 2011347 42</p>
<p>Streymoy 198265 79</p>
<p>Vágar 53828 74</p>
<p xml:lang="eng">Mykines 144 100</p>
<p>Hestur 120 0</p>
<p>Nólsoy 13</p>
<p>Øll oyggin 100</p>
<p>Sandoy 5408 20</p>
<p>Skúgvoy 152 40</p>
<p>Suðuroy 107810 13</p>
<p><em type="bold">Samlað 83454199 44 </em>9 <em type="bold">3. Hvussu nógvar harur vórðu skotnar í 2015? </em></p>
<p>Sambært hesi skrásetingini, vórðu tilsaman 4.012 harur skotnar í Føroyum í 2015 (Talva 2.1).</p>
<p>Hetta talið er tó ikki fullfíggjað, tí tað eru veiðitøl, sum tað ikki er eydnast mær at fáa fatur á. Hvussu nógv tøl mangla, er ringt at meta neyvt um. Eg vænti tó, at eg havi fingið fatur av flestu av teimum <span type="quote">“stóru tølunum”</span>.</p>
<p>Samlaða haruveiðan í 2015 man tí helst hava verið umleið 4.500 harurnar, kanska eitt sindur hægri, tó í mesta lagi 5.000 harur.</p>
<p>Hetta er minni enn helvtin av tí, sum var skotið í 2014, tá 9.318 harurnar vórðu skotnar á 1.123 túrum (Talva 3.1)</p>
<p><em type="bold">Upplýsingar 201520142013 2012 </em></p>
<p>Tal av skrásettum skotnum harum 4.0129.3187.756 5.381</p>
<p>Tal av harutúrum 6361.123904 649</p>
<p>Tal av hagapørtum 197348269 199</p>
<p>Tal av bygdum 678877 68</p>
<p>Tal av oyggjum 141515 13</p>
<p>Tal av heimildarfólkum 212366283 183</p>
<p>Talva 3.1:</p>
<p><em type="italic">Upplýsingar um harutølini, sum vórðu savnaði saman í veiðitíðini, árini 2012 til 2015. </em><em type="bold"></em>10 <em type="bold">3.1 Hagapartar </em></p>
<p>Tað er sera ymiskt hvussu nógvar harur vórðu skotnar í teimum ymisku høgunum kring landið; frá einari til 113 harur í tí haganum, har flestar vóru skotnar. Úrslitið fyri teir 20 bestu haruhagarnar í Føroyum í 2015 er víst í talvu 3.2. Í hesum 20 haruhøgunum vórðu skotnar tilsaman 1.350 harur, sum svarar til 34% av øllum harunum, sum vórðu skotnar í Føroyum í 2015.</p>
<p>Raskastir at skjóta vóru teir í hagapartinum <span type="quote">“Norðurtriðingi, Norðaripartur”</span> í Sørvági, eisini nevndur <span type="quote">“Norðurtriðingur - Uttanfyri Ánna”</span>. Teir skutu tilsamans 113 harur, sum teir fingu á 8 túrum. Teimum á baki, vóru teir í <span type="quote">“Suðurtriðingur – Ytripartur”</span>, eisini í Sørvági, við 92 harum á 9 túrum. Á triðja plássi vóru harumenninir í Sundshaga í Sandavági, við 78 harum á 10 túrum.</p>
<p>Vert er at leggja merki til, at <span type="quote">“Úti í Haga á Bjørgum”</span> í Vestmanna í 2015 er á einum 15. plássi við einans 55 harum, sum teir fingu á 6 túrum. Hesin hagin telist annars millum bestu haruhagarnar í Føroyum, har tær flestu harurnar vóru skotnar, bæði í 2014 og 2013 (Talva 3.3).</p>
<p>Úrslitini frá teimum einstøku harutúrunum í Føroyum í 2015, skipað eftir oyggj, bygd, hagaparti og dato er víst í Appendix á síðu 27 – 43.</p>
<p><em type="bold">Hagapartur </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Bygd </em></p>
<p><em type="bold">Samlað tal av skotnum harum </em></p>
<p><em type="bold">Tal av túrum 1. </em>Norðurtriðingur, Norðaripartur <em type="bold"></em></p>
<p>Sørvágur 113 8 <em type="bold">2. </em>Suðurtriðingur - Ytripartur <em type="bold"></em></p>
<p>Sørvágur 92 9 <em type="bold">3. </em>Sundshagi <em type="bold"></em></p>
<p>Sandavágur 78 10 <em type="bold">4. </em>Fyri Norðan Á (Partur av Norðurhelvt) </p>
<p>Eiði 77 10 <em type="bold">5. </em>Fjallið (partur av Ognarhaganum) <em type="bold"></em></p>
<p>Kvívík 76 16 <em type="bold">6. </em>Frammidalahagi <em type="bold"></em></p>
<p>Hvalvík 74 6 <em type="bold">7. </em>Norðurtriðingur, Sun.partur (Vørðufelli) <em type="bold"></em></p>
<p>Sørvágur 74 14 <em type="bold">8. </em>Fjallið (partur av Fjalshaga) <em type="bold"></em></p>
<p>Vestmanna 71 6 <em type="bold">9. </em>Heimaraleiti <em type="bold"></em></p>
<p>Miðvágur 71 16 <em type="bold">10. </em>Klappjakt (4 hagar) <em type="bold"></em></p>
<p>Trongisvágur 70 1 <em type="bold">11. </em>Norðuri í Haga (Junkarahagi) </p>
<p>Kvívík 66 6 <em type="bold">12. </em>Heygshagi - Ognin <em type="bold"></em></p>
<p>Strendur 60 37 <em type="bold">13. </em>Tormanshagi <em type="bold"></em></p>
<p>Bøur 59 2 <em type="bold">14. </em>Inni í Haga - Heimaripartur <em type="bold"></em></p>
<p>Funningur 57 4 <em type="bold">15 </em>. Úti í Haga á Bjørgum <em type="bold"></em></p>
<p>Vestmanna 55 6 <em type="bold">16. </em>Norðaraleiti <em type="bold"></em></p>
<p>Miðvágur 53 10 <em type="bold">17. </em>Oknadalur <em type="bold"></em></p>
<p>Sandavágur 52 4 <em type="bold">18. </em>Uttanhús á Fjøllum <em type="bold"></em></p>
<p>Miðvágur 52 9 <em type="bold">19. </em>Breiðá og Teistavál </p>
<p>Eiði 51 11 <em type="bold">20. </em>Signabøshagi <em type="bold"></em></p>
<p>Kollafjørður 49 7</p>
<p><em type="bold">Samlað 1.350 192 </em></p>
<p><em type="italic">: Talvan vísir teir 20 hagapartarnar í Føroyum, har flestar harur vórðu skotnar í 2015. Eisini sæst hvussu nógvir túrar vórðu gjørdir í hesum hagapørtunum. Tær 1.350 harurnar, sum vórðu skotnar í hesum 20 hagapørtunum, svarar til 34 % av øllum harum, sum vórðu skotnar í Føroyum í 2015. </em>11 </p>
<p><em type="bold">Ár </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Nr. </em></p>
<p><em type="bold">Samlað tal av skotnum harum </em></p>
<p><em type="bold">Tal av túrum </em>2015 155562014 1214112013 115892012 11855 </p>
<p><em type="italic">: Haruveiðan í haganum “Úti í </em></p>
<p><em type="italic">Haga á Bjørgum” í Vestmanna, og hvussu hesin hagin hevur klára seg í mun til aðrar haga í Føroyum árini 2012 til 2015. </em></p>
<p>Í talvu 3.2 hava vit bert hugt at, hvussu nógvar harur vóru skotnar í hvørjum hagaparti, men ikki mett um innsatsin, sum var gjørdur, fyri at fáa fatur á hesar harunum. Vit vita jú, at tað er rættuliga ymiskt, hvussu nógvir túrar verða gjørdir í hvørjum haga, og hvussu nógvir skjúttar eru við.</p>
<p>Hvussu nógvar harur, ið verða skotnar í einum hagaparti eitt ávíst ár, er í høvuðsheitum tengt at 6 viðurskiftum:  Hvussu nógv er til av haru í haganum.  Hvussu veðurlíkindini eru.  Hvussu nógvir túrar verða gjørdir.  Hvussu nógvir skjúttar eru við.  Hvussu royndir skjúttarnir eru.  Hvussu langir túrarnir eru.</p>
<p>Hvussu nógv er til av haru, veðurlíkindini, royndirnar hjá skjúttunum og hvussu langir túrarnir eru, fáa vit ikki gjørt nakað við. Men í útrokningunum kunna vit taka hædd fyri, hvussu nógvir túrar verða gjørdir og hvussu nógvir skjúttar eru við hvønn túrin. Tá fáa vit eitt úrslit, sum vísir, hvussu nógvar harur eru skotnar pr. dag pr. byrsu. Úrslitini frá hesi útrokningin er víst í talvu 3.4. 2015 vóru tilsamans 1.792 byrsur í føroysku høgunum, sum hvør í miðal skeyt 2,36 harur hvønn dagin. Eftir hesum útrokningarháttinum, lá best fyri í hagapørtunum <span type="quote">“Byrgið”</span> í Kunoy og <span type="quote">“Bíggjarhaga - Líðarseyður”</span> í Kaldbak . Í báðum hesum høgunum varð bara skotið tann eina dagin, har ein einsamallur maður fekk 7 harur. Á triðja plássi vóru teir, sum skutu í <span type="quote">“Inni í Haga - Heimaripartur”</span> í Funningi, við 6,8 harum pr. byrsu pr. dag (Talva 3.4).</p>
<p>Fyri alt landið vórðu skotnar 2,36 harur pr. byrsu hvønn dagin. Hetta er munandi minni enn í 2014, tá veiðan var 3,1 harur pr. byrsu hvønn dagin og eisini minni enn í 2013, tá miðalveiðan var 2,9 harur pr. byrsu hvønn dagin. 12</p>
<p><em type="bold">Hagapartur </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Bygd </em></p>
<p><em type="bold">Tal av túrum </em></p>
<p><em type="bold">Tal av harum </em></p>
<p><em type="bold">Samlað tal av byrsum </em></p>
<p><em type="bold">Miðaltal av harum pr. byrsu pr. dag </em></p>
<p>Byrgið Kunoy 171 7,0</p>
<p>Bíggjarhagi - Líðarseyður</p>
<p>Kaldbak 171 7,0</p>
<p>Inni í Haga - Heimaripartur</p>
<p>Funningur 4579 6,8</p>
<p>Fjalshagi - Miðjan</p>
<p>Sandur 1132 6,5</p>
<p>Kambhagi fyri Heiman</p>
<p>Froðba 161 6,0</p>
<p>Neshagi - Sunnaripartur</p>
<p xml:lang="dan">Morskranes 3224 5,8</p>
<p>Yviri á Skarðhamri</p>
<p>Hvannasund34510 5,7</p>
<p>Leynahagi - Framman fyri Húsini Leynar 1163 5,3</p>
<p>Fyri Norðan</p>
<p xml:lang="eng">Kunoy 54610 5,3</p>
<p>Bergið Árnafjørður 1265 5,2</p>
<p><em type="bold">Samlað fyri alt landið 6363.9521.792 2,36 </em></p>
<p><em type="italic">: Standardiserað haruveiða. Talvan vísir teir 10 hagapartarnar, har flestar harur vórðu skotnar í 2015, tá hædd verður tikið fyri, hvussu nógvir túrar vórðu gjørdir í hvørjum haga og hvussu nógvir skjúttar vóru við hvønn túrin. Umframt tær 3.952 harurnar, sum vórðu skotnar á teimum 636 einstøku túrunum, eru eisini 60 harur skotnar, har hvørki túratal ella tal av byrsum eru upplýst. Hesar íroknað, kemur samlaða harutalið upp á 4.012. </em></p>
<p>Tað er sera ymiskt hvussu nógvar harur vórðu skotnar í teimum ymisku høgunum kring landið; frá einari til 113 harur í tí haganum, har teir fingu mest (Mynd 3.1). Av teimum 197 sjálvstøðugu hagapørtunum, har skotið varð í 2015, varð helvtin av samlaðu árligu veiðuni skotin í 36 hagapørtum, av hesum vórðu 25 % av harunum skotnar í 13 teimum bestu hagapørtum, tað eru 1.987 harur. (Mynd 3.2). Tey fyrstu 25% av harunum, har teir fingu fægst harur, vórðu skotnar í 123 hagapørtunum.</p>
<p xml:lang="eng">Mynd 3.1:</p>
<p><em type="italic">Myndin vísir, hvussu samlaða haruveiðan í 2015 var býtt millum teir ymisku hagapartarnar kring landið. </em>13 </p>
<p xml:lang="eng">Mynd 3.2:</p>
<p><em type="italic">Myndin vísir, hvussu stórur prosent-partur av harunum vóru skotnar í hvørjum av teimum 197 ymisku sjálvstøðugu hagapørtunum kring landið. Teir bestu hagarnir eru til høgru á myndini, teir vánaligastu til vinstur. Tey fyrstu 25% av teimum íalt 4.012 harunum vórðu skotnar í 123 ymiskum hagapørtum, 50 % í 162 hagapørtum og 75% í 184 hagapørtum. Tey seinastu 25% eru skotin í 13 teimum bestu hagunum. </em>0255075100151101151 <em type="bold">% av samlaðu veiðuni </em></p>
<p><em type="bold">Teir ymisku hagarnir </em></p>
<p><em type="bold">Akkumuleraða veiða yvir hagapartar </em>14 <em type="bold">3.2 Oyggj </em></p>
<p>Eins og undanfarin ár, vóru eisini flestu harurnar í 2015 skotnar í Streymoynni; íalt 1.612 harur (Mynd 3.3). Hetta er tó bara 41% av samlaða talinum av harum, sum vórðu skotnar í Streymoynni í 2014, tá teir fingu 3.924 harur á 388 túrum.</p>
<p>Talið av harum, sum vórðu skotnar í Streymoynni, svarar til 40% av øllum harunum, sum vórðu skotnar í Føroyum í 2015. At sløk helvtin av øllum harunum í Føroyum verða skotnar í Streymoynni er vanligt. Í 2012 vóru 47% av teimum føroysku harunum skotnar í Streymoynni, í 2013, 45% og í 2014, 42%.</p>
<p>Tað var eisini á Streymoynni, at flestu túrarnir vórðu gjørdir í 2015, íalt 248 túrar, sum svarar til 39% av øllum túrunum í Føroyum í 2015. Í 2014 vóru 35% av øllum túrunum gjørdir á Streymoynni.</p>
<p>Næstflestar harur vórðu skotnar í Vágunum, har teir tilsamans fingu 1.059 harur. Hetta er væl undir miðal, og bara 60% av samlaðu veiðuni í 2014. Til samanberingar kann nevnast, at í 1991 og í 1997 vórðu umleið 1.400 haru skotnar um árið í Vágunum hvørt árið.</p>
<p>Í Eysturoynni skutur teir 644 harur í 2015, og á Borðoynni 212 harur (Mynd 3.4).</p>
<p xml:lang="eng">Mynd 3.4:</p>
<p><em type="italic">Myndin vísir, hvussu nógvar harur vórðu skotnar tilsamans í hvørjari oyggj í 2015 (vinstrumegin) og hvussu nógvir harutúrar vórðu gjørdir (høgrumegin). </em>16121059644212143 135784925231312700500100015002000 </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Tal </em></p>
<p><em type="bold">Tal av skotnum harum </em>2481611253518 13 12 84353200100200300 </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Tal </em></p>
<p><em type="bold">Tal av harutúrum </em>15 <em type="bold">3.3 Bygd </em></p>
<p>Vestmanna var eisini tann bygdin, har flestu harurnar vórðu skotnar í Føroyum í 2015. Tilsaman skutu vestmenningar 392 harur á 54 túrum (Mynd 3.4). Men hetta er bert ein triðingur av tí, sum teir fingu í 2014, tá vestmenningar skutu 1.120 harur á 74 túrum. Næstflestar harur skutu teir í Sørvági, 372 harur á 43 túrum. Hetta er 80% av tí teir fingu í 2014, tá teir skutu 496 harur á 42 túrum. Á triðja plássi er Sandavágur við 322 harum á 60 túrum, á fjórða plássi er Miðvágur við 236 harum á 45 túrum.</p>
<p xml:lang="eng">Mynd 3.5:</p>
<p><em type="italic">Myndin vísir, hvussu nógvar harur vórðu skotnar í tíggju teimum bestu bygdunum í Føroyum í 2015 (vinstrumegin), og hvussu nógvir harutúrar vórðu gjørdir í hesum bygdunum (høgrumegin). </em>392372322236190171 161120 117 1010100200300400 </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Tal </em></p>
<p><em type="bold">Tal av skotnum harum </em>544360453032122217100204060 </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Tal </em></p>
<p><em type="bold">Tal av harutúrum </em>16 <em type="bold">3.4 Útvaldir dagar </em></p>
<p>Hóast tað í Føroyum er loyvt at skjóta haru einar 50 dagar um árið, so verður tó mest skotið leygardagar. Á mynd 3.6 er víst, hvussu veiðan var 12 ávísar dagar í veiðitíðini í 2015: Fyrsta dag, sjey fylgjandi leygardagar, og so teir fýra dagarnar eftir jól.</p>
<p>Av teimum tilsamans 633 harutúrunum í 2015, har dato er givið, vórðu íalt 2.245 harur (56%) skotnar og 58% av túrunum gingnir hesar 12 dagarnar (Mynd 3.6).</p>
<p>Fyrsta dag loyvt var at skjóta harur í 2015 var mánadagin 2. november. Hendan dagin, vórðu tilsamans 348 harur skotnar í 31 hagapørtum kring landið (Mynd 3.6). Fyrsti leygardagur var 7. november. Tá skutu teir 231 harur í 32 høgum. Dagarnar eftir hetta var lítið skotið. Leygardagin 28. november fingu teir 234 harur á 35 túrum og leygardagin 12. desember fingu teir 285 harur á 46 túrum. Besti dagurin á árinum var týsdagin 29. desember. Tá fingu teir 373 harur á 64 túrum.</p>
<p xml:lang="eng">Mynd 3.6:</p>
<p><em type="italic">Myndin vísir, hvussu nógvar harur vórðu skotnar 12 ávísar dagar í 2015 (vinstrumegin), og í hvussu nógvum hagapørtum, skotið varð í (høgrumegin). Talan er um fyrsta dag, sjey fylgjandi leygardagar, og so teir fýra dagarnar eftir jól, tá loyvt var at skjóta haru. </em><em type="bold"></em>348231991332343728553121373922390100200300400 </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Tal </em></p>
<p><em type="bold">Tal av skotnum harum </em>313220263594613266419480255075 </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Tal </em></p>
<p><em type="bold">Tal av hagapartum </em>17 <em type="bold">3.5 Veiða dag fyri dag í 2015 og 2014 </em></p>
<p>Í hesi kanningini er skrásetingin av haruveiðuni gjørd fyri hvønn einstakan dag, sum skotið hevur verið. Tí ber til at gera upp, hvussu veiðan hevur hilnast gjøgnum árið, dag fyri dag, og at samanbera veiðuna við undanfarin ár. Úrslitið frá hesi samanbering er víst á mynd 3.7.</p>
<p xml:lang="eng">Mynd 3.7:</p>
<p>Myndin vísir talið av harum ( ── ), sum eru skotnar hvønn dagin í veiðitíðini, 2. november til 31. desember 2015, og hvussu nógvir túrar eru gjørdir teir einstøku dagarnar (- - - - - ). Úrslitið fyri 2015 ( reyðu linjurnar ) er samanborið við 2014 (bláu linjurnar). Fyri tríggjar av túrunum var einki dato uppgivið og fyri ein haga er bara tað samlaða talið av harum uppgivið. Samlaða úrslitið fyri 2015 gjørdist sostatt, at 4.012 harur vórðu skotnar á 636 túrum. <em type="bold"></em></p>
<p>Í 2015 var fyrsti dagur, har loyvt var at skjóta harur, mánadagur 2. november. Hendan dagin, vórðu tilsamans 348 harur skotnar á 31 túrum kring landið (Mynd 3.6). Í 2014 fall tað eisini soleiðis, at fyrsti dagur, tá loyvt var at skjóta harur eisini var ein mánadag (3. november). Tann dagin fingur teir 1.100 harur á 75 túrum, ella umleið tríggja ferðir so nógv sum fyrsta dag í 2015, men túratalið tá var eisini 60% hægri.</p>
<p>Samanbera vit haruveiðuna í 2015 við 2014 (Mynd 3.7), síggja vit, at veiðan sum heild hevur verið munandi minni allar dagarnar í 2015 samanborið við 2014. Samlaða úrslitið gjørdist tí eisini at, talið av skotnum harum í 2015 einans var 43 % av tí, ið skotið var í 2014, og túratalið 60%. 02505007501000125002000400060008000100000102030405060</p>
<p><em type="bold">Tal av túrum ( ‐‐‐‐‐) </em></p>
<p><em type="bold">Samlað tal av harum </em></p>
<p><em type="bold">Dagar frá 2. november </em></p>
<p><em type="bold">Gongdin í haruveiðuni í 2015 samanborið við 20143.944 harur633 túrar1.113 túrar </em>18 <em type="bold">3.5.1 Lítið til av haru í 2015 </em></p>
<p>Tað eru í høvuðsheitum helst tvær orsøkir til, at so lítið av haru var skotið í 2015 samanborið við undanfarin ár. Ein av orsøkunum er tað vánaliga veðrið, sum var í november og desember mánað. Hetta gjørdi at líkindini at skjóta, vóru stak vánalig, og tað vóru nógvir dagar, at tað als ikki var farandi í hagan. Hetta gjørdi, at samlaða veiðan gjørdist munandi minni enn undanfarin ár.</p>
<p>Hin orsøkin er, at tað var munandi minni til av haru í 2015, enn tað plagar at vera. At so lítið var til, kemst uttan iva av tí vánaliga veðrinum, sum var fyrst í árinum. Føroyska haran leggur tríggjar ferðir um árið: Fyrsta løgan er í februar - mars, onnur í mai - juni og triðja løgan er í august - september. Tveir til tríggir ungar eru í hvørjari løgu. Tá fyrsta løga var løgd í februar, var nógvur kavi, tað sama hendi, tá onnur løgan var løgd í mai mánað. Tí kann roknast við, av meginparturin av hesum ungunum ikki eru komnir fyri seg. Sostatt eru tað bara ungarnir frá tí triðju løguni, sum er í august og september mánað, sum hava yvirliva, og eru tað tí hesir ungarnir, sum vórðu skotnir, umframt tær gomlu harurnar, sum yvirlivdu frá í 2014.</p>
<p>Føroyski harustovnurin er tó ikki enn í vanda. Verða líkindini góð í 2016, og allir teir umleið sjey ungarnir yvirliva, sum ein hon leggur gjøgnum árið, so verður aftur nógv til av haru, tá næsta veiðitíðin byrjar, men hetta vita vit ikki við vissu fyrr enn til tað tíð. 19 <em type="bold">3.6 Hvussu nógvar harur fingu teir hvønn túrin? </em></p>
<p>Á teimum 636 harutúrunum, sum vórðu gjørdir í 2015, var veiðan millum 0 og 70 harur á hvørjum túri (Mynd 3.8). Tað vanligasta var at fáa 1-4 harur á einum túri. Hetta var veiðan á 49% av túrunum. Í 2014 var hetta veiðan 44% av túrunum. Á 92 túrum (15%) fingu teir bara eina haru, 77 túrar (12%) fingu teir tvær harur og 74 túrar (12%) fingu teir 3 harur.</p>
<p>Í miðal vórðu skotnar 6,23 harur á hvørjum túri í 2015. Hetta er eitt sindur minni enn í 2014, tá teir i miðal fingu 8,12 harur hvønn túrin, og eisini minni enn í 2013, tá miðalveiðan var 8,2 harur pr. túr.</p>
<p>Einans 14 túrar eru uppgivnir, har teir onga haru siga seg at hava fingið. Men hetta talið er uttan iva alt ov lágt, tí tað eru helst fleiri bummtúrar, sum ikki eru uppgivnir.</p>
<p xml:lang="eng">Mynd 3.8:</p>
<p><em type="italic">Myndin vísir hvussu nógvar harur vórðu fingnar á hvørjum túri á teimum 636 harutúrunum, sum vórðu gjørdir í 2015. </em></p>
<p>Úrslitið av teimum fimm bestu harutúrunum, sum vórðu gjørdir í 2015, eru vístir í talvu 3.5. Her sæst, at tað serliga var í Vágunum, at teir góðu túrarnir vórðu gjørdir. Besti túrurin var tó gjørdur í Trongisvági, har 17 mans á klappjakt tann 4. november fingu 70 harur. Í Tormanshaganum í Bø fingur 8 mans 56 harur og í Fjallinum í Vestmanna fingu 11 mans 48 harur.</p>
<p><em type="bold">Hagapartur Bygd </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Dato </em></p>
<p><em type="bold">Tal av harum </em></p>
<p><em type="bold">Tal av monnum </em></p>
<p>Klappjakt (4 hagar)</p>
<p>Trongisvágur 4. nov.70 17</p>
<p>Tormanshagi Bøur 10. nov.56 8</p>
<p>Fjallið (partur av Fjalshaga) Vestmanna 2. nov.48 11</p>
<p>Norðurtriðingur – Norðaripartur</p>
<p>Sørvágur 10. nov.43 7</p>
<p>Sundshagi Sandavágur 10. nov.37 6</p>
<p><em type="italic">: Fimm teir bestu harutúrarnir, sum vórðu gjørdir í 2015. </em>1430817073281710521240100200300 </p>
<p><em type="bold">Tal av túrum </em></p>
<p><em type="bold">Tal av harum pr túr </em></p>
<p><em type="bold">Hvussu nógvar harur fingu teir hvønn túrin ? </em>20 <em type="bold">3.7 Hvussu nógvir skjúttar vóru við hvønn túrin? </em></p>
<p>Talið av skjúttum, sum vóru við á harutúrunum í 2015, var millum 1 og 17. Helvtina av túrunum (medianurin) vóru 2,0 skjúttar ella færri og skutu. Sæð yvir alla veiðitíðina, var tað mest vanliga, at ein einsamallur maður var og skeyt (Mynd 3.9). Hetta hendi 196 túrar (31%). 150 túrar (24%) vóru tvær byrsur. Tá flest mans skutu á einum túri, vóru teir 17. Hetta var á <span type="quote">“Klappjaktini”</span> í Trongisvági 4. november, har teir fingu 70 harur.</p>
<p>Samlaða býtið av talinum av skjúttum, sum vóru við teir ymisku túrarnar í 2015 er neyvt tað sama sum bæði í 2014 og 2013 (Mynd 3.10)</p>
<p xml:lang="eng">Mynd 3.9:</p>
<p><em type="italic">Myndin vísir býtið av talinum av skjúttum, sum vóru við á teimum 636 harutúrunum, sum vórðu gjørdir í Føroyum í 2015. </em></p>
<p xml:lang="eng">Mynd 3.10:</p>
<p><em type="italic">Býtið av talinum á skjúttum, sum vóru við á hvørjum harutúri í 2014 (1.123 túrar) og 2013 (904 túrar). </em>21 <em type="bold">3.8. Hvussu nógvir mans skutu harur í Føroyum í 2015? </em></p>
<p>Sambært hesi skrásetingini, vórðu tilsaman 4.012 harur skotnar í Føroyum í 2015 (Talva 2.1), men hvussu nógvir mans hava skotið hesar harurnar?</p>
<p>Hetta vita vit ikki neyvt, tí vit hava ongi tøl um hetta. Men við støði í veiðitølunum, sum eg havi savnað saman fyri 2015 (Talva 2.1), ber til at gera eina meting av, hvussu nógvir mans hava luttikið í haruskjótingini í Føroyum í 2015.</p>
<p><em type="bold">Tal av heimildarfólkum </em>: Í frágreiðingini eru 212 ymisk heimildarfólk, sum hava latið mær upplýsingar. Talið av teimum, sum skjóta er tí í øllum førum nógv hægri enn 212, tí tað er bert eitt heimildarfólk fyri hvønn túrin, hóast tað vóru fleiri mans við á túrinum. </p>
<p><em type="bold">Hægsta tal av skjúttum í hvørjum hagaparti: </em>Tilsamans vórðu gjørdir 636 túrar, sum vórðu gingnir í 197 sjálvstøðugum hagapørtum kring landið. Um vit taka ‘hægsta talið av skjúttum’, sum vóru við á einum túri í hesum 197 hagapørtunum, og leggja hesar skjúttarnar saman fyri allar hagapartarnar, fáa vit eitt gott mát fyri, hvussu nógvir ymiskir mans skutu harur í Føroyum í 2015. </p>
<p>Hetta roknistykkið gevur 757 mans.</p>
<p>Fráboðanir frá onkrum høgunum mangla uttan iva í hesi frágreiðingini, so helst er talið nakað hægri enn 757, men hinvegin, so er helst onkur av monnunum, sum hevur skotið í fleiri hagapørtum, men tað mest vanliga er tó, at hvør maður bert skjýtur í einum haga.</p>
<p>Niðurstøðan er tí, at: <em type="bold">einir 800 mans skutu harur í Føroyum í 2015. </em></p>
<p>Sama roknistykkið fyri 2014 vísti, at tá skutu 1.222 mans harur í Føroyum. Hetta talið er 50% hægri enn fyri í 2015. 22 <em type="bold">4. Føroyska veðrið í november og desember mánað 2015 </em></p>
<p>Niðanfyri verður greitt frá, hvussu veðrið var í Føroyum í november og desember mánað í 2015 (Myndirnar 4.1 - 4.6). Tølini eru frá heimasíðuni hjá Danmarks Meteorologiske Institut (DMI), (http://www.dmi.dk/faeroeerne/arkiver/vejrarkiv/). Hugtakið “ <em type="bold">Vanligt </em>”, er miðaltøl fyri mánaðin árini 1961-1990. </p>
<p xml:lang="eng">Mynd 4.1:</p>
<p><em type="italic">Føroyska veðrið, mánað fyri mánað, í 2015. Mátingarnar eru gjørdar í Tórshavn. Regndagar (nedbørsdage) eru dagar, har tað regnar 1 mm ella meira í ein dag (Kelda: DMI). </em></p>
<p><em type="bold">Vindur: </em>Tað sum eyðkendi harutíðina í 2015, var tað vánaliga veðrið, við nógvum vindi og regni (Mynd 4.2). Sambært DMI, hevur miðalvindferðin í Føroyum í november mánað árini 1961-1990 verið 6,5 m/s, og í desember 7,1 m/s. Sum sæst á mynd 4.2, so var miðalvindferðin, (tað er miðalferðin, mátað í 6 tímar), flestu dagarnar í 2015 omanfyri nevndu tøl. Serliga var tað í november mánað og fyrsta triðingi av desember mánað, at veðrið var vánaligt. Tað vóru nógvir dagar, har miðalvindferðin var omanfyri 10 m/s, eisini omanfyri 15 m/s og summar dagar heilt upp í 20 m/s. Eftir hetta batnaði veðrið. <em type="bold">Ættin </em>: Fyrstu dagarnar í november mánað var hann lágur vestan (Mynd 4.3). So fór hann í ein landnyrðing, men lækkaði so aftur í ein sunnan. Dagarnar eftir 9. november var hann vestan í ættini, men dagarnar 14 til 21. nov. mól hann um høgættirnar. 21.-28., var tað mest vestanætt, men so hækkaði hann aftur upp í norðan og landnyrðing. Fyrru helvt av desember mánað var ættin mest millum vestan og sunnan. 13. des. fór hann upp í norðan, men longu dagin eftir, var aftur lágætt, sum eisini var veðrið tað mesta av desember mánað, tó undantikið 25. og 29. desember, tá hann var høgur í ættini. <em type="bold">Regn: </em>Í november vóru 27 regndagar, í desember 26 (Mynd 4.4). Sostatt vóru tað bara 8 dagar í allari harutíðini, har tað ikki regnaði. Eitt, ið eyðkennir haruna er, at henni dámar ikki regn. Tá sita tær rættuliga fastar. Samlaða regnmongdin fyri november var 199 mm og í desember 231 mm. Hetta er væl meira enn vanligt, tí sambært DMI, so er miðal regnmongdin hesar báðar mánarnar vanliga ávikavist 127 mm og 142 mm. <em type="bold">Hitin: </em>Samanumtikið var tað lýtt í harutíðini í 2015 (Mynd 4.5). Miðalhitin fyri november mánað var 6,1 0C, sum er 1,5 grad heitari enn vanligt (4,6 0C). Í desember var miðalhitin 5,2 0C, sum eisini er 1,5 grad heitari heitari enn vanligt (3,7 0C). </p>
<p><em type="bold">Sól: </em>Hóast veðrið sum heild var vánaligt í harutíðini, so siga mátingarnar hjá DMI, at tað tó vóru fleiri sóltímar í harutíðini í 2015 enn vanligt (Mynd 5.6). Í november mánað vóru tilsamans 39 sóltímar, sum er næstan dupult so nógv sum vanligt (20 tímar). Í desember vóru tilsamans 24 sóltímar, sum er 17 tímar meira enn vanligt (7 tímar). 23 </p>
<p xml:lang="eng">Mynd 4.2:</p>
<p>Vindur (m/s) í november (vinstrumegin) og desember mánað (høgrumegin) í 2015, mátað í Tórshavn. ─── : Miðal fyri 6 tímar, ●: Hvirlur. Vanliga miðalvindferðin fyri november er 6,5 m/s og fyri desember 7,1 m/s. (Kelda: DMI).</p>
<p xml:lang="eng">Mynd 4.3:</p>
<p><em type="italic">Ættin í november (vinstrumegin) og í desember mánað í 2015 (høgrumegin) í Tórshavn, mátað sum miðal í 6 tímar (Kelda: DMI). </em></p>
<p xml:lang="eng">Mynd 4.4:</p>
<p><em type="italic">Regnmongdin í Tórshavn í november (vinstrumegin) og desember mánað 2015 (høgrumegin). Samlaða regnmongdin í november var 199 mm (vanligt: 127 mm) og í desember 231 mm (vanligt: 142 mm). (Kelda: DMI.) </em></p>
<p xml:lang="eng">Mynd 4.5:</p>
<p><em type="italic">desember mánað 2015 (høgrumegin) í Tórshavn. Miðalhitin fyri november var 6,1 0C (vanligt: 4,6 0C) og fyri desember 5,2 0C (vanligt: 3,7 0C). (Kelda: DMI). </em></p>
<p xml:lang="eng">Mynd 4.6:</p>
<p><em type="italic">Sóltímar í Tórshavn í november (vinstrumegin) og desember mánað (høgrumegin) 2015. Íalt vóru 39 sóltímar í november (vanligt 20 tímar) og 24 sóltímar í desember (vanligt 7 tímar). (Kelda: DMI). </em>24 <em type="bold">5. Tvær søgur um føroysku haruna 5.1 Hvussu amtmaðurin Dahlerup fekk fatur á harunum í Kragerø </em></p>
<p>Guðrun Havstein er fødd og uppvaksin í Havn. Hon er nú farin um pensiónssaldur, og arbeiðir tí ikki meira. Ein part av tíðini brúkar hon tó sum ferðaleiðari í Havn og kring Føroyar. Á heysti 2014 var hon ferðaleiðari hjá einum norskum ferðalagi. Hon vísti teimum runt í Havnini, og fortaldi teimum tá millum annað um føroysku haruna, sum í 1854 var flutt til Føroyar frá Kragerø-økinumí Norra. Tá rundferðin var liðug, kom eitt av norsku ferðafólkunum til Guðruna og takkaði henni fyri túrin. Maðurin var Karl Fredrik Monsen. Tað, sum hann helt vera mest áhugavert av øllum tí, sum Guðrun hevði greitt teimum frá, var søgan um tær norsku harurnar, sum á sinni vóru fluttar til Føroyar, tí tað var langabbi hansara, Henrich Biørn jr. (1794-1860), sum í 1854 hevði givið amtmanninum Emil Dahlerup harurnar, sum sum síðani vórðu flutta til Føroyar og sleptar leysar í Kirkjubøreyni. Karl Fredrik Monsen segði við Guðruna Havstein, at hann helt tað vera sera áhugavert, at hann aftur skuldi hoyra hesa søguna, og hesaferð í Havn, um harurnar, sum forfedrar hansara høvdu fangað í Kalstad-skóginum í Norra fyri meira enn 150 árum síðani.</p>
<p><em type="italic">: Kragerø er eitt øki í Oslofjørðinum í Norra. </em></p>
<p><em type="italic">Tað var úr hesum økinum, at Dahlerup amtmaður í 1854 fekk harurnar, sum seinri vórðu sleptar í Kirkjubøreyni. </em>25 </p>
<p>Í brævi til Guðrun Havstein, dagfest 23. september 2014, skrivar Karl Fredrik Monsen millum annað: “</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Sender deg utdrag fra en familiehistorisk bok om familien Biørn, en av slekterne som i mange år satte sitt preg på Kragerø. Vedlaget, side 211, forteller historien om to par levende harer </em>”: Á síðu 211 í bókini kunna vit lesa hetta: “ </p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Selvfølgelig har Henrich Biørn jr. – som alle skogeiere – også hatt glede af at gå i sin egen skog og se vekst og trivsel. Dessuten skal han ha været en ivrig jeger, som endog skaffet Færøerne harer. I 1854 kom Færøernes amtmann Emil Dahlerup ut i i storm på vei dit ut fra København. Skibet måtte søke nødhavn for reparasjon og havnet på den måten i Kragerø. Amtmannen kom i kontakt med konsul Henrich Biørn som fik høre at det ikke fantes landvilt på øerne, engang ikke rev. Han fikk sine folk til å fange to par levende harer, som amtmannen fikk med ombord, og som blev sluppet ut vest for Torshavn. Harene trivdes utmerket der de ingen fiender hadde, bortsett fra noen ørner i ny og ne, og formerte seg raskt. Etter en tid fikk folk lov å jakte, og noen jegere kunne skyte 42 harer på en dag. Om stamharene som Biørn skaffet ble fanget i Kalstad-skogen, ved vi ikke, men det ville være rimeligt. I alle fall er det sannsynlig at harene på Færøerne stammer fra Kragerøs omegn. Familien Biørn hadde handel på Færøerne en tid, og så sent som omkring 1920 besøkte en av kongsbønderne Patursson familien Biørn på Kalstad” </em></p>
<p>Eftir hesi frásøgnini at døma, so var tað eitt illveður í 1854, sum førdi við sær, at haran, sum í dag er í Føroyum, kom higar. Um illveðrið ikki var brostið á, so var haran neyvan komin higar, í øllum førum ikki frá Kragerø, men so hevði hon helst komið seinri, og tá helst eisini onkra aðrastaðni frá. So sannast má enn einaferð, at tað kann vera ringt at spáa um framtíðina. Í brævaskifti við Guðrun Havstein fáa vit meira at vita um familjuna, Biørns familjuna í Kragerø, sum skaffaði føroyingum tær fyrstu harurnar. Í brævið, dagfest 22. november 2014, skrivar Karl Fredrik Monsen millum annað: “</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Familien Biørn var i sin tid meget velstående. Handelshuset ble et begrep om rikdom og storhet. Henrich Biørn jr. (1794-1860) og hans søen Henrich Bolman Biørn (1838-1917) drev import og eksport i meget stort omfang: Trelasthandel og iseksport. De varr skipsbyggere med egne verft eiete store skogeiendommer og drev rederivirksomhet. Bolman Biørne var konsul i Kragerø og i sin tid en af Norges største sejlskipsredere, disponerte i en periode 49 sejlskip. Han var meget konservativ, nektet å anskaffe dampskp. Efter hans bortgang i 1917 næktet hans mange arvinger å føre firmaet videre. De fleste virksomheterne blev avviklet i perioden 1918-1938. Det blev lite til slektingerne, men meget til advokaterne. Slektningerne lever fortsatt i Kragerø </em>.” 26 </p>
<p><em type="italic">: Brot úr bókini um ættarsøguni hjá Biørn-familjuni í Kragerø. Her verður greitt frá, hvussu amtmaðurin Emil Dahlerup í 1854 kom sambandi við konsul Heinrich Biørn, og hvussu hesin fekk skaffað Dahlerup tvey pør av livandi harum, sum seinri vórðu slept leys í Kirkjubøreyni. Hesar harurnar eru forfedrar til allar tær harurnar, sum í dag eru í Føroyum. </em>27 <em type="bold">5.2 Føroyskar harur fluttar til Íslands </em></p>
<p>Haran, sum í dag er í Føroyum, er eisini flutt til onnur lond.</p>
<p>Í 1861 góvu íslendingar loyvi til, at harur úr Føroyum vórðu settar út á Íslendsku oynni Viðey. Harurnar yvirlivdu tó ikki veturin. Stigtakari til hetta var August Thomsen, bróðursonur Thomas F. Thomsen, sum var hann, ið ognaði sær einahandilin á Tvøroyri í 1856. Hetta áhugaverda tilfarið um føroysku haruna fann Rókur Tummasarson í <span type="quote">"Árbækur Reykjavíkar 1786-1936"</span>, í samband við ættargransking, tá hann kannaði søguna hjá oldurabba sínum, T.F.Thomsen, sum búði í Reykjavík í eini 10 ár. Eisini vóru ætlanir um at senda føroyskan seyð yvir til Viðey, men óvist er, um hetta nakrantíð varð gjørt.</p>
<p>Eg takki Róki fyri hesar forkunnugu upplýsingarnar, sum sum hann sendi mær 22. januar 2016.</p>
<p><em type="italic">: Í 1861 vórðu føroyskar harur sleptar á íslendsku oynni <span type="quote">“Viðey”</span>, sum liggur uttanfyri Reykjavík. Harurnar yvirlivdu tó ikki veturin, og tí eru føroysku harugenini ikki longur at finna í Íslandi. </em><em type="bold"></em>28 <em type="bold">6. Heimildir </em></p>
<p>Magnussen, E. (2015). Haruveiðan í Føroyum 2014 og annað tilfar um føroysku haruna. NVDrit 2015:01, p. 1-75. Kann lesast her.</p>
<p>Magnussen, E. (2014). Haruveiðan í Føroyum 2013. NVDrit 2014:02, p. 1-57.</p>
<p>Kann lesast her.</p>
<p>Magnussen, E. (2013). Haruveiðan í Føroyum 2012. NVDrit 2013:02, p. 1-44.</p>
<p>Kann lesast her. 4.012636 19767 14212</p>
<p><em type="bold">Oyggj </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Bygd </em></p>
<p><em type="bold">Hagapartur </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Dato </em></p>
<p><em type="bold">Tal av harum </em></p>
<p><em type="bold">Tal av byrsum </em></p>
<p>Fugloy</p>
<p>Kirkja</p>
<p>Kirkjuhagi ‐ Norðaripartur19‐1212</p>
<p>Kirkjuhagi ‐ Sunnaripartur29‐1263</p>
<p>Svínoy</p>
<p>Svínoy</p>
<p>Handantúnstriðingur ‐ Fyri uttan 07‐117604‐1232</p>
<p>Uppi í Grønu28‐1121</p>
<p>Viðoy</p>
<p>Hvannasund</p>
<p>Úti á Rættini12‐1121</p>
<p>Yviri á Skarðhamri10‐1132807‐126121‐1271</p>
<p><em type="bold">Tilsamans4510 </em></p>
<p>Viðareiði</p>
<p>Bergsmunni02‐116204‐116112‐124318‐123231‐1252</p>
<p><em type="bold">Tilsamans2410 </em></p>
<p>Eystur við Egg ‐ Miðjan09‐11167</p>
<p>Fyri innan Leiti12‐11103</p>
<p>Inni í Dølum09‐117216‐1152</p>
<p>Uppi á Váli14‐1110230‐12105</p>
<p>Úti í Líð04‐119101‐123129‐1221</p>
<p><em type="bold">Tilsamans143 </em></p>
<p><em type="bold">Haruveiðan 2015 </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Appendix </em></p>
<p>Tal av heimildarfólkum</p>
<p><em type="italic">Upplýsingar um harutølini, sum vórðu savnaði fyri veiðitíðina 2015. </em></p>
<p>Tal av skotnum harum Tal av harutúrum Tal av hagapørtum Tal av bygdum Tal av oyggjum</p>
<p>Úrslitini frá teimum einstøku harutúrunum í Føroyum í 2015, skipað eftir oyggj, bygd, hagaparti og dato.29</p>
<p><em type="bold">Oyggj </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Bygd </em></p>
<p><em type="bold">Hagapartur </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Dato </em></p>
<p><em type="bold">Tal av harum </em></p>
<p><em type="bold">Tal av byrsum </em></p>
<p>Borðoy</p>
<p>Árnafjørður</p>
<p>Bergið09‐11265</p>
<p>Fýramarkahagi31‐1262</p>
<p>Ognarhagin03‐117404‐115128‐119115‐127129‐1232</p>
<p><em type="bold">Tilsamans319 </em></p>
<p>Klaksvík</p>
<p>Barmur03‐117312‐119328‐12105</p>
<p><em type="bold">Tilsamans2611 </em></p>
<p>Fyri Heiman (í Gerðum)07‐119509‐111325‐113128‐1116509‐127112‐124331‐1265</p>
<p><em type="bold">Tilsamans4623 </em></p>
<p>Hellisdalur04‐1141</p>
<p>Kvígingadalur12‐122229‐12122</p>
<p>Myrkjanoyrarhagi (Biskupstøðhagi)07‐1112</p>
<p>Tunghúshagi02‐1131</p>
<p>Múli</p>
<p>Múlahagi19‐125230‐1254</p>
<p>Norðoyri</p>
<p>Bjargamansdalur15‐1242</p>
<p>Bøseyður (Frímerkið) + Skorin09‐114205‐124318‐124123‐121129‐1231</p>
<p><em type="bold">Tilsamans168 </em></p>
<p>Skálatoftir</p>
<p>Skáltoftahagi04‐116521‐114612‐121115‐128231‐1261</p>
<p><em type="bold">Tilsamans2515 </em></p>
<p xml:lang="eng">Kunoy</p>
<p>Haraldssund</p>
<p>Fyri Norðan21‐117128‐115205‐125131‐1222</p>
<p><em type="bold">Tilsamans196 </em></p>
<p>Fyri Sunnan06‐115331‐1212</p>
<p xml:lang="eng">Kunoy</p>
<p>Byrgið28‐117130</p>
<p><em type="bold">Oyggj </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Bygd </em></p>
<p><em type="bold">Hagapartur </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Dato </em></p>
<p><em type="bold">Tal av harum </em></p>
<p><em type="bold">Tal av byrsum </em></p>
<p xml:lang="eng">Kunoy</p>
<p xml:lang="eng">Kunoy</p>
<p>Fyri Norðan03‐119326‐116112‐1219329‐1210131‐1222</p>
<p><em type="bold">Tilsamans4610 </em></p>
<p>Kalsoy</p>
<p>Húsar</p>
<p>Suður í Haga02‐1131</p>
<p>Mikladalur</p>
<p>Miðhagi31‐1200</p>
<p>Sunnanáhagi ‐ Norðaripartur14‐112219‐124229‐1243</p>
<p><em type="bold">Tilsamans107 </em></p>
<p>Eysturoy</p>
<p>Eiði</p>
<p>Breiðá og Teistavál02‐1114307‐113309‐111213‐111220‐116326‐111128‐116412‐128219‐124129‐125331‐1221</p>
<p><em type="bold">Tilsamans5125 </em></p>
<p>Eiðiskollur (Partur av Norðurhelvt)28‐114215‐125129‐1241</p>
<p>Fyri Norðan Á (Partur av Norðurhelvt)</p>
<p><em type="bold">Tilsamans134 </em>02‐1111414‐113221‐1112328‐112115‐1212118‐1215419‐129228‐125430‐126231‐1222 </p>
<p><em type="bold">Tilsamans7725 </em></p>
<p>Gimbrahagi31‐1252</p>
<p>Suðurhelvt (Slættaratindur)06‐113207‐119309‐121125‐123128‐123230‐125331‐1212</p>
<p><em type="bold">Tilsamans2514 </em></p>
<p>Elduvík</p>
<p>Anfinsstovupartur21‐115128‐1254</p>
<p>Dalkinn30‐1262</p>
<p>Grønurnar21‐111231</p>
<p><em type="bold">Oyggj </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Bygd </em></p>
<p><em type="bold">Hagapartur </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Dato </em></p>
<p><em type="bold">Tal av harum </em></p>
<p><em type="bold">Tal av byrsum </em></p>
<p>Eysturoy</p>
<p>Fuglafjørður</p>
<p>Fjalshagi03‐114114‐113215‐121131‐1211</p>
<p><em type="bold">Tilsamans95 </em></p>
<p>Gjógvaráhagi04‐117320‐1111</p>
<p>Góðidalur19‐1143</p>
<p>Kongsmørkin04‐1143</p>
<p>Norður í Haga ‐ Norðaripartur (Halgadalur)07‐1174</p>
<p>Funningur</p>
<p>Botnar20‐1115412‐1213231‐1211</p>
<p><em type="bold">Tilsamans297 </em></p>
<p>Inni í Haga ‐ Heimaripartur03‐1120409‐1110216‐1120229‐1271</p>
<p><em type="bold">Tilsamans579 </em></p>
<p>Líðin ‐ Fremragonga05‐112214‐112328‐111112‐124228‐121330‐122331‐1211</p>
<p><em type="bold">Tilsamans1315 </em></p>
<p>Líðin ‐ Ytragonga31‐1211</p>
<p>Gjógv</p>
<p>Dalur02‐118429‐1234</p>
<p>Fløtur07‐1114814‐112212‐125429‐1282</p>
<p><em type="bold">Tilsamans2916 </em></p>
<p>Fyri oman Rætt ‐ Ambadalur04‐1110329‐1213</p>
<p>Fyri oman Rætt ‐ Fjallið25‐114128‐113112‐1242</p>
<p><em type="bold">Tilsamans114 </em></p>
<p>Sáttarenni02‐113407‐111314‐113321‐112205‐123219‐1213</p>
<p><em type="bold">Tilsamans1317 </em></p>
<p>Glyvrar</p>
<p xml:lang="dan">Dalhagi03‐112110‐124232</p>
<p><em type="bold">Oyggj </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Bygd </em></p>
<p><em type="bold">Hagapartur </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Dato </em></p>
<p><em type="bold">Tal av harum </em></p>
<p><em type="bold">Tal av byrsum </em></p>
<p>Eysturoy</p>
<p>Lamba</p>
<p>Helvtin21‐1242</p>
<p>Útbøfjórðingur04‐115231‐1242</p>
<p>Leirvík</p>
<p>Hjallahagi ‐ Eystaripartur02‐1172</p>
<p>Hjallahagi ‐ Heimaripartur02‐115231‐1263</p>
<p>Navirnar14‐1112</p>
<p>Ritudalur09‐114129‐1242</p>
<p>Skarðhagi09‐1121</p>
<p xml:lang="dan">Morskranes</p>
<p>Neshagi ‐ Sunnaripartur02‐119214‐116130‐1271</p>
<p><em type="bold">Tilsamans224 </em></p>
<p>Oyndafjørður</p>
<p>Heltnin02‐117210‐121114‐121129‐1253</p>
<p><em type="bold">Tilsamans147 </em></p>
<p>Knúkur02‐113314‐1211</p>
<p>Vatnsdalur02‐112304‐111114‐1211</p>
<p><em type="bold">Tilsamans45 </em></p>
<p>Oyri</p>
<p>Oyrarhagi ‐ Norðastipartur 16‐113229‐12103</p>
<p>Skálabotnur</p>
<p>Skálafjall ‐ Miðjan21‐111128‐1151</p>
<p>Skálafjall ‐ Ytripartur02‐1125407‐1172</p>
<p>Søldafjørður</p>
<p>Gøtuseyður og Bøseyður28‐122129‐1232</p>
<p>Strendur</p>
<p>Heygshagi ‐ Ognin</p>
<p xml:lang="dan">Íalt6037</p>
<p>Ungakyrrshagi02‐1111</p>
<p>Svínáir</p>
<p>Svínáhagi ‐ Norðarahelvt10‐112131‐1261</p>
<p>Syðrugøta</p>
<p>Fyri handan Eið ‐ Guttastovupartur09‐1211</p>
<p>Fyri handan Eið ‐ Norðastipartur21‐1194</p>
<p>Fyri oman Heiðar09‐1122</p>
<p>Fyri uttan Hús03‐113207‐117519‐112212‐121229‐1233</p>
<p><em type="bold">Tilsamans1614 </em></p>
<p>Valaknúkar03‐111329‐1234</p>
<p>Æðuvík</p>
<p>Neshagi07‐110119‐120133</p>
<p><em type="bold">Oyggj </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Bygd </em></p>
<p><em type="bold">Hagapartur </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Dato </em></p>
<p><em type="bold">Tal av harum </em></p>
<p><em type="bold">Tal av byrsum </em></p>
<p>Streymoy</p>
<p>Haldarsvík</p>
<p>Byrgið19‐126329‐1273</p>
<p>Norðan Á16‐1117421‐110328‐117330‐117128‐121230‐125231‐1244</p>
<p><em type="bold">Tilsamans4119 </em></p>
<p>Sunnan Fossá04‐1110407‐113105‐126212‐125228‐121129‐1283</p>
<p><em type="bold">Tilsamans3313 </em></p>
<p>Hósvík</p>
<p>Garðsendahagi07‐1134</p>
<p>Toftahagi ‐ Frammistovupartur04‐1110329‐1243</p>
<p>Toftahagi ‐ Heimistovupartur02‐113103‐113104‐113125‐1131</p>
<p><em type="bold">Tilsamans124 </em></p>
<p>Hoyvík07‐11 6510‐124314‐128322‐122228‐121429‐123231‐1235</p>
<p><em type="bold">Tilsamans2724 </em></p>
<p>Hvalvík</p>
<p>Frammidalahagi02‐1137907‐1111314‐118228‐1113412‐124229‐1212</p>
<p><em type="bold">Tilsamans7422 </em></p>
<p>Húsadalshagi02‐1162</p>
<p>Loðadalshagi03‐1135729‐1244</p>
<p>Miðdalahagi07‐11218</p>
<p xml:lang="eng">Rossabotnshagi07‐1112412‐1194</p>
<p>Kaldbak</p>
<p>Áarhagi ‐ Heimanfyri28‐114131‐12102</p>
<p>Hoyvíkshagi ‐ Norðari + Sunnaripartur (Vatnaskarðar)34</p>
<p><em type="bold">Oyggj </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Bygd </em></p>
<p><em type="bold">Hagapartur </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Dato </em></p>
<p><em type="bold">Tal av harum </em></p>
<p><em type="bold">Tal av byrsum </em></p>
<p>Streymoy</p>
<p>Kaldbak</p>
<p>Áarhagi ‐ Miðrøktin02‐1117629‐1218530‐1201</p>
<p><em type="bold">Tilsamans3512 </em></p>
<p>Bíggjarhagi ‐ Eystastipartur21‐1152</p>
<p>Bíggjarhagi ‐ Líðarseyður02‐1171</p>
<p>Bíggjarhagi ‐ Yngstugimbrar04‐117107‐113112‐122121‐122124‐122130‐121131‐1221</p>
<p><em type="bold">Tilsamans197 </em></p>
<p>Kirkjubøur</p>
<p>Glyvurshagi19‐1274</p>
<p>Kollafjørður</p>
<p xml:lang="dan">Kjalneshagi14‐111207‐129312‐12105</p>
<p><em type="bold">Tilsamans2010 </em></p>
<p>Miðgerðahagi ‐ á Hjøllum29‐1231</p>
<p>Miðgerðahagi ‐ Frammi við Gjógv03‐112225‐1152</p>
<p>Oyrareingjahagi28‐1254</p>
<p>Signabøshagi03‐1119407‐111317‐119121‐111304‐123215‐125129‐12116</p>
<p><em type="bold">Tilsamans4920 </em></p>
<p>Sjóvarhagi ‐ Fremripartur06‐111211‐111121‐115409‐121115‐122131‐1261</p>
<p><em type="bold">Tilsamans1610 </em></p>
<p>Sjóvarhagi ‐ Niðaripartur29‐125331‐12153</p>
<p>Kvívík</p>
<p>Fjallið (partur av Ognarhaganum)02‐1121607‐111212‐114217‐117219‐111121‐113425‐111228‐114430‐111209‐125135</p>
<p><em type="bold">Oyggj </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Bygd </em></p>
<p><em type="bold">Hagapartur </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Dato </em></p>
<p><em type="bold">Tal av harum </em></p>
<p><em type="bold">Tal av byrsum </em></p>
<p>Streymoy</p>
<p>Kvívík</p>
<p>Fjallið (partur av Ognarhaganum)11‐122312‐122428‐121129‐124530‐121131‐12186</p>
<p><em type="bold">Tilsamans7646 </em></p>
<p>Frammi í Haga (Presthagin)04‐119411‐121129‐125130‐12102</p>
<p><em type="bold">Tilsamans258 </em>21‐114612‐1226 </p>
<p>Norðuri í Haga (Junkarahagi)21‐114328‐116512‐1224629‐1212230‐125231‐12157</p>
<p><em type="bold">Tilsamans6625 </em></p>
<p>Úti í Haga02‐1113504‐1142</p>
<p>Langasandur</p>
<p>Langasandshagi07‐1113314‐117625‐1142</p>
<p><em type="bold">Tilsamans2411 </em></p>
<p>Leynar</p>
<p>Leynahagi ‐ Framman fyri Húsini30‐12163</p>
<p>Leynahagi ‐ Uttan fyri Húsini02‐1122625‐1110415‐121122‐122329‐1294</p>
<p><em type="bold">Tilsamans4418 </em></p>
<p>Norðradalur</p>
<p>Kongshagin (Úti í Haga)07‐1110514‐112228‐113212‐1213522‐123128‐121330‐1213</p>
<p><em type="bold">Tilsamans3321 </em></p>
<p>Presthagin (Heimi í Haga)21‐112231‐1253</p>
<p>Saksun</p>
<p>Dúvugarðahagi ‐ Heimanfyri 03‐118404‐115317‐114214‐12102?44</p>
<p><em type="bold">Tilsamans3115 </em></p>
<p>Gásafellið (partur av Ognarhaganum)36</p>
<p><em type="bold">Oyggj </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Bygd </em></p>
<p><em type="bold">Hagapartur </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Dato </em></p>
<p><em type="bold">Tal av harum </em></p>
<p><em type="bold">Tal av byrsum </em></p>
<p>Streymoy</p>
<p>Saksun</p>
<p>Dúvugarðahagi ‐ Niðanfyri Glyvur?41</p>
<p>Kvíggjarhamarshagi19‐117312‐1212628‐127328‐123329‐12185</p>
<p><em type="bold">Tilsamans4720 </em></p>
<p>Svartáhagi ‐ Fyri Niðan?01</p>
<p>Svartáhagi ‐ Fyri Uttan04‐1112209‐115121‐115105‐125331‐1282</p>
<p><em type="bold">Tilsamans359 </em></p>
<p>Skælingur</p>
<p>Skælingshagi ‐ Norðaripartur24‐128328‐12135</p>
<p>Skælingshagi ‐ Sunnaripartur07‐1114517‐113119‐112121‐111228‐117312‐124519‐121129‐1210631‐1225</p>
<p><em type="bold">Tilsamans4429 </em></p>
<p xml:lang="eng">Streymnes</p>
<p>Fyri Framman ‐ Fremripartur02‐117110‐111117‐112125‐117228‐110112‐124128‐126231‐1251</p>
<p><em type="bold">Tilsamans3210 </em></p>
<p>Fyri Framman ‐ Heimaripartur05‐114429‐1212431‐1253</p>
<p><em type="bold">Tilsamans2111 </em></p>
<p>Norðarahelvt í Sundunum21‐1231</p>
<p xml:lang="eng">Sund</p>
<p>Sundshagi ‐ Innaripartur07‐11228</p>
<p>Sundshagi ‐ Uttaripartur02‐117328‐118612‐121529‐1266</p>
<p><em type="bold">Tilsamans2220 </em>37 </p>
<p><em type="bold">Oyggj </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Bygd </em></p>
<p><em type="bold">Hagapartur </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Dato </em></p>
<p><em type="bold">Tal av harum </em></p>
<p><em type="bold">Tal av byrsum </em></p>
<p>Streymoy</p>
<p>Tjørnuvík</p>
<p>Heiman Kamb (Miðjan &amp; Ytstitriðingur)28‐11215</p>
<p>Sjeyndir (Norðan Kamb)21‐1115411‐123111‐123112‐123112‐125231‐1282</p>
<p><em type="bold">Tilsamans3711 </em></p>
<p>Tórshavn</p>
<p>Flatnahagi og Húsahagi14‐119519‐111102‐121110‐121119‐1271</p>
<p><em type="bold">Tilsamans199 </em></p>
<p>Velbastaður</p>
<p>Gimbrarnar21‐1156</p>
<p>Heiðaseyður02‐112102‐1153</p>
<p>Lambhagi03‐113116‐112128‐112107‐121109‐121114‐122131‐1221</p>
<p><em type="bold">Tilsamans137 </em></p>
<p>Norðari Spakiseyður29‐12116</p>
<p>Vestmanna</p>
<p>Brekkurnar (Partur av Neshaga)07‐117614‐114828‐113201‐121203‐122105‐123329‐12268</p>
<p><em type="bold">Tilsamans4630 </em></p>
<p>Dalhagi ‐ Eystaripartur09‐11261210‐11101028‐12910</p>
<p><em type="bold">Tilsamans4532 </em></p>
<p>Fjallið (partur av Fjalshaga)02‐11481104‐1112311‐111212‐112125‐114129‐1245</p>
<p><em type="bold">Tilsamans7123 </em></p>
<p>Heimi í Haga á Bjørgum ‐ Eystari02‐1112419‐117921‐11711</p>
<p><em type="bold">Tilsamans2624 </em>38 </p>
<p><em type="bold">Oyggj </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Bygd </em></p>
<p><em type="bold">Hagapartur </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Dato </em></p>
<p><em type="bold">Tal av harum </em></p>
<p><em type="bold">Tal av byrsum </em></p>
<p>Streymoy</p>
<p>Vestmanna04‐1112404‐124129‐123231‐1295</p>
<p><em type="bold">Tilsamans2812 </em></p>
<p>Heygahagi ‐ Fremrahelvt12‐12291231‐1224</p>
<p>Heygahagi ‐ Innarahelvt04‐1114407‐113604‐125412‐12107</p>
<p><em type="bold">Tilsamans3221 </em></p>
<p>Kvívíksmerkur (Líðin)07‐114919‐111105‐121229‐1258</p>
<p><em type="bold">Tilsamans1120 </em></p>
<p>Neshagi (Norðurnesið)20‐110121‐113825‐112209‐124111‐120212‐1212414‐121129‐124129‐122130‐123531‐1224</p>
<p><em type="bold">Tilsamans3330 </em></p>
<p>Reynið (partur av Fjalshaga)03‐112309‐112129‐126431‐1243</p>
<p><em type="bold">Tilsamans1411 </em></p>
<p>Úti í Haga á Bjørgum04‐1124619‐1113521‐112328‐115301‐129329‐1221</p>
<p><em type="bold">Tilsamans5521 </em></p>
<p>Heimi í Haga á Bjørgum ‐ Vestari (Sjúrðarstovuhagi)39</p>
<p><em type="bold">Oyggj </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Bygd </em></p>
<p><em type="bold">Hagapartur </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Dato </em></p>
<p><em type="bold">Tal av harum </em></p>
<p><em type="bold">Tal av byrsum </em></p>
<p>Vágar</p>
<p>Bøur</p>
<p>Kleivar04‐119601‐124122‐125329‐122130‐1221</p>
<p><em type="bold">Tilsamans2212 </em></p>
<p>Tormanshagi10‐1156812‐1231</p>
<p>Bøur</p>
<p>Uttangarðshagi ‐ Eystaripartur28‐1116628‐123329‐1212</p>
<p><em type="bold">Tilsamans2011 </em></p>
<p>Gásadalur</p>
<p>Víkahagi04‐1116628‐123229‐1294</p>
<p><em type="bold">Tilsamans2812 </em></p>
<p>Miðvágur</p>
<p>Heimanhús á Fjøllum04‐111319‐112514‐129422‐124331‐1264</p>
<p><em type="bold">Tilsamans2219 </em></p>
<p>Heimaraleiti07‐116409‐1111316‐111117‐111124‐114125‐1115428‐119630‐111201‐121202‐122107‐122110‐121111‐127318‐125329‐123131‐1221</p>
<p><em type="bold">Tilsamans7135 </em></p>
<p>Kvígandalur04‐113128‐119312‐122114‐1252</p>
<p><em type="bold">Tilsamans197 </em>40 </p>
<p><em type="bold">Oyggj </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Bygd </em></p>
<p><em type="bold">Hagapartur </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Dato </em></p>
<p><em type="bold">Tal av harum </em></p>
<p><em type="bold">Tal av byrsum </em></p>
<p>Vágar</p>
<p>Miðvágur</p>
<p>Norðaraleiti16‐1118419‐117528‐113107‐123108‐126209‐122112‐123112‐121328‐121231‐1295</p>
<p><em type="bold">Tilsamans5325 </em></p>
<p>Tjørndalsegg04‐11194</p>
<p>Uttanhús á Fjøllum06‐1115607‐115319‐112120‐115407‐125212‐124221‐125528‐124829‐1276</p>
<p><em type="bold">Tilsamans5237 </em></p>
<p>Sandavágur</p>
<p xml:lang="dan">Dalhagi03‐1122528‐112212‐123231‐1244</p>
<p><em type="bold">Tilsamans3113 </em></p>
<p>Eyðansstovuhagi14‐1114503‐1262</p>
<p>Giljahagi03‐1117607‐120109‐120211‐120112‐124315‐120117‐123119‐122121‐122124‐120228‐1210528‐122129‐120231‐1215</p>
<p><em type="bold">Tilsamans4132 </em>41 </p>
<p><em type="bold">Oyggj </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Bygd </em></p>
<p><em type="bold">Hagapartur </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Dato </em></p>
<p><em type="bold">Tal av harum </em></p>
<p><em type="bold">Tal av byrsum </em></p>
<p>Vágar</p>
<p>Sandavágur</p>
<p>Gimbragonga04‐115228‐115201‐121107‐126108‐121112‐121117‐121129‐124131‐1221</p>
<p><em type="bold">Tilsamans2611 </em></p>
<p>Oknadalur04‐1124528‐1117412‐127529‐1243</p>
<p><em type="bold">Tilsamans5217 </em></p>
<p>Oyrargjáarhagi04‐117528‐115218‐121221‐121329‐1222</p>
<p><em type="bold">Tilsamans1614 </em></p>
<p>Rákarhagi29‐1252</p>
<p>Reyn31‐1200</p>
<p>Slættaneshagi03‐1117504‐116319‐117520‐113128‐125229‐1252</p>
<p><em type="bold">Tilsamans4318 </em></p>
<p>Sundshagi03‐1137604‐113110‐1110621‐1113625‐111104‐122105‐122312‐123429‐126530‐1211</p>
<p><em type="bold">Tilsamans7834 </em></p>
<p>Syðriseyður02‐125215‐123124‐121129‐1211</p>
<p><em type="bold">Tilsamans105 </em>42 </p>
<p><em type="bold">Oyggj </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Bygd </em></p>
<p><em type="bold">Hagapartur </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Dato </em></p>
<p><em type="bold">Tal av harum </em></p>
<p><em type="bold">Tal av byrsum </em></p>
<p>Vágar</p>
<p>Sørvágur10‐1143725‐1123401‐126211‐127212‐123117‐129429‐122331‐12206</p>
<p><em type="bold">Tilsamans11329 </em>07‐113211‐111114‐114323‐116125‐1110327‐113101‐1214507‐121109‐122212‐1212514‐122129‐125430‐126131‐1254 </p>
<p><em type="bold">Tilsamans7434 </em></p>
<p>Suðurtriðingur ‐ Sunnaripartur18‐118521‐1110409‐122112‐128319‐126324‐1244</p>
<p><em type="bold">Tilsamans3820 </em></p>
<p>Suðurtriðingur ‐ Ytripartur02‐1128514‐1110114‐116317‐1117201‐125204‐126415‐125222‐125229‐12104</p>
<p><em type="bold">Tilsamans9225 </em></p>
<p>Teigarnir04‐1119631‐1275</p>
<p>Úttriðingur ‐ Heimaripartur14‐112205‐128623‐1271</p>
<p><em type="bold">Tilsamans179 </em></p>
<p>Úttriðingur Selvíkar ‐ Vestaripartur28‐12126</p>
<p>Norðurtriðingur ‐ Sunnaripartur (Vørðufelli)</p>
<p>Norðurtriðingur ‐ Norðaripartur (Norðurtriðingur ‐ Uttanfyri Ánna)43</p>
<p><em type="bold">Oyggj </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Bygd </em></p>
<p><em type="bold">Hagapartur </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Dato </em></p>
<p><em type="bold">Tal av harum </em></p>
<p><em type="bold">Tal av byrsum </em></p>
<p xml:lang="eng">Mykines</p>
<p xml:lang="eng">Mykines</p>
<p>Borgardalur</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Heimangjógv</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Kálvadalur</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Líðarhagi</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Nólsoy</p>
<p>Nólsoy</p>
<p>Øll oyggin07‐1115521‐117401‐1211</p>
<p><em type="bold">Tilsamans2310 </em></p>
<p>Sandoy</p>
<p>Sandur</p>
<p>Fjalshagi ‐ Miðjan16‐11132</p>
<p>Klettahagi07‐1135</p>
<p>Klivaløkshagi ‐ Norðaripartur05‐1131</p>
<p>Norðastifjórðingur03‐1273</p>
<p>Sandarhagi19‐11102</p>
<p>Søltuvíkshagi12‐1253</p>
<p>Skálavík</p>
<p>Norðastihagi29‐1242</p>
<p>Skopun</p>
<p>Skopunarhagi ‐ Syðripartur16‐1142</p>
<p>Skúgvoy</p>
<p>Skúgvoy</p>
<p>Norðarihagi ‐ Heimaripartur28‐1110612‐1274</p>
<p>Norðarihagi ‐ Norðaripartur28‐116612‐1224</p>
<p>Suðuroy</p>
<p>Fámjin</p>
<p>Múlhagi12‐1274</p>
<p>Rókhagi28‐1195</p>
<p>Froðba</p>
<p>Kambhagi fyri Heiman04‐1161</p>
<p>Hvalba</p>
<p>Fjórðingur06‐113129‐1241</p>
<p>Hamrahagi ‐ Innaripartur02‐1162</p>
<p>Øravík</p>
<p>Uppi í Haga04‐1132</p>
<p>Sandvík</p>
<p>Úti í Haga04‐112128‐1273</p>
<p>Trongisvágur</p>
<p>Klappjakt (4 hagar: Líðarhagi + Húsgarðshagi + Riddalshagi + Tvørhagi ‐ innaripartur)04‐117017</p>
<p>Vágur</p>
<p>Toftahagi ‐ Innaripartur17‐119312‐1233</p>
<p>Toftahagi ‐ Uttaripartur17‐1163</p>
<p><em type="bold">Tilsamans fyri allar Føroyar4.012636 </em>44 </p>
</body></document>
