<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="science"/><author><unknown/></author><wordcount>1500</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>nvdrit2007_11.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">Túrfrágreiðing </em></p>
<p>Úrslit frá yvirlitstrolingini á Føroyabanka 5.– 12. september 2007</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Cruise report: Results from the groundfish trawl survey on Faroe Bank </em><em type="italic">5-12 September 2007 </em></p>
<p>Eyðfinn Magnussen</p>
<p xml:lang="eng">NVD <em type="italic">Rit </em>2007:11 </p>
<p xml:lang="eng">Heiti / Title</p>
<p xml:lang="eng">Úrslit frá yvirlitstrolingini á Føroyabanka <em type="bold">5.- 12. september 2007 </em>Results from the groundfish trawl survey on Faroe Bank 5-12th September 2007 </p>
<p>Høvundur / Author</p>
<p><em type="bold">Eyðfinn Magnussen </em></p>
<p xml:lang="eng">Ritslag / Report Type</p>
<p xml:lang="eng">Tøknifrágreiðing/Technical Report</p>
<p xml:lang="eng">NVD <em type="bold">Rit </em>2007:11 © </p>
<p>Náttúruvísindadeildin og høvundurin</p>
<p>Útgevari / Publisher</p>
<p>Náttúruvísindadeildin, Fróðskaparsetur Føroya</p>
<p>Bústaður / Address</p>
<p>Nóatún 3, FO 100 Tórshavn, Føroyar (Faroe Islands)</p>
<p>Postrúm / P.O. box2109, FO 165 Argir, Føroyar (Faroe Islands) y y @+298 352550 y +298 352551 y nvd@setur.fo 3</p>
<p><em type="bold">Samandráttur </em></p>
<p>Tað er framvegis lítið til av toski á Bankanum. Nøgdin av hýsu minkar eisini áhaldandi og miðalveiðan av upsa er einans ein sekstanda part av tí hon var í 2003. Hetta er høvuðsboðskapurin í úrslitunum frá seinastu yvirlitstrolingini, sum Magnus Heinason gjørdi á Føroyabanka í døgunum 6. -10. september í ár. Tilsamans varð trolað á 29 ymiskum støðum á Bankanum. Í hesum tóvunum vórðu fingnir einans 147 toskar tilsamans. Tá hugt verður at miðalveiðuni, vísa úrslitini tó, at veiðan av toski vaks 15 % í vekt samanborið við í fjør, men samanborið við onnur ár, er veiðan av toski tó framvegis lág, einans 10 % av tí hon var í 2002. Nøgdin av hýsu minkar framvegis. Miðalveiðan av hýsu hendan túrin var 92 kg pr. fiskitíma, móti 100 kg árið fyri. Hetta er ein minking uppá 8 %, samanborið við 2006 og einans 40% av veiðuni í 2005. Samlaða veiðan av upsa var 575 kg, sum svarar til 20 kg fyri hvønn fiskitíma. Hetta er 57 % minni enn upsaveiðan í 2006 og einans 6 % av upsaveiðuni í 2003. Hóast minkingar í nøgd, er fiskurin tó rímiliga væl fyri. Hetta sæst, tá hugt verður at konditiónsfaktorinum. Konditiónsfaktorurin er eitt lutfall í millum vekt og longdina á fiskinum, og sigur okkum, hvussu feitur fiskurin er. Hægri hetta talið er, feitari er fiskurin. Miðalkonditíónsfaktorurin fyri tosk, hýsu og upsa hendan túrin var á leið tað sama sum í fjør. ------------------------------------------------------------------</p>
<p><em type="bold">Fólk frá FRS: </em>Regin Kristiansen, Eydna í Homrun og Hallur Joensen. <em type="bold">Fólk frá Fróðskaparsetrinum: </em>Eyðfinn Magnussen. <em type="bold">Onnur </em>: Arni Petersen, Havsbrún. <em type="bold"></em><em type="bold">Ábyrgd: </em>Eyðfinn Magnussen, Fróðskaparsetur Føroya. <em type="bold">Endamál </em>: Hetta var tann triði og seinasti túrurin av heyst-yvirlitstrolingunum í ár. Høvuðsendamálið við túrinum var at fáa til vega tilfar, ið skal nýtast í stovnsmetingunum av toski, hýsu og upsa, t.e. veiða í vekt og í tali, longdarbýti, vektbýti, aldursbýti, kynsbýti og kynsbúning av nevndu sløgum. Vekt, tal og longdarbýti varð skrásett fyri øll fiskasløg, ið vórðu veidd á túrinum. Eisini vóru gjørdar magakanningar av toski, hýsu og upsa. Umframt at fiska, vóru mátingar eisini gjørdar av salti, hita og plankton á Bankanum. <em type="bold">Reiðskapur: </em>116 fóts kassatrol við 40 mm meskum í posanum og við vanligum grunni. Breitlarnir vóru 60 m og 120 m, Steinhamns lemmar, Seastar og hitamátari, Sea-Bird CTD og WP2 glúpur. <em type="bold">Um túrin: </em>Farið varð av Havnini 5. september kl. 18.00. Á veg út á Bankan varð Temistor ketan koyrd út og togað aftaná skipinum. Trolið var koyrt út fyrstu ferð 6. september kl. 06.40. Seinasta CTD-støðin varð tikin 11. september kl. 12.25. Alla støðir vórðu tiknar. Í sýnishondbókini verður miðað eftir at taka tilsamans 1200 nytrur av toski, hýsu og upsa; 400 av hvørjum. Av tí at ov lítið var at fáa, var hetta bert møguligt fyri hýsu. Av toski vórðu tiknar 147 nytrur og av upsa 155 nytrur. <em type="bold">Nær eru prøvarnir upparbeiddir: </em>Magarnir vórðu kannaðir umborð. Hitamátingarnar á trolinum og úrslitini frá Imponatorskipanini eru liðug rættað og løgd í databasuna. 4 </p>
<p><em type="bold">Fyribilsúrslit </em></p>
<p><em type="bold">Samlað veiða (kg) </em></p>
<p><em type="bold">Tal av prøvum </em></p>
<p><em type="bold">FISKANAVN </em><em type="bold">2006 2007 </em></p>
<p><em type="bold">Munur </em><em type="bold">(%) </em></p>
<p><em type="bold">Stak vektir </em></p>
<p><em type="bold">Longdar </em><em type="bold">mátað Nytrur Magar </em></p>
<p>HÝSA 2886 2661-8 19752005 448 100</p>
<p>GULLLAKSUR 654 1574141 247247 70</p>
<p>HAVMÚS 1840 1368-26 140141</p>
<p xml:lang="eng">LOLIGO 314 1307316 553727</p>
<p>TOSKUR 596 68715 147147 147 66</p>
<p xml:lang="eng">UPSI 1322 575-57 259259 155 47</p>
<p xml:lang="eng">LÍTLI KONGAFISKUR 79 315298 363377</p>
<p xml:lang="eng">KJAFTSVARTI KONGAF. 211 2267 109112</p>
<p>SVARTKJAFTUR 125 14214 128132</p>
<p xml:lang="eng">LONGA 75 9932 2525</p>
<p>SEKTTÁKNUHÁVUR 0 9611</p>
<p>SVARTFISKUR 0 871414</p>
<p>GLÝSUFISKUR 26 73182 270611</p>
<p>TUNGA 16 35116 4444</p>
<p>AGNHØGGUSLOKKUR 0 331820</p>
<p>HAVTASKA 5 30491 44 3</p>
<p xml:lang="eng">BLÁLONGA 23 245 88</p>
<p>STÓRI KONGAFISKUR 45 18-60 1111</p>
<p>STINGLAKSUR 0 1422</p>
<p xml:lang="eng">LÁLLA 47 14-71 55</p>
<p xml:lang="eng">KALVI 4 12200 44</p>
<p>TRANTKONGAFISKUR 0 111212</p>
<p xml:lang="eng">KNURRHANI 5 735 2626</p>
<p>BÚKSVARTI HÁVUR 6 0</p>
<p xml:lang="eng">SILVURMURTUR 6 5-18 2627</p>
<p>SANDSPRØKA 8 5-39 1010</p>
<p>KIKARAFISKUR 0.5 5844 22</p>
<p xml:lang="eng">BROSMA 10 4-56 44</p>
<p xml:lang="eng">REYÐSPRØKA 0 355</p>
<p>HVASSHVOYSA 0 311</p>
<p xml:lang="eng">TRANT LANGASPORL 0 322</p>
<p xml:lang="eng">LÝSINGUR 0 311</p>
<p xml:lang="eng">KLINGRUSKØTA 0.8 2187 11</p>
<p>HVÍTINGSBRÓÐIR 7 2-76 1010</p>
<p xml:lang="eng">ROSSAMAKRELUR 0 244</p>
<p xml:lang="eng">BLÁRIDDARI 2 0.7-67 11</p>
<p>SKRUBBA 0 0.622</p>
<p>GLASKVOYSA 2 0.19-91 11</p>
<p xml:lang="eng">NEBBASILD 0 0.0211</p>
<p xml:lang="eng">HUMMARI 0.6 000</p>
<p xml:lang="eng">JÁKUPSSKEL 0.1 000</p>
<p>SJÓPRÓNUR 0.01 000</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">8.317 9.443 </em><em type="bold">14 </em><em type="bold">4.435 </em><em type="bold">5.005 700 213 </em></p>
<p>Talva 1: Samlaða veiðan á Føroyabankatúrinum 6.-10. september 2007. Eisini verður samanborið við veiðuna heysttúrin 2006. 5</p>
<p><em type="bold">Fiskasløg: </em>Fingin vórðu íalt 38 ymisk fiskasløg á túrinum ( <em type="italic">Talva 1 </em>). Hetta eru 8 sløg fleiri enn á heystið 2006, tá vit fingu 30 ymisk fiskasløg. Í 2005 vórðu eisini fingin 38 fiskasløg. Talið av fiskasløgum, sum verða fingin á yvirlitstrolingunum á Bankanum, er vanliga rættiliga støðugt; 33 til 34 ymisk sløg. <em type="bold">Veiðan: </em>Samlaða veiðan hendan túrin var 9.443 kg. Hetta er 14 % meira enn fyri einum ári síðani, tá samlaða veiðan var 8.317 kg ( <em type="italic">Talva 1 </em>) men einans 51% av samlaðu veiðuni í 2005. Veiðan av flestu fiskasløgunum var hægri henda túrin enn í fjør: Av teimum 38 fiskasløgunum, sum vórðu fingin á túrinum, var veiðan hægri fyri 27 av sløgunum. Fyri 11 av fiskasløgunum varð minni fingið hendan túrin, samanborið við heysttúrin í fjør (hýsu, havmús, upsa, stóra kongafiski, lállu, silvurmurti, sandsprøku, brosmu, hvítingsbróðri, bláriddara, glashvoysu). Á <em type="italic">myndunum 1 – 6 </em>verður greitt frá veiðuni av toski, hýsu og upsa, og hvussu væl í holdum hesi fiskasløgini vóru. <em type="bold">Toskur: </em>Tilsamans vóru fingin 687 kg (147 fiskar), av toski á Føroyabanka hendan túrin móti 596 kg (163 toskar) í 2006. Hetta er ein øking av veiðuni í vekt uppá 15 % samanborið við í fjør, hóast 16 færri toskar vóru fingnir. <em type="italic">Mynd 1 </em>vísir miðalkonditiónsfaktorin á toskinum. Konditiónsfaktorurin sigur okkum, hvussu feitur fiskurin er. Miðalkonditiónsfaktorurin hendan túrin var 1,02, sum er á leið tað sama sum í fjør, tá konditiónsfaktorurin var 1,03. Á <em type="italic">mynd 2 </em>er víst miðalveiðan av toski í heystyvirlitstrolingunum á Føroyabanka árini 1991 og frameftir. Hendan túrin var miðalveiðan 24 kg pr. fiskitíma. Hetta eru 15 % hægri enn árið fyri, tá veiðan var 21 kg pr. fiskitíma. Samanborið við onnur ár var veiðan tó lág. Í 2002 var miðalveiðan 249 kg pr. fiskitíma. <em type="bold">Hýsa: </em>Í alt vórðu fingin 2.661 kg av hýsu ( <em type="italic">Talva 1 </em>). Hetta er ein minking upp á 8 % samanborið við árið fyri. Miðalkonditiónsfaktorurin fyri samlaðu hýsuna var 1,02. Hetta er 2 % lægri enn í fjør ( <em type="italic">Mynd 4 </em>). Á <em type="italic">mynd 3 </em>er víst miðal veiða av hýsu, fingin á heyst-yvirlitstrolingini síðani 1991. Her sæst, at veiðan øll árini hevur verið í støðugum vøkstri fram til 2002, tá veiðan var 1210 kg pr. fiskitíma. Men eftir hetta er veiðan minkað. Soleiðis var eisini í ár. Miðalveiðan av hýsu hendan túrin var einans 92 kg pr. fiskitíma, móti 100 kg í 2006. Hetta er ein minking uppá 8 %, samanborið við 2006 og einans 40% av veiðuni í 2005. <em type="bold">Upsi: </em>Samlaða veiðan av upsa var 575 kg ( <em type="italic">Talva1 </em>). Hetta er 57 % minni samanborið við upsaveiðuna í fjør. Miðalkonditiónsfaktorurin á upsanum var 0,93. Hetta er á leið tað sama sum í fjør. Á <em type="italic">mynd 6 </em>er víst miðalveiðan av upsa á heyst-yvirlitstrolingunum á Føroyabanka frá árunum 1991 og frameftir. Hendan túrin var miðalveiðan 20 kg pr. tóv, samanborið við 46 20 kg pr. tóv fyri einum ári síðani 0.851.001.151.30199119931995199719992001200320052007 </p>
<p>Mynd 1 : Miðalkonditiónsfaktor (vekt/longd <em type="italic">3) hjá toski á heyst-yvirlitstrolingini á Føroyabanka árini 1992-2007. </em>259519331827010883203249123554521240100200300400199119931995199719992001200320052007 <em type="bold">(k </em><em type="bold">g </em><em type="bold">/to </em><em type="bold">v </em><em type="bold">) </em></p>
<p>Mynd 2 : Miðalveiðan av toski (kg/tíma) á heyst-yvirlitstrolingini á Føroyabanka árini 1991-2007. 6</p>
<p><em type="bold">Hýsa </em>0.901.001.101.20199119931995199719992001200320052007 </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">K-fa </em><em type="bold">k </em><em type="bold">to </em><em type="bold">r </em></p>
<p>Mynd 3 : Miðalkonditiónsfaktor (vekt/longd <em type="italic">3) hjá hýsu á heyst-yvirlitstrolingini á Føroyabanka árini 1996-2007. </em>16919128730736943669312105174142281009204008001200199119931995199719992001200320052007 <em type="bold">(kg </em><em type="bold">/t </em><em type="bold">o </em><em type="bold">v </em><em type="bold">) </em></p>
<p>Mynd 4 : Miðalveiðan av hýsu (kg/tíma) á heyst-yvirlitstrolingini á Føroyabanka árini 1991–2007.</p>
<p><em type="bold">Upsi </em>0.80.911.1199119931995199719992001200320052007 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">K </em><em type="bold">-f </em><em type="bold">akt </em><em type="bold">o </em><em type="bold">r </em></p>
<p>Mynd 5 : Miðalkonditiónsfaktor (vekt/longd <em type="italic">3) hjá upsa á heyst-yvirlitstrolingini á Føroyabanka árini 1996 til 2007. </em>38583364883229983282195346200100200300199119931995199719992001200320052007 <em type="bold">(k </em><em type="bold">g </em><em type="bold">/to </em><em type="bold">v </em><em type="bold">) </em></p>
<p>Mynd 6 : Miðalveiðan av upsa (kg/tíma) á heyst-yvirlitstrolingini á Føroyabanka árini 1991-2007. 7</p>
<p><em type="bold">Magakanningar Toskur </em>: 66 toskamagar vórðu kannaðir. Høvuðsføðin hjá toski vóru krabbadýr (ymsir krabbar, gággukrabbar og Galathea/Munida). Best umboðaðu fiskarnir vóru flatfiskar. Nakað av høgguslokki var eisini. Eingin nebbasild var funnin í magunum. Mest vanliga føðin hjá toskinum á Bankanum plagar annars at vera nebbasild og høgguslokkur. <em type="bold">Hýsa </em>: 100 hýsumagar vórðu kannaðir. Føðin hjá hýsuni var ein blandingur av slangustjørnum, skeljum, bustmaðkum, gággukrabbum og Galathea/Munida. <em type="bold">Upsi </em>: 47 upsamagar vórðu kannaðir. Vanligast føðin hjá upsanum var laksasild, krill og veingjapíkur. <em type="italic"></em>Tórshavn 26. oktober 2007 Eyðfinn Magnussen_____________________ <em type="bold"></em></p>
</body></document>
