<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="science"/><author><unknown/></author><wordcount>705</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>nvdrit2002_16.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p><em type="bold">Túrfrágreiðing </em></p>
<p>Úrslit frá yvirlitstrolingini á Føroyabanka</p>
<p>4.-8. apríl 2002</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Cruise report: Results from the bottom surveys on Faroe Bank </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">4-8th April 2002 </em></p>
<p>Eyðfinn Magnussen</p>
<p xml:lang="eng">NVD<em type="italic">Rit</em>  2002:16 </p>
<p>Heiti / Title<em type="italic">Úrslit frá yvirlitstrolingini á Føroyabanka </em></p>
<p><em type="italic"> 4.-8. apríl 2002 </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Cruise report:Results from the bottom surveys on Faroe Bank  </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">4-8th April 2002 </em></p>
<p>Høvundur  / Author<em type="bold">Eyðfinn Magnussen </em></p>
<p xml:lang="eng">Ritslag / Report Type<em type="italic">Tøknifrágreiðing/Technical Report </em></p>
<p>NVD<em type="italic">Rit</em>2002:16 ©Náttúruvísindadeildin og høvundurin  </p>
<p>Útgevari / PublisherNáttúruvísindadeildin, Fróðskaparsetur Føroya Bústaður / AddressNóatún 3, FO 100 Tórshavn, Føroyar (Faroe Islands) Postrúm / P.O. box2109, FO 165 Argir, Føroyar (Faroe Islands)</p>
<p xml:lang="eng">y    y  @+298 352550  y  +298 352551  y  nvd@setur.fo</p>
<p><em type="bold">Ábyrgd:</em> Eyðfinn Magnussen, Fróðskaparsetur Føroya </p>
<p><em type="bold">Endamál: </em>Høvuðsendamálið við túrinum var at fáa eitt mát fyri nøgd og biologi hjá teimum </p>
<p>týdningarmestu fiskasløgunum, ið finnast á Føroyabanka. Eisini vórðu tey havfrøðiligu viðurskiftini á bankanum kannað.</p>
<p><em type="bold">Reiðskapur:</em> 116 fót kassatrol við 40 mm meskum í posanum og við vanligum grunni. Breidlarnir vóru </p>
<p>60 m og 120 m, Steinhamns lemmar, Minilog temperatur- og dýpdarmátari og Seabird-CTD.</p>
<p><em type="bold">Um túrin:</em> Farið varð av Havnini 3. apríl kl. 22.05. Fyrsta CTD-støðin varð tikin á Føroyabanka 4. apríl </p>
<p>kl. 07.05. Seinasta støðin varð tikin 8. apríl kl. 19.30. Prøvarnir av djóraæti vórðu ikki tiknir.</p>
<p><em type="bold">Prøvataking: </em>Hesir prøvar vórðu tiknir: </p>
<p>Fiskaslag Nytrur Magar Toskur      Hýsa      Upsi</p>
<p><em type="italic">Tilsamans </em><em type="bold">1207 192 </em></p>
<p><em type="bold">Nær eru prøvarnir upparbeiddir:</em> Magarnir vórðu sorteraðir umborð. Mátingarnar frá temperatur</p>
<p>mátaranum á trolinum eru upparbeidd. Úrslitini eru klár og verða víst í hesi frágreiðingini. Úrslitini frá Imponatorskipanini eru rættlisin og nytrurnar verða lisnar í hesum døgum.</p>
<p><em type="bold">Fyribils úrslit og endalig úrslit: </em></p>
<p><em type="bold">Hiti:</em>Á mynd 1 er miðalhitin á botni vístur fyri hvørt hál. Miðaltølini eru hitin mátaður niðri við botnin, </p>
<p>meðan tovað verður. Á myndini sæst, at sjógvurin er heitastur mitt á bankanum og verður so kaldari út móti kantunum. Á mynd 2 sæst miðalhitin við botnin, har dýpið er grynri enn 150 m, árini 1997 til 2002. Hendan túrin var miðalhitin við botnin 8,20 C. Hetta er 0,39 C heitari enn vártúrin í 2001, tá miðalhitin var 7.81 C. Ein partur av hesum hitamuninum kemst uttan iva av, at túrurin í ár var eina viku seinri enn í fjør.</p>
<p>20'20'</p>
<p>8.178.17</p>
<p>10'8.178.1710'</p>
<p>8.008.418.418.20</p>
<p>61°8.268.018.18 8.20 8.418.3261°</p>
<p>8.028.378.40</p>
<p>50'7.968.088.388.3650'</p>
<p>8.008.13</p>
<p>40'7.957.9740'</p>
<p>8.17</p>
<p>30'8.0230'</p>
<p>8.338.01</p>
<p>20'20'</p>
<p>10'10'</p>
<p>40'20'9°40'20'8°40'</p>
<p><em type="italic">Mynd 1: Miðalhitin við botnin fyri hvørt tov mátaður á Føroyabanka í tíðarskeiðnum </em></p>
<p><em type="italic"> 4. - 8. apríl 2002. </em></p>
<p>8.6</p>
<p>8.4</p>
<p>8.2</p>
<p>8.0</p>
<p>7.8</p>
<p>7.6</p>
<p>7.4</p>
<p><em type="italic"> Mynd 2: Miðalhitin ± standardfrávik við botnin í mars/apríl mánað árini 1997 –2002, mátaður á dýpi grynri enn </em></p>
<p><em type="italic">150 m á Føroyabanka í tíðarskeiðnum 19. mars – 8. apríl. </em></p>
<p>váryvirlitstrolingini í 2001.</p>
<p><em type="bold">Fiskaslag        Samlað veiða  </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">      (Kg)             2002              2001 </em></p>
<p>TOSKUR  8.83520.746</p>
<p>HÝSA  5.1316.775 HAVMÚS  2.3301.822 UPSI  2.1002.715 GULLAKSUR   SVARTKJAFTUR   KJAFTSVARTI KONGAFISKUR  LÍTLI KONGAFISKUR  STINGLAKSUR   LONGA   LOLIGO   GLÝSUFISKUR   MORA FISKUR  STÓRI KONGAFISKUR  KALVI   HAVTASKA   TUNGA   SILVURMURTUR  BLÁLONGA   NEBBASKØTA   LÁLLA   BROSMA   SKØTA  LÍTLA BROSMA  GLASKVOYSA   TRANTKONGAFISKUR  SANDSPRØKA   BLÁRIDDARI   HVÍTINGSBRÓÐIR   HÁVUR   HVÍTINGUR   KNURRHANI  0.3 HVASSASPREK  0.1 AGNHØGGUSLOKKUR  STEINBÍTUR  SKRUBB HÁVUR  KJAFTSVARTI HÁVUR  BÚKSVARTI HÁVUR  KIKARAFISKUR  SMÁSKRUBBUT LANGASPORL  NEBBASILD</p>
<p><em type="bold">Tilsamans 21.58333.895 </em></p>
<p><em type="italic">Talva 1: Samlaða veiðan frá Føroyabankatúrinum 4 .- 8. apríl 2002.</em> </p>
<p>Munurin kemst serlitga av einum háli í punti 1717. Hendan túrin vóru fingin 1.416 kg í hesum puntinum móti 14.931 kg fyri einum ári síðani. Hetta var 72 % av samlaðu toskaveiðuni í fjør. Hetta ger sjálvsagt, at miðalveiðan í ár er minni en í fjør: 305 kg pr tov, samanborið við 715 kg pr tov í 2001. Veiðan í ár er eisini nakað minni enn í 1997 og 1998 (mynd 3).</p>
<p><em type="bold">Hýsa: </em>Í alt  vórðu fingin 5.131 kg av hýsu. Hettað er nakað minni enn ár 2001. Tá vórðu fingin 6.775 kg </p>
<p>av hýsu. Miðalveiðan av hýsu hendan túrin var 144 kg pr tov (mynd 4). Fyri einum ári síðani var miðalveiðan av hýsu 234 kg pr tov.</p>
<p><em type="bold">Upsi: </em>Samlaða veiðan av upsa var 2.100 kg. Hetta svarar til 72 kg pr tov. Eisini her er ein minking. Í </p>
<p>2001 vórðu fingin tilsamans 2.714 kg av upsa ella 94 kg pr tov (Mynd 5).</p>
<p>0</p>
<p><em type="italic">Mynd 3: Miðalveiðan av toski (kg/tíma) á vár-yvirlitistrolingini á Føroyabanka árini 1990–S2002. </em></p>
<p><em type="italic">Mynd 4: Miðalveiðan av hýsu (kg/tíma) á vár-yvirlitistrolingini á Føroyabanka árini 1990–2002. </em></p>
<p><em type="italic">Mynd 5: Miðalveiðan av upsa (kg/tíma) á vár-yvirlitistrolingini á Føroyabanka árini 1990–2002. </em></p>
<p><em type="italic">Miðalveiðan av upsa í 1993 var1.745 kr pr tov </em></p>
<p><em type="bold">Viðmerkingar: </em>Ongar </p>
<p>Tórshavn 30. apríl 2002</p>
<p>___________________________ Eyðfinn Magnussen</p>
</body></document>