<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="science"/><author><unknown/></author><wordcount>588</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>nvdrit1996_02.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">Túrfrágreiðing </em></p>
<p>Úrslit frá yvirlitstrolingini á Føroyabanka 4.-11. september 1996</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Cruise report: Results from the groundfish trawl survey on Faroe Bank </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">September 4th -11th 1996 </em></p>
<p>Eyðfinn Magnussen</p>
<p xml:lang="eng">NVD <em type="italic">Rit </em>1996:2 </p>
<p xml:lang="eng">Heiti / Title</p>
<p><em type="bold">Úrslit frá yvirlitstrolingini á Føroyabanka </em><em type="bold">4.-11. september 1999 </em><em type="italic"></em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Results from the groundfish trawl survey on Faroe Bank </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">September 4th -11th 1996 </em></p>
<p>Høvundur / Author</p>
<p><em type="bold">Eyðfinn Magnussen </em></p>
<p xml:lang="eng">Ritslag / Report Type</p>
<p xml:lang="eng">Tøknifrágreiðing <em type="italic">/Technical Report </em></p>
<p xml:lang="eng">NVD <em type="italic">Rit </em>1996:2 © </p>
<p>Náttúruvísindadeildin og høvundurin</p>
<p>Útgevari / Publisher</p>
<p>Náttúruvísindadeildin, Fróðskaparsetur Føroya</p>
<p>Bústaður / Address</p>
<p>Nóatún 3, FO 100 Tórshavn, Føroyar (Faroe Islands)</p>
<p>Postrúm / P.O. box2109, FO 165 Argir, Føroyar (Faroe Islands) y y @+298 352550 y +298 352551 y nvd@setur.fo 1</p>
<p><em type="bold">Fólk við frá FRS: </em>Marit, Dagun og Eyðfinn <em type="bold">Ábyrgd: </em>Eyðfinn Magnussen <em type="bold">Endamál: </em>Høvuðsendamálið við túrinum var, at fáa eitt mát fyri nøgdini og biologiini, serliga vøkstri og føði, hjá teimum týdningarmestu fiskasløgunum, ið finnast á Føroyabanka. Eisini vórðu CTD, glúp og vatnprøvar tyknir Endamálið við túrinum var rokkið, tó vóru í minna lagi av magum (serliga upsa) tiknir á Føroyabanka. Hetta komst av, at ov lítið av fiski var fingið. <em type="bold">Reiðskapur: </em>116 fóts kassatrol við 40 mm meskum í posanum. Steinhamns lemmar. Breitlar 60 og 120 m, CTD og WP2 glúpur. <em type="bold">Um túrin: </em>Farið var av Havnini 5/9 á kl.24.00. Fyrsta hálið var á Føroyabanka 6/9 kl. 08.43. Seinasta hálið var 10/9 kl. 12.24. Túrurin samsvaraði við ætlanina, undantikið punt 18-72. Hesin puntur varð ikki tikin. Í hesum hálinum kom trolið fast í botn og fór í knús. Fyri at verða inni til tíðina var hendan støðin tí droppað. <em type="bold">Prøvataking: </em>Á Føroyabanka vóru tiknar 29 trolstøðir: Á støðunum vórðu hesir magar tyknir: Fiskaslag </p>
<p>Tal ===================== Toskur 131</p>
<p>Hýsa 110</p>
<p>Upsi 19</p>
<p>Blálonga 24</p>
<p>Gulllaksur 25</p>
<p xml:lang="dan">Kalvi 12</p>
<p>Kongafiskur,</p>
<p>Stóri 6</p>
<p xml:lang="eng">Trant 1</p>
<p>Havtaska 3</p>
<p>Mathøgguslokkur 20</p>
<p>Havmús 20</p>
<p>Knurrhani 6 ===================== Tilsamans 377 2</p>
<p>Tal av nytrum tiknar á túrinum: Toskur 209</p>
<p>Hýsa 179</p>
<p>Upsi 19</p>
<p>Gulllaksur 25</p>
<p xml:lang="dan">Kalvi 9</p>
<p>Blálonga 51</p>
<p>Knurrhani 6</p>
<p xml:lang="eng">Brosma 1</p>
<p>Havtaska 3 ======================== Tilsamans 502</p>
<p>Á Føroyabanka vóru tiknar 12 CTD, WP-glúp og vatnprøvar. <em type="bold">Nær eru prøvarnir upparbeiddir: </em>Nytrarnar verðastoypta og lisnar skjótast gjørligt. Magainnihaldið verður sorterað seinri í ár. <em type="bold">Fyribils úrslit: </em>Í viðløgdu puntakortinum sæst, hvussu veiðan var í teimum ymisku puntunum fyri tosk, hýsu og upsa (mynd 1-3). Í Talvu 1-3 sæst, hvussu veiðan hevur verið í teimum ymisku puntunum síðani 1983. <em type="bold">Toskur </em>var fingin á øllum uttan einari støð innan fyri 200 m (Strata 17). Hettar er eitt 89sindur øðrvísini enn undanfarnu á, tá toskur næstan bert hevur verið at fingið á teimum grynstu støðunum. Veiðan í teimum flestu puntunum var yvir miðal. Hóast hettar, var tað samlaða miðalveiðan fyri túrin 299 kg pr hál móti 506 kg pr hál á vári 1996. Tann hægra miðalveiðan kemst av einum stórum háli uppá sløk 4.000 kg á vári 1996. Eisini støddarbýtið var eitt sindur øðrvísi enn undarfarin ár, tá bert stórur toskur (90-100 cm) var at fáa. Henda túrin vóru eini 20-30 smáfiskar (uml. 20 cm til longdar) fingnir. Hettar havi eg ikki sæð fyrr á Bankanum. Nógv av <em type="bold">Hýsu </em>var at fáa. Hon fekst allastaðni. Støddin var um 50 cm. Veiðan í flestu puntum var yvir miðal. Tann samlaða miðalveiðan fyri túrin var 190 kg pr hál, móti 145 kg pr hál á vári 1996. Lítið av <em type="bold">upsa </em>var at fáa. Veiðan í 27 av 28 puntum var minni enn miðal. Samlaða miðalveiðan fyri túrin var 5.5 kg pr hál, móti 14,8 kr pr hál á vári 1996. Minkaða veiðan av upsa er hevur veri allastaðni kring Føroyar. Eyðfinn Magnussen </p>
</body></document>
