<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="science"/><author><unknown/></author><wordcount>2292</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>nvdrit2004_01.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p><em type="bold">Túrfrágreiðing </em></p>
<p>Úrslit frá yvirlitstrolingini á Føroyabanka 8.– 15. september 2004</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Cruise report: Results from the groundfish trawl survey on Faroe Bank 8-15 September 2004 </em></p>
<p>Eyðfinn Magnussen</p>
<p xml:lang="eng">NVD <em type="italic">Rit </em>2004:13 </p>
<p xml:lang="eng">Heiti / Title</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic"></em><em type="bold">8.- 15. september 2004 </em>Results from the groundfish trawl survey on Faroe Bank 8-15th September 2004 </p>
<p>Høvundur / Author</p>
<p><em type="bold">Eyðfinn Magnussen </em></p>
<p xml:lang="eng">Ritslag / Report Type</p>
<p xml:lang="eng">Tøknifrágreiðing/Technical Report</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic"></em><em type="bold">Rit </em>2004:13 © </p>
<p>Náttúruvísindadeildin og høvundurin</p>
<p>Útgevari / Publisher</p>
<p>Náttúruvísindadeildin, Fróðskaparsetur Føroya</p>
<p>Bústaður / Address</p>
<p>Nóatún 3, FO 100 Tórshavn, Føroyar (Faroe Islands)</p>
<p>Postrúm / P.O. box2109, FO 165 Argir, Føroyar (Faroe Islands) y y @+298 352550 y +298 352551 y nvd@setur.fo 3</p>
<p><em type="bold">Samandráttur av úrslitunum </em></p>
<p><em type="bold">Fiskurin á Bankanum feitari </em>Fiskurin á bankanum er blivin feitari. Síðani ár 2000 er toskurin á Bankanum vorðin alsamt meira rak. Hesi árini er toskurin blivin 15 % klænri. Helst er tað minkandi føði, sum hevur verið atvoldin til hetta. Men nú sær út til at vend er komin í. Toskur, hýsa og upsi eru millum 3 og 5 % feitari nú, enn fyri einum ári síðani. Hetta vísa nýggjastu kanningarnar, sum fólk frá Fróðskaparsetrinum og Fiskirannsóknarstovuni gjørdu við Magnusi Heinasyni á Føroyabanka dagarnar 10. til 14. september 2004. <em type="bold">Minni til og smærri fiskur </em>Kanningarnar vísa eisini, at miðalveiðan av toski, hýsu og upsa er minkað munandi. Toskaveiðan er minkað við 55% í mun til í fjør. Fyri hýsu er minkingin 20 % og fyri upsan 33 %. Tað er ikki bert minni til av fiski á bankanum. Fiskurin er eisini smærri. Helvtin av toskinum var minni enn 68 cm. Hetta er væl minni enn miðskeiðis í 90-árunum, tá miðallongdin á toski var millum 85 og 90 cm. Nú er einans 4 % av toskinum størri enn 90 cm. Tað er óivað tað stóra veiðitrýstið á bankanum, sum ger, at toskurin, ikki longur hevur møguleika at vaksa seg stóran.Eisini upsin var smáfallandi. Helvtin av upsanum var minni enn 52 cm til longdar. Hetta er 4 og 5 ára gamal upsi. Hetta er sama upsastøddin, sum var fingin í 2003. Miðallongdin á hýsuni var 45 cm. Hetta er 3 og 4 ára gomul hýsa. <em type="bold">Hitin á Bankanum lækkar nú aftur </em>Mátingar av sjónum við botnin vísa, at sjógvurin á Føroyabanka er eitt sindur kaldari nú enn fyri einum ári síðani. Síðani 1999 er hitin støðugt vaksin frá 10,44°C til at vera 11,24°C í 2003. Miðalhitin hendan túrin var 10,95 °C. Hetta er 0,29 °C kaldari enn somu tíð í fjør. <em type="bold">Fólk við frá FRS: </em>Arnold Henriksen, Luis Cruz og Marit Pedersen. <em type="bold">Fólk við frá Fróðskaparsetrinum: </em>Eyðfinn Magnussen. <em type="bold">Ábyrgd: </em>Eyðfinn Magnussen, Fróðskaparsetur Føroya. <em type="bold">Endamál: </em>Hetta var triði og seinasti túrurin av heyst-yvirlitstrolingunum. Høvuðsendamálið við túrinum var at fáa til vega tilfar, ið skal nýtast í stovnsmetingunum av toski, hýsu og upsa, t.e. veiða í vekt og í tali, longdarbýti, vektbýti, aldursbýti, kynsbýti og kynsbúning av nevndu sløgum. Umframt skuldi vekt, tal og longdarbýti skrásetast fyri øll fiskasløg, ið vórðu veidd. Eisini vóru magakanningar gjørdar av toski, hýsu, upsa. <em type="bold">Reiðskapur: </em>116 fóts kassatrol við 40 mm meskum í posanum og við vanligum grunni. Breidlarnir vóru 60 m og 120 m, Steinhamns lemmar, Minilog hita- og dýpdarmátari, Sea-Bird CTD og WP2 glúpur. <em type="bold">Um túrin: </em>Farið varð av Havnini 9. september kl. 21.05. Fyrsta CTD-støðin varð tikin 10. september kl. 04.05. Seinasta støðin varð tikin 14. september kl. 16.10. Alla støðir vórðu tiknar. Í sýnishondbókini verður miðað eftir at taka 1200 nytrur av toski, hýsu og upsa; 400 av hvørjum. Av tí at ov lítið var at fáa, var hetta bert møguligt fyri hýsu. Av toski vórðu tiknar 372 nytrar og av upsa 193 nytrar. <em type="bold">Nær eru prøvarnir upparbeiddir: </em>Magarnir vórðu sorteraðir umborð og eru lagdir inn í databasuna. Mátingarnar frá hitamátaranum á trolinum eru upparbeiddar. Úrslitini frá Imponatorskipanini eru rættlisin og nytrurnar lisnar. Øll úrslitini eru klár og verða víst í hesi frágreiðingini. </p>
<p><em type="bold">Úrslit frá túrinum: </em>Hiti: Á <em type="italic">mynd 1 </em>er miðalhitin við botnin vístur fyri hvørt tov. Hitin hendan túrin var millum 5,98 og 11,54 °C. Á myndini sæst, at sjógvurin var heitastur inni á Bankanum og kólnaði so út móti kantinum. Hesin hitamunur kemst av, at tann grunni sjógvurin inni á Bankanum um summarið verður hitaður frá í erva av sólini og av tí, at luftin um summarið er heitari enn sjógvurin. Um veturin og tíðliga um várið er tað øvugt; tá er tann grunni sjógvurin kaldastur. Á <em type="italic">mynd 2 </em>er vístur miðalhitin niðri við botnin um heystið árini 1997 til 2004. Miðalhitin hendan túrin var 10,95 °C. Hetta er eitt sindur lægri enn fyri einum ári síðani, tá miðalhitin var 11,24 °C. Árið 2003 var samstundis tað heitasta í tíðarskeiðinum 1999 til 2003, tá sjógvurin á Føroyabanka gjørdist alsamt heitari. Miðalhitin hesi árini hækkaði frá 10,44 °C í 1999 til 11,24 °C í 2003. Fyribils sær nú út til, at hesin vøksturin er steðgaður. Á <em type="italic">mynd 2 </em>er eisini víst standardfrávikið í mátingunum. Av tí at y-aksin á myndini er stuttur, sær tað út sum um frávikini eru stór. Hetta er tó ikki so. Variatiónskoefficienturin hevur í áðurnevnda tíðarskeiði bert verið millum 3 og 5%. 30'30'20'20'9.179.8310'10.4410.6210'8.3911.34 11.3710.1661°9.2010.9311.54 11.28 11.149.3661°11.2210.6050'10.3211.3510.569.7350'8.6611.1540'10.845.9840'8.7430'9.9330'8.868.9320'20'10'10'40'20'9°40'20'8°40' </p>
<p>Mynd 1 : Miðalhitin við botnin á Føroyabanka 10.-14. september 2004. Hitin er miðalvirðið fyri hvørt tov. 7.57.88.08.38.58.89.019971998199920002001200220032004</p>
<p><em type="bold">Ár </em></p>
<p><em type="bold">Hitin um várið </em>9.09.49.810.310.711.111.5 </p>
<p><em type="bold">Hitin um heystið </em></p>
<p>Mynd 2 : Miðalhitin ± standardfrávik (S) við botnin á Føroyabanka um várið (heila linjan) og heystið (brotna linjan) árini 1997-2004. Bert mátingar grynri enn 150 m eru tiknar við. 45</p>
<p><em type="bold">Samlað veiða (kg) </em></p>
<p><em type="bold">Tal av prøvum </em></p>
<p><em type="bold">Fiskaslag 20032004 </em></p>
<p><em type="bold">Longdar mátað </em></p>
<p><em type="bold">Stakvektir Nytrur Magar </em></p>
<p>HÝSA 13.96712.0164.5552.041402 100</p>
<p xml:lang="eng">UPSI 8.8606.362510334193 40</p>
<p>GULLAKSUR 1.0552.647318126</p>
<p>TOSKUR 3.3131.596416398372 60</p>
<p>HAVMÚS 6211.24113359</p>
<p>MATHØGGUSLOKKUR 1.232800453174</p>
<p xml:lang="eng">LÍTLI KONGAFISKUR 4127511386</p>
<p xml:lang="eng">KJAFTSV. KONGAFISKUR 2422278242</p>
<p>SVARTKJAFTUR 45521417484</p>
<p xml:lang="eng">LONGA 1181855243</p>
<p>STÓRI KONGAFISKUR 2918114581</p>
<p xml:lang="eng">KNURRHANI 291515746</p>
<p>TUNGA 22606861</p>
<p xml:lang="eng">SILVUR MURTUR 265911025</p>
<p>HAVTASKA 33571111</p>
<p>SKØTA * 03422</p>
<p xml:lang="eng">KALVI 26331515</p>
<p xml:lang="eng">BLÁLONGA * 0311212</p>
<p xml:lang="eng">BROSMA * 0311914</p>
<p>SKRUBBHÁVUR * 03122</p>
<p xml:lang="eng">LÁLLA 14261712</p>
<p xml:lang="eng">STEINBITUR * 02155</p>
<p>GLASKVOYSA * 01499</p>
<p>BÚKSVARTI HÁVUR 0121110</p>
<p>HVÍTINGUR 51122</p>
<p>TRANTKONGAFISKUR 5863</p>
<p>GLÝSUFISKUR 4972113</p>
<p>SVARTFISKUR * 0711</p>
<p>SANDSPRØKA * 0722</p>
<p xml:lang="eng">BLÁRIDDARI 361410</p>
<p>HVASSHVOYSA * 0511</p>
<p>AGNHØEGGUSLOKKUR 84322</p>
<p>HVÍTINGSBRÓDIR 18233</p>
<p xml:lang="eng">LÝSINGUR * 0222</p>
<p>KIKARAFISKUR * 0288</p>
<p xml:lang="eng">ROSSAMAKRELUR 79233</p>
<p xml:lang="eng">MJÁI PRIKKAFISKUR * 00,311</p>
<p>KJAFTSVARTI HÁVUR * 00,211</p>
<p>SNÍPUÁLLUR * 00,0311</p>
<p>LÍTLA BROSMA 2</p>
<p xml:lang="eng">RÍSNA LANGASPORL 1</p>
<p><em type="bold">Tilsamans 30.33126.3667.3573.745967 200 </em></p>
<p>Talva 1: Samlaða veiðan og tal av mátingum/prøvum frá Føroyabankatúrinum 10.-14. september 2004, samanborið við samlaðu veiðuna heysttúrin 2003. Stjørnan (*) vísir til fiskasløg, sum vóru fingin hendan túrin, men ikki árið fyri. 6</p>
<p><em type="bold">Fiskasløg: </em>Fingin vórðu íalt 39 ymisk fiskasløg á túrinum ( <em type="italic">Talva 1 </em>). Hetta eru fleiri fiskasløg enn vit vanliga fáa á Bankanum. Talið av fiskasløgum, sum verða fingin á yvirlitstrolingunum á Bankanum, er vanliga rættiliga støðugt; 33 til 34 ymisk sløg. Á heysti 2003 fingu vit 27 fiskasløg. Í ár fingu vit sostatt 12 fiskasløg fleiri enn í 2003. Fjúrtan fiskasløg vóru fingin hendan túrin, sum ikki vórðu fingin árið fyri (hesi eru víst við eini stjørnu fyri veiðuna í 2003 í <em type="italic">talvu 1 </em>). Tvey fiskasløg, sum vórðu fingin í fjør, men ikki hendan túrin (lítla brosma og rísna langasporl). <em type="bold">Veiðan: </em>Samlaða veiðan hendan túrin var 26.366 kg. Hetta er 13 % minni enn fyri einum ári síðani, tá samlaða veiðan var 30.331 kg ( <em type="italic">Talva 1 </em>). Á <em type="italic">myndunum 3 –15 </em>verður greitt frá veiðuni av teimum ymisku fiskasløgunum. Á myndunum sæst hvussu nógv varð fingið í hvørjum tovi av hvørjum einstøkum fiskaslagi. Mest verður gjørt burtur úr toski, hýsu og upsa ( <em type="italic">Myndirnar 3-14 </em>). Samlaða støddarbýtið av fiskinum fingin á túrinum er víst umframt konditiónsfaktorurin og miðalveiðan árini 1991 og frameftir. <em type="italic">Mynd 15 </em>vísir veiðuna av teimum fiskasløgum, sum hava minni fíggjarligan týdning fyri føroyska fiskiskapin. <em type="bold">Toskur: </em>Tilsamans vóru fingin 1.596 kg av toski á Føroyabanka hendan túrin. Hetta er bert helvtin av tí, sum varð fingið í fjør ( <em type="italic">Talva 1 </em>) og einans 23 % av samlaðu toskaveiðuni í 2002, sum var 6.981 kg. Toskur var at fáa yvir tað mesta av Bankanum, undantikið á 5 teimum djúpu støðunum vestanfyri ( <em type="italic">Mynd 3 </em>). Mest var fingið í punti 1726, har veiðan var 206 kg. Á <em type="italic">mynd 4 </em>er víst samlaða longdarbýtið av toskinum. Mest var til av toski í longdarbólkinum 68 cm. Hetta er 3 ára gamal toskur. Toskurin á Bankanum er minni nú, enn hann hevur verið. Miðallongdin hendan túrin var 70 cm. Í fjør var miðallongdin 72 cm meðan hon í 2002 var 79 cm. Hetta er nakað minni enn undanfarin ár, tá miðallongdin á toski hevur verið millum 85 og 90 cm. Hendan túrin var einans 4 % av toskinum størri enn 90 cm, meðan 50% av toskinum var minni enn 68 cm. Tað er óivað tað stóra veiðitrýstið á bankanum, sum ger, at toskurin ikki longur hevur møguleika at vaksa seg stóran. <em type="italic">Mynd 5 </em>vísir miðalkonditiónsfaktorurin á toskinum. Konditiónsfaktorurin sigur okkum hvussu feitur fiskurin er. Miðalkonditiónsfaktorurin hendan túrin var 1,03. Hetta er eitt lítið vet hægri enni í fjør, tá konditiónsfaktorurin var 1,00. Toskurin er sostatt blivin feitari, og minkingin í konditiónsfaktorinum, sum hevur verið síðani ár 2000, tykist nú vaksa afturt. Hetta er tekin um, at fiskurin á Bankanum hevur fingið meira at eta. Á <em type="italic">mynd 6 </em>er víst miðalveiðan av toski í heyst-yvirlitstrolingunum á Føroyabanka árini 1991 og frameftir. Hendan túrin var miðalveiðan 55 kg pr. fiskitíma. Hetta eru 55 % minni enn árið fyri, tá miðalveiðan var 123 kg pr. fiskitíma. <em type="bold">Hýsa: </em>Í alt vórðu fingin 12.016 kg av hýsu ( <em type="italic">Talva 1 </em>). Hetta er ein minking upp á 14 % samanborið við árið fyri og einans ein 1/3 av hýsuveiðuni í 2002. Hýsan var at fáa yvir tað mesta av Bankanum, undantikið á 4 teimum djúpu støðunum ( <em type="italic">Mynd 7 </em>). Størsta tovið varð fingið í punti 1733 (1.320 kg). Á <em type="italic">mynd 8 </em>er víst longdarbýtið av hýsuni. Miðallongdin á hýsuni var 45 cm, sum er eitt sindur størri enn í fjør, tá hon var 43 cm. 50% av hýsuni er minni enn 49 cm. Á myndini síggjast 3 toppar: ein við 39 cm, ein við 45 cm og ein við 54 cm. Hetta er ávikavist 2, 3 og 4 ára gomul hýsa. Miðalkonditiónsfaktorurin fyri samlaðu hýsuna var 1,00. Hetta er 3 % hægri enn í fjør ( <em type="italic">Mynd 9 </em>). Á <em type="italic">mynd 10 </em>er víst miðalveiða av hýsu fingin á heyst-yvirlitstrolingini síðani 1991. Her sæst, at veiðan øll árini hevur verið í støðugum vøkstri fram til 2002, men eftir hetta er veiðan minkað. Soleiðis var eisini í ár. Miðalveiðan av hýsu hendan túrin var 414 kg pr. fiskitíma, móti 517 kg í 2003 og 1.210 kg í 2002. 7 </p>
<p><em type="bold">Upsi: </em>Samlaða veiðan av upsa var 6.362 kg ( <em type="italic">Mynd 11 </em>). Hetta er 28 % minni, samanborið við samlaðu upsaveiðuna árið fyri. Størsta tovið var fingið í punti 1711 (2.104 kg). Tað, ið sermerkti upsan var, at hann aftur í ár var smáfallandi. 50 % av upsanum var minni enn 52 cm. Hetta er eitt lítið vet størri enn í 2003, tá 50% av upsanum minni enn 50 cm. Miðallongdin fyri allan upsan var einans 53 cm, sum er 4 og 5 ára gamal ( <em type="italic">Mynd 12 </em>). Í 2002 var miðallongdin 60 cm. Miðalkonditiónsfaktorurin á upsanum var 0,99. Hetta er 6% hægri samanborið við árið fyri. Á <em type="italic">mynd 14 </em>er víst miðalveiðan av upsa á heystyvirlitstrolingunum á Føroyabanka frá árunum 1991 og frameftir. Hendan túrin var miðalveiðan 219 kg pr. tov. Hetta er 33 % minni enn fyri einum ári síðani. </p>
<p><em type="bold">Onnur fiskasløg: </em>Á <em type="italic">mynd 15 </em>er víst veiðan av øðrum fiskasløgum enn toski, hýsu og upsa. Á túrinum fingu vit nakað av brosmu og blálongu. Ikki tær heilt stóru nøgdirnar, men í fjør vórðu hesi fiskasløgini als ikki fingin. Veiðan av mathøgguslokki er minkað úr 1.232 kg niður í 800 kg. Tað sama er galdandi fyri agnhøgguslokk. Her er veiðan minkað úr 84 kg niður í einans 3 kg. Knurrhanin er nógv øktur. Ì 2003 fingu vit 29 kg, meðan veiðan hendan túrin var 151 kg <em type="bold">. </em></p>
<p><em type="bold">Toskur </em>5347241604006101649197206933791 111 9479055 441221376404422 </p>
<p>Mynd 3 : Veiða av toski (kg pr. tov) fingin á yvirlitstrolingini á Føroyabanka í tíðarskeiðum 10.-14. september 2004. (Miðallongd 70 cm)010203030405060708090100110</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Longd (cm) </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Tal </em></p>
<p>Mynd 4 : Samlað longdarbýti av toski fiskaður á yvirlitstrolingini á Føroyabanka í tíðarskeiðinum 10.-14. september 2004. 0.851.001.151.3019911992199319941995199619971998199920002001200220032004</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">K-faktor </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic"></em>01002003004001991199319951997199920012003 <em type="bold">(kg/tov) </em></p>
<p>Mynd 6 : Miðalveiðan av toski (kg/tíma) á heyst-yvirlitstrolingini á Føroyabanka árini 1991-2004. 8</p>
<p><em type="bold">Hýsa </em>2845101,320193050131,04701405291,09362349340480650 1,2112350434343169454313274246420 </p>
<p>Mynd 7 : Veiða av hýsu (kg pr. tov) fingin á yvirlitstrolingini á Føroyabanka í tíðarskeiðinum 10.-14. september 2004. (Miðallongd 45 cm)0300600900515253545556575</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Longd (cm) </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Tal </em>85 </p>
<p>Mynd 8 : Samlað longdarbýti av hýsu fiskað á yvirlitstrolingini á Føroyabanka í tíðarskeiðinum 10.-14. september 2003. 0.901.001.101.2019911992199319941995199619971998199920002001200220032004</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">K-faktor </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic"></em>040080012001991199319951997199920012003 <em type="bold">(kg/tov) </em></p>
<p>Mynd 10 : Miðalveiðan av hýsu (kg/tíma) á heyst-yvirlitstrolingini á Føroyabanka árini 1991–2003. 9</p>
<p><em type="bold">Upsi </em>17011220492363152122300007700004,8563508562300 11 : Veiða av upsa (kg pr. tov) fingin á yvirlitstrolingini á Føroyabanka í tíðarskeiðinum 10.-14. september 2004. (Miðallongd 53 cm)02004006004550556065707580859095 </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Longd (cm) </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Tal </em></p>
<p>Mynd 12 : Samlað longdarbýti av upsa fiskaður á yvirlitstrolingini á Føroyabanka í tíðarskeiðinum 10.-14. september 2004. 0.850.951.051.1519911992199319941995199619971998199920002001200220032004</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">K-faktor </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic"></em>01002003001991199319951997199920012003 <em type="bold">(kg/tov) </em></p>
<p>14 : Miðalveiðan av upsa (kg/tíma) á heyst-yvirlitstrolingini á Føroyabanka árini 1991-2003. 10</p>
<p>Mynd 15 : Veiða (kg pr. tov) av øðrum fiskasløgum enn toski, hýsu og upsa, fiskaði á yvirlitstrolingini á Føroyabanka í tíðarskeiðinum 10.-14. september 2004.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Brosma </em>110014.60003.607.212.512.92.52.2110 8.6 4.76.22.80004.27.42.741111 </p>
<p><em type="bold">Longa </em>0000002.21.915.2100000000000000000001.8 </p>
<p><em type="bold">Blálonga </em>0000003.50000001.10000016.10000000010.4 </p>
<p><em type="bold">Hvítingur </em>0000000000011.500000000000000000 </p>
<p><em type="bold">Hvítingsbróðir </em>00000000000000.6000000000001.2000 </p>
<p><em type="bold">Svartkjaftur </em>000050591.831.715.730020.6000000.60000033.240.603.1 </p>
<p><em type="bold">Steinbítur </em>0000000307.600008.5001.600000000000 </p>
<p><em type="bold">Gýsufiskur </em>00.40000000000000.24.2 00001.3 1000000.40 </p>
<p><em type="bold">Bláriddari </em>00000.6000000000000005.30000000001112 </p>
<p><em type="bold">Knurrhani </em>5.2000000.90005.90113.200.401.8 19.8000004.300000 </p>
<p><em type="bold">Gulllaksur </em>000024.6036.27.4823.2427.51.40077.3000002.90025.801,002.7129.51087.2 </p>
<p><em type="bold">Havtaska </em>07.900004.8002.418.831.500002000000000017 </p>
<p><em type="bold">Skøta </em>000000034.1000000000000000000000 </p>
<p><em type="bold">Lýsingu </em>000000034.1000000000000000000000 </p>
<p><em type="bold">Rossamakrelur </em>00000000000000000000000001.8000 </p>
<p><em type="bold">Mathøgguslokkur </em>6.820.50100.6000041.92055.105.8135.9 15 4416.4099.7149.6101.40.164.60021.10 </p>
<p><em type="bold">Agnøgguslokkur </em>00000000000001.50000000001.100000 </p>
<p><em type="bold">Havmús </em>6.3000106.70158.813.118.9342.5000157.90000058.600000168.484.20125.813 </p>
<p><em type="bold">Kjafrsv. hávur </em>00000000000000.2000000000000000 </p>
<p><em type="bold">Búksv. hávur </em>00001.9030000000000006.8000000000 </p>
<p><em type="bold">Skrubbhávur </em>000000000000000000030.8000000000 </p>
<p><em type="bold">Lítli kongafiskur </em>13.8002.807.4027113 .1014.44.64.3001.6 101 3001.216.75.98.4005.434.8 </p>
<p><em type="bold">Trant kongafiskur </em>00002.4000000000000005.2000000000 </p>
<p><em type="bold">Stóri kongafiskur </em>0000005.946.2078.10015.51.4000019.70000003.74.405.9 </p>
<p><em type="bold">Silvurmurtur </em>0000000.20048.80006.4000000000003.40.100 </p>
<p><em type="bold">Mjái prikkafiskur </em>00000000000000000000000000000.3 </p>
<p><em type="bold">Kjaftsv. kongafiskur </em>00007.3000000000000000000000000 </p>
<p><em type="bold">Svartfiskur </em>00007.3000000000000000000000000 </p>
<p><em type="bold">Snípállur </em>0.030000000000000000000000000000 </p>
<p><em type="bold">Kikarafiskur </em>00000.700000000000000.8000000000 </p>
<p><em type="bold">Lálla </em>4 .50001.601.9000000000001 7.8000000000 </p>
<p><em type="bold">Skrubba </em>000000000000.700000 6.300000000000 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Kalvi </em>2.60000009.9001.74.700000 1.800002.98.41.20000 </p>
<p><em type="bold">Hvasshvoysa </em>000000000000004.700000000000000 </p>
<p><em type="bold">Glashvoysa </em>0000502.40000001000000000006000 </p>
<p><em type="bold">Tunga </em>1.46.40.8003.7000001.31.905.14.2 5.4 13.30.603.4 1.733.32.6001.30 </p>
<p>Tórshavn 20. desember 2004, Eyðfinn Magnussen_____________________ 14</p>
</body></document>
