<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="science"/><author><unknown/></author><wordcount>8296</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>nvdrit2020_05_haruveidanifoeroyum2019_samlad.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">Haruveiðan í Føroyum </em><em type="bold">2019 </em><em type="bold">og annað tilfar um føroysku haruna </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Hunting of hare in the Faroe Islands in 2019 </em><em type="italic">and other issues regarding the Faroese hare </em></p>
<p><em type="bold">Eyðfinn Magnussen </em></p>
<p xml:lang="eng">NVD <em type="italic">Rit </em>2020:05 </p>
<p xml:lang="eng">Heiti / <em type="italic">Title </em></p>
<p><em type="bold">Haruveiðan í Føroyum 2019 </em><em type="bold">og annað tilfar um føroysku haruna </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Hunting of hare in the Faroe Islands in 2019 </em><em type="italic">and other issue regarding the Faroese hare </em></p>
<p>Høvundur / <em type="italic">Author </em></p>
<p><em type="bold">Eyðfinn Magnussen </em></p>
<p xml:lang="eng">Ritslag / <em type="italic">Report Type </em></p>
<p xml:lang="eng">Tøknifrágreiðing/ <em type="italic">Technical Report </em></p>
<p>Útgávudagur / P <em type="italic">ublishing Date </em>28.februar 2020 </p>
<p xml:lang="eng">NVDRit2020:05 ©</p>
<p>Náttúruvísindadeildin og høvundurin</p>
<p xml:lang="eng">Permumynd / <em type="italic">Cover Picture </em></p>
<p>Harald Bjørgvin</p>
<p>Útgevari / <em type="italic">Publisher </em></p>
<p>Náttúruvísindadeildin, Fróðskaparsetur Føroya</p>
<p>Bústaður / <em type="italic">Address </em></p>
<p>Vestara Bryggja 15, FO 100 Tórshavn, Føroyar (Faroe Islands)     @+298 352 550 - +298 352 501 - nvd@setur.fo</p>
<p><em type="bold">Innihaldsyvirlit </em>1. Samandráttur ................................................................................................................................. 4 1.1 Summary (in English) ....................................................................................................... 5 1.2 Resumé (på dansk) .......................................................................................................... 6 2. Innsavning av veiðutølum .............................................................................................................. 7 2.1 Hvussu fullfíggjað er kanningin? ..................................................................................... 9 3. Hvussu nógvar harur vórðu skotnar í 2019? ................................................................................ 11 3.1 Hagapartar ..................................................................................................................... 12 3.2 Oyggj .............................................................................................................................. 17 3.3 Bygd ............................................................................................................................... 18 3.4 Útvaldir dagar ................................................................................................................ 19 3.5 Veiða dag fyri dag í 2019 og 2018 ................................................................................. 20 3.6 Hvussu nógvar harur fingu teir hvønn túrin? ................................................................ 21 3.7 Hvussu nógvir skjúttar vóru við hvønn túrin? ............................................................... 22 3.8. Hvussu nógvir mans skutu harur í Føroyum í 2019? .................................................... 23 3.9. Hvør skeyt flestar harur í Føroyum í 2019? .................................................................. 24 4. Føroyska veðrið í november og desember mánað 2019 ................................................. 25 5. Kanning av bendilormum i føroyskum harum ............................................................................. 28 6. Heimildir ....................................................................................................................................... 29 </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Appendix </em>: </p>
<p>Úrslitini frá teimum einstøku harutúrunum í Føroyum í 2019:</p>
<p>Skipað eftir oyggj, bygd, hagaparti og dato ............................................ síða 30 – 50</p>
<p>Hetta er áttanda frágreiðingin, sum eg havi skrivað um haruveiðuna í Føroyum. Fyrsta royndin var gjørd í 2012. Í hesi frágreiðingini eru tilsamans 5.927 harur skrásettar at vera skotnar í Føroyum í 2019. Kanningin byggir á tøl frá tilsamans 755 harutúrum í 299 hagapørtum kring landið. Í 20 teimum bestu haruhøgunum skutu teir tilsamans 1.971 harur, sum er 33% av samlaðu veiðuni í Føroyum í 2019. Helvtin av harunum vórðu skotar í 47 hagapørtum, av hesum vórðu 1.092 harur (25%) skotnar í 13 teimum bestu høgunum. Raskastu at skjóta harur í Føroyum í 2019 vóru teir, sum skutu í í Kvíggjarhamarshaga í Saksun. Teir skutu tilsamans 214 harur, sum teir fingu á 10 túrum. Teimum á baki vóru teir í <span type="quote">“Norðurtriðingur - Norðaripartur”</span>, eisini nevndur <span type="quote">“Norðurtriðingur - Uttanfyri Ánna”</span> í Sørvági. Teir fingu 170 harur á 11 túrum. Á triðja plássi vóru harumenninir, sum skutu í haganum <span type="quote">“Botnar”</span> í Funningi. Teir fingu 133 harur á 7 túrum. Verður hædd tikin fyri, hvussu nógvir túrar vórðu gingnir í hvørjum haga og hvussu nógvir skjúttar vóru við hvønn túrin, broytist úrslitið. Eftir hesum útrokningarháttinum, lá best fyri í hagapartinum <span type="quote">“Bergið”</span> í Árnafirði. Í hesum hagunum var ein einsamallur maður ein túr, har hann skeyt 15 harur. Á øðrum og triðja plássi vóru harumenninir <span type="quote">“Fyri oman Rætt – Fjallið”</span> við Gjógv, og teir í <span type="quote">“Áarhaga - Heimanfyri”</span> í Kaldbak. Hesir skutu í miðal 10,5 harur pr. byrsu hvønn dagin. Fyri alt landið vórðu skotnar 3,10 harur pr. byrsu hvønn dagin. Hetta er meira enn í 2018, tá teir skutu 2,79 harur pr. byrsu hvønn dagin, men eitt sindur minni enn í 2017, tá miðal- veiðan var 3,18 harur pr. byrsu hvønn dagin.</p>
<p>Flest harurnar vórðu skotnar á Streymoynni, íalt 2.714 harur, sum er 36% av samlaða talinum av harum, sum vórðu skotnar í Føroyum í 2019. Í Vágum skutu teir 1.247 harur, í Eysturoynni 943 og á Borðoynni 313 harur. Vestmanna er, eins og undanfarin ár, tann bygdin í Føroyum, har flestu harurnar vórðu skotnar í 2019. Tilsamans skutu vestmenningar 584 harur á 52 túrum. Í Saksun skutu teir 439 harur og í Sørvági 417 harur. Fyrsta dag, loyvt var at skjóta haru í 2019, var leygardagin 2. november. Hendan dagin fingu teir tilsamans 1.047 harur, sum vórðu skotnar í 71 hagapørtum kring landið. Á teimum 755 harutúrunum, sum vórðu gjørdir í 2019, var veiðan millum 0 og 97 harur hvønn túrin. Vanligast var at fáa 1 til 4 harur á einum túri. Í miðal vórðu skotnar 7,65 harur á hvørjum túri í 2019. Hetta er eitt sindur meira enn í 2018, tá teir í miðal fingur 7,02, men minni enn í 2017, tá teir í miðal fingu 8,14 harur á hvørjum túri. Í 2014 og 2013 miðalveiðan ávikavist 8,12 og 8,2 harur pr. túr.</p>
<p>Talið av skjúttum á hvørjum harutúri í 2019 var millum 1 og 18. Helvtin av túrunum vóru teir 2 ella færri skjúttar á hvørjum túri. 277 ferðir (37%) var bert ein maður og skeyt. Mett verður, at í 2019 skutu umleið 950 mans harur í Føroyum. Hetta talið er eitt sindur hægri enn í bæði 2018 og 2017, tá mett var, at einir 900 mans skutu harur í Føroyum. Í 2014 var mett, at tað árið skutu meira enn 1.200 mans harur í Føroyum.</p>
<p>Ein fyribils kanning vísir, at ein triðingur av føroysku harunum hava bendilorm.</p>
<p xml:lang="eng">This is the eight yearly census of hares hunted in the Faroe Islands. The hunting season is from November 2nd to December 31st. The first census was conducted in 2012. The survey is based on data collected through the webpage <span type="quote">“haran.fo”</span>, which was created for this purpose. The investigation is based on information from 755 distinct hunting expeditions carried out in 299 outfields covering most of the Faroe Islands. In the present overview, 5,927 hares are registered as shot in the Faroe Islands. Based on this, I estimate the total number of hunted hares being approximately 6,000 animals in 2019. On the first hunting day (Friday November 2ad) 1,047 hares were shot in 71 fields. In the 20 best hunting fields, a total of 1,971 hares were shot, corresponding to 33% of the hunted hares. Half of the hares were shot in 47 outfields. Half of these, i.e. 1,092 hares, where shot in 13 of the best outfields. The most successful hare-hunters in the Faroe Islands in 2019 were those from the outfield ‘Kvíggjarhamarshaga’ belonging to the village Saksun. In total, they shot 214 hares in 10 trips. On the second place were those from <span type="quote">“Norðurtriðingur - Norðaripartur”</span> in the village Sørvágur, with a total of 170 hares in 11 trips. On third place were those from ‘Botnar’ in the village Funningur. They shot 133 hares in 7 hunting expeditions. However, if the hunting statistics are adjusted by the number of trips and shots, then the top-3 list changes. Then the field ‘Bergið’, belonging to the village Árnafjørður was the most successful. In this field a single man shot 15 hares in a single trip. Number two and three were those from the field ‘Fyri oman Rætt - Fjallið’, belonging to the village of Gjógv, and those from the field ‘Áarhagi – Heimanfyri’ in the village Kaldbak. In both of these fields the average outcome was 10.5 hares per gun per day. Overall, 3.10 hares where shot per gun per day in the Faroe Islands in 2019. This is more than in 2018, when 2.79 hares were shot per gun per day, but less than in 2017, when they got 3.18 hares per gun per day. Most of the hares were shot on the island of Streymoy with a total of 2,714, corresponding to 36% of the hunted hares in the Faroe Islands in 2019. On the island Vágar, 1,247 hares were shot, 943 on Eysturoy and 313 hares on the island of Borðoy. The village Vestmanna on the island Streymoy is, as in the previous years, the place where most hares were shot in 2019. In total, they shot 584 hares on 52 trips. During the 755 individual hunting trips in 2019, the hunting success ranged from 0 to 97 hares on each trip. The most common success rate was between 1 and 4 hares on a single day. Over the whole season, 7.65 hares were shot on an average a trip. This is more than in 2018, when they shot 7.02 in average on a day but somewhat less than in 2017, when on average 8.14 hares were obtained per trip. In 2014 and 2013, they shot 8.12 and 8.20 hares on average during each trip, respectively. The number of hunters on a trip ranged from 1 to 18. On half of the trips (the median), an average of 2.0 or fewer hunters participated, In 277 cases (37%), the hunter was alone. Only men hunt hares in the Faroe Islands. It is estimated that approximately 950 hunters participated in hare-hunting in the Faroe Islands in 2019, corresponding to around 4% of the total male population. A preliminary study shows that one third of the Faroese hares are infected with tapeworms.</p>
<p xml:lang="dan">På Færøerne er harejagt er tilladt i perioden 2. november til 31. december. Dette er den ottende rapport, som jeg skriver om den færøske harejagt. Den første rapport udkom I 2012. I alt blev 5.927 harer registreret nedlagt i 2019. På baggrund heraf vurderer jeg, at det samlede antal nedlagte harer på Færøerne i 2019 har været omkring 6.000 harer. Undersøgelsen er baseret på data, som er indsamlet via hjemmesiden <span type="quote">"haran.fo"</span>, der er oprettet til formålet. I 2019 blev i alt 755 jagtture registreret fra 299 forskellige jagtområder, der dækker det meste af Færøerne. På den første jagtdag (fredadag den 2. november) blev der tilsammen skudt 1.047 harer i 71 jagtområder. I 20 af de bedste jagtområder skød jægerne tilsammen 1.971 harer, svarende til 33 % af alle harerne, som blev nedlagt på Færøerne i 2019. Halvdelen af harerne blev skudt i 47 jagtområder. Af disse blev halvdelen (dvs. ¼) skudt i 13 af de bedste jagtområder. De bedste harejægere på Færøerne i 2019 var dem, som gik på jagt i området 'Kvíggjarhamarshaga', som tilhører landsbyen Saksun. De skød tilsammen 214 harer, som de fik på 10 ture. På andenpladsen var dem fra '<span type="quote">“Norðurtriðingur - Norðaripartur”</span> í Sørvåg, med 170 harer på 11 ture. Nummer tre var dem fra <span type="quote">“Botnar”</span> i landsbyen Funninguri. De fik tilsammen 133 harer på 7 jagtture. Hvis vi i jagtstatistikken også tager højde for antallet af ture og hvor mange jægere, der var med på hver tur, ændres top 3-listen. Så var det jægeren, der gik på jagt i området 'Bergið', tilhørende landsbyen Árnafjørður, med det største udbytte. I dette jagtområde skød en enkel jæger 15 harer på en enkel tur. På anden og tredje pladse er jægerne ' Fyri oman Rætt –</p>
<p xml:lang="dan">Fjallið', der tilhører byen Gjógv og dem fra jagtområdet 'Áarhagi – Heimanfyri' i landsbyen Kaldbak. Deres gennemsnitlige resultat var 10,5 harer pr. gevær per dag. På hele Færøerne blev der i 2019 i gennemsnit skudt 3,10 harer pr. gevær pr. dag. Dette er mere end in 2018, da der i gennemsnit blev skudt 2,79 harer pr. gevær pr. dag, men lidt mindre end i 2017, hvor de i gennemsnit skød 3,18 harer pr. gevær pr. dag. De fleste harer blev skudt på øen Streymoy. I alt fik de 2.714 harer, som svarer til 36 % af alle harerne, som blev skudt på Færøerne i 2019. På øen Vágar blev der skudt 1.247 harer, på Eysturoy 943 harer og på øen Borðoy 313 harer. Bygden Vestmanna på øen Streymoy er, som i de foregående år, også det sted, hvor flest harer blev nedlagt i 2019. I alt blev der skudt 584 harer på 52 ture. På de 755 individuelle jagtture, som blev foretaget i 2019, varierede fangsten fra 0 til 97 harer på hver tur. Den mest almindelige fangst på en enkel jagttur var dog mellem 1 og 4 harer. For hele jagtsæsonen var den gennemsnitlige fangst på 7,65 harer pr. jagttur, hvilket er lidt mere en i 2018, hvor der blev skudt 7,02 harer pr. jagttur, men mindre end i 2017, hvor gennemsnit var 8,14 harer pr tur. I 2014 og 2013 var den gennemsnitlige harefangst på Færøerne på henholdsvis 8,12 og 8,2 harer på hver tur. Antallet af jægere på hver enkel tur varierede fra 1 til 18. På halvdelen af turene var der to eller færre jægere på jagt. På 277 af turene (37 %) var jægeren alene på jagten. Kun mænd går på harejagt på Færøerne. Det skønnes, at ca. 950 jægere deltog i harejagten på Færøerne i 2019, svarende til omkring 4 % af den mandlige befolkning, hvilket er lidt mere end både 2018 og 2017, da 900 jægere deltog. I 2014 deltog 1.200 jægere i den færøske harejagt.</p>
<p xml:lang="dan">En foreløbig undersøgelse viser, at en tredjedel af de færøske harer er inficeret med bændelorm.</p>
<p>Hetta er áttanda royndin hjá mær at fáa fatur á upplýsingum um haruveiðuna í Føroyum. Fyrsta royndin varð gjørd í 2012, og hevur skrásetingin av haruveiðuni síðani verið gjørd á hvørjum ári, og tá harutíðin er liðug, er frágreiðing skrivað. Tær sjey frágreiðingarnar, sum higartil eru skrivaðar, eru:</p>
<p>Magnussen, E. (2019). <em type="bold">Haruveiðan í Føroyum 2018 og søgan um rýpurnar, sum fyrr vóru í </em></p>
<p><em type="bold">Føroyum </em>. NVDrit 2019:02, p. 1-102. Kann lesast her. </p>
<p>Magnussen, E. (2018). <em type="bold">Haruveiðan í Føroyum 2017 </em>. NVDrit 2018:02, p. 1-51. Kann lesast her. </p>
<p>Magnussen, E. (2017). <em type="bold">Haruveiðan í Føroyum 2016 </em>. NVDrit 2017:02, p. 1-42. Kann lesast her. </p>
<p>Magnussen, E. (2016). <em type="bold">Haruveiðan í Føroyum 2015 </em>. NVDrit 2016:02, p. 1-44. Kann lesast her. </p>
<p>Magnussen, E. (2015). <em type="bold">Haruveiðan í Føroyum 2014 og annað tilfar um føroysku </em><em type="bold">haruna </em>. NVDrit 2015:01, p. 1-75. Kann lesast her. </p>
<p>Magnussen, E. (2014). <em type="bold">Haruveiðan í Føroyum 2013 </em>. NVDrit 2014:02, p. 1-57. Kann lesast her. </p>
<p>Magnussen, E. (2013). <em type="bold">Haruveiðan í Føroyum 2012 </em>. NVDrit 2013:02, p. 1-44. Kann lesast her. </p>
<p>Haruhagtølini, sum eru við í hesi frágreiðing, byggir á upplýsingar, sum eru fingnar frá harumonnum kring landið, og sum teir sjálvir hava tastað inn á heimasíðuna <span type="quote">“Haran.fo”</span>, sum er ment til hetta endamálið.</p>
<p>Fyrstu árini var skrásetingin av føroysku haruveiðuni gjørd í Facebook-bólkinum <span type="quote">“Haruskjóting í Føroyum”</span>, men síðan 2015 eru upplýsingarnar um haruveiðuna í Føroyum savnaði á heimasíðuni <span type="quote">“Haran.fo”</span>. í Facebook-bólkinum <span type="quote">“Haruskjóting í Føroyum”</span> er tó framvegis er virkin, og 4. februar 2020 vóru 2.661 limir í bólkinum.</p>
<p>Haruhagtølini, sum eru við í hesi frágreiðing, byggja á upplýsingar, sum eru fingnar frá 271 harumonnum og øðrum heimildarfólkum kring landið. Teir hava sjálvir tastað upplýsingarnar inn á heimasíðuna <span type="quote">“Haran.fo”</span>. Tann 6. januar 2020, vóru 3.816 harur skrásettar, sum vóru skotnar á 430 túrum í umleið 160 høgum. Eg skrivaði og ringdi tí til fleiri mans, sum eg av royndum undanfarnu árini visti, plagdu at skjóta í høgum, har haruúrslitini enn ikki vóru skrásett. Á hendan hátt, fekk eg fatur næstan 400 túrum afturat, sum annars ikki vóru skrásettir. Samlaða talið av skrásettu harutúrum fyri 2019 kom sostatt upp á 818 skrásetingar frá 299 hagapørtum (Talva 2.1).</p>
<p>Harumenninir skráseta sum sagt sjálvir úrslitini inn í skipanina á heimasíðuni <span type="quote">“Haran.fo”</span>. Fyri at skráseta, skalt tú trýsta á ein knøtt, sum er ovast á síðuni í høgra horni <span type="quote">“Skráset Harutúr”</span>. Her eru sjey felt, sum skulu fyllast úr: </p>
<p>Oyggj </p>
<p>Bygd/Býur </p>
<p>Hagi </p>
<p xml:lang="eng">Dato </p>
<p>Tal av skotnum harum </p>
<p>Tal av byrsum” </p>
<p>Heimildarfólk.</p>
<p>Tá feltini eru útfylt, verða úrslitini løgd inn í skipanina. Her ber til at síggja øll úrslitini, sum eru skrásett, og til ber at fylgja við gongdini í haruveiðuni kring landið. Á einum grafi mitt á síðuni sæst, hvussu veiðan hevur verið dag fyri dag og hvussu nógvir túrar hava verið gjørdir (Mynd 2.1). Til ber at síggja, hvussu nógvar harur eru skotnar tilsamans í hvørjari oyggj, bygd og haga kring landið. Eisini sæst hvussu nógvar harur eru skotnar hvørja viku og hvønn dag í harutíðini (Mynd 2.1).</p>
<p>Tal av skrásettum skotnum harum5.927</p>
<p>Tal av skrásetingum 818</p>
<p>Tal av harutúrum (Einstakir túrar við dato: 749 túrar) (Einstakir túrar uttan dato: 6 túrar) (Samlað veiða: 9 hagar, 35 túrar)790</p>
<p>Tal av hagapørtum: (Skotið í 249 høgum) (Ikki skotið í 50 høgum)299</p>
<p>Tal av bygdum 84</p>
<p>Tal av oyggjum 15</p>
<p>Tal av heimildarfólkum 271</p>
<p>Talva 2.1: Upplýsingar um harutølini, sum vórðu savnaði saman fyri veiðitíðina 2019.</p>
<p>Mynd 2.1: Forsíðan á heimasíðuni <span type="quote">“Haran.fo”</span>.</p>
<p>Kanningin byggir á upplýsingar frá 818 skrásetingum í 299 ymiskum hagapørtum kring landið. Eg havi tíanverri ikki fingið fatur á úrslitunum frá øllum harutúrunum, sum vóru gjørdir í 2019. Hóast hetta, so vísa tølini, at bæði talið av skrásettum túrum, skrásettum harum, og hvussu nógvir hagar eru við í hesi kanningini, er hægri enn í 2015, 2016 og 2018 men munandi lægri enn í 2014, tá 1.123 harutúrar vórðu skrásettir, sum góvu tilsamans 9.318 harur (Talva 3.1).</p>
<p>Fyri at meta um hvussu fullfíggjað kanningin er, havi eg gjørt eitt kort og eitt yvirlit, sum vísir, hvussu nógvir hagapartar eru í teimum 15 oyggjunum, har hara finst, og úr hvussu stórum parti av teimum høgunum, eg havi fingið harutøl frá í veiðutíðini í 2019. Úrslitini eru víst á mynd 2.2 og í talvu 2.2. <em type="italic"></em></p>
<p>Í Føroyum eru tilsamans 456 hagapartar, har møguligt er at skjóta haru (Talva 2.2 og mynd 2.2). Eingin hara er í Koltri, Stóru Dímun og Lítlu Dímun. Flest hagapartar eru í Eysturoynni (112), Streymoynni (84) og í Suðuroynni (70). Í hesi kanningini eru harutøl fingin fyri 315 hagapartar, sum svarar til 69 % av øllum høgunum í Føroyum, har møguleiki er at skjóta harur. Í teimum flestu av hagunum, sum ikki eru við í kanningini, verður ikki skotið. Sum oftast tí, at hagarnir eru óhøgligir, ella tí, at lítil hara er fáa.</p>
<p>Fyri níggju oyggjunum hava eg fingið upplýsingar um allar hagarnar í oynni (Mynda 2.2 og Talva 2.2). Flest tøl eru fingin úr Streymoynni og úr Eysturoynni, har veiðitøl eru fingin fyri ávikavist 84 og 79 hagar. Í Vágum eru tøl fyri allar 37 hagarnar, sum eru í oynni. Í Borðoynni 17 hagar (59%) skrásettir (Talva 2.2).</p>
<p>Mynd 2.2: Kortið vísir teir 456 haruhagarnir, sum eru í Føroyum. Fyri teir 315 hagarnir, sum eru vístir við grønum , eru upplýsingar fingnir um haruveiðuna í 2019. Fyri 156 hagar, sum eru vístir við ljósabláum , eru eingir upplýsingar skrásettir. <em type="bold">markatals- </em><em type="bold">bydgum </em><em type="bold">á oynni </em></p>
<p><em type="bold">Við haru- </em><em type="bold">tølum </em><em type="bold">% </em></p>
<p>Fugloy 29</p>
<p>Øll oyggin100</p>
<p>Svínoy 19</p>
<p>Øll oyggin100</p>
<p>Viðoy 216</p>
<p>Øll oyggin100</p>
<p>Borðoy 82917 59</p>
<p xml:lang="eng">Kunoy 3109 90</p>
<p>Kalsoy 42214 64</p>
<p>Eysturoy 2011279 71</p>
<p>Streymoy 1984</p>
<p>Øll oyggin100</p>
<p>Vágar 537</p>
<p>Øll oyggin100</p>
<p xml:lang="eng">Mykines 14</p>
<p>Øll oyggin100</p>
<p>Hestur 13</p>
<p>Øll oyggin100</p>
<p>Nólsoy 13</p>
<p>Øll oyggin 100</p>
<p>Sandoy 5439 30</p>
<p>Skúgvoy 15</p>
<p>Øll oyggin100</p>
<p>Suðuroy 107017 24</p>
<p><em type="bold">Samlað </em><em type="bold">83 </em><em type="bold">456 </em><em type="bold">315 </em><em type="bold">69 </em></p>
<p>Sambært hesi skrásetingini, vórðu tilsaman 5.927 harur skotnar í Føroyum í 2019 (Talva 3.1 og Mynd 3.1). Hetta talið er tó neyvan heilt fullfíggjað, tí tað eru uttan iva veiðitøl, sum tað ikki er eydnast mær at fáa fatur á. Hvussu nógv tøl mangla, er ringt at meta neyvt um. Eg vænti tó, at eg havi fingið fatur av flestu av teimum <span type="quote">“stóru tølunum”</span>. Samlaða haruveiðan í 2019 man tí helst hava verið eitt sindur hægri enn tær 5.927 harurnar, sum vórðu skrásettar fyri 2019.</p>
<p><em type="bold">Samlað talið av skotnum harum í 2019 man helst liggja um tær 6.000 harurnar. </em></p>
<p>Tær 5.927 skotnu harurnar, sum eru skrásettar í 2019, eru 15% fleiri og túratalið (790 túrar) er 4% hægri enn í 2018, tá teir skutu 5.136 harur á 749 túrum. Samanborið við onnur ár, má 2018 metast at vera eitt miðal ár til haru. Í mun til 2014, sum hevur verið tað besta árið higartil, var veiðan tó bara 64% og túratalið 70% av tí, sum varð skotið í 2014. Tá skutu teir 9.318 harurnar á 1.123 túrum (Mynd 3.1 og Talva 3.1).</p>
<p><em type="bold">Upplýsingar </em><em type="bold">2019 </em><em type="bold">2018 </em><em type="bold">2017 </em><em type="bold">2016 </em><em type="bold">2015 </em><em type="bold">2014 </em><em type="bold">2013 2012 </em></p>
<p>Tal av skrásett. skotnum harum 5.927 5.136 6.409 2.950 4.0129.318 7.756 5.381</p>
<p>Tal av harutúrum 7907497804516361.123 904649</p>
<p>Tal av hagapørtum 299281263187197348 269199</p>
<p>Tal av bygdum 84797867 6788 7768</p>
<p>Tal av oyggjum 151515151415 1513</p>
<p>Tal av heimildarfólkum 271227243193212366 283183</p>
<p>Talva 3.1: Upplýsingar um harutølini, sum eru savnaði saman í veiðitíðini, árini 2012 til 2019.</p>
<p>Mynd 3.1 :Samlað tal av skrásettum skotnum harum í Føroyum, árini 2012-2019. Hesi átta árini hevur miðalveiðan verið 5.853 harur hvørt árið.</p>
<p>Tað er sera ymiskt hvussu nógvar harur vórðu skotnar í teimum ymisku høgunum kring landið í 2019; frá ongari haru til 214 harur, í tí haganum, har flestar harur vóru skotnar (Mynd 3.2). <em type="italic"></em></p>
<p>Mynd 3.2a: Talið av harum, sum vórðu skotnar í teimum ymisku haruhøgunum norðanfjørðs í Føroyum í 2019. Myrkari liturin er, fleiri harur eru skotnar.</p>
<p>Mynd 3.2b: Talið av harum, sum vórðu skotnar í teimum ymisku haruhøgunum sunnanfjørðs í Føroyum í 2019.</p>
<p>Úrslitið fyri teir 20 bestu haruhagarnar í Føroyum í 2019 er víst í talvu 3.2. Í hesum 20 haruhøgunum vórðu skotnar tilsaman 1.971 harur, sum svarar til 33% av øllum harunum, sum vórðu skotnar í Føroyum í 2019.</p>
<p>Teir, sum skutu flestar harur í 2019 vóru teir, ið skutu í Kvíggjarhamarshaga í Saksun. Teir skutu tilsamans 214 harur, sum teir fingu á 10 túrum. Teimum á baki vóru teir, ið skutu í <span type="quote">“Norðurtriðingur - Norðaripartur”</span> í Sørvági. Teir fingu 170 harum á 11 túrum. Á triðja plássi vóru harumenninir, sum skutu í haganum <span type="quote">“Botnar”</span> í Funningi. Teir fingu 133 harur á 7 túrum (Talva 3.2).</p>
<p>Úrslitini frá teimum einstøku harutúrunum í Føroyum í 2019, skipað eftir: oyggj, bygd, hagaparti og dato, eru víst í Appendix á síðu 30 – 50.</p>
<p><em type="bold">Hagapartur </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Bygd </em></p>
<p><em type="bold">Samlað tal av </em><em type="bold">skotnum harum </em></p>
<p><em type="bold">Tal av túrum </em><em type="bold">1. </em>Kvíggjarhamarshagi </p>
<p>Saksun 214 10 <em type="bold">2. </em>Norðurtriðingur - Norðaripartur </p>
<p>Sørvágur 170 11 <em type="bold">3. </em>Botnar </p>
<p>Funningur 133 7 <em type="bold">4. </em>Úti í Haga á Bjørgum </p>
<p>Vestmanna 131 9 <em type="bold">5. </em>Fjallið (partur av Ognarhaganum) </p>
<p>Kvívík 106 12 <em type="bold">6. </em>Norðurtriðingur - Sunnaripartur (Vørðufelli) </p>
<p>Sørvágur 104 18 <em type="bold">7. </em>Fyri Norðan Á (Partur av Norðurhelvt) </p>
<p>Eiði 94 9 <em type="bold">8. </em>Dúvugarðahagi - Heimanfyri Glyvur </p>
<p>Saksun 91 6 <em type="bold">9. </em>Heygahagi - Fremrahelvt </p>
<p>Vestmanna 86 3 <em type="bold">10. </em>Svartáhagi - Fyri Niðan </p>
<p>Saksun 84 6 <em type="bold">11. </em>Suðurhelvt (Slættaratindur) </p>
<p>Eiði 80 4 <em type="bold">12. </em>Heygshagi - Ognin </p>
<p>Strendur 80 18 <em type="bold">13. </em>Fyri Framman - Fremripartur </p>
<p>Streymnes 76 8 <em type="bold">14. </em>Norðurnesið (partur av Neshaga) </p>
<p>Vestmanna 76 11 <em type="bold">15. </em>Gásafellið (partur av Ognarhaganum) </p>
<p>Kvívík 76 11 <em type="bold">16. </em>Áarhagi - Miðrøktin </p>
<p>Kaldbak 75 6 <em type="bold">17. </em>Ónevndir hagar </p>
<p xml:lang="dan">Ónevndar b d75 7 <em type="bold">18. </em>Dalhagi - Eystaripartur </p>
<p>Vestmanna 74 1 <em type="bold">19. </em>Frammidalahagi (Ørvisfelli) </p>
<p>Hvalvík 74 9 <em type="bold">20. </em>Sjeyndir (Norðan Kamb) </p>
<p>Tjørnuvík 72 4</p>
<p><em type="bold">Samlað </em><em type="bold">1.971 </em><em type="bold">170 </em></p>
<p>Talva 3.2 : Talvan vísir teir 20 hagapartarnar í Føroyum, har flestar harur vórðu skotnar í 2019. Eisini sæst hvussu nógvir túrar vórðu gjørdir í hesum hagapørtunum. Tær 1.971 harurnar, sum vórðu skotnar í hesum 20 hagapørtunum, svarar til 33 % av øllum harum, sum vórðu skotnar í Føroyum í 2019.</p>
<p>Mynd 3.3 : Myndin vísir talið av harum, sum eru skotnar í tí haganum, sum var bestur tey einstøku árini, frá 2012 til 2019. Reyða linjan vísir túratalið.</p>
<p>Í talvu 3.2 hava vit einans hugt eftir, hvussu nógvar harur vóru skotnar í hvørjum hagaparti, men hava ikki mett um innsatsin, sum var gjørdur, fyri at fáa fatur á hesum harunum. Vit vita, at tað er rættuliga ymiskt, hvussu nógvir túrar verða gjørdir í hvørjum haga, og hvussu nógvir skjúttar eru við. Í tí haganum, har teir skutu oftast, vóru teir 18 túrar, tað var í <span type="quote">"Norðurtriðingur - Sunnaripartur (Vørðufelli)"</span> í Sørvági. Talið av skjúttum í teimum ymisku túrunum kring landið var millum 1 og 18 mans.</p>
<p>Hvussu nógvar harur, ið verða skotnar í einum hagaparti, eitt ávíst ár, er í høvuðsheitum tengt at 6 viðurskiftum:  Hvussu nógv er til av haru í haganum.  Hvussu veðurlíkindini eru.  Hvussu nógvir túrar verða gjørdir.  Hvussu nógvir skjúttar eru við.  Hvussu royndir skjúttarnir eru.  Hvussu langir túrarnir eru.</p>
<p>Hvussu nógv er til av haru, veðurlíkindini, royndirnar hjá skjúttunum og hvussu langir túrarnir eru, fáa vit ikki gjørt nakað við. Men í útrokningunum kunna vit taka hædd fyri, hvussu nógvir túrar verða gjørdir og hvussu nógvir skjúttar eru við hvønn túrin. Tá fáa vit eitt úrslit, sum vísir, hvussu nógvar harur eru skotnar pr. dag pr. byrsu. Úrslitini frá hesi útrokningin er víst í talvu 3.3.</p>
<p><em type="bold">Hagapartur </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Bygd </em></p>
<p><em type="bold">Tal av túrum </em></p>
<p><em type="bold">Tal av </em><em type="bold">harum </em></p>
<p><em type="bold">Samlað </em><em type="bold">tal av </em><em type="bold">byrsum </em></p>
<p><em type="bold">Tal av harum </em><em type="bold">pr. byrsu </em><em type="bold">pr. dag </em>1. Bergið </p>
<p>Árnafjørður 1151 15.02. Fyri oman Rætt - Fjallið</p>
<p>Gjógv 2212 10.53. Áarhagi - Heimanfyri</p>
<p>Kaldbak 1212 10.54. Hamrahagi - á Hjøllum</p>
<p>Kollafjørður 1182 9.05. Fyri Sunnan</p>
<p>Haraldssund 191 9.06. Fyri Framman - Fremripartur</p>
<p>Streymnes 8769 8.97. Sjeyndir (Norðan Kamb)</p>
<p>Tjørnuvík 4729 8.18. Suðurhelvt (Slættaratindur)</p>
<p>Eiði 48011 8.19. Múlahagi</p>
<p>Múli 1162 8.010. Svartáhagi - Fyri Uttan</p>
<p>Saksun 2466 7.7</p>
<p><em type="bold">Samlað fyri alt landið </em><em type="bold">754 </em><em type="bold">5.767 </em><em type="bold">1.954 </em><em type="bold">3,10 </em></p>
<p>Talva 3.3 : Standardiserað haruveiða. Talvan vísir teir 10 hagapartarnar, har flestar harur vórðu skotnar í 2019, tá hædd verður tikin fyri, hvussu nógvir túrar vórðu gjørdir í hvørjum haga og hvussu nógvir skjúttar vóru við hvønn túrin. Umframt tær 5.767 harurnar, sum vórðu skotnar á teimum 754 einstøku túrunum, eru eisini 160 harur har hvørki, túratal ella tal av byrsum eru upplýst. Hesar íroknað, kemur samlaða harutalið upp 5.927 harur.</p>
<p>Í 2019 vóru tilsamans 1.954 byrsur í føroysku høgunum, sum hvør í miðal skeyt 3,10 harur hvønn dagin. Eftir hesum útrokningarháttinum, lá best fyri í hagapartinum <span type="quote">“Bergið”</span> í Árnafirði. Í hesum hagunum var ein einstakur maður ein túr, har hann skeyt 15 harur tann dagin. Á øðrum og triðja plássi vóru harumenninir <span type="quote">“Fyri oman Rætt – Fjallið”</span> við Gjógv, og teir í <span type="quote">“Áarhagi - heimanfyri”</span> í Kaldbak. Teir skutu í miðal 10,5 harur pr. byrsu hvønn dagin (Talva 3.3).</p>
<p>Fyri alt landið vórðu skotnar 3,10 harur pr. byrsu hvønn dagin. Hetta er meira enn í 2018, tá teir skutu 2,79 harur pr. byrsu hvønn dagin, men eitt sindur minni enn í 2017, tá teir skutu 3,18 harur pr. byrsu hvønn dagin. Miðalveiðan í 2019 var eisini betri enn bæði í 2016 og 2015, tá miðalveiðan var ávikavist 2,38 og 2,36 harur pr. byrsu hvønn dagin. Í 2014 og 2013 var miðalveiðan ávikavist 3,1 og 2,9 harur pr. byrsu hvønn dagin.</p>
<p>Tað er sera ymiskt hvussu nógvar harur vórðu skotnar í teimum ymisku høgunum kring landið; frá einari haru, til 214 harur í tí haganum, har teir fingu mest (Mynd 3.2 og 3.4). Av teimum 249 høgunum, har skotið varð í 2019, varð helvtin av samlaðu árligu veiðuni skotin í 47 høgum, av hesum vórðu 25% av harunum skotnar í 13 teimum bestu høgunum, tað eru 1.092 harur. (Mynd 3.5 ). Tey fyrstu 25% av harunum, har teir fingu fægst harur, vórðu skotnar í 167 hagapørtunum.</p>
<p>Mynd 3.4: Myndin vísir býtið av samlaðu haruveiðuna í teimum 249 høgunum, hara teir skutu harur í Føroyum í 2019.</p>
<p>Mynd 3.5a: Myndin vísir, hvussu stórur prosent-partur av harunum vórðu skotnar í hvørjum av teimum 249 høgunum kring landið. Teir bestu hagarnir eru til høgru á myndini, teir vánaligastu til vinstur.</p>
<p>Mynd 3.5b: Tey fyrstu 25% av teimum íalt 5.927 harunum vórðu skotnar í 167 ymiskum hagapørtum, 50 % í 214 av høgunum (167+47) og 75% í 236 av høgunum. Tey seinastu 25% eru skotin í 13 teimum bestu høgunum.</p>
<p>Eins og undanfarin ár, vóru eisini flestu harurnar í 2019 skotnar í Streymoynni; íalt 2.714 harur, sum svarar til 36% av øllum harunum, sum vórðu skotnar í Føroyum í 2019 (Mynd 3.6).</p>
<p>At sløk helvtin av øllum harunum í Føroyum verða skotnar í Streymoynni er vanligt. Í 2012 vóru 47% av teimum føroysku harunum skotnar í Streymoynni, í 2013, 45%, í 2014, 42%, í 2015, 40%,í 2016 og 2017, 43% og í 2018 39%.</p>
<p>Tað var eisini á Streymoynni, at flestu túrarnir vórðu gjørdir í 2019, íalt 280 túrar, sum svarar til 36% av øllum túrunum, sum vórðu gingnir í Føroyum í 2019. Í 2018 vóru 33% av øllum túrunum gjørdir á Streymoynni.</p>
<p>Næstflestar harur vórðu skotnar í Vágunum, har teir tilsamans fingu 1.247 harur á 164 túrum. Í Eysturoynni skutur teir 943 harur í 2019, og á Borðoynni 313 harur (Mynd 3.6).</p>
<p>Mynd 3.6: Myndin vísir, hvussu nógvar harur vórðu skotnar tilsamans í hvørjari oyggj í 2019 (vinstrumegin) og hvussu nógvir harutúrar vórðu gjørdir (høgrumegin).</p>
<p>Vestmanna var, eins og undanfarin ár, tann bygdin í Føroyum, har flestu harurnar vórðu skotnar 2019. Tilsaman skutu vestmenningar 584 harur á 52 túrum (Mynd 3.7). Men hetta er bert helvtin av tí, sum teir fingu í 2014, tá vestmenningar skutu 1.120 harur á 74 túrum. Næstflestar harur skutu teir í Saksun, 439 harur á 25 túrum. Á triðja plássi er Sørvágur við 417 harum á 49 túrum og á fjórða plássi er Miðvágur við 313 harum, sum teir fingu á 46 túrum.</p>
<p>Mynd 3.7: Myndin vísir, hvussu nógvar harur vórðu skotnar í tíggju teimum bestu bygdunum í Føroyum í 2019 (vinstrumegin), og hvussu nógvir harutúrar vórðu gjørdir í hesum bygdunum (høgrumegin).</p>
<p>Hóast tað í Føroyum er loyvt at skjóta haru einar 50 dagar um árið, so verður tó mest skotið leygardagar, umframt fyrsta dag og so dagarnar millum jól og nýggjár.</p>
<p>Tølini vísa, at eini 26% av øllum harunum vórðu skotnar fyrsta dagin í veiðitíðini og so dagarnar millum jól og nýggjár (Mynd 3.7); 16% av harunum vórðu skotnar ta næstu vikuna vikuna og 9% eftir jól (Mynd 3.8).</p>
<p>Á mynd 3.9 er víst, hvussu veiðan var 12 ávísar dagar í veiðitíðini í 2019: Fyrsta dag, sjey fylgjandi leygardagar, og so teir fýra dagarnar eftir jól. Av samlaðu árligu veiðuni, vórðu 46% av harunum (2.744) og 52% av túrunum (373) gingnir hesar 12 dagarnar (Mynd 3.9).</p>
<p>Fyrsta dag loyvt var at skjóta harur í 2019 var leygardagin 2. november. Hendan dagin, vórðu tilsamans 1.047 harur skotnar í 71 høgum kring landið, og var hetta nógv tann besti einstaki harudagurin í árinum (Mynd 3.9). Dagarnar millum jól og nýggjár vóru 111 túrar gjørdir, men lítið var tá at fáa (Mynd 3.8 og 3.9).</p>
<p>Mynd 3.8: Myndin vísir, hvussu nógvar harur vórðu skotnar hvørja viku í 2019 (vinstrumegin), og í hvussu nógvir harutúrar vórðu gjørdir hesa vikuna (høgrumegin). Vikan byrjar mánadag og enda leygardag. Í 2019 var fyrsti harudagur leygardagin 2. november, og seinasti dagur var týsdagin 31. desember..</p>
<p>Mynd 3.9: Myndin vísir, hvussu nógvar harur vórðu skotnar 12 ávísar dagar í 2019 (vinstrumegin), og í hvussu nógvum hagapørtum, skotið varð í hesar dagarnar (høgrumegin). Talan er um fyrsta dag, sjey fylgjandi leygardagar, og so teir fýra dagarnar eftir jól.</p>
<p>Í hesi kanningini er skrásetingin av haruveiðuni gjørd fyri hvønn einstakan dag, sum skotið hevur verið. Tí ber til at gera upp, hvussu veiðan hevur hilnast gjøgnum árið, dag fyri dag, og at samanbera veiðuna við undanfarin ár. Úrslitið frá hesi samanbering er víst á mynd 3.10.</p>
<p>Mynd 3.10: Myndin vísir talið av harum ( ── ), sum eru skotnar hvønn dagin í veiðitíðini, 2. november til 31. desember 2019, og hvussu nógvir túrar eru gjørdir teir einstøku dagarnar ( - - - - - ). Hesar dagarnar fingur teir tilsamans 5.754 harur á 743 túrum. Fyri tíggju hagar er bara tað samlaða talið av harum uppgivið. Har fingu teir tilsamans 166 harur. Fyri seks túrar er dato ókent, har fingu teir 7. Samlaða úrslitið fyri 2019 gjørdist sostatt 5.927 harur. Úrslitið fyri 2019 ( reyðu linjurnar ) er samanborið við 2018 ( bláu linjurnar ).</p>
<p>Í 2019 var fyrsti dagur, har loyvt var at skjóta harur, leygardagur 2. november. Hendan dagin, vórðu tilsamans 1.047 harur skotnar á 71 túrum kring landið (Mynd 3.9). Í 2018 var fyrsti harudagur fríggjadagur 2. november. Tann dagin fingur teir 1.027 harur á 66 túrum.</p>
<p>Samanbera vit haruveiðuna í 2019 við 2018 (Mynd 3.10), síggja vit, at gongdin hevur verið á leið tann sama bæði árini, og at tað vóru fáir dagur hesi bæði árini sum skaraði framúr.</p>
<p>Sum heild royndist 2019 eitt vet betur gjøgnum alla veiðitíðina, og samlaða úrslitið gjørdist tí eisini at, talið av skotnum harum í 2019 var 15% meira enn í 2018, og túratalið var 5% hægri enn í 2018.</p>
<p>Á teimum 755 harutúrunum, sum vórðu gjørdir í 2019, var veiðan millum 0 og 97 harur á hvørjum túri (Mynd 3.11. Tað vanligasta var tó at fáa 1-4 harur á einum túri. Hetta var veiðan á 48% av túrunum. Á 100 túrum (14%) fingu teir bara eina haru, 92 túrum (13%) fingu teir tvær harur, 85 túrar (12%) fingu teir tríggjar harur og á 83 túrum (12%) fingu teir fýra harur.</p>
<p>Í miðal vórðu skotnar 7,65 harur á hvørjum túri í 2019. Hetta er eitt sindur meira enn í 2018, tá teir í miðal fingur 7,02, men minni enn í 2017, tá teir í miðal fingu 8,14 harur á hvørjum túr. Miðalveiðan í 2019 var eisini i hægri enn bæði í 2016 og 2015, tá teir fingu ávikavist 6,40 og 6,23 harur í miðal á hvønn túrin. Í 2014 og 2013 miðalveiðan ávikavist 8,12 og 8,2 harur pr. túr.</p>
<p>Einans 11 túrar eru uppgivnir, har teir onga haru siga seg at hava fingið. Men hetta talið er uttan iva alt ov lágt, tí tað eru helst fleiri bummtúrar, sum ikki eru uppgivnir.</p>
<p>Mynd 3.11: Myndin vísir, hvussu nógvar harur vórðu fingnar á hvørjum túri á teimum 755 harutúrunum, sum vórðu gjørdir í 2019.</p>
<p>Úrslitið av teimum fimm bestu harutúrunum, sum vórðu gjørdir í 2019 eru vístir í talvu 3.4. Tann besti túrurin var gjørdur í Kvíggjarhamarshaga í Saksun, har 11 mans fyrsta harudag skutu 97 haru (Talva 3.4).</p>
<p><em type="bold">Hagapartur </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Bygd </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Dato </em></p>
<p><em type="bold">Tal av </em><em type="bold">harum </em></p>
<p><em type="bold">Tal av </em><em type="bold">monnum </em></p>
<p>Kvíggjarhamarshagi</p>
<p>Saksun 2. nov.97 11</p>
<p>Dalhagi ‐ Eystaripartur</p>
<p>Vestmanna 4. nov.74 10</p>
<p>Klappjakt</p>
<p>Trongisvágur 6. nov.66 17</p>
<p>Nólsoy ‐ Øll oyggin</p>
<p>Nólsoy 8. nov.58 18</p>
<p>Úti í Haga á Bjørgum</p>
<p>Vestmanna 2. nov.53 8</p>
<p>Talva 3.4 : Fimm teir bestu harutúrarnir, sum vórðu gjørdir í 2019. <em type="bold">3.7 Hvussu nógvir skjúttar vóru við hvønn túrin? </em></p>
<p>Talið av skjúttum, sum vóru við á harutúrunum í 2019, var millum 1 og 18. Helvtina av túrunum (medianurin) vóru 2,0 skjúttar ella færri og skutu. Sæð yvir alla veiðitíðina, var tað mest vanliga, at ein einsamallur maður var og skeyt (Mynd 3.12). Hetta hendi á 277 túrum (37%). Á 186 túrum (25%) vóru tvær byrsur. Tá flest mans skutu á einum túri, vóru teir 18. Hetta var í Nólsoy 8. november, tá 18 mans skutu í øllum trimum høgunum í oynni og fingu 58 harur.</p>
<p>Samlaða býtið av talinum av skjúttum, sum vóru við teir ymisku túrarnar í 2019, er á leið tað sama sum tað var í 2018 og 2017 (Mynd 3.13)</p>
<p>Mynd 3.12: Talið á skjúttum, sum vóru við á teimum 755 harutúrunum, sum vórðu gjørdir í Føroyum í 2019.</p>
<p>Mynd 3.13: Talið á skjúttum, sum vóru við á hvørjum harutúri í 2018 (716 túrar) og 2017 (780 túrar).</p>
<p>Sambært hesi skrásetingini, vórðu tilsaman 5.927 harur skotnar í Føroyum í 2019 (Talva 2.1), men hvussu nógvir mans hava skotið hesar harurnar?</p>
<p>Hetta vita vit ikki neyvt, tí vit hava ongi tøl um hetta. Men við støði í veiðitølunum, sum eg havi savnað saman fyri 2019 (Talva 2.1), ber til at gera eina meting av, hvussu nógvir mans hava luttikið í haruskjótingini í Føroyum hetta árið.</p>
<p><em type="bold">Tal av heimildarfólkum </em>: Í frágreiðingini eru 271 ymisk heimildarfólk, sum hava latið mær upplýsingar. Talið av teimum, sum skjóta er tí í øllum førum nógv hægri enn hettar, tí tað er bert eitt heimildarfólk fyri hvønn túrin, hóast fleiri mans vóru við á túrinum. </p>
<p><em type="bold">Hægsta tal av skjúttum í hvørjum hagaparti: </em>Tilsamans vórðu gjørdir 755 túrar, sum vórðu gingnir í 249 hagapørtum kring landið. Um vit taka ‘hægsta talið av skjúttum’, sum vóru við á einum túri í hesum 249 hagapørtunum, og leggja hesar skjúttarnar saman fyri allar hagapartarnar, fáa vit eitt gott mát fyri, hvussu nógvir ymiskir mans skutu harur í Føroyum í 2019. </p>
<p>Hetta roknistykkið gevur 903 mans.</p>
<p>Fráboðanir frá onkrum av høgunum mangla uttan iva í hesi frágreiðingini, so helst er talið nakað hægri enn 903, men hinvegin, so er helst onkur av monnunum, sum hevur skotið í fleiri hagapørtum, men tað mest vanliga er tó, at hvør maður bert skjýtur í einum haga.</p>
<p>Niðurstøðan er tí, at: <em type="bold">einir 950 mans skutu harur í Føroyum í 2019. </em></p>
<p>Hetta talið er eitt sindur meira enn í bæði 2018 og 2017, tá mett var, at einir 900 mans skutu harur í Føroyum. Fyri 2016 vísti saman roknistykkið, at 700 mans skutu harur í Føroyum. Í 2015 var talið, at 800 mans skutu harur, í 2014 1.222 mans og í 2013 skutu 1.044 mans harur í Føroyum. <em type="bold"></em></p>
<p>Tá haruveiðan í Føroyum verður skrásett, verður ikki hugt eftir, hvussu nóg tann einstaki veiðumaður skjýtur, og tí er heldur ikki møguligt at siga, hvør hevur skotið flestur harurnar tey einstøku árini. Men kapping er millum menn, og tað frættist, hvussu hevur gingist. Tann 1. januar 2020 visti heimasíðan <span type="quote" xml:lang="dan">“jn.fo”</span> at siga, at tveir sørvingar, Wenzel Mouritsen og Hilmar Hansen høvdu skotið 235 harur tilsamans (Mynd 3.13). Wenzel hevði skotið 129 harur og Hilmar 106 harur. Wenzel Mouritsen ert tí uttan iva føroyski harukongurin í 2019.</p>
<p>Mynd 3.13: Tann 1. januar 2020 hevði heimasíðan <span type="quote" xml:lang="dan">“jn.fo”</span> hesa søguna.</p>
<p>Niðanfyri verður greitt frá, hvussu veðrið var í Føroyum í november og desember mánað í 2019 (Myndirnar 4.1 - 4.5). Tølini eru frá heimasíðuni hjá Danmarks Meteorologiske Institut (DMI), (https://www.dmi.dk/vejrarkiv/), og frá eini veðurstøð, sum Landsverk hevur á Velbastaðhálsi (Mynd 4.3). <em type="bold"></em>í novembermánað 2019 var ættin fyri tað mesta millum norðan og eystan við bert nøkrum fáum døgum við vestanætt. Í desember mánað broyttist ættin og onkrir dagar vóru við vindi vestaneftir (Mynd 4.3 og 4.2). Havast skal í huga, mátingarnar, sum vísa vind og ætt teir einstøku dagarnar, eru gjørdar á Flogvøllinum í Vágum (Mynd 4.2), meðan mátingarnar, sum vísa samlaða yvirliti fyri november og desember mánað (Mynd 4.3), eru gjørdar á Velbastaðhálsi.Tað kann tí vera ein ávísur munur millum úrslitini á hesum báðum myndunum. </p>
<p>Mynd 4.1: Minsti, miðal og mesti hitin ( <em type="italic">0C </em>) <em type="italic">mátaður í døgninum í november (niðara </em><em type="italic">myndin) og desember mánað 2019 í Tórshavn (ovara myndin). Vanligi miðalhitin fyri november mánað er 4,6 </em><em type="italic">0C, fyri desember er hann 3,7 0C.(Kelda: DMI). </em></p>
<p>Mynd 4.2: Vindferð (m/s) og ætt (pílar niðast á myndini), í november (niðara myndin) og desember mánað (ovara myndin) í 2019, mátað á Flogvøllinum í Vágum. (Kelda: DMI).</p>
<p>Mynd 4.3: Vindrósa. Býti av ætt og vindferð, mátað á Velbastaðhálsi í november (vinstrumegin) og desember mánað 2019 (høgrumegin). (Mátingar: Landsverk. Bárður Niclasen hevur gjørt myndirnar).</p>
<p>Mynd 4.4: Regnmongdin (mm) pr. døgn í Tórshavn í november (niðara stabbamyndin) og desember mánað 2019 (ovara stabbamyndin). Har sum ”!!” stendur, eru ongar mátingar tøkar. Gevi gætur , y-aksin fyri báðar mánarnar eru ymiskir. (Kelda: DMI).</p>
<p>Mynd 4.5: Sóltímar í Tórshavn í november (niðara stabbamyndin) og desember mánað 2019 (ovara stabbamyndin). (Kelda: DMI).</p>
<p>Í harutíðini 2017 gjørdu fleiri harumenn vart við, at teir høvdu funnið bendilormar í harum, sum teir høvdu flett. Hetta høvdu teir ikki verið varugir við fyrr, søgdu teir. Onkur maður gjørdi tó vart við, at hann fyrri hevði funnið bendilormar í harum, sum hann hevði flett. Tey sum vilja vita meira um hettar orðaskiftið, kunnu lesa frágreiðingini <span type="quote">“Haruveiðan í Føroyum 2017.”</span></p>
<p>Eftir umtaluna av bendilorm í 2017, setti eg mær fyri at kanna, hvussu vanligt tað er, at bendilormar eru í føroysku harum. Eg havi fyribils kannað 30 harur. Av hesum var ein funnin deyð í 2014, ein var skotin í 2017. Hinar 28 eru skotnar í 2018.</p>
<p>Úrslitið er víst tí talvu 5.1. Av teimum 30 harunum, sum vórðu kannaðar, var ein triðingur av harunum fongdar við bendilormum. Harurnar við bendilormum vóru fingnar um tað mesta av landinum. Næsta stigið verður at fáa staðfest, hvat slag av bendilormi, talan er um. Men hetta eri eg ikki komin til enn.</p>
<p><em type="bold">Oyggj </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Bygd </em></p>
<p><em type="bold">Tal av </em><em type="bold">høgum </em></p>
<p><em type="bold">Ár </em></p>
<p><em type="bold">Tal av </em><em type="bold">kannaðum </em><em type="bold">harum </em></p>
<p><em type="bold">Mongdin av harum við </em><em type="bold">bendilormum </em></p>
<p><em type="bold">Tal </em><em type="bold">% partur </em></p>
<p>Streymoy</p>
<p>Kollafjørður 1 2017 &amp; 18 9 2 22</p>
<p>Kvívík 1 2018 1 0 0</p>
<p>Vestmanna 1 2018 1 1 100</p>
<p>Eysturoy</p>
<p>Eiði 1 2014 1 1 100</p>
<p>Funningur 1 2018 2 1 50</p>
<p>Vágar</p>
<p>Sandavágur 1 2018 1 0 0</p>
<p>Nólsoy</p>
<p>Nólsoy</p>
<p>Oyggin 2018 6 3 50</p>
<p>Sandoy</p>
<p>Skopun 1 2018 6 1 17</p>
<p xml:lang="dan">Ókend ? ? 3 1 33</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">30 </em><em type="bold">10 </em><em type="bold">33 </em></p>
<p>Talva 5.1: Úrsliti av kanningini av bendilormum í føroyskum harum.</p>
<p>Mynd 5.1: Bendilormar í Føroyskari haru. Í hesari haruni vóru 11 bendilormar, sum var tað mesta, sum varð funnið. Bendilormarnir á myndini eru einar 27 cm til longdar.</p>
<p>Magnussen, E. (2019). <em type="bold">Haruveiðan í Føroyum 2018 - og søgan um rýpurnar, sum </em><em type="bold">fyrr vóru í Føroyum </em>. NVDrit 2019:02, p. 1-102. Kann lesast her. </p>
<p>Magnussen, E. (2018). <em type="bold">Haruveiðan í Føroyum 2017 </em>. NVDrit 2018:02, p. 1-51. Kann lesast her. </p>
<p>Magnussen, E. (2017). <em type="bold">Haruveiðan í Føroyum 2016 </em>. NVDrit 2016:02, p. 1 - 42. Kann lesast her. </p>
<p>Magnussen, E. (2016). <em type="bold">Haruveiðan í Føroyum 2015 </em>. NVDrit 2016:02, p. 1 - 44. Kann lesast her. </p>
<p>Magnussen, E. (2015). <em type="bold">Haruveiðan í Føroyum 2014 og annað tilfar um føroysku </em><em type="bold">haruna </em>. NVDrit 2015:01, p. 1-75. Kann lesast her. </p>
<p>Magnussen, E. (2014). <em type="bold">Haruveiðan í Føroyum 2013 </em>. NVDrit 2014:02, p. 1 - 57. </p>
<p>Kann lesast her.</p>
<p>Magnussen, E. (2013). <em type="bold">Haruveiðan í Føroyum 2012 </em>. NVDrit 2013:02, p. 1 - 44. </p>
<p>Kann lesast her. 5.927790 29984 15271</p>
<p><em type="bold">Oyggj </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Bygd </em></p>
<p><em type="bold">Hagapartur </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Dato </em></p>
<p><em type="bold">Tal av </em><em type="bold">harum </em></p>
<p><em type="bold">Tal av </em><em type="bold">byrsum </em></p>
<p>Fugloy</p>
<p>Hattarvík</p>
<p>Bergið</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Eystfelli ‐ Uppistovupartur</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Skarðsvík ‐ Eystfelli ‐ Útistovupartur</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Suðurstovuhagi</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Uttarstovuhagi</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Kirkja</p>
<p>Kirkjuhagi ‐ Norðaripartur23‐12121</p>
<p>Úti í Vík</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Svínoy</p>
<p>Svínoy</p>
<p>Bergið</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Eysturhøvdi</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Fyri handan Fjøll09‐1132</p>
<p>Fyri handan Hálsar</p>
<p>Ikki skotið0009‐115628‐120209‐118623‐1112</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">14 </em><em type="bold">16 </em></p>
<p>Keldufjall</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Uppi í Grønu08‐1118709‐113530‐113107‐1232</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">27 </em><em type="bold">15 </em></p>
<p>Úti í Líð</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Viðoy</p>
<p>Hvannasund</p>
<p>Í Oyruni31‐1241</p>
<p>Úti á Rættini24‐1233</p>
<p>Yvir í Skorum</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Yviri á Skarðhamri30‐1163</p>
<p>Handantúnstriðingur ‐ Fyri norðan Ánna</p>
<p>Handantúnstriðingur ‐ Fyri uttan Ánna</p>
<p>Tal av hagapørtum Tal av bygdum Tal av oyggjum Tal av heimildarfólkum</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Appendix </em></p>
<p><em type="bold">Haruveiðan 2019 </em></p>
<p>Úrslitini frá teimum einstøku harutúrunum í Føroyum í 2019 skipað eftir oyggj, bygd, hagaparti og dato.</p>
<p><em type="italic">Upplýsingar um harutølini, sum vórðu savnaði fyri veiðitíðina 2019. </em></p>
<p>Tal av skotnum harum Tal av harutúrum <em type="bold">harum </em><em type="bold">byrsum </em></p>
<p>Viðoy</p>
<p>Viðareiði</p>
<p>Bergsmunni15‐118323‐12183</p>
<p>Eystur við Egg ‐ Eystastipartur</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Eystur við Egg ‐ Miðjan18‐11122</p>
<p>Eystur við Egg ‐ Vestastipartur30‐1212</p>
<p>Fyri innan Leiti14‐1161</p>
<p>Inni í Bergi</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Inni í Dølum07‐1141</p>
<p>Inni í Vík ‐ Heimaripartur</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Inni í Vík ‐ Uttaripartur</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Uppi á Váli06‐1114223‐12216</p>
<p>Úti í Líð</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Villingardalur</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Borðoy</p>
<p>Árnafjørður</p>
<p>Bergið23‐11151</p>
<p>Fýramarkahagi25‐1133</p>
<p xml:lang="dan">Depil</p>
<p>Breytardalur02‐1211</p>
<p>Norðaripartur09‐118412‐116330‐114309‐1241</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">22 </em>11 </p>
<p>Klaksvík</p>
<p>Akursmørk30‐1201</p>
<p>Barmur30‐12355</p>
<p>Fyri Heiman (í Gerðum)23‐1110523‐1110523‐126323‐126331‐1231xx‐xx11xx‐xx11</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">37 </em><em type="bold">19 </em></p>
<p>Kvígingadalur30‐1292</p>
<p>Myrkjanoyrarhagi 24‐12193</p>
<p>Tunghúshagi20‐122131‐1211</p>
<p>Uppsalahagi02‐1120814‐116207‐1211224‐128331‐12115</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">56 </em><em type="bold">20 </em></p>
<p>Múli</p>
<p>Múlahagi16‐11162</p>
<p>Norðoyri</p>
<p>Bjargamansdalur23‐128324‐12111</p>
<p>Miðhagi06‐112119‐11122</p>
<p>Norðtoftir</p>
<p>Norðtoftahagi</p>
<p>Ikki skotið00 <em type="bold">harum </em><em type="bold">byrsum </em></p>
<p>Borðoy</p>
<p>Skálatoftir</p>
<p>Skáltoftahagi08‐1123623‐1127805‐12105</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">60 </em><em type="bold">19 </em></p>
<p xml:lang="eng">Strond</p>
<p>Strandarhagi09‐115215‐114123‐115123‐111123‐121124‐124130‐1201</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">20 </em><em type="bold">8 </em></p>
<p xml:lang="eng">Kunoy</p>
<p>Haraldssund</p>
<p>Fyri Norðan07‐126424‐1212</p>
<p>Fyri Sunnan16‐1291</p>
<p xml:lang="eng">Kunoy</p>
<p>Byrgið31‐12155</p>
<p>Fyri Norðan09‐1110113‐111120‐114130‐114118‐126121‐121123‐123123‐1251</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">34 </em><em type="bold">8 </em></p>
<p>Gjógvin23‐1182</p>
<p>Norði í Dal</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Skarðdalur08‐11112</p>
<p>Skarð</p>
<p>Fyri Innan</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Fyri Uttan</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Kalsoy</p>
<p>Húsar</p>
<p>Dalarnir</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Líðin og Leitið09‐113330‐114224‐1262</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">13 </em><em type="bold">7 </em></p>
<p>Suður í Haga23‐118424‐1231</p>
<p>Mikladalur</p>
<p>Kambur</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Líðin ‐ Heimaripartur</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Syðradalur (K)</p>
<p>Á Nevinum</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Fyri Norðan og Heiman Gjónna07‐1211</p>
<p>Galvurin</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Stóriryggur</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Teisturðarnar</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Ungugimbrar</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p xml:lang="dan">Trøllanes</p>
<p>Djúpidalur ‐ Norðaripartur16‐1111</p>
<p>Fyri Heiman20‐112216‐1231</p>
<p>Kalsgarður</p>
<p>Ikki skotið00 <em type="bold">harum </em><em type="bold">byrsum </em></p>
<p>Eysturoy</p>
<p>Eiði</p>
<p>Breiðá og Teistavál02‐1117509‐1111416‐117221‐124123‐12124</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">51 </em><em type="bold">16 </em>05‐112208‐111323‐112209‐122323‐129524‐121230‐121331‐1212 </p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">19 </em><em type="bold">22 </em>02‐1133709‐1124611‐113116‐1113223‐114230‐114207‐128216‐124123‐1211 </p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">94 </em><em type="bold">24 </em></p>
<p>Gimbrahagi</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Suðurhelvt (Slættaratindur)02‐1131513‐1122220‐119118‐12183</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">80 </em><em type="bold">11 </em></p>
<p>Elduvík</p>
<p>Anfinsstovupartur02‐115206‐113116‐112123‐113107‐1241</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">17 </em><em type="bold">6 </em></p>
<p>Dalkinn02‐111209‐118330‐114331‐1234</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">16 </em><em type="bold">12 </em></p>
<p>Grønurnar02‐114123‐113123‐1231</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">10 </em><em type="bold">3 </em></p>
<p>Ognarpartur (Múlin)15‐111119‐1182</p>
<p>Undir Egg ‐ Ognarpartur22‐1144</p>
<p>Eiðiskollur (Partur av Norðurhelvt)</p>
<p>Fyri Norðan Á (Partur av Norðurhelvt) <em type="bold">harum </em><em type="bold">byrsum </em></p>
<p>Eysturoy</p>
<p>Fuglafjørður</p>
<p>Fjalshagi24‐1211</p>
<p>Gjógvaráhagi02‐113108‐112113‐119315‐114123‐1232</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">21 </em><em type="bold">8 </em></p>
<p>Góðidalur02‐111209‐115124‐1221</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">8 </em><em type="bold">4 </em></p>
<p>Innandalshagi02‐113202‐111109‐111130‐111123‐121130‐1231</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">10 </em><em type="bold">7 </em></p>
<p>Kongsmørkin23‐1212</p>
<p>Norður í Haga ‐ Heimaripartur 31‐1202</p>
<p>Norður í Haga ‐ Norðaripartur 31‐1222</p>
<p xml:lang="eng">Rustin</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Skarðhagi</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Funningur</p>
<p>Botnar02‐1131509‐1127316‐1133230‐117307‐1218323‐1215330‐1222</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">133 </em><em type="bold">21 </em></p>
<p>Í Húsi09‐116320‐113107‐122109‐122113‐126130‐121231‐1231</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">23 </em><em type="bold">10 </em></p>
<p>Inni í Haga ‐ Heimaripartur</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Inni í Haga ‐ Innaripartur</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Líðin ‐ Fremragonga02‐1110223‐125330‐1233</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">18 </em><em type="bold">8 </em></p>
<p>Líðin ‐ Ytragonga02‐1146</p>
<p>Gjógv</p>
<p>Dalur14‐112228‐126330‐1213 <em type="bold">harum </em><em type="bold">byrsum </em></p>
<p>Eysturoy</p>
<p>Gjógv</p>
<p>Fløtur09‐114316‐118223‐128131‐1214xx‐xx11</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">22 </em><em type="bold">11 </em></p>
<p>Fyri oman Rætt ‐ Ambadalur18‐128231‐1221</p>
<p>Fyri oman Rætt ‐ Fjallið13‐1113128‐1281</p>
<p>Líðin</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Sáttarenni14‐1253</p>
<p>Glyvrar</p>
<p>Norðistovuhagi02‐1121</p>
<p>Gøtugjógv</p>
<p>Gjáarhagi</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Lamba</p>
<p>Helvtin13‐1153</p>
<p>Leirvík</p>
<p>Hjallahagi ‐ Eystaripartur</p>
<p>Skotin saman við <span type="quote">"Hjallahagi ‐ Heimaripartur"</span>.??</p>
<p>Hjallahagi ‐ Heimaripartur30‐1212xx‐xx42xx‐xx02xx‐xx02</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">5 </em><em type="bold">8 </em></p>
<p>Ognarhagin23‐1193</p>
<p>Ritudalur02‐111123‐1242</p>
<p>Ljósá</p>
<p>Miðhagi02‐115207‐1143</p>
<p xml:lang="dan">Morskranes</p>
<p>Neshagi ‐ Norðaripartur</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Neshagi ‐ Sunnaripartur02‐1111219‐117123‐12152</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">33 </em><em type="bold">5 </em></p>
<p>Norðragøta</p>
<p>Heimaralíð</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Fyri innan Eið30‐1132</p>
<p xml:lang="dan">Gøtunes30‐1283</p>
<p>Uppi á Dal ‐ Innaripartur12‐113116‐111230‐1114</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">5 </em><em type="bold">7 </em></p>
<p>Yviri í Dal09‐122118‐125127‐125231‐1211</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">13 </em><em type="bold">5 </em></p>
<p>Norðskála</p>
<p>Norðskálahagi ‐ Norðaripartur02‐117121‐1211 <em type="bold">harum </em><em type="bold">byrsum </em></p>
<p>Eysturoy</p>
<p>Oyndafjørður</p>
<p xml:lang="dan">Dalhagi</p>
<p>Skotin saman við <span type="quote">"Fjallið (Skoratindur)"</span>??</p>
<p>Fjallið (Skoratindur)07‐122107‐123213‐1274</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">12 </em><em type="bold">7 </em></p>
<p>Heltnin06‐1212</p>
<p>Knúkur</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Vaðhorn20‐1112</p>
<p>Vatnsdalur27‐114113‐1214</p>
<p>Oyri</p>
<p>Oyrarhagi ‐ Miðjan02‐1111505‐122323‐1253</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">18 </em><em type="bold">11 </em></p>
<p>Oyrarhagi ‐ Norðastipartur 08‐119206‐125107‐121119‐122123‐1292</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">26 </em><em type="bold">7 </em></p>
<p>Oyrarhagi ‐ Sunnastipartur23‐1115</p>
<p>Rituvík</p>
<p>Yvir í Haga ‐ Heimastipartur21‐1122</p>
<p>Selatrað</p>
<p>Garðahagi ‐ Innari02‐115405‐112111‐111218‐111122‐113123‐111127‐111116‐121123‐1242</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">19 </em><em type="bold">14 </em></p>
<p>Garðahagi ‐ Uttari08‐1151</p>
<p>Grønabergsærnar</p>
<p>Samlað veiða á 2 túrum.18?</p>
<p>Miðjan30‐1204</p>
<p>Norður í Haga</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Skála</p>
<p>Innan Gjógv08‐1111</p>
<p>Miðhagi ‐ Ytripartur30‐1164</p>
<p>Uttan Gjógv05‐112121‐1111</p>
<p>Skálabotnur</p>
<p>Skálafjall ‐ Miðjan05‐1141</p>
<p>Søldafjørður</p>
<p>Gøtuseyður og Bøseyður15‐112123‐1211 <em type="bold">harum </em><em type="bold">byrsum </em></p>
<p>Eysturoy</p>
<p>Strendur</p>
<p>Heygshagi ‐ Ognin05‐1110206‐111107‐113107‐115113‐112114‐1113216‐111118‐116218‐111118‐113120‐118123‐112129‐111107‐124109‐123114‐1213220‐123131‐1213</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">80 </em><em type="bold">24 </em></p>
<p>Svínáir</p>
<p>Svínáhagi ‐ Norðarahelvt30‐117123‐1221</p>
<p>Svínáhagi ‐ Sunnarahelvt09‐113328‐1211</p>
<p>Syðrugøta</p>
<p>Fyri handan Eið ‐ Guttastovupartur22‐112120‐1251</p>
<p>Fyri handan Eið ‐ Norðastipartur07‐1273</p>
<p>Fyri handan Eið ‐ Trøðin</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Fyri oman Heiðar14‐1112</p>
<p>Fyri uttan Hús02‐110109‐114113‐110123‐110130‐111328‐121128‐1231</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">9 </em><em type="bold">9 </em></p>
<p>Norður í Haga</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Valaknúkar02‐112206‐112223‐121231‐1211</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">6 </em><em type="bold">7 </em></p>
<p>Toftir</p>
<p>Húshagi07‐121116‐1111</p>
<p xml:lang="eng">Saltnes</p>
<p>Ikki skotið00 <em type="bold">harum </em><em type="bold">byrsum </em></p>
<p>Streymoy</p>
<p>Haldarsvík</p>
<p>Byrgið23‐12183</p>
<p>Norðan Á02‐1115218‐115130‐1112107‐127214‐123124‐1211330‐122231‐1243</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">59 </em><em type="bold">15 </em></p>
<p>Sunnan Fossá23‐116107‐124130‐1242</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">14 </em><em type="bold">4 </em></p>
<p>Hósvík</p>
<p>Garðsendahagi</p>
<p>Samlað veiða á 3 túrum.4?</p>
<p>Inni í Veggi09‐1153</p>
<p>Toftahagi ‐ Frammistovupartur 05‐114323‐114206‐128117‐121223‐1272</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">20 </em><em type="bold">7 </em></p>
<p>Toftahagi ‐ Heimistovupartur 05‐114121‐112123‐114117‐1260</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">16 </em><em type="bold">3 </em></p>
<p>Hoyvíkshagi ‐ Norðari + Sunnaripartur (Vatnaskarðar)02‐1132</p>
<p>Frammidalahagi (Ørvisfelli)02‐1118405‐1120409‐119413‐113116‐117230‐112207‐1212323‐122130‐1211</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">74 </em><em type="bold">22 </em></p>
<p>Húsadalshagi09‐1154</p>
<p>Loðadalshagi30‐1161</p>
<p>Miðdalahagi02‐11238</p>
<p xml:lang="eng">Rossabotnshagi02‐11145</p>
<p>Toftadalshagi</p>
<p>Samlaða veiðan fyri X túrar.8? <em type="bold">harum </em><em type="bold">byrsum </em></p>
<p>Streymoy</p>
<p>Kaldbak</p>
<p>Áarhagi ‐ Heimanfyri05‐11212</p>
<p>Áarhagi ‐ Miðrøktin21‐1127513‐1213323‐128330‐1217431‐126307‐1241</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">75 </em><em type="bold">19 </em></p>
<p>Áarhagi ‐ Norðasti</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Bíggjarhagi ‐ Eystastipartur15‐11112</p>
<p>Bíggjarhagi ‐ Líðarseyður06‐113116‐1242</p>
<p>Bíggjarhagi ‐ Vestastipartur04‐1123524‐1282</p>
<p>Bíggjarhagi ‐ Yngstugimbrar09‐114215‐116224‐1231</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">13 </em><em type="bold">5 </em></p>
<p>Felagsskjóting í 6 høgum29‐1163?</p>
<p>Kirkjubøur</p>
<p>Glyvurshagi02‐111316‐1113623‐116121‐125224‐128524‐129630‐1282</p>
<p>Samlað veiða fyri 5 túrar‐ Tvær byrsur á hvørjum túri.20?</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">70 </em><em type="bold">25 </em></p>
<p>Inni í Dølum02‐113321‐123328‐1233</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">9 </em><em type="bold">9 </em></p>
<p>Kirkjubøhagi ‐ Fyri Handan05‐119407‐116130‐115211‐1212</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">21 </em><em type="bold">9 </em></p>
<p>Kollafjørður</p>
<p>Hamrahagi ‐ á Hjøllum23‐12182</p>
<p>Hamrahagi ‐ Frammi við Gjógv21‐116223‐113127‐115116‐1241</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">18 </em><em type="bold">5 </em></p>
<p>Heygshagi23‐1273</p>
<p xml:lang="dan">Kjalneshagi30‐1131523‐12162</p>
<p>Miðgerðahagi ‐ á Hjøllum23‐12??</p>
<p>Miðgerðahagi ‐ Frammi við Gjógv23‐1112 <em type="bold">harum </em><em type="bold">byrsum </em></p>
<p>Streymoy</p>
<p>Kollafjørður</p>
<p>Oyrareingjahagi23‐125430‐1244</p>
<p>Signabøshagi02‐1122409‐1111213‐12101</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">43 </em><em type="bold">7 </em></p>
<p>Sjóvarhagi ‐ Fremripartur02‐1112204‐115130‐1151</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">22 </em><em type="bold">4 </em></p>
<p>Sjóvarhagi ‐ Niðaripartur08‐113328‐127331‐12103</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">20 </em><em type="bold">9 </em></p>
<p>Todneshagi16‐112130‐1241</p>
<p>Kvívík02‐11381414‐114215‐112118‐114219‐112222‐116122‐116123‐112223‐112230‐112207‐128423‐1210430‐1223631‐1253</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">114 </em><em type="bold">46 </em></p>
<p>Frammi í Haga (Presthagin)29‐118212‐128123‐1213131‐12102</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">39 </em><em type="bold">6 </em>02‐1123813‐112119‐114120‐111104‐122106‐125210‐124113‐1210116‐127323‐1215830‐1234 </p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">76 </em><em type="bold">31 </em></p>
<p>Fjallið (partur av Ognarhaganum)</p>
<p>Gásafellið (partur av Ognarhaganum) <em type="bold">harum </em><em type="bold">byrsum </em></p>
<p>Streymoy</p>
<p>Kvívík</p>
<p>Norðuri í Haga (Junkarahagi)02‐1113830‐112107‐123110‐126112‐126116‐122218‐127423‐1223624‐122531‐1274</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">71 </em><em type="bold">33 </em></p>
<p>Úti í Haga23‐1110423‐1264</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">16 </em><em type="bold">8 </em></p>
<p>Langasandur</p>
<p>Langasandshagi02‐119418‐1210330‐12203</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">39 </em><em type="bold">10 </em></p>
<p>Leynar</p>
<p>Leynahagi ‐ Framman fyri Húsini16‐12325</p>
<p>Leynahagi ‐ Uttan fyri Húsini23‐117529‐1127719‐126423‐1285</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">48 </em><em type="bold">21 </em></p>
<p>Norðradalur</p>
<p>Kongshagin (Úti í Haga)02‐114423‐119230‐12134</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">26 </em><em type="bold">10 </em></p>
<p>Presthagin (Heimi í Haga)05‐1124623‐114213‐124118‐125423‐121124‐122131‐1222</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">42 </em><em type="bold">17 </em></p>
<p>Saksun</p>
<p>Dúvugarðahagi ‐ Heimanfyri Glyvur02‐1144623‐1112230‐118117‐1222418‐123131‐1222</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">91 </em><em type="bold">16 </em></p>
<p>Dúvugarðahagi ‐ Niðanfyri Glyvur02‐1141 <em type="bold">harum </em><em type="bold">byrsum </em></p>
<p>Streymoy</p>
<p>Saksun</p>
<p>Kvíggjarhamarshagi02‐11971108‐1117309‐113123‐1113530‐1136607‐124118‐1213123‐1225528‐123331‐1231</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">218 </em><em type="bold">38 </em></p>
<p>Svartáhagi ‐ Fyri Niðan02‐1150615‐116119‐1114213‐124117‐129118‐1211</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">84 </em><em type="bold">12 </em></p>
<p>Svartáhagi ‐ Fyri Uttan08‐1119323‐11273</p>
<p>Skælingur</p>
<p>Skælingshagi ‐ Norðaripartur23‐1111217‐12102</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">21 </em><em type="bold">4 </em></p>
<p>Skælingshagi ‐ Sunnaripartur</p>
<p>Hava skotið, men úrslitið er ikki alment.??</p>
<p xml:lang="eng">Streymnes</p>
<p>Fyri Framman ‐ Fremripartur02‐119108‐117123‐1111127‐1110107‐1213113‐124118‐1212131‐12102</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">76 </em><em type="bold">9 </em></p>
<p>Fyri Framman ‐ Heimaripartur08‐116223‐116129‐112109‐1215217‐129223‐12134</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">51 </em><em type="bold">12 </em></p>
<p>Heimarahelvt í Sundunum</p>
<p>Hava skotið, men úrslitið er ikki alment.??</p>
<p>Norðarahelvt í Sundunum24‐1210230‐1262 <em type="bold">harum </em><em type="bold">byrsum </em></p>
<p>Streymoy</p>
<p xml:lang="eng">Sund</p>
<p>Sundshagi ‐ Innaripartur02‐11325</p>
<p>Sundshagi ‐ Uttaripartur05‐113630‐111407‐123423‐129518‐126530‐1215</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">23 </em><em type="bold">29 </em></p>
<p>Syðradalur (S)</p>
<p>Syðradalshagi (Norðari‐ og sunnaripartur samanlagdir)15‐1132</p>
<p>Tjørnuvík</p>
<p>Fyri Sunnan (Fyri Sunnan Hús)</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Heiman Kamb (Miðjan &amp; 21‐116123‐1114202‐1127318‐122121‐1232</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">32 </em><em type="bold">6 </em></p>
<p>Sjeyndir (Norðan Kamb)09‐1127223‐116124‐12123</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">45 </em><em type="bold">6 </em></p>
<p>Tórshavn</p>
<p>Flatnahagi og Húsahagi09‐116327‐125228‐122231‐1202</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">13 </em><em type="bold">9 </em></p>
<p>Velbastaður</p>
<p>Fungagimbrar</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Gimbrarnar02‐1183</p>
<p>Heiðaseyður</p>
<p>Samla veiða fyri 4 túrar.62</p>
<p>Lambhagi07‐115109‐111115‐117121‐116129‐114130‐122118‐1231</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">28 </em><em type="bold">7 </em></p>
<p>Líðarhagi02‐112307‐123223‐1212</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">6 </em><em type="bold">7 </em></p>
<p>Norðari Spakiseyður30‐12215</p>
<p>Syðri Spakiseyður30‐12105</p>
<p>Heiman Kamb (Miðjan &amp; Ytstitriðingur) <em type="bold">harum </em><em type="bold">byrsum </em></p>
<p>Streymoy</p>
<p>Vestmanna</p>
<p>Brekkurnar (partur av Neshaga)02‐116509‐119619‐115128‐115325‐125527‐1263</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">36 </em><em type="bold">23 </em></p>
<p>Dalhagi ‐ Eystaripartur04‐117410</p>
<p>Dalhagi ‐ Heimaripartur</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Fjallið (partur av Fjalshaga)02‐11451023‐114130‐113424‐122128‐12710</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">61 </em><em type="bold">26 </em></p>
<p>Heimi í Haga á Bjørgum ‐ Eystari02‐112618‐118207‐1213214‐124131‐1255</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">93 </em><em type="bold">42 </em>07‐1213214‐1241 </p>
<p>Heygahagi ‐ Fremrahelvt02‐1145722‐1133730‐1183</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">86 </em><em type="bold">17 </em></p>
<p>Heygahagi ‐ Innarahelvt02‐1132828‐1235</p>
<p>Kvívíksmerkur (Líðin)02‐113516‐113630‐113530‐122131‐1224</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">13 </em><em type="bold">21 </em>02‐115306‐118308‐114219‐113106‐124107‐128309‐129316‐1211217‐125118‐1215523‐1241 </p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">76 </em><em type="bold">25 </em></p>
<p>Heimi í Haga á Bjørgum ‐ Vestari (Sjúrðarstovuhagi)</p>
<p>Norðurnesið (partur av Neshaga) <em type="bold">harum </em><em type="bold">byrsum </em></p>
<p>Streymoy</p>
<p>Vestmanna</p>
<p>Reynið (partur av Fjalshaga)02‐1110516‐118323‐1151</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">23 </em><em type="bold">9 </em></p>
<p>Úti í Haga á Bjørgum02‐1153809‐114312‐113115‐115123‐1115230‐116207‐127223‐1235531‐1233</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">131 </em><em type="bold">27 </em></p>
<p>Vágar</p>
<p>Bøur</p>
<p>Kleivar24‐1210230‐12123</p>
<p>Tormanshagi07‐1230824‐1294</p>
<p>Uttangarðshagi ‐ Eystaripartur 02‐1119417‐12102</p>
<p>Uttangarðshagi ‐ Vestaripartur 18‐1123413‐124124‐12212</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">48 </em><em type="bold">7 </em></p>
<p>Gásadalur</p>
<p>Garðshagi02‐112623‐1152</p>
<p>Líðin23‐1131616‐1210228‐121130‐1266</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">48 </em><em type="bold">15 </em></p>
<p>Rygsvíkshagi23‐1271</p>
<p>Uttanfyri í Víkum</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Víkahagi23‐1129704‐123112‐123118‐1261</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">41 </em><em type="bold">10 </em></p>
<p>Miðvágur</p>
<p>Dalurin04‐111215‐113225‐113223‐122130‐1225</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">11 </em><em type="bold">12 </em></p>
<p>Eggin</p>
<p>Samlað veiða á 4 túrum.18? <em type="bold">harum </em><em type="bold">byrsum </em></p>
<p>Vágar</p>
<p>Miðvágur</p>
<p>Heimanhús á Fjøllum02‐1131709‐119407‐1214516‐12134</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">67 </em><em type="bold">20 </em></p>
<p>Heimaraleiti08‐1115325‐113114‐123120‐1211</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">22 </em><em type="bold">6 </em></p>
<p>Kvígandalur02‐113320‐112123‐115228‐112213‐126223‐121128‐121130‐1243</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">24 </em><em type="bold">15 </em></p>
<p>Nípan04‐117222‐1121</p>
<p>Norðaraleiti02‐113123‐1123430‐115218‐1212223‐127128‐1231</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">53 </em><em type="bold">11 </em></p>
<p>Tjørndalsegg02‐117219‐115128‐1111307‐126209‐122113‐124116‐126520‐121228‐123130‐121331‐1213</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">47 </em><em type="bold">24 </em></p>
<p>Uttanhús á Fjøllum02‐1130623‐118507‐124113‐1214428‐1265</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">62 </em><em type="bold">21 </em><em type="bold">harum </em><em type="bold">byrsum </em></p>
<p>Vágar</p>
<p>Sandavágur</p>
<p xml:lang="dan">Dalhagi</p>
<p>Samlað veiða fyri eitt ókent tal av túrum.23?</p>
<p>Eyðansstovuhagi</p>
<p>Samlað veiða fyri uml. 3 túrar.15?</p>
<p>Giljahagi06‐116523‐116429‐117206‐121112‐124316‐123123‐122230‐1221</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">31 </em><em type="bold">19 </em></p>
<p>Gimbragonga15‐114116‐111121‐113227‐114129‐111107‐122118‐128327‐1221</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">25 </em><em type="bold">11 </em></p>
<p>Oknadalur22‐1128518‐1216323‐1216231‐1221</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">62 </em><em type="bold">11 </em></p>
<p>Oyrargjáarhagi22‐113127‐116105‐124107‐128511‐122118‐124130‐124131‐1221</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">33 </em><em type="bold">12 </em></p>
<p>Rákarhagi31‐1221</p>
<p>Rangagjáarhagi23‐1221</p>
<p>Reyn12‐125228‐1264</p>
<p>Slættaneshagi08‐1110309‐115331‐1251</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">20 </em><em type="bold">7 </em><em type="bold">harum </em><em type="bold">byrsum </em></p>
<p>Vágar</p>
<p>Sandavágur</p>
<p>Sundshagi06‐118514‐117223‐116407‐122112‐123413‐122318‐124323‐122123‐122230‐1221</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">38 </em><em type="bold">26 </em></p>
<p>Syðriseyður06‐1122</p>
<p>Samlað veiða fyri 2 túrar.12?</p>
<p>Sørvágur08‐1142623‐1124530‐1114605‐129307‐129109‐124112‐1217314‐1212318‐1220530‐122231‐12175</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">170 </em><em type="bold">40 </em>02‐117405‐118106‐113309‐112111‐111112‐1129514‐111219‐118202‐124206‐1211407‐121112‐128313‐126316‐129217‐121119‐121224‐122231‐1224 </p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">104 </em><em type="bold">43 </em></p>
<p>Norðurtriðingur ‐ Norðaripartur (Norðurtriðingur ‐ Uttanfyri Ánna)</p>
<p>Norðurtriðingur ‐ Sunnaripartur (Vørðufelli) <em type="bold">harum </em><em type="bold">byrsum </em></p>
<p>Vágar</p>
<p>Sørvágur</p>
<p>Suðurtriðingur ‐ Sunnaripartur02‐1115505‐111107‐113209‐112213‐118216‐113330‐111113‐126330‐12102</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">49 </em><em type="bold">21 </em></p>
<p>Suðurtriðingur ‐ Ytripartur02‐1124509‐114123‐1133</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">31 </em><em type="bold">9 </em></p>
<p>Teigarnir30‐1252</p>
<p>Úttriðingur ‐ Heimaripartur15‐1122629‐119403‐126320‐1222</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">39 </em><em type="bold">15 </em></p>
<p>Úttriðingur Selvíkar ‐ Eystaripartur15‐1111623‐114328‐1241</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">19 </em><em type="bold">10 </em></p>
<p xml:lang="eng">Mykines</p>
<p xml:lang="eng">Mykines</p>
<p>Øll oyggin</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Hestur</p>
<p>Hestur</p>
<p>Hesthag ‐ Innarahelvt ‐ Norðari30‐1163</p>
<p>Hestshagi ‐ Uttarahelvt18‐1242</p>
<p>Miðjan ‐ Innarahelvt ‐ Syðri</p>
<p>Skotin saman við <span type="quote">"Miðjan ‐ Innarahelvt ‐ Norðari"</span>.??</p>
<p>Nólsoy</p>
<p>Nólsoy</p>
<p>Øll oyggin08‐115818</p>
<p>Sandoy</p>
<p>Dalur</p>
<p>Syðstihagi30‐1273</p>
<p>Sandur</p>
<p>Fjalshagi ‐ Heimastipartur23‐1143</p>
<p>Klettahagi23‐1183</p>
<p>Sandarhagi23‐1152</p>
<p>Søltuvíkshagi31‐1285</p>
<p>Skálavík</p>
<p>Heimastihagi ‐ Heimaripartur30‐12114</p>
<p>Innastihagi09‐112114‐121123‐1252</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">8 </em><em type="bold">4 </em></p>
<p>Norðastihagi16‐1196</p>
<p>Skopun</p>
<p>Skopunarhagi ‐ Syðripartur23‐12104</p>
<p>Skúgvoy</p>
<p>Skúgvoy</p>
<p>Bergið23‐1151</p>
<p>Miðjan02‐1157</p>
<p>Miðjan16‐1115</p>
<p>Norðarihagi ‐ Heimaripartur02‐116715‐1115</p>
<p>Uttarihagi ‐ Heimaripartur23‐1231 <em type="bold">harum </em><em type="bold">byrsum </em></p>
<p>Suðuroy</p>
<p>Fámjin</p>
<p>Allir 8 hagarnir í bygdini23‐111410</p>
<p>Fjallið Mikla23‐1211</p>
<p>Miðhagi ‐ Norðaripartur18‐1221</p>
<p>Hvalba</p>
<p>Fjórðingur02‐1153</p>
<p>Prestfjall ‐ Heimaripartur05‐1132</p>
<p>Prestfjall ‐ Sunnaripartur23‐12144</p>
<p>Øravík</p>
<p>Vestur í Haga02‐111123‐1211</p>
<p>Porkeri</p>
<p xml:lang="dan">Dalhagi20‐122218‐1222</p>
<p>Handaripartur23‐1222</p>
<p>Heiðarnar23‐1242</p>
<p>Heimaripartur24‐1243</p>
<p>Sandvík</p>
<p>Sandvíkshagi18‐1184</p>
<p>Úti í Haga23‐1253</p>
<p>Sumba</p>
<p>Felagsskjóting ‐ 9 hagarúrslitið er ikki alment.??</p>
<p>Trongisvágur</p>
<p>Klappjakt (4 hagar: Líðarhagi + Húsgarðshagi + Riddalshagi + Tvørhagi ‐ innaripartur)06‐116617</p>
<p>Ranghagi29‐113331‐1222</p>
<p xml:lang="eng">Ónevnd</p>
<p>Ónevnd bygd</p>
<p>Ónevndur hagi02‐114408‐1147908‐117416‐112116‐1113523‐114430‐111212‐122123‐1212123‐124424‐12131</p>
<p>Samlað veiða fyri uml 5‐7 túrar42?</p>
<p><em type="bold">Tilsamans fyri allar Føroyar </em><em type="bold">5.927 </em><em type="bold">harur </em><em type="bold">790 </em><em type="bold">túrar </em></p>
</body></document>
