<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="science"/><author><unknown/></author><wordcount>1255</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>nvdrit2005_02.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">Er vandi av radiobylgjustráling frá </em></p>
<p><em type="bold">GSM fartelefonum </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Magnus Danielsen </em></p>
<p xml:lang="eng">NVD <em type="italic">Rit </em>2005:15 </p>
<p xml:lang="eng">Heiti / Title</p>
<p><em type="bold">Er vandi av radiobylgjustráling </em><em type="bold">frá GSM fartelefonum </em></p>
<p>Høvundar / Authors</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Magnus Danielsen </em></p>
<p xml:lang="eng">Ritslag / Report Type</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Tøknifrágreiðing/Technical Report </em></p>
<p xml:lang="eng">NVD <em type="italic">Rit </em>2005:15 © </p>
<p>Náttúruvísindadeildin og høvundurin</p>
<p xml:lang="eng">ISSN1601-9741</p>
<p>Útgevari / Publisher</p>
<p>Náttúruvísindadeildin, Fróðskaparsetur Føroya</p>
<p>Bústaður / Address</p>
<p>Nóatún 3, FO 100 Tórshavn, Føroyar (Faroe Islands)</p>
<p>Postrúm / P.O. box2109, FO 165 Argir, Føroyar (Faroe Islands) y y @+298 352550 y +298 352551 y nvd@setur.fo</p>
<p xml:lang="dan">Magnus Danielsen,</p>
<p>Náttúruvísindadeildin, Fróðskaparsetur Føroya</p>
<p>Hesin spurningur hevur tikið seg upp, nú nærum hvørt fólk ber fartelefon við sær, og øll øki í landinum eru útbygd við føstum radiostøðum til tess at røkka fartelefonunum. Spurningurin verður settur víða hvar um heimin og er partur av meira almenna spurninginum, um elektromagnetiskar bylgjur ella radiobylgjur kunnu vera skaðiligar. Staðfest er kortini, at tær ikki eru ioniserandi eins og røntgenstráling og radioaktiv stáling og tí í, hvussu so er, ikki bera í sær sama slag av vanda. Kortini verður spurt, um radiobylgjur kortini kunnu vera vandamiklar. Evnið hevur havt so stóran ans ymsa staðni í heiminum, at ein heilur hópur av vísindaligum greinum eru skrivaðar um tað. Ein tilvísing nevnir, at um 20000 fakligar greinar eru til um evni. Kortini eru niðurstøðurnar, ymsu granskararnir koma til, ikki eintýddar um, hvussu vandamikil henda radiobylgjustráling frá GSM og øðrum sløgum av fartelefonskipanum er. Høvuðs orsøkin til, at fartelefon verður tikin álvarsliga í heilsusamanhangi, er, at 1,5 milliardir av brúkarum (árslok 2005) eru og økjast meira og meira í tali. Ein potentiel risiko er tí fyri, at, um hetta er vandamikið, kann tað skaða milliónir av fólki. Vanliga uppfatanin er kortini í dag tann, at, um hesin vandi er til staðar, er hann sera lítil serstakliga, um hóskandi atlit eru tikin fyri at minka um vandan. Her skal verða greitt frá, hvørjir møguligu vandarnir kunnu vera. <em type="bold">Standardir fyri radiobylgjustráling </em>Staðfest er, at radiobylgjur við stórari styrkju kunnu upphita vevna. Hetta hevur serliga týdning fyri fólk, sum arbeiða nær sterkum radiosendarum. Um aðrir vandar eru, eru sera ymiskar meiningar um, og staðfestast kann, at vandarnir eru ikki vorðnir váttaðir ella avváttaðir soleiðis, at tað á nakran hátt kann sigast at vera semja um málið millum vísindafólk. Til tess at seta avmarkingar fyri at verja fólk móti ov sterkari radiostráling eru settar nevndir og stovnar í fleiri londum og eisini á altjóða støði at finna mark fyri mestu stráling av fólki, sum ikki eigur at verða farið uppum. Í Bretlandi er soleiðis <span type="quote" xml:lang="eng">“National Radiological Protection Board (NRPB)”</span> sett at taka sær av hesum spurningum har og hevur gjørt reglugerðir fyri mest loyvda markinum [1]. Teir hava í samband við fartelefonir gjørt brúk av úrslitunum, sum serfrøðingabólkurin: <span type="quote" xml:lang="eng">“Independent Expert Group on Mobile Phones (IEGMP)”</span> (Chairman: Sir Willliam Stewart) hevur tilrátt [2]. Í USA er <span type="quote">“National Council on Radiation Protection and Measurements (NCRP) ein stovnur, sum ger tilsvarandi tilráðingar [3]. Í øðrum londum hava tilsvarandi nevndir og arbeiðsbólkar eisini arbeitt við hesum spurningum við líknandi úrslitum. Á altjóða støði arbeiða hesir stovnar við málinum:“International Commission on non-ionizing radiation protection (ICNIRP)”</span> [4], IEEE Standard Coordination Committees 28 and 34 (IEEE SCC-28 and 34) [5], International Radiation Protection Association (IRPA), World Health Organization (WHO) [6]. Semja er í øllum hesum stovnum og nevndum um, at radiobylgjur hita vevnaðin í livandi verum, og at hetta eigur at verða avmarkað til tað minst møguliga. Tølini verða sett upp eitt sindur ymiskt, men siga í høvuðsheitum tað sama. ICNIRP, sum vanliga verður víst til, ásetir soleiðis fyri vanlig fólk, at í mesta lagi miðalorkan 0,08 W/Kg (hetta er sokallaða <span type="quote" xml:lang="eng">“specific absorption rate”</span> = SAR) av likamsvekt eigur at verða avsett í kroppinum, meðan fólk, ið arbeiða við radiobylgjum, kunnu tola 5 ferðir hægri stráling. NRPB ásetir hetta hægra stigið at vera galdandi fyri øll í samfelagnum. Í talinum 0,08 W/Kg er tikin við ein trygdarfaktor uppá 50, t.e. menniskja væl tolir upphiting, ið svarar til 50 ferðir uppgivnað virði. − at brúka minst møguliga útsenda orku í basisstøðini − at uppseta antennurnar soleiðis, at fólk ikki koma inn um trygdarfrástøðuna frá basisstøðini − at hava serlig atlit fyri at minka radiobylgjustráling av børnum mest møguligt, nær skúlum, barnagørðum, vøggustovum, o.t. í samband við uppsetingina − og annars at vísa eftiransni í uppsetingini av antennunum Tað eigur at verða lagdur dentur á, at strálingin frá basisstøðunum er nógv minni enn frá fartelefonunum, og at tað tí er størri orsøk til at leggja dent at brúka fartelefonirnar við skili. <em type="bold">Fartelefonir (Mobiltelefonir) </em>Fartelefonir eru bygdar til at útsenda radiobylgjur í allar rætningar við tað, at basisstøðir kunnu vera at finna í ein og hvønn rætning í mun til fartelefonina. Tað merkir, at strálingin eisini er rættað beint inn í kroppin og aloftast høvdið á brúkaranum. Tað er vert at hefta seg við í hesum sambandi, − at hóast útsendað miðalorkuna í mesta lagi er 0,25 watt (mestaorka er 2 watt), er strálistyrkin, ið persónurin kann verða útsettur fyri av hesi radiobylgjustrálingini, meira enn 1000 ferðir størri enn orkan frá basisstøðini, og − at hetta vekir serligan eftiransingartørv, m.a. av tí, strálingin rakar heilan lokalt serliga meint og, at heilin er sera viðhvom gøgn. </p>
<p>Tí verður rátt til: − at fartelefonin verður brúkt minst møguligt − at serliga børn brúka fartelefon sera lítið ella als ikki − at teleoperatørar og fartelefon ídnaðurin halda seg frá í teirra lýsingarherðferðum at eggja børnum til at brúka fartelefon [2] − at handfríar (<span type="quote" xml:lang="eng">“handsfree”</span>) telefonir verða brúktar fyri at flyta antennuna longri frá høvdinum, har fartelefonir verða brúktar nógv − at serliga børn brúka handfríar fartelefonir, um tey skulu brúka tær als. <em type="bold"></em>Tað er her serlig orsøk at hefta seg við, at tað kann vera ein fyrimunur, at ein basisstøð er tætt við, har fartelefonbrúkarin er. Hetta kemst av, at útstrálaða orkan frá fartelefonini automatiskt verður minkað í stigum frá 2 watt niður í 0,002 watt, jú nærri hon er av tí, at minni orka er neyðug fyri at røkka basisstøðini. <em type="bold">Hvør er vandin </em>Samanumtikið kann sigast, at við teimum altjóða mest loyvdu ásetingunum av radiobylgjustráling, sum nevndar eru, er sera lítil vandi fyri ov nógvari stráling. Medisinskar kanningar hava eisini verið gjørdar nógva staðni, og er eingin vísindalig niðurstøða komin til greitt úrslit um, at vandi er av radiobylgjunum, um mestumarkini verða yvirhildin. Nógv hevur [1] </p>
<p xml:lang="eng">NRPB board :<span type="quote" xml:lang="eng">“Mobile Phone and Health 2004”</span>, Documents of the NRPB (= National Radiological Protection Board), vol.15, no.5, 2004. http://www.hpa.org.uk/radiation/publications/documents_of_nrpb/pdfs/doc_15_5.pdf [2]</p>
<p xml:lang="eng">IEGMP, Chairman Sir Willliam Stewart: <span type="quote" xml:lang="eng">“Mobile Phone and Health”</span>, Independent Expert Group on Mobile Phones 2000. http://www.iegmp.org.uk/report/text.htm [3]</p>
<p xml:lang="eng">NCRP, <span type="quote" xml:lang="eng">“Biological Effects and Exposure Criteria for Radiofrequency Electromagnetic Fields”</span>, Report 86, National Council on Radiation Protection and Measurements, Bethesda, MD, 1986. [4]</p>
<p xml:lang="eng">ICNIRP Guidelines:<span type="quote" xml:lang="eng">”Guidelines for Limiting Exposure to Time – varying Electric, Magnetic, and Electromagnetic Fields (Up to 300 GHz)”</span>, International Commission on Non – Ionizing Radiation Protection, Health Physics Vol.74.4, April 1998. http://www.icnirp.de/documents/emfgdl.pdf [6]</p>
<p xml:lang="eng">IRPA/WHO, <span type="quote" xml:lang="eng">“Electromagtnetic Fields (300 Hz – 300 GHz), Environmental Health Criteria, 137”</span>, International Radiation Protection Association, World Health Organization, Geneva, Switzerland, 1993. http://www.inchem.org/documents/ehc/ehc/ehc137.htm [7]</p>
<p xml:lang="eng">C.Johansen, J.D.Boice Jr., J.K.McLaughlin, J.H.Olsen, <span type="quote" xml:lang="eng">“Cellular Telephones and Cancer – a Nationwide Cohort Study in Denmark”</span>, Journal of the National Cancer Institute, Vol.93, No.3, February 7, 2001. http://www.jncicancerspectrum.oupjournals.org/cgi/reprint/jnci;93/3/203.pdf [8]</p>
<p xml:lang="dan">Cindy Sage, <span type="quote" xml:lang="eng">“An Overview of Radiofrequency/Microwave Radiation Studies Relevant to Wireless Communications and Data”</span>, Internationale Konferenz Situierung von Mobilfunksendern Wissenschaft &amp; Öffentliche Gesundheit, Salzburg, 7.- 8. Juni 2000, www.land-sbg.gv.at/celltower http://www.salzburg.gv.at/Proceedings_(15)_Sage_2.pdf [9]</p>
<p xml:lang="dan">Neil Cherry, <span type="quote" xml:lang="eng">“Criticism of the Proposal to Adopt the ICNIRP Guidelines for Cellsites in New Zealand, ICNIRP Guideline Critique”</span>, Internationale Konferenz Situierung von Mobilfunksendern Wissenschaft &amp; Öffentliche Gesundheit, Salzburg, 7.- 8. Juni 2000, http://www.land-sbg.gv.at/celltower/german/ICNIRP-Kritik1.pdf http://www.land-sbg.gv.at/celltower/german/ICNIRP-Kritik2.pdf</p>
</body></document>
