<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="science"/><author><unknown/></author><wordcount>1471</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>nvdrit2008_06eydfinn.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">Túrfrágreiðing </em></p>
<p>Úrslit frá yvirlitstrolingini á Føroyabanka 3.– 10. september 2008</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Cruise report: Results from the groundfish trawl survey on Faroe Bank </em><em type="italic">3-10 September 2008 </em></p>
<p>Eyðfinn Magnussen</p>
<p xml:lang="eng">NVD <em type="italic">Rit </em>2008:06 </p>
<p xml:lang="eng">Heiti / Title</p>
<p xml:lang="eng">Úrslit frá yvirlitstrolingini á Føroyabanka <em type="bold">3.- 10. september 2008 </em>Results from the groundfish trawl survey on Faroe Bank 3-10th September 2008 </p>
<p>Høvundur / Author</p>
<p><em type="bold">Eyðfinn Magnussen </em></p>
<p xml:lang="eng">Ritslag / Report Type</p>
<p xml:lang="eng">Tøknifrágreiðing/Technical Report</p>
<p xml:lang="eng">NVD <em type="bold">Rit </em>2008:06 © </p>
<p>Náttúruvísindadeildin og høvundurin</p>
<p>Útgevari / Publisher</p>
<p>Náttúruvísindadeildin, Fróðskaparsetur Føroya</p>
<p>Bústaður / Address</p>
<p>Nóatún 3, FO 100 Tórshavn, Føroyar (Faroe Islands)</p>
<p>Postrúm / P.O. box2109, FO 165 Argir, Føroyar (Faroe Islands) y y @+298 352550 y +298 352551 y nvd@setur.fo</p>
<p><em type="bold">Magnus Heinason - Túrfrágreiðing </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Yvirlitstroling-Føroyabanki. Túrur nr. 0868 </em></p>
<p><em type="bold">Tíðarskeið 3.-10. september 2008 </em></p>
<p><em type="bold">Fólk frá FRS: </em>Regin Kristiansen, Petur Steingrund og Jógvan á Steig (praktikantur). <em type="bold">Fólk frá Fróðskaparsetrinum </em>: Hannipaula Olsen, Helga Bára Mohr Vang, Eirikur Danielsen, Tóra Winther Reinert og Eyðfinn Magnussen. <em type="bold">Ábyrgd: </em>Eyðfinn Magnussen, Fróðskaparsetur Føroya. <em type="bold">Endamál </em>: Hetta var tann triði og seinasti túrurin av heyst-yvirlitstrolingunum í ár. Høvuðsendamálið við túrinum var at fáa til vega tilfar, ið skal nýtast í stovnsmetingunum av toski, hýsu og upsa, t.e. veiða í vekt og í tali, longdarbýti, vektbýti, aldursbýti, kynsbýti og kynsbúning av nevndu sløgum. Vekt, tal og longdarbýti varð skrásett fyri øll fiskasløg, ið vórðu veidd á túrinum. Eisini vóru gjørdar magakanningar av toski, hýsu og upsa. Umframt at fiska, vóru mátingar eisini gjørdar av salti, hita og plankton á Bankanum. <em type="bold">Reiðskapur: </em>116 fóts kassatrol við 40 mm meskum í posanum og við vanligum grunni. Breitlarnir vóru 60 m og 120 m, Steinhamns lemmar, Seastar hitamátari, Sea-Bird CTD og WP2 glúpur. <em type="bold">Um túrin: </em>Farið varð av Havnini 3. september kl. 22.00. Trolið var koyrt út fyrstu ferð 4. september kl. 07.25. Seinasta CTD-støðin varð tikin 8. september kl. 14.32. Alla støðir vórðu tiknar. Í sýnishondbókini verður miðað eftir at taka tilsamans 1200 nytrur av toski, hýsu og upsa; 400 av hvørjum. Av tí at ov lítið var at fáa, var hetta bert møguligt fyri hýsu. Av toski vórðu tiknar 109 nytrur og av upsa 84 nytrur. <em type="bold">Nær eru prøvarnir upparbeiddir: </em>Magarnir vórðu kannaðir umborð. Hitamátingarnar á trolinum og úrslitini frá Imponatorskipanini verða liðug rættað skjótast møguligt og løgd í databasuna. 4 </p>
<p><em type="bold">Fyribilsúrslit </em>40'20'9°40'20'8°40'30'30'20'20'9.279.5310'10.4410.7810'8.3211.34 11.329.5461°8.7910.8511.50 11.50 10.929.6261°10.5311.4110.0650'10.2311.329.749.3550'11.0340'10.637.8540'8.5830'9.5530'8.978.8120'20'10'10'40'20'9°40'20'8°40' </p>
<p>Mynd x1 : Miðalhitin við botnin á Føroyabanka 4.- 8. september 2008. Hitin er miðalvirðið fyri hvørt tov. 7.57.88.08.38.58.89.0199719981999200020012002200320042005200620072008</p>
<p><em type="bold">Ár </em></p>
<p><em type="bold">H </em><em type="bold">it </em><em type="bold">in um </em><em type="bold">v </em><em type="bold">á </em><em type="bold">ri </em><em type="bold">ð </em>9.09.49.810.310.711.111.5 </p>
<p><em type="bold">H </em><em type="bold">iti </em><em type="bold">n u </em><em type="bold">m </em><em type="bold">he </em><em type="bold">y </em><em type="bold">s </em><em type="bold">ti </em><em type="bold">ð </em></p>
<p>Mynd 2 : Miðalhitin ± standardfrávik (S) við botnin á Føroyabanka um várið (heila linjan) og heystið (brotna linjan) árini 1997-2008. Bert mátingar grynri enn 150 m eru tiknar við. 5 <em type="bold">. Samlað veiða (kg) . </em><em type="bold">. Tal av prøvum . </em></p>
<p><em type="bold">FISKANAVN </em><em type="bold">2007 2008 </em></p>
<p><em type="bold">Munur </em><em type="bold">(%) </em></p>
<p><em type="bold">Longdar </em><em type="bold">mátað </em></p>
<p><em type="bold">Stak </em><em type="bold">vektir Nytrar </em></p>
<p><em type="bold">Magar </em></p>
<p>HAVMÚS 1.368 2.306 69 213 200</p>
<p>HÝSA 2.661 1.707 -36 1.194 1149 402 74</p>
<p>GULLLAKSUR 1.574 1.335 -15 227 225</p>
<p>SVARTKJAFTUR 142 1.223 761 459 359</p>
<p xml:lang="eng">KNURRHANI 7 877 12424 180 178</p>
<p>TOSKUR 687 674 -2 109 109 109 50</p>
<p xml:lang="eng">LOLIGO 1.307 534 -59 447 180</p>
<p xml:lang="eng">KJAFTSV. KONGAFI. 226 349 54 73 71</p>
<p xml:lang="eng">UPSI 575 293 -49 84 84 84 32</p>
<p xml:lang="eng">SILVURMURTUR 5 161 3123 59 38</p>
<p>AGNHØGGUSLOKKUR 33 154 366 14 13</p>
<p xml:lang="eng">LONGA 99 142 44 42 42</p>
<p xml:lang="eng">LÍTLI KONGAFISKUR 315 96 -69 291 185</p>
<p>GLÝSUFISKUR 73 80 10 1.296 618</p>
<p xml:lang="eng">KALVI 12 76 530 7 7</p>
<p>TUNGA 35 41 17 45 45</p>
<p>SANDSPRØKA 5 36 613 39 33</p>
<p xml:lang="eng">KJAFTSVARTI</p>
<p>HÁVUR 0 30 3 3</p>
<p>STÓRI KONGAFISKUR 18 24 32 17 16</p>
<p xml:lang="eng">BROSMA 4 21 434 13 13</p>
<p xml:lang="eng">LÍTLA</p>
<p xml:lang="eng">BROSMA 0 19 10 10</p>
<p>HAVTASKA 30 17 -43 3 3</p>
<p xml:lang="eng">BLÁLONGA 24 11 -54 5 5</p>
<p xml:lang="eng">LÝSINGUR 3 9 205 3 3</p>
<p>GLASKVOYSA 0.2 7 3.617 23 23</p>
<p>TRANTKONGAFIS. 11 6 -42 6 5</p>
<p>SKØTA 0 5 2 2</p>
<p xml:lang="eng">BÚKSVARTI</p>
<p>HÁVUR 0 5 5 4</p>
<p xml:lang="eng">ROGNKELSI 0 5 1 1</p>
<p>STINGLAKSUR 14 4 -69 2 2</p>
<p xml:lang="eng">BLÁRIDDARI 0.7 4 506 12 11</p>
<p xml:lang="eng">MORA 0 3 1 1</p>
<p>SVARTFISKUR 87 2 -97 1 1</p>
<p xml:lang="eng">BRAMAFISKUR 0 2 2 2</p>
<p xml:lang="eng">SILVURKALVI 0 2 1 1</p>
<p>HVÍTINGSBRÓÐIR 2 1 -25 221 2</p>
<p>HVASSASPREK 0 1 1 1</p>
<p xml:lang="eng">ROSSAMAKRELUR 2 1 -50 1 1</p>
<p xml:lang="eng">GESTFISKUR 0 0.3 1 1</p>
<p xml:lang="eng">JÁKUPSSKEL 0 0.2 2 2</p>
<p>KIKARAFISKUR 5 0.1 -98 1 1</p>
<p xml:lang="eng">LAKSSILD 0 0.06 6 0</p>
<p xml:lang="eng">NEBBASILD 0.02 0.0 20 13 1</p>
<p>SEKSTÁKNUHÁVUR 96 - - - -</p>
<p xml:lang="eng">LÁLLA 14 - - - -</p>
<p xml:lang="eng">REYÐSPRØKA 3 - - - -</p>
<p>HVASSHVOYSA 3 - - - -</p>
<p xml:lang="eng">TRANTLANGASPORL 3 - - - -</p>
<p xml:lang="eng">KLINGRUSKØTA 2 - - - -</p>
<p><em type="bold">Tilsamans 9.446 </em><em type="bold">10.265 </em><em type="bold">+9% </em><em type="bold">5.135 </em><em type="bold">3.651 </em><em type="bold">595 </em><em type="bold">156 </em></p>
<p>Talva 1: Samlaða veiðan á Føroyabankatúrinum 4.-8. september 2008. Eisini verður samanborið við veiðuna heysttúrin árið fyri. 6</p>
<p><em type="bold">Fiskasløg: </em>Fingin vórðu íalt 43 ymisk fiskasløg á túrinum ( <em type="italic">Talva 1 </em>). Hetta eru 6 sløg fleiri enn á heysti 2007, tá vit fingu 37 ymisk fiskasløg. Í 2006 vórðu fingin 30 fiskasløg. Talið av fiskasløgum, sum verða fingin á yvirlitstrolingunum á Bankanum, hevur verið rættiliga støðugt; 33 til 34 ymisk sløg, men tey seinru árini hevur talið av fiskasløgum verið alsamt vaksandi. <em type="bold">Veiðan: </em>Samlaða veiðan hendan túrin var 10.265 kg. Hetta er 9 % meira enn fyri einum ári síðani, tá samlaða veiðan var 9.446 kg ( <em type="italic">Talva 1 </em>) men einans 39% av samlaðu veiðuni í 2004, sum var 26.366 kg. Veiðan av flestu fiskasløgunum var hægri henda túrin enn í fjør: Av teimum 43 fiskasløgunum, sum vórðu fingin á túrinum, var veiðan hægri fyri 28 av sløgunum. Fyri 15 av fiskasløgunum varð minni fingið hendan túrin, samanborið við heysttúrin í fjør. Á <em type="italic">myndunum 1 – 6 </em>verður greitt frá veiðuni av toski, hýsu og upsa, og hvussu væl í holdum hesi fiskasløgini vóru. <em type="bold">Toskur: </em>Tilsamans vóru fingin 674 kg (109 fiskar), av toski á Føroyabanka hendan túrin móti 687 kg (147 toskar) í 2007. Hetta er ein minking av veiðuni í vekt uppá 2 % samanborið við í fjør. <em type="italic">Mynd 1 </em>vísir miðalkonditiónsfaktorin á toskinum. Konditiónsfaktorurin sigur okkum, hvussu feitur fiskurin er. Miðalkonditiónsfaktorurin hendan túrin var 1,08, sum er 4% hægri enn í fjør, tá konditiónsfaktorurin var 1,04. <em type="italic">Mynd 2 </em>vísir miðalveiðuna av toski í heyst-yvirlitstrolingunum á Føroyabanka árini 1991 og frameftir. Hendan túrin var miðalveiðan 23 kg pr. fiskitíma. Hetta eru 2% minni enn árið fyri, tá veiðan var 24 kg fyri hvønn fiskitíma. Samanborið við onnur ár var veiðan tó lítil. Í 2002 var miðalveiðan 249 kg pr. fiskitíma. 0.851.001.151.30199119931995199719992001200320052007 </p>
<p>Mynd 1 : Miðalkonditiónsfaktor (vekt/longd <em type="italic">3) hjá toski á heyst-yvirlitstrolingini á Føroyabanka árini 1992-2008. </em>25951933182701088320324912355452124230100200300400199119931995199719992001200320052007 <em type="bold">(kg </em><em type="bold">/t </em><em type="bold">o </em><em type="bold">v </em><em type="bold">) </em></p>
<p>Mynd 2 : Miðalveiðan av toski (kg/tíma) á heyst-yvirlitstrolingini á Føroyabanka árini 1991-2008.</p>
<p><em type="bold">Hýsa: </em>Í alt vórðu fingin 1.707 kg av hýsu ( <em type="italic">Talva 1 </em>). Hetta er ein minking upp á 36% samanborið við árið fyri. Miðalkonditiónsfaktorurin fyri samlaðu hýsuna var 1,04, sum er 1.3 % hægri enn í fjør ( <em type="italic">Mynd 4 </em>). <em type="italic">Mynd 3 </em>vísir miðalveiðuna av hýsu, fingin á heyst-yvirlitstrolingini síðani 1991. Her sæst, at veiðan øll árini til 2002 var støðugt vaksandi. Í 2002 var veiðan av hýsu 1.210 kg pr. fiskitíma. Men eftir hetta hevur veiðan verið støðugt minkandi. Soleiðis var eisini í ár. Miðalveiðan av hýsu hendan túrin var einans 59 kg pr. fiskitíma, móti 92 kg í 2007. Hetta er ein minking uppá 36%, samanborið við 2007 og einans 59% av veiðuni í 2006. 70.901.001.101.20199119931995199719992001200320052007 </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">K-fa </em><em type="bold">k </em><em type="bold">to </em><em type="bold">r </em></p>
<p>Mynd 3 : Miðalkonditiónsfaktor (vekt/longd <em type="italic">3) hjá hýsu á heyst-yvirlitstrolingini á Føroyabanka árini 1996-2008. </em>1691912873073694366931210517414228100925904008001200199119931995199719992001200320052007 <em type="bold">(k </em><em type="bold">g </em><em type="bold">/to </em><em type="bold">v </em><em type="bold">) </em></p>
<p>Mynd 4 : Miðalveiðan av hýsu (kg/tíma) á heyst-yvirlitstrolingini á Føroyabanka árini 1991–2008.</p>
<p><em type="bold">Upsi: </em>Samlaða veiðan av upsa var 293 kg ( <em type="italic">Talva1 </em>). Hetta er bert 49% av veiðuni samanborið við upsaveiðuna í fjør. Miðalkonditiónsfaktorurin á upsanum var 0,97, sum er 4% hægri enn fyri einum ári síðani. Á <em type="italic">mynd 6 </em>er víst miðalveiðan av upsa á heyst-yvirlitstrolingunum á Føroyabanka frá árunum 1991 og frameftir. Hendan túrin var miðalveiðan 10 kg pr. tóv, sum bert er helvtin av veiðuni fyri einum ári síðani (20 kg pr. tóv). <em type="italic"></em>0.80.911.1199119931995199719992001200320052007 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">K </em><em type="bold">-f </em><em type="bold">akt </em><em type="bold">o </em><em type="bold">r </em></p>
<p>Mynd 5 : Miðalkonditiónsfaktor (vekt/longd <em type="italic">3) hjá upsa á heyst-yvirlitstrolingini á Føroyabanka árini 1996 til 2008. </em>3858336488322998328219534620100100200300199119931995199719992001200320052007 <em type="bold">(k </em><em type="bold">g </em><em type="bold">/t </em><em type="bold">o </em><em type="bold">v </em><em type="bold">) </em></p>
<p>Mynd 6 : Miðalveiðan av upsa (kg/tíma) á heyst-yvirlitstrolingini á Føroyabanka árini 1991-2008. 8</p>
<p><em type="bold">Magakanningar </em><em type="bold">Toskur </em>: 50 toskamagar vórðu kannaðir. Høvuðsføðin hjá toski vóru krabbadýr (svimjikrabbar, gággukrabbar og Galathea/Munida). Best umboðaðu fiskarnir vóru smáir glýsufiskar. Eitt lítið sindur av høgguslokki var eisini. So at siga eingin nebbasild varð funnin í magunum. Mest vanliga føðin hjá toskinum á Føroyabanka plagar annars at vera nebbasild og høgguslokkur. <em type="bold">Hýsa </em>: 74 hýsumagar vórðu kannaðir. Føðin hjá hýsuni var ein blandingur av slangustjørnum, skeljum, bustmaðkum, gággukrabbum og Galathea/Munida. <em type="bold">Upsi </em>: 32 upsamagar vórðu kannaðir. Vanligasta føðin hjá upsanum var laksasild, krill og veingjapíkur. <em type="italic"></em>Tórshavn 23. september 2008 Eyðfinn Magnussen_____________________ </p>
</body></document>
