<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="science"/><author><unknown/></author><wordcount>551</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>nvdrit1996_02.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p><em type="bold">Túrfrágreiðing </em></p>
<p>Úrslit frá yvirlitstrolingini á Føroyabanka 4.-11. september 1996</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Cruise report: Results from the groundfish trawl survey on Faroe Bank </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">September 4th -th  </em></p>
<p>Eyðfinn Magnussen</p>
<p xml:lang="eng">NVD<em type="italic">Rit</em>  1996:2 </p>
<p>Heiti / Title<em type="bold">Úrslit frá yvirlitstrolingini á Føroyabanka  </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">4.-11. september 1999</em><em type="italic"> </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Results from the groundfish trawl survey on Faroe Bank  September 4th -th  </em></p>
<p>Høvundur  / Author<em type="bold">Eyðfinn Magnussen </em></p>
<p xml:lang="eng">Ritslag / Report TypeTøknifrágreiðing<em type="italic">/Technical Report </em></p>
<p>NVD<em type="italic">Rit</em>1996:2 ©Náttúruvísindadeildin og høvundurin  </p>
<p>Útgevari / PublisherNáttúruvísindadeildin, Fróðskaparsetur Føroya Bústaður / AddressNóatún 3, FO 100 Tórshavn, Føroyar (Faroe Islands) Postrúm / P.O. box2109, FO 165 Argir, Føroyar (Faroe Islands)</p>
<p xml:lang="eng">y    y  @+298 352550  y  +298 352551  y  nvd@setur.fo</p>
<p><em type="bold">Fólk við frá FRS:</em> Marit, Dagun og Eyðfinn  </p>
<p><em type="bold">Ábyrgd:</em> Eyðfinn Magnussen </p>
<p><em type="bold">Endamál:</em> Høvuðsendamálið við túrinum var, at fáa eitt mát fyri nøgdini og biologiini, </p>
<p>serliga vøkstri og føði, hjá teimum týdningarmestu fiskasløgunum, ið finnast á Føroyabanka. Eisini vórðu CTD, glúp og vatnprøvar tyknir</p>
<p>Endamálið við túrinum var rokkið, tó vóru í minna lagi av magum (serliga upsa) tiknir á Føroyabanka. Hetta komst av, at ov lítið av fiski var fingið.</p>
<p><em type="bold">Reiðskapur:</em> 116 fóts kassatrol við 40 mm meskum í posanum. Steinhamns lemmar. </p>
<p>Breitlar 60 og 120 m, CTD og WP2 glúpur.</p>
<p><em type="bold">Um túrin:</em> Farið var av Havnini 5/9 á  kl.24.00. Fyrsta hálið var á Føroyabanka 6/9 kl. </p>
<p>08.43. Seinasta hálið var 10/9 kl. 12.24. Túrurin samsvaraði við ætlanina, undantikið punt 18-72. Hesin puntur varð ikki tikin. Í hesum hálinum kom trolið fast í botn og fór í knús. Fyri at verða inni til tíðina var hendan støðin tí droppað.</p>
<p><em type="bold">Prøvataking:</em> Á Føroyabanka vóru tiknar 29 trolstøðir: </p>
<p>Á støðunum vórðu hesir magar tyknir:</p>
<p>Fiskaslag   Tal  =====================  Toskur      Hýsa      Upsi       Blálonga      Gulllaksur        Kalvi            Kongafiskur, Stóri        Trant      Havtaska       Mathøgguslokkur    Havmús      Knurrhani       =====================  Tilsamans</p>
<p>Tal av nytrum tiknar á túrinum:</p>
<p>Toskur     Hýsa     Upsi      Gulllaksur      Kalvi           Blálonga     Knurrhani       Brosma         Havtaska       ========================  Tilsamans</p>
<p>Á Føroyabanka vóru tiknar 12 CTD, WP-glúp og vatnprøvar.</p>
<p><em type="bold">Nær eru prøvarnir upparbeiddir:</em> Nytrarnar verðastoypta og lisnar skjótast gjørligt. </p>
<p>Magainnihaldið verður sorterað seinri í ár.</p>
<p><em type="bold">Fyribils úrslit:</em> Í viðløgdu puntakortinum sæst, hvussu veiðan var í teimum ymisku </p>
<p>puntunum fyri tosk, hýsu og upsa (mynd 1-3). Í Talvu 1-3 sæst, hvussu veiðan hevur verið í teimum ymisku puntunum síðani 1983.</p>
<p><em type="bold">Toskur </em>var fingin á øllum uttan einari støð innan fyri 200 m (Strata 17). Hettar er eitt </p>
<p>89sindur øðrvísini enn undanfarnu á, tá toskur næstan bert hevur verið at fingið á teimum grynstu støðunum. Veiðan í teimum flestu puntunum var yvir miðal. Hóast hettar, var tað samlaða miðalveiðan fyri túrin 299 kg pr hál móti 506 kg pr hál á vári 1996. Tann hægra miðalveiðan kemst av einum stórum háli uppá sløk 4.000 kg á vári 1996. Eisini støddarbýtið var eitt sindur øðrvísi enn undarfarin ár, tá bert stórur toskur (90-100 cm) var at fáa. Henda túrin vóru eini 20-30 smáfiskar (uml. 20 cm til longdar) fingnir. Hettar havi eg ikki sæð fyrr á Bankanum.</p>
<p>Nógv av <em type="bold">Hýsu</em> var at fáa. Hon fekst allastaðni. Støddin var um 50 cm. Veiðan í flestu puntum var yvir miðal. Tann samlaða miðalveiðan fyri túrin var 190 kg pr hál, móti 145 kg pr hál á vári 1996.  </p>
<p>Lítið av <em type="bold">upsa</em> var at fáa. Veiðan í 27 av 28 puntum var minni enn miðal. Samlaða miðalveiðan fyri túrin var 5.5 kg pr hál, móti 14,8 kr pr hál á vári 1996. Minkaða veiðan av upsa er hevur  veri allastaðni kring Føroyar. </p>
<p>Eyðfinn Magnussen</p>
</body></document>