<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="science"/><author><unknown/></author><wordcount>406</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>nvdrit1996_01.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p><em type="bold">Túrfrágreiðing </em></p>
<p>Úrslit frá yvirlitstrolingini á Føroyabanka</p>
<p xml:lang="eng">22.- 31 mars 1996</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Cruise report: Results from the groundfish trawl survey on Faroe Bank </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">March 22th- 31 1996 </em></p>
<p>Eyðfinn Magnussen</p>
<p xml:lang="eng">NVD<em type="italic">Rit</em>  1996:1 </p>
<p>Heiti / Title<em type="bold">Úrslit frá yvirlitstrolingini á Føroyabanka  </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">22.- 31. mars 1996</em><em type="italic"> </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Results from the groundfish trawl survey on Faroe Bank  March 22th – 31th  </em></p>
<p>Høvundur  / Author<em type="bold">Eyðfinn Magnussen </em></p>
<p xml:lang="eng">Ritslag / Report TypeTøknifrágreiðing<em type="italic">/Technical Report </em></p>
<p>NVD<em type="italic">Rit</em>1996:1 ©Náttúruvísindadeildin og høvundurin  </p>
<p>Útgevari / PublisherNáttúruvísindadeildin, Fróðskaparsetur Føroya Bústaður / AddressNóatún 3, FO 100 Tórshavn, Føroyar (Faroe Islands) Postrúm / P.O. box2109, FO 165 Argir, Føroyar (Faroe Islands)</p>
<p xml:lang="eng">y    y  @+298 352550  y  +298 352551  y  nvd@setur.fo</p>
<p><em type="bold">Fólk við frá FRS:</em> Rógvi, Bárður og Eyðfinn </p>
<p><em type="bold">Ábyrgd:</em> Eyðfinn Magnussen </p>
<p><em type="bold">Endamál:</em> Høvuðsendamálið við túrinum var, at fáa eitt mát fyri nøgdini og biologiini, </p>
<p>serliga vøkstri og føði, hjá teimum týdningarmestu fiskasløgunum, ið finnast á Føroyabanka. Trolað var eisini á, Lúsa- og Bill Bailey´s banka og í dýpinum millum Bill Bailey og Føroyabanka.</p>
<p>Endamálið við túrinum var rokkið, tó vóru í minna lagi av magum (serliga upsa) tiknir á Føroyabanka. Hetta komst av, at ov lítið av fiski var fingið.</p>
<p><em type="bold">Reiðskapur:</em> 116 fóts kassatrol við 40 mm meskum í posanum. Steinhamns lemmar. </p>
<p>Breitlar 60 og 120 m, CTD og WP2 glúpur.</p>
<p><em type="bold">Um túrin:</em> Farið var av Havnini 22/3 kl.21.00. Fyrsta hálið var á Føroyabanka 23/3 kl. </p>
<p>10.22. Seinasta hálið var 31/3 kl. 08.41. Túrurin samsvaraði við ætlanina.</p>
<p><em type="bold">Prøvataking:</em> Á Føroyabanka vóru tiknar 30 trolstøðir. Tilsamans 294 magar vórðu </p>
<p>tyknir:</p>
<p>Toskur      Hýsa      Upsi      Gulllaksur      Kalvi          Longa        Brosma        Kongafiskur, Lítli      Stóri       Trant     Havtaska      Mathøgguslokkur    Havmús      Knurrhani      =====================  Tilsamans</p>
<p>Umframt hettar, vóru uml. 100 toskar frystir til Fiskaaling. Har skulu teir máta longd, vekt, livir-index, gonadu-index og gera morfometriskar mátingar. Nytrarnar verða eisini tiknar av hesum fiskinum. Fiskirannsóknarstovan fær hesi úrslitini.</p>
<p>Fylgjandi tal av nytrum vórðu tiknir á túrinum:</p>
<p>Toskur     Hýsa     Upsi      Gulllaksur      Glýsufiskur     Kalvi          Silvur murtur     Longa      Brosma        ========================  Tilsamans</p>
<p>Á Føroyabanka vóru tiknar 12 CTD og WP-glúp støðir. Av misgáum vórðu tær flestu glúpstøðirnar tiknar frá 100 m dýpi í staðin fyri á 50 m, sum vanligt er. Tær støðir ið vórðu tiknar á 50 m, var hettar viðmerkt á prøvafløskuna.</p>
<p>Á Lúsabanka, Bill Bailey´s banka og í dýpinum millum Bill Bailey og Føroyabanka vórðu tiknar ávikavist 6, 6 og 4 trolstøðir.</p>
<p><em type="bold">Nær eru prøvarnir upparbeiddir:</em> Farið verður undir at sortera magainnihaldið eftir </p>
<p>páskir, hettar tekur væntandi 2 mánar. Nytrarnar verða lisnar eftir páskir. Hesi úrslitini skulu brúkast til stovnsmetingarfundin hjá ICES 24 mai.</p>
<p>Eyðfinn Magnussen  navn</p>
</body></document>