<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="science"/><author><unknown/></author><wordcount>1100</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>nvdrit1998_01.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p><em type="bold">Túrfrágreiðing </em></p>
<p>Úrslit frá yvirlitstrolingini á Føroyabanka</p>
<p xml:lang="eng">19.- 23. mars 1998</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Cruise report: Results from the groundfish trawl survey on Faroe Bank </em></p>
<p xml:lang="eng">March 19 th th-</p>
<p>Eyðfinn Magnussen</p>
<p xml:lang="eng">NVD<em type="italic">Rit</em>  1998:1 </p>
<p>Heiti / Title<em type="bold">Úrslit frá yvirlitstrolingini á Føroyabanka  </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">19. - 23. mars 1998</em><em type="italic"> </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Results from the groundfish trawl survey on Faroe Bank  March 19 th - 23th  </em></p>
<p>Høvundur  / Author<em type="bold">Eyðfinn Magnussen </em></p>
<p xml:lang="eng">Ritslag / Report TypeTøknifrágreiðing<em type="italic">/Technical Report </em></p>
<p>NVD<em type="italic">Rit</em>1998:1 ©Náttúruvísindadeildin og høvundurin  </p>
<p>Útgevari / PublisherNáttúruvísindadeildin, Fróðskaparsetur Føroya Bústaður / AddressNóatún 3, FO 100 Tórshavn, Føroyar (Faroe Islands) Postrúm / P.O. box2109, FO 165 Argir, Føroyar (Faroe Islands)</p>
<p xml:lang="eng">y    y  @+298 352550  y  +298 352551  y  nvd@setur.fo</p>
<p><em type="bold">Fólk við frá FRS:</em> Regin Kristiansen, Kristian Zachariassen og Eyðfinn Magnussen </p>
<p><em type="bold">Ábyrgd:</em> Eyðfinn Magnussen </p>
<p><em type="bold">Endamál:</em> Høvuðsendamálið við túrinum var at fáa eitt mát fyri nøgdini og biologiini, serliga vøkstri og </p>
<p>føði, hjá teimum týdningarmestu fiskasløgunum, ið finnast á Føroyabanka. Eisini var hugt at teimum oceanografisku viðurskiftunum á Bankanum.</p>
<p><em type="bold">Reiðskapur:</em> 116 fóts kassatrol við 40 mm meskum í posanum. Temperatur-/dýpdarmátari. Steinhamns </p>
<p>lemmar. Breitlar 60 m og 120 m og Seabird-CTD.</p>
<p><em type="bold">Um túrin:</em> Farið var av Havnini 18. mars kl. 11. Fyrsta tovið var á Føroyabanka 19. mars kl. 07.38. </p>
<p>Seinasta tovið var 23. mars kl. 17.07. Túrurin samsvaraði við ætlanina. Tó riggaði spælið til glúpin ikki, tí var einki djóraæti tikið.</p>
<p>Á Føroyabanka vóru tiknar 29 trolstøðir og 12 CTD støðir.</p>
<p><em type="bold">Nær eru prøvarnir upparbeiddir:</em> Magarnir eru fyribils frystir og verða upparbeiddir í summar. </p>
<p>Nytrarnar verða lisnar í apríl. Mátingarnar frá temperaturmátarinum á trolinum eru upparbeidd og úrslitini eru klár.</p>
<p><em type="bold">Fyribilsúrslit: </em></p>
<p><em type="bold">Hiti: </em>À mynd 1 er víst miðalhitin á botni fyri hvørt hál. Miðaltølini eru hitin mátaður niðri við botnin. Á </p>
<p>myndini sæst, at sjógvurin er kaldast inni á Bankanum og hitnar so út ímóti kantinum.</p>
<p><em type="bold">Veiðan</em>: Talva 1 vísir eitt yvirlit av samlaðu veiðuni: Í talvuni sæst, í vekt og tali, hvussu nógv var </p>
<p>fingið av hvørjum av teimum 35 fiskasløgunum, ið vóru fingin á Bankanum. Í 3. súlu sæst vektin á landaðu veiðuni. Hendan vektin er fyri kruvdan fisk. Til samanberingar er í 4. súlu víst samlaða veiðan á heysttúrinum 1997, sum var 3.-10. september. Tær 4 seinastu súlurnar vísa samlaða talið av prøvum/mátingum á einkultfiskum í prøvunum.</p>
<p>Á mynd 2 og teimu fylgjandi myndunum sæst veiðan fyri hvørt troltov. Øll hálini var tovtíðin 60 minuttir.</p>
<p><em type="bold">Toskur:</em>  Íalt vóru 12.773 kg av toski vóru veidd á Føroyabanka, samanborið við 9.210 kg á heysti 1997 </p>
<p>(talva 1). Toskur var fingin í 21 puntum (mynd 2). Mest var fingið í puntunum 1717, 1724 og 1726, hesir eru vanliga góðir toskapuntar. Longdarbýtið á samlaðu veiðuni er víst á mynd 3. Út frá longdini á fiskinum, er mett um aldurin. Út frá hesum verður mett, at størsti partur av toskinum var 3-7 ára gamal. Topparnir sum hómast á myndini eru teir somu, sum vóru á heysttúrinum 1997. Toskurin er tó blivin nakað størri. Miðallongdin fyr tosk var 90 cm.</p>
<p><em type="bold">Hýsa: </em>Í alt  6.061 kg av hýsu vóru fingin í 25 puntum (talva 1; mynd 4). Mest var fingið í puntunum </p>
<p>1702, 1733 og 1726. Í september 1997 vóru fingin íalt 8.311 kg í 22 puntum. Longdarbýtið fyri hýsu er víst á myn 5. Á myndini síggjast nakrir toppar, hettar er helst I, III, IV og V ára gomul hýsa. Tvey ára gamla hýsan manglar. Í september 1997 var 3, 4 og 5 ára gomul hýsa eisini størsti partur av veiðuni. Nú er so 1 ára gamla hýsan komin við. Miðallongdin fyri hýsuna var 45 cm.</p>
<p>30'30'</p>
<p>20'20'</p>
<p>8,067,85</p>
<p>10'8,028,0210'</p>
<p>8,198,128,06</p>
<p>61°8,158,027,847,8461°</p>
<p>8,007,838,11</p>
<p>50'8,077,957,808,0350'</p>
<p>8,047,83</p>
<p>40'7,827,2840'</p>
<p>8,16</p>
<p>30'8,0230'</p>
<p>8,148,02</p>
<p>20'20'</p>
<p>10'10'</p>
<p>40'20'9°40'20'8°40'</p>
<p><em type="italic">Mynd 1: Miðahitin við botnin fyri hvørt tov mátaður í tíðarskeiðnum 19.–23. mars 1998. </em></p>
<p><em type="bold">Upsi: </em> Samlaða veiðan av upsa var  einans 525 kg (talva 1). Upsin var fingin í 26 puntum (mynd 6), og  </p>
<p>var sostatt spjaddur um allan bankan. Í september 1997 var samlaða veiðan av upsa 2.415 kg, sum var veidd í 23 puntum. Á mynd 7 er víst longdarbýtið á upsanum.</p>
<p><em type="bold">Onnur fiskasløg: </em>Samlaða veiðan av mathøgguslokki var 220 kg samanborið við 2.174 kg í september </p>
<p>1997. Nógv var til av havmús; íalt 1.274 kg móti 752 kg í september 1997. Veiðan av gulllaksi var 1.198 kg móti 593 kg í september 1997. 11 kg av sandsprøku vóru fingin, sammett við 5 kg í semtember. Av fiskasløgum, har minnið var fingið, kunna nevnast lítli kongafiskur og kalvi. Veiðan av lítla kongafiski var 249 kg móti 569 kg í september. Bert 2 kalvar vóru fingnir, hesir vigaðu 8 kg. Í september 1997 vóru fingnir 27 kalvar, sum vigaðu 284 kg.</p>
<p>Av meira sjálvsomum fiskum vóru morafiskur og kikarafiskur. Hettar eru fiskasløg sum eru vanlig longur suðuri, men sum av og á ferðast á bankanum. Á túrinum í september 1997 fingu vit eisini skrubbháv, hvíting, rossamakrel og glashvoysu. Hesi sløgini vóru ikki fingin hendan túrin.</p>
<p>Veiða Tal av prøvum</p>
<p>Samlað  Landað TUR_9772Magar Nytrar LGD. Einkult</p>
<p>Tal Kg Kg Kg  mátaðvekt</p>
<p>Mathøgguslokkur 3.027 220-  2.174</p>
<p>Agnhøgguslokkur 4 -  41-Kjaftsvarti hávur  - --</p>
<p>Hávur 4 - -Skrubbhávur - -- ---</p>
<p>Búksvarti hávur  - -</p>
<p>Skøta 1 - --Havmús 1.326 1.274-</p>
<p>Gulllaksur 4.176 1.198-</p>
<p>Havtaska 7 - -Morafiskur 10 - --</p>
<p>Bláriddari 24 - -Toskur 1.344 12.7738.096 9.210</p>
<p>Upsi 175  2.415</p>
<p>Brosma 6  -Hýsa 5.061 6.0614.815 8.311304 3.2342.758</p>
<p>Lítla brosma  - --</p>
<p>Glýsufiskur 335 - -Hvítingsbróðir 153 -  --</p>
<p>Longa 66  -Blálonga 23  -</p>
<p>Silvur murtur  - -</p>
<p>Svartkjaftur 6.526 - Hvítingur - -- ---</p>
<p>Stóri kongafiskur   -</p>
<p>Trant kongafiskur  - -Lítli kongafiskur 1.344 - -</p>
<p>Kjaftsva.kongafi. 470 -  88-Knurrhani 66 -</p>
<p>Kikarafiskur 51 - -</p>
<p>Rossamakrelur - -- 7---Steinbítur 1 - --</p>
<p>Svartfiskur - -- ---Nebbasild 29 - --</p>
<p>Glashvoysa - -- ---</p>
<p>Lálla 19 - -Hvassasprek 2 - -</p>
<p>Sandsprøka 15 - -</p>
<p>Tunga 7 - -Kalvi 2 - -</p>
<p>Skrambul 1.109 - -Annað - - ----</p>
<p>25.815 23.59213.544 25.547800 7.5724.736</p>
<p><em type="italic">Talva 1: Samlaða veiðan og talið av prøvum/mátingum, ið vóru tikin </em></p>
<p><em type="italic"> á Føroyabankatúrinum.</em> </p>
<p>Toskur</p>
<p>815 3.464</p>
<p>3.0832.334</p>
<p><em type="italic">Mynd 2: Veiðan av toski (kg /tov</em>). </p>
<p><em type="bold">Longdarbýti av toski</em> <em type="bold">(Miðallongd 90 cm)</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Longd (cm)</em> </p>
<p>Hýsa</p>
<p><em type="italic">Mynd 4: Veiðan av hýsu (kg /tov). </em></p>
<p><em type="bold">Longdarbýti av hýsu</em> <em type="bold">(Miðalongd 45 cm)</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Longd (cm)</em> </p>
<p> <em type="italic">Mynd 5: Samlað longdarbýti á hýsu. </em></p>
<p>Upsi</p>
<p><em type="italic">Mynd 6: Veiðan av upsa (kg /tov). </em></p>
<p><em type="bold">Longdarbýti av upsa</em> <em type="bold">(Miðalongd 69 cm)</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Longd (cm)</em> </p>
<p> <em type="italic">Mynd 7: Samlað longdarbýti á upsa. </em></p>
<p>Mathøgguslokkur AgnhøgguslokkurKjaftsvarti hávur</p>
<p>Hávur Búksvarti hávurSkøta</p>
<p>Havmús Gulllaksur  Havtaska</p>
<p>Morafiskur BláriddariBrosma</p>
<p>Lítla brosma Glýsufiskur Hvítingsbróðir</p>
<p>Longa Blálonga Silvur murtur</p>
<p>Svartkjaftur St kongfiskur Trant kongfisk</p>
<p>Kjaftsva kgfiskKnurrhani Lítli kongfisk</p>
<p>0,2</p>
<p>0,6</p>
<p>0,1</p>
<p>4,3</p>
<p>Kikarafiskur SteinbíturLálla</p>
<p>0,6</p>
<p>5,1</p>
<p>4,1</p>
<p>0,3</p>
<p>37,7</p>
<p>SandsprøkaHvassasprek Tunga</p>
<p>1,8</p>
<p>0,5</p>
<p>1,4 1,9 0,8</p>
<p>1,2</p>
<p>4,4</p>
<p>1,7</p>
<p>0,8</p>
<p>2,4</p>
<p>0,50,40,4</p>
<p>0,4</p>
<p>0,5</p>
<p>0,3</p>
<p xml:lang="dan">Kalvi</p>
<p>1,9</p>
<p>6,5</p>
<p>Eyðfinn Magnussen</p>
<p xml:lang="eng">31. mars 1998</p>
</body></document>