<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="science"/><author><unknown/></author><wordcount>27214</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>nvdrit2005_12.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="eng"><em type="bold">INNLEIÐANDI ELEKTRONIKKUR </em></p>
<p><em type="bold">Støði undir digitalum elektronikki </em></p>
<p xml:lang="dan">Magnus Danielsen</p>
<p xml:lang="eng">NVD <em type="italic">Rit </em>2005:12 </p>
<p>R’</p>
<p xml:lang="eng">Vref</p>
<p>Kn</p>
<p>Kn-1</p>
<p xml:lang="eng">K2</p>
<p xml:lang="eng">K1</p>
<p xml:lang="eng">K0 + − + − + − + −</p>
<p xml:lang="eng">Heiti / Title <em type="bold">INNLEIÐANDI ELEKTRONIKKUR </em></p>
<p><em type="bold">Støði undir digitalum elektronikki </em></p>
<p>Høvundar / Authors</p>
<p xml:lang="dan">Magnus Danielsen</p>
<p xml:lang="eng">Ritslag / Report Type</p>
<p xml:lang="eng">Undirvísingartilfar/Teaching Material</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic"></em><em type="bold">Rit </em>2005:11 © </p>
<p>Náttúruvísindadeildin og høvundurin</p>
<p xml:lang="eng">ISSN1601-9741</p>
<p>Útgevari / Publisher</p>
<p>Náttúruvísindadeildin, Fróðskaparsetur Føroya</p>
<p>Bústaður / Address</p>
<p>Nóatún 3, FO 100 Tórshavn, Føroyar (Faroe Islands)</p>
<p>Postrúm / P.O. box2109, FO 165 Argir, Føroyar (Faroe Islands)  @+298 352550 +298 352551 nvd@setur.fo</p>
<p><em type="bold">Innihaldsyvirlit </em></p>
<p>Fororð 1 1. Inngangur 3 2. Hugtakslýsingar og eindir 5 3. Mótstøðurásir 7 3.1</p>
<p>Seriu- og parallellbinding av mótstøðum 7 3.2</p>
<p xml:lang="dan">Spennings- og streymbýting 8 3.3</p>
<p>Kirchoffs streymlóg og knútapunktslíkningar 9 3.4</p>
<p>Kirchoffs spenningslóg og meskalíkningar 11 3.5</p>
<p>Thevenins lóg og Mayer-Nortons lóg 13 3.6</p>
<p>Superpositiónslógin 14 4. RC rásir 15 4.1</p>
<p>Parallellbinding av kondensatorum 16 4.2</p>
<p>Seriubinding av kondensatorum 17 4.3</p>
<p>Umløðing av kondensatorum í RC rásum 18 – almenn loysn av 1. ordans rásum 4.3.1 Einfalt dømi við RC-rás 18 4.3.2 Almenn loysn fyri 1. ordans RC-rás 22 4.3.3 Samansett dømi við RC-rás 24 5. Hálvleiðarar 27 5.1</p>
<p>Elektrisk mótstøða í føstum evnum 27 5.2</p>
<p>Reinir hálvleiðarar 28 5.3</p>
<p>Doteraðir hálvleiðarar 29 5.4</p>
<p>Elektriskur streymur í hálvleiðarum 30 6. Diodur 33 6.1</p>
<p>Bygnaður og virknaður 33 6.2</p>
<p>Diodukarakteristikkur 34 6.3</p>
<p>Brúksendamál við diodum 35 6.4</p>
<p>Einfald javnmetisrás fyri diodur 40 7. Felteffekt transistorar (MOS-FET) 41 7.1</p>
<p>Bygnaður og virknaður 41 7.2</p>
<p>Karakteristikkar og javnmetisrásir fyri 43</p>
<p xml:lang="eng">MOS-FET transistorar 7.3</p>
<p xml:lang="eng">CMOS – rásir 47 8. Bipolerir transistorar 49 8.1</p>
<p>Bygnaður og virknaður 49 8.2</p>
<p>Karakteristikkar og javnmetisrásir fyri 51 bipolerar transistorar 8.3</p>
<p xml:lang="eng">Invertarauppseting 53 8.4</p>
<p>Normalir og inverteraðir transistorar 54 8.5</p>
<p>TTL rásir 55 9. Operatiónsstyrkjarar 57 9.1</p>
<p>Operatiónsstyrkjarahugtakið 57 9.2</p>
<p>Ideellur operatiónsstyrkjari 59 9.3</p>
<p>Inverterandi styrkjari 60 9.4</p>
<p>Ikki inverterandi styrkjari 61 9.5</p>
<p>Summatións styrkjari 61 9.6</p>
<p xml:lang="dan">Differens styrkjari 62 9.7</p>
<p xml:lang="eng">Integrator 62 9.8</p>
<p xml:lang="eng">Differentiator 63 9.9</p>
<p>Komparator 63 9.10 Schmitt triggari 64 9.11 Astabilur multivibrator 66 9.12 Monostabilur multivibrator 70 9.13 Digital – analog (D/A) umsetarar 72 9.14 Analog – digital (A/D) umsetarar 74 10. PSpice simuleringsforrit, stuttur leiðbeining 77 10.1 Inngangur 77 10.2 Uppseting av elektroniskari streymrás 77 við <span type="quote" xml:lang="eng">“Schematics”</span> 10.3 Simuleringsuppseting við <span type="quote" xml:lang="eng">“Probe”</span> 79 10.4 Dømi til simulering við Pspice 84</p>
<p xml:lang="dan">Dømi 1</p>
<p>Resistiv streymrás við mótstøðum 84</p>
<p xml:lang="dan">Dømi 2</p>
<p>Tíðarsvar í</p>
<p>RC-rás 84</p>
<p xml:lang="dan">Dømi 3</p>
<p>Einsrættararás 85</p>
<p xml:lang="dan">Dømi 4</p>
<p>Streymrás við MOS-FET 85 (karakteristikkar)</p>
<p xml:lang="dan">Dømi 5</p>
<p>Streymrás við bipolerum transistori 86 (karakteristikkar)</p>
<p xml:lang="dan">Dømi 6</p>
<p>Styrkjari við bipolerum transistori 86</p>
<p xml:lang="dan">Dømi 7</p>
<p>Styrkjari við MOS-FET 87</p>
<p xml:lang="dan">Dømi 8</p>
<p>Digital rás við teljara og 87 kombinatoriskum logikki</p>
<p>Leitorð 89</p>
<p><em type="bold">Fororð </em>Samfelag í dag uttan elektriska og elektroniska útgerð vildi verið óhugsandi. Kunningar og samskiftistøkni – KST – byggir á hesa grund, elorkuveiting somuleiðis. Skip, ídnaðarvirki, heimalív, heilsuverk o.s.fr. er treytað av elektriskari útgerð. Fakliga verður henda tøkni viðgjørd og ment í ravmagnsverkfrøðini. Sæð í hesum perspektivi, er ravmagnsverkfrøðin tí ein týdningarmikil liður í menning av vinnulívinum og samfelagnum. Endamálið við hesi bók er at geva eina innleiðandi og grundleggjandi fatan av elektroniskum hugtøkum og viðgerðar- og greiningarhættum, ið brúkt verða í ravmagnsverkfrøðini til viðgerð av elektroniskum rásum. Evnið er lýst alment sum støði undir bæði analogum og digitalum rásum. Dentur er kortini lagdur á at lýsa fyribrigdi, ið hava serligan áhuga fyri digitalar elektroniskar rásir. Bókin verður brúkt í skeiðinum <span type="quote">“Digitalur elektronikkur”</span>. Í viðgerðini verða elektrisku spennings- og streymhugtøkini lýst. Grundleggjandi lutirnir mótstøða og kondensator eru viðgjørd. Við støði í stuttari alisfrøðiligari greining av hálvleiðarum verða elektrisku hálvleiðaralutirnir (komponentarnir) diodan, felteffekttransistorin og bipoleri transistorin viðgjørdir serliga við atliti til at lýsa teirra týdning fyri uppbygging av digitalum elektroniskum rásum. Nýtslan av felteffekttransistorum til CMOS digitalar integreraðar rásir (<span type="quote" xml:lang="eng">“IC = integrated circuits”</span>) og bipolerum transistorum til TTL digitalar integreraðar rásir verður lýst. Operatiónsstyrkjarin er lýstur við serligum denti á ideellar operatiónsstyrkjarar og brúk av honum til ymisk endamál. Av serligum týdningi fyri digitalan elektronikk er nýtslan av operatiónsstyrkjaranum til at gera spenningssamanberandi eindir (komparatorar), spenningspulsgerðar og tað sera týdningamikla at gera analog-digital (A/D) og digital-analog (D/A) umsetarar, ið binda analogu verðina, sum flestu fyribrigdi í lívinum hoyra til, saman við digitalu verðini, sum við teldum hevur gjørt viðgerð av dataupplýsingum og signalum serliga virki. Seinasta kapittul í bókini er ein stuttur inngangur til brúk av PSpice telduforritinum til at simulera analogar og digitalar streymrásir. <em type="bold"></em>23 <em type="bold">1. </em></p>
<p><em type="bold">Inngangur </em></p>
<p>Søgan um ravmagnsverkfrøði byrjaði fyri gott hálvtannað hundrað árum síðan. Varðar og vegamót á leiðini í menning av ravmagnstøkni eru telegrafur (ár 1844), sjókaðaltelegrafur um Atlantshavið (1858), telefon (1876), elorka (1878), radiotelegrafur (1898), radiotelefon (1916), útvarp (1909), sjónvarp (1922), sjókaðaltelefon um Atlantshavið (1956), ljósleiðarasamskifti (1966), mikroprosessarin (1971), persónsteldan (PC) (1977), sivilt internetsamband (1980’ini), internet í flestu Norðurlondum (1988). Nakrir varðar á leiðini í føroyskari ravmagnsverkfrøði eru loyvi til Transatlantic Telegraph Company frá Frederik VII kongi at leggja telegrafkaðal til Føroyar (1854), men ætlanin varð tó av ongum, telefon (1905), sjókaðal telegrafur til útlandi (1906), royndir við elorku (1907), elorkuverk (1921), radiotelefon til útheimin (1954), útvarp (1957), sjókaðaltelefon til útheimin (1961), automattelefon til alt landið (1972), sjónvarp (1978/1983), digitalar telefonstøðir (1987), fartelefon (1989), ljósleiðarakaðalsamskifti til útheimin (1994), internet (Fróðskaparsetrið) (1995). Elektronisk útgerð er í nútíðar samfeløgum ment til at vera nýtt í øllum lívsins viðurskiftum, í arbeiði, frítíð, ferðslu, trygdarskipanum og yvirvaking, samskifti, kringvarpi, t.e. útvarpi og sjónvarpi, sjúkrakanning og −viðgerð, húsarhaldi, vísindaligum rannsóknum, spæli o.s.fr. Tað mesta av allari tí elektronisku útgerðini, vit gera brúk av, verður framleidd í stórum tali til nýtslu av stórari fjøld av fólki. Hvørt tólið er samansett av smærri eindum, sum verða endurbrúktar í nógvum ymiskum sløgum av tólum. Hvør av hesum eindunum er so aftur samansett av elektroniskum lutum (komponentum). Endamálini við at brúka elektroniska útgerð eru fjølbroytt, og kunnu fevna m.a. um fyribrigdi sum máting av alisfrøðiligum støddum, t.d. hitastigi, ljósi, longd, tíð, ferð, ljóði, seismikkbylgjum, radiosignalum, magnetiskum feltum, elektriskum feltum o.s.fr. og styrking av smáum signalum, sundurskiljing, greining og filtrering av signalum, stýring av mekaniskum skipanum so sum arbeiðstólum, skipum og bilum, flutning av signalum gjøgnum fjarskiftisskipanir, viðgerð av dátum og signalum í teldum, o.s.fr. Til tess, at elektronisk útgerð skal kunna viðgera alisfrøðiligt fyribrigdi, er neyðugt at gera elektriskt signal, ið kann vera spenningur ella streymur, til at umboða tað, og er tí skil fyri elektriskum spenningum og streymum og lógunum, ið hesar støddir lýða, ein treyt fyri innliti í uppbygging av elektroniskari útgerð og brúki í elektroniskum skipanum. Vanligt er, tá tað snýr seg um greining av elektronikki, at skilja millum analogan elektronikk og digitalan elektronikk. Analogur elektronikkur er samanseting av elektroniskum lutum (komponentum) í streymrásir ætlaðar at viðgera analog signal, ið er annað orð fyri kontinuert signal, tað er signal, sum broytist kontiunert við tíðini (ella øðrum óheftum variabli). Digitalur elektronikkur er tilsvarandi samanseting av elektroniskum lutum (komponentum) í streymrásir ætlaðar at viðgera digital signal, ið er annað orð fyri diskontinuert og kvantiserað signal, t.e. signal sum bert kann hava ávís virði og skifta millum tey í ávísum diskret býttum oftast periodiskt afturvendandi tíðum. Hesi signal kunnu verða umboðað av talvirðum ella logiskum variablum, ið kunnu skifta millum eitt endaligt tal av virðum. Heimurin, vit liva í, inniheldur fyri tað mesta alisfrøðiligar støddir, sum kunnu viðgerast sum analog signal. Tí hevur analogur elektronikkur fyri ein stóran part myndað tann teknikk, sum hevur verið brúktur inntil fyri fáum árum síðan. Kortini hevur tað verið greitt heilt síðan í 1930 árunum, at digitalur teknikkur eisini á ein sera nøktandi hátt kundi viðgera signal, hóast tey í útgangsstøðinum vóru analog. Orsøkin er tann einfalda, at tey analogu signalini kunnu verða mátað við jøvnum 4millumbilum og geva talvirði, sum kunnu avrundast til slík virði, sum júst hoyra við til tað digitala savnið av møguligum virðum. Vit siga, at vit kvantiserað tey mátaðu analogu signalvirðini. Henda tilgongdin, nevnd digitalisering av tí analoga signalinum, gevur okkum eitt digitalt signal, sum kann viðgerast og brúkast í útrokningum í teldum. Digitaliseringin letur upp fyri telduviðgerð og víttgangandi brúki av samskiftis- og fjarskiftistøkni í ein so stóran mun, at vit í dag kunnu breggja av, at eitt nýtt tíðarskeið, KT ella KST tíðarskeiðið, er byrjað. KT stendur fyri kunningartøkni, og KST stendur fyri kunningar- og samskiftistøkni (KFT, ið stendur fyri kunningar- og fjarsamskiftistøkni er eisini stytting, ið kann verða brúkt). Digitalur elektronikkur er sostatt støðið undir KST tilgongdini í heiminum. Digitali elektronikkurin er hinvegin uppbygdur av elektroniskum streymrásum og lutum, ið grundleggjandi viðgera analog signal, spenningar og streymar. Digitalu eindirnar (komponentarnir) eru sera smáar (av millimetra stødd), men samansettar elektroniskar streymrásir, ið eru feldar niður á smáar hálvleiðarakrystallir, oftast silisium, og verða nevndar <span type="quote">“integreraðar rásir”</span> (<span type="quote" xml:lang="eng">“IC = integrated circuits”</span>). Tær innihalda ein hóp av elektriskum lutum (komponentum), mest transistorar, diodur og mótstøður, ofta í millióna tali. Fyri til fulnar at skilja hesar digitalu eindirnar (IC) og kunna brúka tær til meira samansettar digitalar rásir er ein grundleggjandi vitan um inngangandi transistorar, diodur og streymrásir týdningarmikil. Tey digitalu signalini eru umboðað av stuttvarandi spennings- ella streympulsum, sum grundleggjandi eru formað sum analog signal. Pulsgerðar til gerð av hesum signalum umframt tíðarbroytingar og –seinkingar av teimum í rásini eru týdningarmikil. Í hesum sambandi hevur kondensatorin ein avgerandi leiklut. Eisini er av avgerðandi týdningi fyri digitalan elektronikk at kunna umgera analog signal til digital signal, við sonevndum analog-digital (A/D) umsetara, og at umgera digital signal til analog signal, við sonevndar digital-analog (D/A) umsetarar. Innleiðandi viðgerð av hesum fyribrigdum verður gjørd í bókini. Kapittul 2 lýsir grundleggjandi hugtøk og eindir viðvíkjandi elektriskum streymi, spenningi, effekt og orku. Kapittul 3 viðger grundleggjandi lógir um streymrásir innihaldandi bert mótstøður, spenningsgerðar og streymgerðar. Í kapitli 4 verður kondensatorin og týdningur hansara fyri tíðarbroytingar og –seinkingar viðgjørdur. Kapittul 5 ger greiði á grundleggjandi alisfrøðiligum hálvleiðaraeginleikum, sum hava týdning fyri uppbygging av elektroniskum hálvleiðaralutum. Kapittul 6 lýsir stutt uppbygging, eginleikar og nøkur brúksendamál av dioduni. Í kapitli 7 verður felteffekttransistorin MOS-FET, hvat viðvíkur uppbygging, eginleikum og brúksendamáli í samband við CMOS digitalar IC rásir, lýstur. Í kapitli 8 verður bipoleri transistorin, hvat viðvíkur uppbygging, eginleikum og brúksendamáli í samband við TTL digitalar IC rásir lýstur. Í kapitli 9 verður operatiónsstyrkjarin viðgjørdur og lýstur, serliga í samband við tann leiklut, hann hevur í samband við pulsgerð, spenningssamanberara, analogdigital(A/D) og digital-analog(D/A) umsetarar. Kapittul 10 gevur ein stuttan inngang í brúkinum av týdningamestu pørtunum av simuleringsforritinum PSpice, ið er hent at brúka í samband við viðgerð av bæði digitalum og analogum rásum. 5 <em type="bold">2. Hugtakslýsingar og eindir </em></p>
<p>Ein og hvør alisfrøðilig ella teknisk stødd verður lýst við einum tali og eini eind. Eindirnar kunnu fylgja ymiskum lýsingum og skipanum, har ein tann mest brúktað í verkfrøðiligum høpi er SI eindarskipanin, ið stendur fyri á fronskum <span type="quote" xml:lang="eng">“Système International d'unités”</span> ella á enskum <span type="quote" xml:lang="eng">“International System of Units”</span>. Í talvu 2.1 eru grundleggjandi eindirnar í hesi skipan skrivaðar við feitum stavum. Fýra tær fyrstu støddirnar verða oftast nýttar og hava tí givið skipanini eykanavnið MKSA-eindarskipanin av tí, at byrjunnarbókstavirnir fyri eindirnar metur, kilogram, sekund og Ampere geva navnið. Í ravmagnsverkfrøði verður eindin fyri spenning, volt = V = kg⋅m2/s3/A , ofta tikin sum ein grundleggjandi eind, og verður tað eisini gjørt í hesum skrivi, hóast hon í veruleikanum, sum nevnt, er ein samansett eind. <em type="bold">Talva 2.1 Alisfrøðiligar eindir: </em>Fyribrigdi Ofta nýttur bókstavur </p>
<p xml:lang="eng">Eind</p>
<p xml:lang="eng">Stytting</p>
<p><em type="bold">Longd l metur m </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Massi M kilogram kg </em></p>
<p><em type="bold">Tíð t sekund s </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Streymur I Ampere </em></p>
<p><em type="bold">Hitastig T Kelvin </em></p>
<p><em type="bold">Nøgd av evni mole mol </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Ljósstyrki candela cd </em></p>
<p xml:lang="eng">Kraft K</p>
<p xml:lang="eng">Newton</p>
<p xml:lang="eng">N= kg⋅m/s2</p>
<p xml:lang="eng">Spenningur, potential</p>
<p xml:lang="dan">Volt</p>
<p xml:lang="eng">V=kg⋅m2/s3/A</p>
<p>Orka</p>
<p xml:lang="eng">Joule</p>
<p>J = VAs</p>
<p xml:lang="dan">Effekt</p>
<p>Watt</p>
<p xml:lang="eng">W = J/s = VA</p>
<p xml:lang="dan">Elektrisk løðing</p>
<p xml:lang="eng">Coulomb</p>
<p xml:lang="eng">C = As</p>
<p>Mótstøða (resistansur)</p>
<p>Ohm</p>
<p xml:lang="dan">Ω = V/A</p>
<p>Leiðaraevni (konduktansur)</p>
<p xml:lang="eng">Siemens = Ohm-1 S =</p>
<p xml:lang="dan">Ω-1 = A/V</p>
<p xml:lang="dan">Frekvensur f</p>
<p>Hertz</p>
<p>Hz</p>
<p xml:lang="eng">Vinkul radian* rad</p>
<p>Sykliskur frekvensur ω radian/sekund rad/s ella s-1 *</p>
<p>Kapasitetur</p>
<p>Farad</p>
<p xml:lang="eng">F = As/V</p>
<p>Magnetiskur fluksur φ</p>
<p xml:lang="eng">Weber Vs</p>
<p>Sjálvinduktión</p>
<p xml:lang="eng">Henry</p>
<p xml:lang="eng">H = Vs/A</p>
<p>Sínámillum induktión</p>
<p xml:lang="eng">Henry</p>
<p>H = Vs/A *radian verður ofta sagt at vera dimensiónsleys. Tað er av stórum týdningi í greining av streymrásum at brúka neyvt lýstar (defineraðar) støddir við áseting av forteknum fyri elektriskan spenning og streymrætning fyri elektriskan streym. Eins týdningarmikið er tað at hildið verður fast við hesi fortekn í øllum teimum eftirfylgjandi útrokningunum. Tí verða hesi hugtøk greina í hesum partinum. Potentialið í einum punkti í eini streymrás, sum er lýst við dømunum <em type="bold">Va </em>og <em type="bold">Vb </em>í mynd 2.1, er spenningsmunurin millum viðkomandi punkt í streymrásini, her endapunktini á elektroniskum luti, og null. Nulpunktið kann verða valt frítt, men verður ofta valt at vera jørð. 6 </p>
<p>Spenningsmunurin millum endapunktini á einum elektriskum luti, ella spenningurin yvir tann elektriskan lutin, <em type="bold">V = Va – Vb </em>er munurin millum potenialini <em type="bold">Va </em>og <em type="bold">Vb </em>á teimum punktum í rásini, ið spenningurin verður mátaður millum. Spenningsmunurin eigur altíð verða myndaður við fortekni soleiðis, sum víst í mynd 2.1, har valið av, hvar + og – verða sett, er frítt, men skal annars verða hildið fast við í øllum teimum útrokningum, sum verða gjørdar eftirfylgjandi. Elektriski streymurin <em type="bold">I </em>gjøgnum ein elektriskan lut verður ásettur við einum pílrætningi, sum víst er í mynd 2.2. Pílrætningurin verður valdur frítt, men skal annars verða hildið fæst hann við í øllum teimum útrokningum, sum verða gjørdar eftirfylgjandi. Ein <span type="quote">“ideellur spenningsgerði”</span> er ein eind, sum gevur ein fastan spenning <em type="bold">E </em>millum útgangsleiðararnar óheftur av hvør last er knýtt uppí teir, men kann væl broytast við tíðini. Hann verður myndaður við einum sirkli sum víst í mynd 2.3a, har fortekn + og – fyri spenningsstøddini verða sett antin inni í ella uttan fyri sirkulin. Er spenningsgerðin tann sami til allar tíðir, kann tekningin við fleiri parallellum linjum við skiftandi stødd eisini verða brúkt. Elektriski streymurin <em type="bold">I </em>gjøgnum spenningsgerðan er ásettur við einum píli í tann rætningin, sum verður lýstur at vera positivi streymrætningurin. Ein <span type="quote">“ideellur streymgerði”</span> er tilsvarandi ein eind, sum gevur ein fastan streym <em type="bold">J </em>út, sum er óheftur av hvør last er knýttur uppí útgangsleiðararnar, men væl kann broytast við tíðini. Hann verður myndaður sum ein sirkul við einum píli innaní, sum víst í mynd 2.3b. Hesin gevur streymrætningin. Elektriski spenningurin V millum útgangsleiðararnar er merktur við fortekni. Virðini av E og J í mynd 2.3 eru óheft av øðrum støddum, so sum spenningum ella streymum, í rásini. Hesir verða tí nevndir óheftir spenningsgerði og óheftur streymgerði. Viðhvørt eru spennigs- og streymgerðarnir heftir av aðrari spennings ella streymstødd X í rásini soleiðis, at E = E(X) ella J = J(X). Tá verður ein onnur avmynding brúkt, sum víst er í mynd 2.4a og mynd 2.4b. + − </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">I </em>+ − </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">I </em>+ − </p>
<p>Mynd 2.3a Óheftir spenningsgerðar</p>
<p>Mynd 2.3b Óheftur streymgerði</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">J </em>+ − </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Vb + V=Va – Vb </em>− </p>
<p><em type="bold">Va </em></p>
<p>Mynd 2.1 Lýsing av spenningi <em type="bold">V </em>og potentialum <em type="bold">Va </em>og <em type="bold">Vb </em></p>
<p>Mynd 2.2 Lýsing av streymi <em type="bold">I </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">I </em>7 </p>
<p>Í myndunum 2.5 og 2.6 er vístur elektriskur lutur við áseting av spenningi <em type="bold">V </em>og streymi <em type="bold">I </em>. Um spenningur <em type="bold">V </em>og streymur <em type="bold">I </em>verða ásett sum á myndini 2.5, har streymurin kemur inn har spenningurin er roknaður positivur, verður sagt, at vit nýta brúkarafortekn. Um spenningur V og streymur I verða ásett sum á myndini 2.6, har streymurin kemur inn har spenningurin er roknaður negativur, verður sagt, at vit nýta gerðafortekn. <em type="bold">3. Mótstøðurásir </em>Ein mótstøða er ein elektriskur lutur, har Ohms lóg er galdandi. Við brúkarafortekni er ein mótstøða avmyndað í mynd 3.1. Ohms lóg sigur, at streymur og spenningur eru proportional: (3.1) Ohms lóg: </p>
<p xml:lang="dan">V = RI ella I = GV, har R = 1/G</p>
<p>R verður nevnt <em type="bold">mótstøðan </em>ella <em type="bold">resistansurin </em>. G verður nevnt <em type="bold">leiðaraevni </em>ella <em type="bold">konduktansurin </em>. Høvdu vit vent streympílinum hinvegin í mun til spenningsforteknini, t.e. brúkt gerðafortekn, hevði Ohms lóg fingið eitt – tekn eyka ella V = –RI. Orka verður avsett í einum og hvørjum elektriskum luti, har ein spenningur liggur yvir og ein streymur rennur ígjøgnum. Fyri hesa orkuavseting er galdandi: (3.2) Effekt (virkni) = Orka avsett í hvørjum sekundi: </p>
<p>P = VI = RI2 = GV2 (3.3) Orka avsett í tíðarbilinum t:</p>
<p xml:lang="eng">W = VIt</p>
<p>Eisini í útrokningini av effekt og orku er brúkarafortekn brúkt. Um gerðafortekn verður nýtt fáa P og W eitt – tekn frammanfyri, ella P = –VI, og W = –VIt.</p>
<p>Mynd 2.5 Brúkarafortekn</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">I </em>+ − </p>
<p>Mynd 2.6 Gerðafortekn</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">I </em>+ − </p>
<p>Mynd 3.1 Mótstøða</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">I </em>+ − </p>
<p>Mynd 2.4a Heftir spenningsgerðar + −</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">I </em>+ <em type="bold">E </em>− </p>
<p>Mynd 2.4a Heftur streymgerði</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">J </em>+ <em type="bold">V </em>− <em type="bold"></em>8 <em type="bold">3.1 </em></p>
<p><em type="bold">Seriu- og parallellbinding av mótstøðum </em></p>
<p>Um streymurin I rennur í tveimum seriubundnum mótstøðum, R1 og</p>
<p>R2 , sum víst í mynd 3.2, verður samlaði spenningurin yvir mótstøðurnar (3.4) V = V1 + V2 = R1I + R2I = (R1 + R2)I = RI , har (3.5) R = R1 + R2</p>
<p>R er úrslits mótstøðuvirðið (-resistansurin). Vórðu fleiri mótstøður í seriu, varð úrslits mótstøðan funnin við at leggja allar saman. Er spenningurin V lagdur millum endarnar á tveimum parallellbundnum mótstøðum, hvørs konduktansar eru G1 = 1/R1 og G2 = 1/R2 , sum víst í mynd 3.3, verður samlaði streymurin gjøgnum mótstøðurnar (3.6) I = I1 + I2 = G1 V + G2 V = (G1 +G2)V = GV, har (3.7) G = G1 +G2</p>
<p>G er úrslits leiðaraevnið (-konduktansurin). Vórðu fleiri mótstøður í parallell, varð úrslits leiðaraevnið funnið við at leggja øll saman. Tilsvarandi úrslits mótstøðuvirði (resistansurin) R = 1/G verður tí funnin av (3.8) 21</p>
<p xml:lang="eng">R1</p>
<p xml:lang="eng">R1</p>
<p xml:lang="eng">R1+= <em type="bold">3.2 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Spennings- og streymbýting </em></p>
<p>Streymrásin í mynd 3.4 er er ein spenningsbýtari, har spenningurin V1 verður gjørdur sum brotpartur av V við at brúka tvær mótstøður. Brúka vit Ohms lóg tvær ferðir fæst (3.9) 21111</p>
<p xml:lang="dan">V+⋅=⋅=</p>
<p>Streymrásin í mynd 3.5 er ein streymbýtari, har streymurin I1 verður gjørdur sum brotpartur av samlaða streyminum I við at brúka tveir konduktansar. Ohms lóg verður eisini her brúkt tvær ferðir, og vit fáa úrslitið (3.10) 21111</p>
<p xml:lang="eng">I+⋅=⋅=</p>
<p>Innseta vit 11</p>
<p xml:lang="eng">R1</p>
<p xml:lang="dan">G= og 22</p>
<p xml:lang="eng">R1</p>
<p>G= verður (3.11) 2121</p>
<p xml:lang="eng">I+=</p>
<p xml:lang="eng">R2</p>
<p xml:lang="eng">R1 + V − + V2 − + V1 −</p>
<p>Mynd 3.2 Seriubinding av mótstøðum</p>
<p>Mynd 3.3 Parallellbinding av mótstøðum + V −</p>
<p xml:lang="dan">G2</p>
<p xml:lang="dan">G1</p>
<p xml:lang="eng">I1</p>
<p xml:lang="eng">I2</p>
<p xml:lang="eng">Mynd 3.5 Streymbýtari + V −</p>
<p xml:lang="dan">G2</p>
<p xml:lang="dan">G1</p>
<p xml:lang="eng">I1</p>
<p xml:lang="eng">R2</p>
<p xml:lang="eng">R1 + V − + V1 −</p>
<p>Mynd 3.4 Spenningsbýtari</p>
<p xml:lang="eng">I 9 <em type="bold">3.3 </em></p>
<p><em type="bold">Kirchhoffs streymlóg og knútapunktslíkningar </em></p>
<p>Í eini streymrás verður eitt samanbindingarpunkt av tveimum ella fleiri elektriskum lutum nevnt knútapunkt. Um eitt knútapunkt sigur <em type="italic">streymlóg Kirchhoffs </em>, at samlaði elektriski streymurin, sum rennur burtur frá knútapunktinum roknað við fortekni er null. Hetta er víst við døminum í mynd 3.6. (3.12 ) 123456 </p>
<p xml:lang="eng">I0+ − + + − + =</p>
<p>Henda lógin saman við ohms lóg kann verða brúkt til serstakan roknihátt at seta líkningar upp fyri eina streymrás. Tær kunnu so verða loystar til tess at finna allar streymar og spenningar í rásini. Hesar líkningarnar verða nevndar knútapunktslíkningar. Hesin roknihátturin verður her lýstur við døminum í mynd 3.7. Rásin er samansett av 4 konduktansum G1 = 1/R1, G2= 1/R2, G3= 1/R3 og G4= 1/R4, tveimum streymgerðum J1 og J2 og einum spenningsgerða E.</p>
<p>Fýra knútapunkt eru 1, 2, 3 og 4, sum øll hava hvør sítt potential. Eitt av teimum, t.d. knútapunkt 3, kunnu vit velja at hava potentialið null, og nevna vit tað nullpunktið ella jørðpunktið og merkja tað við serligum tekni. Av tí at negativi endin á spenningsgerðanum E er bundin til jørðpunktið, verður potentialið á knútapunkti 4 kent og hevur støddina E. Sostatt eru bert tvey knútapunktspotential V1 og V2 á knútapunktunum 1 og 2 enn ókend. Kunnu vit útrokna hesi potentialini, er eisini møguligt við ohms lóg at útrokna streymarnar í øllum mótstøðum og tilsvarandi spenningar yvir mótstøðurnar, og uppgávan er loyst. Hetta kann verða gjørt við at uppseta tvær líkningar, sonevndar knútapunktslíkningar, ið innihalda V1 og V2 við at brúka</p>
<p>Kirchhoffs streymlóg fyri hvørt av knútapunktunum 1 og 2. Fyri knútapunkt 1 er galdandi: (3.13) 0</p>
<p>J)</p>
<p xml:lang="dan">V(</p>
<p xml:lang="dan">G)</p>
<p xml:lang="dan">V(</p>
<p xml:lang="dan">G)0</p>
<p xml:lang="dan">V(</p>
<p xml:lang="eng">J221312111=−−⋅+−⋅+−⋅+−</p>
<p>Fyri knútapunkt 2 er galdandi: (3.14) 0)0</p>
<p xml:lang="dan">V(</p>
<p xml:lang="dan">G)</p>
<p xml:lang="dan">V(</p>
<p>J241232=−⋅+−⋅+</p>
<p>Hesar líkningar kunnu vit skipa soleiðis, at allir streym- og spenningsgerðar, sum jú eru kendar støddir, standa á høgru síðu í líkningini</p>
<p xml:lang="eng">I1</p>
<p xml:lang="eng">I2</p>
<p xml:lang="eng">I3</p>
<p xml:lang="eng">I4</p>
<p xml:lang="eng">I5</p>
<p xml:lang="eng">I6</p>
<p>Mynd 3.6 Knútapunkt og greinstreymar</p>
<p>J1</p>
<p>J2</p>
<p xml:lang="dan">G1</p>
<p xml:lang="dan">G4</p>
<p xml:lang="dan">G3</p>
<p xml:lang="eng">E + −</p>
<p xml:lang="dan">G2</p>
<p>Knútapunkt 1</p>
<p>Knútapunkt 2</p>
<p>Knútapunkt 3</p>
<p>Knútapunkt 4</p>
<p xml:lang="dan">V1</p>
<p xml:lang="dan">V2</p>
<p>Mynd 3.7 Streymrásdømi við merking av knútapunktum 10 (3.15)</p>
<p xml:lang="dan">V)</p>
<p xml:lang="dan">G(221231321++=⋅−⋅++ (3.16) 224313</p>
<p xml:lang="dan">V)</p>
<p xml:lang="dan">G(</p>
<p xml:lang="dan">G−=⋅++⋅−</p>
<p>Eisini kunnu líkningarnar verða skrivaðar sum eina matrikslíkning (3.17) −++=+−−++2221214333321</p>
<p xml:lang="dan">V)</p>
<p xml:lang="dan">G()</p>
<p xml:lang="dan">G()</p>
<p xml:lang="dan">G()</p>
<p xml:lang="dan">G(</p>
<p>Vit síggja, at matriksin er symmetrisk. Galdandi er, at tað i’ta diagonalelementið er ein samanlegging av øllum konduktansunum, sum eru bundnir til i’ta knútapunktið. Tilsvarandi hava ikki-diagonalelementini svarandi til i’ta rað og j’tu súlu í matriksini støddina <span type="quote">“minus summin av konduktansum”</span>, ið liggja millum i’ta og j’ta knútapunkt (her er kortini bert ein, nevniliga G3).</p>
<p>Elementini í súluvektorinum høgrumegin hava støddir av tí streymi, sum streym- og spenningsgerðar leiða til knútapunktið. Soleiðis er knútapunkt 1 bundið til tveir streymgerðar, ið leiða streymarnar J1 og J2 til hetta knútapunktið, og ein spenningsgerða, sum hevur ein kortslutningsstreym G2E, sum verður leiddur til sama knútapunkt (kortslutningsstreymurin her verður sipað til er streymurin í G2, um knútapunkt 1 verður bundið til negativa endan á E).</p>
<p>Tilsamans gevur tað streymin til knútapunkt 1 við støddini J1 + J2 + G2E, sum so skal vera 1. elementið í súluvektorinum. Tilsvarandi er knútapunkt 2 bundið til ein streymgerða, ið leiðir – J2 til hetta knútapunktið og sostatt gevur 2. elemintið virðið – J2.</p>
<p>Loysnin av V1 og V2 verður funnin sum fyri vanligar matrikslíkningar við at útrokna determinantarnar (3.18) )</p>
<p xml:lang="dan">G()</p>
<p xml:lang="dan">G()</p>
<p xml:lang="dan">G()</p>
<p xml:lang="dan">G(4333321+−−++=∆(3.19) )</p>
<p xml:lang="dan">G()</p>
<p>J()</p>
<p xml:lang="dan">G()</p>
<p>J(43232211+−−++=∆(3.20) )</p>
<p>J()</p>
<p xml:lang="dan">G()</p>
<p>J()</p>
<p xml:lang="dan">G(232213212−−++++=∆</p>
<p>Og potentialini verða (3.21) ∆∆= 11</p>
<p xml:lang="dan">Vog ∆∆= 22</p>
<p>Hóast hetta dømi er gjørt fyri einfalda rás við bert 2 óheftum knútapunktum, kann hátturin við brúk av knútapunktslíkningum verða brúktur eftir somu reglum til allar streymrásir uttan mun til talið av knútapunktum. Ein eigur eisini at hefta seg við, at loysn av matrikslíkningum við nógvum ókendum, har talvirði eru innsett fyri tær inngangandi kendu støddirnar, er sera einfalt at finna við teldu við forritinum Matlab. 11 <em type="bold">3.4 </em></p>
<p><em type="bold">Kirchhoffs spenningslóg og meskalíkningar </em></p>
<p><em type="bold"></em>Vit definera elektriska grein í eini rás sum tann elektriska lutin ella samanseting av lutum, sum liggur millum tvey knútapunkt. Í eini streymrás verður ein rundrás frá einum knútapunkti til onnur gjøgnum elektriskar greinar og endar aftur í sama knútapunkti, nevnd ein meski. Um ein meska sigur <em type="italic">spenningslóg Kirchhoffs </em>, at samanlagdu elektrisku spenningsfallini roknað við fortekni yvir allar tær elektrisku greinarnar í meskanum er null. Hetta er víst við døminum í mynd 3.8 (3.22) 0 </p>
<p xml:lang="eng">V654321=−+−−+−</p>
<p>Henda lógin saman við ohms lóg kann verða brúkt til at uppseta líkningar, nevndar meskalíkningar, fyri eina streymrás, sum so kunnu verða loystar til tess at finna allar streymar og spenningar í rásini. Hesin rokniháttur verður lýstur við døminum í mynd 3.9. Rásin er samansett av trimum mótstøðum R1, R2 og R3, spenningsgerðunum E1 og E2 umframt streymgerðanum J. Hesar støddirnar eru allar givnar. Tríggir meskar 1, 2 og 3 eru. Í hvørjum av hesum meskum definera vit meskastreymarnar I1, I2 og</p>
<p>I3 soleiðis, at streymurin í hvørjari grein verður samansettur av einum ella tveimum meskastreymum. Tað er týdningarmikið at velja ein positivan rætning runt í meskanum, ið kann veljast tilvildarliga, men her er valdur við klokkuni. Tað gevur lættari yvirlit at velja tann sama rætningin í øllum meskunum. Í E1 rennur soleiðis streymurin I1, í R1 rennur (I1-I3), í R2 rennur (I1-</p>
<p>I2), o.s.fr. Kunnu vit tí útrokna meskastreymarnar, ber eisini til at finna allar greinstreymarnar, umframt við ohms lóg at útrokna spenningarnar yvir mótstøðurnar. Í hesum døminum síggja vit, at meskastreymurin, har streymgerðin er, er givin við I3 = J. Tí er bert neyðugt at útrokna tvær støddir</p>
<p>I1 og I2, og brúka vit til hetta Kirchhoffs spenningslóg fyri hvønn av meskunum.</p>
<p>Fyri meska 1 er galdandi (3.23) 0)</p>
<p xml:lang="eng">I(</p>
<p xml:lang="eng">R)</p>
<p xml:lang="eng">I(</p>
<p xml:lang="eng">E212111=−⋅+−⋅+−</p>
<p>Fyri meska 2 er galdandi (3.24) 0</p>
<p xml:lang="eng">E)</p>
<p xml:lang="eng">I(</p>
<p xml:lang="eng">R)</p>
<p xml:lang="eng">I(</p>
<p xml:lang="eng">R223122=+−⋅+−⋅ + V1 − + V2 − −</p>
<p xml:lang="eng">V3 + −</p>
<p xml:lang="eng">V4 + − V5 + +</p>
<p xml:lang="eng">V6 −</p>
<p>Mynd 3.8 Meski og greinspenningar</p>
<p xml:lang="eng">E1 + -</p>
<p xml:lang="eng">E2 + −</p>
<p xml:lang="eng">R1</p>
<p xml:lang="eng">R3</p>
<p xml:lang="eng">R2</p>
<p xml:lang="eng">I1</p>
<p xml:lang="eng">I3</p>
<p xml:lang="eng">I2</p>
<p>Meski 3</p>
<p>Meski 1</p>
<p>Meski 2</p>
<p>Mynd 3.9 Streymrásdømi við merking av meskum 12</p>
<p>Hesar líkningar kunnu vit skipa soleiðis, at allir streym- og spenningsgerðar, sum jú eru kendar støddir, verða fluttir yvir á høgru síðu í líkningini (3.25)</p>
<p xml:lang="eng">I)</p>
<p xml:lang="eng">R(1122121+=⋅−⋅+ (3.26)</p>
<p xml:lang="eng">I)</p>
<p xml:lang="eng">R(</p>
<p xml:lang="eng">R3223212+−=⋅++⋅−</p>
<p>Vit kunnu eisini skriva líkningarnar upp sum eina matrikslíkning (3.27) +−+=+−−+</p>
<p xml:lang="eng">I)</p>
<p xml:lang="eng">R()</p>
<p xml:lang="eng">R()</p>
<p xml:lang="eng">R()</p>
<p xml:lang="eng">R(321121322221</p>
<p>Vit síggja her, at matriksin er symmetrisk. Galdandi er, at tað i’ta diagonalelementið er ein samanlegging av øllum mótstøðum, sum eru í i’ta meska. Tilsvarandi hava ikki-diagonalelementini svarandi til i’ta rað og j’tu súlu í matriksini støddina <span type="quote">“minus summin av mótstøðum”</span>, ið liggja millum i’ta og j’ta meska (her er kortini bert ein, nevniliga R2).</p>
<p>Elementini í súluvektorinum høgru megin hava støddir av tí spenningi sum spennings- og streymgerðar skapa í meskanum. Soleiðis er í meska 1 ein spenningsgerði, sum skapar ein spenningsvøkstur E1, og ein streymgerði J sum í greinini R1 skapar ein tómgangsspenning R1⋅J (Tómgangsspenningurin, her verður sipað til, er spenningurin yvir R1, um endarnir á J bert hava samband við R1). Tilsamans gevur tað E1 + R1⋅J í fyrsta elementi. Tilsvarandi er í meska 2 ein spenningsgerði, sum skapar ein spenningsvøkstur –E2 og ein streymgerði, sum í greinini R2 skapar ein tómgangsspenning R3J. Tilsamans gevur tað –E2 + R3J í øðrum elementi.</p>
<p>Loysnin av I1 og I2 verður eins og fyri knútapunktslíkningarnar funnin við at útrokna determinantarnar (3.28) )</p>
<p xml:lang="eng">R()</p>
<p xml:lang="eng">R()</p>
<p xml:lang="eng">R()</p>
<p xml:lang="eng">R(322221+−−+=∆(3.29) )</p>
<p xml:lang="eng">R(</p>
<p xml:lang="eng">E)</p>
<p xml:lang="eng">R(</p>
<p xml:lang="eng">E32322111++−−+=∆(3.30)</p>
<p xml:lang="eng">E)</p>
<p xml:lang="eng">R(</p>
<p xml:lang="eng">E)</p>
<p xml:lang="eng">R(32211212+−−++=∆</p>
<p>Meskastreymarnir verða (3.31) ∆∆= 11</p>
<p xml:lang="dan">Iog ∆∆= 22</p>
<p>Hóast hetta dømi er gjørt fyri einfalda rás við bert 2 óheftum meskum, kann hátturin við meskalíkningum verða brúktur eftir somu reglum til allar streymrásir uttan mun til talið av meskum, men verður sjálvsagt talið av ókendum meskastreymum og talið av líkningum tilsvarandi størri. Ein eigur eisini at hefta seg við, at loysn av matrikslíkningum við nógvum ókendum, har talvirði eru innsett fyri tær inngangandi kendu støddirnar, er sera einfalt at finna í teldu við forritinum Matlab. 13 <em type="bold">3.5 </em></p>
<p><em type="bold">Thevenins lóg og Mayer-Nortons lóg. </em></p>
<p>Mynd 3.10 Linjurætt eittportur við last a. linjurøtt streymrás b. Thevenin javnmetisrás c. Meyer – Norton javnmetisrás d. Spenningur V sum funktión av streymi I í lastini.</p>
<p xml:lang="eng">Last + V −</p>
<p xml:lang="eng">I + ETH −</p>
<p xml:lang="eng">RTH b.</p>
<p>Vt</p>
<p xml:lang="eng">Ik</p>
<p xml:lang="eng">I )</p>
<p xml:lang="eng">I(</p>
<p>Vkkt−−=d.</p>
<p xml:lang="eng">Last + V −</p>
<p xml:lang="eng">JM</p>
<p xml:lang="eng">GMN c.</p>
<p>Linjurøtt streymrás</p>
<p xml:lang="eng">Last + V −</p>
<p xml:lang="eng">I a.</p>
<p>Ein eittporturrás (eittportur) er streymrás, ið er samansett av elektriskum lutum, spennings- og streymgerðum, har atgongd til rásina er uttanífrá til tvey knútapunkt ella leiðarar frá knútapunktum, og møguligt er at knýta eina ytru last (elektriskar lutir ella streymrás) í og harvið taka ein streym I úr rásini. Spenningurin millum útgangsleiðararnar er tá V. Tá slíkt eittportur er uppbygt sum linjurøtt streymrás, ið bert inniheldur streym- og spenningsgerðar og mótstøður, er linjurætt samband millum V og I (mynd 3.10 d). Um hesa rás sigur <em type="italic">Thevenins lóg </em>: Eitt linjurætt eittportur (mynd 3.10 a), sum hevur tómgangsspenningin V = Vt (t.e. spenningurin, tá vit seta I = 0), og kortslutningsstreymin I = Ik (t.e. streymurin, tá vit seta V = 0), hevur eina javnmetisrás (mynd 3.10b), sum er samansett av spenningsgerða (3.32) t </p>
<p>TH</p>
<p>E= (Thevenin spenningur) í seriu við mótstøðuna (3.33) kt</p>
<p>TH</p>
<p xml:lang="eng">R=(Thevenin mótstøða)</p>
<p>Tilsvarandi kunnu hesi viðurskifti eisini verða orðað í <em type="italic">Mayer – Nortons lóg </em>: </p>
<p>Eitt linjurætt eittportur sum hevur tómgangsspenningin Vt (I = 0) og kortslutningsstreymin Ik, hevur eina javnmetis-rás (mynd 3.10c), sum er samansett av streymgerða (3.34) k</p>
<p xml:lang="eng">MN</p>
<p>J= (Meyer – Norton streymur) í parallell við konduktansin (3.35) tk</p>
<p xml:lang="eng">MN</p>
<p xml:lang="eng">G= (Meyer – Norton konduktansur)</p>
<p>Hetta gevur samanhangið millum Thevenin og Mayer – Norton støddirnar: (3.36)</p>
<p xml:lang="eng">MN</p>
<p>TH</p>
<p xml:lang="dan">G1</p>
<p xml:lang="dan">R= og</p>
<p xml:lang="eng">MN</p>
<p xml:lang="eng">MN</p>
<p>TH</p>
<p xml:lang="eng">E=(3.37)</p>
<p xml:lang="eng">MN</p>
<p>TH</p>
<p xml:lang="eng">R1</p>
<p xml:lang="dan">G= og</p>
<p>TH</p>
<p>TH</p>
<p xml:lang="eng">MN</p>
<p>J=</p>
<p>Vit síggja sostatt eisini, at ein spenningsgerði í seriu við eina mótstøðu sum í mynd 3.10 b kann umformast til ein streymgerða parallelt við ein konduktans sum í mynd 3.10c og umvent, har støddirnar eru samanbundnar við formlunum (3.36) og (3.37). 14 <em type="bold">3.6 Superpositiónslógin </em>Endaliga úrslitið, tá allir tríggir gerðarnir eru tendraðir: (3.41) 31123 </p>
<p>J1</p>
<p>J 2132123123123</p>
<p xml:lang="eng">R(R</p>
<p xml:lang="eng">R ) R</p>
<p xml:lang="dan">V V</p>
<p xml:lang="eng">R+⋅=++=+⋅+++++++</p>
<p>Í summum førum er superposititiónshátturin hentur til at finna loysnir fyri streymar og spenningar í linjurøttum streymrásum. Superpositiónshátturin sigur, at í einari linjurættari streymrás við fleri streym- og spenningsgerðum kunnu vit útrokna spenningar ella streymar í rásini við at leggja tey úrslitini saman, sum vit fáa hvørt sær við bert at tendra ein spennings- ella streymgerða ísenn, meðan hinir eru sløktir. Lat okkum vísa háttin við døminum í mynd 3.11a har ein streymrás er samansett av einum spenningsgerða E, tveimum streymgerðum J1 og J2 , umframt trimum mótstøðum R1, R2 og R3. Vit seta okkum spurningin at finna virðið av spenninginum V. Til hetta endamál rokna vit trý úrslit fyri V, har bert ein av gerðunum E, J1 ella J2 er tendraður ísenn.</p>
<p>Vit skulu her minnast til, at ein sløktur spenningsgerði virkar sum ein kortslutningur, og at ein sløktur streymgerði virkar sum eitt avbrot. Við at brúka hetta fáa vit tríggjar ymiskar rásir, sum víst í mynd 3.11b, c og d. Tá bert E er tendraður (mynd 3.11b) verður roknað við spenningsbýting (3.38) 3</p>
<p xml:lang="eng">E123</p>
<p xml:lang="dan">V V</p>
<p xml:lang="eng">R==++</p>
<p>Tá bert J1 er tendraður (mynd 3c), verður roknað við streymbýting og ohms lóg (3.39) 1</p>
<p>J113123</p>
<p xml:lang="dan">V V</p>
<p xml:lang="eng">R==⋅++</p>
<p>Tá bert J2 er tendraður (mynd 3.11d), verður roknað við ohms lóg (3.40) 123</p>
<p xml:lang="eng">J221232123(R</p>
<p xml:lang="eng">R ) R</p>
<p xml:lang="dan">V V</p>
<p xml:lang="eng">J (R</p>
<p xml:lang="eng">R ) R</p>
<p xml:lang="eng">R+⋅== ⋅+=++</p>
<p>Mynd 3.11 Streymrásdømi um superpositión. a. Eingin generator er sløktur b. Bert E er tendraður, c. Bert J1 er tendraður d. Bert J2 er tendraður. + V −</p>
<p>J2</p>
<p xml:lang="eng">E + −</p>
<p xml:lang="eng">R1</p>
<p xml:lang="eng">R2</p>
<p xml:lang="eng">R3</p>
<p>J1 a.</p>
<p xml:lang="eng">R1</p>
<p xml:lang="eng">R2</p>
<p xml:lang="eng">E + −</p>
<p xml:lang="eng">R3 + V − b.</p>
<p xml:lang="eng">R1</p>
<p xml:lang="eng">R2</p>
<p xml:lang="eng">R3</p>
<p xml:lang="eng">J1 + V − c.</p>
<p>J2</p>
<p xml:lang="eng">R2</p>
<p xml:lang="eng">R3</p>
<p xml:lang="eng">R1 + V −d. 15 <em type="bold">4. </em></p>
<p><em type="bold">RC rásir </em></p>
<p>Ein kondensator er bygdur av tveimum elektriskt leiðandi parallellum plátum, har elektrisk løðing kann verða leidd til og frá við elektriskum streymi í leidningum heftir í pláturnar. Løðingin Q á aðrari plátuni er altíð eins stór, men hevur øvugt fortekn sum løðingin á hinari plátuni – Q . Tá ein elektriskur spenningur V er millum pláturnar kemur eitt elektriskt felt at verða bygt upp millum pláturnar. Hetta elektriska feltið dregur positiva løðing +Q inn á plátuna, har penningurin er positivur, og negativa løðing – Q inn á plátuna, har spenningurin er negativur. Sambandið millum spenning og løðing er linjurætt sambært líkningini (4.1)</p>
<p>Q = C⋅V har C er ein konstantur og verður nevndur kapasiteturin fyri kondensatorin. Eindin er Farad (F). Hon er so stór, at oftast verða undireindirnar µF = 10-6 F, nF = 10-9 F, ella pF = 10-12 F brúktar. Í alisfrøðini verður víst, at kapasiteturin kann verða skrivaður (4.2)</p>
<p>C = ε⋅A/d har A er víddin (arealið) á plátunum, og d er fjarstøðan millum pláturnar. Proportionalitetskonstanturin ε er ein tilfarskonstantur, nevndur tann elektriski permitiviteturin ella dielektrisitetskonstanturin. Vakuum hevur elektriska permitivitetin ε = ε0 = 8,854⋅10-12 F/m (As/Vm). Í øðrum tilfarum verður ε ofta skriva (4.3) ε = ε0⋅εr har εr verður nevndur relativi elektriski permitiviteturin ella relativi dielektrisitetskonstanturin ( í fakligum bókmentum verður av og á skrivað, at εr er dielektrisitetskonstanturin. Viðhvørt verður bókstavurin D brúktur um relativa dielektrisitetskonstantin). Elektriski streymurin )t(</p>
<p>I=í leidninginum er defineraður sum tann løðingin, ið rennur gjøgnum ein tvørskurð av honum hvørt sekund. Tí verður I eisini differentialkoeffisienturin av løðingini Q = Q(t), ella um vit brúka (4.1) (4.4) dt)t(dV</p>
<p>Cdt)t(dQ)t(</p>
<p xml:lang="eng">I==</p>
<p>Hetta er ein einfald differentiallíkning. Er streymurin I(t) givin, kunnu vit finna spenningin V(t) við at integrera líkningina (4.4) (4.5) )t(</p>
<p xml:lang="eng">Vdt)'t(</p>
<p xml:lang="eng">C1)t(</p>
<p xml:lang="dan">V0tt 0+=∫ <em type="bold">+ </em>V(t) <em type="bold"></em>− <em type="bold"></em></p>
<p xml:lang="eng">I(t) + Q − Q</p>
<p xml:lang="eng">Mynd 4.1 Kondensator 16</p>
<p>Kondensator, ið er uppløddur og hevur spenningin V millum pláturnar, inniheldur elektriska orku W. Vit kunnu finna W út frá alisfrøðiligu lógini um, at um lítil løðing dQ verður flutt frá negativu plátuni til positivu plátina á kondensatorinum verður eitt mekaniskt arbeiði gjørt og tilsvarandi elektrisk orkunøgd uppbygd í kondensatorinum av stødd (4.6) dW VdQ=</p>
<p>Innseta vit herí kondensatorlíkningina dQ CdV=, finna vit (4.7) dW CVdV= sum vit kunnu integrera og finna harvið, at samlaða orkan í einum kondensatori, har spenningurin er V millum pláturnar er (4.8)</p>
<p xml:lang="dan">V201</p>
<p xml:lang="eng">CV 'dV '</p>
<p xml:lang="eng">CV2==∫ <em type="bold">4.1 </em></p>
<p><em type="bold">Parallellbinding av kondensatorum </em></p>
<p>Parallellbinda vit kondensatorar virka teir sum ein kondensator, hvørs stødd er samanløgdu virðini av teimum einstøku parallellbundnu kondensatorunum. Hetta er víst í mynd 4.2a, har tveir kondensatorar eru parallelbundnir. Fyri hesa uppseting er galdandi, at 21</p>
<p>I+=, og við at brúka (4.4) finna vit (4.9) 121212dVdVdVdV</p>
<p xml:lang="eng">I I</p>
<p xml:lang="eng">C(C</p>
<p xml:lang="eng">C )</p>
<p>Cdtdtdtdt= + =+=+= ið vísur, at uppsetingin í mynd 4.2a kann javnmetast við mynd 4.2b, har úrslitskapasiteturin hevur støddina (4.10) 12</p>
<p xml:lang="eng">C C</p>
<p xml:lang="eng">C=+</p>
<p>Eru fleiri enn tveir kondensatorar bundnir í parallell, verður tilsvarandi úrslitskapasiteturin funnin sum einstaku kapasitetarnir samanlagdir.</p>
<p>Mynd 4.2 a. Parallellbinding av kondensatorum. b. Javnmettur kondensator</p>
<p xml:lang="eng">C + V −</p>
<p xml:lang="eng">C1</p>
<p xml:lang="eng">C2 + V −</p>
<p xml:lang="eng">I1</p>
<p xml:lang="eng">I2a. b. 17 <em type="bold">4.2 </em></p>
<p><em type="bold">Seriubinding av kondensatorum </em></p>
<p><em type="bold"></em>Seriubinda vit kondensatorar virka teir sum ein kondensator, hvørs resiprokka stødd er summurin av teirri resiprokku støddini av einstøku seriubundnu kondensatorunum. Hetta er víst í myndini, har tveir kondensatorar eru seriubundnir. Fyri hesa uppseting er galdandi, at 21 </p>
<p>V+=, og við at brúka (4.5) finna vit <em type="bold"></em>(4.11) )t( </p>
<p xml:lang="eng">Vdt)'t(</p>
<p xml:lang="eng">C1))t(</p>
<p xml:lang="dan">V)t(</p>
<p xml:lang="dan">V(dt)'t(</p>
<p xml:lang="eng">I)</p>
<p xml:lang="eng">C1</p>
<p xml:lang="eng">C1()t(</p>
<p xml:lang="eng">Vdt)'t(</p>
<p xml:lang="eng">C1)t(</p>
<p xml:lang="eng">Vdt)'t(</p>
<p xml:lang="eng">C1)t(</p>
<p>V0tt0201tt2102tt201tt10000+=+++=+++=∫∫∫∫ ið vísur, at uppsetingin í mynd 4.3a kann javnmetast við mynd 4.3b, har úrslits kapasiteturin C og byrjunnarspenningurin V(t0) hava støddir, ið verða útroknaðar sambært hesum formlum (4.12) 21</p>
<p xml:lang="eng">C1</p>
<p xml:lang="eng">C1</p>
<p xml:lang="eng">C1+= (4.13) )t(</p>
<p xml:lang="dan">V)t(</p>
<p xml:lang="dan">V)t(</p>
<p xml:lang="dan">V02010+=</p>
<p>Eru fleiri enn tveir kondensatorar bundnir í seriu, verður tilsvarandi resiprokki úrslitskapasiteturin funnin sum einstaku resiprokku kapasitetarnir samanlagdir, og byrjannarspenningurin tilsvarandi samanløgdu byrjannarspenningarnir fyri einstøku kondensatorunum. <em type="bold"></em></p>
<p xml:lang="eng">C1 C2 + V1 − + V2 − + V −</p>
<p xml:lang="eng">I a.</p>
<p xml:lang="eng">C + V −</p>
<p xml:lang="eng">Ib.</p>
<p>Mynd 4.3 a. Seriubinding av kondensatorum. b. Javnmettur kondensator18 <em type="bold">4.3 </em></p>
<p><em type="bold">Umløðingar av kondensatorum í RC rásum – almenn loysn av 1. ordans rásum </em></p>
<p>Tá broytingar henda í eini streymrás sum t.d. at ein spenningsgerði ella streymgerði broytir virði, ella at ein umskiftari broytir rásina sjálva, vil ein kondensator, sum er settur inn í rásina, umløðast, t.e. elektrisk løðing rennur til ella frá kondensatorplátunum og skapar ein streym gjøgnum kondensatorin. Harvið broytist spenningurin eisini. Vit skulu her hyggja at, hvussu hetta hendir. Fyrst verður eitt einfalt dømi viðgjørt, sum í høvuðsheitum lýsir, hvussu umløðing fer fram tá ein spenningsgerði skiftir virði. Næst verður ein almennur rokniháttur viðgjørdur til at útrokna spenningar og streymar í eini fyrsta ordans RC-rás, t.e. eini streymrás, sum bert inniheldur ein kondensator. Parallell- og seriubundnir kondensatorar virka sum og verða roknaðir sum ein kondensator. Í triðja umfari verður eitt samansett dømi gjøgnumroknað, har broytingin í rásini fer fram við, at ein umskiftari broytir rásina sjálva, meðan spenningsgerðin er óbroyttur. <em type="bold">4.3.1 Einfalt dømi við RC rás </em>Í mynd 4.4a er spenningsgerðin E bundin til mótstøðuna R og kondensatorin C í einum meska. Kondensatorspenningurin er )t( </p>
<p>C =, og meskastreymurin er )t(</p>
<p>I=, ið eisini er kondensatorstreymurin. Tað kann lætta lesturin av eftirfylgjandi útleiðing samstundis at hyggja at mynd 4.5, ið avmyndar úrslitini fyri eitt taldømi seinast í hesum parti. Vit lata nú spenningsgerðan broytast við tíðini t sambært mynd 4.4b soleiðis, at (4.14) 12</p>
<p xml:lang="dan">Et 0</p>
<p>Et 0&lt;= ≥ t.e. E = E1 er konstant upp til t = 0 og broytist tá til E = E2. Meskalíkningin fyri rásina er (4.15) 0</p>
<p xml:lang="eng">RI</p>
<p xml:lang="eng">C =++−</p>
<p>Hetta er ein líkning við tveimum ókendum VC og I. Hana kunnu vit umforma til líkning við einum ókendum við at brúka líkningina (4.4) fyri kondensatorin,</p>
<p>CdV (t)</p>
<p>I(t) Cdt=, og harvið eliminera annan av teimum ókendu.</p>
<p>Mynd 4.4 a. Einfald RC rás við spenningsgerða E mótstøðu R og kondensatori C. b. Skifti av spenningi frá spenningsgerða við tíðini.</p>
<p xml:lang="eng">E +−</p>
<p xml:lang="eng">I + VC a.</p>
<p xml:lang="eng">E2</p>
<p xml:lang="dan">E1b.t 19</p>
<p><em type="italic">Tá t &lt; 0 </em>, er E = E1 , og verður loysnirnar fyri VC og I funnar við at ásanna, at eingin broyting fer fram í rásini, og tí er </p>
<p>CdV (t)</p>
<p>I(t) C0dt== . Hetta førir við sær, at meskalíkningin hevur sum úrslit, at</p>
<p>VC = E1. Hesar loysnir eru galdandi heilt upp at markinum t = 0– , ið merkir tíðin beint vinstrumegin í infinitisimalari frástøðu frá t = 0. Sostatt kunnu vit skriva loysnirnar (4.16)</p>
<p xml:lang="eng">I(0–) = 0 (4.17)</p>
<p xml:lang="eng">VC(0–) = E1</p>
<p><em type="italic">Tá t = 0+ </em>, ið er tíðarpunktið í infinitisimalari frástøðu høgru megin nullpunktið á tíðarásinum, er tann broytingin farin fram, at E er skift diskontinuert frá E1 til E2. Í hesum punkti t = 0+ , kunnu vit finna støddirnar av VC(t) = VC (0+) og I(t) = I(0+) og brúka tær sum byrjannarvirði í víðari greiningini av VC(t) og I(t). </p>
<p>Av tí at kondensatorstreymurin</p>
<p>CdV (t)</p>
<p>I(t) Cdt= vil hava óendaligt virði, um VC er diskontinuert, og at støðan við óendaliga stórum streymi er óverulig og tí ómøgulig, vil spenningurin yvir kondensatorin ikki kunna skifta virði. Soleiðis verður (4.18)</p>
<p xml:lang="eng">VC(0+) = VC(0–)</p>
<p>Nú vil meskalíkningin geva okkum loysnina fyri streymin eisini (4.19) 2</p>
<p xml:lang="dan">V (0 )</p>
<p xml:lang="eng">I(0 )</p>
<p xml:lang="eng">R++−=</p>
<p><em type="italic">Tá 0+ &lt; t &lt; </em>∞, ber til at finna restina av loysnini fyri I(t) og VC(t) sum funktión av tíðini út frá meskalíkningini (4.15) við E = E2 og teimum funnu virðunum VC (0+) og I(0+) sum byrjannarvirði. </p>
<p>Differentiera vit meskalíkningina (4.15) og innseta</p>
<p xml:lang="eng">C)t(</p>
<p xml:lang="dan">Idt)t(dV</p>
<p>C=, fáa vit (4.20) 0</p>
<p>RC</p>
<p xml:lang="eng">IdtdI=+</p>
<p>Hetta er ein homogen 1.ordans differentiallíkning fyri I og hevur loysnina (4.21) tt</p>
<p>RC00</p>
<p xml:lang="eng">I I e</p>
<p xml:lang="eng">I ehar</p>
<p>RC−−τ= ⋅= ⋅τ = verður nevndur tíðarkonstanturin</p>
<p>Vit síggja, at byrjannarstreymurin er I(0+) = I0 . Við tað, at streymurin hevur asymptotiska virðið I → I(∞) = 0, tá tíðin t → ∞, kunnu vit umforma loysnina til (4.22) []t</p>
<p xml:lang="eng">I I(t) I( )</p>
<p>I(0 ) I( ) e−τ+== ∞ +− ∞ ⋅ ið hevur sama form sum tann almenna loysnin fyri uppgávur av hesum slagi, sum vit fara at síggja. 20</p>
<p>Tilsvarandi finna vit líkningina fyri kondensatorspenningin við at innseta</p>
<p>CdV (t)</p>
<p>I(t) Cdt=í meskalíkningina (4.23)</p>
<p xml:lang="eng">C2</p>
<p>CdV (t)</p>
<p>RC</p>
<p>V (t) 0dt−++= ella í skipaðum formi (4.24)</p>
<p xml:lang="dan">C2dV (t) V (t)</p>
<p>Edt+= −ττ har τ = RC</p>
<p>Hetta er ein inhomogen 1. ordans differentiallíkning. Loysnin til slíka líkning er summurin av eini partikkulerari loysn og loysnini fyri tilsvarandi homogenu differentiallíkningina. Vit síggja, at VC =</p>
<p>E2 er ein partikkuler loysn. Sostatt verður (4.25) t</p>
<p xml:lang="eng">C20</p>
<p xml:lang="dan">V (t) E</p>
<p>V e−τ=+ har τ hevur sama týdning og virði sum áður. Byrjannarspenningurin, t.e. spenningurin tá t = 0+, er (4.26)</p>
<p xml:lang="dan">VC(0+) = E2 + V0 soleiðis, at</p>
<p xml:lang="eng">V0 = VC(0+) – E2</p>
<p>Vit síggja eisini av (4.25), at, tá ið t → ∞, verður (4.27)</p>
<p xml:lang="dan">VC(t) → VC(∞) = E2</p>
<p>Sama úrslit kunnu vit eisini fáa úr líkning (4.24) við tað, at dVC/dt →0, tá t → ∞, og líkningin verður VC(∞)/τ = E2/τ.</p>
<p>Verða virðini τ = RC, E2 = VC(∞) og V0 = VC(0+) – VC(∞) innsett í loysnina fyri VC fæst (4.28) []t</p>
<p xml:lang="dan">V (t) V ( )</p>
<p>V (o ) V ( ) e−τ+==∞ +−∞ ⋅ tá t &gt; 0</p>
<p>Líkningarnar (4.22) fyri I(t) og (4.28) fyri VC(t) hava júst sama form fyri t &gt; 0, sum hóast funnin fyri eitt einfalt dømi, er ein almenn loysn eisini fyri meira samansettar uppgávur. 21</p>
<p><em type="bold">Taldømi: </em>Vit skulu at enda vísa úrslitið, ið fæst av hesum formlum við einum taldømi. Lat vera givið, at E1 = 1 V </p>
<p xml:lang="eng">E2 = 10 V</p>
<p xml:lang="dan">R = 2 k</p>
<p xml:lang="eng">C = 0,2 µF</p>
<p>Við hesum virðum finna vit Tíðarkonstantin: τ = RC = 2⋅103 ⋅ 0,2⋅10-6 s = 0,4 ms galdandi fyri bæði spenning og streym Nulpunkts virðini og asymptotiskt virði fyri kondensatorspenningin: VC(0−) = VC(0+) = E1 = 1 V og</p>
<p xml:lang="eng">VC(∞) = E2 = 10 volt</p>
<p>Nulpunkts virðini og asymptotiskt virði fyri kondensatorstreymin (meskastreymin): I(0−) = 0</p>
<p xml:lang="dan">I(∞) = 0 og <em type="italic">mA </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">C </em>5,4102110)0()0(32=⋅−=−=++ </p>
<p>Við hesum sum støði tekna vit myndina 4.5 av gongdini hjá E, VC, og I sum funktión av tíðini t. Legg til merkis, at tangentarnir til I(t) og V(t) skera asymptoturnar I(∞) og VC(∞) í t = τ.</p>
<p xml:lang="eng">E2=10 V</p>
<p xml:lang="dan">E t</p>
<p xml:lang="eng">E1=1V 0 0,5 (ms)</p>
<p>Mynd 4.5 Umløðing av kondensatori við uppseting í mynd 4.4 og við talvirðum fyri lutir og spenningsgerða, sum givið í døminum: a. Spenningur frá spenningsgerða E. b. Kondensatorstreymur ella meskastreymur I. c. Kondensatorspenningur VC.</p>
<p xml:lang="eng">I(0–) = 0</p>
<p xml:lang="eng">I(0+ ) = 4,5 mA t0 0,5 (ms)</p>
<p xml:lang="eng">I(∞) = 0 τ = 0,4 ms</p>
<p xml:lang="eng">VC(0−) = VC(0+) = 1V</p>
<p xml:lang="eng">VC(∞) = E2 =10 V</p>
<p>VC t0 0,5 (ms) τ = 0,4 ms 22 <em type="bold">4.3.2 Almenn loysn fyri 1. ordans RC-rás </em>Hóast vit hava funnið úrslitini (4.22) og (4.28) fyri streym og spenning í sera einfaldari streymrás, er prinsipielli formurin í loysnini tann sami sum fyri allar streymrásir, har <em type="italic">bert ein </em>kondensator er í. Hetta kemst av, at líkningarnar fyri allar slíkar rásir verða <em type="italic">1.ordans </em>differentillíkningar, og nevna vit tí hesar rásirnar <em type="italic">1.ordans RC-rásir </em>. Tessvegna kunnu vit finna loysnina fyri einhvønn streym ella spenning í 1.ordans RC-rás, sum vit nú alment nevna X = X(t), við 1.ordans differentiallíkningini (4.29) dX 1 </p>
<p xml:lang="eng">X( )</p>
<p>Xdt∞+=ττhar τ og X(∞) eru konstantar. Tað er eyðsýnt, at sum fylgja av, at dX/dt → 0, tá t → ∞, vil X(t) →</p>
<p>X(∞), og tí er tað asymptotiska virðið av X(t).</p>
<p>Henda líkningin hevur júst sama form, sum vit í undangangandi parti 4.3.1 sóu, at kondensatorspenningurin hevði har, og hevur tí eina tilsvarandi formliga loysn fyri t &gt; 0 (4.30) []t</p>
<p xml:lang="eng">X X(t) X( )</p>
<p xml:lang="eng">X(0 ) X( ) e−τ+==∞ +−∞ ⋅</p>
<p>Uppgávan er tí at finna støddirnar fyri tíðarkonstant τ, byrjanarvirði X(0+) og asymptotiskt virði</p>
<p>X(∞). Harumframt skulu vit eisini finna virðið X(t) = X(0−), sum er loysn fyri t &lt; 0.</p>
<p>Vit býta loysnina av hesi uppgávu upp í tveir partar við tað, at spenningurin VC yvir kondensatorin</p>
<p>C í rásini hevur ein serligan leiklut í at finna byrjannarvirðið X(0+) fyri allar aðrar streymar og spenningar. Tí finna vit VC(t) fyrst, og síðan X(t).</p>
<p>Loysnin fyri kondensatorspenningin <em type="italic">Tá t &lt; 0 </em>, finna vit kondensatorspenningin VC(0−) eins og í einfalda døminum. Við tað at ongar broytingar fara fram í rásini, t.e. d/dt av øllum støddum er null, vil kondensatorstreymurin vera null, og vit kunnu rokna VC(0−) út frá reinari mótstøðurás, har kondensatorin er tikin burtur. Hetta ger jú ongan mun, tá eingin streymur rennur í honum. Av tí at kondensatorspenningurin ikki kann broytast diskontinuert, fáa vit eisini í hesum føri, at (4.31) </p>
<p xml:lang="eng">VC(0−) = VC(0+)</p>
<p><em type="italic">Tá t </em>→ <em type="italic"></em>∞ verður VC → VC(∞), ið er konstantur, og kondensatorstreymurin tí gongur móti null. </p>
<p>Tessvegna ber eisini til í hesum førinum at útrokna VC(∞) út frá reinari mótstøðurás, har C er tikin úr upprunaligu rásini, men har vit skulu minnast til at hava broytingina við, sum er hend, tá t = 0. Nú er so bert <em type="italic">tíðarkonstanturin </em>eftir at rokna út. Til hetta endamál brúka vit Thevenins lóg. Vit kunnu tekna rásina upp sum eina linjurætta streymrás við einans mótstøðum, spennings- og streymgerðum og einum útgangsportri, t.e. eitt eitt-portur, har kondensatorin er bundin til sum í mynd 4.6a. Vit gera nú Thevenins javnmetisrásina í mynd 4.6b. Henda rásin hevur júst sama form sum rásin í tí einfalda døminum í mynd 4.4 og tessvegna eisini somu loysn fyri tíðarkonstantin (4.32) τ = RTH⋅C 23 </p>
<p>Síðan er bert at innseta tær funnu støddirnar í almennu loysnina (4.33) []t</p>
<p xml:lang="dan">V (t) V ( )</p>
<p xml:lang="dan">V (o ) V ( ) e−τ+==∞ +−∞ ⋅</p>
<p>Almenna loysnin fyri allar hinar spenningarnar og streymarnar í 1.ordans RC-rásini, sum vit alment hava nevnt støddina X=X(t) skal nú verða viðgjørd. <em type="italic">Tá t &lt; 0 </em>hevur rásin verið í frið í longri tíð, og X(t) = X(0−) er tí konstant. Vit vita eisini, at kondensator-streymurin er null. Tí kann X(0−) verða funnin við loysn av reinari mótstøðurás, har vit taka kondensatorin úr rásini. <em type="italic">Tá t = 0 </em>+ er broyting hend í rásini. Við tað, at onkur spennings- ella streymgerði ella mótstøða hava broytt virði ella onkur umskiftari hevur broytt rásina sjálva. Vanliga hava tá X(0−) og X(0+) ikki sama virði. Men vit kunnu brúka vitan okkara um, at spenningurin yvir kondensatorin ikki verður broyttur og er funnin áður, VC(0+) = VC(0−). Tískil vita vit, at millum knútapunktini, ið kondensatorin er bundin til, liggur hesin spenningur. Vit kunnu tí gera eina javnmetisrás mynd 4.6c, har kondensatorin verður skiftur um við ein spenningsgerða við støddini VC(t) = VC(0+). Harvið hava vit fingið eina reina mótstøðurás til at útrokna X(0+) við til dømis knútapunkts- ella meskalíkningum, ella øðrum roknihættum. <em type="italic">Tá t </em>→ <em type="italic"></em>∞ verður kondensatorstreymurin aftur null, og til ber at rokna X(∞) út við at taka kondensatorin úr rásini og síðan rokna X(∞) út frá tí reinu mótstøðurásini, sum hon sær út, tá t &gt; 0. </p>
<p>Tíðarkonstanturin τ er, sum vit nú skulu vísa, tann sami fyri X(t) sum fyri kondensatorspenningin</p>
<p>VC(t). Hetta úrslit kunnu vit koma til við at gera eina javnmetisrás, har kondensatorin við spenninginum VC(t) verður skiftur út við spenningsgerða við somu stødd VC(t), sum víst er í mynd 4.6c . Av tí at javnmetisrásin í síni heild er linjurøtt, er X(t) samansett sum ein linearkombinatión av øllum teimum inngangandi spennings- og streymgerðunum. Tí vil eitt lið í X(t) koma at vera proportionalt við VC(t) og tessvegna innihalda liðið, sum broytist exponentielt við tíðini við faktorinum te−τvið tíðarkonstantinum τ. Tessvegna vil tíðarkonstanturin fyri X(t) eisini vera τ.</p>
<p>Sostatt broytast allar støddir X(t) við sama tíðarkonstanti sum kondensatorspenningurin VC(t).</p>
<p>Linjurøtt eittportur mótstøðurás</p>
<p>C + VC(t) −</p>
<p>Linjurøtt eittportur mótstøðurás</p>
<p>VC(t) +−</p>
<p>Mynd 4.6 a. Fyrsta ordans RC-rás samansett av linjurættum eittportri og einum kondensatori. b. Thevenin javnmetisrás er sett í staðin fyri linjurøtta eittportur mótstøðurásina í mynd a. c. Javnmetisrás fyri fyrsta ordans RC-rás har spenningsgerði við sama spenningi</p>
<p>VC(t) er settur í staðin fyri kondensatorin. a. b.c.</p>
<p xml:lang="eng">ETH +−</p>
<p>RTH C+ VC(t) − 24 <em type="bold">4.3.3 Samansett dømi við RC-rás </em>Fyri at vísa brúki av almennu loysnini til 1.ordans rásina, vilja vit finna kondensatorspenningin VC = </p>
<p>VC(t) og streymin I = I(t) í streymrásini í mynd 4.7. Uppgávan verður sostatt at finna tíðarkonstantin τ, VC(0−), VC(0+), VC(∞), I(0−), I(0+) og I(∞), og innseta hesar støddirnar í almennu loysnina..</p>
<p>Rásin er samansett av mótstøðunum R1, R2 og R3, umframt kondensatorinum C, spenningsgerðanum</p>
<p>E og umskiftaranum U. Broytingin í rásini er myndað av, at umskiftarin er kortsluttaður, tá t &lt; 0, og opin, tá t ≥ 0.</p>
<p><em type="italic">Tíðarkonstanturin </em>τ verður funnin við opnum umskiftara. Tað merkir, at R3 er virkið við í rásini og liggur í seriu við R2 Tá τ verður útroknað, innstilla vit spenningsgerðan E = 0, sum soleiðis virkar sum ein kortslutningur. Støddin á τ er tí (4.34) </p>
<p>TH123</p>
<p xml:lang="eng">C R</p>
<p xml:lang="eng">C R (R</p>
<p xml:lang="eng">R )τ = ⋅= ⋅+</p>
<p><em type="italic">Spenningurin VC(t) </em>verður nú fyrst funnin. Hann er kontinuertur, tá t = 0, t.e. VC(0−) = VC(0+). </p>
<p>Fyri t &lt; 0, er umskiftarin kortsluttaður, og R3 verður tí ikki virkin. Vit finna tí við spenningsbýting, at (4.35) 1</p>
<p xml:lang="eng">C12</p>
<p xml:lang="eng">V (0 ) V (0 ) E</p>
<p>R−+==+</p>
<p>Tá t &gt; 0, er umskiftarin opin, og R3 liggur nú í seriu við R2. Tí finna vit fyri t → ∞ við spenningsbýting, at (4.36) 1</p>
<p xml:lang="eng">C123</p>
<p xml:lang="eng">V ( ) E</p>
<p>R∞ =++</p>
<p>Almenna loysnin til kondensatorspenningin gevur okkum sostatt fyri t &gt; 0 (4.37) []123t</p>
<p xml:lang="eng">Ct</p>
<p xml:lang="eng">C R (R</p>
<p xml:lang="eng">R )11112312123</p>
<p xml:lang="dan">V (t) V ( )</p>
<p xml:lang="dan">V (0 ) V ( ) e</p>
<p xml:lang="eng">Ee</p>
<p>R−τ+−⋅+==∞ +−∞ ⋅=+−⋅+++++</p>
<p>Innseta vit talvirði fyri E, R1, R2, R3 og C í hesa loysn gevur tað okkum VC(t).</p>
<p xml:lang="eng">E + −</p>
<p>C+ VC(t) −</p>
<p>Mynd 4.7 Dømi um samansetta RC-rás, har rásin verður broytt við umskiftara, tá tíðin t = 0. t = 0</p>
<p xml:lang="eng">R2</p>
<p xml:lang="eng">R1</p>
<p xml:lang="eng">R3</p>
<p xml:lang="eng">I 25</p>
<p><em type="italic">Streymurin I(t) </em>verður funnin á tilsvarandi hátt. Tíðarkonstanturin τ er tann sami sum fyri VC(t). I(t) hevur ymisk virði fyri t = 0− og t = 0+ . </p>
<p><em type="italic">Tá t &lt; 0 </em>og umskiftarin kortsluttaður finna vit við at taka C úr rásini, at (4.38) 211)0( </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">I </em>+=− </p>
<p><em type="italic">Tá t = 0+ </em>og kontaktin er opin, kunnu vit finna streymin gjøgnum mótstøðuna R2 + R3 við ohms lóg og at innseta fyrr funnað virðinum fyri VC(0+) (4.39) )()()0( </p>
<p xml:lang="dan">V)0(2132232</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">I </em>+⋅+=+−=++ </p>
<p><em type="italic">Tá t </em>→ <em type="italic"></em>∞ finna vit (4.40) 3211)( </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">I </em>++=∞ </p>
<p>Endaliga loysnin av I(t) er tískil (4.41) []123tt</p>
<p xml:lang="eng">C R (R</p>
<p xml:lang="eng">R )21232312123</p>
<p xml:lang="eng">I I(t) I( )</p>
<p xml:lang="eng">I(0 ) I( ) e1</p>
<p xml:lang="eng">R1</p>
<p xml:lang="eng">Ee</p>
<p xml:lang="eng">R(R</p>
<p xml:lang="eng">R ) (R</p>
<p xml:lang="eng">R )</p>
<p xml:lang="eng">R−τ+−⋅+== ∞ +− ∞ ⋅=+−⋅+++⋅+++</p>
<p><em type="bold">Taldømi: </em>Lat okkum til seinast í einum taldømi innseta talvirði fyri inngangandi støddir: E = 10 volt </p>
<p xml:lang="dan">R1 = 4 kΩ</p>
<p xml:lang="dan">R2 = 1 kΩ</p>
<p xml:lang="dan">R3 = 15 kΩ</p>
<p xml:lang="eng">C = 2 µF</p>
<p>Hesi tøl innsett í formlarnar omanfyri geva (4.42)</p>
<p>TH12363333336333</p>
<p xml:lang="eng">C R</p>
<p xml:lang="eng">C R (R</p>
<p xml:lang="eng">R )2 10 F 4 10 (1 10 15 10 )4 10 (1 10 15 10 )2 10s 6,4 ms4 10 1 10 15 10−−τ = ⋅= ⋅+= ⋅⋅ ⋅⋅+ ⋅</p>
<p>Ω⋅⋅ ⋅+ ⋅= ⋅⋅=⋅+ ⋅+ ⋅(4.43)</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">C </em>810110410410)0()0(333211=⋅+⋅⋅=+==+−(4.44) </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">C </em>2101510110410410)(33333211=⋅+⋅+⋅⋅=++=∞26(4.45) <em type="italic">mA </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">I </em>21011041101)0(3321=⋅+⋅=+=−(4.46) <em type="italic">mA </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">I </em>1,0)101104()1015101(10110)()()0(3333321322=⋅+⋅⋅⋅+⋅⋅=+⋅+=+(4.47) <em type="italic">mA </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">I </em>5,010151011041101)(333321=⋅+⋅+⋅=++=∞ </p>
<p>Í mynd 4.8 eru VC(t) og I(t) avmyndað sum funktión av tíðini. Legg til merkis, at tangentarnir til I(t) og V(t) skera asymptoturnar I(∞) og VC(∞) í t = τ.</p>
<p>Mynd 4.8 Umløðing av kondensatori við uppseting í mynd 4.7 og við talvirðum fyri lutir og spenningsgerða sum givið í døminum: a. Kondensatorspenningur VC(t), b. Streymur I(t).</p>
<p xml:lang="eng">VC(0−) = VC(0+) = 8V</p>
<p xml:lang="dan">VC(∞) = 2 V</p>
<p xml:lang="dan">VC t(V) 10 5 0 5 10 (ms) τ = 6,4 ms a.</p>
<p xml:lang="eng">I(0–) = 2 mA</p>
<p xml:lang="eng">I(0+ ) = 0,1 mA</p>
<p>I(∞) = 0,5 mA 0 5 10 (ms) (mA) 2 1 τ = 6,4 ms b. 27 <em type="bold">5. Hálvleiðarar </em>Øll evni eru uppbygd av atomum, samansett av eini kjarnu við positivari elektriskari løðing og elektronum við negativari løðing. Elektronirnar sveima rundan um kjarnuna. Í flestu evnum kunnu elektronirnar stundum verða leysar og ferðast runt í evninum. Við tað, at tær eru løddar við negativari løðing, kunnu tær soleiðis bera elektriskan streym gjøgnum evni. Mótstøðan í einum evni kann ímyndast við Ohms lóg, har spenningurin V og streymurin I eru proportional, V = RI, og har proporionalitetskonstanturin R verður nevndur mótstøðan, og resiprokka virðið G = 1/R verður nevnt leiðaraevni. Mótstøðan í einum tráði ella stabba av evni við javnari tjúkd er proportionalur við longdina A og umvent proportionalur við tvørskurðs víddina A. (5.1) </p>
<p xml:lang="eng">Aρ=</p>
<p>Proportionalitetskonstanturin ρ verður nevndur <em type="bold">spesifikka mótstøðan </em>, og resiprokka virðið av honum ρ=σ/1 verður nevnt <em type="bold">spesifikka leiðaraevni </em>. <em type="bold">5.1 </em></p>
<p><em type="bold">Elektrisk mótstøða í føstum evnum </em></p>
<p>Metal er sera góður elektriskur leiðari, og hevur lítla spesifikka mótstøðu soleiðis, sum mynd 5.1 vísir. Silvur (Ag) og kopar (Cu) eru best leiðandi metalini, og verða slík evni nevnd góðir leiðarar av elektriskum streymi. Myndin vísir eisini, at summi evni sum t.d. glas (her eru vanligt glas og kvartsglas SiO2 tikið sum dømi) og plastikk (polyethylen og tílíkt) eru sera vánaligir leiðarar.</p>
<p>Munurin er eitt stórt tal av tíggitalsfaktorum sum víst í myndini. Hesir vánaligu leiðararnir verða nevndir isolatorar. Evni við mótstøðuvirðum í einum øki á mótstøðuásinum millum metal og isolatorar verða ofta nevnd hálvleiðarar. Dømi eru germanium (Ge) og silisium (Si), umframt nógv samansett evni sum t.d. galliumarsenid (GaAs), gallium aluminium arsenid (GaAlAs), gallium-aluminium-indium-fosfid (GaAlInP), Indiumfosfid (InP) og nógv onnur. Serstakliga Si verður nógv brúkt til diodur, transistorar og integreraðar streymrásir, men eisini Ge hevur verið nógv brúkt til slíkar elektroniskar lutir, men ikki so nógv longur. Hálvleiðararnir úr samansettum evnum hava fingið ein serstakan leiklut í samband við elektrooptik, ljósleiðarafjarskifti og integreraðan elektrooptik, bæði sum serstakir elektrooptiskir lutir ljósdiodur, hálvleiðaralasarar og fotodetektorar, umframt í integreraðum optiskum rásum. <em type="bold"></em>Spesifikka mótstøðan í flestu evnum er heft av hitastiginum. Vanligt er fyri metal, at hon er næstan linjurætt vaksandi við hitastiginum T í Kelvin, meðan hon fyri onnur evni, t.d. hálvleiðarar er 10-8 10-6 10-4 10-2 100 102 104 106 108 1010 1012 1014 1016 1018 1020 ( </p>
<p>Ωm)</p>
<p>Mynd 5.1 Spesifikk mótstøða fyri ymisk evni (stovuhiti)</p>
<p>Ag Cu</p>
<p xml:lang="eng">Ge</p>
<p>Si</p>
<p xml:lang="eng">Glas</p>
<p xml:lang="eng">Polyethylen SiO2</p>
<p xml:lang="eng">Metal</p>
<p>Hálvleiðarar</p>
<p xml:lang="eng">Isolatorar</p>
<p>Spesifikk mótstøða 28avtakandi við T, soleiðis sum mynd 5.1 vísir. Eitt serstakt fyribrigdi vísir seg fyri nøkur evni (t.d. blýggj, tin, kyksilvur, niobium o.o.) við tað, at spesifikka mótstøðan heilt hvørvur, tá hitastigið er undir eitt ávíst virði Tc, nevnt kritiska hitastigið, ella hitastiggáttin. Hesi evni verða nevnd alleiðarar (superleiðarar). <em type="bold">5.2 </em></p>
<p><em type="bold">Reinir hálvleiðarar </em></p>
<p>Hálvleiðarar eru sera týdningarmiklir í samband við elektroniskar rásir. Silisium (Si) er evni, ið mest hevur verið og er brúkt til elektroniskar lutir og integreraðar streymrásir (IC=integrated circuits), har serstakliga skal nevnast diodan ella einsrættarin, felteffekt transistorin og bipoleri transistorin, og verður tí lýst eitt sindur neyvari. Germanium (Ge), sum varð nógv brúkt fyrr, men minni nú, hevur sama krystalbygnað. Aðrir hálvleiðarar eru eisini og kunnu hava annan krystallbygnað, men virka á líknandi hátt sum Si. Silisium (Si) er tetravalent (t.e. 4 valenselektronir) grundevni við krystallstrukturi sum diamantur avmyndað í mynd 5.3. Silisiumatomini eru bundin saman við sonevndum kovalentum bindingum, har ein elektron frá hvørjum silisiumatomi, ið eru bundin saman, luttekur í bindingini. Sostatt verða allar valenselektronirnar bundnar í teimum kovalentu bindingunum í krystallini. Nakrar av elektronunum verða kortini rivnar leysar úr tí kovalentu bindingini av termiskum rørslum. Til at leysríva eina elektron krevst orkan Eg ( Fyri Si er Eg = 1,1 eV (elektronvolt)). Eg verður vanliga nevnt orkugapið. Hetta førir so við sær, at, um hitastigið (T Kelvin) er høgt, verða fleiri leysar elektronir í hálvleiðarakrystallini og kunnu flyta seg frítt. Leysu elektronirnar leiða elektriskan streym.</p>
<p xml:lang="eng">Hitastig K (Kelvin)</p>
<p>Hálvleiðari Metal</p>
<p>Spesifik Mótstøða</p>
<p>Alleiðari</p>
<p xml:lang="eng">TC</p>
<p>Mynd 5.2 Spesifikk mótstøða í metali, hálvleiðara og alleiðara sum funktión av hitastiginum</p>
<p>Silisiumatom við positivari løðing</p>
<p>Elektron við negativari løðing í kovalentari binding, Strikurnar millum silisiumatomini myndar kovalentu bindingarnar.</p>
<p>Mynd 5.3 Krystallstrukturur hjá silisium 29</p>
<p>Tey støð í krystallini, har tær leysrivnu elektronirnar sótu, mangla nú eina elektron í kovalentu bindingini. Vit nevna hetta eitt hol. Við tað, at elektronir bera negativa løðing, manglar sostatt ein negativ løðing á hesum staði, og vit fáa tí, at positiva løðingin á føstu silisiumatomkjarnum í krystallini ikki longur eru javnað (neutraliserað av nóg nógvum elektronum.Vit kunnu eisini siga, at ein javnmett (ekvivalent) positiv løðing er skapt á hesum staði. Termiskar rørslur gera nú, at onkur grannaelektron kann loypa úr síni binding yvir í holið, sum skapt varð í fyrstu atløgu. Hervið verður holið flutt til staðið, har henda elektronin var. Á henda hátt kann holið flyta seg runt í krystallini sum ein positiv løðing og sostatt bera elektriskan streym. Vit síggja sostatt, at í einum hálvleiðara eru tvey virkin sløg av løðingsberarum, ið kunnu leiða elektriskan streym, <em type="bold">elektronir við negativari løðing </em>og <em type="bold">hol við positivari løðing </em>. Eins og í silisium er eisini í øðrum hálvleiðarum møguleiki fyri at leysríva eina elektron úr kovalentu bindingini. Tá krevst ávís nøgd av orku, ið verður nevnd <em type="bold">orkugapið </em>Eg, ið er ymiskt til støddar fyri ymiskar hálvleiðarar. Til tess at lýsa støddina av Eg , kunnu vit nevna talvirðini á orkugapinum mátað í eindini elektronvolt (eV) fyri nakrar hálvleiðarar: Si Eg = 1,1 eV </p>
<p xml:lang="eng">Ge</p>
<p>Eg = 0,7 eV</p>
<p xml:lang="eng">GaAs</p>
<p>Eg = 1,43 eV</p>
<p>GaxAl1-xAs 1,92 &lt; Eg &lt; 2,16 eV 0 &lt; x &lt; 1</p>
<p>Ga1-xInxAs 0,354 &lt; Eg &lt; 2,16 eV 0 &lt; x &lt; 1</p>
<p xml:lang="eng">InP</p>
<p>Eg = 1,34 eV</p>
<p xml:lang="eng">AlAs</p>
<p>Eg = 2,16 eV</p>
<p>Elektronvolt (eV) er ein sera lítil orkueind, ið verður brúkt í atomarum samanhangi. Støddin 1 eV verður lýst sum tann rørsluorkan, sum ein elementarløðing, ið hevur løðingina 1,9 10 –19 As (= Coulomb), fær, tá hon verður flutt undan elektriska feltinum millum tvey støð, har potentialið fellur 1 volt, og hava vit tí, at 1 eV = 1,9⋅10 –19 As ⋅ 1 V = 1,9⋅10 –19 Joule</p>
<p>Konsentratiónirnar av elektronum ni og holum pi í einum sovorðnum reinum, ofta nevndur <span type="quote">“intrinsik hálvleiðara”</span>, eru sostatt eins stórar. Sum dømi kunnu vit nevna, at í evnunum Si er ni = pi = 1,45⋅1016 m-3, og</p>
<p>Ge er ni = pi = 2,40⋅1019 m-3, sum sjálvsagt eru stór tøl, men kortini rættuliga smá í lutfall til konsentratiónina av atomum, sum fyri Si er 5⋅1022 m-3, og Ge er 4,4⋅1022 m-3. <em type="bold">5.3 </em></p>
<p><em type="bold">Doteraðir hálvleiðarar </em></p>
<p>Sum nevnt varð, eru Si og Ge tetravalent við krystalbygnaði sum víst í mynd 5.3. Um vit nú seta eitt pentavalent atom, t.d. fosfor (P) inn í eina Si krystall, verða tær fýra elektronirnar nýttar til tær kovalentu bindingarnar, meðan hin fimta elektronin verður leys, og kann flyta seg frítt í krystallini. Hon kann nú sum aðrar leysar elektronir leiða streym. Hinvegin kann hon eisini koma framvið har ein elektron manglar í krystallini og gerast bundin har, ella <span type="quote">“detta niður í holið”</span>. Sostatt vil doteringin av krystallini við P-atomum føra við sær, at konsentratiónin av holum minkar. Eitt slíkt evni við øktari konsentratión av elektronum og minkaðari konsentratión av holum nevna vit ein donordoteraðan hálvleiðara ella n-hálvleiðara. 30</p>
<p>Brúka vit eitt trivalent evni sum t.d. bor (B) sum doteringsevni og seta eitt boratom ístaðin fyri eitt silisiumatom, koma tær tríggjar valenselektronirnar hjá B at gera kovalentar bindingar í krystallini. Men nú manglar 4. elektronin. Har er sostatt eitt hol skapt. Hetta holið kann flyta runt í krystallini sum øll onnur hol og verða við til at leiða streym. Hinvegin kann tað eisini verða fylt út við onkrari leysari elektron og soleiðis minka um konsentrationina av elektronum í krystallini. Eitt slíkt evni við øktari konsentratión av holum og minkaðari konsentratión av elektronum nevna vit ein acceptordoteraðan hálvleiðara ella p-hálvleiðara. Við meira gjølla at gera alisfrøðiligar útrokningar, men sum tó ikki skulu verða gjørdar her, kann tað verða prógvað, at produktið av holkonsentratiónini p og elektronkonsentratiónini n altíð er tað sama uttan mun til, um krystallin er donor ella akseptor doterað ella er intrinsik og javnt við produktið ni⋅pi. Eisini kann prógvast, at hetta produktið kann verða skrivað soleiðis (5.2) )kT</p>
<p xml:lang="eng">Eexp(</p>
<p>KTpnpng3ii=⋅=⋅har Eg er orkugapið, T er hitastigið í Kelvin, og k = 1,38 10 –23 J/K er Boltzmanns konstantur. K er ein tilfarskonstantur, sum fyri Si er K=2,17⋅1043 m–6K–3 og fyri Ge er K=1,17⋅1043 m–6K–3. Støddin kT kann roknast í Joule (J), men tað er hent í nevnda formli at rokna hana í eV. Fyri T = 300 K, ið er vanligt hitastig fyri elektroniskar hálvleiðaralutir í nýtslu, er (5.3) kT = 4,14⋅10–21 J = 0,0259 eV = 25,9 meV <em type="bold">5.4 </em></p>
<p><em type="bold">Elektriskur streymur í hálvleiðarum </em></p>
<p>Vit hava nú sæð, at í hálvleiðarum eru tvey sløg av løðingsberarum, elektronir og hol, sum kunnu leiða elektriskan streym. Í hesum partinum skulu vit lýsa eginleikarnar hjá elektriska streyminum við útgangsstøði í myndini 5.4 av eini stong ella einum tráði av hálvleiðara. Millum endarnar seta vit ein spenning V, ið skapar eitt elektriskt felt í stongini, og í henni rennur streymurin I ígjøgnum. Fyri hesa uppseting seta vit nakrar formlar upp, sum lýsa, hvussu elektriski streymurin er samansettur av tveimum pørtum, driftsstreymur og diffusiónsstreymur. Elektriska feltið togar í elektronirnar og holini og skapar ein sokallaðan <em type="bold">driftstreym, </em>(5.4) Idrift = In,drift + Ip,drift ið fylgir ohms lóg soleiðis, at (5.5) In,drift = Gn⋅V er streymurin borin av elektronunum, og (5.6) Ip,drift = Gp⋅V er streymurin borin av holunum. </p>
<p>Her eru Gn og Gp leiðaraevni (t.e. resiprokku mótstøðurnar) fyri ávikavist elektronir og hol.</p>
<p>Umframt driftstreymin verður ein elektriskur streymur borin í hálvleiðaranum sum <em type="bold">diffusiónsstreymur </em>. Hugsa vit okkum, at konsentratiónin av elektronum er ójøvn vil ein streyming </p>
<p xml:lang="eng">Mynd 5.4</p>
<p xml:lang="eng">I +</p>
<p>V −31fara fram, sum roynir at útjavna konsentratiónina. Er t.d. elektronkonsentratiónin stór í høgra enda á stongini, streyma fleiri elektronir móti vinstru enn øvugt; men hervið verður ein elektriskur streymur skaptur, sum gongur móti høgru av tí, at elektronirnar hava negtativa løðing. Vit siga, at elektronirnar hervið bera ein diffusiónsstreym, hvørs stødd kann vísast at vera (5.7) dxdnqAD</p>
<p>Indiff,n= har A er víddin á tvørskurðinum av tráðnum, Dn er ein konstantur, nevndur diffusiónskonstanturin fyri elektronir, x er staðkoordinaturin, og differentialkvotienturin dxdn er sokallaði gradienturin av elektronkonsentratiónini n. Tilsvarandi kunnu vit skriva ein diffusiónsstreym fyri holkonsentratiónina (5.8) dxdpqAD</p>
<p>Ipdiff,p−= har Dp er ein konstantur, nevndur diffusiónskonstanturin fyri hol, x er sami staðkoordinatur, og differentialkvotienturin dxdp er gradienturin av holkonsentratiónini p. Samlaði diffisiónsstreymurin verður sostatt (5.9) dxdpqADdxdnqAD</p>
<p xml:lang="eng">Ipndiff,pdiff,ndiff−=+=</p>
<p>At enda kunnu vit gera tað niðurstøðu, at samlaði elektriski streymurin í hálvleiðaranum er (5.10) I = Idrift + Idiff</p>
<p>Hesi viðurskifti eru av stórum týdningi í diodum og transistorum, sum vit skulu viðgera kvalitativt í pørtunum um diodur, felteffekt transistorar og bipolerar transistorar. Men tað liggur uttan fyri evni í hesum riti at fara kvantitativt í dýpdina við hesum. 3233 <em type="bold">6. </em></p>
<p><em type="bold">Diodur </em></p>
<p>Diodur eru elektriskir lutir, sum leiða streym í annan rætningin, men ikki í hin, t.e. tær eru elektriskir ventilar. Tær verða m.a. brúktar til einsrættarar av veksulstreymi. Í digitalum elektronikki kunnu diodur innganga sum partur av integreraðum streymrásum (IC = integrated circuits), og síggja vit tá uttanífrá ikki so nógv til tær, men fyri at skilja hesar IC’arar til fulnar hevur tað týdning eisini at skilja, hvussu diodurnar virka. Eisini er týdningarmikið at skilja dioduvirkningin fyri at fáa greiði á felteffekttransistorinum og bipolera transistorinum. <em type="bold">6.1 Bygnaður og virknaður </em>Ein dioda er uppbygd sum ein sokallað pn-yvirgongd av tveimum løgum av hálvleiðara, ið liggja upp at hvørjum øðrum, sum mynd 6.1a vísir, annað er n-hálvleiðari við yvirskoti av elektronum, meðan hitt er p-hálvleiðari við yvirskoti av holum. Í mynd 6.1b er víst teknið fyri eina pnyvirgongd, sum vanliga verður brúkt, tá tað snýr seg um elektriskan lut í eini streymrás, og verður tá nevnd dioda. Spenningurin yvir dioduna VD og streymurin gjøgnum dioduna ID eru víst. </p>
<p>Holini í p-lagnum og elektronirnar í n-lagnum, sum kunnu flyta seg frítt í allari dioduni, koma í eina javnvág svarandi til, at hol diffundera yvir í n-lagið, og elektronir diffundera yvir í p-lagið og skapa hervið ein elektriskan streym, diffusiónsstreymin, frá p-lagnum til n-lagið. Av tí at tey bera ávikavist negativa og positiva løðing, kemur eitt spenningsfall at verða skapt soleiðis, at n-lagið er positivt og p-lagið negativt. Hetta skapar hin vegin ein elektriskan streym, ið verður drivin fram av tí elektriska feltinum millum positivu og negativu løðingina. Hetta er sokallaði driftsstreymurin, ið rennur mótsættan veg av diffusiónsstreyminum. Um driftsstreymur og diffusiónsstreymur eru eins til støddar, men mótsætt rættaðir, er diodusteymurin ID = 0. Í hesum føri verður tann innvendiga skapti spenningurin millum p-lag og n-lag útjavnaður av einum spenningi millum hálvleiðaraløgini og metalkontaktirnar tey hava samband við soleiðis, at VD = 0, sæð millum leidningarnar uttanífrá.</p>
<p>Verður nú ein positivur spenningur VD &gt; 0 lagdur millum p- og n-lagið, verða fleiri hol í p-lagnum <span type="quote">“skumpað”</span> yvir í n-lagið og fleiri elektronir yvir í p-lagið enn svarandi til javnvágina. Holini og elektronirnar vilja á markinum millum løgini rekombinera, t.e. elektronirnar detta niður í holini, ella verða bundnar at krystallini. Hetta skapar ein elektriskan streym ID &gt; 0 gjøgnum dioduna. Vit siga, at diodan er forspent í leiðirætningin ella gjøgnumgangsrætningin.</p>
<p>Mynd 6.1 a. Einføld uppbygging av diodu gjørd av hálvleiðara pn-yvirgongd, samansett av p-hálvleiðara og n-hálvleiðara, umframt metalkontaktum í erva og neðra vístar við svartari striku. b. Tekn, ið nýtt verður at mynda eina diodu í eini streymrás. Spenningurin yvir diodina = VD. Streymurin gjøgnum dioduna = ID. b.+ VD −</p>
<p xml:lang="eng">ID <em type="bold">p n </em>a. </p>
<p xml:lang="eng">ID + VD − 34</p>
<p>Verður hin vegin spenningurin VD &lt; 0 lagdur millum metalkontaktirnar á p- og n-lagnum, vil tann nú negativa kontaktin á p-lagnum toga hol til sín, og tann positiva kontaktin á n-lagnum vil toga elektronir til sín. Hervið vil økið rundan um sjálva pn-yvirgongdina verða tømt fyri løðingsberarar, og eingin ella lítil streymur vil renna gjøgnum dioduna, t.e. ID ≈ 0.</p>
<p>Í veruligum diodum kann meira nágreiniliga verða víst við alisfrøðiligum útrokningum, at ID = IS ≈ 1pA – 1µA, og at henda støddin er heft av, hvat slag av hálvleiðara talan er um, geometriskum støddum, doteringskonsentratiónum í hálvleiðaranum og hitastignum. Um støddin á negativa spenninginum fer upp um eitt ávíst mark VD &gt; VZ, verður tað elektriska feltið í dioduni so stórt, at tað rívir eyka elektronir leysar úr krystallgittarinum í pn-yvirgongdini, og skapar tí eisini eyka hol her. Hesar elektronirnar og hesi holini verða toga av stóra elektriska feltinum í pn-yvirgongdini móti kontaktunum og skapa ein stóran elektriskan driftsstreym, sum veksur skjótt við vaksandi spenningi VD . Umframt hetta vilja nýggju skaptu elektronirnar og holini fáa so stórt dik á seg av stóra elektriska feltinum í pn-yvirgongdini, at tey tá tey renna móti elektronum, sum enn sita fast í krystallgittarinu, eisini ríva hesar elektronirnar leysar, og harvið skapa enn fleiri leysar løðingsberarar, sum sjálvssagt økja enn meira um elektriska streymin. Fyribrigdi, at elektriska feltið leysrívir elektronir verður nevnt zenervirknaðurin(zener effekt), meðan fyribrigdi, at leysu løðingsberarnir við nógvari ferð leysríva fleiri løðingsberarar verður nevnt skalvalops-virknaðurin (avalanche effekt). <em type="bold">6.2 Diodukarakteristikkurin </em>Hesi alisfrøðiligu fyribrigdini í dioduni geva dioduni eitt serstakt samband millum spenning VD og streym ID. Lata vit VD broytast frá stórum negativum til stórt positivt virði, vil ID broytast, sum mynd 6.2 vísir. Farmyndina nevna vit diodukarakteristikkin. Í størsta partinum av karakteristikkinum, fyri spenningsvirði VD &gt; −Vz er sambandið millum streym og spenning sambært formlinum (6.1) ⋅=1 -)kTqVexp( </p>
<p>D har q er elementarløðingin, og k er Boltzmanns konstantur. Tá −Vz &lt; VD &lt; 0 er ID ≈ IS , ið oftast er ein sera lítil streymstyrki og heft av, hvussu diodan er uppbygd, stødd o.t. Fyri Si-diodur er vanligt, at IS ∼ 1 pA – 1 nA, meðan fyri Ge-diodur er IS ∼ 1 nA – 1 µA. IS er nevndur metningsstreymurin (S stendur fyri <span type="quote" xml:lang="eng">“saturation current”</span>). Í hesum spenningsøki siga vit, at diodan er forspent í sperrirætning. IS broytist við hitastiginum og <em type="italic">tvífaldast </em>: í Si fyri hvørji 7 oC og í Ge fyri hvørji 10 oC </p>
<p>Tá VD &gt; 0, leiðir diodan streym, og vit siga, at diodan er forspent í leiðirætning ella gjøgnumgangs-rætning. Streymurin veksur eksponentielt við spenninginum soleiðis, at ein sera lítil broyting av VD í einum intervalli rundan um VD0 gevur eina stóra broyting í streyminum ID. Ofta plaga vit tí at approksimera karakteristikkin við eini brotlinju, soleiðis, at streymurin approksimativt er ID = 0, tá</p>
<p>VD &lt; VD0 , og annars gongur karakteristikkurin lodrætt upp, tá VD &gt; VD0. Hetta er víst í mynd 6.2 við punkteraðari lodrættari linju. 35</p>
<p>Støddin á VD0 er fyri</p>
<p>Si 0,6 – 0,7 volt, og Ge 0,2 – 0,3 volt.</p>
<p>VD0 broytist við hitastiginum soleiðis, at (6.2)</p>
<p xml:lang="eng">K/mV2dTdV0</p>
<p xml:lang="dan">D−=.</p>
<p>Tá VD ≤ –V Z , veksur streymurin brátt til stór negativ virði. VZ verður vanliga nevndur Zenerspenningurin og kann hava virði í økinum –VZ ∼ –2 - –100 volt. <em type="bold">6.3 Brúksendamál við diodum </em>Diodur verða brúktar til nógv ymisk endamál. Tær verða ofta til hvørt einstakt endamál myndaðar við hvør sínum serstaka tekni, ið víst eru í myndunum niðanfyri. Fyri at vísa breiðu møguleikarnar at brúka diodur, verða í stuttum nevndir ymiskir diodueginleikar og brúksendamál, men tað er uttan fyri karmarnar av hesum skrivi at far í dýpdina við teimum. </p>
<p xml:lang="eng">ID</p>
<p xml:lang="dan">VD</p>
<p xml:lang="eng">IS -Vz</p>
<p xml:lang="eng">Mynd 6.2</p>
<p>Diodukarakteristikkur, ið myndar diodustreym I sum funktión av dioduspenningi V</p>
<p xml:lang="dan">VD0 36</p>
<p><em type="italic">A. Einsrættaradiodan til einsrætting av vendistreymi, </em></p>
<p>Um spenningsgerði gevur frá sær vendispenning, ið skiftir millum positivan og negativan spenning (t.d. sinusformað), kunnu vit við rásini í mynd 6.3 fáa einsrættaðan streym ID , sum víst er í mynd 6.4. Teknið fyri einsrættaradioduna er tað áður vísta. Í hesi uppseting rennur streymur bert, tá v(t) &gt; VD0 ≈ 0,6 volt. Sostatt rennur streymurin í minni enn helvtina av tíðini.</p>
<p><em type="italic">B. Zenerdioda til at fæsthalda ein spenning á støðugum stigi, </em></p>
<p>Zenerspenningurin kann verða brúktur til at læsa ein spenning fastan til ávíst virði V = VZ,, og verður diodan tá nevnd zenerdioda. Fyri zenerdioduna er vanligt at brúka eitt av teknumunum í mynd 6.5. Ein uppseting í mynd 6.6 vísir, hvussu hetta kann verða gjørt á einfaldan hátt. Meðan spenningurin verður læstur til at vera V=VZ , skiftir streymurin IR gjøgnum mótstøðuna R alt eftir støddini á V0 soleiðis, at (6.3) 0</p>
<p>R−=</p>
<p>Taka vit nakað av hesum streymi I til eina ytri last, rennur bert streymurin IZ gjøgnum dioduna, givin við (6.4)</p>
<p xml:lang="eng">I=− + VD −</p>
<p>ID v(t) <em type="bold">+ </em>− <em type="bold"></em></p>
<p>Mynd 6.3 Einsrættaradioda í einfaldari rás+ VZ −</p>
<p xml:lang="eng">IZ + VZ −</p>
<p xml:lang="eng">IZ</p>
<p>Mynd 6.5 Tvey vanliga brúkt tekn fyri zenerdioduna v(t)</p>
<p>ID (t)tt</p>
<p xml:lang="dan">VD0</p>
<p>Mynd 6.4 Einsrætting av elektriskum vendistreymi</p>
<p>Mynd 6.6 Zenerdiodan í streymrás til at fasthalda spenningin + V=VZ −</p>
<p xml:lang="eng">V0 <em type="bold">+ </em>− <em type="bold"></em></p>
<p xml:lang="eng">IR</p>
<p xml:lang="eng">IZ 37</p>
<p><em type="italic">C. Fotodiodur til máting av ljósstyrki, og sólkyknur til framleiðslu av elorku úr ljósi. </em></p>
<p>Diodur eru viðkvæmar fyri ljósi, ið er ført fyri at leysríva elektronir úr krystallgittarinum og harvið skapa elektron-holpør, ið kunnu leiða elektriskan streym. Hetta ger, at diodukarakteristikkurin verður parallellforskotin soleiðis sum mynd 6.7 vísir. Hetta fyribrigdið kann verða nýtt til tvey nýtsluendamál antin sum fotodioda ella sum sólkykna. Hesar diodur verða ofta avmyndaðar við tekninum sum víst er í myndunum 6.8 og 6.9, har tveir pílar venda inn móti dioduni fyri at ímynda innkomandi ljósið.</p>
<p>Tá diodan er forspent í sperrirætning sum í mynd 6.8, kann hon verða brúkt sum ljósmátari og verður tá nevnd fotodioda. Vit síggja, at streymstyrkin orsakað av parallellu karakteristikkunum við fjarstøðu proportionalt við ljósorkuna, verður proportionalur við hesa upptiknu ljósorku, sum mynd 6.7 vísir.</p>
<p>Tá diodan er uttan forspenning sum í mynd 6.9, kann hon framleiða elektriska orku úr ljósorkuni. Hon verður tá nevnd sólkykna. Diodan, sum her bert er bundin til eina mótstøðu R, framleiðir elektriskan streym ID við tað, at hol og elektronir verða drigin móti kontaktunum til hálvleiðaran, sum diodan er uppbygd av, av tí spenningi, sum varð skaptur av diffusiónsstreyminum í pnyvirgongdini. Streymurin rennur út úr positiva endanum á dioduni, t.e. ID &lt; 0. Hetta gevur spenningin V=VD yvir mótstøðuna R soleiðis, at orkan P = RI2 verður avsett í henni. Sum dømi kunnu vit seta R=100</p>
<p>Ω. Hetta kemur at svara til, at V = RI = −RID, ið svarar til tað vístu røttu punkteraðu linjuna við negativum halli í mynd 6.7. Lat okkum í hesum døminum siga, at ljósorkan er Pljós = 7 mW, ið svarar til ávísa striku í mynd 6.7. Av tí at sambandið millum ID og VD bæði skal uppfylla hesa treytina og treytina at liggja á nevndu punkteraðu linju, má úrslitið vera, at punktið (ID,VD) júst er skeringspunktið millum striku og linju. Hetta punktið gevur (ID,VD) = (− 0,28 mA, 0,3 volt). Framleidda elektriska orkan er tí Pelektrisk orka = VI = 0,28⋅0,3 mW = 0,78 mW . Hetta svarar til virknisstigið η = 0,78/7 = 11%. Størri mótstøða vildi givið størri virkni, men vanliga er virknisstigið í mesta lagi 20-30% fyri diodur.</p>
<p>Mynd 6.7 Karakteristikkur av diodu, ið er útsett fyri ljósi -0.8-0.6-0.4-0.200.20.4-5-4-3-2-10123</p>
<p xml:lang="eng">S P E N N I N G U R ( V O L T )</p>
<p>S T</p>
<p xml:lang="eng">E Y</p>
<p>M U</p>
<p xml:lang="eng">R (</p>
<p>A M</p>
<p xml:lang="eng">P E R</p>
<p xml:lang="eng">E )</p>
<p>Ljóseffekt = 0 mW 1 mW 2 mW 3 mW 4 mW 5 mW 6 mW 7 mW 8 mW 9 mW 10 mW</p>
<p>Mynd 6.9 Sólkykna til gerð av elektriskari orku</p>
<p xml:lang="eng">R + V=VD −</p>
<p xml:lang="eng">ID</p>
<p xml:lang="eng">I= − ID</p>
<p>Mynd 6.8 Fotodioda til máting av ljósi+ VD −</p>
<p xml:lang="eng">ID</p>
<p xml:lang="eng">E &lt; 0 + − 38</p>
<p><em type="italic">D. Hálvleiðara lasarar og ljósdiodur til signalgerð í t.d. ljósleiðaraskipanum, </em></p>
<p>Diodur av summum hálvleiðarum kunnu skapa ljós, tá streymur verður leiddur gjøgnum tær. Hvørki silisium ella germanium eru kortini hóskandi til hetta endamálið, men harafturímóti summir av teimum evnissamansettu hálvleiðarunum, sum t.d. GaAs, GaAlAs, InP, GaAlInP, og nógvir aðrir. Hetta hendir við, at eitt ljóskvant ella ein foton verður útsent hvørja ferð, ein elektron og eitt hol renna saman og neutralisera hvønn annan (rekombinera). Henda alisfrøðiliga gongdin kann henda spontant, og er diodan tá ein ljósdioda, hvørs útsenda ljósorka er umleið proportional við diodustreymin ID, sum víst er í mynd 6.10, har eisini teknið fyri ljósdioduna er víst. Hálvleiðaradiodan er ein rættuliga veik ljóskelda, og kann vanliga bert geva 1 – 10 mW frá sær. Hálvleiðaralasarin er ein sterkari ljóskelda, uppbygd næstan sum ljósdiodan, men har brúk er gjørt av ljósstyrkjandi eginleikum í pn-yvirgongdini. Verður ein hálvleiðarakrystall, sum er uppbygd sum ein pn-yvirgongd tilevna við tveimum lutvís speglandi parallellum síðum, sum standa vinkulrætt á pn-yvirgongdina, kann nakað av tí spontana ljósinum í ljósdioduni verða afturkastað frá hesum Mynd 6.11 Hálvleiðara lasari, a. tekn fyri lasaran, b. ljós-streym karakteristikkur + VD −</p>
<p xml:lang="eng">ID a. b.</p>
<p>Ljósorka (m</p>
<p xml:lang="eng">W)</p>
<p>Streymur (mA) 0 10 20 30 40 100 50 0</p>
<p xml:lang="eng">ID0</p>
<p>Mynd 6.10 Hálvleiðara ljósdioda, a. tekn fyri ljósdioduna, b. ljós-streym karakteristikkur + VD −</p>
<p xml:lang="eng">ID a. b.</p>
<p>Ljósorka (m</p>
<p xml:lang="eng">W)</p>
<p>Streymur (mA) 0 50 100 10 5 0 39speglum fleiri ferðir aftur og fram parallelt við pn-yvirgongdina. Tá so samstundis hálvleiðaratilfarið í pn-yvirgongdini styrkir ljósorkuna, verður ein nógv størri ljósorka útsend enn frá vanligu ljósdioduni. Treytin fyri hesi styrking er, at streymstyrkin í dioduni er omanfyri eitt ávíst virði ID0, gáttarstreymurin. Sostatt virkar lasarin sum ljósdioda, um so er, at 0 &lt; ID &lt; ID0 , og sum lasari, tá ID &gt; ID0 við karakteristikkinum vístur í mynd 6.11. Útsenda ljósorkan frá lasaranum er, sum tað sæst, linjurætt heft at streymstyrkini.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">E. Tunnilsdioda </em></p>
<p>Tunnilsdioda myndað við tekninum í 6.12.a. er dioda, har tað aktiva økið rundan um pnyvirgongdina er serliga tunt, sum tað t.d. fæst við at brúka serliga stórar doteringskonsentratiónir. Í hesi diodu verður kvantimekaniskur tunnilsvirkningur í pn-yvirgongdini við tí til fylgju, at streymspennings karakteristikkurin fær útsjóndina, sum vístur er í mynd 6.12 b. Serligi eginleikin, at karakteristikkurin í ávísum øki hevur negativt hall, ger, at hon kann verða og áður varð brúkt til styrkjarar, serliga í háfrekvens elektroniskum rásum. Aðrir elektroniskir lutir hava nú tikið yvir til flestu endamál.</p>
<p>F.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Varaktordiodan </em></p>
<p>Ein dioda, sum verður forspent í sperrirætningin, VD &lt; 0, virkar og kann brúkast sum ein kondensator, har kapasiteturin er heftur av spenninginum. Diodan í hesum brúki verður nevnd varaktordioda og hevur eitt serstakt tekn, sum víst er í mynd 6.12a. Í mynd 6.12b. er dømi um, hvussu kapasiteturin skiftur við spenninginum og er vanliga bert fá pF. + VD −</p>
<p xml:lang="eng">ID -0.2-0.100.10.20.30.40.50.60.7-10-505101520</p>
<p xml:lang="eng">V O L T A G E ( V O L T )</p>
<p>T(</p>
<p xml:lang="eng">M I</p>
<p xml:lang="eng">M P</p>
<p xml:lang="eng">E R</p>
<p xml:lang="eng">E )</p>
<p>Mynd 6.12 Tunnilsdioda, a. Tekn, b. Streym-spennings karakteristikkur av tunnildiodu gjørd av InAs/AlSb/GaSb RIT(resonant interband tunnelling). a. b.</p>
<p>Mynd 6.12 Varaktordiodan, a. tekn fyri varaktordioduna b. kapasitetur sum funktión av spenningi. + VD − a. -5-4-3-2-101012345678910</p>
<p xml:lang="dan">S p e n n i n g u r ( V )</p>
<p>K a p a s i t e t u r( p F )b.40 <em type="bold">6.4 Einfald javnmetisrás fyri diodur </em>Sum nevnt áður, kann diodukarakteristikkurin verða approksimeraður, sum víst er í mynd 6.14, har VD0 = 0,6 – 0,7 volt fyri Si diodur og 0,2 – 0,3 volt fyri Ge diodur. Við hesum sum støði kunnu vit gera javnmetisrásir svarandi til: 1. leiðandi diodu har ID &gt; 0 og VD = VD0 , og 2. sperraða diodu, har </p>
<p>ID = 0 og VD &lt; VD0 soleiðis, sum víst er í mynd 6.15.</p>
<p>Tá ávís uppgáva skal verða loyst, kunnu hesar javnmetisrásir ofta verða brúktar við at royna at gera tvær útrokningar, hvør við sínari javnmetisrás fyri dioduna. Hetta verður lýst við einfaldum dømi. <em type="italic">Dømi: </em>Í mynd 6.16a er ein rás við spenningsgerða og mótstøðuum við givnum virðum umframt diodu. Vit skulu finna virði av streyminum ID. Hetta verður gjørt við at brúka javnmetisrásina fyri dioduna og síðani eftirroyna um úrslitið samsvarar í øllum lutum við alisfrøðiliga veruleikan. <em type="bold"></em></p>
<p xml:lang="dan">VDO VD</p>
<p xml:lang="eng">ID</p>
<p>Mynd 6.14 Einfaldgjørdur diodukarakteristikkur</p>
<p xml:lang="eng">ID+ VDO −</p>
<p xml:lang="eng">ID &gt; 0</p>
<p>Leiðandi dioda:+ VD −</p>
<p xml:lang="eng">VD &lt; VDO ID = 0</p>
<p>Sperrað dioda:</p>
<p>Mynd 6.15 Javnmetisrásir (ekvivalentar rásir) fyri diodu <em type="italic">d. </em>Hervið finna vit Thevenin spenningin ETH og mótstøðuna RTH: </p>
<p xml:lang="eng">ETH = R/(R+R) E = ½ E = 1 V RTH = RR = ½R = 0,5 kΩ</p>
<p>TH</p>
<p xml:lang="dan">DO</p>
<p>TH</p>
<p xml:lang="dan">V1 0.6</p>
<p xml:lang="eng">ImA 0.267 mA</p>
<p xml:lang="eng">R½ 1−−===++</p>
<p>Hesin streymurin gevur júst tann rætta dioduspenningin VD = ETH – (RTH + R)ID = 0,6 volt = VDO. Henda loysnin er tí tann rætta. <em type="italic">b. Fyrsta roynd. </em>Diodan er sett til at vera avbrotin VD = R/(R+R) E = ½ E &gt; VDO </p>
<p>Hetta viðførir, at ID &gt; 0, sum er í andsøgn við, at diodan er sperrað. Henda loysnin kann tí ikki brúkast.</p>
<p>Mynd 6.16 Streymrásdømi við diodu við VD0 = 0,6 V <em type="italic">a. </em>Vit seta: R = 1 kohm, E = 2 volt, <em type="italic">c.Onnur roynd. </em>Diodan er sett til at vera leiðandi, og spenningsgerðinVD0 = 0,6 V verður settur í hennara stað. Vit kunnu nú rokna ID út við at umforma rásina vinstru megin punkteraðu linjuna til spenningsgerða í seriu við mótstøðu, sum víst í mynd 6.16d. + E − </p>
<p xml:lang="eng">R + VD −</p>
<p xml:lang="eng">ID</p>
<p xml:lang="eng">R a. + E −</p>
<p xml:lang="eng">R + VD − b. + E −</p>
<p xml:lang="eng">R +</p>
<p xml:lang="eng">VDO −</p>
<p xml:lang="eng">ID c. + ETH −</p>
<p>RTH</p>
<p xml:lang="eng">R +</p>
<p xml:lang="eng">VDO −</p>
<p xml:lang="eng">ID d. 41 <em type="bold">7. </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Felteffekt transistorar (MOS-FET) </em></p>
<p>Felt effekt transistorin (FET) er gjørdur úr hálvleiðara. Hann hevur navn sítt av, at eitt elektriskt felt skapt av einum spenningi, ið er lagdur á eina elektrodu, nevnd <span type="quote" xml:lang="eng">”gate”</span>, stýrir elektriskum streymi gjøgnum transistorin. Á henda hátt er møguligt at brúka hann sum styrkjara ella avbrótara, alt eftir støddini av tí spenningi, sum nýttur verður. Transistorin, ið vit viðgera her, er sonevndi MOS-FET transistorin. MOS stendur fyri <span type="quote" xml:lang="eng">”metal-oxide-semiconductor”</span>, og vísir til, at stýrandi <span type="quote">“gatin”</span> er úr metali og er isolerað frá hálvleiðaranum við oxidlagi. Nevnast kann, at eitt annað slag av FET transistorum verður eisini brúkt, har <span type="quote">”gatin”</span> er isolerað frá hálvleiðaranum við pn-yvirgongd (<span type="quote" xml:lang="eng">”junction”</span>) forspent í sperrirætning, og verður hann nevndur J-FET. Hesin verður ikki brúktur í integreraðum digitalum rásum av CMOS slagnum og verður tí ikki umrøddur meira her. MOS-FET verður brúktur til sokallaða CMOS digitalar IC-rásir, meðan J-FET vanliga ikki verður brúktur til hetta endamál, og tí ikki umrøddur meira her. <em type="bold">7.1 </em></p>
<p><em type="bold">Bygnaður og virknaður </em></p>
<p>Felteffekt transistorin er gjørdur úr tunnari flís av hálvleiðara. Mest brúkta tilfarið er silisium (Si). Til eru fýra sløg, og er einfaldgjørd mynd av teimum víst í mynd 7.1. Greitt verður frá hvørjum sær.</p>
<p>Mynd 7.1 Felteffekt transistorar (MOS-FET). a. Uppbyggingin er víst fyri tey fýra sløgini: n-kanal-<span type="quote" xml:lang="eng">“enhancement”</span>, n-kanal-<span type="quote" xml:lang="eng">“depletion”</span>, p-kanal-<span type="quote" xml:lang="eng">“enhancement”</span>, og p-kanal-<span type="quote" xml:lang="eng">“depletion”</span>. b. Tilsvarandi eru tvey vanliga brúkt tekn víst fyri hvønn av transistorunum. p nn</p>
<p xml:lang="dan">Substrat <em type="bold">n-kanal (<span type="quote" xml:lang="eng">”enhancement”</span>) </em></p>
<p xml:lang="dan">G npp</p>
<p xml:lang="eng">Substrat <em type="bold">p-kanal (<span type="quote" xml:lang="eng">”depletion”</span>) </em>a. b. </p>
<p xml:lang="dan">G npp</p>
<p xml:lang="dan">Substrat <em type="bold">p-kanal (<span type="quote" xml:lang="eng">”enhancement”</span>) </em></p>
<p xml:lang="eng">G p nn</p>
<p xml:lang="dan">Substrat <em type="bold">n-kanal (<span type="quote" xml:lang="eng">”depletion”</span>) </em></p>
<p>G 42 <em type="italic">n-kanal MOS-FET-<span type="quote" xml:lang="eng">”enhancement”</span> </em>transistorin vístur í mynd 7.1a er bygdur upp á p-halvleiðara flís, ið nevnist <span type="quote">”substratið”</span>. Tvey øki eru skift út við n-hálvleiðara. Tey verða nevnd <span type="quote" xml:lang="eng">”source”</span> (S) og <span type="quote" xml:lang="eng">“drain”</span> (D). Millum n- og p-hálvleiðararnar kemur sostatt at vera ein pn-yvirgongd. Í vanligum rakstri av transistorinum verður henda pn-yvirgongdin forspent í sperrirætning við negativum ella null spenningi á substratinum í mun til S og D og virkar tí isolerandi. Ofta, men ikki altíð, er source og substrat beinleiðis bundin saman sum víst í mynd 7.1b. Millum S og D er ein frí yvirflata av phálvleiðara. Her verður lagt eitt tunt lag av isolerandi silisiumdioxid (SiO2) ella øðrum isolerandi tilfari. Oman á tað verður løgd ein metalkontakt við leidningi til umverðina. Hon verður nevnd <span type="quote" xml:lang="eng">”gate”</span> (G). S og D verða eisini útgjørd við metalkontakt og leidningi til umverðina. Um positivur spenningur verður lagdur á D í mun til S, síggja vit, at leiðin millum S og D eru tvær diodur (pn-yvirgongdir), ið báðar eru forspentar í sperrirætning orsakað av substratpotentialinum, sum er lægri enn ella javnstórt við potentialini á S og D. Lata vit nú G fáa ein positivan spenning í mun til S, vil G verða lødd við positivari løðing, ið hevur lindi til at frástoyta tey positivu holini, sum eru stødd beint undir G og draga elektronir inn frá source og drain. Um gate spenningurin verður nóg stórur verður ein leið skapt undir gatini, ið inniheldur elektronir, ið kunnu leiða streym. Vit siga, at vit hava eina n-kanal undir <span type="quote" xml:lang="eng">”gate”</span>ini, og elektronstreymur rennur gjøgnum hana frá S til D. Tann tilsvarandi elektriski streymurin rennur frá D til S og verður nevndur <span type="quote" xml:lang="eng">”drain”</span> streymurin ID. </p>
<p>Tað skal sostatt ein positivur <span type="quote">”gate-spenningur”</span> VGS &gt; VT &gt; 0 millum G og S til fyri, at streymurin</p>
<p>ID &gt; 0 skal renna í transistorinum. Spenningsvirðið VT verður nevnt gáttarspenningurin (<span type="quote" xml:lang="eng">”threshold”</span> spenningurin) ella <span type="quote" xml:lang="eng">“pinch-off”</span> spenningurin. Tí verður enska heitið <span type="quote" xml:lang="eng">“enhancement”</span> brúkt um henda MOS-FET transistorin. <em type="italic">n-kanal MOS-FET-<span type="quote" xml:lang="eng">”depletion”</span> </em>transistorin er líknandi transistor, sum vit júst hava sæð, men har broyting er gjørd, soleiðis, at eitt sera tunt lag av n-hálvleiðara verður lagt undir G. Á henda hátt verður ein n-kanal til staðar sjálvt, um VGS = 0 við tað, at í n-hálvleiðaranum eru fríar elektronir til at bera streymin. Um vit nú lata VGS &lt; 0 vil <span type="quote" xml:lang="eng">”gate”</span> kontaktin hava negativa løðing, ið skjýtur frá sær fríu elektronirnar undir G, og á tann hátt tømir elektronir úr kanalini og harvið smalkar hana. Tí rennur minni drain streymur ID gjøgnum transistorin. Av hesi orsøk verður enska heiti <span type="quote" xml:lang="eng">”depletion”</span> brúkt um henda MOS-FET transistorin. Lata vit hinvegin VGS &gt; 0, vil gate kontaktin hava positiva løðing, ið dregur fleiri elektronir inn í øki undir G og á tann hátt víðkar n-kanalina. Í hesum føri rennur størri streymur ID gjøgnum transistorin. </p>
<p>Um vit í omanfyri viðgjørdu transistorum skifta n-hálvleiðaran um við p-hálvleiðara og phálvleiðaran um við n-hálvleiðara, fáa vit tvey nýggj sløg av transistorum. <em type="italic">p-kanal MOSFET <span type="quote" xml:lang="eng">“Enhancement”</span> </em>transistorin verður soleiðis gjørdur úr n-substrati við p-source og p-drain, har n-substratið røkkur upp undir gate. Við tað, at allir løðingsberarar nú eru umbýttir til mótsætt fortekn, men at transistorin annars fullkomuliga líkist <span type="quote" xml:lang="eng">”enhancement”</span> n-kanal MOSFET, virkar hann eisini á sama hátt, um vit broyta fortekn á øllum spenningum og streymum. <em type="italic">p-kanal MOS-FET-<span type="quote" xml:lang="eng">”depletion”</span> </em>transistorin verður tilsvarandi uppbygdur av n-substrati við p-source og p-drain, men nú eisini við p-hálvleiðara kanal undir gatini. Hann virkar á sama hátt sum n-kanal depletion MOS-FET, men skulu vit sjálvsagt broyta fortekn fyri allar streymar og spenningar. Tvey vanliga brúkt tekn fyri hvønn av teimum fýra sløgunum av MOSFET eru víst í mynd 7.1b. 43 <em type="bold">7.2 </em></p>
<p><em type="bold">Karakteristikkar og javnmetisrásir fyri MOS - FET transistorar </em></p>
<p>Í mynd 7.2 eru spenningar og streymar fyri MOS-FET transistorin lýstir. Í øllum MOS-FET transistorum er gatestreymurin IG ≅ 0 av tí, at gate er isolerað frá hálvleiðaranum.</p>
<p>Fyri n-kanal <span type="quote" xml:lang="eng">”enhancement”</span> transistorin er VT &gt; 0, VDS ≥ 0, ID ≥ 0, IS = − ID ≤ 0. Transistorin leiðir streym, t.e. ID &gt; 0, tá VGS &gt; VT.</p>
<p>Fyri n-kanal <span type="quote" xml:lang="eng">”depletion”</span> transistorin er</p>
<p>VT &lt; 0, VDS ≥ 0, ID ≥ 0, IS = − ID ≤ 0. Transistorin leiðir streym, t.e. ID &gt; 0, tá VGS &gt; VT.</p>
<p>Fyri p-kanal <span type="quote" xml:lang="eng">”enhancement”</span> transistorin er VT &lt; 0, VDS ≤ 0, ID ≤ 0, IS = − ID ≥ 0. Transistorin leiðir streym, t.e. ID &lt; 0, tá VGS &lt; VT.</p>
<p>Fyri p-kanal <span type="quote" xml:lang="eng">”depletion”</span> transistorin er</p>
<p>VT &gt; 0, VDS ≤ 0, ID ≤ 0, IS = − ID ≥ 0. Transistorin leiðir streym, t.e. ID &lt; 0, tá VGS &lt; VT.</p>
<p>Fyri allar MOS-FET er inngangskarakteristikkurin, ið avmyndar <span type="quote" xml:lang="eng">”gate”</span>-streymin IG sum funktión av <span type="quote" xml:lang="eng">”gate-source”</span> spenninginum VGS ikki viðkomandi við tað, at IG ≅ 0 altíð.</p>
<p>Sambandið millum <span type="quote" xml:lang="eng">“drain streym”</span> ID og <span type="quote" xml:lang="eng">“gate-source spenning”</span> VGS, ofta nevndur yvirførings-karakteristikkurin, er, tá transistorin er <em type="italic">aktivur </em>, givin við kvadratiska samanhanginum (7.1) </p>
<p>ID = k⋅(VGS – VT)2 tá</p>
<p>VGS ≥ VT har k er konstantur, ið sermerkir transistoruppbygging og –tilfar. Formul (7.1) hevur sum treyt, at VDS &gt; VGS – VT , ið er <em type="italic">aktiva styrkjara </em>øki ella <em type="italic">metningsøk i </em>1 hjá MOS-FETinum . ID er avmyndað fyri øll fýra sløgini av MOS-FET í myndunum 7.3a, 7.4a, 7.5a og 7.6a. Hallið á karakteristikkunum verður ofta nevnt yvirføringskonduktansurin g og hevur støddina (7.2) g = dID/dVGS = 2k(VGS – VT), 1 Týdningurin av orðinum metting í einum MOS-FET, sum tað verður brúkt í bókmentum um transistorar, er ein annar enn fyri bipolera transistorin, sum vit skulu síggja. Fyri MOS-FET er týdningurin, at ID gongur móti einum (næstan) konstantum virði, tá VDS gongur móti einum stórum virði. Fyri bipolera transistorin merkir metting, at tá inngangs-streymurin (basisstreymurin) gongur móti einum stórum virði gongur útgangsstreymurin (colloktorstreymurin) móti einum konstantum virði, og sambandið millum útgangsstreym og útgangsspenning er proportionalitetur sí kapittul 8). </p>
<p>Mynd 7.2 Lýsing av spenningum og streymum í MOS-FET transistorum í vanligum rakstri.</p>
<p xml:lang="eng">ID≥0</p>
<p xml:lang="eng">IG≅0 + VGS − + VDS≥0 −</p>
<p xml:lang="eng">IS≤0 n-kanal <span type="quote" xml:lang="eng">“enhancement”</span> VT &gt; 0 + VGS − + VDS≤0 −</p>
<p xml:lang="eng">IG≅0</p>
<p xml:lang="eng">ID≤0</p>
<p xml:lang="eng">IS≥0 p-kanal <span type="quote" xml:lang="eng">“enhancement”</span> VT &lt; 0 + VGS − + VDS≥0−</p>
<p xml:lang="eng">IG≅0</p>
<p xml:lang="eng">ID≥0</p>
<p xml:lang="dan">IS≤0 n-kanal <span type="quote" xml:lang="eng">“depletion”</span> VT &lt; 0</p>
<p xml:lang="eng">IS≥0 + VGS − + VDS≤0 −</p>
<p xml:lang="eng">IG≅0</p>
<p xml:lang="eng">ID≤0 p-kanal <span type="quote" xml:lang="eng">“depletion”</span> VT &gt; 0 44</p>
<p>Útgangskarakteristikkurin er lýstur við samanhanginum millum <span type="quote" xml:lang="eng">“drain”</span><span type="quote" xml:lang="eng">”streymin ID og “drain-source spenningin”</span><span type="quote" xml:lang="eng">“drain-source spenningin”</span> VDS. Hann er vístur í mynd 7.3b, 7.4b, 7.5b og 7.6b. fyri tey fýra MOS-FET sløgini. Vit síggja, at karakteristikkarnir fyri allar transistorarnar líkjast nógv. Munurin á p-kanal og n-kanal transistorunum er, at spenningar og streymar hava øvugt fortekn. Á hvørjari kurvu er skrivað eitt virði fyri <span type="quote" xml:lang="eng">“gate-source spenningin”</span> VGS, ið merkir, at henda kurvan er galdandi fyri hetta virðið av</p>
<p>VGS.</p>
<p>Í hesum myndum síggja vit, at, tá VDS &gt; VGS – VT, er ID nærum konstant. Hetta er júst tann treytin, sum var fyri, at (7.1) var galdandi, t.e. í virkna (aktiva) ella metnings økinum hjá transistorinum. Munurin á <span type="quote" xml:lang="eng">“enhancement”</span> og <span type="quote" xml:lang="eng">“depletion”</span> transistorunum er, at karakteristikkarnir eru sermerktir soleiðis, at fyri teir fyrru átekur VGS sama fortekn fyri allar kurvarnar, meðan fyri tann seinna fyrikoma bæði fortekn og nul sum áskriftir fyri VGS.</p>
<p>Fyri virði VDS &lt; VGS – VT í útgangskarakteristikkinum síggja vit, at kurvarnar bendast niður og enda í nullpunktinum. Hetta øki verður í fakligum bókmentum ofta nevnt <span type="quote">“trioduøki”</span>. Navnið hevur søguligan uppruna frá karakteristikkunum fyri elektronrørið <span type="quote" xml:lang="eng">“trioda”</span>, hvørs karakteristikkar líkjast. Einfaldar <span type="quote">“javnmetisrásir”</span> kunnu verða gjørdar fyri MOS-FETin. Í karakteristikkunum eru trý sermerkt øki, har transistorin er ávikavist: 1. avbrotin, t.e. ID ≈ 0; 2. virkin (<span type="quote">“aktivur”</span><span type="quote">”) sum styrkjnari, ofta nevnt “mettingsøki”</span><span type="quote" xml:lang="dan">“mettingsøki”</span>; 3. leiðandi (<span type="quote">“trioduøki”</span>): <em type="italic">Avbrotin transistor </em>fæst tá VGS &lt; VT fyri n – MOS-FET og VGS &gt; VT fyri p – MOS-FET, og svarar til kurvuna ID = 0 í útgangskarakteristikkinum. Samsvarandi hesum, kunnu vit seta javnmetisrásina mynd 7.7a upp har inngangsportrið myndar eitt avbrot, og útgangsportri, ið bert inniheldur eina stóra mótstøðu rDS,off (enska heiti er brúkt fyri at skapa samanhang við aðrar lærubøkur), ið hevur stødd í M </p>
<p>Ω økinum og ofta kann setast til at vera eitt fullkomið avbrot, t.e. rDS(off) = ∞.</p>
<p><em type="italic">Virkin (aktivur) transistor </em>fæst í økinum VGS &gt; VT , VDS &gt; VGS − VT fyri n – MOS-FET, og VGS &lt; VT , VDS &lt; VGS − VT fyri p – MOS-FET. Hetta svarar til tað økið, har ID er næstan konstant við skiftandi VDS. </p>
<p>Svarandi til hetta, kunnu vit seta javnmetisrásina í mynd 7.7b upp, ið hevur avbrot á innganginum og ein bundnan streymgerða ID = k⋅(VGS − VT)2 í útganginum, teknaður við serligum tekni fyri bundnar streymgerðar. Henda rásin verður vanliga brúkt í viðgerð av styrkjarum, men er ikki viðkomandi fyri digitalan elektronikk. <em type="italic">Leiðandi (kortsluttaður) transistor </em>fæst í økinum VGS &gt; VT , VDS &lt; VGS − VT fyri n – MOS-FET, VGS &lt; VT , VDS &gt; VGS − VT fyri p – MOS-FET. Hetta er øki, har ID broytist nærum linjurætt fyri smá virði av VDS. Hetta øki verður ofta nevnt <span type="quote">“trioduøki”</span>. Hesa triðju støðuna kunnu vit gera javnmetisrásina 7.7c fyri. Hon myndar eitt avbrot í innganginum og eina lítla mótstøðu rDS, on í útganginum. Mótstøðan rDS, on hevur støddina í økinum minni enn 10-500 Ω, og kann ofta approksimativt verða sett til ein kortslutning, t.e. rDS,on ≈ 0. Soleiðis nevna vit ofta transistorin sum kortsluttaðan í hesum øki. Tað eru støðurnar hjá transistorinum í avbrotnari og leiðandi (kortsluttaðari) støðu, ið ger MOS-FETin væl hóskandi til digitalar rásir, við tað, at hann kann virka sum ein stýrdur avbrótari, ið verður stýrdur av VGS. Tað er eisini hesin eginleikin, ið ger hann væl egnaðan til sonevndu CMOS <span type="quote" xml:lang="eng">“gate”</span>ina, sum vit skulu síggja. <em type="bold"></em>45 </p>
<p xml:lang="dan">Mynd 7.4 MOS – FET, n-kanal <span type="quote" xml:lang="eng">“depletion”</span>, a. inngangskarakteristikkur, b. útgangskarakteristikkur <em type="bold">a.b. </em></p>
<p xml:lang="eng">Vgs = Gate-source spenningur (volt)</p>
<p>Vds = Drain-spenningur (volt)</p>
<p xml:lang="eng">I D = Drain streymur</p>
<p xml:lang="eng">I D = Drain streymur</p>
<p xml:lang="dan">Mynd 7.3 MOS – FET, n-kanal <span type="quote" xml:lang="eng">“enhancement”</span>, a.inngangskarakteristikkur, b.útgangskarakteristikkur</p>
<p xml:lang="eng">I D = Drain streymur</p>
<p xml:lang="eng">I D = Drain streymur</p>
<p xml:lang="eng">Vgs = Gate-source spenningur (volt)</p>
<p xml:lang="eng">Vds = Drain-spenningur (volt) <em type="bold">a.b. </em>46 </p>
<p xml:lang="eng">Mynd 7.5 MOS – FET, p-kanal <span type="quote" xml:lang="eng">“enhencement”</span>, a.inngangskarakteristikkur, b.útgangskarakteristikkur</p>
<p xml:lang="eng">Vgs = Gate-source spenningur (volt)</p>
<p xml:lang="eng">Vds = Drain-spenningur (volt) <em type="bold">a.b. </em></p>
<p xml:lang="eng">I D = Drain streymur</p>
<p xml:lang="eng">I D = Drain streymur</p>
<p xml:lang="eng">Mynd 7.6 MOS – FET, p-kanal <span type="quote" xml:lang="eng">“depletion”</span>, a.inngangskarakteristikkur, b.útgangskarakteristikkur <em type="bold">a.b. </em></p>
<p xml:lang="eng">I D = Drain streymur</p>
<p xml:lang="eng">I D = Drain streymur</p>
<p xml:lang="eng">Vgs = Gate-source spenningur (volt)</p>
<p>Vds = Drain-spenningur (volt) 47</p>
<p><em type="bold"></em>Í einum p-MOS-FET transistori eru forteknini øvugt, men myndirnar av javnmetisrásunum eins og fyri n-MOS-FET. <em type="bold">7.3 </em></p>
<p><em type="bold">CMOS – rásir </em></p>
<p><em type="bold"></em>Seta vit sum víst í mynd 7.8 ein n – MOS-FET ( tann niðara í myndini) og ein p – MOS-FET (tann ovara í myndini) í seriu, báðir av <span type="quote" xml:lang="eng">“enhancement”</span> slagnum, og stýra teir báðar við sama <span type="quote" xml:lang="eng">“gate”</span> spenningi V1, síggja vit, at tá V1 er nóg høgur verður n – MOS-FET leiðandi, og p – MOS-FET avbrotin soleiðis, at V2 verður nærum null. Er harafturímóti V1 nóg lágur, verður n – MOS-FET avbrotin, og p – MOS-FET leiðandi. Approksimativt verður tá V2 ≈ VDD = 5 V. Sostatt vil CMOS rásin í eini digitalari rás virka sum ein invertari, ið gevur høgan útgangsspenning, tá inngangurin er lágur, og lágan útgangsspenning, tá inngangurin er høgur. Ofta verður CMOS teknað einfaldari sum í mynd 7.9, har pílarnir á source eru tiknir burtur, meðan p – MOS-FET hevur fingið ein sirkul á inngangin til at vísa, at hann virkar mótsætt av n – MOS-FET, ið ongan sirkul hevur. Í viðgerð av streymrásum við CMOS, verður javnmetisrásin í mynd 7.10 fyri CMOSin ofta brúkt. V1 er tann felags gate spenningurin, sum stýrir støðuni hjá transistorinum. Rn er mótstøðan millum drain og source í n – MOS-FETinum, meðan Rp er mótstøðan millum source og drain í p – MOS-FETinum. Hesar mótstøður hava ymisk virði heft av inngangsspenningurin V1. Er </p>
<p>V1 lágur verður Rn = Rn,off stórur, og Rp = Rp,on lítil. Er hinvegin V1 høgur verður Rn = Rn,on lítil, og</p>
<p>Rp = Rp,off stórur. Í talvuni er støddarlagið fyri mótstøðurnar sett upp í skiftandi støðum fyri V1.</p>
<p>Mynd 7.7 Javnmettar rásir fyri ein n-MOS-FET: a. Avskorin MOS-FET (<span type="quote">“OFF)”</span>, galdandi tá VGS&lt;VT b. Virkin (aktivur) MOS-FET, galdandi tá VGS &gt; VT og VDS &gt; VGS – VT c. Leiðandi MOS-FET (<span type="quote" xml:lang="eng">“ON”</span>), galdandi tá VGS &gt; VT og VDS &lt; VGS – VT rDS,on + VGS −</p>
<p xml:lang="eng">ID c. + VDS− + VGS&lt;VT −</p>
<p xml:lang="eng">ID=0 a. rDS,off + VDS − + VGS −</p>
<p xml:lang="eng">ID b.+ VDS− k(VGS – VT)2</p>
<p>Mynd 7.9 Einfaldgjørd tekning av rás fyri CMOS</p>
<p>Mynd 7.8 Uppbygging av CMOS – rás av n- og p-kanal transistorum av <span type="quote" xml:lang="eng">”enhancement”</span> slagnum</p>
<p xml:lang="eng">VDD = 5 V 0 V + V1 −+ V2 −+ V1 −+ V2 −</p>
<p xml:lang="eng">Rp</p>
<p>Rn</p>
<p xml:lang="dan">VDD</p>
<p>Mynd 7.10 Javnmetisrás fyri CMOS.</p>
<p xml:lang="dan">Inngangsspenningur V1</p>
<p>Rn</p>
<p xml:lang="dan">Rp 0 V</p>
<p xml:lang="eng">Rn,off = 1 – 10 MΩ</p>
<p xml:lang="eng">Rp,on = 20 – 200 Ω 5 V</p>
<p xml:lang="eng">Rn,on = 10 – 100 Ω</p>
<p xml:lang="eng">Rp,off = 1 – 10 MΩ 4849 <em type="bold">8 </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Bipolerir transistorar </em></p>
<p><em type="bold"></em>Bipolerir transistorar – ofta bert nevndir transistorar – eru elektriskir lutir, sum kunnu styrkja streym. Teir verða brúktir í TTL og eru eins og felteffekt transistorum týdningarmiklir elektriskir lutir í digitalum elektronikki og innganga sum partar av integreraðum streymrásum (IC). Uttanífrá síggja vit ikki so nógv til teir, men fyri at skilja og rationelt at kunna brúka hesar IC’arar til fulnar, hevur tað týdning eisini at skilja, hvussu transistorarnir virka. Umframt verða teir eisini brúktir sum stakir transistorar í øðrum elektronikki, t.d í signalstyrkjarum, filtrum o.ø. <em type="bold">8.1 </em></p>
<p><em type="bold">Bygnaður og virknaður </em></p>
<p>Transistorin er gjørdur av tunnari flís av hálvleiðara, ið oftast er úr silisium (Si) víst í mynd 8.1a. Henda flísin skal vera doterað, t.d. sum p-hálvleiðari. Eitt lítið øki hvørju megin við verður doterað sum n-hálvleiðari. Til hvørt av hesum økjum verður bundin ein kontakt við klønum metaltráði, aloftast úr gulli. Hálvleiðara-økini og tilknýttu leiðarar verða navngivin soleiðis, at miðlagið verður nevnt basis, niðasta lagið emitter og ovasta lagi collektor. Teknið fyri henda elektroniska lutin sum er víst í mynd 8.1b. Dømi um transistor í húsa er víst í mynd 8.1c. Transistorin, vit her hava viðgjørt, nevna vit npn-transistor, har npn vísir á raðfylgjuna av hálvleiðaraløgunum. Vit síggja í mynd 8.1a, at emitter-basis strekki er ein pn-yvirgongd og tí líkt eini diodu við leiðirætningi frá basis til emitter. Seta vit sostatt ein positivan spenning VBE millum basis og emitter rennur ein streymur IB , og eru heft á sama hátt sum í eini vanligari diodu. Karakteristikkurin er vístur í mynd 8.4 Somuleiðis síggja vit, at basis – collektor strekki myndar eina diodu ella pn-yvirgongd. Leggja vit ein positivan spenning VCE á collektor í mun til emitter verður collektor – basisdiodan forspent í sperrirætning og basis – emitterdiodan í leiðirætning, og kunnu vit tí halda, at eingin streymur rennur gjøgnum dioduna frá collektor til emitter. Hetta er eisini so, um basisstreymurin IB er null.</p>
<p>Lata vit harafurímóti ein basisstreym IB &gt; 0 renna inn í basislagið, kemur ein streymur av elektronum at renna úr emitterlagnum inn í basislagið. Hesar elektronirnar diffundera runt í</p>
<p>Mynd 8.1b Tekn fyri npn transistor</p>
<p>Mynd 8.1c Nøkur dømi um transistor í húsa n-hálvleiðari – collektor p-hálvleiðari – basis n-hálvleiðari – emitter</p>
<p>Mynd 8.1a Uppbygging av npn transistori</p>
<p xml:lang="dan">Collektor (C)</p>
<p xml:lang="eng">Basis (B)</p>
<p xml:lang="dan">Emitter (E)</p>
<p xml:lang="eng">IC</p>
<p xml:lang="eng">IE</p>
<p>IB 50basislagnum tilvildarligt í allar rætningar, men av tí at collektorlagið er so tætt við og yvirflatan er nógv størri enn emitterlagið, verða elektronirnar uppfangaðar av collektor og skapa ein elektronstreym út gjøgnum collektor. Hetta svarar til ein elektriskan streym inn í collektorleiðaran. Tann hervið skaptið collektorstreymur IC og tilsvarandi basisstreymur IB kunnu vísast at vera proportionalir (8.1)</p>
<p>I⋅β= har β er ein konstantur, sum fyri góðar transistorar kann hava støddina 50 – 1000. Soleiðis virkar transistorurin sum ein streymstyrkjari við streymstyrkingini β. Emitterstreymurin er IE = – (IC + IB) <em type="bold"></em></p>
<p>Velja vit at uppbyggja ein transistor, sum víst í mynd 8.2a, av n-halvleiðara í basis og p-halvleiðara í emitter og kollektor, hava vit ein pnp-transistor. Hann virkar á heilt tilsvarandi hátt. Bert hava vit her, at løðingsberarar hol og elektronir eru umbýttir, og allir streymar og spenningar tí hava mótsætt fortekn. Teknið fyri pnp-transistorin er víst í mynd 8.2b. <em type="bold">8.2 </em></p>
<p><em type="bold">Karakteristikkar og javnmetisrásir fyri bipolerar transistorar </em></p>
<p>Í mynd 8.3 eru spenningar og streymar fyri transistorarnar lýstir. Fyri npn transistorin eru VBE ≥ 0, VCE ≥ 0, IB ≥ 0 og IC ≥ 0, IE = −(IB + IC)≤ 0. Fyri pnp transistorin eru VBE ≤ 0, VCE ≤ 0, IB ≤ 0 og IC ≤ 0, IE = −(IB + IC)≥ 0.</p>
<p>Mynd 8.2b Tekn fyri pnp transistor</p>
<p>Mynd 8.3 Lýsing av streymum og spenningum í bipolerum transistori: a. npn transistor, b. pnp transistor</p>
<p xml:lang="eng">IC +</p>
<p xml:lang="eng">VBE − +</p>
<p xml:lang="eng">VCE −</p>
<p xml:lang="eng">IB</p>
<p xml:lang="eng">IC+</p>
<p xml:lang="eng">VBE − +</p>
<p xml:lang="eng">VCE −</p>
<p xml:lang="eng">IB</p>
<p xml:lang="eng">IE</p>
<p xml:lang="eng">IE p-hálvleiðari – collektor n-hálvleiðari – basis p-hálvleiðari – emitter</p>
<p>Mynd 8.2a uppbygging av pnp transistori</p>
<p xml:lang="dan">Collektor (C)</p>
<p xml:lang="eng">Basis (B)</p>
<p xml:lang="dan">Emitter (E)</p>
<p xml:lang="eng">IC</p>
<p xml:lang="eng">IE</p>
<p xml:lang="eng">IB 51</p>
<p>Fyri transistorar er galdandi, at samanhangið millum IB og VBE, ið verður nevnt inngangs-karakteristikkurin, er sum streym-spenningkarakteristikkurin fyri dioduna. Hesin karakteristikkur er vístur fyri ein npn-transistor í mynd 8.4. Hann er óheftur av VCE , tá hesin er størri enn 1 volt.</p>
<p>Tilsvarandi er galdandi fyri pnp-transistonin, har øll forteknini eru vend, sum víst í mynd 8.6.</p>
<p>Mynd 8.4 Inngangskarakteristikkur fyri npn transistor</p>
<p xml:lang="dan">VBE Basis-Emitter spenningur (V)</p>
<p xml:lang="eng">I B = Basisstreymur</p>
<p>Mynd 8.5 Útgangskarakteristikkur fyri npn transistor</p>
<p xml:lang="dan">VCE Collektor-Emitter spenningur (V)</p>
<p xml:lang="eng">I C = Collektorstreymur</p>
<p>Mynd 8.6 Inngangskarakteristikkur fyri pnp transistor</p>
<p xml:lang="dan">VBE Basis-Emitter spenningur (V)</p>
<p xml:lang="eng">I B = Basisstreymur</p>
<p>Mynd 8.7 Útgangskarakteristikkur fyri pnp transistor</p>
<p xml:lang="dan">VCE Collektor-Emitter spenningur (V)</p>
<p xml:lang="eng">I C = Collektorstreymur52</p>
<p>Samanhangið millum IC og VCE , ið verður nevnt útgangskarakteristikkurin, er fyri npn-transistorin víst í mynd 8.5. Sermerkt er, at kurvarnar, sum hvør sær svarar til eina ávísa stødd av basisstreyminum IB, stórt sæð eru samansettar av tveimum linjum, onnur gongur gjøgnum (IC,VCE)=(0,0) og gevur ein proportionalitet millum IC og VCE (8.2)</p>
<p xml:lang="eng">Csat,c</p>
<p xml:lang="eng">CE</p>
<p xml:lang="eng">Ir</p>
<p>V= har rC,sat er sonevnda metningsmótstøðan fyri transistorin (<span type="quote">“sat”</span> stendur fyri <span type="quote" xml:lang="eng">“saturation”</span> = metting).</p>
<p>Hin linjan er ein næstan vatnrøtt linja. Skeringspunktið ella brotpunktið millum hesar linjurnar myndar punktið, har transistorurin ikki kann leiða meira streym enn metningsstreymin IC,sat svarandi til tann brúkta spenningin VCE uttan mun til støddina av IB, og verður tí nevnt metningspunktið.</p>
<p>Tað sæst av teimum vatnrøttu linjunum, at við konstantum VCE eru IC og IB proportional sambært líkning (8.1) sum áður nevnt. Heilt tilsvarandi karakteristikkar eru galdandi fyri pnp-transistorar, bert skulu øll forteknini vera øvugt sum víst mynd 8.7. Til tess at gera karakteristikkarnar einfaldari, verða ofta myndirnar 8.8 og 8.9 við approksimeraðu karakteristikkunum nýttar fyri npn transistorin. Svarandi til eginleikarnar hjá hesum karakteristikkum kann transistorurin sigast at vera í einari av trimum ymiskum støðum, ið javnmetisrásir kunnu gerast fyri, sum víst í mynd 8.10: 1. Ikki leiðandi ella avskorin transistor er sermerkur av, at IB = IC = 0, og VBE &lt; VBE,O. Hetta svarar til VCE – ásin í útgangskarakteristikkinum fyri transistorin. 2. Aktivur transistor er sermerktur av, at VBE = VBE,O , IB &gt; 0 og IC = β⋅IB umframt at VCE &gt; rc,sat⋅IC . Hetta svarar til teir vatnrøttu partarnar av útgangskarakteristikkinum. 3. Mettaður transistor er sermerktur av, at VBE = VBE,O , IB &gt; 0 og IC &lt; β⋅IB umframt at VCE = rc,sat⋅IC. Hetta svarar til ta røttu linjuna í útgangskarakteristikkinum gjøgnum (0,0) og hevur hallið 1/rc,sat.</p>
<p xml:lang="eng">IB</p>
<p xml:lang="eng">VBE,0 VBE</p>
<p>Mynd 8.8 Einfaldur inngangskarakteristikkur fyri npn-transistor</p>
<p xml:lang="eng">IC</p>
<p xml:lang="eng">VCE</p>
<p>Mynd 8.9 Einfaldur útgangskarakteristikkur fyri npn-transistor 53</p>
<p>Fyri hvørja av hesum støðum kunnu vit tekna eina javnmetisrás, sum víst er í mynd 8.10a-c. Heilt á sama hátt kann pnp transistorurin verða viðgjørdur. Bert skulu forteknini á streymum og spenningum vera øvugt. <em type="bold">8.3 </em></p>
<p><em type="bold">Invertarauppsetingin </em></p>
<p>Ein transistor kann verða brúktur sum digitalur invertari ella NOT-gate við at verða settur upp í streymrás sum í mynd 8.11. Transistorparametrarnir β og rC,sat umframt spenningsveitingin ECC og mótstøðurnar RC og RB eru givnar støddir. Fyri hesa uppseting kunnu vit útrokna, at útgangsspenningurin VY er høgur, tá inngangsspenningurin VX er lágur, og at útgangsspenningurin</p>
<p>VY er lágur, tá inngangsspenningurin VX er høgur. Lat okkum lýsa hetta við einum taldømi.</p>
<p><em type="italic">Lágur inngangur VX = VXL : </em>VXL = 0 ⇒ </p>
<p xml:lang="eng">IB = 0 ⇒</p>
<p xml:lang="eng">IC = 0 ⇒</p>
<p>VY = ECC = 5 volt</p>
<p>Mesti inngangsspenningur fyri, at útgangurin skal vera høgur er VXL,max = VBE,0 = 0,6 volt, ið júst er tann spenningurin, sum skal til fyri, at basisstreymur skal kunna renna í transistorinum. <em type="italic">Høgur inngangur VX = VXH : </em></p>
<p>VXH = 5 volt ⇒</p>
<p>XH</p>
<p xml:lang="dan">V0,6</p>
<p xml:lang="eng">I0,44mAog</p>
<p xml:lang="eng">I44mA</p>
<p>R−==β =⇒</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Csat </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">CC </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Csat </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">ImAr </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">I </em>β&lt;=+=26,9 </p>
<p>Tí er transistorin mettaður og</p>
<p>RB</p>
<p>RC</p>
<p xml:lang="eng">VX + - + ECC − + VY −</p>
<p>Mynd 8.11 Invertarauppseting við npn-transistori</p>
<p xml:lang="dan">Taldømi: β = 100 rC,sat = 25 Ω</p>
<p xml:lang="eng">VBE,0 = 0,6 V RC = 500</p>
<p xml:lang="dan">RB = 10 k</p>
<p>ECC = 5 volt +</p>
<p xml:lang="eng">VBE &lt; VBE,O −</p>
<p xml:lang="eng">IC = 0</p>
<p xml:lang="eng">IB = 0</p>
<p xml:lang="eng">C +</p>
<p xml:lang="eng">VBE = VBE,O −</p>
<p xml:lang="eng">IC = β⋅IB</p>
<p xml:lang="eng">IB</p>
<p xml:lang="eng">C +</p>
<p xml:lang="eng">VBE = VBE,O −</p>
<p xml:lang="eng">IC</p>
<p xml:lang="eng">IB rc,sat</p>
<p>Mynd 8.10 Javnmetisrás fyri npn-transistor, a. Avskorin transistor, b. aktivur transistor, c mettaður transistor. a. b. c. 54⇒</p>
<p>VY = rCsat⋅ICsat = 0,37 volt</p>
<p>Minsti inngangsspenningur fyri, at transistorin skal vera mettaður og útgangurin lágur, verður funnin við at seta IB = β⋅IC, har IC verður sett til virðið IC,sat á markinum millum aktivan og mettaðan transistor. Sostatt er</p>
<p xml:lang="dan">VXH,min= VBE,0 + RB IB = VBE,0 +</p>
<p xml:lang="eng">Csat</p>
<p xml:lang="eng">CC</p>
<p xml:lang="eng">BE,0</p>
<p xml:lang="eng">Csat</p>
<p xml:lang="dan">V1,6 volt</p>
<p>Rr=+≅ββ+ <em type="bold">8.4 </em></p>
<p><em type="bold">Normalir og inverteraðir transistorar </em></p>
<p>Higartil er tann normali transistorin viðgjørdur, har streymstyrkingin er stór. Sum vit sóu, stóðst hetta av, at collektor í transistorinum er nógv størri enn emitterøkið, sum víst í mynd 8.1a. Gera vit harafturímóti collektorøki nógv minni enn emitterøki sum í mynd 8.10, verður streymstyrkingin β&lt;&lt;1. Hesir transistorar verða brúktir í TTL-rásum, sum vit skulu síggja. Ikki er neyðugt, at byggja nýggjan transistor til hetta brúk. Ein normalur transistor, sum verður settur upp í streymrás sum víst í mynd 8.11a virkar sum normalur transistor og hevur streymstyrkingina β = βN &gt;&gt; 1. Vit siga, at hann er í vanligum rakstri. Verður sami transistor settur upp í streymrás við emitter bundnum til positivan spenning og collektor til negativan spenning sum í mynd 8.11b, virkar hann sum ein inverteraður transistor, og vit siga, at transistorin er í inverteraðum rakstri. Í hesi uppseting kunnu vit lýsa streymstyrkingina sum proportionalitetsfaktorin millum emitterstreym IE og basisstreym IB, har IE = βI⋅IB, og βI &lt;&lt; 1.</p>
<p>Approksimeraði inngangskarakteristikkurin hjá transistorinum í inverteraðum rakstri, IB sum funktión av VBC sum víst í mynd 8.12, har VBC,0 ≈ 0,6-0,7 volt, er meinlíkur honum fyri transistorin í vanligum rakstri. Tilsvarandi líkist útgangskarakteristikkurin, emitterstreymurin IE sum funktión av emitter-collektorspenninginum VEC, eisini honum fyri transistorinum í vanligum rakstri. Bert eru virðini av basisstreymi, svarandi til hvørja kurvu nógv størri enn í vanliga transistorinum.</p>
<p xml:lang="dan">Collektor (C)</p>
<p xml:lang="eng">Basis (B)</p>
<p xml:lang="eng">Emitter (E)n-hálvleiðari – collektor p-hálvleiðari – basis n-hálvleiðari - emitter</p>
<p>Mynd 8.10 Uppbygging av <span type="quote">“inverteraðum”</span> bipolerum npn transistori</p>
<p>Mynd 8.11 Transistor í a) vanligum rakstri, og b) inverteraðum rakstri + VBE − + VCE −</p>
<p xml:lang="eng">IB</p>
<p>IC a) Transistor í vanligum rakstri : IC = βN ⋅IB + VBC −</p>
<p xml:lang="eng">IB</p>
<p>IE + VEC − b) Transistor í inverteraðum rakstri: IE = βI ⋅IB 55 <em type="bold">8.5 </em></p>
<p><em type="bold">TTL rásir </em></p>
<p>Ein av teimum elstu familjunum av integreraðum rásum (IC) er TTL, ið stendur fyri <span type="quote" xml:lang="dan">”Transistor-Transistor-Logikk”</span> rásir. Í TTL verða bipolerir transistorar nýttir, har inngangstransistorarnir stundum eru inverteraðir til tess at gera neyðugu streyminí innganginum til rásina minst møguligan. Í mynd 8.14a er ein TTL invertari ella NOT-gate víst uppbygd av trimum transistorum T1, T2 og T3.</p>
<p><em type="italic">Tá inngangsstreymurin VX er høgur </em>, t.d. 5 volt, er inngangstransistorin T1 í inverteraðum rakstri, við tað at VEC &gt; 0. Tilsvarandi er basis-collektorspenningurin í T1 VBC = VBC0 ≈ 0,6 V, og basis-emitterspenningarnir VBE = VBE0 = 0,6 V í bæði T2 og T3 . Sostatt verður spenningurin á basis á T1 3x0,6 volt = 1,8 volt. Basisstreymurin í T1 verður tí IB1 = (ECC − 1,8)/RB. Hetta gevur inngangsstreymin I = βI⋅IB1 = βI⋅(ECC − 1,8)/RB, ið kann gerast sera lítil við tað at βI er ein lítil stødd. </p>
<p>Útgangsspenningurin VY er lágur, av tí at basisspenningurin á T3 er 0,6 volt, og T3 er mettaður.</p>
<p>Hetta krevur sjálvsagt, at mótstøðurnar hava ávísar støddir, sum vit tó ikki her skulu fara í smálutir við. <em type="italic">Tá inngangsstreymurin VX er lágur </em>, t.d. 0 volt, er inngangstransistorinT1 í normalum rakstri, við tað, at VCE &gt; 0. Tilsvarandi er VBE = VBE0 ≈ 0,6 V, og skuldi givið ein positivan collektorstreym IC í T1 , men av tí at collektor er bundin til basis T2 , og at basisstreymur ikki kann renna út úr transistorinum </p>
<p xml:lang="eng">IB</p>
<p>VBC,O VBC</p>
<p>Mynd 8.12 Inngangskarakteristikkur fyri transistor í inverteraðum rakstri</p>
<p xml:lang="eng">IE</p>
<p xml:lang="eng">VEC</p>
<p>Mynd 8.13 Útgangskarakteristikkur fyri transistor í inverteraðum rakstri</p>
<p xml:lang="eng">Mynd 8.14 TTL rásir: a) NOT – gate, b) NAND – gate.</p>
<p>RB1</p>
<p>RC3</p>
<p>RC2</p>
<p xml:lang="eng">RE2</p>
<p>ECC = 5volt</p>
<p>VX1</p>
<p>VX2</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">VY b) NAND – gate : Y = (X1</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">X2)’</p>
<p>T1</p>
<p>T2</p>
<p>T3</p>
<p>RB1</p>
<p>RC3</p>
<p>RC2</p>
<p xml:lang="eng">RE2</p>
<p>ECC = 5volt</p>
<p>VX</p>
<p xml:lang="eng">VY a) NOT – gate : Y = X’</p>
<p>T2</p>
<p>T3</p>
<p>T1</p>
<p xml:lang="eng">E C</p>
<p>I 56verður collektorstreymurin null í T1 og emitterstreymurin IE = IB í hesum transistorinum. Hetta gevur tí eisini ein sera lítlan streym I í innganginum. Kollektorstreymarnir í T2 og T3 verða eisini null og útgangsspenningurin verður høgur og hevur virði VY = ECC = 5 V.</p>
<p>Í mynd 8.14b er ein TTL NAND-gate víst. Hon er uppbygd á sama hátt sum invertarin, bert hevur inngangstransistorin í hesi rás tveir emitterar, sum víst er í mynd 8.15 soleiðis, at hann kemur at virka sum tveir transistorar, har samanbinding er gjørd ávikavist av báðum basis og av báðum collektorunum. Emitter spenningarnir VX1 og VX2 eru óheftir av hvørjum øðrum. Henda rásin gevur lágan útgangsspenning bert, tá báðir inngangsspenninganir eru høgir, ella við øðrum orðum virkar hon sum ein NAND – gate. Í mynd 8.16 er víst dømi um TTL – NAND gate, sum hon er í datablaði frá Texas Instrument. Uttan at fara í dýpdina, skal verða nevnt, at í databløðunum finnast eisini TTL – rásir, sum í innganginum ikki hava transistorar, men diodurás sum víst í mynd 8.17. Hóast hesar rásir eru nevndar TTL í databløðunum og fakbókmentum er hetta í veruleikanum diodu-transistor logikkrás ella DTL – rás, sum í grundini er ein eldri útgáva av hesum rásum. Diodurnar í innganginum, sum eru bundnar til jørð, eru Zenerdiodur við zenerspenningi ≈ 5 – 6 V og eru settar inn fyri at verja inngangirnar móti ov høgum spenningum. Diodur og transistorar í mynd 8.17, ið hava serstakt tekn, eru av schottky slagnum, ið ger rásina serliga skjóta. p-hálvleiðari – basis n-hálvleiðari – emitter</p>
<p>Mynd 8.15 a Bipolerur npn transistor við tveimum emitterum til at brúka í innganginum av TTL – NAND gate b Tekn fyri npn transistor við tveimum emitterum</p>
<p xml:lang="dan">Collektor (C)</p>
<p xml:lang="eng">Basis (B)</p>
<p xml:lang="dan">Emitter 1 (E1)</p>
<p xml:lang="eng">Emitter 2 (E2)a. b.</p>
<p xml:lang="eng">E1</p>
<p xml:lang="eng">E2</p>
<p>Mynd 8.16 SN7400: TTL – NAND gate streymrás við vanligum TTL inngangi.</p>
<p>Mynd 8.17 SN74LS00: TTL – NAND gate streymrás við dioduinngangi, eisini nevnd DTL = diodu – transistor – logikkur. 57 <em type="bold">9. </em></p>
<p><em type="bold">Operatiónsstyrkjarar 9.1 </em></p>
<p><em type="bold">Operatiónsstyrkjarahugtakið </em></p>
<p>Í elektriskum skipanum er styrkjarin til styrking av spenningi ella streymi ein týdningarmikil elektriskur lutur. Ein ideellur spenningsstyrkjari kann í stuttum lýsast sum elektriskur lutur við tveimum inngangsleiðarum, ið inngangsspenningur E verður lagdur ímillum, og tveimum útgangsleiðarum, hvarímillum útgangsspenningurin V = A⋅E , t.e. proportionalur við inngangsspenningin E, verður skaptur, sum víst er í mynd 9.1. Í veruligum ikki ideellum styrkjara eru eginleikarnir eitt sindur meira samansettir, og verður javnmetisrásin í mynd 9.2 ofta nýtt til at lýsa hann. Soleiðis má verða tikið við, at í innganginum og útganginum renna streymar Ii og Iú. Inngangurin kann vanliga verða javnmettur við mótstøðu (9.1) iii</p>
<p>R= ið verður nevnd inngangsmótstøðan. Útgangsrásin inniheldur ein heftan spenningsgerða A0⋅Ei , har</p>
<p>A0 er sonevnda innara styrkingin, umframt útgangsmótstøðuna Rú. Úrslitið er, at útgangsspenningurin verður (9.2) úúi0ú</p>
<p xml:lang="dan">V+=</p>
<p>Styrkingin verður tí, um útgangurin hevur last við streyminum Iú (legg til merkis, at um lastin er ein mótstøða verður útgangsstreymurin Iú negativur), (9.3) iúú0iú</p>
<p xml:lang="eng">A+==</p>
<p>Hetta merkir, at spenningsstyrkingin A er heft av útgangsstreyminum Iú og útgangsmótstøðuni Rú.</p>
<p>Fyri at kunna gera ein ideellan spenningsstyrkjara er tí umráðandi, at gera Ri so stóran sum gjørligt og Rú so lítlan sum gjørligt samstundis við, at innara styrkingin A0 skal vera stór. Til hetta endamál er sonevndi operatiónsstyrkjarin gjørdur. Í operatiónsstyrkjaranum eru støddirnar ofta á leið hesar: Innara styrkingin</p>
<p xml:lang="eng">A0 = 104 – 106</p>
<p>Inngangsmótstøða Ri = 106 – 1012 ohm</p>
<p>Útgangsmótstøða</p>
<p>Rú = 10 – 100 ohm</p>
<p>Operatiónsstyrkjarar eru ofta uppbygdur av hópinum av bipolerum og ofta eisini MOS-FET transistorum umframt mótstøðum. Í handlinum fáast teir til keyps sum integreraðar rásir (IC). Tað er</p>
<p xml:lang="eng">A + E − + V −</p>
<p>Mynd 9.1 Ideellur spenningsstyrkjari við styrking A=V/E</p>
<p>Mynd 9.2 Javnmetisrás av ikki ideellum spenningsstyrkjara</p>
<p xml:lang="eng">Ri + Ei −</p>
<p xml:lang="eng">Ii</p>
<p xml:lang="eng">Rú + Vú −</p>
<p xml:lang="eng">Iú</p>
<p>A0⋅Ei + −58uttanfyri rammurnar av hesi bók at fara í dýpdina við streymrásunum í operatiónsstyrkjarum; bert skal dømi uppá veruligan operatiónsstyrkjara verða víst í mynd 9.3. Operatiónsstyrkjarin hevur so bert samband við umverðina gjøgnum leiðarar, ofta nevndir bein, til spenningsforsýning, inngangssignal, útgangssignal og til stilling av nulljavnvág á útganginum (offset null í mynd 9.3). Operatiónsstyrkjarin tørvar vanliga tveir forsýningsspenningar +VCC og –VCC, men vanliga ikki null ella jørð. Jørðpunktið verður definera av forsýningsspenningunum og ytru rásini, sum operatiónsstyrkjarin er settur í. Avmynda vit útgangsspenningin Vút sum funktión av inngangsspenninginum Ei sum víst í Mynd 9.3c , vilja teir verða proportionalir so leingi, teir eru nóg smáir. Tað er kortini greitt, at útgangsspenningurin numeriskt ikki kann vera størri enn teir forsýningsspenningar, sum nýttir verða. Tí vil hann fyri inngangsspenning oman fyri ávíst mark gerast konstantur, ella vil metta, sum vit málbera okkum. Mettingsvirðini av útgangsspenninginum eru vanliga Vα ≈ VCC − 0,5 volt og Vβ ≈ −VCC + 0,5 volt.</p>
<p>Mynd 9.3 Operatiónsstyrkjari. a. og b. er partur av datablaði frá National Semiconductor: a. Streymrás fyri operatiónsstyrkjaran LM741 (u741), b. Mynd av leiðarum (beinum) til integreraðu rásini við LM741 c. Útgangsspenningur Vút sum funktión av inngangsspenningi Ei. a. b. (Legg merki til at í hesi tekning er V- og V+ forsýningsspenningar mótvegis vanliga nevndir ±VCC)</p>
<p xml:lang="eng">VCC Vα</p>
<p xml:lang="eng">Vβ −VCC c.</p>
<p>Vút</p>
<p xml:lang="dan">Ei 59 <em type="bold">9.2 </em></p>
<p><em type="bold">Ideellur operatiónsstyrkjari </em></p>
<p><em type="bold"></em>Operatiónsstyrkjarin verður brúktur í einum hópi av elektroniskum funktiónum og uppsetingum, bæði í digitalum og analogum rásum. Til hetta endamál er hann gjørdur so einsháttaður í eginleikum, at hann skal kunna verða settur inn í streymrásir soleiðis, at samlaða rásin kann verða greinað og samansett til at virka til ynskta endamálið uttan, at tað skal vera neyðugt at kenna innaru uppbyggingina av styrkjaranum í æsir. Ein slíkur opratiónsstyrkjari er nevndur ideellur og verður avmyndaður sum í mynd 9.4. Hann hevur approksimativt hesar eginleikar Innara styrking </p>
<p xml:lang="eng">A0 ≈ ∞</p>
<p>Inngangsmótstøða Ri ≈ ∞ ohm Útgangsmótstøða</p>
<p>Rú ≈ 0 ohm</p>
<p>Tað kann undra, at A0 ≈ ∞, men sum vit skulu síggja, verður A0 bert brúkt í samband við at tryggja, at styrkingin verður so stór, at vit kunnu siga, at spenningsmunurin millum inngangsleiðararnar verður sera lítil ofta í støddarøkinum minni enn mikrovolt (µV), sum tað sæst av (9.4) úti0</p>
<p>A+−=−= har V+ og V− eru potentialini á sonevndu <span type="quote">”positiva”</span> og <span type="quote">”negativa”</span> inngangsleiðaranum. Approksimativt gongur Ei móti null, tá A0 → ∞. Vit kunnu tí staðfesta lógina um sonevnda <em type="italic">virtuella kortslutningin </em>av innganginum, sum sigur, at (9.5) </p>
<p xml:lang="dan">V+−≈</p>
<p>Er annað av hesum potentialunum, t.d. V+ null, t.e. jørðbundin, verður hin V− approksimativt eisini null. Vit tosa tá um, at V− er <em type="italic">virtuelt jørðbundin </em>. Orðið <em type="italic">ekvipotentiallógin ella javnpotentiallógin </em>verður eisini brúkt um hetta fyribrigdi. Lagt skal verða aftrat, at henda lógin er bert galdandi, tá operatiónsstyrkjarin er virkin (aktivur) sum styrkjari og ikki, tá hann er mettaður. Tá kunnu inngangsspenningarnir væl víkja nógv frá hvørjum øðrum. Sum fylgja av, at Ri ≈ ∞, er galdandi fyri elektrisku streymarnar I+ og I− í inngangsleidningunum, at (9.6) </p>
<p xml:lang="eng">I+ ≅ I− ≅ 0</p>
<p>Mynd 9.4 Ideellur operationsstyrkjari a. teknaður við forsýningsspenningum b. teknaður uttan forsýningsspenningar− +</p>
<p xml:lang="dan">V-</p>
<p xml:lang="eng">V+ +VCC -VCC a. +</p>
<p xml:lang="eng">Ei − + Vút − −+</p>
<p xml:lang="dan">V-</p>
<p xml:lang="dan">V+ b.+</p>
<p xml:lang="eng">Ei − + Vút −60</p>
<p>Viðhvørt verður operatiónsstyrkjarin teknaður soleiðis, at forsýningsspenningarnir eru vístir sum í mynd 9.4a, men av tí at ideellu operatiónsstyrkjaraeginleikarnir bert verða brúktir, tá styrkjarin ikki er mettaður, verða leiðararnir til forsýningsspenningarnar ofta ikki tiknir við í tekningina sum í 9.4b. Tá er avgerandi, at null leiðarin verður teknaður og bundin til jørðpunktið soleiðis, at returstreymurin frá einari last á styrkjaraútganginum fer inn í styrkjarin aftur, og Kirchhoffs lógir skulu kunna verða brúktar, hóast hann í flestu tøkum IC-rásum bert er ein virtuellur leiðari og ikki er veruligur . Null leiðarin umboðar tí í veruleikanum spenningsforsýningsleiðararnar, sum í veruleikanum ber returstreymin aftur til styrkjaran. Í teimum komandi pørtunum í hesum kapitlinum verður operatiónsstyrkjarin vístur í ymiskum funktiónum, lutvís sum ideellur styrkjari í parti 9.3 – 9.8, lutvís í mettaðum líki í parti 9.9 – 9.12. Í parti 9.13 og 9.14 er operatiónsstyrkjarin brúktur í sambandi við umseting av digitalum signali til analogt signal (D/A - umsetari) og av analogum signali til digitalt signal(A/D - umsetari). <em type="bold">9.3 </em></p>
<p><em type="bold">Inverterandi styrkjari </em></p>
<p>Verður ideellur operatiónsstyrkjari settur upp í streymrás sum í mynd 9.5 við streymgerða E sum inngangsspenningi, og er E nóg lítil, er operationsstyrkjarin virkin. Tá verður potentialið á −innganginum V− ≈ 0 orsakað av virtuelt jørðlógini. Av tí, at streymurin inn í operatiónsstyrkjaran er null, hava streymarnir í R1 og R0 somu stødd I.</p>
<p>Vit kunnu tá rokna spenningsstyrkingina A út sum lutfallið millum útgangsspenning V og inngangsspenning E til at vera (9.7)</p>
<p>Spenningsstyrking: 0011</p>
<p xml:lang="eng">R I</p>
<p xml:lang="eng">R I</p>
<p xml:lang="eng">R−=== −</p>
<p>Mynd 9.5 Inverterandi styrkjari −+</p>
<p xml:lang="eng">R0</p>
<p xml:lang="eng">E + -</p>
<p xml:lang="eng">R1 + V −</p>
<p xml:lang="eng">I 61 <em type="bold">9.4 </em></p>
<p><em type="bold">Ikki – inverterandi styrkjari </em></p>
<p><em type="bold"></em>Í mynd 9.6 er ein onnur styrkjarauppseting, har endaliga styrkingin verður positiv. Við at brúka virtuelt kortslutningslógina t.e. V− ≅ V+ , og at I− ≅ 0 verður styrkingin í hesum førinum (9.8) </p>
<p>Spenningsstyrking: 10100111</p>
<p xml:lang="eng">R I R I</p>
<p xml:lang="eng">A1</p>
<p xml:lang="eng">R I</p>
<p xml:lang="eng">R++==== + <em type="bold">9.5 </em></p>
<p><em type="bold">Summatións styrkjari </em></p>
<p><em type="bold"></em>Summatións styrkjari er styrkjari, ið m.a. verður brúktur í umgerð av digitalum signali til analogt signal, sum vit vilja viðgera í parti 9.13. Støðið undir honum skal viðgerast her. Summatións styrkjarin í mynd 9.7 er streymrásuppseting, har fleiri spenningsgerðar eru í innganginum, ið á operatiónsstyrkjaraútgongdini gera ein útgangspenning V, sum er ein linearkombinatión av inngangsspenningunum. Eisini her brúka vit virtuelt jørð lógina, t.e. V− ≅ 0, og at I− ≅ 0. Harvið verður streymurin frá tí i’ta spenningsgerðanum sambært ohms lóg Ei/Ri . </p>
<p>Summin I av hesum streymum verður leiddur til inngangin á operatiónsstyrkjaranum og heldur fram í R0 soleiðis, at úrslitið verður ein (9.9) Útgangsspenningur: 12n00012n12n</p>
<p xml:lang="eng">R I</p>
<p xml:lang="eng">R (...)(E</p>
<p xml:lang="eng">E..... E )</p>
<p>R= −= −++ += −+++har síðsti partur av formlinum er galdandi, um allar mótstøðurnar Ri = R, har i = 1, 2, ... , n, eru eins stórar. Tá verður spenningurin V proportionalur við summin av øllum inngangsspenningunum. Vit hava við øðrum orðum gjørt ein summatiónsstyrkjara, við møguleika fyri at <span type="quote">”vekta”</span> liðini ymiskt ella eins eftir ynski.Um vit ynskja positivt fortekn fyri útgangsspenningin, kunnu vit seta ein inverterandi styrkjara við styrkingini –1 aftaná.</p>
<p>Mynd 9.6 Ikki inverterandi styrkjari −+</p>
<p xml:lang="eng">R0</p>
<p xml:lang="eng">E + -</p>
<p xml:lang="eng">R1 + V −</p>
<p>Mynd 9.7 Summatións styrkjari −+</p>
<p xml:lang="eng">R0</p>
<p xml:lang="eng">E1 + -</p>
<p xml:lang="eng">R1 + V −</p>
<p xml:lang="eng">E2 + -</p>
<p xml:lang="eng">R2</p>
<p xml:lang="dan">En + -</p>
<p>Rn</p>
<p xml:lang="eng">I 62 <em type="bold">9.6 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Differens styrkjari </em></p>
<p>Differensstyrkjari kann gerast við einføldu streymrásini í mynd 9.8 Við t.d. at brúka superpositiónsrokniháttin kunnu vit finna, at (9.10)</p>
<p>Útgangsspenningur 2300012121233</p>
<p xml:lang="eng">E(E</p>
<p xml:lang="eng">E )</p>
<p>R+=⋅⋅−⋅=⋅−+ <em type="bold"></em>har seinasti partur í formlinum er galdandi, um vit seta </p>
<p xml:lang="dan">R31== og 02</p>
<p>R=. Hetta merkir, at við hesum mótstøðum verður útgangsspenningurin proportionalur við munin millum inngangsspenningarnar. <em type="bold">9.7 </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Integrator </em></p>
<p><em type="bold"></em>Integratión við tíðini t av einum spenningi E = E(t) kunnu vit gera í rásini í mynd 9.9. Kondensator er settur inn í leiðina fra útgangi til –inngang á operatiónsstyrkjaranum. Streymurin í C hevur somu stødd sum streymurin í R og er sambært ohms lóg I = E/R. Innseta vit I í integralformlinum fyri kondensatorspenningin, og brúka, at byrjannarvirðið av kondensatorspenninginum VC(0) = 0, kunnu vit útleiða, at úrslitið er proportionalt við integralið av inngangsspenninginum E við proportionalitetskonstantinum –1/(RC), soleiðis, at (9.11) </p>
<p>Útgangsspenningur tt</p>
<p xml:lang="eng">C00</p>
<p xml:lang="eng">I(t ')1</p>
<p xml:lang="eng">Vdt ' V (0)</p>
<p xml:lang="eng">E(t ')dt '</p>
<p xml:lang="eng">RC= −+= −∫∫</p>
<p>Hann er negativur, sum vit síggja. Vilja vit hava hann positivan, kunnu vit seta inverterandi styrkjara við styrkingini −1 aftaná. RC er ein tíðarkonstantur og verður nevndur integratiónstíðar-konstanturin.</p>
<p>Mynd 9.8 Differens styrkjari −+</p>
<p xml:lang="eng">R0</p>
<p xml:lang="eng">E2 + −</p>
<p xml:lang="eng">R3 + V −</p>
<p xml:lang="eng">E1 + −</p>
<p xml:lang="eng">R1</p>
<p xml:lang="eng">R2</p>
<p>Mynd 9.9 Integrator styrkjari −+</p>
<p xml:lang="eng">E + −</p>
<p xml:lang="eng">R + V −</p>
<p xml:lang="eng">I + VC(t) − 63 <em type="bold">9.8 </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Differentiator </em></p>
<p><em type="bold"></em>Differentiatión við tíðini t av einum spenningi E = E(t) kunnu vit gera í rásini í mynd 9.10. Seta vit kondensator C inn í styrkjararásina millum –inngangin og spenningsgerðan E og R millum sama inngang og útgangin, verður spenningurin E = E(t) differentieraður. Streymurin er I bæði í C og R. Brúka vit ohms lóg og líkningina fyri streym í kondensatori verður (9.12) </p>
<p>Útgangsspenningur dE(t)</p>
<p xml:lang="eng">R I(t)</p>
<p xml:lang="eng">RCdt= − ⋅= −</p>
<p>RC er sonevndi differentiatiónstíðarkonstanturin. Forteknið er negativt. Vilja vit hava positivt fortekn, kunnu vit seta ein styrkjara við styrkingini –1 aftan á differentiator styrkjaran. <em type="bold">9.9 </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Komparator </em></p>
<p>Ein komparator er ein eind, ið kann samanbera tveir spenningar og avgera, hvør av teimum er tann størri. Operatiónsstyrkjarin í uppsetingini í mynd 9.11 hóskar sera væl til hetta endamál. Styrkjarin er aktivur í sera lítlum øki av muninum millum inngangsspenningarnar E1 og E2 (sí mynd 9.3c). Styrkingin í aktiva økinum er, sum áður nevnt, ofta størri enn 106, og mettar styrkjarin tá, um E2 –</p>
<p>E1 bert er størri enn eina 10 –15 mikrovolt. Sostatt vil útgangsspenningurin á operatiónsstyrkjaranum V0 hava virði av øðrum av metningsspenningunum Vα ella Vβ , sum numeriskt er bert lítið vet (0,5 V) minni enn forsýningsspenningurin VCC.</p>
<p>Komparatorin verður ofta brúktur til at stýra digitalum rásum. Inngangsspenningurin til eina digitala rás skal vanliga vera minni enn 5 volt, tá hann er høgur, og nær 0 volt, tá hann er lágur. VCC hevur vanliga støddina 10 – 15 volt. Til at avmarka spenningin V á útganginum á komparatorinum kunnu vit brúka eina zenerdiodu við zenerspenninginum VZ = 5 volt. Við rásini í mynd 9.11 verður sostatt (9.13) tá</p>
<p xml:lang="dan">E2 &gt; E1 er</p>
<p xml:lang="dan">V0 = Vβ ≅ −VCC og</p>
<p>V ≈ VD0 ≅ −0,6 volt og tá</p>
<p xml:lang="dan">E2 &lt; E1 er</p>
<p xml:lang="dan">V0 = Vα ≅ +VCC og</p>
<p xml:lang="dan">V ≈ VZ ≅ 5 volt</p>
<p>Mynd 9.10 Differentiator styrkjari −+</p>
<p xml:lang="eng">E + - + V −</p>
<p>Mynd 9.11 Komparator. a. Uppseting við operatiónsstyrkjara b. Tvey ymisk tekn fyri komparator − +</p>
<p xml:lang="eng">R + V −</p>
<p xml:lang="eng">E1</p>
<p>E2 + V0 − a. + − b. + −64 <em type="bold">9.10 Schmitt triggari </em>Sum vit sóu, var komparatorin væl skikkaður til at avgera, um ein spenningur er størri ella minni enn ein annar. Hetta kann vera ein avgerandi funktión, tá ræður um t.d. at tendra og sløkkja eitt tól í tráð við, um spenningsmunurin er positivur ella negativur. Trupuleikin er bara tann, at, um tann stýrandi spenningsmunurin á innganginum liggur nær nul, vil operatiónsstyrkjarin vera í ella nær aktiva økinum og skifta útgangsspenningin í heilum í tráð við sera smáar broytingar í inngangsspenninginum. Hetta kann vera óheppi fyri tað tólið, sum skal stýrast soleiðis at verða tendrað og sløkt í heilum. Betri hevði tí verið, um inngangsspenningurin til tólið, t.e. útgangsspenningurin hjá komparatorinum, varð læstur fastur til sama virði, inntil spenningsmunurin á innganginum á komparatorinum er farin upp um eitt ávíst positivt virði, og at skifti hinvegin ikki fer fram fyrr enn, spenningsmunurin er farin niður um eitt ávíst negativt virði. Á henda hátt fáa vit eina sokallaða <em type="italic">hysteresu </em>. Hesi viðurskifti skulu verða viðgjørd nærmari niðanfyri í samband við </p>
<p>Schmitt triggaran, sum er elektronisk rás, ið júst virkar á henda hátt og kann geva eina hysteresu í útgangssignalinum sum funktión av inngangssignalinum. Hann kann verða uppbygdur av operatiónsstyrkjara, men í digitalum komponentum er hann viðhvørt innbygdur í inngangin í integreraðu rásini og er tá uppbygdur beinleiðis sum partur av digitalu funktiónunum. <em type="bold"></em>Vit skulu her viðgera Schmitt triggaran, ið er uppbygdur av operatiónsstyrkjara og tveimum mótstøðum sum í mynd 9.12. Operatiónsstyrkjarin fær her ein spenning V+ inn á +inngangsleiðaran, sum verður tikin frá spenningsbýtaranum samansettur av mótstøðunum R1 og R2. Hann fær tí støddina (9.14) </p>
<p xml:lang="dan">V211⋅+=+</p>
<p>Á –inngangsleiðaran er ein spenningur E settur til. Um E er negativur og hevur eitt stórt nummeriskt virði, vil útgangsspenningurin V á operatiónsstyrkjaranum verða positivur og hava metningsvirðið Vα, sum víst er í mynd 9.13. Spenningurin á +inngangsleiðaran verður tí αα+=⋅+=</p>
<p>V211. Økja vit nú E, hendir einki fyrr enn E fer upp um +</p>
<p>V. Tá skiftir útgangsspenningurin til negativt metningsvirði Vβ. Hetta virði av E svarandi til skifti er nevnt</p>
<p xml:lang="eng">Mynd 9.12 Inverterandi Schmitt triggari − +</p>
<p xml:lang="eng">E + − + V −</p>
<p xml:lang="eng">R1</p>
<p xml:lang="eng">R2</p>
<p>Vα</p>
<p>Vβ</p>
<p xml:lang="eng">Eα</p>
<p xml:lang="eng">Eβ</p>
<p>Mynd 9.13 Útgangsspenningur V sum funktión av inngangsspenningi E fyri inverterandi Schmitt triggara 65(9.15)</p>
<p>Ovari skiftispenningur αα⋅+=</p>
<p xml:lang="eng">E211</p>
<p>Um E nú verður settur at vera positivur við stórum numeriskum virði, vil útgangsspenningurin V á operatiónsstyrkjaranum verða negativur og hava metningsvirðið Vβ, sum víst er í mynd 9.13.</p>
<p>Spenningurin á + inngangsleiðaran verður tí nú ββ+=⋅+=</p>
<p xml:lang="dan">V211.</p>
<p>Lata vit nú við hesi útgangsstøðu E minka, hendir einki fyrr enn E fer niður um +</p>
<p>V. Tá skiftir útgangsspenningurin til positivt metningsvirði Vα. Hetta virði av E er nevnt (9.16)</p>
<p>Niðari skiftispenningur ββ⋅+=</p>
<p xml:lang="eng">E211</p>
<p>Tað sæst av hesum, at skiftið hendir svarandi til ymiskar inngangsspenningar alt eftir, um hann er vaksandi ella minkandi. Munurin millum hesar skiftispenningarnar verður navngivið (9.17)</p>
<p xml:lang="dan">Hysteresa )</p>
<p xml:lang="dan">V(</p>
<p xml:lang="eng">H211βαβα−⋅+=−=</p>
<p>Brúka vit Schmitt triggara í streymrás, har inngangsspenningurin E = E(t) skiftir við tíðini, sum í døminum í mynd 9.14, verður úrslitið av útgangsspenninginum ein fýrkantspenningur V, ið skiftir til høgan spenning Vα, tá E fer niður um Eβ, og V skiftir til lágan spenning Vβ, tá E fer upp um Eα.</p>
<p>Í hesum døminum av Schmitt triggara uppbygdur av operatiónsstyrkjara eru skiftispenningarnir numeriskt eins stórir, men til ber at gera teir ymiskar við at seta spenningsgerða í seriu við R1. Í</p>
<p>Schmitt triggara innbygdir í digitalar IC rásir eru skiftispenningarnir eisini numeriskt ymiskir, og eru teir og hysteresuspenningurin fastlagdir sum partur av eginleikanum av IC rásini. Schmitt triggarin, ið er viðgjørdur her, er nevndur inverterandi Schmitt triggari við tað, at hann virkar sum ein invertari uttan fyri hysteresuøki. Til ber eisini at gera ikki inverterandi Schmitt triggara, men verður ikki viðgjørt her. t t</p>
<p xml:lang="eng">Eα</p>
<p xml:lang="eng">Eβ</p>
<p>Vα</p>
<p>Vβ</p>
<p xml:lang="eng">Mynd 9.14</p>
<p>Útgangsspenningur V = V(t) frá Schmitt triggara við skiftandi spenningi E(t) á innganginum. 66 <em type="bold">9.11 Astabilur multivibrator </em>Í samband við sekventiellar digitalar rásir er vanliga brúk fyri einum spenningsgerða, ið gevur ein fýrkantspenning við ávísum fastløgdum frekvensi frá sær, til brúk sum klokka at stýra øllum teimum sekventiellu digitalu maskinunum í rásini. Hesir týdningarmiklu pulsspenningsgerðar kunnu verða gjørdir sum sonevndir astabilir multivibratorar. Sum støði undir slíkum pulsgerða kunnu vit brúka Schmitt triggara. Seta vit sum í mynd 9.15 ein kondensator C millum –inngangin á operatiónsstyrkjaranum í Schmitt triggaranum og jørð, umframt eina mótstøðu R millum útgangin og sama −inngang, vil streymur renna til kondensatorin gjøgnum R frá útganginum, og spenningurin kemur at broytast sambært mynd 9.16, sum vit skulu síggja. Lat okkum sum byrjan siga, at útgangsspenningurin V = Vα og V− = 0. Styrkjarin er mettaður í hesi støðu, og V+ = Eα . Kondensatorin uppløðist nú við streymi gjøgnum R, hvørs stødd er (V – V−)/R soleiðis, at kondensatorspenningurin V− veksur við tíðarkonstantinum (9.18) τ = RC upp móti asymptotiska spenningsvirðinum (9.19) </p>
<p>V−(∞) = Vα</p>
<p><em type="bold"></em>Men tá kondensatorspenningurin er vaksin upp til V− = Eα , skiftir útgangsspenningurin eins og fyrr frágreitt fyri Scmitt triggaran frá V = Vα til V = Vβ, og nú verður tilsvarandi V+ = Eβ. Gongdin er nú, at kondensatorstreymurin vendur orsakað av broyttum virði fyri V. Kondensatorin avløðist móti negativa spenningsvirðinum Vβ sum asymptota og við sama tíðarkonstanti τ. </p>
<p>Mynd 9.15 Astabilur multivibrator gjørdu við</p>
<p xml:lang="eng">Schmitt triggara − + + V −</p>
<p xml:lang="eng">R1</p>
<p xml:lang="eng">R2</p>
<p>V−</p>
<p xml:lang="dan">V+</p>
<p>Vα</p>
<p>Vβ t</p>
<p xml:lang="dan">V+ t</p>
<p xml:lang="eng">Eα</p>
<p xml:lang="eng">Eβ</p>
<p>Mynd 9.16 Útgangsspenningur V, umframt inngangs- spenningar V+ og V− hjá operatións-styrkjaranum í einum astabilum multivibratori sum funktión av tíðini t.</p>
<p>V− t</p>
<p xml:lang="eng">Eβ</p>
<p xml:lang="eng">Eα</p>
<p>Vα</p>
<p>Vβ t1 t2 t3</p>
<p>T 67</p>
<p>Tá kondensatorspenningurin er fallin niður á V− = Eβ, skiftir støðan aftur og heldur soleiðis fram periodiskt við tíðini. Um Vα = −Vβ og Eα = −Eβ, kann periodan T orsakað av symmetriini verða roknað sum tann dupulta tíðin, ið gongur millum tíðarvirðini t1 og t2 , tá spenningurin V−(t1) = Eα og V−(t2) = Eβ . Í hesum tíðarbilinum er (9.20) 1t t</p>
<p xml:lang="dan">V (t) V(E</p>
<p>V )e−−τ−βαβ=+− fyri t1 &lt; t &lt; t2 har lagt er upp fyri við støddini t – t1 í eksponentinum, at útgangspunktið av kurvuni er t = t1 og ikki t = 0, t.e. nullpunktið er forskotið. Seta vit t = t2 í henda formulin verður V− = V−(t2) = Eβ og vit kunnu útrokna periodutíðina til (9.21) 21</p>
<p>T 2(tt ) 2 ln2 ln</p>
<p>Eβαααββαα−+=−= τ ⋅= τ ⋅−− har vit í seinasta parti av formlinum hava brúkt Vβ = −Vα og Eβ = −Eα. V vil tískil skifta periodiskt sum ein fýrkantspenningur millum støddirnar V = Vα og V = Vβ (= − Vα) við hesari perioduni.</p>
<p>Um Eα er væl minni enn Vα vil kondensatorspenningurin V− skifta approksimativt sum ein trýkantspenningur millum virðini Eα og Eβ = −Eα við somu periodu.</p>
<p>Tað skal viðmerkjast, at um Vα ≠ −Vβ vil omanfyri brúkta symmetriin millum partperiodurnar við vaksandi og avtakandi V− ikki verða til staðar, og hvør partsperiodan má verða roknað út fyri seg og síðan lagdar saman fyri at finna samlaðu periodutíðina. Avmarking er fyri, hvussu skjótt skifti á útgangsspenninginum kann fara fram. Ideelt er skifti diskontinuert, men operatiónsstyrkjarin setur eitt mark, sum í databløðunum verður nevnt <span type="quote" xml:lang="eng">”slew rate”</span>. Sum dømi kann nevnast, at fyri operatiónsstyrkjaran u741 er <span type="quote" xml:lang="eng">”slew rate”</span> = 0,5 V/µs, meðan</p>
<p>CA3140 er nógv skjótari við <span type="quote" xml:lang="eng">”slew rate”</span> = 9 V/µs Astabilur multivibrator kann eisini verða gjørdur við uppseting av digitalum IC rásum, t.d. av trimum invertarum #1, #2 og #3 sum í mynd 9.17. Invertarainngangur #1 og invertaraútgangur #3 eru samanbundnir og hava tí sama potential V1. Invertaraútgangur #2 við potentialinum V3 er gjøgnum eina mótstøðu R bundin til invertarainngang #3, sum hevur potentilið V4. Invertara-útgangur #1 og invertarainngangur #2 eru samanbundnir og hava potentiali V2, og eru hesir bundnir gjøgnum ein kondensator til invertarainngang #3. Vit velja her at einfaldgera viðgerðina av streymrásini við at brúka ideellar invertarar, t.e. útgangsspenningurin er neyvt 0 ella V0 svarandi til lága ella høga støðu, og streymurin í innganginum er altíð null. Hvør av invertarunum skifta útgangsspenning diskontinuert millum 0 og V0, tá inngangsspenningurin broytir virði frá størri enn E0 til minni enn E0 ella øvugt. Henda rásin vil tá av sær sjálvum gera ein útgangsspenning V = V1, ið skiftir periodiskt við tíðini millum V = 0 og V = V0 sum víst í mynd 9.18 68</p>
<p>Vit kunnu nú greina gongdina við byrjan í tíðini t = 0, tá vit seta V4 = 0. Hetta gevur útgangsspenningarnar V1 = V0, V2 = 0 og V3 = V0.</p>
<p>V3 vil nú uppløða kondensatorin C gjøgnum mótstøðuna R soleiðis, at V4 gongur móti asymptotiska virðinumV0 við tíðarkonstantinum (9.22) τ = RC og kann á henda hátt skrivast (9.23) t400</p>
<p>V e−τ=−fyri 0 &lt; t &lt; t1</p>
<p xml:lang="dan">V4 tt1 t2 t3</p>
<p xml:lang="eng">E0</p>
<p xml:lang="dan">V0</p>
<p xml:lang="eng">E0+V0</p>
<p xml:lang="eng">E0-V0</p>
<p xml:lang="eng">Mynd 9.18</p>
<p>Spenningsvirði í astabilum multivibratori gjørdur av invertarum. Útgangsspenningarnir V1, V2 og V3, umframt inngangsspenningur til invertara #3 eru myndaðir sum funktión av tíðini t.</p>
<p xml:lang="dan">V = V1 tt1 t2 t3</p>
<p xml:lang="dan">V0</p>
<p xml:lang="dan">V2 tt1 t2 t3</p>
<p xml:lang="dan">V0</p>
<p xml:lang="dan">V3 tt1 t2 t3</p>
<p xml:lang="dan">V0</p>
<p>Mynd 9.17 Astabilur multivibrator uppbygdur av trimum invertarum, einari mótstøðu og einum kondensatori.</p>
<p xml:lang="dan">V1</p>
<p xml:lang="dan">V3</p>
<p xml:lang="dan">V4</p>
<p xml:lang="dan">V1 = V</p>
<p xml:lang="dan">V2</p>
<p xml:lang="eng">R#1 #2#3− VC + 69</p>
<p>Til tíðina t = t1 er V4 = E0 og útgangsspenningarnir skifta virði við støddini −V0 ella +V0 til V1 = 0,</p>
<p>V2 = V0 og V3 = 0. Av tí at spenningurin VC yvir kondensatorin C ikki kann broytast diskontinuert vil V4 = V2 + VC skifta diskontinuert eins nógv og V2, t.e. hækka diskontinuert til virði V4 = E0+V0.</p>
<p>Nú er ein nýggj byrjannarstøða skapt í t = t1 við byrjannarspenningunum V4 = E0 + V0, umframt V3 = 0 og V1 = V0. Tessvegna vil kondensatorin nú umløðast soleiðis, at V4(t) gongur móti asymptotuni V4(∞) = 0 og við sama tíðarkonstanti τ = RC. Vit kunnu tí skriva (9.24) 1t t400</p>
<p xml:lang="eng">V(E</p>
<p>V )e−−τ=+ fyri t1 &lt; t &lt; t2</p>
<p>Til tíðina t = t2 verður aftur V4 = E0 og útgangsspenningarnir skifta virði við støddini −V0 ella +V0 nú soleiðis, at V1 = V0, V2 = 0 og V3 = V0 . Av tí at spenningur VC yvir C heldur ikki hesa ferð kann broytast diskontinuert vil V4 = V2 + VC eisini broyta virði eins nógv og V2, t.e. lækka diskontinuert til virði V4 = E0 – V0.</p>
<p>Nú er nýggj byrjannarstøða skapt í t = t2 við byrjannarvirðum V4 = E0 – V0, umframt V3 = V0 og V1 = 0. Tessvegna vil kondensatorin nú umløðast soleiðis, at V4 gongur móti asymptotiska virðinum V4(∞) = V0 við tíðarkonstantinum τ = RC. Vit kunnu tí skriva (9.25) 2t t4000</p>
<p>V(E2V )e−−τ=+− fyri t2 &lt; t &lt; t3</p>
<p>Henda gongdin endurtekur seg nú periodiskt. Periodutíðin T er summin av t2 – t1 og t3 – t2. Fyrra intervallið verður funnið við at innseta V4 = E0 og t = t2 í formul (9.24) (9.26) 00210</p>
<p>Vttln</p>
<p xml:lang="eng">E+− = τ ⋅</p>
<p>Seinna intervallið verður funnið við at innseta V4 = E0 og t = t3 í formul (9.25) (9.27) 0032002V</p>
<p xml:lang="dan">Ettln</p>
<p xml:lang="eng">E−− = τ ⋅−</p>
<p>Samanlagt gevur hetta periodutíðina (9.28) 000000002132000000</p>
<p xml:lang="dan">V2V</p>
<p xml:lang="eng">E(E</p>
<p xml:lang="dan">V ) (2V</p>
<p xml:lang="eng">E )</p>
<p>T (tt ) (tt )lnlnln</p>
<p xml:lang="eng">E (V</p>
<p>E )+−+⋅−=−+−= τ ⋅+ τ ⋅= τ ⋅−⋅−70 <em type="bold">9.12 Monostabilur multivibrator </em>Monostabilur multivibrator er streymrásuppseting, ið gevur bert ein einstakan væl defineraðan signalpuls, ið er fýrkantaður, frá sær við givnari stødd og tíðarbreidd. Pulsurin verður útsendur, tá eitt inngangssignal verður givið til inngangin. Hetta inngangssignalið er spenningspulsur, ið skal vera stuttur og áseta byrjannartíðina fyri útgangspulsin nágreiniliga. </p>
<p xml:lang="eng">Mynd 9.19</p>
<p>Monostabilur multivibrator uppbygdur av Schmitt triggara við operatiónsstyrkjara.</p>
<p xml:lang="eng">E + - −++ V −</p>
<p xml:lang="eng">R1</p>
<p xml:lang="eng">R2</p>
<p xml:lang="eng">E1 E2</p>
<p xml:lang="eng">C’</p>
<p xml:lang="eng">Mynd 9.20</p>
<p>Spenningsvirði í monostabilum multivibratori gjørdur av operatiónsstyrkjara. Útgangsspenningarnir V, triggara pulsspenningur E og kondensatorspenningurin E1 eru myndaðir sum funktión av tíðini t.</p>
<p xml:lang="dan">E t</p>
<p xml:lang="dan">V t</p>
<p xml:lang="eng">ECC −ECC</p>
<p>Vα</p>
<p>Vβ</p>
<p xml:lang="dan">E1 t</p>
<p>Vβ</p>
<p xml:lang="dan">Vα −VD0</p>
<p xml:lang="eng">Eα</p>
<p>T+∆t 71</p>
<p>Dømi um monostabilan multivibrator er vístur í mynd 9.19, har bygt er víðari uppá astabila multivibratorin í mynd 9.15. Munurin á hesum báðum er, at ein dioda D er løgd parallelt við kondensatorin C og læsur tí kondensatorspenningin til ikki at fara undir VD0 = −0,6 V. Hervið er í útgangsstøðuni útgangsspenningurin V læstur fastur til at vera støðugur við stødd Vβ, E1 = 0,6 V og E2 = Eβ og harvið E1 – E2 &lt; 0.</p>
<p>Frá einum spenningsgerða E fáa vit nú gjøgnum kondensatorin C’ ein spenningspuls við sera stuttari tíðarlongd, sum gevur spenninginum E2 á operatiónsstyrkjaranum ein spenningsvøkstur soleiðis, at E2 – E1 &gt; 0. Hervið vil styrkjaraútgangurin broyta spenning frá at vera V = Vβ til at vera V = Vα. Nú byrjar umløðing av kondensatorinum C, hvørs spenningur verður positivur og forspennir dioduna D í sperrurætning (avbrýtur dioduna). Gongdin sæst í mynd 9.20. Viðmerkjast skal, at kondensatorin C’ skal vera sera lítil so, at tíðarkonstanturin svarandi til hann ger, at spenningsbroytinginn á +innganginum á operatiónsstyrkjaranum orsakað av E bert varar sera stutta tíð, t.e. bert gevur E2 ein stuttan hvøkk. Kondensatorspenningurin E1 veksur móti asymptotiska virðinum Vα við tíðarkonstantinum τ = RC.</p>
<p>Byrjannarvirðið er –VD0. Tessvegna verður (9.29) t1</p>
<p xml:lang="dan">D0</p>
<p xml:lang="dan">V( V</p>
<p xml:lang="dan">V )e−ταα=+ −−</p>
<p>V heldur virðið Vα inntil kondensatorspenningurin verður (9.30) 1112</p>
<p>Rαα==+</p>
<p>Innseta vit tí E1 = Eα og t = T í (9.29) og loysa líkningina, finst pulslongdin T á útgangspulsinum V at vera (9.31)</p>
<p xml:lang="dan">D0</p>
<p>Tln</p>
<p xml:lang="eng">Eααα+= τ ⋅−</p>
<p>Tilsvarandi kunnu vit útrokna tíðarintervallið ∆t til E1 hevur fingið sama virði –VD0 aftur (9.32)</p>
<p xml:lang="dan">D0</p>
<p xml:lang="dan">D0</p>
<p xml:lang="eng">Etlnln</p>
<p>Vαββαββ−−∆ = τ ⋅= τ ⋅−−+</p>
<p>Eftir hetta er E1 = −VD0 konstant. ∆t verður nevnd <span type="quote">”deyðtíðin”</span> av tí, at henda tíðin má ganga, áðrenn monostabili multivibratorin er klárur til at endurtaka gongdina at útsenda ein nýggjan puls. 72 <em type="bold">9.13 Digital – analog (D/A) umsetarar </em>Í tí fysisku verðini, vit liva í, eru flestu støddir kontinuert skiftandi við tíðini, so sum hitastig, lufttrýst, elektriskir spenningar og streymar, stað, ferð og dik (acceleratión). Tí verða tær mátistøddir, sum skulu umboða hesar fysisku støddirnar eisini aloftast kontinuertir spenningar ella streymar. Oftast brúka vit í hesum týdningi orðið analogt fyri kontinuert og tosa um analog signal, streymar og spenningar. Tey telduriknu amboð, ið vit í nútímans samfelagnum hava fingið til taks til at viðgera mátiúrslit av øllum slagi, taka hinvegin støði í eini kvantiseraðari og diskontinuertari verð við tað, at støddirnar verða umboðaðar av tølum við endaligum upploysingi, t.e. talstøddum við endaligum tali av desimalum ella bittum. Umframt umboða mátistøddirnar bert tær fysisku støddirnar til ávísar tíðir vanliga við jøvnum tíðarmillumbilum. Sagt verður at analoga signalið er <span type="quote">”samplað”</span>. Ein mátistødd, sum á henda hátt er umboðað av eini røð av kvantiseraðum støddum ella talvirðum heft at ávísum tíðum nevna vit eitt digitalt signal. Fyri at umgera eitt analogt signal, lat okkum siga ein spenning, til digitalt signal krevst ein analog – digital umsetari (A/D umsetari). Umvent er, um vit hava eitt digitalt signal, t.e. eina talumboðan av einum signali, og vilja hava tað at verða ein spenning, ið er proportionalur við støddina á digitala signalinum. Tá krevst ein digital – analog umsetari (D/A umsetari). Vit vilja í hesum partinum viðgera digital – analog umsetara og í parti 9.14 taka analog – digital umsetaran upp. Í mynd 9.21 eru tveir digital – analog umsetarar (D/A) myndaðir, báðir bygdir upp við operatiónsstyrkjara. Lat okkum greina 9.21a fyrst. Vit síggja, at uppsetingin virkar sum ein summatiónsstyrkjari. Ein spenningur, referensuspenningurin VR, letur streym gjøgnum eina røð av mótstøðum R1, R2, ...... , Rn inn í inngangin á styrkjaranum, men tó so, at streymurin gjøgnum nakrar av teimum verður leiddur til jørð , meðan streymurin gjøgnum aðrar verður leiddur til −styrkjarainngangin. Stýringin av, hvørjar streymar styrkjarin fær inn, fer fram við elektroniskt stýrdum umskiftarum K1, K2, … ,Kn, t.d. uppbygdur av MOS-FET ella bipolerum transistorum. </p>
<p>Lata vit tann i’ta umskiftaran umboða eitt bit Ki soleiðis, at Ki = 0, tá umskiftarin bindur tilsvarandi mótstøðu Ri til jørð, og Ki = 1, tá umskiftarin bindur Ri til inngangin á operatiónsstyrkjaranum, síggja vit, at útgangsspenningurin kann verða skrivaður sum fyrri partur av formli (9.33):</p>
<p xml:lang="eng">Mynd 9.21</p>
<p>Digital – analog umsetarar (D/A) við a. binert vektaðum mótstøðum í summatiónsrás b. ketuleiðara − +</p>
<p xml:lang="eng">R0 + V −</p>
<p xml:lang="eng">R2</p>
<p xml:lang="eng">R3</p>
<p>Rn</p>
<p xml:lang="eng">R1</p>
<p xml:lang="eng">K1</p>
<p xml:lang="eng">K2</p>
<p xml:lang="eng">K3</p>
<p>Kn</p>
<p xml:lang="eng">VR a.</p>
<p xml:lang="eng">IR</p>
<p xml:lang="eng">I 2R 2R 2R 2R</p>
<p xml:lang="eng">K1</p>
<p xml:lang="eng">K2</p>
<p xml:lang="eng">K3</p>
<p>Kn</p>
<p>VR</p>
<p xml:lang="eng">R 2R − +</p>
<p xml:lang="eng">R0 + V −b.</p>
<p xml:lang="eng">IR</p>
<p xml:lang="eng">I 73(9.33)</p>
<p>Útgangsspenningur:</p>
<p xml:lang="eng">R00123n123n0</p>
<p xml:lang="eng">R123n123n</p>
<p xml:lang="eng">R I</p>
<p xml:lang="eng">R (K</p>
<p xml:lang="eng">K... K)</p>
<p xml:lang="eng">R2R V1111(K</p>
<p xml:lang="eng">K.... K)</p>
<p xml:lang="eng">R2222= −= −+++ +⋅= −++++</p>
<p>Lata vit mótstøðurnar verða ymiskar og vektaðar sum eitt binert tal (9.34)</p>
<p>Ri = R⋅2i fáa vit seinna partin av formli (9.33) sum úrslit. Av hesum síggja vit eisini, at spenningurin V verður proportionalur við binera talið (9.35)</p>
<p>K = 0.K1 K2 K3 ... Kn og hervið umboðar analoga signalið (spenningurin) V tað binera talið ella digitala signalið K. Ein trupulleiki er kortini við at gera D/A umsetarar á henda hátt. Vit síggja, at lutfallið millum fyrstu og seinastu mótstøðuna hevur støddina Rn/R1 = 2n-1, ið er ein stór stødd, um bittini (n) eru mong. Hetta ger, at, um R1 hevur lítlan prosentiskan feil x% vil streymurin í R1 hava feilin ∆I1= (VR/R1)(x/100).</p>
<p>Hinvegin hevur streymurin í Rn støddina In = VR/Rn = (VR/R1)(1/2n-1). Vit síggja, at, um feilurin ∆I1 skal vera væl minni enn In, má x &lt;&lt; 100/2n-1 %. Er n stórt tal, t.d. 16 bit, ið ikki er óvanligt, skal mótstøðan R1 tí hava sera neyvt virði. Hetta er torført at gera, tá tað snýr seg um integreraðar rásir (IC). Til tess at gera D/A umsetaran við IC rásum við størri neyvleika, verður ein onnur streymrás í mynd 9.21b nýtt. Her letur referensuspenningurin VR streym IR inn í ein sokallaðan ketuleiðara, ið er mótstøðunetverk, ið er uppbygt av <span type="quote">”parallellmótstøðum”</span> 2R og <span type="quote">”seriumótstøðum”</span> R sum víst í myndini. Vísast kann, at í hvørjum knútapunkti verður streymurin býttur í tveir eins stórar streymar, t.e. støddin av streyminum í i’tu mótstøðugrein hevur virði (9.36)</p>
<p>Rinn</p>
<p xml:lang="dan">V 1</p>
<p xml:lang="eng">I2</p>
<p xml:lang="eng">R 2==</p>
<p>Hetta úrslit verður útroknað við at brúka streymbýtaralógina fyri sundurbýting í hvørjum knútapunkti sær. Úrslitið av streyminum I í R0 og útgangsspenninginum V er tí (9.37) i ii</p>
<p xml:lang="eng">K I=∑ (9.38) Útgangsspenningurin:</p>
<p xml:lang="eng">R00123n123n0</p>
<p xml:lang="eng">R123n123n</p>
<p xml:lang="eng">R I</p>
<p xml:lang="eng">R (K</p>
<p xml:lang="eng">K... K)2 R2 R2 R2 R</p>
<p xml:lang="eng">R V1111(K</p>
<p xml:lang="eng">K.... K)</p>
<p xml:lang="eng">R2222= −= −+++ +⋅= −++++</p>
<p>Hetta gevur ein nógv minni mun á ymisku inngangandi mótstøðunum, og tí er møguleiki fyri nógv størri neyvleika í digital – analog umsetingini. 74 <em type="bold">9.14 Analog – digital (A/D) umsetarar </em>Ein analog – digital umsetari (A/D) umsetur eitt spenningsvirði V0 til eitt vanligt binert tal </p>
<p>D, ið er proportionalt við V0, undantikið ein av-rundingsfeil, sum ikki slepst undan. Til eru nógv sløg av A/D umsetarum. Her verða tvey sløg, avmyndað í mynd 9.22 og 9.23, viðgjørd. A/D umsetarin í mynd 9.22 umsetur ein positivan spenning V0 til binert tal, meðan</p>
<p>A/D umsetarin í mynd 9.23 er útbygdur til at taka fortknið av V0 við.</p>
<p><em type="italic">A/D umsetari við støði í teljararás </em>víst í mynd 9.22 er samansettur av einum D/A umsetara, einum binerum teljara og einum komparatori. Inngangssignalið er spenningurin V0, ið ynskist umsett til eitt binert tal. Hetta verður gjørt við at lata tann binera teljaran telja pulsar frá einum klokkusignalgerða upp til virðið D. Teljarin verður steðgaður av at senda eitt logiskt stýrisignal X inn í ein sokallaðan <span type="quote" xml:lang="eng">”enable”</span> inngang í teljaranum, tá virðið av D kemur upp á spenningsvirðið V. X umboðar spenningin á útganginum á komparatorinum. Lágur spenningur svarandi til X = 0 ger, at teljarin telur upp, og høgur spenningur svarandi til X = 1 ger, at hann heldur uppat við at telja upp. Virðið av stýrisignalinum frá komparatorinum verður avgjørt av inngangssignalunum V0 og </p>
<p>V1 til komparatorin. V0 er spenningurin, sum skal umgerast til binert tal. V1 er ein spenningur, sum er gjørdur av A/D umsetaranum og er proportionalur við tað aktuella binera talið D, ið teljarin vísir. V1 veksur sostatt so leingi, teljarin telur upp, t.e. tá X = 0.</p>
<p>Sostatt vil V1 &lt; V0 geva X = 0, ið fær teljaran at telja upp. Tilsvarandi vil V1 &gt; V0 geva X = 1, ið fær teljaran at steðga at telja upp. <span type="quote" xml:lang="eng">”Enable”</span> inngangurin í teljaranum kann antin vera innbygdur í teljara IC-rásina, ella má uppbyggjast við eyka rás (ofta bert ein eyka AND gate), men er ikki víst her. Hesin hátturin at lata</p>
<p>Mynd 9.23 Analog-digital (A/D) umsetari (4 bit íroknað fortekn) uppbygdur av einsrættara, fleiri komparatorum og <span type="quote" xml:lang="eng">“prioritets innkodara”</span>. +−+ −+−</p>
<p xml:lang="eng">R+ −</p>
<p>Einsrættari</p>
<p xml:lang="dan">Vref = 10 volt</p>
<p xml:lang="eng">V0+−</p>
<p xml:lang="eng">R+ −</p>
<p xml:lang="eng">R+ −3R−+</p>
<p xml:lang="eng">Prioritets innkodari a3 a2 a1 a0</p>
<p xml:lang="dan">V1</p>
<p xml:lang="dan">V2</p>
<p xml:lang="dan">V3</p>
<p xml:lang="dan">V4</p>
<p xml:lang="dan">V5</p>
<p xml:lang="dan">V6</p>
<p xml:lang="dan">V7</p>
<p>Mynd 9.22 Analog-digital (A/D) umsetari (8 bit) uppbygdur av D/A umsetara ,binerum teljara og einum komparatori.</p>
<p>LSB</p>
<p xml:lang="eng">MSB</p>
<p>Binerur teljari</p>
<p xml:lang="dan">D/A umsetari</p>
<p>Klokka</p>
<p xml:lang="dan">V0</p>
<p xml:lang="eng">Komparator</p>
<p xml:lang="eng">V1 + −</p>
<p xml:lang="eng">X 75</p>
<p>X steðga teljingini, tá V1 fer upp um V0, hevur tann vansa, at hvørja ferð V0 minkar, má teljingin byrja av nýggjum. Hetta ger eina stóra tíðarseinking í A/D umsetingini. Hetta slepst undan við at lata teljaran telja upp, tá V1 &lt; V0 og telja niður, tá V1 &gt; V0. Tað er gjørligt við summum teljarum, sum hava ein stýriinngang, sum X kann stýra til uppteljing ella niðurteljing. Hetta hevur til fylgju, at D javnt fylgir V0 við stuttari tíðarseinking.</p>
<p><em type="italic">A/D umsetari við støði í komparatorrás </em>er víst í mynd 9.23, her við 4 bittum sum dømi. Hann er nógv skjótari enn omanfyri viðgjørdi umsetarin við tað, at eingin teljari er í rásini, og tí eingin bíðing eftir teljara-funktiónini soleiðis, at digitala útgangssignalið D = a3 a2 a1 a0 , har a3 a2 a1 og a0 eru bittini (sifrini), ið mynda talið D, verður gjørt nærum í somu løtu inngangsspenningurin V0 er til staðar á innganginum. D vil tí skjótt og javnt fylgja V0. Fyri n-bit rás er uppbyggingin av rásini gjørd av 2n-1 komparatorum, um ynskt er at fáa n bit á útgangin íroknað forteknsbit. Hetta ger sjálvsagt tað, at tað verður tørvur á eini sera stórum tali av elektriskum lutum – transistorum, mótstøðum o.ø. – í uppsetingini, men í IC rásum er hetta eingin trupulleiki við tað, at nógvar milliónir lutir kunnu integrerast niður á lítla flís av silisium. Í døminum við 4-bit A/D umsetaranum í mynd 9.23 er víst, at inngangsspenningurin V0 fyrst verður samanborin við spenningin 0 við fyrsta komparatorinum, ið gevur okkum forteknsbittið a3. Síðan verður V0 einsrættaður soleiðis, at tað verður møguligt at avgera numeriska virðið V0 av honum. V0 verður samanborin við eina røð av spenningsvirðum, ið mynda tær kvantiseraðu spenningsstøddirnar V1, V2, V3, V4, V5, V6 og V7, gjørdir av referensuspenningi VR og spenningsbýtara við eins nógvum úttøkum sum talið av kvantiseringsstigum, sum vit ynskja. Sum dømi eru vald 7 stig og nul, ið svarar til 3 bit í endaliga úrslitinum av V0. VR og tann ovasta mótstøðan 3R eru tillagað í døminum soleiðis, at tey einstøku spenningsstigini Vi fáa ynsktu virðini (her er V1, V2, V3, V4, V5, V6, V7 = 1,2,3,4,5,6,7 volt). </p>
<p>Samanberingin av V0 við spenningsstigini Vi í spenningsbýtaranum fer fram við at brúka 7 komparatorar. Útgangirnir á komparatorunum hava logiska virði 1, um V0&gt; Vi , og 0, um V0&lt;</p>
<p>Vi, t.e. komparatorarnir í myndini hava allir virði 1 á útganginum upp til ávíst stig, avgjørt av, at V0&gt; Vi, og allir útgangirnir eru 0 omanfyri hetta stig, t.e. tá V0&lt; Vi.</p>
<p>Henda máting av spenningsstigunum verður tulkað av prioritetskodara, og er binera talið a2 a1 a0 mát fyri ovasta spenningsstiginum, har komparatorútgangirnir eru 1, t.e. mát fyri V0.</p>
<p>Tískil er D = a3 a2 a1 a0 digitala mátið fyri analoga spenninginum V0, har a3 er forteknsbit í <span type="quote" xml:lang="eng">”sign magnitude forteknsrokningini”</span> fyri biner tøl. Tilsvarandi A/D umsetari kann sjálvsagt eisini verða settur upp fyri tveykomplement forteknsrokning o.ø. Skoytast skal uppí, at tað er sjáldan, at bert 4 bit verða brúkt. Í telefonskipanini verða oftast brúkt 8 bit, og í hágóðsku tónleikaútgerð verða ofta 14 – 16 bit brúkt. 7677 <em type="bold">10 PSpice simuleringsforrit, stutt leiðbeining 10.1 Inngangur </em>PSpice er eitt teldusimuleringsforrit til simulering av bæði analogum og digitalum streymrásum. Hevur tú eitt hugskot til at byggja eina elektroniska skipan til eitthvørt endamál, tað kann vera innan musikkstyrkjarar, sjónvarps- og útvarpstól, telefon og fjarskiftisútgerð annars, mátitól og instrumentering, medisinska elektroniska útgerð og so framvegis, er tað hent at brúka eina teldusimuleringsskipan at royna, um hugskotið kann føra til eina skipan, sum virkar, áðrenn elektronisku lutirnir verða tiknir fram ella keyptir, og áðrenn tú brúkar alt ov langa tíð og ov nógvan pening til at seta lutirnar saman. PSpice er ein slík simuleringsskipan. Hon er í fullari útbygging ein sera fleksibul skipan, ið ger tað møguligt at uppbyggja eina elektroniska streymrás til at røkka tínum endamáli. Henda fulla útbyggingin er eitt telduforrit, sum kostar meira enn studentar vanliga vilja brúka til slíkt. Men tað finst ein studentaversión av PSpice, sum er ókeypis og kann takast heim av internetinum m.a. frá adressuni http://www.electronics-lab.com/downloads/schematic/013/ Studentaversiónin hevur allar funktiónirnar, sum fult útbygda versiónin eisini hevur, men er avmarkað av, hvussu nógvar elektroniskar lutir, tú hevur loyvi til at brúka í somu rás, og hvussu nógv útrokningsstig, tú hevur loyvi at gera í eini simulering. Henda avmarking er kortini so víð, at tað er møguligt at konstruera nærum allar smærri streymrásir, sum fyrikoma í innleiðandi elektronikkskeiðum, og verður eisini brúkt av verkfrøðingum til rásir at royna partar av eini størri elektroniskari skipan. Einfalt kann PSpice skipanin sigast at innihalda hesar partar av týdningi í samband við einfaldar simuleringsuppgávur: 1. Schematics: til uppseting av streymrás 2. PSpice ella Probe: til simulering av streymrás 3. Optimize: til optimering av streymrás 4. Model editor: til modeluppbygging 5. Stimulus editor: til at uppseta signalgerða við ynsktum útgangssignali 6. Text editor til at skriva forrit til eina streymrás </p>
<p>Í hesum stutta inngangi til PSpice verða bert tey bæði fyrstu punktini 1. og 2. viðgjørd við tað at pkt.3. - 6. eru til meira framkomin arbeiði. <em type="bold">10.2 Uppseting av elektroniskari streymrás við <span type="quote" xml:lang="eng">“Schematics”</span>. </em>Schematics er eitt forrit, sum ger tað møguligt á telduskerminum at seta streymrásina saman uttan at fara í smálutir við at skriva forrit. Fyri at vísa í stuttum, hvussu PSpice við Schematics kann verða brúkt, er ein einfaldur styrkjari, uppbygdur í mynd 10.1, tikin sum dømi. Hann inniheldur ein transistor, 5 mótstøður, 3 kondensatorar, ein forsýningsspenningsgerða og ein signalspenningsgerða, ið hevur sinusformaðan spenning. Schematics er eitt forrit, sum ger tað møguligt á telduskerminum at seta streymrásina saman. Mynd 10.1 vísir hvussu Schematics sær út. Við hesum forritinum ber til beinleiðis at fara inn í ein grunn 78 </p>
<p>Mynd 10.1 merktur við <span type="quote" xml:lang="eng">“get new parts”</span> undir t.d. <span type="quote" xml:lang="eng">“draw”</span> í atferðarskránni (<span type="quote">“menu”</span><span type="quote">”) ella við ikoninum við kykaramynd, eftir teimum elektronisku lutunum, t.d. mótstøðum, kondensatorum, sjálvinduktiónum, transistorum, diodum, operatiónsstyrkjarum, digitalum “AND-, OR- og, NOT- gatum”</span><span type="quote">“AND-, OR- og, NOT- gatum”</span> umframt øðrum digitalum lutum, so sum flip-floppum, teljarum, multipleksarum o.t. Eisini spenningsgerðar, streymgerðar umframt digitalir signalgerðar eru í hesum grunninum. Tú tekur tá hvønn lutin sær og dregur hann á telduskerminum til tað stað, har tú vilt, at hann skal verða í streymrásini. Fært tú ikki sett hann rætt í fyrstu syftu, kanst tú seinni taka í hann við <span type="quote">“músini”</span> og toga hann til eitt annað stað á skerminum. Tú kanst sjálvsagt eisini taka fleiri lutir fram seinni, um tú uppdagar, at tær manglar onkran fyri at fáa streymrásina at virka eftir vilja tínum. Í streymrásum, har analogar støddir streymar og spenningar eru, er tað týdningarmikið fyri at fáa telduforritið at virka, at eitt punkt í rásini verður definerað sum jørðpunkt við potentialinum null. Hetta gerst einfalt við at finna teknið fyri jørðsambandið sum ein lut í grunninum við elektroniskan lutum og draga tað inn á telduskermin. Í reint digitalum rásum er ikki neyðugt at definera eitt jørðpunkt. Tá tú hevur tikið allar lutirnar, sum tú hevur brúk fyri, ert tú klárur at binda teir saman. Til hetta endamál fert tú eftir leiðaratráðnum (ikonur við blýantsmynd við klænari striku) og bindir lutirnar saman á skerminum við at peika við <span type="quote">“músini”</span> og tekna tráðin upp. Tá tú nú hevur fingið teknað streymrásina upp, skal hon verða goymd í einum grunni undir einum navni, sum tú sjálvur velur. 79</p>
<p>Nú er eftir at áseta virðini á elektronisku lutunum, t.d. mótstøðuvirði fyri mótstøður, kapasitetsvirði og byrjannarspenning fyri kondensatorar (er settur til null um einki verður skrivað) o.s.v. Eisini skulu virðini á spenningsgerðum og streymgerðum og øðrum signalgerðum ásetast. Hetta verður gjørt við at <span type="quote">“dupult-klikkja”</span> á lutin, og síðan skriva virðini inn í tann rútin, sum tá kemur upp. Áðrenn farið verður víðari, vil tað vera rætt at greina út, um rásin er rætt uppsett. Til hetta endamálið kann farast inn í atferðarskránna <span type="quote" xml:lang="eng">“analysis”</span> og trýsta á fyrst <span type="quote" xml:lang="eng">“electrical rule check”</span> fyri at royna um samansetingarnar, ið gjørdar eru, eru elektriskt í lagi, og síðan trýsta á <span type="quote" xml:lang="eng">“create netlist”</span> fyri at teldan automatiskt skal gera tað ynskta forritið svarandi til streymrásina, sum er sett upp. Fyri at fáa simuleringina at virka skal uppsetingin verða goymd undir frítt valdum fílanavnið. <em type="bold">10.3 Simuleringsuppseting við <span type="quote" xml:lang="eng">“Probe”</span> </em>Nú er klárt til at seta upp til at simulera, t.e. at fáa eitt útsignal á einum ynsktum stað í streymrásini, t.d. ein spenning ella streym. Ymsir mátar eru at simulera uppá, og skulu teir stillast við at fara inn á atferðarskránna <span type="quote" xml:lang="eng">“analysis,setup”</span>, har hesir møguleikar eru at finna, sum víst í mynd 10.2. Teir við <em type="bold">feitum stavum </em>skrivaðu møguleikarnir eru teir týdningarmestu fyri ein, ið byrjar: 1. </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">AC Sweep: </em></p>
<p>Avmyndar signal sum funktión av frekvensi. Set her byrjannar og endafrekvens umframt, hvussu tætt útrokningarnar skulu gerast. 2.</p>
<p xml:lang="eng">Load Bias Point: 3.</p>
<p xml:lang="eng">Save Bias Point: 4.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">DC Sweep: </em></p>
<p>Avmyndar signal (t.d. spenning ella streym) sum funktión av einum øðrum signali(t.d.spenningi). Set her byrjannar og endavirðini av óhefta signalinum umframt, hvussu tætt útrokningarnar skulu gerast. 5.</p>
<p>Monte Carlo/Worst Case: Variatiónsútrokningar við Monte Carlo roknihátti kunnu gerast 6.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Bias Point Detail </em>: </p>
<p>Forspenningar og –streymar verða sýnd. 7.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Digital Setup: </em></p>
<p>Her ber til at seta eginleikarnar hjá teimum digitalu elektronisku lutunum. 8.</p>
<p xml:lang="eng">Options:</p>
<p>Ymsir parametrar kunnu setast. 9.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Parametric </em>: </p>
<p>Avmyndar fleiri farmyndir av einum signali sum funktión av øðrum signali, hvar eitt triðja signal kann broytast í stigum. Er t.d. hóskandi til avmynding av transistorkarakteristikkum. 10.</p>
<p xml:lang="eng">Sensitivity :</p>
<p>Her ber til at fáa telduforritið at rokna følsemi av einum spenningi, tá onkur parametur broytist. 11.</p>
<p xml:lang="eng">Temperature:</p>
<p>Vanliga verður hitastigið á elektronisku lutunum sett til 27oC, men her ber til at broyta tað. 12.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Transfer Function: </em></p>
<p>Avmyndar lutfallið millum eitt útgangssignal og eitt inngangssignal sum funktión av frekvensinum 13.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Transient: </em></p>
<p>Avmyndar eitt signal sum funktión av tíðini</p>
<p>Sjálvt simuleringsforritið <span type="quote" xml:lang="eng">“Probe”</span> skal eisini stillast við at fara inn á atferðarskránna <span type="quote" xml:lang="eng">“analysis,probe-setup options”</span>. Her kann vera hent at velja <span type="quote" xml:lang="eng">“Automatically run Probe after simulation”</span> og <span type="quote" xml:lang="eng">“Restore last Probe session”</span>. Hetta viðførir, at úrslitið kemur beinanvegin á skermin aftaná eina simulering, og at uppsetingin, t.e. val av signali, ið avmyndað verður, er tað sama sum í síðstu simulering. 80</p>
<p>Mynd 10.2 <em type="bold"><span type="quote" xml:lang="eng">“Bias Point”</span> </em>Vit kunnu byrja við bert at útrokna javnspenningar og streymar í rásini. Tá skulu vit aftan á at hava simulerað hyggja at streymrásini í schematics. Trýst á knøttarnar V og I, sum víst í mynd 10.3, og tú fært tá allar streymar og spenningar skrivaðar inn í streymrásina. </p>
<p>Mynd 10.3 81 <em type="bold"><span type="quote" xml:lang="eng">“AC-sweep”</span> </em>Um tú velur <span type="quote" xml:lang="eng">“AC-sweep”</span><span type="quote">”uppseting í “analysis setup”</span><span type="quote" xml:lang="eng">“analysis setup”</span>, setur byrjannar- og endafrekvens og simulerar, fært tú mynd 10.4 av amplituduni av útgangsspenninginum Vout sum funktión av frekvensinum av inngangsspenninginum V2. Til ber at stilla frekvensásin at vera linjurættan ella logaritmiskan eftir ynski. Til ber eisini at brúka logaritmiskan ás fyri útgangsspenningin. </p>
<p>Mynd 10.4 <em type="bold"><span type="quote" xml:lang="eng">“DC – sweep”</span> </em>Í hesum døminum velja vit <span type="quote" xml:lang="eng">“DC – sweep”</span> uppseting í <span type="quote" xml:lang="eng">“analysis setup”</span>, lata forsýningsspenningin broytast í økinum 8 volt &lt; V1 &lt; 12 volt og síðani hyggja at, hvussu kollektorspenningurin Vcollector á transistorinum broytist. Á mynd 10.5 síggja vit, at broytingin er millum 7,75 volt og 10,83 volt. </p>
<p>Mynd 10.5 82 <em type="bold"><span type="quote" xml:lang="eng">“Transient”</span> </em>Um tú velur uppsetingina <span type="quote" xml:lang="eng">“Transient”</span> í <span type="quote" xml:lang="eng">“analysis setup”</span>, og simulerar, fært tú sum víst í mynd 10.6 útgangsspenningin Vout sum funktión av tíðini. Av tí at inngangsspenningurin V2 er ein sinusspenningur verður útgangsspenningurin tað eisini. Tó er tann munur, at Vout í byrjannini víkir nakað frá reinum sinusformi. Hetta kemst av tí, at, tá simuleringin byrjar, verður <span type="quote">“tendrað”</span> fyri bæði forsýnings-spenninginum V1 og sinusspenninginum V2 soleiðis, at streymrásin má brúka eitt sindur av tíð til at stilla seg til eina javna gongd. Hetta er simuleringsprogrammið eisini ført fyri at rokna út, sum tað sæst. </p>
<p xml:lang="eng">Mynd 10.6</p>
<p><em type="bold">Digital rás </em>Vit seta einfalda digitala rás upp við <span type="quote" xml:lang="eng">”schematics”</span>. Sum víst í døminum í mynd 10.7. Vit lata her ein klokkupulsgera DGSTM1 senda pulsar inn í bineran teljara. Útgangssignalini á honum DCBA mynda eitt binert tal, ið telur frá 0 til 15, t.e. DCBA útgangirnir átaka allar samansetingar periodiskt við tíðini. Vit lata so DCBA vera inngang í kombinatoriska rás. Á útganginum Y fáa vit so eitt funkiónsúrslit. Tað er sermerkt við reint digitalari rásuppseting, at ongir spennigsforsýningar og einki jørðpunkt verða brúkt í PSpice, hóast í veruligu fysisku rásini er neyðugt við hesum. Velja vit at hyggja at tíðargongdini, avmyndað í mynd 10.8, av Z, kunnu vit nú avlesa alla sannleikatalvuna svarandi til ymisku virðini av DCBA. Hetta verður gjørt eins og omanfyri við at velja <span type="quote" xml:lang="eng">“transient”</span> í <span type="quote" xml:lang="eng">“analysis setup”</span>, og velja variablarnar DCBA og Z. Umframt velja vit eisini at avmynda útgangsvirði frá klokkusignalgerðanum DSTM1 og millumsignalunum X og Y. 83 </p>
<p xml:lang="eng">Mynd 10.7</p>
<p>Mynd 10.8 84 <em type="bold">10.4 Dømi til simulering á PSpice Dømi 1: </em></p>
<p><em type="bold">Resistiv streymrás við mótstøðum </em></p>
<p xml:lang="dan">Spurningur 1: Set E= 10V, og finn allar streymar og spenningar: IE, IR1, IR2, IR3, VR1, VR2 og VR3.</p>
<p>Spurningur 2: Lat E broytast í í intervallinum – 10 volt &lt; E &lt; + 10 volt Ger mynd av VR1, VR2 og VR3 sum funktión av E.</p>
<p>Ger mynd av IE, IR1, IR2, og IR3 sum funktión av E. <em type="bold">Dømi 2: </em></p>
<p><em type="bold">Tíðarsvar í RC rás </em></p>
<p>Spurningur 1: Hesin spurningur er knýttur at mynd D.2a Finn og ger mynd av VC sum funktión av tíðini t. Samanber við analytiskt útroknaða mynd.</p>
<p>Finn og ger mynd av IE sum funktión av tíðini t. Samanber við analytiskt útroknaða mynd. Finn tíðarkonstantin τ av myndunum av Vc og IE.</p>
<p>Samanber funnað tíðarkonstantin τ við útroknaðan tíðarkonstant.</p>
<p>Spurningur 2: Hesin spurningur er knýttur at mynd D.2 b Finn og ger mynd av VC sum funktión av tíðini t. Samanber við analytiskt útroknaða mynd.</p>
<p>Finn og ger mynd av IE sum funktión av tíðini t. Samanber við analytiskt útroknaða mynd. Finn tíðarkonstantin τ av myndunum av Vc og IE.</p>
<p>Samanber funnað tíðarkonstantin τ við útroknaðan tíðarkonstant. + E = 10 V −</p>
<p xml:lang="dan">R3= 3 k</p>
<p xml:lang="dan">R1=1kΩ</p>
<p xml:lang="dan">R2=2kΩ</p>
<p xml:lang="eng">Mynd D.1 + E=15 V −</p>
<p xml:lang="dan">R3= 3 k</p>
<p xml:lang="dan">R1=1kΩ</p>
<p xml:lang="dan">R2=2kΩ</p>
<p xml:lang="eng">Mynd D.2 a</p>
<p>C= 0,5µF t = 0 + VC −</p>
<p xml:lang="eng">IE + E=15 V −</p>
<p xml:lang="dan">R3= 3 k</p>
<p xml:lang="dan">R1=1kΩ</p>
<p xml:lang="dan">R2=2kΩ</p>
<p xml:lang="eng">Mynd D.2 b</p>
<p>C= 0,5µF t = 0 + VC −</p>
<p xml:lang="eng">IE 85</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Dømi 3: </em></p>
<p><em type="bold">Einsrættararás </em></p>
<p>Spenningsgerðin í mynd D.3 gevur vendispenning frá sær við amplituduni V0 = 10 V og súkliska frekvensinum ω = 2π⋅50 rad/s (frekvensurin er 50 Hz)</p>
<p xml:lang="dan">Spurningur 1: Set R = 100</p>
<p>Ω .</p>
<p>Finn og ger mynd av V(t) og Vút sum funktión av tíðini t.</p>
<p>Avles á myndini, hvussu stórur rippulspenningurin er (t.e. størsta skifti av útgangsspenninginum Vút)</p>
<p xml:lang="dan">Spurningur 2: Set R = 500</p>
<p>Ω.</p>
<p>Avles á myndini, hvussu stórur rippulspenningurin er (t.e. størsta skifti av útgangsspenninginum Vút)</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Dømi 4: </em></p>
<p><em type="bold">Streymrás við MOS-FET (karakteristikkar) </em></p>
<p>MOSFET í myndini er av slagnum IRF 150. Spurningur 1: Lat VGS broytast í økinum –2 V &lt; VGS &lt; 6 V</p>
<p>Finn og ger mynd ID sum funktión VGS við virðum fyri drain – source spenningi VDS = 1, 2, 3, 4, ... , 10 volt. Kurvarnar skulu vera á somu mynd (gjørdar við <span type="quote" xml:lang="eng">”dc-sweep”</span> <span type="quote" xml:lang="eng">”nested sweep”</span>). Spurningur 2: Lat nú VDS broytast í økinum 0 V &lt; VDS &lt; 10 V.</p>
<p>Finn og ger mynd ID sum funktión VDS við virðunum fyri gate – source spenningi VGS = 3,0; 3,5; 4,0; 4,5; og 5,0 volt. Kurvarnar skulu vera á somu mynd (gjørdar við <span type="quote" xml:lang="eng">”dc-sweep”</span> <span type="quote" xml:lang="eng">”nested sweep”</span>). + Vút −</p>
<p xml:lang="dan">V(t) = V0sin(ωt) <em type="bold">+ </em>− <em type="bold"></em></p>
<p xml:lang="eng">Mynd D.3 Einsrættararás</p>
<p xml:lang="eng">C= 1 mF</p>
<p xml:lang="eng">Mynd D.4 + VDS − + VGS −</p>
<p xml:lang="eng">ID 86</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Dømi 5: </em></p>
<p><em type="bold">Streymrás við bipolerum transistori (karakteristikkar) </em></p>
<p>Bipoleri transistorin í mynd D.5a og D.5b er av slagnum Q2N2222. Mynd D.5a verður brúkt til at máta inngangskarakteristikkin, meðan mynd D.5b verður brúkt til at máta útgangskarakteristikkin. Spurningur 1: Lat VBE broytast í økinum 0 V &lt; IB &lt; 0,8 V.</p>
<p>Finn inngangskarakteristikkin við at gera mynd IB sum funktión VBE við virðum fyri collektor – emitterspenningi VCE = 1, 4, 7 og 10 volt. Kurvarnar skulu vera á somu mynd (gjørdar <span type="quote" xml:lang="eng">”dc-sweep”</span> <span type="quote" xml:lang="eng">”nested sweep”</span>). Spurningur 2: Lat nú VCE broytast í økinum 0 V &lt; VCE &lt; 10 V. Finn og ger mynd ID sum funktión VCE við virðunum fyri basisstreymi IB =0, 10, ... , 100 µA.</p>
<p>Kurvarnar skulu vera á somu mynd (gjørdar við <span type="quote" xml:lang="eng">”dc-sweep”</span> <span type="quote" xml:lang="eng">”nested sweep”</span>). <em type="bold">Dømi 6: </em></p>
<p><em type="bold">Styrkjari við bipolerum transistori </em></p>
<p>Uppsetingin í mynd D6 er ein styrkjari gjørdur við npn transistorinum Q2N2222. Set hann upp í Schematics og simulera styrkingina av honum sum funktión av frekvensinum. Spurningur 1: Finn styrkingina A=Vút/Vin í dB fyri styrkjaran í frekvensøkinum 10 Hz – 20 MHz. Brúka logaritmiskan frekvensás. Spurningur 2: Finn 3dB niðara og ovara markfrekvens av myndini. <em type="bold">(Viðmerking: Styrking í decibel (dB) er definerað við 20 log (Vút/Vinn) </em></p>
<p xml:lang="eng">IB + VCE − + VBE −</p>
<p xml:lang="eng">IC</p>
<p xml:lang="eng">Mynd D.5b + VCE −</p>
<p xml:lang="eng">IC</p>
<p xml:lang="eng">Mynd D.5a + VBE −</p>
<p xml:lang="eng">IB</p>
<p>Vinn + −</p>
<p xml:lang="eng">C=10 µF</p>
<p xml:lang="dan">R2= 0,4 k</p>
<p xml:lang="dan">R1= 1 k</p>
<p xml:lang="eng">Ω + Vút − + E=10V −</p>
<p xml:lang="eng">Mynd D6 87</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Dømi 7: </em></p>
<p><em type="bold">Styrkjari við MOS-FET </em></p>
<p>Uppsetingin í mynd D7 er ein styrkjari gjørdur við n-MOSFET IRF 150. Set hann upp í Schematics og simulera styrkingina av honum sum funktión av frekvensinum. Spurningur 1: Finn styrkingina A=Vút/Vin í dB fyri styrkjaran í frekvensøkinum 10 Hz – 1 MHz. Brúka logaritmiskan frekvensás. Spurningur 2: Finn 3dB niðara og ovara markfrekvens av myndini. <em type="bold">Dømi 8: </em></p>
<p><em type="bold">Digital rás við teljara og kombinatoriskum logikki </em></p>
<p>Kombinatoriska rásin í mynd D8 hevur fýra inngangir D, C, B, A og ein útgang Z, har DCBA umboðar eitt binert tal 0 - 15. Vísast skal í hesum døminum, at uppsetingin er ein primtalsdetektor. Spurningur 1: Lat ein bineran teljara stýra DCBA inngangunum til at átaka øll møgulig virði. Gerð eina tíðarmynd av DCBA og Z , umframt øllum útgangunum frá teimum ymisku <span type="quote" xml:lang="eng">”gate”</span>unum. Set upp eina sannleikatalvu við hesum sum grundarlagi av Z sum funktión av DCBA. Spurningur 2: Vís at úrslitið Z = 1 fyri øll primtalsvirði av DCBA (ikki íroknað 1). <em type="bold"></em></p>
<p>Vinn + −</p>
<p xml:lang="eng">C=10 nF</p>
<p xml:lang="dan">R2= 27 k</p>
<p xml:lang="dan">R1= 10 k</p>
<p xml:lang="eng">Ω + Vút − + E=10V −</p>
<p xml:lang="eng">Mynd D7</p>
<p xml:lang="dan">R2= 68 k</p>
<p xml:lang="eng">BINER-UR TELJ-ARI</p>
<p xml:lang="eng">D C B A</p>
<p>Klokkusignal</p>
<p xml:lang="eng">Mynd D8 8889</p>
<p><em type="bold">Leitiorð </em>β, 49 βI, 53 βN, 53 1. ordans rás, 18 1. ordans RC-rás, 22 A/D umsetari, 71 A/D - umsetari, 59 A/D umsetari við støði í komparatorrás, 74 A/D umsetari við støði í teljararás, 73 AC Sweep, 77 acceptordoteraðan hálvleiðara, 30 AC-sweep, 79 aktiva styrkjara øki, 43 aktivur, 44 Aktivur transistor, 51 AlAs, 29 alleiðarar, 28 almenn loysn, 18 Almenn loysn, 22 Analog – digital (A/D) umsetarar, 73 analog – digital umsetari (A/D umsetari), 71 approksimera karakteristikkin, 34 astabilir multivibratorar, 65 asymptota, 65 asymptotiskt spenningsvirði, 65 asymptotiskt virði X(∞), 22 atom, 27 avalanche effekt, 34 avbrotin, 44 Avbrotin transistor, 44 avskorin transistor, 51 basis, 48 basis – collektor strekki, 48 basis – emitterdiodan, 48 basisstreymurin IB, 48 bein, 57 Bias Point, 78 Bias Point Detail, 77 binert tal, 72 Bipolerir transistorar, 48 blýggj, 28 Boltzmanns konstantur, 30, 34 bor (B), 30 brúkarafortekn, 7 byrjanarvirði X(0+), 22 byrjannarstøða, 68 CA3140, 66 CMOS, 41 CMOS – rásir, 47 collektor, 48 collektor – basisdiodan, 48 collektorstreymur IC, 49 </p>
<p xml:lang="eng">Coulomb, 29 D/A - umsetari, 59 D/A umsetari, 71 DC – sweep, 79 DC Sweep, 77 depletion, 42, 43 deyðtíðin, 70 diagonalelement, 10, 12 diamantur, 28 dielektrisitetskonstanturin, 15 Differens styrkjari, 61 differentiatiónstíðarkonstanturin, 62 Differentiator, 62 diffusiónsstreymur, 30, 33 Digital – analog (D/A) umsetarar, 71 digital – analog umsetari (D/A umsetari), 71 Digital rás, 80 Digital rás við teljara og kombinatoriskum logikki, 85</p>
<p>Digital Setup, 77 digitalir signalgerðar, 76 digitalt signal, 71 dioda, 33 Diodukarakteristikkurin, 34 diodukarakteristikkurin verður parallellforskotin, 37</p>
<p xml:lang="eng">Diodur, 33 diskontinuert, 71 donordoteraðan hálvleiðara, 29 dotering, 29 drain, 42 drain streym, 43 drain-source spenningin, 44 driftsstreymur, 33 Eα, 65</p>
<p>Effekt, 7 Eg, 28 eind, 5 Einfalt dømi við RC rás, 18 Einsrættaradiodan, 36 einsrættarar, 33 Einsrættararás, 83 einsrætting, 36 ekvipotentiallógin, 58 elektrisk løðing, 15 elektrisk orkunøgd, 16 elektriski permitiviteturin, 15 90elektriskir ventilar, 33 elektriskt felt, 15, 41 Elektriskur streymur í hálvleiðarum, 30 Elektronir, 27 elektroniskt stýrdum umskiftarum K1, K2, … ,Kn, 71 elektronkonsentratión, 30, 31 elektronvolt, 28 Elektronvolt, 29 elektrooptik, 27 elementarløðing, 29, 34 elorku úr ljósi, 37 emitter, 48 emitter-basis strekki, 48 Emitterstreymurin IE, 49</p>
<p xml:lang="dan">Enable, 73 enhancement, 42, 43 eV, 30 Farad, 15 Felt effekt transistorin (FET), 41 felteffekttransistor, 33 flip-flopp, 76 forsýningsspenningar, 57 fortekn, 5 fosfor (P), 29 fotodetektorar, 27 Fotodiodur, 37 fýrkantspenningur, 66 Ga1-xInxAs, 29</p>
<p xml:lang="eng">GaAlAs, 38 GaAlInP, 38 GaAs, 29, 38 gallium aluminium arsenid (GaAlAs), 27 gallium-aluminium-indium-fosfid (GaAlInP), 27 galliumarsenid (GaAs), 27 gate, 42 gate-source spenning, 43 gate-source spenningin, 44 gate-spenningur, 42 gatestreymur, 43 gáttarspenningurin, 42 gáttarstreymur, 39 GaxAl1-xAs, 29</p>
<p>Ge, 29 Ge diodur, 40 Ge-diodur, 34 gerðafortekn, 7 germanium (Ge), 27 Germanium (Ge), 28 gjøgnumgangsrætning, 33, 34 Hálvleiðara lasarar, 38 hálvleiðarakrystall, 28 hálvleiðaralasarar, 27 hálvleiðarar, 27 Hálvleiðarar, 27 hitastiginum T í Kelvin, 27 hol, 29, 30 holkonsentratión, 30, 31 homogen 1.ordans differentiallíkning, 19 hysteresa, 63 Hysteresa, 64 IB, 48, 49</p>
<p xml:lang="eng">IC, 49</p>
<p xml:lang="eng">IC = integrated circuits, 33 IC,sat, 51</p>
<p xml:lang="eng">ID, 43</p>
<p>Ideellur operatiónsstyrkjari, 58 ideellur spenningsgerði, 6 ideellur streymgerði, 6 IE, 49</p>
<p>Ikki – inverterandi styrkjari, 60 ikki inverterandi Schmitt triggara, 64 ikki-diagonalelement, 10, 12 Indiumfosfid (InP), 27 inhomogen 1. ordans differentiallíkning, 20 Innara styrking, 58 Innara styrkingin, 56 inngangskarakteristikkur, 43, 53 inngangs-karakteristikkurin, 50 inngangsmótstøða, 56 Inngangsmótstøða, 56, 58 inngangssignal, 57 inngangsspenningur, 56 InP, 29, 38 integratiónstíðarkonstanturin, 61 Integrator, 61 integreraðar rásir, 56 integreraðar streymrásir, 28 integreraðum optiskum rásum, 27 International System of Units, 5 intrinsik hálvleiðara, 29 inverteraður transistor, 53 inverterandi Schmitt triggari, 64 Inverterandi styrkjari, 59 isolatorar, 27 javnmetisrás, 22, 23, 40 javnmetisrásir, 43, 44, 49 javnmett (ekvivalent) positiv løðing, 29 javnpotentiallógin, 58 J-FET, 41 jørðpunkt, 76 Jørðpunktið, 57 Joule, 29, 30 91kapasitetur, 15 kapasiteturin skiftur við spenninginum, 39 karakteristikkar, 83, 84 Karakteristikkar, 43, 49 Kelvin, 27 Kirchhoffs lógir, 59 Kirchhoffs spenningslóg, 11 Kirchhoffs streymlóg, 9 klokka, 65 klokkupulsgeri DGSTM1, 80 knútapunkt, 9 knútapunktslíkningar, 9 knútapunktspotential, 9 komparator, 62, 73, 74 Komparator, 62 kondensator, 15 kondensatorlíkning, 16 konduktansur, 7 Konsentratión, 29 kopar (Cu), 27 kortslutningsstreymur, 10 kovalent, 29 kovalentar bindingar, 30 kovalentum bindingum, 28 kritiska hitastigið, 28 kvantimekaniskur tunnilsvirkningur, 39 kvantiserað, 71 kvantiseraðum støddum, 71 kvantiseringsstig, 74 kvartsglas SiO2, 27 kyksilvur, 28 leiðandi, 44 Leiðandi (kortsluttaður) transistor, 44 leiðandi dioda, 40 leiðaraevni, 7 leiðirætning, 33, 34 ljósdiodur, 27, 38 ljóskelda, 38 ljósleiðarafjarskifti, 27 ljósleiðaraskipan, 38 ljósorka, 38 ljósstyrkjandi eginleikum, 38 Load Bias Point, 77 logiskt stýrisignal X, 73 lutvís speglandi parallellum síðum, 38 matrikslíkning, 10, 12 Mayer-Nortons lóg, 13 mekaniskt arbeiði, 16 meskalíkningar, 11 meskastreymar, 11 Meskastreymar, 12 meski, 11 metal, 27 metalkontakt, 33, 42 metal-oxide-semiconductor, 41 metningsmótstøðan, 51 <em type="italic">metningsøki </em>hjá MOS-FETinum, 43 metningspunktið, 51 metningsspenningur, 62 metningsstreymin, 51 metningsstreymurin, 34 Mettaður transistor, 51 mettingsøki, 44 Mettingsvirðini av útgangsspenninginum, 57 meV, 30 Model editor, 75 Monostabilur multivibrator, 69 Monte Carlo/Worst Case, 77 MOS-FET, 41 mótstøða, 7 multipleksari, 76 n – MOS-FET, 47 NAND – gate, 55 n-hálvleiðara, 29 n-halvleiðari, 49 n-hálvleiðari, 33, 48 ni, 29 </p>
<p>Niðari skiftispenningur, 64 niðurteljing, 74 niobium, 28 n-kanal MOS-FET-<span type="quote" xml:lang="eng">”depletion”</span>, 42 n-kanal MOS-FET-<span type="quote" xml:lang="eng">”enhancement”</span>, 42 n-lag, 33 normali transistorin, 53 NOT-gate, 54 npn-transistor, 48 nulljavnvág, 57 nullpunktið er forskotið, 66 óheftir spenningsgerði, 6 óheftur streymgerði, 6 Ohms lóg, 27 Operatiónsstyrkjarahugtakið, 56 Operatiónsstyrkjarar, 56 operatiónsstyrkjarin er virkin (aktivur), 58 Optimize, 75 Orka, 7 orkugapið, 28 Ovari skiftispenningur, 64 p – MOS-FET, 47 Parallellbinding av kondensatorum, 16 parallellmótstøðum, 72 Parametric, 77 pentavalent, 29 periodan T, 66 92</p>
<p xml:lang="eng">Periodutíðin T, 68 p-hálvleiðara, 30 p-halvleiðari, 49 p-hálvleiðari, 33, 48 pi, 29 pinch-off, 42 p-kanal MOSFET <span type="quote" xml:lang="eng">“Enhancement”</span>, 42 p-kanal MOS-FET-<span type="quote" xml:lang="eng">”depletion”</span>, 42 p-lag, 33 plastikk, 27 pnp-transistor, 49 pnp-transistorar, 51 pn-yvirgongd, 33, 38, 48 pn-yvirgongdina, 34 Potentiali, 5 prioritetskodari, 74 Probe, 75, 77 prosentiskan feil, 72 PSpice, 75 pulslongdin T, 70 pulsspenningsgerðar, 65 RC rásir, 15 rC,sat, 51 rDS, 44 rDS,off, 44 rDS,on, 44 referensuspenningur VR, 74 referensuspenningurin VR, 71</p>
<p>Reinir hálvleiðarar, 28 rekombinera, 38 relativi dielektrisitetskonstanturin, 15 relativi elektriski permitiviteturin, 15 resistansur, 7 Resistiv streymrás við mótstøðum, 82 Rn, 47</p>
<p xml:lang="eng">Rn,off, 47</p>
<p xml:lang="eng">Rn,on, 47</p>
<p xml:lang="eng">Rp, 47</p>
<p xml:lang="eng">Rp,off, 47</p>
<p xml:lang="eng">Rp,on, 47</p>
<p>Samansett dømi við RC-rás, 24 samplað, 71 saturation current, 34 Save Bias Point, 77 Schematics, 75 Schmitt triggari, 63 schottky, 55 sekventiellar digitalar rásir, 65 Sensitivity, 77 Seriu- og parallellbinding av mótstøðum, 8 Seriubinding av kondensatorum, 17 seriumótstøðum, 72</p>
<p xml:lang="eng">Si, 29 Si diodur, 40 SI eindarskipanin, 5 Si-diodur, 34 sign magnitude forteknsrokningini, 74 silisium (Si), 27, 41, 48 Silisium (Si), 28 silisiumdioxid (SiO2), 42</p>
<p>Silvur (Ag), 27 simuleringsforrit, 75 simuleringsskipan, 75 skalvalopsvirknaðurin, 34 slew rate, 66 sólkyknur, 37 source, 42 Spennings- og streymbýting, 8 spenningsbýtari, 8, 74 spenningsforsýning, 57 spenningsgerðar, 76 spenningslóg Kirchhoffs, 11 spenningsmunur, 5 Spenningsmunur, 6 Spenningsstyrking, 59, 60 sperrað dioda, 40 sperrirætning, 34 spesifikka leiðaraevni, 27 spesifikka mótstøðan, 27 Stimulus editor, 75 streymbýtari, 8 streymgerðar, 76 streymlóg Kirchhoffs, 9 Streymrás við bipolerum transistori, 84 Streymrás við MOS-FET, 83 streymstyrkingini β, 49 streymur, 6 Studentaversiónin, 75 styrking, 56 styrkjari, 56 Styrkjari við bipolerum transistori, 84 Styrkjari við MOS-FET, 85 substrat, 42 Summatións styrkjari, 60 superleiðarar, 28 Superpositiónslógin, 14 Système International d'unités, 5 t = 0–, 19 t = 0+, 19 teldusimuleringsforrit, 75 teljara IC-rás, 73 teljari, 76 Temperature, 77 tetravalent, 29 93</p>
<p>Text editor, 75 Thevenins javnmetisrás, 22 Thevenins lóg, 13 threshold, 42 tíðarkonstant τ, 22 tíðarkonstantur, 19, 65 Tíðarkonstantur, 25 Tíðarsvar í RC rás, 82 tin, 28 Transfer Function, 77 Transient, 77, 80 transistor, 33 transistor í húsa, 48 Transistor-Transistor-Logikk, 54 trioduøki, 44 trýkantspenningur, 66 TTL, 48, 53, 54 TTL invertari, 54 TTL NAND-gate, 55 Tunnilsdioda, 39 tunnilsvirkningur, 39 tveykomplement forteknsrokning, 74 u741, 66 Umløðingar av kondensatorum, 18 uppteljing, 74 útgangskarakteristikkur, 53 Útgangskarakteristikkur, 44 útgangskarakteristikkurin, 51 útgangsmótstøða, 56 Útgangsmótstøða, 56, 58 útgangssignal, 57 útgangsspenningurin, 56 Vα, 57, 62, 65</p>
<p>Vakuum, 15 valenselektronir, 28 vanligt glas, 27 Varaktordiodan, 39 VBC, 53</p>
<p xml:lang="eng">VBC,0, 53</p>
<p xml:lang="eng">VBE, 49, 54</p>
<p xml:lang="eng">VBE0, 54</p>
<p xml:lang="eng">VCE, 49</p>
<p xml:lang="dan">VD0, 40</p>
<p xml:lang="dan">VDS, 44 vendispenning, 36 vendistreym, 36 VGS, 42, 44 virkin, 44 Virkin (aktivur) transistor, 44 virtuella kortslutningin, 58 virtuelt jørðbundin, 58 yvirførings-karakteristikkur, 43 yvirføringskonduktansurin, 43 zener effekt, 34 Zenerdioda, 36 Zenerdiodur, 55 Zenerspenningur, 36 Zenerspenningurin, 35 zenervirknaðurin, 34</p>
</body></document>
