<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="science"/><author><unknown/></author><wordcount>9920</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>nvdrit2018_01_haruveidanifoeroyum2017.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">Haruveiðan í Føroyum </em><em type="bold">2017 </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Hunting of hare in the Faroe Islands in 2017 </em></p>
<p><em type="bold">Eyðfinn Magnussen </em></p>
<p xml:lang="dan">NVD</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Rit </em>2018:01 </p>
<p>Heiti /</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Title </em></p>
<p><em type="bold">Haruveiðan í Føroyum í 2017 </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Hunting of hare in the Faroe Islands in 2017 </em></p>
<p>Høvundur /</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Author </em></p>
<p><em type="bold">Eyðfinn Magnussen </em></p>
<p xml:lang="dan">Ritslag /</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Report Type </em></p>
<p>Tøknifrágreiðing/</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Technical Report </em></p>
<p>Útgávudagur / P <em type="italic">ublishing Date </em>20. mars 2018 </p>
<p xml:lang="eng">NVDRit2018:01 ©</p>
<p>Náttúruvísindadeildin og høvundurin</p>
<p xml:lang="eng">Permumynd /</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Cover Picture </em></p>
<p>Harald Bjørgvin</p>
<p>Útgevari /</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Publisher </em></p>
<p>Náttúruvísindadeildin, Fróðskaparsetur Føroya</p>
<p>Bústaður /</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Address </em></p>
<p>Nóatún 3, FO 100 Tórshavn, Føroyar (Faroe Islands)     @+298 352 550 - +298 352 551 - nvd@setur.fo</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Innihaldsyvirlit </em>1. Samandráttur ......................................................................................................... síða 4 1.1 Summary ( <em type="italic">written in in English </em>) ....................................................................... 5 1.2 Resumé ( </p>
<p><em type="italic">Skrevet på dansk </em>) ............................................................................ 6 2. Innsavning av veiðutølum ............................................................................................. 7 2.1 Hvussu fullfíggjað er kanningin? ....................................................................... 9 3. Hvussu nógvar harur vórðu skotnar í 2017? ................................................................ 10 3.1 Hagapartar..................................................................................................... 11 3.2 Oyggj ............................................................................................................. 14 3.3 Bygd .............................................................................................................. 15 3.4 Útvaldir dagar ................................................................................................ 16 3.5 Veiða dag fyri dag í 2017 og 2016 ................................................................. 17 3.6 Hvussu nógvar harur fingu teir hvønn túrin? ................................................. 18 3.7 Hvussu nógvir skjúttar vóru við hvønn túrin? ................................................. 19 3.8. Hvussu nógvir mans skutu harur í Føroyum í 2017? .................................... 20 4. Føroyska veðrið í november og desember mánað 2017 ............................................ 21 5. Haruskjóting í Skálatoftahaga ..................................................................................... 24 6. Bendilormar í føroyskum harum .................................................................................. 27 6.1 Um bendilormar ............................................................................................. 29 7. Allir, ið skrásettu harutúrar við í lutakasti .................................................................... 30 8. Heimildir ...................................................................................................................... 31 </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Appendix </em>: </p>
<p>Úrslitini frá teimum einstøku harutúrunum í Føroyum í 2017:</p>
<p>Skipað eftir oyggj, bygd, hagaparti og dato .............................................. síða 32 – 51 4 <em type="bold">1. Samandráttur </em></p>
<p>Hetta er sætta frágreiðingin, sum eg skrivi um haruveiðuna í Føroyum. Fyrsta royndin var gjørd í 2012. Í yvirlitinum eru tilsamans 6.409 harur skrásettar at vera skotnar í Føroyum í 2017. Kanningin byggir á tøl frá tilsamans 780 harutúrum í 263 hagapørtum kring landið. Helvtin av harunum vórðu skotar í 35 hagapørtum, av hesum vórðu 1.689 harur, tað er 25%, skotnar í 13 hagapørtum. Í 20 teimum bestu haruhøgunum skutu teir tilsamans 2.279 harur, sum er 36% av samlaðu veiðuni í Føroyum í 2017. Nógv teir raskastu at skjóta harur í Føroyum í 2017 vóru teir, sum skutu í <span type="quote">“Skálatoftahaga”</span>, sum hoyrir til avtoftaðu bygdina Skálatoftir á Borðoynni. Teir skutu tilsamans 280 harur, sum teir fingu á 7 túrum. Teimum á baki vóru teir í <span type="quote">“Neshaga”</span>, eisini nevndur <span type="quote">“Norðurnesið”</span>, í Vestmanna við 172 harum á 14 túrum. Á triðja plássi vóru harumenninir í <span type="quote">“Norðurtriðingur – Norðaripartur”</span>, í Sørvági, eisini nevndur <span type="quote">“Norðurtriðingur - Uttanfyri Ánna”</span>. Teir fingu 146 harum á 10 túrum. Verður hædd tikið fyri, hvussu nógvir túrar vórðu gingnir í hvørjum haga og hvussu nógvir skjúttar vóru við hvønn túrin, broytist úrslitið. Eftir hesum útrokningarháttinum, lá best fyri í hagapartinum <span type="quote">“Bergið”</span> í Árnafirði. Í hesum hagunum var ein einstakur maður tveir túrar, og samlaða úrslitið gjørdist 32,0 harur pr. byrsu pr. dag. Næstbestur var Myrkjanoyrarhagi, eisini nevndur <span type="quote">“Biskupstøðhagi”</span> í Klaksvík. Har var miðal úrslitið fyri tveir túrar, 13,5 harur pr. byrsu pr. dag. Á triðja plássi var hagin <span type="quote">“Byrgið”</span> í Kunoy, har ein einsamallur maður ein dag fekk 11 harur. Fyri alt landið vórðu skotnar 3,18 harur pr. byrsu hvønn dagin. Hetta er meir enn bæði í 2016 og 2015, tá miðalveiðan var ávikavist 2,38 og 2,36 harur pr. byrsu hvønn dagin, men á leið tað sama sum í 2014 og 2013, tá veiðan var ávikavist 3,1 og 2,9 harur pr. byrsu hvønn dagin.</p>
<p>Flest harurnar vórðu skotnar á Streymoynni, íalt 2.736 harur, sum er 43% av samlaða talinum av harum, sum vórðu skotnar í Føroyum í 2017. Í Vágum skutu teir 1.351 harur, í Eysturoynni 896 og á Borðoynni 695 harur. Vestmanna er, eins og undanfarin ár, tann bygdin í Føroyum, har flestu harurnar vórðu skotnar í 2017. Tilsamans skutu vestmenningar 693 harur á 59 túrum. Fyrsta dag, loyvt var at skjóta haru í 2017, var hósdagin 2. november. Hendan dagin fingu teir tilsamans 681 harur, sum vórðu skotnar í 50 hagapørtum kring landið. Fyrsta leygardag, 4. november, fingur teir 939 harur í 72 høgum. Á teimum 780 harutúrunum, sum vórðu gjørdir í 2017, var veiðan millum 0 og 92 harur hvønn túrin. Vanligast var at fáa 1 til 4 harur á einum túri. Í miðal vórðu skotnar 8,14 harur á hvørjum túri í 2017. Hetta er eitt sindur meira enn bæði í 2016 og 2015, tá teir fingu ávikavist 6,40 og 6,23 harur í miðal hvønn túrin, men á leið tað sama sum í 2014 og 2013, tá miðaltalið var ávikavist 8,12 og 8,2 harur pr. túr.</p>
<p>Talið av skjúttum á hvørjum harutúri í 2017 var millum 1 og 17. Helvtin av túrunum vóru teir 2 ella færri skjúttar á hvørjum túri. 252 ferðir (32%) var bert ein maður og skeyt. Mett verður, at í 2017 skutu umleið 900 ymiskir mans harur í Føroyum. Hetta er eitt sindur meir enn bæði í 2016 og í 2015, tá ávikavist 700 og 800 mans skutu harur, men nógv minni enn í 2014, tá 1.200 mans skutu harur í Føroyum. 5 <em type="bold">1.1 Summary (in English) </em></p>
<p xml:lang="eng">This is the sixth yearly census of hares hunted in the Faroe Islands. The hunting season is from 2 November to 31 December. The first census was conducted in 2012. The 2017 survey is based on data collected through the webpage <span type="quote">“haran.fo”</span>, which was created for this purpose. The investigation is based on information from 780 distinct hunting expeditions carried out in 263 outfields covering most of the Faroe Islands. In the present overview, 6,409 hares are registered as shot in the Faroe Islands. Based on this, I estimate the total number of hunted hares as being around 6,500 animals in 2017. Half of the hares were shot in 35 outfields. Half of these, i.e. 1,689 hares, where shot in 13 of the best outfields. In the 20 best hunting fields, a total of 2,279 hares were shot, corresponding to 36% of the hunted hares. The most successful hare-hunters in the Faroe Islands in 2017 were those from the outfield ‘Skálatoftahaga’ belonging to the village Skálatoftir. In total, they shot 280 hares in 7 trips. In second place were those from ‘Neshaga’, in the village of Vestmanna, with 172 hares in total in 14 trips. Number three were those from ‘Norðurtriðingur – Norðaripartur’ in village Sørvágur. They shot 146 hares in 10 hunting expeditions. However, if the hunting statistics are adjusted by the number of trips and shots, then the top-3 list changes. Then the field ‘Bergið’, belonging to the village Árnafjørður was the most successful. In this field a single man shot 64 hares in two trips, on average 32 hares per gun per day. Number two would be the field ‘Myrkjanoyrarhagi’, belonging to the village of Klaksvík, where the average outcome was 13.5 hares per gun per day. Number three was the field ‘Byrgið’ in village Kunoy, where a single man shot 11 hares in one day. Overall, 3.18 hares where shot per gun per day in the Faroe Islands in 2017, compared to 2.38 in 2016, 2.36 in 2015, 3.1 in 2014 and 2.9 hares per gun per day in 2013. Most of the hares were shot on the island of Streymoy with a total of 2,736, corresponding to 43% of the hunted hares in the Faroe Islands in 2017. On the island Vágar, 1,351 hares were shot in total, 869 on Eysturoy and 695 hares on the island of Borðoy. The village Vestmanna on the island Streymoy is, as in the previous years, the place where most hares were shot in 2017. In total, they shot 693 hares on 59 trips. On the first hunting day (Thursday 2th November) 681 hares were shot in 50 fields. On the first Saturday, 4th November, 939 hares were shot in 72 fields.</p>
<p xml:lang="eng">During the 780 individual hunting trips in 2017, the hunting success ranged from 0 to 92 hares on each trip. The most common success rate was between 1 and 4 hares on a single day. Over the whole season, 8.14 hares were shot on an average a trip. This is somewhat more than in both 2016 and 2015, when on average 6.40 and 6.23 hares, were obtained per trip, respectively, but lesser than both in 2014 and 2013 when they shot 8.12 and 8.2 hares on average during each trip, respectively. The number of hunters on a trip ranged from 1 to 17. On half of the trips, an average of 2.0 or fewer hunters participated, in 252 cases (32%), the hunter was alone. Only men hunt hares in the Faroe Islands.It is estimated that approximately 900 distinct hunters participated in hare-hunting in the Faroe Islands in 2017, corresponding to around 4% of the male population. In 2016, 900 hunters participated, 800 in 2015, and in 2014, 1,200 hunters. 6 <em type="bold">1.2 Resume (på dansk) </em></p>
<p xml:lang="dan">Den færøske harejagt er tilladt i perioden 2. november til 31. december. Dette er den sjette rapport, som jeg skriver om den færøske harejagt. Den første rapport udkom I 2012. Tilsammen blev 6.409 harer registreret nedlagt i 2017. På baggrund heraf vurderer jeg, at det samlede antal nedlagte harer på Færøerne har været omkring 6.500 i 2017. Undersøgelsen er baseret på data, som er indsamlet via hjemmesiden <span type="quote">"haran.fo"</span>, der er oprettet til formålet. Tilsammen blev 780 jagtture registreret fra 263 forskellige jagtområder, der dækker det meste af Færøerne. Halvdelen af harerne blev skudt i 35 jagtområder. Af disse blev halvdelen (dvs. ¼) skudt i 13 af de bedste jagtområder. I 20 af de bedste jagtområder skød jægerne tilsammen 2.279 harer, svarende til 36 % af alle harerne, som blev nedlagt på Færøerne i 2017. De mest succesrige harejægere på Færøerne i 2017 var dem, som gik på jagt i området 'Skálatoftahaga', som tilhører landsbyen Skálatoftir. De skød tilsammen 280 harer, som de fik på 7 ture. På andenpladsen var de fra 'Neshaga' i landsbyen Vestmanna, med 172 harer på 14 ture. Nummer tre var de fra <span type="quote">“Norðurtriðingur – Norðaripartur”</span>, i landsbyen Sørvágur.</p>
<p xml:lang="dan">De fik tilsammen 146 harer på 10 jagtture. Hvis vi i jagtstatistikken også tager højde for antallet af ture og hvor mange jægere, der var med på hver tur, ændres top 3-listen. Så var det jægeren, der gik på jagt i området 'Bergið', tilhørende landsbyen Árnafjørður, der var den mest succesfulde. På dette jagtområde skød en enkel mand 64 harer på to ture. I gennemsnit giver det 32 harer pr. gevær pr. dag. Nummer to er jægerne i 'Myrkjanoyrarhagi', der tilhører byen Klaksvík. Deres gennemsnitlige resultat var 13,5 harer pr. gevær per dag. Nummer tre var jagtområdet 'Byrgið' i landsbyen Kunoy, hvor en enkel mand skød 11 harer på en dag. På hele Færøerne blev der i 2017 i gennemsnit skudt 3,18 harer pr. gevær pr. dag, hvilket er noget højere end både i 2016 og 2015, hvor de i gennemsnit skød henholdsvis 2,38 og 2,36 harer pr. gevær pr. dag. Den gennemsnitlige fangst for 2017 er dog nogenlunde den samme som in 2014, da de i gennemsnit nedlagde 2,9 harer pr. gevær pr. dag De fleste harer blev skudt på øen Streymoy. Tilsammen fik de 2.736 harer, som svarer til 43 % af alle harerne, som blev skudt på Færøerne i 2017. På øen Vágar skød de tilsammen 1.351, på Eysturoy 869 harer og på øen Borðoy 695 harer. Bygden Vestmanna på øen Streymoy er, som i de foregående år, også det sted, hvor de fleste harer blev skudt i 2017. I alt blev der skudt 693 harer på 59 ture. På den første jagtdag (torsdag den 2. november) blev der tilsammen skudt 681 harer i 50 jagtområder. Den første lørdag, 4. november, blev 939 harer skudt i 72 jagtområder. På de 780 individuelle jagtture, som blev foretaget i 2017, varierede fangsten fra 0 til 92 harer på hver tur. Den mest almindelige fangst på en enkel jagttur var mellem 1 og 4 harer. For hele jagtsæsonen var den gennemsnitlige fangst på 8,14 harer pr. jagttur, hvilket er noget mere end i både 2016 og 2015, hvor de i gennemsnit fik henholdsvis 6,40 og 6,23 harer pr tur, men nogenlunde det samme resultat som i både i 2014 og 2013, da der i gennemsnit blev skudt henholdsvis 8,12 og 8,2 harer på hver tur. Antallet af jægere på hver enkel tur varierede fra 1 til 17. På halvdelen af turene var der to eller færre jægere på jagt. På 252 af turene (32 %) var jægeren alene på jagten. Kun mænd går på harejagt på Færøerne. Det skønnes, at ca. 900 jægere deltog i harejagt på Færøerne i 2017, svarende til omkring 4 % af den mandlige befolkning. I 2016 deltog 700 jægere, i 2015 var de 800 og i 2014 var 1.200 jægere med på den færøske harejagt. 7 <em type="bold">2. Innsavning av veiðutølum </em></p>
<p>Hetta er sætta royndin hjá mær at fáa fatur á upplýsingum um haruveiðuna í Føroyum. Fyrsta royndin varð gjørd í 2012, og hevur skrásetingin av haruveiðuni síðani verið gjørd á hvørjum ári, og tá harutíðin er liðug, er frágreiðing skrivað. Tær fimm frágreiðingarnar, sum eru komnar, eru:</p>
<p>Magnussen, E. (2017). <em type="bold">Haruveiðan í Føroyum 2016 </em>. NVDrit 2016:02, p. 1-42. Kann lesast her. </p>
<p>Magnussen, E. (2016). <em type="bold">Haruveiðan í Føroyum 2015 </em>. NVDrit 2016:02, p. 1-44. Kann lesast her. </p>
<p>Magnussen, E. (2015). <em type="bold">Haruveiðan í Føroyum 2014 og annað tilfar um føroysku </em><em type="bold">haruna </em>. NVDrit 2015:01, p. 1-75. Kann lesast her. </p>
<p>Magnussen, E. (2014). <em type="bold">Haruveiðan í Føroyum 2013 </em>. NVDrit 2014:02, p. 1-57. Kann lesast her. </p>
<p>Magnussen, E. (2013). <em type="bold">Haruveiðan í Føroyum 2012 </em>. NVDrit 2013:02, p. 1-44. Kann lesast her. </p>
<p>Fyrstu árini var skrásetingin av føroysku haruveiðuni gjørd í Facebook-bólkinum <span type="quote">“Haruskjóting í Føroyum”</span>. Hetta er ein afturlatin bólkur, sum framvegis er virkin, og sum 8. februar 2018 hevði 2.367 limir.</p>
<p>Haruhagtølini, sum eru við í hesi frágreiðing, byggja á upplýsingar, sum eru fingnar frá 243 harumonnum og øðrum heimildarfólkum kring landið. Teir hava fyri tað mesta sjálvir tastað upplýsingarnar inn á heimasíðuna <span type="quote">“Haran.fo”</span>, men eftir at harutíðin var liðug, skrivaði eg og ringdi til fleiri mans, sum eg av royndum undanfarnu árini visti, plagdu at skjóta í høgum, har haruúrslitini enn ikki vóru skrásett. Á hendan hátt, fekk eg fatur á eini 270 túrum, sum annars ikki vóru skrásettir.</p>
<p>Harumenninir skráseta sum sagt sjálvir úrslitini inn í skipanina á heimasíðuni <span type="quote">“Haran.fo”</span>. Fyri at skráseta, skalt tú trýsta á ein knøtt, sum er ovast á síðuni í høgra horni <span type="quote">“Skráset Harutúr”</span>. Her eru sjey felt, sum skulu fyllast úr:  Oyggj  Bygd/Býur  Hagi  Dato </p>
<p>Tal av skotnum harum </p>
<p>Tal av byrsum”  Heimildarfólk.</p>
<p>Tá feltini eru útfylt, verða úrslitini løgd inn í skipanina. Her ber til síggja øll úrslitini, sum eru skrásett, og til ber at fylgja við gongdini í haruveiðuni kring landið (Mynd 2.1). Á einum grafi mitt á síðuni sæst, hvussu veiðan hevur verið dag fyri dag og hvussu nógvir túrar hava verið gjørdir. Til ber at síggja, hvussu nógvar harur tilsamans eru skotnar í hvørjari oyggj, bygd og haga kring landið. Eisini sæst hvussu nógvar harur eru skotnar hvørja viku og hvønn dag í harutíðini. 8</p>
<p>Samandráttur av úrslitunum frá innsavningini í 2017 er víst í talvu 2.1. Umframt upplýsingar frá teimum 780 einstøku túrunum, sum vórðu skrásettir, eru eisini upplýsingar fyri samlaða talið av harum, sum vórðu skotnar í trimum høgum, og upplýsingar um 28 hagar, har teir ikki hava skotið harur í 2017, og tveir hagar, sum eru skotnir saman við grannahøgunum. Samlaða talið kemur sostatt upp á 813 skrásetingar fyri árið 2017.</p>
<p>Tal av skotnum harum 6.409</p>
<p>Tal av harutúrum 780</p>
<p>Tal av hagapørtum 263</p>
<p>Tal av bygdum 78</p>
<p>Tal av oyggjum 15</p>
<p>Tal av heimildarfólkum243</p>
<p>Talva 2.1:</p>
<p><em type="italic">Upplýsingar um harutølini, sum </em><em type="italic">vórðu savnaði saman fyri veiðitíðina 2017. </em></p>
<p xml:lang="eng">Mynd 2.1:</p>
<p><em type="italic">Forsíðuni av heimasíðuni <span type="quote">“Haran.fo”</span>. </em><em type="bold"></em>9 <em type="bold">2.1 Hvussu fullfíggjað er kanningin? </em></p>
<p>Kanningin byggir á upplýsingar frá 813 skrásetingum í 263 ymiskum hagapørtum kring landið. Eg havi tíanverri ikki fingið fatur á úrslitunum frá øllum harutúrunum, sum vóru gjørdir í 2017. Men hóast hetta, so vísa tølini týðiliga, at bæði talið av skrásettum túrum, skrásettum harum, og hvussu nógvir hagar eru við í hesi kanningini, er hægri enn í 2016. Hetta kemst helst av, at áhugin fyri at skjóta var størri í 2017 enn í 2016, av tí at meira var at fáa. Eisini havi eg í januar mánað ringt og skrivað til harumenn, við áheitan um, at fáa teir at skráseta túrarnar, sum teir annars ikki høvdu gjørt. Hetta økti um skrásetta túratalið við eini 270 túrum. Í 2016 ringdi eg ikki runt til til harumenninar, fyri at fáa teir at skráseta. Hetta er sostatt ein partur av frágreiðingin hví 813 túrar vórðu skrásettir fyri 2017, men bara 641 túrar í 2016 (Talva 2.1 og Talva 3.1)</p>
<p>Fyri at meta um hvussu fullfíggjað kanningin er, havi eg gjørt eitt yvirlit, sum vísir, hvussu nógvir hagapartar eru í teimum 15 oyggjunum, har hara finst, og úr hvussu nógvum av hesum hagapørtunum eg havi fingið harutøl frá í veiðutíðini í 2017. Úrslitini eru víst í talvu 2.2.</p>
<p>Í Føroyum eru tilsamans 458 hagapartar, har møguligt er at skjóta haru (Talva 2.2). Eingin hara er í Koltri, Stóru Dímun og Lítlu Dímun. Flest hagapartar eru í Eysturoynni (113), Streymoynni (82) og í Suðuroynni (78). Í hesi kanningini eru harutøl fingin fyri 263 hagapartar, sum svarar til 57 % av øllum høgunum í Føroyum, har møguleiki er at skjóta harur.</p>
<p>Flest tøl eru fingin úr Streymoynni, har veiðitøl eru fingin fyri allar 82 hagarnar, sum eru í oynni. Í Vágum eru eisini tøl fyri allar 38 hagarnar, sum eru í oynni, Í Eysturoynni eru tøl fyri 56 hagar (50%) og í Borðoynni 13 hagar (52%) (Talva 2.2).</p>
<p>Talva 2.2 <em type="italic">: Tal av markatalsbygdum á hvørjari oyggj har hara finst og talið av </em><em type="italic">hagapørtum, sum hoyra til bygdirnar. Hara er ikki í Koltri, Stóru Dímun og Lítlu Dímun. Høgrumegin sæst talið av hagapørtum, sum eru við í uppteljingini av haruveiðuni í Føroyum í 2017, og hvussu stóran prosentpart hetta svarar til, í mun til talið av høgum, sum eru í oynni. Av teimum 263 høgunum, sum tøl eru fingin fyri í 2017, varð skotið í 235 høgum. Í 28 av høgunum varð ikki skotið. Markatalsbygdir eru bygdir, ið nevndar eru í elstu jarðarbókum. </em><em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Oyggj Tal </em><em type="bold">av </em><em type="bold">markatals- </em><em type="bold">bydgum </em></p>
<p><em type="bold">Tal av høgum </em><em type="bold">á oynni </em></p>
<p><em type="bold">Við haru- </em><em type="bold">tølum </em><em type="bold">% </em></p>
<p>Fugloy 29</p>
<p>Øll oyggin100</p>
<p>Svínoy 19</p>
<p>Øll oyggin100</p>
<p>Viðoy 216</p>
<p>Øll oyggin100</p>
<p>Borðoy 82513 52</p>
<p xml:lang="eng">Kunoy 312</p>
<p>Øll oyggin100</p>
<p>Kalsoy 4223 14</p>
<p>Eysturoy 2011356 50</p>
<p>Streymoy 1982</p>
<p>Øll oyggin100</p>
<p>Vágar 538</p>
<p>Øll oyggin100</p>
<p xml:lang="eng">Mykines 14</p>
<p>Øll oyggin100</p>
<p>Hestur 121 50</p>
<p>Nólsoy 13</p>
<p>Øll oyggin 100</p>
<p>Sandoy 5404 10</p>
<p>Skúgvoy 151 20</p>
<p>Suðuroy 107816 21</p>
<p><em type="bold">Samlað 83 </em><em type="bold">458 </em><em type="bold">263 </em><em type="bold">57 </em>10 <em type="bold">3. Hvussu nógvar harur vórðu skotnar í 2017? </em></p>
<p>Sambært hesi skrásetingini, vórðu tilsaman 6.409 harur skotnar í Føroyum í 2017 (Talva 3.1 og Mynd 3.1). Hetta talið er tó ikki heilt fullfíggjað, tí tað eru uttan iva veiðitøl, sum tað ikki er eydnast mær at fáa fatur á. Hvussu nógv tøl mangla, er ringt at meta neyvt um. Eg vænti tó, at eg havi fingið fatur av flestu av teimum <span type="quote">“stóru tølunum”</span>. Samlaða haruveiðan í 2017 man tí helst hava verið eitt sindur hægri enn tær 6.409 harurnar, sum vórðu skrásettar fyri 2017. <em type="bold">Samlað talið av skotnum harum man helst liggja um tær 6.500 harurnar. </em></p>
<p>Tær 6.409 skotnu harurnar, sum eru skrásettar í 2017, eru 2,2 ferðir veiðuna og 1,7 ferðir túratalið samanborið við 2016. Tá skutu teir 2.950 harur á 451 túrum. Men samanborið við 2014, vóru bæði veiðan og túratalið í 2017 bara umleið tveir triðingar av tí, sum varð skotið fyri trimum árum síðani, tá teir skutu 9.318 harurnar á 1.123 túrum (Talva 3.1).</p>
<p><em type="bold">Upplýsingar 2017 </em><em type="bold">2016 </em><em type="bold">2015 </em><em type="bold">2014 2013 2012 </em></p>
<p>Tal av skrásettum skotnum harum 6.4092.9504.0129.318 7.756 5.381</p>
<p>Tal av harutúrum 7804516361.123 904 649</p>
<p>Tal av hagapørtum 263187197348 269 199</p>
<p>Tal av bygdum 7867 6788 77 68</p>
<p>Tal av oyggjum 15151415 15 13</p>
<p>Tal av heimildarfólkum 243193212366 283 183</p>
<p>Talva 3.1:</p>
<p><em type="italic">Upplýsingar um harutølini, sum vórðu savnaði saman í veiðitíðini, árini 2012 </em><em type="italic">til 2017. </em></p>
<p>Mynd 3.1 :Samlað tal av skrásettum skotnum harum í Føroyum, árini 2012-2017. <em type="bold">5.318 </em><em type="bold">7.756 </em><em type="bold">9.318 </em><em type="bold">4.012 </em><em type="bold">2.950 </em><em type="bold">6.409 </em>0300060009000201220132014201520162017 </p>
<p><em type="bold">Ta </em><em type="bold">l av </em><em type="bold">harum </em></p>
<p><em type="bold">Ár </em></p>
<p><em type="bold">Samlað tal av skotnum harum í Føroyum </em>11 <em type="bold">3.1 Hagapartar </em></p>
<p>Tað er sera ymiskt hvussu nógvar harur vórðu skotnar í teimum ymisku høgunum kring landið; frá einari haru til 280 harur, í tí haganum, har flestar harur vóru skotnar. Úrslitið fyri teir 20 bestu haruhagarnar í Føroyum í 2017 er víst í talvu 3.2. Í hesum 20 haruhøgunum vórðu skotnar tilsaman 2.279 harur, sum svarar til 36% av øllum harunum, sum vórðu skotnar í Føroyum í 2017.</p>
<p>Teir, sum skutu nógv flestar harur í 2017 vóru teir, ið skutu í Skálatoftahaga, sum hoyrir til ta avtoftaðu bygdina Skálatoftir á vestursíðuni, norðarlaga á Borðoynni. Teir skutu tilsamans 280 harur, sum teir fingu á 7 túrum. Teimum á baki vóru teir í Neshaga, eisini nevndur Norðurnesið, í Vestmanna, við 172 harum á 14 túrum. Á triðja plássi vóru harumenninir í <span type="quote">“Norðurtriðingur – Norðaripartur”</span> í Sørvági, eisini nevndur <span type="quote">“Norðurtriðingur - Uttanfyri Ánna”</span>. Teir fingu 146 harur á 14 túrum (Talva 3.2).</p>
<p>Úrslitini frá teimum einstøku harutúrunum í Føroyum í 2017, skipað eftir oyggj, bygd, hagaparti og dato er víst í Appendix á síðu 32 – 51.</p>
<p><em type="bold">Hagapartur </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Bygd </em></p>
<p><em type="bold">Samlað tal av </em><em type="bold">skotnum harum </em></p>
<p><em type="bold">Tal av túrum </em><em type="bold">1. </em>Skálatoftahagi Skálatoftir 2807 <em type="bold">2. </em>Neshagi (Norðurnesið) </p>
<p>Vestmanna 17214 <em type="bold">3. </em>Norðurtriðingur - Norðaripartur </p>
<p>Sørvágur 14610 <em type="bold">4. </em>Dúvugarðahagi - Heimanfyri Glyvur </p>
<p>Saksun 1238 <em type="bold">5. </em>Sjeyndir (Norðan Kamb) </p>
<p>Tjørnuvík 1215 <em type="bold">6. </em>Norðuri í Haga (Junkarahagi) </p>
<p>Kvívík 1183 <em type="bold">7. </em>Fyri Norðan Á (Partur av Norðurhelvt) </p>
<p>Eiði 1099 <em type="bold">8. </em>Botnar Funningur 1079 <em type="bold">9. </em>Norðan Á </p>
<p>Haldarsvík 10718 <em type="bold">10. </em>Heimaraleiti Miðvágur 10619 <em type="bold">11. </em>Tormanshagi Bøur 1024 <em type="bold">12. </em>Fyri Norðan </p>
<p>Kunoy 999 <em type="bold">13. </em>Norðurtriðingur - Sunnaripartur (Vørðufelli) </p>
<p>Sørvágur 9912 <em type="bold">14. </em>Gásafellið (partur av Ognarhaganum) Kvívík 9112 <em type="bold">15. </em>Suðurhelvt (Slættaratindur) </p>
<p>Eiði 867 <em type="bold">16. </em>Sundshagi Sandavágur 8612 <em type="bold">17. </em>Ognarhagin Árnafjørður 8510 <em type="bold">18. </em>Fjallið (partur av Fjalshaga) </p>
<p>Vestmanna 844 <em type="bold">19. </em>Áarhagi - Miðrøktin </p>
<p>Kaldbak 825 <em type="bold">20. </em>Brekkurnar (Partur av Neshaga) </p>
<p>Vestmanna 7615</p>
<p><em type="bold">Samlað </em><em type="bold">2.279 </em><em type="bold">192 </em></p>
<p>Talva 3.2 <em type="italic">: Talvan vísir teir 20 hagapartarnar í Føroyum, har flestar harur vórðu skotnar í </em><em type="italic">2017. Eisini sæst hvussu nógvir túrar vórðu gjørdir í hesum hagapørtunum. Tær 2.279 harurnar, sum vórðu skotnar í hesum 20 hagapørtunum, svarar til 36% av øllum harum, sum vórðu skotnar í Føroyum í 2017. </em>12 </p>
<p>Í talvu 3.2 hava vit einans hugt at, hvussu nógvar harur vóru skotnar í hvørjum hagaparti, men hava ikki mett um innsatsin, sum var gjørdur, fyri at fáa fatur á hesum harunum. Vit vita jú, at tað er rættuliga ymiskt, hvussu nógvir túrar verða gjørdir í hvørjum haga, og hvussu nógvir skjúttar eru við. Í tí haganum, har teir skutu oftast, vóru teir 19 túrar, og talið skjúttum var millum1 og 17 á teimum ymisku túrunum kring landið.</p>
<p>Hvussu nógvar harur, ið verða skotnar í einum hagaparti, eitt ávíst ár, er í høvuðsheitum tengt at 6 viðurskiftum:  Hvussu nógv er til av haru í haganum.  Hvussu veðurlíkindini eru.  Hvussu nógvir túrar verða gjørdir.  Hvussu nógvir skjúttar eru við.  Hvussu royndir skjúttarnir eru.  Hvussu langir túrarnir eru.</p>
<p>Hvussu nógv er til av haru, veðurlíkindini, royndirnar hjá skjúttunum og hvussu langir túrarnir eru, fáa vit ikki gjørt nakað við. Men í útrokningunum kunna vit taka hædd fyri, hvussu nógvir túrar verða gjørdir og hvussu nógvir skjúttar eru við hvønn túrin. Tá fáa vit eitt úrslit, sum vísir, hvussu nógvar harur eru skotnar pr. dag pr. byrsu. Úrslitini frá hesi útrokningin er víst í talvu 3.4.</p>
<p><em type="bold">Hagapartur </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Bygd </em></p>
<p><em type="bold">Tal av túrum </em></p>
<p><em type="bold">Tal av </em><em type="bold">harum </em></p>
<p><em type="bold">Samlað </em><em type="bold">tal av </em><em type="bold">byrsum </em></p>
<p><em type="bold">Tal av harum </em><em type="bold">pr. byrsu </em><em type="bold">pr.dag </em></p>
<p>Bergið Árnafjørður 2642 32,0</p>
<p>Myrkjanoyrarhagi (Biskupstøðhagi) Klaksvík 2374 13,5</p>
<p>Byrgið Kunoy 1111 11,0</p>
<p>Yviri á Skarðhamri</p>
<p>Hvannasund 1323 10,7</p>
<p>Heimarahelvt Nólsoy 1101 10,0</p>
<p>Búðadalur Haraldssund 2233 9,0</p>
<p>Bíggjarhagi - Eystastipartur</p>
<p>Kaldbak 1172 8,5</p>
<p>Áarhagi - Heimanfyri</p>
<p>Kaldbak 1172 8,5</p>
<p>Norðarahelvt í Sundunum</p>
<p xml:lang="eng">Streymnes 1162 8,0</p>
<p>Fyri oman Rætt - Fjallið</p>
<p>Gjógv 2162 8,0</p>
<p><em type="bold">Samlað fyri alt landið </em><em type="bold">780 </em><em type="bold">6.347 </em><em type="bold">2.148 </em><em type="bold">3,18 </em></p>
<p>Talva 3.4 <em type="italic">: Standardiserað haruveiða. Talvan vísir teir 10 hagapartarnar, har flestar harur </em><em type="italic">vórðu skotnar í 2017, tá hædd verður tikið fyri, hvussu nógvir túrar vórðu gjørdir í hvørjum haga og hvussu nógvir skjúttar vóru við hvønn túrin. Umframt tær 6.347 harurnar, sum vórðu skotnar á teimum 780 einstøku túrunum, eru eisini 62 harur skrásettar, har hvørki, dato, túratal ella tal av byrsum eru upplýst. Hesar íroknað, kemur samlaða harutalið upp á 6.409. </em>13 </p>
<p>Í 2017 vóru tilsamans 2.148 byrsur í føroysku høgunum, sum hvør í miðal skeyt 3,18 harur hvønn dagin. Eftir hesum útrokningarháttinum, lá best fyri í hagapartinum <span type="quote">“Bergið”</span> í Árnafirði. Í hesum hagunum var ein einstakur maður tveir túrar, har hann skeyt ávikavist 40 og 24 harur hvønn dagin. Næstbestur var Myrkjanoyrarhagi, eisini nevndur Biskupstøðhagi í Klaksvík, har teir í miðal skutu 13,5 harur pr byrsu hvønn dagin. Á triðja plássi var hagin <span type="quote">“Byrgið”</span> í Kunoy, har ein einsamallur maður ein dag fekk 11 harur (Talva 3.4).</p>
<p>Fyri alt landið vórðu skotnar 3,18 harur pr. byrsu hvønn dagin. Hetta er meir enn bæði í 2016 og 2015, tá miðalveiðan var ávikavist 2,38 og 2,36 harur pr. byrsu hvønn dagin, men á leið tað sama sum í 2014 og 2013, tá veiðan var ávikavist 3,1 og 2,9 harur pr. byrsu hvønn dagin.</p>
<p>Tað er sera ymiskt hvussu nógvar harur vórðu skotnar í teimum ymisku høgunum kring landið; frá einari haru, til 280 harur í tí haganum, har teir fingu mest (Mynd 3.1). Av teimum 235 høgunum, har skotið varð í 2017, varð helvtin av samlaðu árligu veiðuni skotin í 35 høgum, av hesum vórðu 25% av harunum skotnar í 13 teimum bestu høgunum, tað eru 1.689 harur. (Mynd 3.2). Tey fyrstu 25% av harunum, har teir fingu fægst harur, vórðu skotnar í 160 hagapørtunum.</p>
<p xml:lang="eng">Mynd 3.1:</p>
<p><em type="italic">Myndin vísir býtið av samlaðu haruveiðuna í teimum 235 høgunum, hara teir </em><em type="italic">skutu harur í Føroyum í 2017. </em></p>
<p xml:lang="eng">Mynd 3.2:</p>
<p><em type="italic">Myndin vísir, hvussu stórur prosent-partur av harunum vóru skotnar í hvørjum </em><em type="italic">av teimum 235 høgunum kring landið. Teir bestu hagarnir eru til høgru á myndini, teir vánaligastu til vinstur. Tey fyrstu 25% av teimum íalt 6.409 harunum vórðu skotnar í 161 ymiskum hagapørtum, 50 % í 201 av høgunum og 75% í 223 av høgunum. Tey seinastu 25% eru skotin í 13 teimum bestu høgunum. </em><em type="bold"></em>14 <em type="bold">3.2 Oyggj </em></p>
<p>Eins og undanfarin ár, vóru eisini flestu harurnar í 2017 skotnar í Streymoynni; íalt 2.736 harur, sum svarar til 43% av øllum harunum, sum vórðu skotnar í Føroyum í 2017 (Mynd 3.3).</p>
<p>At sløk helvtin av øllum harunum í Føroyum verða skotnar í Streymoynni er vanligt. Í 2012 vóru 47% av teimum føroysku harunum skotnar í Streymoynni, í 2013, 45%, í 2014, 42%, í 2015, 40% og í 2016, 43%.</p>
<p>Tað var eisini á Streymoynni, at flestu túrarnir vórðu gjørdir í 2017, íalt 314 túrar, sum svarar til 39% av øllum túrunum, sum vórðu gingnir í Føroyum í 2017. Í 2016 vóru 43% av øllum túrunum gjørdir á Streymoynni.</p>
<p>Næstflestar harur vórðu skotnar í Vágunum, har teir tilsamans fingu 1.351 harur á 181 túrum. Í Eysturoynni skutur teir 896 harur í 2017, og á Borðoynni 695 harur (Mynd 3.3).</p>
<p xml:lang="eng">Mynd 3.3:</p>
<p><em type="italic">Myndin vísir, hvussu nógvar harur vórðu skotnar tilsamans í hvørjari oyggj í </em><em type="italic">2017 (vinstrumegin) og hvussu nógvir harutúrar vórðu gjørdir (høgrumegin). </em>27361351896695201 167 141 6527 24 119410050010001500200025003000 </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Tal </em></p>
<p><em type="bold">Tal av skotnum harum </em>3141811494126 29 24 1329541140100200300 </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Tal </em></p>
<p><em type="bold">Tal av harutúrum </em>15 <em type="bold">3.3 Bygd </em></p>
<p>Vestmanna var, eins og undanfarin ár, tann bygdin í Føroyum, har flestu harurnar vórðu skotnar 2017. Tilsaman skutu vestmenningar 693 harur á 59 túrum (Mynd 3.4). Men hetta er bert góð helvt av tí, sum teir fingu í 2014, tá vestmenningar skutu 1.120 harur á 74 túrum. Næstflestar harur skutu teir í Sørvági, 385 harur á 49 túrum. Á triðja plássi er Kvívík við 372 harum á 35 túrum og á fjórða og fimta plássi er Miðvágur og Sandavágur við 369 og 310 harum, sum teir fingu á ávikavist 64 og 47 túrum.</p>
<p xml:lang="eng">Mynd 3.4:</p>
<p><em type="italic">Myndin vísir, hvussu nógvar harur vórðu skotnar í tíggju teimum bestu </em><em type="italic">bygdunum í Føroyum í 2017 (vinstrumegin), og hvussu nógvir harutúrar vórðu gjørdir í hesum bygdunum (høgrumegin). </em>693385 372 369310 284 280246203 1950200400600 </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Tal </em></p>
<p><em type="bold">Tal av skotnum harum </em>59493564472472013320204060 </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Tal </em></p>
<p><em type="bold">Tal av harutúrum </em>16 <em type="bold">3.4 Útvaldir dagar </em></p>
<p>Hóast tað í Føroyum er loyvt at skjóta haru einar 50 dagar um árið, so verður tó mest skotið leygardagar, umframt fyrsta dag og so dagarnar millum jól og nýggjár.</p>
<p>Tølini vísa, at umleið helvtin av harunum vórðu skotnar ta fyrstu og seinastu vikuna í veiðitíðini, og sløk helvtin av øllum túrunum vórðu eisini gingnir hesar báðar vikurnar (Mynd 3.5); 27% av øllum harunum vórðu skotnar ta fyrstu vikuna og 20% ta seinastu vikuna, meðan ávikavist 16% og 24% av øllum túrunum vórðu gingnir hesar báðar vikurnar (Mynd 3.5).</p>
<p>Á mynd 3.6 er víst, hvussu veiðan var 13 ávísar dagar í veiðitíðini í 2017: Fyrsta dag, átta fylgjandi leygardagar, og so teir fýra dagarnar eftir jól. Av teimum tilsamans 780 harutúrunum í 2017, har dato er givið, vórðu íalt 4.633 harur skotnar (72%), og 68% av túrunum gingnir hesar 13 dagarnar (Mynd 3.5).</p>
<p>Fyrsta dag loyvt var at skjóta harur í 2017 var hósdagin 2. november. Hendan dagin, vórðu tilsamans 681 harur skotnar í 50 hagapørtum kring landið. Fyrsti leygardagur var 4. november. Tá skutu teir 939 harur í 72 høgum, og var hetta tann besti einstaki harudagurin í árinum (Mynd 3.6). Dagarnar eftir jól, royndust rímiliga góðir. <em type="bold"></em></p>
<p xml:lang="eng">Mynd 3.5:</p>
<p><em type="italic">Myndin vísir, hvussu nógvar harur vórðu skotnar hvørja viku í 2017 </em><em type="italic">(vinstrumegin), og í hvussu nógvir harutúrar vórðu gjørdir hesa vikuna (høgrumegin). Vikan byrjar mánadag og enda leygardag. Í 2017 var fyrsti harudagur hósdagin 2. november. </em><em type="bold"></em></p>
<p xml:lang="eng">Mynd 3.6:</p>
<p><em type="italic">Myndin vísir, hvussu nógvar harur vórðu skotnar 13 ávísar dagar í 2017 </em><em type="italic">(vinstrumegin), og í hvussu nógvum hagapørtum, skotið varð í (høgrumegin). Talan er um fyrsta dag, átta fylgjandi leygardagar, og so teir fýra dagarnar eftir jól. </em><em type="bold"></em>17213592112607353279614811281050010001500444546474849505152 </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Tal </em></p>
<p><em type="bold">Vikunummar </em></p>
<p><em type="bold">Tal av skotnum harum </em>127664448804610177187050100150200444546474849505152 </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Tal </em></p>
<p><em type="bold">Vikunummar </em></p>
<p><em type="bold">Tal av harutúrum </em>681939197 6948245 2276732736723857540102004006008001000 </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Tal </em></p>
<p><em type="bold">Tal av skotnum harum </em>50723619102829583812396967020406080 </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Tal </em></p>
<p><em type="bold">Tal av hagapartum </em>17 <em type="bold">3.5 Veiða dag fyri dag í 2017 og 2016 </em></p>
<p>Í hesi kanningini er skrásetingin av haruveiðuni gjørd fyri hvønn einstakan dag, sum skotið hevur verið. Tí ber til at gera upp, hvussu veiðan hevur hilnast gjøgnum árið, dag fyri dag, og at samanbera veiðuna við undanfarin ár. Úrslitið frá hesi samanbering er víst á mynd 3.7.</p>
<p xml:lang="eng">Mynd 3.7:</p>
<p><em type="italic">Myndin vísir talið av harum ( </em>── ), sum eru skotnar hvønn dagin í veiðitíðini, 2. november til 30. desember 2017, og hvussu nógvir túrar eru gjørdir teir einstøku dagarnar ( - - - - - ). Úrslitið fyri 2017 ( reyðu linjurnar ) er samanborið við 2016 ( bláu linjurnar ). Fyri tríggjar hagar er bara tað samlaða talið av harum uppgivið. Har fingu teir tilsamans 62 harur. Fyri fýra túrar er dato ókent, har teir fingu tilsaman 11 harur. Samlaða úrslitið fyri 2017 gjørdist sostatt 6.409 harur. <em type="bold"></em></p>
<p>Í 2017 var fyrsti dagur, har loyvt var at skjóta harur, hósdagur 2. november. Hendan dagin, vórðu tilsamans 681 harur skotnar á 50 túrum kring landið (Mynd 3.6). Í 2016 var fyrsti harudagur mikudagur 2. november. Tann dagin fingur teir 558 harur á 39 túrum. Fyrsta leygardag í 2017 skutur teir 939 harur 72 túrum, samanborið við 399 harur á 39 túrum fyrsta leygardag í 2016.</p>
<p>Samanbera vit haruveiðuna í 2017 við 2016 (Mynd 3.7), síggja vit, at sum heild royndist 2017 betur gjøgnum alla veiðitíðina, og samlaða úrslitið gjørdist tí eisini at, talið av skotnum harum í 2017 var meir enn dupult so høgt sum í 2016, og túratalið 73% hægri enn í 2017. 18 <em type="bold">3.6 Hvussu nógvar harur fingu teir hvønn túrin? </em></p>
<p>Á teimum 780 harutúrunum, sum vórðu gjørdir í 2017, var veiðan millum 0 og 92 harur á hvørjum túri (Mynd 3.8). Tað vanligasta var at fáa 1-4 harur á einum túri. Hetta var veiðan á 44% av túrunum. Á 95 túrum (21%) fingu teir bara eina haru, 79 túrar (18%) fingu teir tvær harur, 84 túrar (19%) fingu teir tríggjar harur og á 84 túrum (19%) fingu teir fýra harur.</p>
<p>Í miðal vórðu skotnar 8,14 harur á hvørjum túri í 2017. Hetta er eitt sindur meira enn bæði í 2016 og 2015, tá teir i miðal fingu ávikavist 6,40 og 6,23 harur hvønn túrin, men á leið tað sama sum í bæði 2014 og 2013, tá miðaltalið var ávikavist 8,12 og 8,2 harur pr. túr.</p>
<p>Einans 9 túrar eru uppgivnir, har teir onga haru siga seg at hava fingið. Men hetta talið er uttan iva alt ov lágt, tí tað eru helst fleiri bummtúrar, sum ikki eru uppgivnir.</p>
<p xml:lang="eng">Mynd 3.8:</p>
<p><em type="italic">Myndin vísir, hvussu nógvar harur vórðu fingnar á hvørjum túri á teimum 780 </em><em type="italic">harutúrunum, sum vórðu gjørdir í 2017. </em></p>
<p>Úrslitið av teimum fimm bestu harutúrunum, sum vórðu gjørdir í 2017 eru vístir í talvu 3.5. Tveir teir bestu túrarnir vórðu gjørdur í Skálatoftahaga, sum liggur á vestursíðuni, norðarlaga á Borðoynna. Har skutu teir tveir fylgjandi dagar tilsamans 167 harur; 92 harur 29. desember og 75 harur dagin eftir (Talva 3.5).</p>
<p><em type="bold">Hagapartur Bygd </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Dato </em></p>
<p><em type="bold">Tal </em><em type="bold">av </em><em type="bold">harum </em></p>
<p><em type="bold">Tal av </em><em type="bold">monnum </em></p>
<p xml:lang="dan">Skálatoftahagi Skálatoftir 29. des.92 11</p>
<p xml:lang="dan">Skálatoftahagi Skálatoftir 30. des.75 6</p>
<p>Norðuri í Haga (Junkarahagi)</p>
<p xml:lang="dan">Kvívík 16. des.68 10</p>
<p>Tormanshagi Bøur 3. nov.65 8</p>
<p>Klappjakt (4 hagar)</p>
<p>Trongisvágur 4. nov.63 17</p>
<p>Talva 3.5 <em type="italic">: Fimm teir bestu harutúrarnir, sum vórðu gjørdir í 2017. </em>934219782572627111233110100200300 </p>
<p><em type="bold">Tal </em><em type="bold">av </em><em type="bold">túrum </em></p>
<p><em type="bold">Tal av harum pr túr </em></p>
<p><em type="bold">Hvussu nógvar harur fingu teir hvønn túrin ? </em>19 <em type="bold">3.7 Hvussu nógvir skjúttar vóru við hvønn túrin? </em></p>
<p>Talið av skjúttum, sum vóru við á harutúrunum í 2017, var millum 1 og 17. Helvtina av túrunum (medianurin) vóru 2,0 skjúttar ella færri og skutu. Sæð yvir alla veiðitíðina, var tað mest vanliga, at ein einsamallur maður var og skeyt (Mynd 3.9). Hetta hendi á 252 túrum (32%). Á 200 túrum (26%) vóru tvær byrsur. Tá flest mans skutu á einum túri, vóru teir 17. Hetta var á <span type="quote">“Klappjaktini”</span> í Trongisvági 4. november, har teir fingu 63 harur.</p>
<p>Samlaða býtið av talinum av skjúttum, sum vóru við teir ymisku túrarnar í 2017 er neyvt tað sama sum bæði í 2016 og 2015 (Mynd 3.9)</p>
<p xml:lang="eng">Mynd 3.9:</p>
<p><em type="italic">Talið á skjúttum, sum vóru við á teimum 780 harutúrunum, sum vórðu gjørdir í </em></p>
<p><em type="italic">Føroyum í 2017. </em></p>
<p xml:lang="eng">Mynd 3.10:</p>
<p><em type="italic">Talið á skjúttum, sum vóru við á hvørjum harutúri í 2016 (451 túrar) og 2015 </em><em type="italic">(636 túrar). </em>3226161065110.61.20.10.10.1010203012345678910 11 13 17 </p>
<p><em type="bold">Túratal </em><em type="bold">(%) </em></p>
<p><em type="bold">Tal av skjúttum </em></p>
<p><em type="bold">Hvussu nógvir skjúttar vóru við hvønn túrin? </em>20 <em type="bold">3.8. Hvussu nógvir mans skutu harur í Føroyum í 2017? </em></p>
<p>Sambært hesi skrásetingini, vórðu tilsaman 6.409 harur skotnar í Føroyum í 2017 (Talva 2.1), men hvussu nógvir mans hava skotið hesar harurnar?</p>
<p>Hetta vita vit ikki neyvt, tí vit hava ongi tøl um hetta. Men við støði í veiðitølunum, sum eg havi savnað saman fyri 2017 (Talva 2.1), ber til at gera eina meting av, hvussu nógvir mans hava luttikið í haruskjótingini í Føroyum hetta árið.</p>
<p><em type="bold">Tal av heimildarfólkum </em>: Í frágreiðingini eru 243 ymisk heimildarfólk, sum hava latið mær upplýsingar. Talið av teimum, sum skjóta er tí í øllum førum nógv hægri enn hettar, tí tað er bert eitt heimildarfólk fyri hvønn túrin, hóast fleiri mans vóru við á túrinum. </p>
<p><em type="bold">Hægsta tal av skjúttum í hvørjum hagaparti: </em>Tilsamans vórðu gjørdir 780 túrar, sum vórðu gingnir í 235 hagapørtum kring landið. Um vit taka ‘hægsta talið av skjúttum’, sum vóru við á einum túri í hesum 235 hagapørtunum, og leggja hesar skjúttarnar saman fyri allar hagapartarnar, fáa vit eitt gott mát fyri, hvussu nógvir ymiskir mans skutu harur í Føroyum í 2017. </p>
<p>Hetta roknistykkið gevur 896 mans.</p>
<p>Fráboðanir frá onkrum høgunum mangla uttan iva í hesi frágreiðingini, so helst er talið nakað hægri enn 896, men hinvegin, so er helst onkur av monnunum, sum hevur skotið í fleiri hagapørtum, men tað mest vanliga er tó, at hvør maður bert skjýtur í einum haga.</p>
<p>Niðurstøðan er tí, at: <em type="bold">einir 900 mans skutu harur í Føroyum í 2017. </em></p>
<p>Hetta talið er hægri enn í 2016. Tá vísti saman roknistykkið, at 700 mans skutu harur í Føroyum. Fyri 2015 vísti sama roknistykkið, at 800 mans skutu harur, í 2014 1.222 mans og í 2013 skutu 1.044 mans harur í Føroyum. <em type="bold"></em>21 <em type="bold">4. Føroyska veðrið í november og desember mánað 2017 </em></p>
<p>Niðanfyri verður greitt frá, hvussu veðrið var í Føroyum í november og desember mánað í 2017 (Myndirnar 4.1 - 4.7). Tølini eru frá heimasíðuni hjá Danmarks Meteorologiske Institut (DMI), (http://www.dmi.dk/faeroeerne/arkiver/vejrarkiv/), og frá eini veðurstøð, sum Landsverk hevur á Velbastaðhálsi (mynd 4.4). Hugtakið “ <em type="bold">Vanligt </em>”, er miðaltøl fyri mánaðin, árini 1961-1990. </p>
<p xml:lang="eng">Mynd 4.1:</p>
<p><em type="italic">Føroyska veðrið í 2017, mánað fyri mánað. Mátingarnar eru </em><em type="italic">gjørdar í Tórshavn. Regndagar (nedbørsdage) eru dagar, har tað regnar 1 mm ella meira í ein dag (Kelda: DMI). </em></p>
<p><em type="bold">Ættin </em>: Tað sum eyðkendi harutíðina í 2017, var tann nógva høgættin, sum var, bæði í november og desember mánað (Mynd 4.2 og 4.4). Eystanættirnar vóru so at siga heilt burtur. Fyrstu dagarnar í november mánað var vindurin millum sunnan og vestan (Mynd 4.2). Tað mesta av desember mánað kom hann vestaneftir (mynd 4.2). Sambært mátingunum, sum Landsverk hevur gjørt á Velbastaðhálsi, so var ættin í november og desember mánað fyri tað mesta millum útnyrðing og landnyrðingnorðan (Mynd 4.4). Havast skal tó í huga, at støðirnar, sum máta vindrætningin, eru rættiliga ávirkaðar av lendinum, har sum mátistøðin stendur, og tí er býtið av ættini, sum er mátað á Velbastaðhálsi, kanska ikki heilt umboðandi allar Føroyar. Mátingarnar skuldi tó givið eina góða ábending um, hvussu veðrið var í harutíðini í 2017. <em type="bold">Vindur: </em>Sambært DMI, hevur miðalvindferðin í Føroyum í november mánað árini 1961-1990 verið 6,5 m/s, og í desember mánað 7,1 m/s. Sum sæst á mynd 4.5, so vóru nógvir dagar í november mánað, at miðalvindferðin, (tað er miðalferðin, mátað í 6 tímar) var omanfyri 6,5 m/s, men í desember var vindurin teir flestu dagarnar, har mátingar eru fyri, niðanfyri miðalvindferðin, sum er 7,1 m/s (mynd 4.5). <em type="bold">Hitin: </em>Samanumtikið kann sigast, at tað var bæði kaldari og lýggjari í harutíðini í 2017 enn vanligt (Mynd 4.4). Miðalhitin fyri november mánað var 4,1 0C, sum er 0,5 grad kaldari enn vanligt (4,6 0C). Í desember var miðalhitin 4,2 0C, sum er 0,5 grad heitari heitari enn vanligt (3,7 0C). <em type="bold">Regn: </em>Tað regnaði meira í harutíðini í 2017 enn vanligt. Bæði í november og desember mánað vóru 22 regndagar (Mynd 4.1 og 4.4). Sostatt vóru tað bara 17 dagar í allari harutíðini, har tað ikki regnaði. Eitt, ið eyðkennir haruna er, at henni dámar ikki regn. Tá sita tær rættuliga fastar. Samlaða regnmongdin fyri november var 125 mm og í desember 185 mm. Hetta er eitt sindur meira enn vanligt, tí sambært DMI, so er miðal regnmongdin hesar báðar mánarnar vanliga ávikavist 127 mm og 142 mm. <em type="bold">Sól: </em>Sólmátingarnar hjá DMI vísa, at sólin skein nógv í harutíðini, bæði í november og desember mánað. Í november vóru 50 sóltímar, sum er 2,5 ferðir tað vanliga, sum er 20 tímar í november. Í desember vóru 27 sóltímar, sum er næst fýra ferðir tað vanliga, sum er 7 sóltímar, fyri desember mánað (Mynd 5.6). 22 </p>
<p xml:lang="eng">Mynd 4.2:</p>
<p><em type="italic">Ættin í november (vinstrumegin) og í desember mánað í 2017 (høgrumegin) í </em></p>
<p><em type="italic">Tórshavn, mátað sum miðal í 6 tímar. Reyðu teknini (%) eru dagar, tá mátarin var óvirkin (Kelda: DMI). </em></p>
<p xml:lang="eng">Mynd 4.3:</p>
<p><em type="italic">Vindur (m/s) í november (vinstrumegin) og desember mánað (høgrumegin) í </em><em type="italic">2017, mátað í Tórshavn. </em>─── : Miðal fyri 6 tímar, ●: Hvirlur. Vanliga miðalvindferðin fyri november er 6,5 m/s og fyri desember 7,1 m/s. Gevi gætur : y-aksin fyri november gongur frá 0 til 30 m/s, men i desember er hann frá 0 til 15 m/s. Reyðu teknini (%) eru dagar, tá mátarin var óvirkin (Kelda: DMI). </p>
<p xml:lang="eng">Mynd 4.4:</p>
<p><em type="italic">Vindrósa. Býti av ætt og vindferð, mátað á Velbastaðhálsi í november (vinstrumegin) og </em><em type="italic">desember mánað 2017 (høgrumegin). (Mátingar: Landsverk. Bárður Niclasen hevur gjørt myndirnar). </em>23 </p>
<p xml:lang="eng">Mynd 4.5:</p>
<p>Mesti og minsti hitin mátaður í døgninum í november (vinstrumegin) og <em type="italic">desember mánað 2017 (høgrumegin) í Tórshavn. Miðalhitin fyri november var 4,1 0C (vanligt: 4,6 0C) og fyri desember 4,2 0C (vanligt: 3,7 0C) (Kelda: DMI). </em></p>
<p xml:lang="eng">Mynd 4.6:</p>
<p><em type="italic">Regnmongdin í Tórshavn í november (vinstrumegin) og desember mánað </em><em type="italic">2017 (høgrumegin). Samlaða regnmongdin í november var 125 mm (vanligt: 127 mm) og í desember 185 mm (vanligt: 142 mm) (Kelda: DMI). </em></p>
<p xml:lang="eng">Mynd 4.7:</p>
<p><em type="italic">Sóltímar í Tórshavn í november (vinstrumegin) og desember mánað 2017 </em><em type="italic">(høgrumegin). Íalt vóru 50 sóltímar í november (vanligt: 20 tímar) og 27 sóltímar í desember (vanligt: 7 tímar) (Kelda: DMI). </em>24 <em type="bold">5. Haruskjóting í Skálatoftahaga </em></p>
<p>Skálatoftahagi, sum liggur á vestaru síðu, norðarlaga á Borðoynni, man vera ein av bestu haruhøgunum í Føroyum. Tey seinastu sløku 50 árini, hava teir í miðal skotið 123 harur um árið í hesum haganum (Mynd 5.3). Árið í fjør var tað besta higartil. Tilsamans skutu menninir í Skálatoftahaga 280 harur, sum teir skutu á sjey túrum. 29. desember skutu 11 mans 92 harur í hesum haganum, dagin eftir skutu 5 mans 22 harur og 30. november skutu 6 mans 75 harur í haganum. Hetta var eisini tann hagin í Føroyum, har nógv tær flestu harurnar vórðu skotnar Í 2017.</p>
<p>Skálatoftahagi hoyrir til gomlu markatalsbygdina Skálatoftir, sum varð avtoftað í 1914. Hagin er 7 merkur og 4 gyllin, og stendur til at bera 198 áseyðir. Hagin er langur (uml. 6,3 km) og smalur (1-1,3 km) og samlaða víddin á haganum er einar 7,2 km2. Hægsta punktið er uml. 700 m.</p>
<p xml:lang="eng">Mynd 5.1:</p>
<p><em type="italic">Skálatoftahagi liggur á vestursíðuni, norðarlaga á Borðoynni, og hoyrir til </em><em type="italic">gomlu markatalsbygdina Skálatoftir, sum varð avtoftað í 1914. </em>25 </p>
<p>Um hagan sigur Jákup Pauli E. Johannesen, sum er ein av teimum, sum plaga at skjóta í haganum, soleiðis: “</p>
<p><em type="italic">Hagin er sera stórur til víddar - ikki vatnrætt, men loddrætt. Vit skjóta bara í neðra, í </em><em type="italic">tveimum teimum niðastu hjøllunum”, </em>sigur Jákup Pauli. “ <em type="italic">Tá ið vit ynskja at gera skjótt av - gera stuttar dagar, so taka vit dalarnar”, Tá ið kavin liggur - sum nú hendan desember mánaðin, so gevur haran seg støðugt oman, og kemur tí fyri, tá vit skjóta í neðra. <span type="quote">“Hagin er sera liviligur hjá haru”</span>, </em>sigur Jákup Pauli. “ <em type="italic">Gilini líva eisini sera væl. </em><em type="italic">Har eru øki við lynghaga, og í haganum eru nógvar og turrar urðar. Summastaðni eru eisini stórar grótskriður, og í dølunum eru eisini nógvar urðar, og í rókunum er ovmikið av gloprum og loftum. Tá vit skjóta, liggur tað eisini væl fyri at sita fyri við hamarsendarnar, bæði í dølunum og í stíggjum </em>”, sigur Jákup Pauli E. Johannesen at enda um Skálatoftahaga. <em type="bold"></em></p>
<p xml:lang="eng">Mynd 5.2:</p>
<p><em type="italic">Útsýnið norður gjøgnum Skálatoftahaga. Hagin er sera liviligur hjá haru. Har </em><em type="italic">eru nógvar og turrar urðar og dalarnir eru fyri tað mesta eisini urðar. Eisini eru stórar grótskriður, og í rókunum er ovmikið av gloprum og loftum, har harurnar halda til (Mynd: Jeggi Lorentzen). </em>26 </p>
<p xml:lang="eng">Mynd 5.3:</p>
<p><em type="italic">Talið av harum, sum eru skotnar í Skálatoftahaga í árini 1970-2017. Hesi 48 </em><em type="italic">árini eru tilsamans 5.878 harur skotnar í haganum. Hetta gevur í miðal 123 harur um árið. Besta árið var í 2017, tá teir skutu 280 harur á 7 túrum. Í 1996 fingu teir 271 harur á 8 túrum. í 1980 var eingin hara skotin, tí tað árið var hagin friðaður. (Myndin byggir á tøl, sum eg havi fingið frá Andras Samson). </em></p>
<p>Mynd 5. 4 <em type="italic">. 29. desember 2017 var ein minniligur túrur hjá hesum harumonnunum í </em></p>
<p><em type="italic">Skálatoftahaga. Hendan dagin skutu 11 mans 92 harur í hesum haganum. Dagin eftir, leygardagin 30. desember, skutu 5 mans 22 harur, og 30. november skutu 6 mans 75 harur í haganum (Mynd: Grímur Vang) </em>27 <em type="bold">6. Bendilormar í føroyskum harum </em></p>
<p>Í harutíðini 2017 gjørdu fleiri harumenn vart við, at teir høvdu funnið bendilormar í harum, sum teir høvdu flett (mynd 6.1). Eg kundi hugsað mær at vita nærri, hvat slag av bendilormum talan var um, og heitti tí á teir, ið skjóta harur um at at halda eyguni við møguligum bendilormum í harunum, tá teir flettu tær, og um teir funnu nakrar, so at goyma bendilormar og senda mær teir.</p>
<p>Mannagongdin skuldi vera hendan: 1. Legg bendilormin í ein lítlan plastikkposa. 2. Skriva: Dato – Navn á haga – Títt egna navn - á ein seðil og legg í plastikkposan. 3. Bind fyri, og legg plastikkposan í frystiboksina. So kann eg fáa bendilormin, tá høvi býðst. 4. Finna tit bendilormar í fleiri harum, skulu bendilormarnir frá hvørjari einstakari haru goymast fyri seg. 5. Skuldi tað hent, at fleiri bendilormar í somu haru, skulu hesir leggjast í sama plastikkposa.</p>
<p>Átakið hepnaðist tó ikki serliga væl, og eg fekk onga bendilorm sendandi.</p>
<p>Onkra fráboðanir vóru tó á Facebook-síðuni. <span type="quote">“Haruskjóting í Føroyum”</span>.</p>
<p>Ein maður í Sørvági skrivar: “</p>
<p><em type="italic">Havi skotið harur síðani eg var 15 ár, eri føddur í 1968, og havi skotið nógv, sera </em><em type="italic">nógv. Vit vóru nakrir, ið dámdu hetta sera væl, og høvdu upp í 4 hagar. So eg havi flett eitt ótal av harum tilsamans, men havi ongantíð sæð nakran bendilorm </em>”. og hann leggur afturat: “ </p>
<p><em type="italic">Eitt, ið eg haldi verða løgið, er at sílini á Fjallavatni eru full av bendilormi, men eingir </em><em type="italic">eru í sílunum á Leitisvatni og Hvilvtkinnavatni </em>” </p>
<p>Ein maður á Viðareiði skrivar: “</p>
<p><em type="italic">Fyri nøkrum árum síðani fann eg ein bendilorm í eini haru. Eg koyrdi hann í boksina, </em><em type="italic">so sendi Jens Kjeld mær eina krukku við spritt, sum eg síðani koyrdi ormin í. So sendi eg hann til Jens Kjeld. Og minnist eg rætt, skuldi ormurin sendast niður til kanningar í samráð við Doretu Bloch. So møguliga hevur Náttúrugripasavnið onkrar upplýsingar um bendilorm. Havi skrædlað nógvar harur, eg havi funnið 3 ferð bendilorm, og tað var ein í ár </em>” </p>
<p>Eg ringdi tí til hendan mannin fyri at frætta nærri. Hann segði mær, at hann tríggjar ferðir hevði funnið bendilormar í haru. Fyrstu ferð í einari haru í 2006, og so í tveimum harum í 2017, har tann eina hevði ein einstakan bendilorm í sær, hin hevði tveir. Allir lógu leysir í búkholuni, í hvussu so er allir teir í 2017. Tann fyrsti, tann frá i 2006, er so langt síðani, so eg minnist ikki heilt, men eg haldi, at hann eisini lá í búkholuni.</p>
<p>Tað merkisverda við hesum trimum harunum á Viðareiði, sum høvdu bendilorm í sær, er, at allar tríggjar vóru skotnar í sama stað: í haganum <span type="quote">“Bergsmunni”</span>, sum liggur inni í Dølum á Viðareiði, haru sum tunnilin kemur út. 28</p>
<p>Ein, sum hevði skotið harur í Fjallshaga í Vestmanna 4. november 2017 skrivar: "</p>
<p><em type="italic">Hara við bendilormi. Hava tit sæð tað áður? </em>" og ein annar svarar: " </p>
<p><em type="italic">Ja, ein hara, vit skutu herfyri </em>(3. nov. 2017, mín viðmerking) <em type="italic">í Sjeyndum í Tjørnuvík, </em><em type="italic">hevði eisini bendilorm </em>" </p>
<p>Og ein annar: "</p>
<p><em type="italic">Ja, eg skeyt eina i Saksun fyri 3 árum síðani </em>(Dúvugarðahagi 2014, mín viðmerking). </p>
<p><em type="italic">Har vóru fleiri bendilormar í... ótespiligt, hon fór beint i skrell </em>". </p>
<p>Tá viðingurin segði, at hann bendilormurin varð sendur til Dorete Bloch, spurdi eg meg fyri á Náttúrugripasavninum, men har funnu tey einki um hendan bendilormin. Men tá Jens-Kjeld fór at leita heima við hús, fann hann glasið við bendilorminum. Vit eru nú í holt við at finna út av, hvat slag av bendilormi talan er um.</p>
<p>Mynd 6.1 <em type="italic">: Myndir av bendilormum, sum eru funnir í Føroyskum harum. </em>29 <em type="bold">6.1 Um bendilormar </em></p>
<p>Tað finnast nógv ymisk sløg av bendilormum. Vit kenna í dag umleið 3.400 sløg, sum í stødd kunna vera frá ½ cm til einar 15 metrar til longdar. Bendilormar liva sum parasittar í tarminum og búkholuni á ymiskum ryggdýrum, eitt nú haru. Kroppurin á bendilormi er samansettur av nógvum liðum. Á framendanum er eitt høvd, sum hevur krókar og súgvukoppar, og sæst týðiliga (Mynd 6.2).</p>
<p>Mynd 6.2 <em type="italic">: Tekning av bendilormi: </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">LÍVSRINGRÁSIN </em></p>
<p>Bendilormar hava eina lívsringrás, sum kann vera eitt sindur innviklað, og krevur ofta fleiri millumvertir fyri at ormurin kann mennast frá eggi til tað fullvaksna dýrið.</p>
<p>Tann vaksni bendilormurin leggur gitin egg inni vertsdýrinum. Hesi gitnu eggini koma so út saman við skarninum hjá vertsdýrinum. Egg ella larvur verða síðan etin av einum millumverti, sum kann vera eitt gnagdýr, skordýr, snigil ella okkurt annað slag av dýri . Eggini klekjast í tarminum á millumvertinum, og larvurnar seta seg fastar ymsastaðni í kroppinum, men ikki í tarminum. Um hesin fongdi millumverturin verður etin av einum øðrum dýri, t.d. haru, so mennist parasitturin til ein vaksnan bendilorm, og lívsringrásin er tá fullfíggjað.</p>
<p>Fyri at finna vaksnar bendilormar, er sostatt neyðugt, at bæði vertur og millumvertir eru til staðar. Manglar millumverturin, steðgar menningin, og vit fáa tí ikki teir vaksnu bendilormarnar. Flestu sløgini av bendilormum eru knýtt at einum ávísum slagi av vertdýri ( vit siga, at tey eru vertpesifikk), og tí eru tað ymisk sløg av bendilormum, sum eru í ymisku sløgunum av dýrum.</p>
<p>Um vit fáa staðfest, hvat slag av bendilormi tær føroysku harurnar hava, so skuldi eisini borið til at funnið fram til, hvør ella hvørjir millumvertirnir eru.</p>
<p>Hvat slag av bendilormi, sum er í teimum føroysku harunum, vita vit ikki, men um tit eru sinnaðir at hjálpa mær, kunna vit kanska í felag loysa hesa gátuna, men hetta krevur, at tit sum skjóta og fletta harur, hjálpa mær, og senda mær bendilormarnar, sum tit finna í harunum.30 <em type="bold">7. Allir, ið skrásettu harutúrar við í lutakasti </em></p>
<p>Fyri at eggja fólki at skráseta harutúrarnar á heimasíðuni <span type="quote">“Haran.fo”</span>, vóru øll tey, ið skrásettu túrarnar við í einum lutakasti av einum gávukortið uppá 1.000 kr, sum handilin <span type="quote">"Jógvan Weihe"</span> hevði latið. Ein lutaseðil varð latin fyri hvørja skráseting.</p>
<p>Tilsamans vórðu 780 einstakir harutúrar skrásettir. Eisini vóru upplýsingar fyri samlaða talið av harum, sum vórðu skotnar í trimum høgum, og upplýsingar um 28 hagar, har teir ikki skutu í 2017, og eisini tveir hagar, sum eru skotnir saman við grannahøgunum. Samlaða talið av skrásetingum fyri árið 2017 kom sostatt upp á 813 túrar. Tilsamans 243 fólk skrásettu túrarnar. Tann, ið skrásetti flestur túrar, var Hjalmar Gaardlykke úr Miðvági, sum skrásetti tilsamans 34 túrar. 86 fólk skrásettu ein einkultan túr.</p>
<p>Mikudagin 14. mars var so lutakastið. Hepni vinnarin gjørdist Páll Zachariassen, sum er slektaður úr Árnafirði, men býr í Klaksvík. Páll hevur skotið í haganum <span type="quote">“Ognarhaganum”</span> í Árnafirði. Í hesum haganum fingur teir tilsamans 85 harur, sum vórðu skotnar á 10 túrum. Páll var tilsaman nýggju túrar í haganum, teir flestu einsamallur.</p>
<p xml:lang="eng">Mynd 7.1:</p>
<p><em type="italic">Ásleyg Sunadóttir, sum starvast í handlinum Jógvan </em></p>
<p>Weihe tekur her vinnaraseðilin úr posanum. Tann hepna vinnaraseðilin átti Páll Zachariasen, sum eg slektaður úr Árnafirði, men býr í Klaksvík. Páll fær eitt gávukort áljóðandi 1.000 kr, sum handilin hjá Jógvan Weihe hevur latið. 31 <em type="bold">8. Heimildir </em></p>
<p>Magnussen, E. (2017). <em type="bold">Haruveiðan í Føroyum 2016 </em>. NVDrit 2016:02, p. 1-42. Kann lesast her. </p>
<p>Magnussen, E. (2016). <em type="bold">Haruveiðan í Føroyum 2015 </em>. NVDrit 2016:02, p. 1-44. Kann lesast her. </p>
<p>Magnussen, E. (2015). <em type="bold">Haruveiðan í Føroyum 2014 og annað tilfar um føroysku </em><em type="bold">haruna </em>. NVDrit 2015:01, p. 1-75. Kann lesast her. </p>
<p>Magnussen, E. (2014). <em type="bold">Haruveiðan í Føroyum 2013 </em>. NVDrit 2014:02, p. 1-57. </p>
<p>Kann lesast her.</p>
<p>Magnussen, E. (2013). <em type="bold">Haruveiðan í Føroyum 2012 </em>. NVDrit 2013:02, p. 1-44. </p>
<p>Kann lesast her. 6.409780 26378 15243</p>
<p><em type="bold">Oyggj </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Bygd </em></p>
<p><em type="bold">Hagapartur </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Dato </em></p>
<p><em type="bold">Tal av </em><em type="bold">harum </em></p>
<p><em type="bold">Tal av </em><em type="bold">byrsum </em></p>
<p>Fugloy</p>
<p>Hattarvík</p>
<p>Bergið</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Eystfelli ‐ Uppistovupartur</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Skarðsvík ‐ Eystfelli ‐</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Suðurstovuhagi</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Uttarstovuhagi30‐1233</p>
<p>Kirkja</p>
<p>Kirkjuhagi ‐ Norðaripartur29‐1273</p>
<p>Kirkjuhagi ‐ Sunnaripartur19‐125128‐1293</p>
<p>Úti í Vík</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Svínoy</p>
<p>Svínoy</p>
<p>Bergið</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Eysturhøvdi04‐1141</p>
<p>Fyri handan Fjøll29‐12174</p>
<p>Fyri handan Hálsar11‐114230‐1223</p>
<p>Handantúnstriðingur ‐ Fyri norðan Ánna16‐1211</p>
<p>Handantúnstriðingur ‐ Fyri uttan Ánna11‐1176</p>
<p>Keldufjall04‐1141</p>
<p>Uppi í Grønu10‐1111624‐118725‐113721‐1221</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">24 </em><em type="bold">21 </em></p>
<p>Úti í Líð16‐1221</p>
<p><em type="bold">Haruveiðan 2017 </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Appendix </em></p>
<p>Tal av heimildarfólkum</p>
<p><em type="italic">Upplýsingar um harutølini, sum vórðu savnaði fyri veiðitíðina 2017. </em></p>
<p>Tal av skotnum harum Tal av harutúrum Tal av hagapørtum Tal av bygdum Tal av oyggjum</p>
<p>Úrslitini frá teimum einstøku harutúrunum í Føroyum í 2017, skipað eftir oyggj, bygd, hagaparti og dato.32</p>
<p><em type="bold">Oyggj </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Bygd </em></p>
<p><em type="bold">Hagapartur </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Dato </em></p>
<p><em type="bold">Tal av </em><em type="bold">harum </em></p>
<p><em type="bold">Tal av </em><em type="bold">byrsum </em></p>
<p>Viðoy</p>
<p>Hvannasund</p>
<p>Í Oyruni30‐1232</p>
<p>Úti á Rættini11‐113123‐112119‐1241</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">9 </em><em type="bold">3 </em></p>
<p>Yvir í Skorum04‐1251</p>
<p>Yviri á Skarðhamri04‐12323</p>
<p>Viðareiði</p>
<p>Bergsmunni17‐115227‐115129‐1272</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">17 </em><em type="bold">5 </em></p>
<p>Eystur við Egg ‐ Eystastipartur29‐1212</p>
<p>Eystur við Egg ‐ Miðjan</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Eystur við Egg ‐ Vestastipartur30‐1123614‐122129‐1232</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">28 </em><em type="bold">9 </em></p>
<p>Fyri innan Leiti05‐1210216‐129330‐1231</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">22 </em><em type="bold">6 </em></p>
<p>Inni í Bergi29‐124229‐1232</p>
<p>Viðoy</p>
<p>Viðareiði</p>
<p>Inni í Dølum07‐118130‐1115330‐114102‐1285</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">35 </em><em type="bold">10 </em></p>
<p>Inni í Vík ‐ Heimaripartur</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Inni í Vík ‐ Uttaripartur</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Uppi á Váli02‐123113‐1252</p>
<p>Úti í Líð</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Villingardalur</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Borðoy</p>
<p>Árnafjørður</p>
<p>Bergið27‐1140129‐12241</p>
<p>Fýramarkahagi30‐1241</p>
<p>Ognarhagin02‐115123‐115129‐118205‐127112‐1223216‐129123‐125227‐1211129‐127130‐1251</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">85 </em><em type="bold">13 </em>33 </p>
<p><em type="bold">Oyggj </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Bygd </em></p>
<p><em type="bold">Hagapartur </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Dato </em></p>
<p><em type="bold">Tal av </em><em type="bold">harum </em></p>
<p><em type="bold">Tal av </em><em type="bold">byrsum </em></p>
<p>Borðoy</p>
<p xml:lang="dan">Depil</p>
<p>Breytardalur05‐1241</p>
<p>Húsadalur23‐1253</p>
<p>Klaksvík</p>
<p>Fyri Heiman (í Gerðum)07‐1112410‐111118‐114216‐1221428‐128230‐12153</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">61 </em><em type="bold">16 </em></p>
<p>Hellisdalur12‐124120‐12172</p>
<p>Myrkjanoyrarhagi 19‐1222123‐12153</p>
<p>Uppsalahagi21‐1121601‐12327</p>
<p>Múli</p>
<p>Krossdalur30‐118230‐11146</p>
<p>Múlahagi30‐12194</p>
<p>Norðoyri</p>
<p>Miðhagi + Líðarhagi20‐115119‐124129‐1218330‐12135</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">40 </em><em type="bold">10 </em></p>
<p>Skálatoftir</p>
<p>Skáltoftahagi04‐1113410‐1110527‐1130530‐1175616‐1238729‐12921130‐12225</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">280 </em><em type="bold">43 </em></p>
<p xml:lang="eng">Kunoy</p>
<p>Haraldssund</p>
<p>Búðadalur16‐1213128‐12102</p>
<p>Fyri Sunnan14‐1111112‐128120‐129122‐1284</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">36 </em><em type="bold">7 </em></p>
<p>Miðhagi</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Vatndalur22‐127423‐122334</p>
<p><em type="bold">Oyggj </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Bygd </em></p>
<p><em type="bold">Hagapartur </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Dato </em></p>
<p><em type="bold">Tal av </em><em type="bold">harum </em></p>
<p><em type="bold">Tal av </em><em type="bold">byrsum </em></p>
<p xml:lang="eng">Kunoy</p>
<p xml:lang="eng">Kunoy</p>
<p>Byrgið12‐12111</p>
<p>Fyri Norðan02‐1110104‐1111220‐116109‐121115‐1215116‐1232329‐1220230‐121130‐1231</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">99 </em><em type="bold">13 </em></p>
<p>Gjógvin16‐129329‐1272</p>
<p>Norði í Dal</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Nýggjustovuhagi</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Skarðdalur15‐1172</p>
<p>Fyri Innan</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Fyri Uttan</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Kalsoy</p>
<p>Húsar</p>
<p>Suður í Haga23‐1253</p>
<p>Mikladalur</p>
<p>Sunnanáhagi ‐ Norðaripartur18‐112223‐1211</p>
<p xml:lang="dan">Trøllanes</p>
<p>Fyri Heiman07‐1111</p>
<p>Eysturoy</p>
<p>Eiði</p>
<p>Breiðá og Teistavál02‐123510</p>
<p>Eiðiskollur (Partur av Norðurhelvt)30‐1211</p>
<p>Fyri Norðan Á (Partur av Norðurhelvt)02‐1120604‐1117520‐117202‐127212‐1214216‐1212219‐125129‐1213430‐12146</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">109 </em><em type="bold">30 </em></p>
<p>Gimbrahagi11‐1110528‐1251</p>
<p>Suðurhelvt (Slættaratindur)04‐1124511‐117221‐1116201‐121112‐1224229‐1211230‐1232</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">86 </em><em type="bold">16 </em>35 </p>
<p><em type="bold">Oyggj </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Bygd </em></p>
<p><em type="bold">Hagapartur </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Dato </em></p>
<p><em type="bold">Tal av </em><em type="bold">harum </em></p>
<p><em type="bold">Tal av </em><em type="bold">byrsum </em></p>
<p>Eysturoy</p>
<p>Elduvík</p>
<p>Anfinsstovupartur11‐113213‐114102‐122109‐121128‐1234</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">13 </em><em type="bold">9 </em></p>
<p>Dalkinn11‐116316‐124330‐12115</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">21 </em><em type="bold">11 </em></p>
<p>Grønurnar16‐1212</p>
<p>Undir Egg ‐ Ognarpartur29‐1254</p>
<p>Fuglafjørður</p>
<p>Gjógvaráhagi02‐112323‐122123‐1211</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">5 </em><em type="bold">5 </em></p>
<p>Góðidalur11‐1132</p>
<p>Innandalshagi04‐113102‐121123‐1211</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">5 </em><em type="bold">3 </em></p>
<p>Kongsmørkin11‐1121</p>
<p>Funningur</p>
<p>Botnar04‐1129709‐114115‐1113125‐119228‐118202‐1216509‐1214316‐124229‐12104</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">107 </em><em type="bold">27 </em></p>
<p>Inni í Haga ‐ Heimaripartur10‐116317‐1122</p>
<p>Líðin ‐ Fremragonga02‐1111504‐114211‐117216‐111128‐1222</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">25 </em><em type="bold">12 </em></p>
<p>Líðin ‐ Ytragonga18‐111109‐124121‐1211</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">6 </em><em type="bold">3 </em></p>
<p>Gjógv</p>
<p>Dalur02‐112318‐113323‐121429‐127330‐1212</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">14 </em><em type="bold">15 </em>36 </p>
<p><em type="bold">Oyggj </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Bygd </em></p>
<p><em type="bold">Hagapartur </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Dato </em></p>
<p><em type="bold">Tal av </em><em type="bold">harum </em></p>
<p><em type="bold">Tal av </em><em type="bold">byrsum </em></p>
<p>Eysturoy</p>
<p>Gjógv</p>
<p>Fløtur04‐1113607‐113210‐114115‐116121‐118112‐128327‐121328‐121230‐1232</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">47 </em><em type="bold">21 </em></p>
<p>Fyri oman Rætt ‐ Ambadalur04‐1114420‐114129‐1293</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">27 </em><em type="bold">8 </em></p>
<p>Fyri oman Rætt ‐ Fjallið20‐118129‐1281</p>
<p>Líðin22‐123123‐1202</p>
<p>Sáttarenni24‐1173</p>
<p>Glyvrar</p>
<p>Innan fyri Gjónna30‐1143</p>
<p>Lamba</p>
<p>Helvtin04‐115328‐1222</p>
<p>Útbøfjórðingur04‐1122</p>
<p>Leirvík</p>
<p>Navirnar11‐1111</p>
<p>Ritudalur04‐1112</p>
<p>Skarðhagi04‐1116207‐1131</p>
<p>Ljósá</p>
<p>Miðhagi27‐111111‐1262</p>
<p xml:lang="dan">Morskranes</p>
<p>Neshagi ‐ Sunnaripartur02‐1112230‐1281</p>
<p>Norðagøta</p>
<p>Uppi á Dal ‐ Innaripartur18‐1131</p>
<p>Oyndafjørður</p>
<p>Fjallið (Skoratindur)04‐112205‐124116‐126429‐1254</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">20 </em><em type="bold">12 </em></p>
<p>Heltnin04‐1113411‐1151</p>
<p>Knúkur01‐125427‐124429‐1233</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">12 </em><em type="bold">11 </em></p>
<p>Vatnsdalur04‐115209‐1212</p>
<p>Oyri</p>
<p>Oyrarhagi ‐ Norðastipartur 04‐115230‐116105‐125116‐123129‐1221</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">21 </em><em type="bold">6 </em>37 </p>
<p><em type="bold">Oyggj </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Bygd </em></p>
<p><em type="bold">Hagapartur </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Dato </em></p>
<p><em type="bold">Tal av </em><em type="bold">harum </em></p>
<p><em type="bold">Tal av </em><em type="bold">byrsum </em></p>
<p>Eysturoy</p>
<p>Rituvík</p>
<p>Yvir í Haga ‐ Heimastipartur05‐1242</p>
<p>Garðahagi ‐ Innari04‐1114216‐1261</p>
<p>Miðjan</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Norður í Haga</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Skála</p>
<p>Innan Gjógv05‐1241</p>
<p>Miðhagi ‐ Ytripartur02‐1111225‐1121</p>
<p>Uttan Gjógv09‐1231</p>
<p>Skálabotnur</p>
<p>Skálafjall ‐ Miðjan23‐1253</p>
<p>Skálafjall ‐ Ytripartur02‐1120230‐1141</p>
<p>Søldafjørður</p>
<p>Gøtuseyður og Bøseyður04‐115219‐124123‐1283</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">17 </em><em type="bold">6 </em></p>
<p>Strendur</p>
<p>Fyri Innan Glyvur16‐124329‐1241</p>
<p>Heygshagi ‐ Ognin02‐110102‐111102‐1120304‐113104‐1115220‐113127‐119209‐121129‐121129‐12152</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">68 </em><em type="bold">15 </em></p>
<p>Svínáir</p>
<p>Svínáhagi ‐ Norðarahelvt09‐129215‐122129‐1221</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">13 </em><em type="bold">4 </em></p>
<p>Svínáhagi ‐ Sunnarahelvt04‐1114</p>
<p>Syðrugøta</p>
<p>Fyri handan Eið ‐ Guttastovupartur11‐1241</p>
<p>Fyri handan Eið ‐ Norðastipartur20‐1102</p>
<p>Fyri oman Heiðar20‐112229‐1241</p>
<p>Fyri uttan Hús11‐110118‐112228‐122330‐1203</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">4 </em><em type="bold">9 </em></p>
<p>Valaknúkar02‐112411‐111238</p>
<p><em type="bold">Oyggj </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Bygd </em></p>
<p><em type="bold">Hagapartur </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Dato </em></p>
<p><em type="bold">Tal av </em><em type="bold">harum </em></p>
<p><em type="bold">Tal av </em><em type="bold">byrsum </em></p>
<p>Streymoy</p>
<p>Haldarsvík</p>
<p>Byrgið08‐117225‐1174</p>
<p>Norðan Á02‐118110‐114111‐113113‐114118‐118421‐1110123‐113129‐1111301‐127108‐123109‐126216‐1214320‐123123‐122327‐124128‐129329‐126330‐1224</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">107 </em><em type="bold">35 </em></p>
<p>Sunnan Fossá02‐113304‐113111‐115102‐129209‐121330‐1233</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">24 </em><em type="bold">13 </em></p>
<p>Hósvík</p>
<p>Garðsendahagi18‐114216‐124219‐123121‐122123‐123330‐1272</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">23 </em><em type="bold">11 </em></p>
<p>Inni í Veggi30‐1241</p>
<p xml:lang="eng">Dato ókent21</p>
<p xml:lang="eng">Dato ókent11</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">7 </em><em type="bold">3 </em></p>
<p>Toftahagi ‐ Frammistovupartur 02‐1110321‐114216‐123230‐1211</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">18 </em><em type="bold">8 </em></p>
<p>Toftahagi ‐ Heimistovupartur 02‐119304‐111109‐1231</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">13 </em><em type="bold">5 </em>39 </p>
<p><em type="bold">Oyggj </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Bygd </em></p>
<p><em type="bold">Hagapartur </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Dato </em></p>
<p><em type="bold">Tal av </em><em type="bold">harum </em></p>
<p><em type="bold">Tal av </em><em type="bold">byrsum </em></p>
<p>Streymoy</p>
<p>Hoyvík02‐115309‐12131216‐121128‐12125</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">31 </em><em type="bold">21 </em></p>
<p>Hvalvík</p>
<p>Frammidalahagi (Ørvisfelli)02‐1126604‐1115302‐126315‐127330‐1211</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">55 </em><em type="bold">16 </em></p>
<p>Húsadalshagi29‐1262</p>
<p>Loðadalshagi03‐113110‐115204‐122318‐121129‐1212</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">12 </em><em type="bold">9 </em></p>
<p>Miðdalahagi27‐122128‐1221</p>
<p xml:lang="eng">Dato ókent32</p>
<p xml:lang="eng">Dato ókent53</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">12 </em><em type="bold">7 </em></p>
<p xml:lang="eng">Rossabotnshagi02‐1113511‐114216‐1232</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">20 </em><em type="bold">9 </em></p>
<p>Toftadalshagi02‐116125‐111330‐1262</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">13 </em><em type="bold">6 </em></p>
<p>Kaldbak</p>
<p>Áarhagi ‐ Heimanfyri28‐12172</p>
<p>Áarhagi ‐ Miðrøktin02‐1127518‐1111316‐1219523‐123229‐12225</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">82 </em><em type="bold">20 </em></p>
<p>Áarhagi ‐ Norðasti</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Bíggjarhagi ‐ Eystastipartur11‐11172</p>
<p>Bíggjarhagi ‐ Líðarseyður09‐113104‐122216‐121123‐122130‐1252</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">13 </em><em type="bold">7 </em></p>
<p>Bíggjarhagi ‐ Vestastipartur11‐1192</p>
<p>Hoyvíkshagi ‐ Norðari + Sunnaripartur (Vatnaskarðar)40</p>
<p><em type="bold">Oyggj </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Bygd </em></p>
<p><em type="bold">Hagapartur </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Dato </em></p>
<p><em type="bold">Tal av </em><em type="bold">harum </em></p>
<p><em type="bold">Tal av </em><em type="bold">byrsum </em></p>
<p>Streymoy</p>
<p>Kaldbak</p>
<p>Bíggjarhagi ‐ Yngstugimbrar06‐111102‐124111‐123118‐124222‐126130‐1251</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">23 </em><em type="bold">7 </em></p>
<p>Kirkjubøur</p>
<p>Glyvurshagi04‐1121622‐1212</p>
<p>Inni í Dølum11‐1143</p>
<p>Kirkjubøhagi ‐ Fyri Handan</p>
<p>Samlað 8?</p>
<p>Kirkjubøhagi ‐ Fyri Heiman04‐1117402‐124314‐126229‐12166</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">43 </em><em type="bold">15 </em></p>
<p>Kollafjørður</p>
<p>Hamrahagi ‐ á Hjøllum11‐113423‐1251</p>
<p>Hamrahagi ‐ Frammi við Gjógv04‐113211‐1162</p>
<p>Heygshagi02‐1213128‐1252</p>
<p xml:lang="dan">Kjalneshagi30‐1114323‐12153</p>
<p>Miðgerðahagi ‐ á Hjøllum29‐1211</p>
<p>Miðgerðahagi ‐ Frammi við Gjógv02‐111127‐115209‐129219‐123129‐1252</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">23 </em><em type="bold">8 </em></p>
<p>Oyrareingjahagi30‐1231</p>
<p>Signabøshagi02‐1123407‐111120‐117115‐126123‐1211229‐123230‐1232</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">54 </em><em type="bold">13 </em></p>
<p>Sjóvarhagi ‐ Fremripartur04‐115202‐126128‐1233</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">14 </em><em type="bold">6 </em></p>
<p>Sjóvarhagi ‐ Niðaripartur16‐125330‐1284</p>
<p>Todneshagi02‐115304‐113218‐114225‐1122</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">14 </em><em type="bold">9 </em>41 </p>
<p><em type="bold">Oyggj </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Bygd </em></p>
<p><em type="bold">Hagapartur </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Dato </em></p>
<p><em type="bold">Tal av </em><em type="bold">harum </em></p>
<p><em type="bold">Tal av </em><em type="bold">byrsum </em></p>
<p>Streymoy</p>
<p>Kvívík</p>
<p>Fjallið (partur av Ognarhaganum)02‐1128715‐118230‐114228‐123229‐127830‐1228</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">52 </em><em type="bold">29 </em></p>
<p>Frammi í Haga (Presthagin)04‐11321015‐114129‐116213‐122216‐128228‐121129‐1241</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">57 </em><em type="bold">19 </em></p>
<p>Gásafellið (partur av Ognarhaganum)04‐1132710‐116211‐118221‐113102‐124109‐1211316‐125319‐125123‐125328‐126329‐125430‐1211</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">91 </em><em type="bold">31 </em></p>
<p>Norðuri í Haga (Junkarahagi)04‐118609‐1242916‐126810</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">118 </em><em type="bold">25 </em></p>
<p>Úti í Haga04‐119511‐112227‐1112430‐112216‐124422‐1210630‐12154</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">54 </em><em type="bold">27 </em></p>
<p>Langasandur</p>
<p>Langasandshagi02‐1125216‐1211330‐1253</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">41 </em><em type="bold">8 </em></p>
<p>Leynar</p>
<p>Leynahagi ‐ Framman fyri Húsini28‐123330‐12163</p>
<p>Leynahagi ‐ Uttan fyri Húsini04‐1126601‐122215‐122322‐1218628‐121129‐1266</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">55 </em><em type="bold">24 </em>42 </p>
<p><em type="bold">Oyggj </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Bygd </em></p>
<p><em type="bold">Hagapartur </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Dato </em></p>
<p><em type="bold">Tal av </em><em type="bold">harum </em></p>
<p><em type="bold">Tal av </em><em type="bold">byrsum </em></p>
<p>Streymoy</p>
<p>Norðradalur</p>
<p>Kongshagin (Úti í Haga)02‐113223‐1255</p>
<p>Presthagin (Heimi í Haga)02‐118418‐1172</p>
<p>Saksun</p>
<p>Dúvugarðahagi ‐ Heimanfyri 02‐1114611‐113202‐1221209‐1211111‐128116‐1231528‐1221630‐12144</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">123 </em><em type="bold">27 </em></p>
<p>Dúvugarðahagi ‐ Niðanfyri Glyvur21‐125228‐1282</p>
<p>Kvíggjarhamarshagi02‐1122823‐1229627‐121129‐1255</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">57 </em><em type="bold">20 </em></p>
<p>Svartáhagi ‐ Fyri Niðan04‐1110211‐115218‐111125‐119116‐1213319‐1213330‐1221</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">53 </em><em type="bold">13 </em></p>
<p>Svartáhagi ‐ Fyri Uttan02‐1124409‐125123‐1291</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">38 </em><em type="bold">6 </em></p>
<p>Skælingur</p>
<p>Skælingshagi ‐ Norðaripartur16‐1210730‐12125</p>
<p xml:lang="eng">Streymnes</p>
<p>Fyri Framman ‐ Fremripartur02‐1118230‐1112109‐1210215‐124116‐124120‐126229‐1210230‐1241</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">68 </em><em type="bold">12 </em></p>
<p>Fyri Framman ‐ Heimaripartur02‐114330‐115216‐1218223‐1213328‐1214429‐1213230‐1231</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">70 </em><em type="bold">17 </em></p>
<p>Norðarahelvt í Sundunum23‐1216243</p>
<p><em type="bold">Oyggj </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Bygd </em></p>
<p><em type="bold">Hagapartur </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Dato </em></p>
<p><em type="bold">Tal av </em><em type="bold">harum </em></p>
<p><em type="bold">Tal av </em><em type="bold">byrsum </em></p>
<p>Streymoy</p>
<p xml:lang="eng">Sund</p>
<p>Sundshagi ‐ Innaripartur04‐1131618‐1111423‐12114</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">53 </em><em type="bold">14 </em></p>
<p>Sundshagi ‐ Uttaripartur02‐1114611‐116418‐111429‐1223</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">23 </em><em type="bold">17 </em></p>
<p>Syðradalur (S)09‐127330‐1246</p>
<p>Tjørnuvík</p>
<p>Fyri Sunnan (Fyri Sunnan Hús)01‐010004‐114216‐1219329‐1232</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">26 </em><em type="bold">7 </em></p>
<p>Sjeyndir (Norðan Kamb)03‐1118404‐1119609‐1212116‐1241430‐12315</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">121 </em><em type="bold">20 </em></p>
<p>Tórshavn</p>
<p>Flatnahagi og Húsahagi04‐114329‐12510</p>
<p>Velbastaður</p>
<p>Fungagimbrar (Skotin saman við <span type="quote">"Syðri Spakiseyður"</span>)01‐01??</p>
<p>Gimbrarnar22‐1223</p>
<p>Heiðaseyður30‐1132</p>
<p>Lambhagi11‐115129‐116109‐121111‐126112‐122119‐121128‐1211</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">22 </em><em type="bold">7 </em></p>
<p>Líðarhagi04‐113229‐1253</p>
<p>Norðari Spakiseyður01‐010014‐111428‐114230‐1223</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">7 </em><em type="bold">9 </em></p>
<p>Syðradalshagi (Norðari‐ og sunnaripartur eru samanlagdir)</p>
<p>Heiman Kamb (Miðjan &amp; Ytstitriðingur)</p>
<p>Syðri Spakiseyður (Skutu eisini í 'Fungagimbrar')44</p>
<p><em type="bold">Oyggj </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Bygd </em></p>
<p><em type="bold">Hagapartur </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Dato </em></p>
<p><em type="bold">Tal av </em><em type="bold">harum </em></p>
<p><em type="bold">Tal av </em><em type="bold">byrsum </em></p>
<p>Streymoy</p>
<p>Vestmanna</p>
<p>Brekkurnar (Partur av Neshaga)04‐111511‐116616‐113122‐111125‐113529‐1111130‐117101‐122102‐122505‐126209‐125316‐126328‐121129‐1221930‐1213</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">76 </em><em type="bold">47 </em></p>
<p>Dalhagi ‐ Eystaripartur02‐11541028‐12209</p>
<p>Dalhagi ‐ Heimaripartur04‐1160904‐11581011‐1112615‐114130‐12109</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">84 </em><em type="bold">26 </em></p>
<p>Heimi í Haga á Bjørgum ‐ Eystari02‐1124516‐122204‐1114411‐115330‐118109‐1215416‐122230‐1264</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">50 </em><em type="bold">18 </em></p>
<p>Heygahagi ‐ Fremrahelvt04‐112810</p>
<p>Heygahagi ‐ Innarahelvt29‐121110</p>
<p>Kvívíksmerkur (Líðin)04‐115830‐1285</p>
<p>Neshagi (Norðurnesið)04‐111120‐1117327‐118228‐111229‐117130‐115109‐129412‐1234415‐123116‐1242818‐122127‐1220827‐123229‐12207</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">172 </em><em type="bold">45 </em></p>
<p>Heimi í Haga á Bjørgum ‐ Vestari (Sjúrðarstovuhagi)45</p>
<p><em type="bold">Oyggj </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Bygd </em></p>
<p><em type="bold">Hagapartur </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Dato </em></p>
<p><em type="bold">Tal av </em><em type="bold">harum </em></p>
<p><em type="bold">Tal av </em><em type="bold">byrsum </em></p>
<p>Streymoy</p>
<p>Vestmanna</p>
<p>Reynið (partur av Fjalshaga)04‐118409‐116211‐112302‐124216‐127423‐126427‐123328‐1222</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">38 </em><em type="bold">24 </em></p>
<p>Úti í Haga á Bjørgum02‐11261016‐1223430‐12123</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">61 </em><em type="bold">17 </em></p>
<p>Vágar</p>
<p>Bøur</p>
<p>Kleivar02‐125521‐1222</p>
<p>Tormanshagi03‐1165804‐115116‐1210223‐12227</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">102 </em><em type="bold">18 </em>02‐1222609‐1211116‐1214429‐1253 </p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">52 </em><em type="bold">14 </em>11‐1124522‐113102‐12153 </p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">42 </em><em type="bold">9 </em></p>
<p>Gásadalur</p>
<p>Garðshagi04‐11255</p>
<p>Líðin02‐1114830‐1255</p>
<p>Rygsvíkshagi01‐0100</p>
<p>Uttanfyri í Víkum01‐0100</p>
<p>Víkahagi07‐1125516‐1211219‐1241</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">40 </em><em type="bold">8 </em></p>
<p>Miðvágur</p>
<p>Dalurin02‐114106‐111121‐113120‐121130‐1211</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">10 </em><em type="bold">5 </em></p>
<p>Eggin</p>
<p>Samanlag27?</p>
<p>Uttangarðshagi ‐ Eystaripartur (Niðristovuhagi)</p>
<p>Uttangarðshagi ‐ Vestaripartur (Hoygarðshagi)46</p>
<p><em type="bold">Oyggj </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Bygd </em></p>
<p><em type="bold">Hagapartur </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Dato </em></p>
<p><em type="bold">Tal av </em><em type="bold">harum </em></p>
<p><em type="bold">Tal av </em><em type="bold">byrsum </em></p>
<p>Vágar</p>
<p>Miðvágur</p>
<p>Heimanhús á Fjøllum02‐115620‐112202‐124412‐125114‐127215‐126316‐125529‐1296</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">43 </em><em type="bold">29 </em></p>
<p>Heimaraleiti04‐1122510‐1115515‐111118‐114322‐119327‐113230‐111102‐122108‐122109‐1216511‐121115‐121116‐121220‐122121‐126223‐126228‐126329‐123330‐1253</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">106 </em><em type="bold">45 </em></p>
<p>Kvígandalur04‐1110307‐112108‐111121‐113223‐112216‐1216323‐121128‐122329‐121230‐1222</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">40 </em><em type="bold">20 </em></p>
<p>Nípan02‐113106‐114120‐113121‐117204‐122105‐122112‐127119‐124130‐1241</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">36 </em><em type="bold">10 </em>47 </p>
<p><em type="bold">Oyggj </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Bygd </em></p>
<p><em type="bold">Hagapartur </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Dato </em></p>
<p><em type="bold">Tal av </em><em type="bold">harum </em></p>
<p><em type="bold">Tal av </em><em type="bold">byrsum </em></p>
<p>Vágar</p>
<p>Miðvágur</p>
<p>Norðaraleiti16‐1214429‐1272</p>
<p>Tjørndalsegg17‐117223‐127429‐1241</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">18 </em><em type="bold">7 </em></p>
<p>Uttanhús á Fjøllum02‐1124603‐1111504‐118609‐115214‐117520‐112228‐12116</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">68 </em><em type="bold">32 </em></p>
<p>Sandavágur</p>
<p>Eyðansstovuhagi</p>
<p>Samlað, 5 túrar27?</p>
<p>Giljahagi04‐114325‐110216‐122328‐1233</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">9 </em><em type="bold">11 </em></p>
<p>Gimbragonga04‐114223‐112209‐121128‐123129‐1231</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">13 </em><em type="bold">7 </em></p>
<p>Oknadalur04‐1130630‐115313‐121116‐124329‐1233</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">43 </em><em type="bold">16 </em></p>
<p>Oyrargjáarhagi04‐1118409‐111330‐114316‐124128‐121229‐1233</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">31 </em><em type="bold">16 </em></p>
<p>Rákarhagi30‐12146</p>
<p>Reyn</p>
<p>Skotin saman við <span type="quote">"Syðraseyði"</span>??</p>
<p>Slættaneshagi15‐1221416‐1214427‐124428‐125429‐1232</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">47 </em><em type="bold">18 </em>48 </p>
<p><em type="bold">Oyggj </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Bygd </em></p>
<p><em type="bold">Hagapartur </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Dato </em></p>
<p><em type="bold">Tal av </em><em type="bold">harum </em></p>
<p><em type="bold">Tal av </em><em type="bold">byrsum </em></p>
<p>Vágar</p>
<p>Sandavágur</p>
<p>Sundshagi02‐1134615‐1112417‐115127‐115129‐115301‐125302‐127109‐121112‐121123‐122128‐128430‐1211</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">86 </em><em type="bold">27 </em></p>
<p>Syðriseyður04‐1118521‐114202‐125213‐121116‐127219‐121130‐1244</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">40 </em><em type="bold">17 </em></p>
<p>Sørvágur02‐1140803‐114115‐112122‐119229‐119214‐1215216‐1227423‐1224628‐125430‐12116</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">146 </em><em type="bold">36 </em>04‐1112611‐114414‐117218‐110321‐115325‐1112330‐118312‐127227‐126428‐1216629‐1215230‐1272 </p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">99 </em><em type="bold">40 </em></p>
<p>Norðurtriðingur ‐ Sunnaripartur (Vørðufelli)</p>
<p>Norðurtriðingur ‐ Norðaripartur (Norðurtriðingur ‐ Uttanfyri Ánnað)49</p>
<p><em type="bold">Oyggj </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Bygd </em></p>
<p><em type="bold">Hagapartur </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Dato </em></p>
<p><em type="bold">Tal av </em><em type="bold">harum </em></p>
<p><em type="bold">Tal av </em><em type="bold">byrsum </em></p>
<p>Vágar</p>
<p>Sørvágur</p>
<p>Suðurtriðingur ‐ Sunnaripartur04‐1113607‐114110‐111317‐115218‐111129‐118208‐126416‐121229‐129530‐1226</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">50 </em><em type="bold">32 </em></p>
<p>Suðurtriðingur ‐ Ytripartur02‐1110504‐1110511‐112202‐125509‐124116‐125223‐122130‐1234</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">41 </em><em type="bold">25 </em></p>
<p>Teigarnir23‐1285</p>
<p>Úttriðingur ‐ Heimaripartur02‐1228511‐121113‐121114‐121115‐121121‐1241</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">36 </em><em type="bold">10 </em></p>
<p>Úttriðingur Selvíkar ‐ Eystaripartur</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Úttriðingur Selvíkar ‐ Vestaripartur15‐1152</p>
<p xml:lang="eng">Mykines</p>
<p xml:lang="eng">Mykines</p>
<p>Borgardalur</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Heimangjógv</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Kálvadalur</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Líðarhagi</p>
<p>Ikki skotið00</p>
<p>Hestur</p>
<p>Hestur</p>
<p>Hestshagi ‐ Uttarahelvt29‐1214</p>
<p>Nólsoy</p>
<p>Nólsoy</p>
<p>Øll oyggin04‐11177</p>
<p>Heimarahelvt15‐11101</p>
<p>Sandoy</p>
<p>Dalur</p>
<p>Uttariendi30‐1221</p>
<p>Sandur</p>
<p>Klivaløkshagi ‐ Norðaripartur11‐113129‐1221</p>
<p>Skálavík</p>
<p>Heimastihagi ‐ Heimaripartur30‐1232</p>
<p>Skopun</p>
<p>Skopunarhagi ‐ Syðripartur12‐1211</p>
<p>Skúgvoy</p>
<p>Skúgvoy</p>
<p>Norðarihagi ‐ Heimaripartur29‐124450</p>
<p><em type="bold">Oyggj </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Bygd </em></p>
<p><em type="bold">Hagapartur </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Dato </em></p>
<p><em type="bold">Tal av </em><em type="bold">harum </em></p>
<p><em type="bold">Tal av </em><em type="bold">byrsum </em></p>
<p>Suðuroy</p>
<p>Fámjin</p>
<p>Fjallið Mikla02‐1231</p>
<p>Fløtan04‐1145</p>
<p>Hamrahagi04‐1145</p>
<p>Miðhagi ‐ Norðaripartur04‐1122</p>
<p>Múlhagi04‐1195</p>
<p>Rókhagi04‐119502‐124130‐1211</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">14 </em><em type="bold">7 </em></p>
<p>Hvalba</p>
<p>Fjórðingur02‐1131</p>
<p>Prestfjall ‐ Sunnaripartur02‐115230‐1263</p>
<p>Porkeri</p>
<p>Handaripartur02‐1121</p>
<p>Heiðarnar29‐1212</p>
<p>Heimaripartur28‐123429‐1212</p>
<p>Sandvík</p>
<p>Sandvíkshagin18‐112428‐1246</p>
<p>Trongisvágur</p>
<p>Klappjakt (4 hagar: Líðarhagi + Húsgarðshagi + Riddalshagi + Tvørhagi ‐ innaripartur)04‐116317</p>
<p>Vágur</p>
<p>Botnhagi29‐1263</p>
<p>Toftahagi ‐ Innaripartur20‐112327‐113313‐1212</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em><em type="bold">6 </em><em type="bold">8 </em></p>
<p>Toftahagi ‐ Uttaripartur20‐112323‐1212</p>
<p xml:lang="dan">Ókend</p>
<p xml:lang="dan">Ókend bygd</p>
<p>Ókendur hagi02‐1121404‐118407‐117315‐118218‐110224‐117218‐128223‐1214227‐128330‐1201</p>
<p><em type="bold">Tilsamans fyri allar Føroyar </em><em type="bold">6.409 </em><em type="bold">2.147 </em>51 </p>
</body></document>
