<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="science"/><author><unknown/></author><wordcount>2140</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>nvdrit2005_19.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p><em type="bold">Sjálvinduktión og sínámillum induktión </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Magnus Danielsen </em></p>
<p xml:lang="eng">NVD<em type="italic">Rit</em>  2005:19 </p>
<p><em type="italic">Heiti / Title</em><em type="bold">Sjálvinduktión og sínámillum induktión  </em></p>
<p><em type="italic">Høvundar  / Authors</em>Magnus Danielsen </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Ritslag / Report Type</em>Undirvísingartilfar/Teaching Material </p>
<p>NVD<em type="italic">Rit</em>2005:19 ©Náttúruvísindadeildin og høvundurin ISSN1601-9741 Útgevari / PublisherNáttúruvísindadeildin, Fróðskaparsetur Føroya Bústaður / AddressNóatún 3, FO 100 Tórshavn, Føroyar (Faroe Islands) Postrúm / P.O. box2109, FO 165 Argir, Føroyar (Faroe Islands) </p>
<p xml:lang="eng">y    y  @+298 352550  y  +298 352551  y  nvd@setur.fo</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">1. Induktiónskomponentar </em></p>
<p>Magnetfelt verður skapt av elektriskum streymi. Senda vit elektriska streymin I ígjøgnum ein leiðara, t.d. kopartráð, verður ein magnetisk induktión <em type="bold">B </em>skapt rundan um hann, hvørs stødd er proportional við streymin. <em type="bold">B</em> er ein vektor knýttur at hvørjum staði í rúminum og er tí eitt vektorfelt. Er  tráðurin vundin upp sum ein spoli, vil magnetiska induktiónin inni í spolanum peika í rætningin, sum verður sagt okkum av sokallaðu <em type="bold">høgruhandar tummulfingra lógini</em>: </p>
<p><em type="italic"><span type="quote">“Tak við høgru hond um spolan við fingrunum í streymrætningin. Tá vendir tummulfingurin í sama rætning sum magnetiska induktiónin inni í spolanum”</span>. </em></p>
<p>Um tann magnetiska induktiónin <em type="bold">B</em> broytist við tíðini, verður ein spenningur V induseraður millum endarnar á leiðaranum. Nú ber tað so á, at <em type="bold">B</em> kann verða skapt av streyminum I í sjálvum spolanum soleiðis, at V verður heftur av I. Ein slíkur elektroniskur lutur verður nevndur ein <em type="bold">sjálvinduktión</em>. </p>
<p>Er harafturímóti magnetiska induktiónin <em type="bold">B</em> skapt av streyminum í einum øðrum spola, verður spenningurin V heftur av streyminum í tí spolanum. Hetta gevur støði undir elektriska lutinum (komponentinum), ið verður nevndur <em type="bold">sínámillum induktión</em>, ella <em type="bold">transformatorur</em>.  </p>
<p>Niðanfyristandandi verða grundleggjandi eginleikarnir hjá hesum elektrisku lutunum útgreinaðir við støði í støddfrøðini og alisfrøðini, tó uttan at fara niður í djúparigangandi útleiðingar av teoriini aftanfyri.</p>
<p><em type="bold">2. Sjálvinduktión </em></p>
<p><em type="bold">B </em></p>
<p>φ</p>
<p xml:lang="eng">I</p>
<p>+</p>
<p xml:lang="dan">V</p>
<p xml:lang="eng">−</p>
<p xml:lang="eng">Mynd 1</p>
<p>Í mynd 1 er ein spoli, ið leiðir ein streym I, avmyndaður. Streymurin skapar eina magnetiska induktión</p>
<p><em type="bold">B</em>. Magnetiska induktiónin er upphavið til ein magnetiskan fluks  gjøgnum spolan Φ, ið verður </p>
<p>defineraður sum flatuintegralið av magnetisku induktiónini yvir ein tvørskurð av rúminum inni í spolanum vinkulrætt á ásin.:</p>
<p>(1)  ∫∫µ==ΦHdaBda</p>
<p>Í líkningini (1) er magnetiska induktiónin <em type="bold">B</em> skrivað sum ein konstantur µ ferðir magnetiska feltið <em type="bold">H</em>: </p>
<p>(2) <em type="bold">B</em> = µ⋅<em type="bold">H</em> </p>
<p>har µ er ein tilfarskonstantur fyri tilfarið inni í spolanum og verður nevndur magnetiski</p>
<p>permeabiliteturin. Hetta, at innføra eitt nýtt magnetiskt felt <em type="bold">H</em>, kann tykjast at vera eitt sindur løgi, eftirsum <em type="bold">B </em>og<em type="bold"> H </em>eru proportionalar støddir. Orsøkin til kortini at innføra tvær støddir fyri hesum sama er at finna í tí fyribrigdi, at <em type="bold">H</em> er óheft av tí tilfarinum, ið er í og uttanum spolan, meðan <em type="bold">B</em> verður ávirkað av tilfarinum við µ. Summi evni eru inhomogen ella aninisotrop evni og hava so samansettar magnetiskar eginleikar, at magnetiski permeabiliteturin µ ikki longur er konstantur. Eisini kann henda, at µ er ein matrix (tensor) og kunnu <em type="bold">B</em> og <em type="bold">H</em> tá peika í hvør sín rætning.  </p>
<p>Uttan at lýsa hesar feltstøddir gjøllari, kann verða nevnt, at í alisfrøðini er <em type="bold">B</em> knýtt at magnetisku kraftini, meðan <em type="bold">H</em> feltið er knýtt at tí elektriska streyminum, sum skapar feltið, og er ikki beinleiðis ávirkað av magnetisku eginleikunum í rúminum. </p>
<p>Magnetiski permeabiliteturin í vaccuum er givin við</p>
<p xml:lang="eng">(3)  )Am/Vs(m/H</p>
<p>−⋅π=µ</p>
<p>Soleiðis kann magnetiski permeabiliteturin verða skrivaður</p>
<p xml:lang="eng">(4)  rµµ=µ</p>
<p>ið definerar tann relativa magnetiska permeabilitetin µr. Úr alisfrøðini fáa vit eisini at vita, at, um vit</p>
<p>útrokna kurvuintegralið framvið einari afturlatnari leið, sum gongur gjøgnum spolan og fevnir um allar vindingarnar, verður úrslitið produktið av streymi og tali av vindingum,</p>
<p xml:lang="eng">(5) NIHdx</p>
<p>=∫</p>
<p>spolanruntðIntegrera</p>
<p>Av tí at H og Φ eru proportional, verður fluksurin Φ soleiðis eisini proportionalur við NI.</p>
<p>Summurin av fluksinum gjøgnum allar teir einstøku vindingarnar, ofta nevndur spolafluksurin, ΦN verður proportionalur við NI, og kann skrivast</p>
<p xml:lang="eng">(6)   LIN=Φ</p>
<p>har L er ein konstantur, nevndur <em type="bold">sjálvinduktiónin</em>, og er proportionalur við N. Í elektromagnetisku alisfrøðini verður roknað út, at fyri ein <em type="italic">langan spola (og bert langar spolar)</em> við víddini A og longdini  (t.e. A&gt;&gt;) er sjálvinduktiónin  </p>
<p xml:lang="eng">(7)  /ANLµ=</p>
<p>Lata vit nú fluxin Φ broytast við tíðini vil ein spenningur V verða induseraður í spolanum, ið hevur somu stødd sum differentialkoefficienturin av  Φ, og kann við brúk av líkning (6) skrivast sum</p>
<p xml:lang="dan">(8)  dt</p>
<p xml:lang="eng">dILdt</p>
<p xml:lang="dan">dNV=Φ=</p>
<p>Eindirnar á hesum nevndu støddum er:</p>
<p xml:lang="eng">Magnetisk induktión <em type="bold">B</em>   Weber/m = Vs/m Magnetiskt felt <em type="bold">H    </em>Ørsted = A/m Magnetiskur fluksur Φ   Weber = Vs Magnetiskur permebilitetur µ  H/m = Vs/Am </p>
<p>Sjálvinduktión L   Henry = H = Vs/A</p>
<p><em type="bold">Sjálvinduktión sum elektroniskur lutur </em></p>
<p>Líkning (8) er grundleggjandi líkningin fyri sjálvinduktiónir til samanknýting av streymi I og spenningi V. Hesa líkning kunnu vit brúka beinleiðis í loysn av spurningum í streymrásum har sjálvinduktiónir verða nýttar sum elektroniskir lutir, og síggja vit, at magnetiski fluksurin bert er ein undirliggjandi alisfrøðilig stødd, sum ikki kemur beinleiðis at innganga í streymráslíkningarnar. Tí avmarka vit okkum til at skriva og brúka hesa grundlíkningina fyri sjálvinduktiónir</p>
<p xml:lang="dan">(8) dt</p>
<p xml:lang="dan">)t(dIL)t(V=</p>
<p>Grundað á hesa líkning kunnu vit nýta L sum elektriskan lut (komponent) sum víst í mynd 2. Integrera vit hesa líkningina finna vit streymin</p>
<p>(9)</p>
<p>t</p>
<p>)t(IdtL</p>
<p xml:lang="eng">)t(V)t(I</p>
<p>t</p>
<p>L</p>
<p xml:lang="eng">II</p>
<p>+= +=∫</p>
<p>har t er byrjunnarstundin, og I(t) = I er tann arbitreri integratiónskonstanturin, sum er júst streymurin í byrjunnarstundini. Integralið IL er sostatt streymurin, um byrjunnarstreymurin var null.</p>
<p>Grundað á líkning (9) kunnu vit seta eina javnmetisrás (ekvivalensrás) upp, sum víst í mynd 3</p>
<p xml:lang="eng">I(t) I(t)</p>
<p>L +</p>
<p xml:lang="dan">V</p>
<p xml:lang="eng">−</p>
<p>L</p>
<p xml:lang="eng">I  IL</p>
<p xml:lang="dan">+ V</p>
<p xml:lang="eng">−</p>
<p>Mynd 3 Javnmetisrás fyri               sjálvinduktión</p>
<p>Mynd 2 Sjálvinduktión sum   elektriskur lutur       (komponentur)</p>
<p><em type="bold">3. Sínámillum induktión </em></p>
<p>Φ Φ Φ Φ</p>
<p xml:lang="eng">I</p>
<p xml:lang="eng">I</p>
<p>+</p>
<p>+</p>
<p xml:lang="dan">V</p>
<p xml:lang="eng">−</p>
<p xml:lang="dan">V</p>
<p xml:lang="eng">−</p>
<p>Spoli 2 Spoli 1</p>
<p xml:lang="eng">Mynd 4</p>
<p>Tveir spolar, hvør við sínum streymi og hvør við sínum spenningi millum leiðaraendarnar, hava ávirkan á hvønn annan gjøgnum tað magnetiska feltið. Lat okkum nevna spolarnar spoli 1 og spoli 2, sum víst er í mynd 4. Streymarnir í spolunum verða nevndir I og I. Spenningarnir yvir spolarnar verða nevndir V og V. Spenningarnir verða her defineraðir + á tí leiðaraendanum, har streymurin er defineraður at koma inn í spolan.</p>
<p>Streymurin I í spola 1 ger ein magnetiskan fluks, sum er samansettur av tveimum liðum, Φ+Φ, har Φer tann parturin av fluksinum, sum bert gongur gjøgnum spola 1, og Φ er tann parturin av fluksinum, sum er felags fyri spola 1 og spola 2, t.e. gongur gjøgnum báðar spolarnar, men stavar frá spola 1.</p>
<p>Streymurin I í spola 2 ger ein magnetiskan fluks, sum er samansettur av tveimum liðum, Φ+Φ, har Φer tann parturin av fluksinum, sum bert gongur gjøgnum spola 2, og Φ er tann parturin av fluksinum, sum er felags fyri spola 2 og spola 1, t.e. gongur gjøgnum báðar spolarnar, men stavar frá spola 2.</p>
<p>Tann samlaði fluksurin gjøgnum spola 1 verður sostatt</p>
<p>(10)  )(Φ±Φ+Φ=Φ</p>
<p>har støddin í klombruni stavar frá spola 1, meðan seinasta lið stavar frá spola 2. Tann samlaði fluksurin gjøgnum spola 2 verður tilsvarandi</p>
<p>(11)  )(Φ±Φ+Φ=Φ</p>
<p>har støddin í klombruni stavar frá spola 2, meðan seinasta lið stavar frá spola 1. Seinasta liðið í báðum líkningum er skrivað við   frammanfyri fyri at vísa á, um spolin svarandi til hetta liðið gevur ein fluks frá sær, sum vendir sama veg (+) ella øvugtan veg (−) av fluksinum frá hinum spolanum.</p>
<p>±</p>
<p>Teir defineraðu fluksarnir eru proportionalir við streymin í og vindingstalið á spolanum hann stavar frá. Tí eru</p>
<p xml:lang="eng">(12)     INP=ΦINP=ΦINP=Φ  INP=Φ</p>
<p>har P, P, P og P eru konstantar, og N og N eru vindingstølini í ávikavist spola 1 og spola 2. Verður hetta innsett í líkningarnar (10) og (11) fæst</p>
<p xml:lang="eng">(13)  INPIN)PP(±+=Φ</p>
<p xml:lang="eng">(14)  IN)PP(INP++±=Φ</p>
<p>Spenningurin V yvir spola 1 verður nú funnin sum differentialkoefficienturin av fluxinum gjøgnum spola 1 faldaður við talinum av vindingum N. Haraftrat skal spenninginum , ið stavar frá spenningsfallinum yvir <span type="quote">“ohmsku”</span> mótstøðuna R</p>
<p xml:lang="eng">IR</p>
<p>í spola 1 leggjast aftrat. Tilsvarandi verður</p>
<p>spenningurin V funnin. Úrslitið eru hesar líkningarnar</p>
<p xml:lang="dan">(15) dt</p>
<p xml:lang="eng">dINNPdt</p>
<p xml:lang="eng">dIN)PP(IRdt</p>
<p xml:lang="eng">dNIRV</p>
<p>)(</p>
<p xml:lang="eng">−+++=Φ+=</p>
<p xml:lang="dan">(16) dt</p>
<p xml:lang="eng">dIN)PP(dt</p>
<p xml:lang="eng">dINNPIRdt</p>
<p xml:lang="eng">dNIRV</p>
<p>)(</p>
<p xml:lang="eng">++=Φ+=−</p>
<p>Í alisfrøðini verður víst, at P og P eru eins stórir, og verður hesin konstantur nevndur</p>
<p>(17) Pm = P = P.</p>
<p>Vanligt er at geva samansetingunum av konstantum frammanfyri differentialkoefficentarnar nýggj nøvn soleiðis, at <em type="bold">sjálvinduktiónin fyri spola 1</em> verður </p>
<p>(18)</p>
<p xml:lang="eng">N)PP(L+=</p>
<p><em type="bold">sjálvinduktiónin fyri spola 2</em> verður </p>
<p>(19)</p>
<p xml:lang="eng">N)PP(L+=</p>
<p>og <em type="bold">sínámillum induktiónin</em> verður </p>
<p xml:lang="eng">(20)  mNNPM±=</p>
<p>Við hesum heitum koma grundleggjandi líkningarnar fyri tann veruliga transformatorin brúktur sum elektriskur lutur í streymrásum at vera</p>
<p xml:lang="dan">(21) dt</p>
<p xml:lang="eng">dIMdt</p>
<p xml:lang="eng">dILIRV</p>
<p>++=</p>
<p xml:lang="dan">(22) dt</p>
<p xml:lang="eng">dILdt</p>
<p xml:lang="eng">dIMIRV</p>
<p>++=</p>
<p>Vit skulu her minnast til, at M kann vera antin positivt ella negativt, og hongur tað saman við, at í summum førum venda fluksarnir frá báðum spolum sama veg, meðan teir í øðrum førum venda øvugtan veg alt eftir, hvussu spolarnir venda, og forteknini hjá streymunum og spenningunum eru definerað.</p>
<p><em type="bold">Koblingstalið fyri transformatorar </em></p>
<p>Koblingstalið í einum transformatori er definerað sum</p>
<p>(23)</p>
<p>Mk=</p>
<p>LL</p>
<p>Við at innseta (18), (19) og (20) í (23) finna vit, at nummeriska virðið av koblingstalinum k er avmarkað til</p>
<p>(24) k≤</p>
<p><em type="bold">Transformator uttan orkutap </em></p>
<p>Mótstøðurnar í líkning (21) og (22) føra við sær, at transformatorurin hevur orkutap, sum verður til hita í vindingunum. Seta vit hesar mótstøðurnar R = R = 0, verða líkningarnar galdandi fyri orkutapsfría transformatorin</p>
<p xml:lang="dan">(25) dt</p>
<p xml:lang="eng">dIMdt</p>
<p xml:lang="eng">dILV</p>
<p>+=</p>
<p xml:lang="dan">(26) dt</p>
<p xml:lang="eng">dILdt</p>
<p xml:lang="eng">dIMV</p>
<p>+=</p>
<p>Samlaða orkan W(t), sum verður avsett í henda transformatorin, verður at rokna sum summurin av orkunum inn í spola 1 og spola 2, ið kann útroknast við brúk av (25)  og (26) at vera  t</p>
<p>+=</p>
<p>∫∫</p>
<p>∞−∞−</p>
<p>t</p>
<p>t t</p>
<p>(27)</p>
<p xml:lang="dan">dt)t(Idt</p>
<p xml:lang="eng">dILdt</p>
<p>dIMdt)t(Idt</p>
<p xml:lang="eng">dIMdt</p>
<p xml:lang="dan">dIL dt)t(I)t(Vdt)t(I)t(V)t(W</p>
<p>∫∫</p>
<p>∞−∞−</p>
<p>[]</p>
<p xml:lang="eng">IMIILIL</p>
<p>++= +++=</p>
<p>Hesa líkning kunnu vit umforma til</p>
<p>(28)</p>
<p>[]</p>
<p xml:lang="eng">II)LLM(IILLILIL</p>
<p>)t(W</p>
<p xml:lang="eng">II)LLM()ILIL(</p>
<p>∓ ∓</p>
<p xml:lang="eng">II)LLM(</p>
<p>±≥ ±+= ±++=</p>
<p>har vit velja ovara teknið um II &gt; 0 og  niðara teknið, um II &lt; 0. Orkan er altíð positiv W(t) ≥ 0 fyri</p>
<p>øll virði av II. Nú kunnu vit kanna hvørt av hesum førum fyri seg:</p>
<p>II &gt; 0, har ovara teknið verður valt:</p>
<p xml:lang="dan">II)LLM()t(W≥+≥ viðførir, at LL−≥M</p>
<p>II &lt; 0, har niðara teknið verður valt:</p>
<p>II)LLM()t(W≥−≥ viðførir, at LL≤−M, við tað at II er negativt, og tí harav</p>
<p xml:lang="eng">LLM≤</p>
<p>Samanumtikið er treytin fyri M og tilsvarandi koblingstal k, at</p>
<p>(29) LL</p>
<p xml:lang="eng">Mk</p>
<p>≤=≤−</p>
<p>Hetta er sama úrslitið, sum vit funnu á ein annan hátt í líkning (24).</p>
<p><em type="bold">Transformatorar við koblingstalinum k = 1 </em></p>
<p>Tá koblingstalið k = 1, fer allur tann magnetiski fluksurin skaptur av spola 1 eisini gjøgnum spola 2, og somuleiðis fer eisini allur tann magnetiski fluksurin skaptur av spola 2 gjøgnum spola 1. Hetta merkir eisini at P = P = 0, og formlarnir (18) og (19) geva okkum</p>
<p>(30)</p>
<p xml:lang="eng">N</p>
<p>N L</p>
<p>L= Vit hava tá eina tættast møgulig ella fullkomna magnetiska kobling millum spolarnar. Í hesum føri verður LL±=M, sum innsett í líkning (25) gevur</p>
<p xml:lang="dan">(31) )dt</p>
<p xml:lang="eng">dILLdt</p>
<p xml:lang="eng">dILV</p>
<p>±=</p>
<p xml:lang="eng">dI L</p>
<p xml:lang="eng">L dt</p>
<p xml:lang="eng">dI(L )dt</p>
<p>±=</p>
<p>og úrslitið fyri V verður</p>
<p xml:lang="dan">(32)  )dt</p>
<p xml:lang="eng">dIndt</p>
<p xml:lang="eng">dI(LV</p>
<p>+=</p>
<p>har n. Forteknið hjá n verður valt sum sama fortekn, ið M hevur. Líkning (26) gevur okkum tilsvarandi</p>
<p xml:lang="eng">N/NL/L±=±=</p>
<p>+±=</p>
<p xml:lang="eng">dILdt</p>
<p xml:lang="eng">dILLV</p>
<p xml:lang="dan">dt</p>
<p>(33)</p>
<p>±±=</p>
<p xml:lang="eng">dI L</p>
<p xml:lang="eng">L dt</p>
<p xml:lang="eng">dI(LL</p>
<p>L</p>
<p>+=</p>
<p xml:lang="dan">)dt</p>
<p xml:lang="eng">dIndt</p>
<p xml:lang="eng">dI(Ln )dt</p>
<p>Seta vit V í staðin fýrkantaðu parantesina sambært líkning  (32) fæst úrslitið fyri V</p>
<p>(34) nVV=</p>
<p><em type="bold">Fullkomni transformatorurin </em></p>
<p>Fullkomni (ideelli) transformatorurin er ein transformator, sum umframt at hava koblingstalið k = 1 ,</p>
<p>t. e. at allur magnetiski fluksurin gongur gjøgnum báðar spolarnar, eisini hevur tann eginleika, at magnetiski permeabiliteturin µ er sera stórur; vit kunnu siga, at vit lata µ→ ∞. Við tað, at sjálvinduktiónin L er proportional við µ, vil eisini L → ∞. Fyri, at V sambært (32) ikki skal ganga móti</p>
<p>óendaligum, sum jú alisfrøðiliga ikki er møguligt, má parantesin í hesi líkning vera nul. Vit finna  sostatt</p>
<p xml:lang="eng">(35) In</p>
<p xml:lang="eng">I−=</p>
<p>Umframt verður líkning (34) eisini galdandi fyri fullkomna transformatorin</p>
<p>(36) nVV=</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Transformator - Javngildisrás </em></p>
<p xml:lang="eng">M</p>
<p xml:lang="eng">I I I I</p>
<p>+</p>
<p>+</p>
<p xml:lang="eng">L−M +</p>
<p>+</p>
<p xml:lang="eng">L−M</p>
<p>L            L</p>
<p xml:lang="dan">V</p>
<p xml:lang="eng">−</p>
<p xml:lang="dan">V</p>
<p xml:lang="eng">−</p>
<p xml:lang="dan">V</p>
<p xml:lang="eng">−</p>
<p xml:lang="dan">V</p>
<p xml:lang="eng">−</p>
<p xml:lang="eng">M</p>
<p xml:lang="eng">Mynd 6 Mynd 5</p>
<p>Møguligt er at umskipa transformatorlíkningarnar (25) og (26) fyri transformatorin í mynd 5 soleiðis, at</p>
<p>tær kunnu brúkast til at uppseta eina javngildisrás, sum víst er í mynd 6. Verður soleiðis støddin dIMdt</p>
<p>tikin frá í fyrra liði fyrra liði og løgd aftrat í seinna liði í líkning (25) kemur líkning (37) burtur úr.</p>
<p>Somuleiðis kunnu vit taka dIMdt frá í seinna liði og leggja hesa støddina aftrat í fyrra liði í líkning (26)</p>
<p>og fáa líkning (38) burturúr.</p>
<p xml:lang="dan">(37) dt</p>
<p xml:lang="eng">)II(dMdt</p>
<p xml:lang="eng">dI)ML(dt</p>
<p xml:lang="eng">dIMdt</p>
<p xml:lang="eng">dILV</p>
<p xml:lang="eng">++−=+=</p>
<p xml:lang="dan">(38) dt</p>
<p xml:lang="eng">dI)ML(dt</p>
<p xml:lang="eng">)II(dMdt</p>
<p xml:lang="eng">dILdt</p>
<p xml:lang="eng">dIMV</p>
<p xml:lang="eng">−++=+=</p>
<p>Úrslitið av hesum er at fyrra liðið í líkning (37) umboðar spenningsfallið yvir sjálvinduktiónina L – M í mynd 6, meðan seinna liðið í somu líkning umboðar spenningsfallið yvir sjálvinduktiónina M. V verður soleiðis samansett av hesum báðum liðunum í javngildisrásini í mynd 6.</p>
<p>Somuleiðis umboðar seinna liðið í líkning (38) spenningsfallið yvir sjálvinduktiónina L – M í mynd 6, meðan fyrra liðið í somu líkning umboðar spenningsfallið yvir sjálvinduktiónina M. V verður soleiðis samansett av hesum báðum liðunum í javngildisrásini í mynd 6.</p>
</body></document>