<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="science"/><author><unknown/></author><wordcount>838</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>nvdrit2005_09.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p><em type="bold">Túrfrágreiðing </em></p>
<p>Úrslit frá yvirlitstrolingini á Føroyabanka</p>
<p xml:lang="dan">7.– 12. september 2005</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Cruise report: Results from the groundfish trawl survey on Faroe Bank </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">7-12 September 2005 </em></p>
<p>Eyðfinn Magnussen</p>
<p xml:lang="eng">NVD<em type="italic">Rit</em>  2005:09 </p>
<p><em type="italic">Heiti / TitleÚrslit frá yvirlitstrolingini á Føroyabanka  </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">7.- 12. september 2005</em><em type="italic"> </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Results from the groundfish trawl survey on Faroe Bank  8-12th September 2005 </em></p>
<p>Høvundur  / Author<em type="bold">Eyðfinn Magnussen </em></p>
<p xml:lang="eng">Ritslag / Report TypeTøknifrágreiðing/Technical Report</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">NVD</em><em type="bold">Rit</em>2005:09 </p>
<p>©Náttúruvísindadeildin og høvundurin</p>
<p>Útgevari / PublisherNáttúruvísindadeildin, Fróðskaparsetur Føroya Bústaður / AddressNóatún 3, FO 100 Tórshavn, Føroyar (Faroe Islands) Postrúm / P.O. box2109, FO 165 Argir, Føroyar (Faroe Islands)</p>
<p xml:lang="eng">y    y  @+298 352550  y  +298 352551  y  nvd@setur.fo</p>
<p><em type="bold">Fólk frá FRS: </em>Arnold Henriksen, Mourits M. Joensen og Marit Pedersen. <em type="bold">Fólk við frá Fróðskaparsetrinum:</em> Eyðfinn Magnussen. </p>
<p><em type="bold">Ábyrgd:</em> Eyðfinn Magnussen, Fróðskaparsetur Føroya. </p>
<p><em type="bold">Endamál:</em> Hetta var triði og seinasti túrurin av heyst-yvirlitstrolingunum í ár. Høvuðsendamálið við </p>
<p>túrinum var at fáa til vega tilfar, ið skal nýtast í stovnsmetingunum av toski, hýsu og upsa, t.e. veiða í vekt og í tali, longdarbýti, vektbýti, aldursbýti, kynsbýti og kynsbúning av nevndu sløgum. Umframt skuldi vekt, tal og longdarbýti skrásetast fyri øll fiskasløg, ið vórðu veidd. Eisini vóru magakanningar gjørdar av toski, hýsu og upsa.</p>
<p><em type="bold">Reiðskapur:</em> 116 fóts kassatrol við 40 mm meskum í posanum og við vanligum grunni. Breitlarnir vóru </p>
<p>60 m og 120 m, Steinhamns lemmar, Minilog hita- og dýpdarmátari, Sea-Bird CTD og WP2 glúpur.</p>
<p><em type="bold">Um túrin:</em> Farið varð av Havnini 7. september kl. 21.05. Fyrsta CTD-støðin varð tikin 8. september kl. </p>
<p>07.20. Seinasta støðin varð tikin 12. september kl. 14.53. Alla støðir vórðu tiknar. Í sýnishondbókini verður miðað eftir at taka 1200 nytrur av toski, hýsu og upsa; 400 av hvørjum. Av tí at ov lítið var at fáa, var hetta bert møguligt fyri hýsu. Av toski vórðu tiknar 301 nytrar og av upsa 321nytrar.</p>
<p>Eisini var ætlanin at 40-50 livandi toskar til Fiskaaling. Hetta eydnaðist ikki. Vit fingu bert 10 toskar.Vegna vánaligar veðurvánir, valdu vit at sigla inn, hóast úrslitið ikki var nátt.</p>
<p><em type="bold">Nær eru prøvarnir upparbeiddir:</em> Magarnir vórðu kannaðir umborð. Hitamátingarnar á trolinum og </p>
<p>úrslitini frá Imponatorskipanini verða rættlisin komandi dagarnar.</p>
<p>Samlað veiða (kg) Tal av</p>
<p>Fiskaslag</p>
<p>NytrumMagum</p>
<p xml:lang="eng">HÝSA      HAVMÚS        GULLAKSUR        UPSI      TOSKUR      LOLIGO        SVARTKJAFTUR        KJAFTSVARTI KONGAFISKUR       LONGA        SKRAMBUL        LÍTLI KONGAFISKUR       HAVTASKA        SILVURMURTUR      STÓRI KONGAFISKUR       BLÁLONGA        LÁLLA        BROSMA        LÍTLA BROSMA </p>
<p><em type="bold">Tilsamans  26.36616.029 </em></p>
<p><em type="italic">Talva 1: Samlaða veiðan á Føroyabankatúrinum 8.-12. september 2005. Eisini verður </em></p>
<p><em type="italic"> samanborið við veiðuna av toski, hýsu og upsa heysttúrin 2004. </em></p>
<p>Bankanum. Talið av fiskasløgum, sum verða fingin á yvirlitstrolingunum á Bankanum, er vanliga rættiliga støðugt; 33 til 34 ymisk sløg. Á heysti 2004 fingu vit 39 fiskasløg.</p>
<p><em type="bold">Veiðan:</em> Samlaða veiðan hendan túrin var 16.029 kg. Hetta er 39 % minni enn fyri einum ári síðani, tá </p>
<p>samlaða veiðan var 26.366 kg (<em type="italic">Talva 1</em>). Á <em type="italic">myndunum 1 – 6</em> verður greitt frá veiðuni av toski, hýsu og upsa og hvussu væl í holdum hesi fiskasløgini eru. </p>
<p><em type="bold">Toskur:</em> Tilsamans vóru fingin 1301 kg av toski á Føroyabanka hendan túrin,  móti 1.596 kg í 2004. </p>
<p>Minkingin er 19 %. <em type="italic">Mynd 1</em> vísir miðalkonditiónsfaktorin á toskinum. Konditiónsfaktorurin sigur okkum, hvussu feitur fiskurin er. Miðalkonditiónsfaktorurin hendan túrin var 1,00. Hetta er 2.9 % lægri enn fjør, tá konditiónsfaktorurin var 1,03. Á <em type="italic">mynd 2</em> er víst miðalveiðan av toski í heystyvirlitstrolingunum á Føroyabanka árini 1991 og frameftir. Hendan túrin var miðalveiðan 45 kg pr. fiskitíma. Hetta eru 18 % minni enn árið fyri, tá veiðan var 55 kg pr. fiskitíma. Í 2003 var miðalveiðan 123 kg pr. fiskitíma. </p>
<p><em type="bold">Hýsa: </em>Í alt vórðu fingin 6607 kg av hýsu (<em type="italic">Talva 1</em>). Hetta er ein minking upp á 45 % samanborið við </p>
<p>árið fyri. Miðalkonditiónsfaktorurin fyri samlaðu hýsuna var 0,94. Hetta er 6 % lægri enn í fjør (<em type="italic">Mynd </em></p>
<p><em type="italic"></em>). Á <em type="italic">mynd 3 </em>er víst miðalveiða av hýsu, fingin á heyst-yvirlitstrolingini síðani 1991. Her sæst, at veiðan </p>
<p>øll árini hevur verið í støðugum vøkstri fram til 2002, men eftir hetta er veiðan minkað. Soleiðis var eisini í ár. Miðalveiðan av hýsu hendan túrin var 228 kg pr. fiskitíma, móti 413 kg í 2004. Ein minking uppá 45 %.</p>
<p><em type="bold">Upsi:</em> Samlaða veiðan av upsa var 1543 kg (<em type="italic">Talva1</em>). Hetta er 76 % minni samanborið við upsaveiðuna í </p>
<p>fjør. Miðalkonditiónsfaktorurin á upsanum var 0,89. Hetta er 10 % lægri samanborið við árið fyri. Á</p>
<p><em type="italic">mynd 6</em> er víst miðalveiðan av upsa á heyst-yvirlitstrolingunum á Føroyabanka frá árunum 1991 og </p>
<p>frameftir. Hendan túrin var miðalveiðan 53 kg pr. tov.</p>
<p>1.30</p>
<p>1.15</p>
<p>1.00</p>
<p>0.85</p>
<p><em type="italic">Mynd 1: Miðalkonditiónsfaktor (vekt/longd) hjá toski á heyst-yvirlitstrolingini á Føroyabanka árini 1992-2005. </em></p>
<p><em type="italic">Mynd 2: Miðalveiðan av toski (kg/tíma) á heyst-yvirlitstrolingini á Føroyabanka árini 1991-2005. </em></p>
<p>1.20</p>
<p>1.10</p>
<p>1.00</p>
<p>0.90</p>
<p><em type="italic">Mynd 3: Miðalkonditiónsfaktor (vekt/longd) hjá hýsu  á heyst-yvirlitstrolingini á Føroyabanka árini 1996-2005. </em></p>
<p><em type="italic">Mynd 4: Miðalveiðan av hýsu (kg/tíma) á heyst-yvirlitstrolingini á Føroyabanka árini 1991–2005. </em></p>
<p>1.15</p>
<p>1.05</p>
<p>0.95</p>
<p>0.85</p>
<p><em type="italic">Mynd 5: Miðal konditiónsfaktor (vekt/longd) hjá upsa á heyst-yvirlitstrolingini á Føroyabanka árini 1996 til 2005. </em></p>
<p><em type="italic">Mynd 6: Miðalveiðan av upsa (kg/tíma) á heyst-yvirlitstrolingini á Føroyabanka árini 1991-2005.</em>  </p>
<p>Á Føroyabanka 12. september 2005</p>
<p>Eyðfinn Magnussen_____________________</p>
</body></document>