<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title>Analytiskt mið- og hástig</title><genre code="science"/><author><person firstname="Hjalmar" lastname="Petersen" sex="m" born="" nationality=""/></author><wordcount>5790</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>petersen_hp_miðstig_hástig.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">Úrtak </em>Føroyskt er í ferð við at broyta seg frá einum syntetiskum til eitt analytiskt mál. Tað merkir, at í dag er talan um variatión millum syntetiska og analytiska syntaks. Partur av hesari broyt<em type="italic">meira sjúkur </em>og <em type="italic">mest sjúkur </em>fyri <em type="italic">sjúkari </em>og <em type="italic">sjúkastur. </em>Her verð ing ini er tað analytiska mið og hástigið, sum breiðir seg, t.e. sovorðið sum  ur kannað, hvussu langt áleiðis broytingin er komin, og sagt verður nakað um grundirnar fyri, hví broytingin er íkomin, t.e., um talan er um driv (innari málbroyting), ella málamót (ytri orsøk til broytingina, t.e. samband við danskt). Eisini verður kannað, um variatiónin er treytað av m.a. kyni. </p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Abstracts </em>Faroese is presently changing from a synthetic to an analytic language. A part of this change is that a synthetic comparative and superlative are changing to an analytical comparative and superlative like <em type="italic">more sick </em>and <em type="italic">most sick </em>. I will look into where this happens, and has happened, and why, that is, if it has come about as the result of drift (that is, an inner change), language contact (external change) or if there are some extralinguistic reason for the change. </p>
<p><em type="bold">Inngangur </em>Føroyskt er í ferð við at broyta seg til eitt ana lytiskt mál. Sum slíkt fer tað at líkjast meira og meira donskum, norskum og svenskum einaferð í framtíðini, í hvussu so er, tá ið talan er um syntaksina. </p>
<p>Eitt eyðkenni fyri eitt analytiskt mál er, at orð verða brúkt ístaðin fyri bend ing a rend ingar. Hetta sæst í (1a) og (1c) niðanfyri, meðan (1b) og (1d) eru dømi um syntetiskar setningsgerðir, t.e., at bend ingar endingar verða brúktar. Broyt ingar mótir ana lytisiteti eru eisini í til dømis <em type="italic">Heini gevur klæðini til Frelsunarherin </em>ístaðin fyri <em type="italic">Heini gevur Frelsunarherinum klæðini </em>og aðrasteðs (Petersen 2010). Eisini <em type="italic">hjá </em><em type="italic">bilurin hjá manninum </em>fyri <em type="italic">mansins bilur </em>. possessiv sum </p>
<p>Í hesari greinini skal eg hyggja nærri at teimum analytisku mið og hástigunum í føroyskum, og vísi eg, at variatiónin líkist alt meira eini broyting, sum er komin langt áleiðis í málinum, soleiðis, at teir</p>
<p><em type="bold">Analytiskt mið- og hástig </em></p>
<p xml:lang="eng">Analytical comparative and superlative</p>
<p xml:lang="eng">Hjalmar P. Petersen · dr. phil. SFB Mehrsprachigkeit · Universität Hamburg Max-Brauer-Allee 60 · 22765 Hamburg · Germany, hjalmar.petersen@uni-hamburg.de · hjalpet@post.olivant.fo</p>
<p>Fróðskaparrit 58. bók 2010: 5-176</p>
<p>AnAlytiskt mið- og hástigana lytisku strukturarnir verða brúktir meira og meira.</p>
<p>Miðstig er vanligani gjørt við  <em type="italic">(a)r(i) </em>, meðan hástig er gjørt við <em type="italic">(a)st(ur) </em>, sum í stør r i/sjúk ar i og stør st ur / sjúk ast ur . Í  </p>
<p>Thráins son <em type="italic">et al. </em>(2004: 95) og Petersen &amp; Adams (2009: 106) verður víst á, at tað ikki er óvanligt at hava analytiskt mið og hástig í føroyskum, og at hetta er í ferð við at spjaða seg. Dømini í (1a) og (1c) eru úr </p>
<p>Dimmalætting 01.08.1998, meðan eg havi sett inn dømini við teimum syntetisku setningunum.</p>
<p>Analytiskt miðstig: (1a) Einki varð nevnt um at vera <em type="bold">meira opin </em>mótvegis fjøldini. </p>
<p>Syntetiskt miðstig: (1b) Einki varð nevnt um at vera <em type="bold">opnari </em>mótvegis fjøldini. </p>
<p>Analytiskt hástig:(1c) Vísindamenn vænta, at tey <em type="bold">mest áhugaverdu </em>úrslitini fara at koma. </p>
<p>Syntetiskt hástig:(1d) Vísindamenn vænta, at tey <em type="bold">áhugaverd astu </em>úrslitini fara at koma. </p>
<p>Hugt verður her at, hvar analytiskt mið og hástig verða brúkt, t.d., um hetta oftari er at síggja, tá ið mann hevur eitt lániorð sum <em type="italic">meira nervøsur </em>, ella um tað kemur oftast fyri, tá ið lýsingarorðið er samansett sum <em type="italic">meira framkomin </em>fyri <em type="italic">framkomnari. </em>Aftur at hesum skal eg eisini siga eitt sindur um, hví og hvussu eg haldi broytingin er komin inn í málið. </p>
<p>Greinin er bygd upp soleiðisnar, at eg fyrst havi nakað um arbeiðsháttin, síðani verður nakað sagt um innari og ytri orsakir til mál broytingar, og eisini aðrar málsligar orsakir til eina broyting. So verður víst, hvussu mið og hástig verður brúkt í nútíðarføroyskum, og loksins er ein niðurstøða1.</p>
<p><em type="bold">Arbeiðsháttur </em>Tilfarið, sum greinin byggir á, er frá </p>
<p>NORMS08 kanningini, sum bleiv gjørd í Føroyum í august í 2008. Ymiskir norð urlendskir og aðrir málfrøðingar hitt ust, hildu fyrilestrar og ferðaðust um í oyggjunum at savna tilfar. Millum tær kann ingarnar, sum vit gjørdu, var millum annað útbreiðslan av tí analytiska mið stig in um.</p>
<p>Hetta varð gjørt soleiðis, at heim ild arfólkini fingu eitt spurnablað, sum tey skuldu svara uppá. Á spurnablaðnum vóru ymiskir setningar, m.a. setningar við miðstigi. Hesir komu ikki hvør eftir annan, heldur vóru teir blandaðir mill um aðrar setningar, sum vanligt er í slík um kanningum. Heimildarfólkini høvdu fýra møguleikar at velja ímillum: (1) setn ingurin er grammatiskur, (2) setn ingurin er grammatiskur, men eg hevði ikki brúkt hann sjálv/ur, (3) setningurin er ivasamur, og (4) setingurin er ógramma tiskur. Miðstigs setningarnir, sum vit spurdu um, vóru: (2a) Hetta barnið er <em type="bold">sjúkari </em>enn hatta barnið. (2b) Hetta barnið er <em type="bold">meira sjúkt </em>enn hatta. (2c) Mátingarnar í dag vóru <em type="bold">neyvari </em>enn tær í gjár. 7 </p>
<p>AnAlyticAl compArAtive And superlAtive(2d) Hetta barnið er <em type="bold">meira sjúkari </em>enn hatta. (2e) Henda bókin er <em type="bold">fittligari </em>enn hin. (2f) Henda bókin er <em type="bold">meira fittlig </em>enn hin. (2g) Mátingarnar í dag vóru <em type="bold">meira neyvar </em>enn tær í gjár. (2h) Henda bókin er <em type="bold">meira fittligari </em>enn hin. (2i) Mátingarnar i dag vóru <em type="bold">meira neyvari </em>enn tær í gjár. </p>
<p>Grundin til, at vit valdu <em type="italic">sjúkur </em>og <em type="italic">neyvur </em>er, at hesi eru rættiliga frekvent lýsingarorð. </p>
<p>Sama er <em type="italic">fittligur </em>, sum eisini varð tikið við, tí tað er gjørt við eftirfestinum – <em type="italic">lig </em>. </p>
<p>Eg havi ikki tikið úrslitið av (2d,h,i) við í hesa greinina. Hetta eru dømir um innovativa imitatión (Petersen 2010), t.e., at tveir formar verða blandaðir saman í ein og dána ein triðja, sum ‘gleichzeitig ins</p>
<p>Bewußtsein drängen’ (Paul 1920[1898: 160 frá Harris &amp; Campbell 1995: 31). Tá ið eg havi brúkt innovativa imitatión er tað tí, at tað mangan kemur fyri í ein ari tvímælis støðu, at málbrúkararnir eru nýskap andi. Annað dømi er <em type="italic">gavst upp </em>, sum er samanblanding av føroyskum <em type="italic">gavst </em>og donskum <em type="italic">give op </em>(Petersen 2009: 25). Eg skal gera vart við, at slíkir setningar eru sæddir á skrift í føroyskum og hoyrdir í talumáli, t.e., at teir ikki bara eru tað reina íspinn. </p>
<p>Tilsamans svaraðu 194 heimildarfólk upp á spurningarnar, tó soleiðis, at tað ikki er altíð, at øll hava svarað øllum spurning unum. Heimildarfólkini eru úr seks ymisk um økjum: Vágar, Tórshavn, Fuglafjørður, Klaksvík, Sandoy og Suður oy, og eru tey býtt upp eftir kyni og aldri so leiðis, at tey yngstu eru millum 15 og 35 ár, tann mittasti aldursbólkurin er 3655, og tey elstu eru 56+ . Eg havi valt at brúka hesar aldursbólkar, tí tað ikki bar til at hava eitt nú 1525, tí tað høvdu verið ov fá heim ildarfólk í bólkinum.</p>
<p>Aftur at spurnabløðum havi eg leitað í <em type="italic">spraak banken.gu.se </em>, sum er ein dátugrunn ur við øllum Dimmalætting unum frá 1998. Les arin fær meira at vita um henda dátu grunn við at fara undir nevnda leinki. </p>
<p><em type="bold">Innari, ytri og ekstralingvistiskar orsakir til málbroytingar </em>Áðrenn farið verður til sjálvt tilfarið, skal eg í stuttum siga nakað um málbroyt ingar, tí tað fyribrigdið, sum eg viðgeri, er ein mál broyting. Her ein málbroyting. </p>
<p>Hin áhugaði lesarin kann lesa um málbroyt ing ar hjá m.a. Chambers, Trudgill &amp;</p>
<p>Schill ingEstes (2002) ella eitt nú Joseph &amp; Janda (2003) við tilvísingum í hesum hand bókum.</p>
<p>Eitt dømi um eina innari málbroyting er skerp ingin í føroyskum, og tann, sum hendi í norrønum og gotiskum fleiri hundrað ár undan. Hetta hendi fyrst í tveystavil sisorðum, har kjarnasjálvljóðið hevði dragið [+ høgt] (Petersen 1992, 2002) t.e., at gamalt føroyskt * <em type="italic">rouwa </em>(&lt; norr. <em type="italic">róa </em>‘rógva’) verður til <em type="italic">rógva </em>við ymisk um millumstigum. Her er * <em type="italic">rouwa </em>eitt tvey<em type="italic">rou.wa </em>, og sjálvljóðið í kjarn<em type="italic">gv </em>kom, var upp<em type="italic">róa </em>til <em type="italic">rógva </em>, og førir skerpingin við sær morfo<em type="italic">oyggj, oynna </em>ella <em type="italic">kúgv, kúnna, kýr, kúm. </em>stavilsisorð * an um frammanfyri, har  runa liga [+ høgt], t.e., /u/, sum, eins og /i/, er eitt høgt sjálvljóð. Eitt slíkt verður borið fram við tunguni næstan heilt uppi ímóti tí harða gómanum. Tí verða /i/ og /u/ kallað fyri høg sjálvljóð, men burtursætt 8frá tí, hendi skerpingin upprunaliga eftir høg sjálvljóð í tveystavilsisorðum, og hon er ein innari broyting, har málamót ikki hevur havt nakað at siga. Meira at siga ber tað lættari til at hava eina slíka broyting, sum er rættiliga radikal, í isoleraðum málsamfeløgum (Trudgill 2007)2. Tá ið eg sigi radikal, so er tað tí, tað er eitt rímiliga langt stig frá fonologiskar alternatiónir sum </p>
<p>Ymisk skyld mál fara mangan ígjøgnum tær somu ella líkandi broytingar. Hygg bara at eitt nú donskum og svenskum.</p>
<p>Grundin er, at hin innari bygnaðurin er so líkur. Hetta, at skyld mál fara ígjøgnum tær somu broytingarnar, er tað, sum hin amerikanski málfrøðingurin E. Sapir (1921) kallaði <em type="italic">drift </em>3. Eg havi kallað hetta <em type="italic">driv </em>(Petersen 2007). Eitt dømi um driv er júst tað, at mál fara frá at vera syntetisk til at vera analytisk. </p>
<p>Tosar mann um driv, er neyðugt at hava í huga í hvussu so er hesi trý punktini (Malkien 1981: 566)4: (1) talan kann vera um eina broyting, sum gongur aftur til eina felags upprunakeldu, t.e., talan er um eina broyting í máli A og í máli</p>
<p>B, sum er byrjað á einum eldri málstigi, sum tá ið danskt, svenskt og norskt, t.e, tey fastlandsskandinavisku málini, hava analytiskt mið og hástig.</p>
<p>Punkt (2), tá ið mann tosar um driv, kann vera ein broyting, sum hendir í máli A og máli B, men óheft av hvørjum øðr um; t.e., talan er um eina parallella broyt ing í ættaðum málum. Hetta er tað, sum hendir við tí analytiska mið og hástig inum í føroyskum. T.e., føroyskt drívur móti analytisiteti, men tað hendir óheft av tí, sum hendi áðrenn í teimum fastlandsskandinavisku málunum norskum, svenskum og donskum.</p>
<p>Punkt (3) er, at talan er um eina broyting, sum ikki er heft av, at málini eru ættað.</p>
<p>Heldur er talan um eina typologiska broyting.</p>
<p>Dømi úr føroyskum er, tá ið summi hava eksistentiellar setningar eins og: <em type="italic">hol </em>. Vanliga hevur mann samsvarsbending í føroyskum ímillum navnliðin og sagnliðin, t.e., tað eru fimm hol , men í hesum eksistentiellu setningunum kann mann eisini hava tað er fimm hol í føroyskum talumáli, og hetta sama sæst aftur í øðrum málum, sum t.d. finskum, har sagnorðið eisini er í eintali í eksistentiellum setningum sum <em type="italic">kadulla on 5 autoa </em>(beinleiðis týtt: gøtu<em type="italic">er </em>. Tá ið mann í føroyskum kann hava tað er fimm hol , er tað tí, talan er um eksistentiellar setningar, og slíkir kunnu hava sagnorðið í eintali, sbr. finskt, og er talan her um eitt typologiskt drag, sbr. eisini enskt í New Zealandi og í Falklandsoyggunum <em type="italic">there is sheep and there is penguins </em>, við <em type="italic">is </em>fyri <em type="italic">are </em>(Britain &amp; á er fimm bilar) ‘á gøtuni eru fimm bilar’. Tá ið føroyskt hevur eintal, nýtist tað her ikki at vera donsk ávirkan, sbr., at danskt hevur sama form av sagnorðinum, t.e., </p>
<p>Sudbury 2002). Men spurningurin spøkir kortini, um ferð kemur á broytingina, júst av málsambandinum við danskt, sum hevur <em type="italic">er </em>, ið ikki bendist í persóni og tali, sbr. <em type="italic">jeg er </em>og t.d. <em type="italic">vi er </em>. </p>
<p>Men so kunnu ytri umstøður meira enn so vera orsøkin til, at eitt mál ella eitt mál føri broytist. Tá ið mann tosar um ytri grund ir aftan fyri eina málbroyting, tosar mann um málamót (og málførismót). Eg brúki málamót fyri enskt <em type="italic">language contact </em>. </p>
<p>At føroyskt hevur havt samband við danskt</p>
<p>AnAlytiskt mið- og hástig9í øldir ger, at ymiskt danskt málsligt tilfar er lænt inn í føroyskt, sum <em type="italic">au </em>í <em type="italic">aula </em>og til dømis de<em type="italic">Jógvan kem ur at siga nakað annað í morgin </em>, t.e., at fleiri brúka <em type="italic">kemur at siga </em>ella <em type="italic">kemur til at siga </em>fyri framtíð ístaðin fyri <em type="italic">fer at siga </em>, sum vanligt er. Eisini góðtaka summi de<em type="italic">Jana skal til Danmarkar at lesa næsta ár </em>= <em type="italic">Jana fer til Danmarkar at lesa næsta ár </em>, og de<em type="italic">Fær urtapotturin ikki vatn, vil hann doyggja </em>= <em type="italic">fer hann at doyggja </em>. Hetta er heilt vist komið inn í føroyskt úr donskum, og tað vita vit, tí m.a. íslendskt ikki hevur hetta, og t.d. tí devenitivkonstruktiónin andativ framtíðarkonstruktiónir sum volitativ framtíðarkonstruktiónir sum venitiv konstruktiónir eru vanligar í fastlandsskandinaviskum (Dahl 2000, Hilpert 2008). </p>
<p>Spurningurin er so, um til ber at siga, at teir analytisku strukturarnir, sum vit í dag hava í føroyskum, eru íkomnir av málamóti.</p>
<p>Verður hugt nærri at <em type="italic">meira sjúkur </em>og <em type="italic">mest sjúkur </em>, hevur hetta einki við punkt (1) at gera. Tað er ikki soleiðis, at føroyskt hevur analytiskt mið og hástig, tí danskt hevur tað, og at broytingin í føroyskum og donskum gongur aftur til eina felags upprunakeldu. At hetta ikki er so, stendst av, at danskt er eysturnorrønt, føroyskt er vesturnorrønt, og at broytingin í donskum hendi væl áðrenn tað, sum nú hendir í før oyskum. Talan er heldur ikki um punkt (3), tí føroyskt og danskt eru ættað mál. Altso, hetta er ikki ein typologisk broyting í ikkiættaðum málum, men talan kann væl vera um (2), altso, at vit hava eina parallella broyting í føroyskum og donskum, parallella soleiðis at skilja, at tað sama hendir, sjálvt um broytingin ikki hendir samstundis. </p>
<p>Broytingin kann vera ein innari broyting, og einki hava við nakrar ytri um støður at gera. Eitt, sum talar fyri, at hetta er ein innari broyting, er, at vit framm anundan hava konstruktiónir við <em type="italic">meira </em>+ lýsingarorði, t.e. vit hava óbend<em type="italic">meira ótolandi, </em>og hetta ger sítt til, at tað verður lættari hjá tí analytiska miðstiginum at spjaða seg til arvorð sum <em type="italic">meira sjúkur </em>. andi lýs ingar orð sum </p>
<p>Spurningurin er so, um hetta er øll søgan. Og svarið er helst noktandi, og tað kemur av, at mann ikki kann hyggja at einum máli tíansheldur einari mál broyting sum hesari í einum tómrúmi.</p>
<p>Mál, sum eru í sambandi hvørt við annað, tey ávirka hvørt annað, sjálvandi.</p>
<p>Í før oyskum er ávirkanin einvegis, har ymiskt verður lænt úr donskum, og tær ana lyt isku setnings gerðirnar breiða seg lætt ari í før oysk um, tí hetta passar við inn í ta ætt, sum málið kortini drívur. Víst er talan um driv, men ferð kemur á drivið, tí før oyskt er undir støðugari, dansk ari ávirkan, og fólk <em type="italic">hoyra </em>eina rúgvu av donskum, t.e., at <em type="italic">hin lurtandi </em>hevur sítt at siga, tá ið talan er um eina broyting í føroyskum. </p>
<p>Í íslendskum ber ikki til at hava analyt iskt miðstig í arvorðum, t.e., her vilja tey ikki hava * <em type="italic">meira veikur, </em>hóast tað er møgu ligt at hava <em type="italic">meira </em>saman við einum láni orði sum <em type="italic">meira nervøsur </em>(Eirikur </p>
<p>Rögn valdsson persónligt samskifti). Nú kann mann hava íslendskt sum eitt slag av ein um kontrollmáli, og siga sum so, at tað, sum ikki er í íslendskum, og ta sum er í donsk um og rímiliga nýkomið inn í føroyskt, er komið inn í føroyskt úr donsk um.</p>
<p xml:lang="eng">AnAlyticAl compArAtive And superlAtive10</p>
<p>T.e. slíkt sum analytiskt mið og hástig og devenitiv, deandativ og devolitativ, sum eg júst nevndi frammanfyri.</p>
<p>Og eitt sindur meira um málamót.</p>
<p>Aikhenvald (2008) vísir á, at tað er ringt at skilja ímillum innari og ytri orsakir til málbroytingar, tí hetta samspælið, sum er teirra ímillum, er rættiliga samansett, og alt annað enn einfalt, tí fleiri orsakir spæla inn. Mann noyðist altíð at hava í huga tann møguleikan, at ymiskt fer at vera til stað ar, sum grumsar støðuna (Aikhenvald 2008: 9).</p>
<p>Og hon er ikki einsamøll. Longu Weinreich (1953: 25) segði, at málamót setir ferð á eina málbroyting, t.e, at mann hevur latent rák í málinum, men tað, sum síðani hendir, er, at ferð kemur á eina broyting, tí málið er í sambandi við eitt annað.</p>
<p>Málamótsstøðan hevur eina útloys araeffekt, um eg so má siga, og hon setir ferð á broytingina.</p>
<p>Víst eru ymiskar orsakir, og málamót er ein teirra, umframt tað at málbrúkararnir hava ein ja ella neiligan hugburð til tað málið, sum lænt veður úr. Viðvíkjandi føroyskum vísa kanningar, at føroyingar ikki hava nakran serligan neiligan hug burð til danskt (Søndergaard 1988, í Ólavs stovu 2007), og Jacobsen (2008) nevnir, at munur er ímillum íslendingar og føroyingar hes um viðvíkjandi, t.e., at teir flestu føroy ingar nir halda, at støðan, sum hon er við tveim um málum, er í lagi, meðan ein stórur meir luti av íslendingum heldur, at mann ikki skal hava danskt meira sum skúlafak. Og so skal mann eisini minnast til, at tað føroyska tekstkorpusið er munandi minni enn t.d. tað íslendska.</p>
<p>Vit brúka ístaðin dansk ar bøkur og lesa yvirhøvur skaldsøgur á donskum o.s.fr.</p>
<p>Og málrøktin er ikki so sterk í Føroyum sum í Íslandi, har hon er ein partur av øllum málsamfelagnum, sum Kvaran sigur: ‘Sprogpurismen har stærke rødder [i Island], og interessen for af løs ningsord er stor, såvel hos faggrupper som i den alminde lige befolkning’ (Kvaran 2007: 19). Tað er næstan ein fólkaítrótt har í land inum at gera nýggj, íslendsk orð.</p>
<p>Eg nevni hesar munirnar millum málsam feløgini, tí eg meti, at hetta er m.a. ein frágreiðing uppá, hví ymiskt drívur móti analytisiteti í føroyskum, men ikki í íslendskum.</p>
<p>Onkur hevur sagt, at føroyingar hava málrøktina borna í blóðið – sum var til eitt málrøktargen! Faktum er, at hetta als ikki er so, heldur kann mann siga, at føroyingar hava áhuga fyri nýorðum (Jacobsen 2008), men tað er eisini mótstøða móti teimum (Niclasen 2007), og hóast áhugi er fyri nýorðum, so er tað minni enn so altíð, at tey verða brúkt (JacobsenGotved &amp;</p>
<p>NattestadSteintún 1992 ); sbr. eisini</p>
<p>Peter sen (2009), har tað verður víst, at 70.39% av navn orðunum, sagn orðunum og lýs ing ar orð unum eru føroysk arvorð, meðan 29.60% av hesum somu eru donsk lán hjá seks heimildarfólkum, har 30 minuttir av samrøðum eru avskrivaðir. Hitt før oyska mál samfelagið er opnari enn tað íslendska, tá ið tað ræður um lán, og so kemur tað afturat, at kunnleiki til mál 2, M2, spælir eisini inn, tá ið mann skal hyggja at lánum. Intensivt tvímæli ger, at ymiskt lætt kann verða lænt frá keldumálinum inn í mót takaramálið, og her eru føroyingar tað, sum mann kallar ‘early sequential bilinguals’. Eisini hevur tað týdning, tá ið mann skal hyggja at, um</p>
<p>AnAlytiskt mið- og hástig11ein málbroyting er íkomin og kann spjaða seg av málamóti, hvussu leingi fólk hava verið tvímælt, og um tvímælisstøðan er stabil; hesir báðir faktorarnir eru til staðar í Føroyum (Petersen 2009).</p>
<p>Hetta spælir alt inn, tá ið mann skal hyggja at einari málbroyting, og teir flestu málfrøðingarnir, sum í dag arbeiða við slíkum evnum siga sum so, at ‘…[T]oday, there can no longer be any serious doubt concerning the existence of or the possi ble extent of syntactic borrowing and change due to contact’ (Harris &amp; Campbell 1995: 33).</p>
<p>Og so eru aðrar orsakir, t.e. slíkt sum kyn, aldur, máltøka, sosialur klassi o.s.fr.</p>
<p>Tað vísir seg, at slíkt kann hava sítt at siga, tá ið talan er um málbroytingar. Eitt dømi um, at aldur spælir inn, er hin nýggi rótarboðshátturin, sum er komin inn í føroyskt, t.e. <em type="italic">ikki sig </em>! ístaðin fyri <em type="italic">sig ikki </em>! </p>
<p>Her eru tað tey yngru, sum eru berarar av broytingini (Petersen 2008).</p>
<p>Spurningurin er so, um broytingin frá syntetiskum mið og hástigi í føroyskum til eitt analytiskt mið og hástig er íkomin av føroyskumdonskum málamóti, ella um talan bara er um eina innari broyting, eitt driv. Um hetta er eitt driv, so er tað byrjað við óbendandi lýsingarorðum t.d. <em type="italic">meira ótolandi </em>, og hevur breitt seg haðani. </p>
<p>Ofta verður máltøka, altso at børn læra mál, nevnd sum ein høvuðsgrund fyri mál broyting, og týdningarmikil grund er tað, men sjaldan verður sagt nakað um tann lurtandi. Í einari talustøðu hevur tú hin talandi og hin lurtandi umframt ein diskurs. Teir fýra málførleikarnir eru:(1) at tosa(2) at lurta (3) at lesa (4) skriva.</p>
<p>Hin lurtandi hoyrir í Føroyum eina rúgvu av donskum og fleiri lesa eisini eina rúgvu av donskum, og tað ávirkar sjálvandi málið, ella sum teir siga í Orðafari nr. 2,</p>
<p>Feb. 1987. „Í talumáli – og í skriftmáli hjá summum við – yður í donskum orðum og máliskum, ið eru meira ella minni lagað at føroyskum. Hetta eru lúnskar málspillur, sum ikki altíð er so lætt at vara seg fyri, tí danskt er so rótgrógvið hjá okkum øllum…“</p>
<p>Tað ber ikki til at arbeiða við føroyskum uttan at taka málamótsstøðuna við, tá ið mann skal forklára eina broyting, og mann má sleppa sær undan einum antinellamentaliteti, tá ið málbroytingar skulu viðgerast (Farrar &amp; Jonas 2002: 4ff), t.e, at er talan ikki um eina innari broyting, so er eingin frágreiðing. Mann má altso skilja og seta seg væl og virðiliga inn í dyna mikkin í málsamfelagnum sjálvum og í sambandið mál hava hvørt við annað, hvønn hugburð fólk hava til keldumálið, um móttakaramálsamfelagið er eitt opið ella lokað málsamfelag, hvussu leingi málini hava verið í sambandi hvørt við annað, førleiki í M2, korpusið og hvønn status málini hava, umframt hvør tosar, lesur, skrivar hvat við hvønn o.s.fr…</p>
<p><em type="bold">Mið- og hástig </em>Miðstig verður enn í føroyskum vanliga gjørt við <em type="italic">ar- </em>+ bendingarending ella <em type="italic">r- </em>+ bendingarending, og hástig við <em type="italic">ast </em><em type="italic">st </em>    + bend ingarending ella   + bend ingar end </p>
<p>AnAlyticAl compArAtive And superlAtive12ing (Thráinsson <em type="italic">et al. </em>2004: 106, Petersen &amp; Adams 2009: 95), t.e. sum í mynd 1: </p>
<p>Men til er ein annar máti at gera mið og hástig uppá. Hetta er víst í (1a) og (1c) frammanfyri, t.e. við <em type="italic">meira </em>+ lýsingarorði, <em type="italic">meira opin </em>, og <em type="italic">mest </em>+ lýsingarorði, <em type="italic">mest áhuga verdu </em>, og hesir formar spjaða seg í føroyskum, sum eisini nevnt í Thráinsson <em type="italic">et al. </em>(2004: 109), har tað verður sagt, at <em type="italic">meira/mest </em>er at finna sam an við óbendandi lýsingarorðum og eisini við samansettum lýsingarorðum, sum dømini niðanfyri vísa. </p>
<p>Miðstig:(3a) Tann <em type="bold">meira hóskandi </em>politikkurin.(Óbendandi lýsingarorð) </p>
<p>Hástig:(3b) Tann <em type="bold">mest hóskandi </em>politikkurin.(Óbendandi lýsingarorð) </p>
<p>Miðstig:(3c) Jógvan er <em type="bold">meira framsíggin </em>enn </p>
<p>Marjun.(Samansett lýsingarorð)</p>
<p>Hástig: (3d) Jógvan er <em type="bold">mest framsíggin </em>.(Samansett lýsingarorð) </p>
<p>Eg kann her til samanberingar vísa, hvussu støðan er í norskum. Og tað geri eg, tí føroyskt er í ferð við at broyta seg til eitt analytiskt mál, t.e., fólk fer at brúka líknandi konstruktiónir sum tær, ið eru í donskum, norskum og svenskum, altso í teimum fastlandsskandinavisku málunum.</p>
<p>Í norskum er tað soleiðis, at <em type="italic">meir </em>~ før. <em type="italic">meira </em>er brúkt saman við óbendandi lýsingar orð um, júst sum í føroyskum, t.d. nor. <em type="italic">meir levande </em>~ før. <em type="italic">meira livandi </em>, og tað verður eisini nýtt við samansettum lýsing<em type="italic">meir stovereint </em>~ før. <em type="italic">meira framsíggin </em>. Aftur at hesum verður <em type="italic">meir </em>í nor. nýtt framman fyri lýsingarorð, sum enda við <em type="italic">sk </em>, <em type="italic">meir krigerisk </em>, lýsingarorð, sum enda við <em type="italic">ut </em>, <em type="italic">meir steinut </em>, og so verður <em type="italic">meir </em>brúkt framm an fyri lýsingarorð, sum enda við <em type="italic">n </em>, <em type="italic">meir åpen </em>, og avleiddum lýsingarorðum, <em type="italic">meir almindelig </em>, ~ sbr. før. <em type="italic">meira fittligur </em>og í láni orðum sum <em type="italic">meir populær </em>, ~ sbr. før. <em type="italic">meira nervøsur </em>, og eisini eitt nú ísl. <em type="italic">meira nervøsur </em>. Norsku dømini eru úr Faarlund, Lie, Vannebø (1997: 358 ff). arorðum, sbr. ta somu støðuna í før oyskum, t.d., nor.    </p>
<p>Hástig verður í norskum m.a. nýtt framm an fyri annan lýsingarhátt sum <em type="italic">mest markspiste </em>(Faarlund, Lie, Vannebø 1997: 357). Meira um hetta evnið fæst við at hyggja í nevndu keldu. </p>
<p>Spurningurin er so, hvussu støðan er í før oyskum, og tað skulu vit síggja um</p>
<p>Mynd 1: vísir, hvussu grundstig, miðstig og hástig verða dánað í føroyskum, t.e. -(a)r- + bend inga rending og -(a)st- + bendingarending.</p>
<p><em type="bold">Grundstig </em></p>
<p><em type="bold">Miðstig </em></p>
<p><em type="bold">Hástig </em>fitturfitt-ar-ifitt-ast-urstórurstør-r-istør-st-ur. </p>
<p>AnAlytiskt mið- og hástig13eina løtu, tí nú verður farið til úrslitið av</p>
<p>NORMS08 kanningini, og tað, sum eg fann í http://spraakbanken.gu.se/. Her leitaði eg eftir: (1) óbendandi lýsingarorðum, sum hava  <em type="italic">and-i </em>eins og <em type="italic">ótolandi </em>. Eg leitaði eftir, (2) teimum, sum hava eftirfestið <em type="italic">lig </em>eins og <em type="italic">nágreiniligur </em>og (3) læntum lýs ing<em type="italic">positivur </em>og so (4) eisini eftir samansettum lýsingarorðum eins og <em type="italic">meira ídnaðarframleiddur </em>. Neyðugt var at avmarkað leitingina soleiðis av tíðar orsøk ar orðum eins og um. Sjálvandi hevði borið til at kannað øll lýsingarorð í nevnda dátu grunni, men slíkar uppteljingar eru tíðar krevjandi. </p>
<p>Grundin til at eg leit aði eftir óbendandi lýsing arorðum er sjálv søgd. Tað eru hesi, sum hava <em type="italic">meira </em>og <em type="italic">mest. </em>Men so varð eisini leitað eftir saman settum lýsingarorðum, fyri at vita, um mann hevur <em type="italic">meira </em>her sum í norskum. Grund in til, at eg leitaði eftir <em type="italic">meira </em>+ eitt lænt lýsingarorð var, at mann evt. kann rokna við, at tað er vanligari í føroyskum at hava <em type="italic">meira/mest </em>framman fyri hesi, júst tí tey eru lænt, altso, at fólk síggja og hoyra danskt <em type="italic">mere nervøs </em>og læna tað sum <em type="italic">meira nervøsur </em>. </p>
<p>Sum sæst í tabell 1, eru flest samd um, at hesir setn ing arnir kunnu góðtakast í før oyskum, og verður hugt at muninum ímill um kynini, so er eingin signifikantur munur at síggja (p &gt; 0.05): sí tabell 2.</p>
<p><em type="italic"></em>Vísir, hvussu nógv prosent av teimum spurdu góðtaka <em type="italic">meira </em>+ lýsingarorð, t.e. sovorðið sum <em type="italic">meira sjúkur </em>. Tølini uttast til vinstru standa fyri (1) setningurin er grammatiskur, (2) setningurin er grammatiskur, men eg hevði ikki brúkt hann sjálv(ur), (3) setningurin er ivasamur, og (4) setningurin er ógrammatiskur. M = maður, K = kvinna. <em type="bold">15-35M15-35K36-55M36-55K56+ M56+ K </em>(1)35,432,144,245,744,331,9(2)28,319,820,024,831,630,4(3)25,328,325,320,213,918,8(4)11,119,810,59,310,118,8100100100100100100 </p>
<p>Tabell 2: vísir prosentvís, hvussu nógv mann- og konufólk góðtaka meira + lýsingar orð.</p>
<p><em type="bold">Mannfólk </em></p>
<p><em type="bold">Konufólk </em>(1)41,0%37,8%(2) 26,4%24,3%(3)22,0%22,7%(4) 10,6%15,1% </p>
<p>Um tølini uttast til vinstru, síggj undir Tabell 1.</p>
<p><em type="italic"></em>vísir hvussu býtið er ímillum aldurs bólkarnar, og sum nevnt er munurin ikki signi fikantur. Um tølini uttast til vinstru, síggj tabell 1. <em type="bold">15-3536-5556+ </em>(1)33,7%45,1%38,5%(2)23,9%22,8%31,1%(3)26,8%22,3%16,2%(4)15,6%9,8%14,2%100%100%100% </p>
<p xml:lang="eng">AnAlyticAl compArAtive And superlAtive14</p>
<p>So til spurningin um tað man vera mun ur ímillum aldursbólkarnar. Aftur vísir statistikkurin, at munurin ikki er signi fikantur (p &gt; 0.05), og tølini í prosentum eru: sí tabell 3.</p>
<p>Roknast kundi við, at tað yngra ættarliðið var tað, sum mest brúkti <em type="italic">meira </em>+ lýsing arorð, av tí at tað ikki er óvanligt, at málbroytingar byrja hjá tí yngra ættarliðnum, men so er ikki í okkara føri, t.e., at broytingin er so mikið áleiðiskomin, at tey eldru eisini góðtaka hana, skal mann ganga út frá hesari kanningini, sum altso fevnir um 194 heimildarfólk frá seks ymiskum økjum og ymiskum aldursbólkum. Rættiliga umboðandi, altso, og leiting mín í </p>
<p>Spraak banken dátugrunninum vísir eisini, at <em type="italic">meira </em>+ lýsingarorð verður brúkt í føroysk um skriftmáli, síggj seinni, t.e., at tað er rætti liga útbreitt. </p>
<p>So til spurningin um tað kann vera munur ímillum aldur og kyn, og tað vísir seg í øllum førum, at eingin signifikantur munur var at finna.</p>
<p>Sum fram kemur í tabell 4, er hetta at síggja við ósaman settum eins væl og saman settum lýsingarorðum, uttan tá ið talan er um tær innovativu imitatiónirnar <em type="italic">meira neyv ari </em>o.s.fr. Har eru fólk heldur óvil ligari, men áhugavert er kortini at síggja, at tey ikki siga, at hesar konstruktiónir eru full komiliga ógrammatiskar, men tað er so sum ein onnur søga. </p>
<p>Síðani til tað, sum fram kom, tá ið eg hugdi í spraakbanken. Eg havi her skilt ímill um typur (en. <em type="italic">types </em>) og merkir (en. <em type="italic">tokens </em>), sum oftani verður gjørt í tvímælis gran skingini, sbr. eitt nú Muysken (2000), og hetta kann so førast yvir á eina slíka kann ing sum hesa, sum er sosioling vis tisk, við einum tvímálsligum vinkli. Men aftur til typur og merkir. </p>
<p>Tabell 4: Býtið millum analytiskt og syntetiskt miðstig í føroyskum. Tølini ovast standa fyri: (1) setningurin er grammatiskur, (2) setningurin er grammatiskur, men eg hevði ikki brúkt hann sjálv(ur), (3) setningurin er ivasamur og (4) setningurin er ógrammatiskur. IS = ikki svarað.</p>
<p><em type="italic">Býtið millum setningarnar í 2c á bls. 7 er: </em>1234 </p>
<p xml:lang="eng">IS</p>
<p>Mátingarnar í dag vóru <em type="bold">neyvari </em>enn tær í gjár15227826 </p>
<p>Henda bókin er <em type="bold">fittligari </em>enn hin1224017142 </p>
<p>Mátingarnar í dag vóru <em type="bold">meira neyvar </em>enn tær í gjár1093725213 </p>
<p>Hetta barnið er <em type="bold">meira sjúkt </em>enn hatta 685945194 </p>
<p>Hetta barnið er <em type="bold">sjúkari </em>enn hatta barnið834355122 </p>
<p>Henda bókin er <em type="bold">meira fittlig </em>enn hin505059351 </p>
<p>Mátingarnar í dag vóru <em type="bold">meira neyvari </em>enn tær í gjár152652993 </p>
<p>Henda bókin er <em type="bold">meira fittligari </em>enn hin1719511044 </p>
<p>Hetta barnið er <em type="bold">meira sjúkari </em>enn hatta1011331401 </p>
<p>AnAlytiskt mið- og hástig15</p>
<p>Ein setningsgerð sum til dømis <em type="italic">meira fittligur </em>er ein typa í <em type="italic">spraak banken.gu.se </em>, og um tað kemur fyri eitt nú 14 ferðir, so er talan um 14 merkir av hesari typuni. </p>
<p>Sí tabell 5.</p>
<p>Sum kanningin vísir, er analytiskt miðstig og hástig eisini góðtikið í før oysk um í skrift, enntá eisini við arvorðum sum <em type="italic">meira sjúkur </em>, og hetta er ikki heilt nýtt, sum eg skal vísa við dømi niðanfyri. </p>
<p>Eg hugdi ígjøgnum eldri upptøkur á</p>
<p>Før oyamálsdeildini, FMD, á Banda savnin um BS, har. Summar teirra eru avskrivaðar. Heim ildarfólkini eru fødd síðst í 1800 og summi teirra fyrst í 1900. Hetta tilfar má so geva innlit í, hvussu føroyskt eina ferð eisini hevur verið, og tá hjá fólki, sum ikki hevur havt nógv føroyskt lesitilfar. Setningurin (4a) er frá SEH, og hetta er FMD BS 11a, bls. 25. og (4b) er frá</p>
<p>FMD BS 11a, bls. 28. Heimildarmaðurin,</p>
<p>AH, er yvir 70 ár, føddur í 1898, t.e., at upptøkurnar eru frá umleið síðst í 60unum fyrst í 70unum: (4a) Tað var so <em type="bold">meiri gemytligt </em>. (SEH)(4b) Tá var eg <em type="bold">meira birgur </em>. (AH) </p>
<p>Hesi dømir eru ikki heilt einkisigandi.</p>
<p>Annað er við einum samansettum lániorði, har mann næstan kundi forvæntað at havt analytiskt miðstig. Hitt er áhugavert, tí tað vísir, at longu eldri fólk hava havt analytiskt miðstig saman við arvorðum.</p>
<p><em type="bold">Niðurstøða </em>Sum sæst hevur tað analytiska mið (og hástigið) breitt seg í føroyskum, og verður tað brúkt saman við arvorðum eins væl og við avleiddum lýsingarorðum, samansettum og læntum lýsingarorðum. Eisini havi eg víst á dømi úr eldri talumáli, so heilt nýtt er hetta ikki. </p>
<p>Broytingin er úrslitið av einum innari drivi móti analytisiteti, styðjað av strukturum, sum eru til frammanundan ( <em type="italic">meira ótol andi </em>, <em type="italic">meira framsíggin </em>) og málamóti, har mann serliga kann hugsa sær, tá ið talan er um hetta ítøkiliga málamótið, at hin lurtandi hevur verið, og er, sentralur, t.e., av málførleikunum: tosa, lurta, lesa og skriva, er at lurta týdningarmikið sum birt ari av eini broyting, tí føroyingurin hoyrir so nógv danskt. </p>
<p>Tabell 5: Typur og merkir við analytiskum mið- og hástigi í føroyskum.</p>
<p>Tá ið talan er um miðstigið, er myndin hendan:</p>
<p><em type="bold">Arvorð-andi -lig </em></p>
<p><em type="bold">Lán </em></p>
<p><em type="bold">Samansett </em></p>
<p>Typur 3332333379</p>
<p>Merkir52805541112</p>
<p>Og tá ið talan er um hástigið, er myndin hendan:</p>
<p><em type="bold">Arvorð-andi-lig </em></p>
<p><em type="bold">Lán </em></p>
<p><em type="bold">Samansett </em></p>
<p>Typur4432211955</p>
<p>Merkir 801124827107</p>
<p xml:lang="eng">AnAlyticAl compArAtive And superlAtive16</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Tilvísingar </em>Aikhenvald, A. Y. 2008. <em type="italic">Grammars in Contact </em>. </p>
<p xml:lang="eng">Oxford University Press, Oxford.</p>
<p xml:lang="eng">Britain, D. &amp; A. Sudbury. 2002. There’s sheep and there’s penguins: convergence, „drift“ and „slant“ in New Zealand and Falkland Island English. Í Jones, M. C. &amp; E. Esch (ritstj.), <em type="italic">Language Change. The Interplay of Inter nal, External and Extra- Linguistic Fact ors </em>. Mouton de Gruyter, Berlin/New York, 209243. </p>
<p xml:lang="eng">Chambers, J. K., P. Trudgill &amp; N SchillingEstes. 2002. <em type="italic">The Handbook of Language Variation and Change </em>, Blackwell Publishing, Oxford. </p>
<p xml:lang="eng">Dahl, Ö. (2000). The grammar of future time reference in European languages. Í Ö. Dahl (ritstj.), <em type="italic">Tense and Aspect in the Languages of Europe </em>. Mouton de Gruyter, Berlin/New York, 309–327. </p>
<p xml:lang="eng">Faarlund, J.T., Lie, S. &amp; Vannebo, K.I. 1997.</p>
<p>Norsk referencegrammatikk. Uni versi tets forlaget, Oslo.</p>
<p xml:lang="eng">Farrar, K. &amp; Jones, M.C. 2002. Introduction. Í</p>
<p xml:lang="eng">M. C. &amp; E. Esch (ritstj.), <em type="italic">Language Change. The Interplay of Internal, External and Extra-Linguistic Factors </em>. Mouton de Gruyt er, Berlin/New York, 119. </p>
<p xml:lang="eng">Harris, A. &amp; L. Campbell. 1995. Historical</p>
<p xml:lang="eng">Syntax in CrossLinguistic Perspective. Cam bridge University Press, Cambridge.</p>
<p xml:lang="eng">Hilpert, M. 2008. Germanic Future Constructions. A usagebased approach to language change. John Benjamins Publishing Comp any, Amsterdam/Philadelphia.</p>
<p>Jacobsen, Jógvan í Lon. 2008. <em type="italic">Álvaratos, who cares? Ein samfelagsmálvísindalig kanning av hugburði og nýtslu av tøkuorðum og nýggj um orðum í føroyskum </em>. Dr. phil. rit gerð, Bergen. Óprentað. </p>
<p>Jakobsen, Lisbeth G. &amp; Steintún, Mona N. 1992. Hvørji orð verða nýtt í føroyskum í dag? <em type="italic">Málting </em>6: 3541. </p>
<p xml:lang="eng">Josephs, B. D. &amp; Janda, R. D. 2003 <em type="italic">The Hand-book of Historical Linguistics </em>. Blackwell Publis hing, Oxford. </p>
<p xml:lang="eng">Kvaran, G. 2007. Importord og afløsningsord i islandsk. Í G. Kvaran (ritstj.), <em type="italic">Udlandske eller hjemlige ord? En undersøgelse af sprogene i Norden </em>. Novus, Oslo. </p>
<p xml:lang="eng">Malkien, Y. 1981. Drift, slope and slant: background of, and variation upon, a Sapirian theme. <em type="italic">Language </em>57: 535570. </p>
<p xml:lang="eng">Muysken, P. 2000. <em type="italic">Bilingual Speech: A Typology of Code-Mixing. </em>Cambridge University Press, Cambridge. </p>
<p>Niclasen, A. 2007. <em type="italic">Føroya mál á mannamunni </em>. </p>
<p>Læru bókafelagið, Tórshavn.</p>
<p xml:lang="eng">Ólavsstovu, Vár í. 2007. National identitet i det færøsks proglige rum i det almene gym nas ium. <em type="italic">Fróðskaparrit </em>55, 2966. </p>
<p>Petersen, H. P. 1992. Skerpingin í føroyskum.</p>
<p><em type="italic">Frændafundur </em>. Í Magnús Snædal &amp; Turið Sigurðardóttir (ritstj.), <em type="italic">Frændafundur </em>. Há skólaútgáfan, Reykjavík/Tórshavn, 1119. </p>
<p>Petersen, H. P. 2002. Verschärfung in Old Norse and Gothic. <em type="italic">Arkiv för Nordisk Filologi </em>, 117: 527. </p>
<p>Petersen, H. P. 2007. Máleftirherming ella driv,</p>
<p><em type="italic">Varðin </em>74: 3948. </p>
<p>Petersen, H. P. 2008. Tann nýggi noktandi rótar boðs hátturin í føroyskum. <em type="italic">Íslenskt mál </em>. 30, 141152. </p>
<p>Petersen, H. P. 2009. Føroysktdanskt málamót. <em type="italic">Varðin </em>76: 339. </p>
<p xml:lang="eng">Petersen, H. P. 2010. <em type="italic">The Dynamics of Faroese- </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Danish Language Contact and Bilingualism </em>Winter: Heidelberg. </p>
<p>Petersen, H. P. &amp; J. Adams. 2009. <em type="italic">Faroese: A </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Language Course for Beginners. </em>Stiðin, Tórshavn. </p>
<p>AnAlytiskt mið- og hástig17</p>
<p>Thráinsson, H., H. P. Petersen, J. í Lon</p>
<p>Jacobsen &amp; Z. S. Hansen. 2004. <em type="italic">Faroese. An Overview and Reference Grammar </em>. Føroya Fróðskaparfelag, Tórshavn. </p>
<p xml:lang="eng">Trudgill, Peter. 2008. Sociolinguistic typology and spontaneous complexification. Hand out. Hamburg.</p>
<p xml:lang="eng">Sapir, E. 1921. <em type="italic">Language. An Introduction to the </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Study of Speech </em>. Harcourt, Brace &amp; World, New York. </p>
<p xml:lang="eng">Søndergaard, Bent. 1988. Motivationsprofilen ved indlæring af L2 med henblik på dansk på Færøerne. A. Holmen et al. (ritstj.): <em type="italic">Multi lingual Matters </em>. Clevedon, Phila delp hia, 291297. </p>
<p xml:lang="eng">Weinreich, Uriel. 1953. Languages in contact: findings and problems. (Publications of the Linguistic Circle of New York, 1). New York. (9th printing. Mouton. the Hauge.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Notur </em>1 Eg skal takka Tomke Brüggemann fyri hjálp at gera hagtølini, og Janu Wittkugel fyri at hava hjálpt til við upp teljingunum. 2 Trudgill sigur, at ‘In small tightlyknit comm uni ties we are most likely to find an increase in irregularity, opacity and syntag matic redundancy. And not only are morpho logical categories most readily lost dur ing language contact, but they are also more readily developed in isolation’. 3 ‘Related languages will pass through the same or similar phases’ (Sapir 1921: 171 172), og í somu bók (bls. 150) ‘Language moves down in a current of its own making. It has a drift’. 4 (1) ‘Those [changes] resulting from common decent of two or more given langua ges and traceable to an earlier common stage (re corded or reconstructed). (2) ‘Those [changes] best explained as instan ces of independent if parallel develop ment within the same language family’. (3) …and those [changes] – obviously of a typological order – which cut across geneti cally unrelated languages (without necess arily amounting to universals) (Malkien 1981: 566). </p>
<p xml:lang="eng">AnAlyticAl compArAtive And superlAtive</p>
</body></document>
