<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="science"/><author><unknown/></author><wordcount>5688</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>petersen_hp_miðstig_hástig.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p><em type="bold">Analytiskt mið- og hástig</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Analytical comparative and superlative</em> </p>
<p><em type="italic">Hjalmar P. Petersen  ·  dr. phil. </em></p>
<p xml:lang="eng">SFB Mehrsprachigkeit  ·  Universität Hamburg Max-Brauer-Allee 60  ·  22765 Hamburg  ·  Germany, hjalmar.petersen@uni-hamburg.de  ·  hjalpet@post.olivant.fo</p>
<p><em type="bold">Úrtak</em> </p>
<p>Føroyskt er í ferð við at broyta seg frá einum syntetiskum til eitt analytiskt mál. Tað merkir, at í dag er talan um variatión millum syntetiska og analytiska syntaks. Partur av hesari broyting ini er tað analytiska mið og hástigið, sum breiðir seg, t.e. sovorðið sum <em type="italic">meira sjúkur</em> og </p>
<p><em type="italic">mest sjúkur</em> fyri <em type="italic">sjúkari</em> og <em type="italic">sjúkastur.</em> Her verð</p>
<p>ur kannað, hvussu langt áleiðis broytingin er komin,  og  sagt  verður  nakað  um  grundirnar fyri,  hví  broytingin  er  íkomin,  t.e.,  um  talan er um driv (innari málbroyting), ella málamót (ytri  orsøk  til  broytingina,  t.e.  samband  við danskt). Eisini verður kannað, um variatiónin er treytað av m.a. kyni.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Abstracts</em> </p>
<p xml:lang="eng">Faroese is presently changing from a synthetic to an analytic language. A part of this change is that a synthetic comparative and superlative are  changing  to  an  analytical  comparative and  superlative  like <em type="italic">more  sick</em>  and <em type="italic">most  sick</em>. I  will  look  into  where  this  happens,  and  has happened,  and  why,  that  is,  if  it  has  come about  as  the  result  of  drift  (that  is,  an  inner change), language contact (external change) or if there are some extralinguistic reason for the change. </p>
<p><em type="bold">Inngangur</em> </p>
<p>Føroyskt er í ferð við at broyta seg til eitt ana lytiskt mál. Sum slíkt fer tað at líkjast</p>
<p>meira  og  meira  donskum,  norskum  og svenskum  einaferð  í  framtíðini,  í  hvussu</p>
<p>so er, tá ið talan er um syntaksina. Eitt eyðkenni fyri eitt analytiskt mál er,</p>
<p>at orð verða brúkt ístaðin fyri bend ing a rend ingar. Hetta sæst í (1a) og (1c) niðan</p>
<p>fyri,  meðan  (1b)  og  (1d)  eru  dømi  um syntetiskar setningsgerðir, t.e., at bend ing</p>
<p>ar endingar verða brúktar. Broyt ingar mótir ana lytisiteti  eru  eisini  í  til  dømis <em type="italic">Heini gevur  klæðini  til  Frelsunarherin</em>  ístaðin fyri <em type="italic">Heini gevur Frelsunarherinum klæðini</em> </p>
<p>og  aðrasteðs  (Petersen  2010).  Eisini <em type="italic">hjá</em><em type="italic">bilurin hjá manninum</em> fyri <em type="italic">mansins bilur</em>. Í hesari greinini skal eg hyggja nærri at possessiv sum </p>
<p>teimum analytisku mið og hástigunum í føroyskum, og vísi eg, at variatiónin líkist</p>
<p>alt  meira  eini  broyting,  sum  er  komin langt  áleiðis  í  málinum,  soleiðis,  at  teir ana lytisku  strukturarnir  verða  brúktir meira og meira.</p>
<p>Miðstig  er  vanligani  gjørt  við  <em type="italic">(a)r(i)</em>, meðan hástig er gjørt við <em type="italic">(a)st(ur)</em>, sum </p>
<p>í <em type="italic">størri/sjúkari</em>  og <em type="italic">størstur</em>/<em type="italic">sjúkastur</em>.  Í Thráins son <em type="italic">et  al.</em>  (2004:  95)  og  Petersen </p>
<p>&amp; Adams (2009: 106) verður víst á, at tað ikki er óvanligt at hava analytiskt mið og</p>
<p>hástig í føroyskum, og at hetta er í ferð við at spjaða seg. Dømini í (1a) og (1c) eru úr</p>
<p>Dimmalætting 01.08.1998, meðan eg havi sett  inn  dømini  við  teimum  syntetisku</p>
<p>setningunum.</p>
<p>Analytiskt miðstig: (1a)  Einki varð nevnt um at vera <em type="bold">meira opin</em> mótvegis fjøldini. </p>
<p>Syntetiskt miðstig: (1b)  Einki varð nevnt um at vera <em type="bold">opnari</em> </p>
<p>mótvegis fjøldini.</p>
<p>Analytiskt hástig:(1c)  Vísindamenn  vænta,  at  tey <em type="bold">mest áhugaverdu </em>úrslitini fara at koma. </p>
<p>Syntetiskt hástig:(1d)  Vísindamenn  vænta,  at  tey<em type="bold">  áhugaverd astu</em> úrslitini fara at koma. </p>
<p>Hugt verður her at, hvar analytiskt mið og  hástig  verða  brúkt,  t.d.,  um  hetta</p>
<p>oftari er at síggja, tá ið mann hevur eitt lániorð sum <em type="italic">meira nervøsur</em>, ella um tað </p>
<p>kemur oftast fyri, tá ið lýsingarorðið er samansett  sum <em type="italic">meira  framkomin </em>fyri <em type="italic">framkomnari. </em>Aftur  at  hesum  skal  eg eisini siga eitt sindur um, hví og hvussu </p>
<p>eg  haldi  broytingin  er  komin  inn  í málið. Greinin  er  bygd  upp  soleiðisnar,  at  eg fyrst havi nakað um arbeiðsháttin, síðani</p>
<p>verður  nakað  sagt  um  innari  og  ytri orsakir  til  mál broytingar,  og  eisini  aðrar</p>
<p>málsligar  orsakir  til  eina  broyting.  So verður víst, hvussu mið og hástig verður</p>
<p>brúkt  í  nútíðarføroyskum,  og  loksins  er ein niðurstøða.</p>
<p><em type="bold">Arbeiðsháttur</em> </p>
<p>Tilfarið,  sum  greinin  byggir  á,  er  frá NORMS08  kanningini,  sum  bleiv  gjørd í Føroyum í august í 2008. Ymiskir norð </p>
<p>urlendskir  og  aðrir  málfrøðingar  hitt ust, hildu fyrilestrar og ferðaðust um í oyggj</p>
<p>unum at savna tilfar. Millum tær kann ingarnar, sum vit gjørdu, var millum annað</p>
<p>útbreiðslan av tí analytiska mið stig in um. Hetta  varð  gjørt  soleiðis,  at  heim ild  ar</p>
<p>fólkini  fingu  eitt  spurnablað,  sum  tey skuldu  svara  uppá.  Á  spurnablaðnum</p>
<p>vóru  ymiskir  setningar,  m.a.  setningar við  miðstigi.  Hesir  komu  ikki  hvør  eftir</p>
<p>annan, heldur vóru teir blandaðir mill um aðrar  setningar,  sum  vanligt  er  í  slík um</p>
<p>kanningum. Heimildarfólkini høvdu fýra møguleikar at velja ímillum: (1) setn ing</p>
<p>urin er grammatiskur, (2) setn ingurin er grammatiskur,  men  eg  hevði  ikki  brúkt</p>
<p>hann sjálv/ur, (3) setningurin er ivasamur, og (4) setingurin er ógramma tiskur. Mið</p>
<p>stigs setningarnir,  sum  vit  spurdu  um, vóru:</p>
<p>(2a)  Hetta  barnið  er <em type="bold">sjúkari</em>  enn  hatta barnið. </p>
<p>(2b)  Hetta  barnið  er <em type="bold">meira  sjúkt</em>  enn hatta. </p>
<p>(2c)  Mátingarnar í dag vóru <em type="bold">neyvari</em> enn tær í gjár. </p>
<p>(2d)  Hetta  barnið  er <em type="bold">meira  sjúkari</em>  enn hatta. </p>
<p>(2e)  Henda bókin er <em type="bold">fittligari</em> enn hin. (2f)  Henda bókin er <em type="bold">meira fittlig</em> enn hin. </p>
<p>(2g)  Mátingarnar í dag vóru <em type="bold">meira neyvar </em>enn tær í gjár. </p>
<p>(2h)  Henda bókin er <em type="bold">meira fittligari </em>enn hin. </p>
<p>(2i)  Mátingarnar i dag vóru <em type="bold">meira neyvari</em> enn tær í gjár. </p>
<p>Grundin til, at vit valdu <em type="italic">sjúkur</em> og <em type="italic">neyvur </em></p>
<p>er, at hesi eru rættiliga frekvent lýsingarorð. Sama er <em type="italic">fittligur</em>, sum eisini varð tikið við, </p>
<p>tí tað er gjørt við eftirfestinum –<em type="italic">lig</em>. Eg havi ikki tikið úrslitið av (2d,h,i) við </p>
<p>í hesa greinina. Hetta eru dømir um innovativa  imitatión  (Petersen  2010),  t.e.,  at</p>
<p>tveir formar verða blandaðir saman í ein og  dána  ein  triðja,  sum ‘gleichzeitig  ins</p>
<p>Bewußtsein  drängen’ (Paul  1920[1898: 160 frá Harris &amp; Campbell 1995: 31). Tá</p>
<p>ið  eg  havi  brúkt  innovativa  imitatión  er tað tí, at tað mangan kemur fyri í ein ari</p>
<p>tvímælis støðu, at málbrúkararnir eru nýskap andi. Annað dømi er <em type="italic">gavst upp</em>, sum </p>
<p>er samanblanding av føroyskum <em type="italic">gavst</em> og donskum <em type="italic">give op</em> (Petersen 2009: 25). Eg </p>
<p>skal  gera  vart  við,  at  slíkir  setningar  eru sæddir  á  skrift  í  føroyskum  og  hoyrdir  í</p>
<p>talumáli, t.e., at teir ikki bara eru tað reina íspinn.</p>
<p>mittasti  aldursbólkurin  er  3655,  og  tey elstu eru 56+ . Eg havi valt at brúka hesar</p>
<p>aldursbólkar, tí tað ikki bar til at hava eitt nú 1525, tí tað høvdu verið ov fá heim ild</p>
<p>arfólk í bólkinum. Aftur  at  spurnabløðum  havi  eg  leitað</p>
<p>í <em type="italic">spraak banken.gu.se</em>,  sum  er  ein  dátugrunn  ur  við  øllum  Dimmalætting unum </p>
<p>frá  1998.  Les arin  fær  meira  at  vita  um henda dátu grunn við at fara undir nevnda</p>
<p>leinki.</p>
<p><em type="bold">Innari, ytri og ekstralingvistiskar orsakir til málbroytingar</em> </p>
<p>Áðrenn farið verður til sjálvt tilfarið, skal eg í stuttum siga nakað um málbroyt ingar,  tí  tað  fyribrigdið,  sum  eg  viðgeri,  er</p>
<p>ein  mál broyting.  Her  ein  málbroyting. Hin  áhugaði  lesarin  kann  lesa  um  mál</p>
<p>broyt ing ar hjá m.a. Chambers, Trudgill &amp; Schill ingEstes  (2002)  ella  eitt  nú  Joseph</p>
<p>&amp;  Janda  (2003)  við  tilvísingum  í  hesum hand bókum.</p>
<p>Eitt  dømi  um  eina  innari  málbroyting er skerp ingin í føroyskum, og tann, sum</p>
<p>Tilsamans  svaraðu  194  heimildarfólk upp á spurningarnar, tó soleiðis, at tað ikki</p>
<p>er  altíð,  at  øll  hava  svarað  øllum  spurning unum.  Heimildarfólkini  eru  úr  seks</p>
<p>ymisk um økjum: Vágar, Tórshavn, Fuglafjørður, Klaksvík, Sandoy og Suður oy, og</p>
<p>eru tey býtt upp eftir kyni og aldri so leiðis, at tey yngstu eru millum 15 og 35 ár, tann</p>
<p>hendi  í  norrønum  og  gotiskum  fleiri hundrað ár undan. Hetta hendi fyrst í tvey</p>
<p>stavil sisorðum, har kjarnasjálvljóðið hevði dragið  [+  høgt]  (Petersen  1992,  2002)</p>
<p>t.e.,  at  gamalt  føroyskt  *<em type="italic">rouwa </em>(&lt;  norr. <em type="italic">róa </em>‘rógva’) verður til <em type="italic">rógva</em> við ymisk um </p>
<p>millumstigum.  Her  er  *<em type="italic">rouwa</em>  eitt  tvey<em type="italic">rou.wa</em>, og sjálvljóðið í kjarnstavilsisorð *</p>
<p>an um frammanfyri, har <em type="italic">gv </em>kom, var uppruna liga [+ høgt], t.e., /u/, sum, eins og /i/, </p>
<p>er eitt høgt sjálvljóð. Eitt slíkt verður borið fram við tunguni næstan heilt uppi ímóti</p>
<p>tí  harða  gómanum.  Tí  verða  /i/  og  /u/ kallað  fyri  høg  sjálvljóð,  men  burtursætt frá tí, hendi skerpingin upprunaliga eftir høg sjálvljóð í tveystavilsisorðum, og hon</p>
<p>er  ein  innari  broyting,  har  málamót  ikki hevur havt nakað at siga. Meira at siga ber</p>
<p>tað lættari til at hava eina slíka broyting, sum er rættiliga radikal, í isoleraðum mál</p>
<p>samfeløgum (Trudgill 2007). Tá ið eg sigi radikal, so er tað tí, tað er eitt rímiliga langt</p>
<p>óheft  av  tí,  sum  hendi  áðrenn  í  teimum fastlandsskandinavisku  málunum  norsk</p>
<p>um, svenskum og donskum. Punkt (3) er, at talan er um eina broyt</p>
<p>ing, sum ikki er heft av, at málini eru ættað. Heldur er talan um eina typologiska broyting.</p>
<p>stig frá <em type="italic">róa </em>til <em type="italic">rógva</em>, og førir skerpingin við sær morfo<em type="italic">oyggj, oynna </em>ella <em type="italic">kúgv, kúnna, kýr, kúm.</em> Ymisk skyld mál fara mangan ígjøgnum fonologiskar alternatiónir sum </p>
<p>tær  somu  ella  líkandi  broytingar.  Hygg bara  at  eitt  nú  donskum  og  svenskum.</p>
<p>Grundin  er,  at  hin  innari  bygnaðurin  er so líkur. Hetta, at skyld mál fara ígjøgnum</p>
<p>tær somu broytingarnar, er tað, sum hin amerikanski  málfrøðingurin  E.  Sapir</p>
<p>(1921) kallaði <em type="italic">drift</em>. Eg havi kallað hetta <em type="italic">driv</em> (Petersen 2007). Eitt dømi um driv er </p>
<p>júst tað, at mál fara frá at vera syntetisk til at vera analytisk.</p>
<p>Tosar mann um driv, er neyðugt at hava í  huga  í  hvussu  so  er  hesi  trý  punktini</p>
<p>(Malkien  1981:  566):  (1)  talan  kann vera um eina broyting, sum gongur aftur</p>
<p>til  eina  felags  upprunakeldu,  t.e.,  talan er  um  eina  broyting  í  máli  A  og  í  máli</p>
<p>B,  sum  er  byrjað  á  einum  eldri  málstigi, sum  tá  ið  danskt,  svenskt  og  norskt,  t.e,</p>
<p>tey  fastlandsskandinavisku  málini,  hava analytiskt mið og hástig.</p>
<p>Dømi  úr  føroyskum  er,  tá  ið  summi  hava eksistentiellar setningar eins og: <em type="italic">tað er fimm hol</em>. Vanliga hevur mann samsvarsbending í føroyskum ímillum navnliðin og sagnliðin, </p>
<p>t.e., <em type="italic">tað eru  fimm  hol</em>,  men  í  hesum eksistentiellu setningunum kann mann eisini </p>
<p>hava <em type="italic">tað er fimm hol</em> í føroyskum talumáli, og hetta sama sæst aftur í øðrum málum, sum </p>
<p>t.d. finskum, har sagnorðið eisini er í eintali í  eksistentiellum  setningum  sum <em type="italic">kadulla on 5 autoa</em> (beinleiðis týtt: gøtuá er fimm bilar) ‘á gøtuni eru fimm bilar’. Tá ið føroyskt </p>
<p>hevur  eintal,  nýtist  tað  her  ikki  at  vera donsk  ávirkan,  sbr.,  at  danskt  hevur  sama</p>
<p>form av sagnorðinum, t.e., <em type="italic">er</em>. Tá ið mann í føroyskum kann hava <em type="italic">tað er fimm hol</em>, er </p>
<p>tað tí, talan er um eksistentiellar setningar, og slíkir kunnu hava sagnorðið í eintali, sbr.</p>
<p>finskt,  og  er  talan  her  um  eitt  typologiskt drag,  sbr.  eisini  enskt  í  New  Zealandi  og</p>
<p xml:lang="eng">í  Falklandsoyggunum <em type="italic">there  is  sheep  and </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">there is penguins</em>, við <em type="italic">is</em> fyri <em type="italic">are</em> (Britain &amp; </p>
<p>Punkt  (2),  tá  ið  mann  tosar  um  driv, kann  vera  ein  broyting,  sum  hendir  í</p>
<p>máli A og máli B, men óheft av hvørjum øðr um;  t.e.,  talan  er  um  eina  parallella</p>
<p>broyt ing í ættaðum málum. Hetta er tað, sum hendir við tí analytiska mið og há</p>
<p>stig inum í føroyskum. T.e., føroyskt drívur  móti  analytisiteti,  men  tað  hendir</p>
<p>Sudbury  2002).  Men  spurningurin  spøkir kortini, um ferð kemur á broytingina, júst av</p>
<p>málsambandinum við danskt, sum hevur <em type="italic">er</em>, ið ikki bendist í persóni og tali, sbr. <em type="italic">jeg er</em> og </p>
<p>t.d. <em type="italic">vi er</em>. Men  so  kunnu  ytri  umstøður  meira </p>
<p>enn so vera orsøkin til, at eitt mál ella eitt mál føri broytist. Tá ið mann tosar um ytri</p>
<p>grund ir aftan fyri eina málbroyting, tosar mann um málamót (og málførismót). Eg</p>
<p>brúki málamót fyri enskt <em type="italic">language contact</em>. At føroyskt hevur havt samband við danskt í øldir ger, at ymiskt danskt málsligt tilfar er lænt inn í føroyskt, sum <em type="italic">au</em> í <em type="italic">aula</em> og til </p>
<p>dømis  devenitivkonstruktiónin <em type="italic">Jógvan </em></p>
<p><em type="italic">kem ur at siga nakað annað í morgin</em>, t.e., </p>
<p>Broytingin  kann  vera  ein  innari broyting,  og  einki  hava  við  nakrar  ytri</p>
<p>at fleiri brúka <em type="italic">kemur at siga</em> ella <em type="italic">kemur til </em></p>
<p><em type="italic">at siga</em> fyri framtíð ístaðin fyri <em type="italic">fer at siga</em>, </p>
<p>sum vanligt er. Eisini góðtaka summi deandativ framtíðarkonstruktiónir sum <em type="italic">Jana skal til Danmarkar at lesa næsta ár </em>= <em type="italic">Jana </em></p>
<p><em type="italic">fer til Danmarkar at lesa næsta ár</em>, og de</p>
<p>volitativ framtíðarkonstruktiónir sum <em type="italic">Fær </em></p>
<p><em type="italic">urtapotturin  ikki  vatn,  vil  hann  doyggja </em></p>
<p>um støður  at  gera.  Eitt,  sum  talar  fyri, at  hetta  er  ein  innari  broyting,  er,  at  vit</p>
<p>framm anundan  hava  konstruktiónir  við <em type="italic">meira</em> + lýsingarorði, t.e. vit hava óbend</p>
<p>andi  lýs ingar orð  sum <em type="italic">meira  ótolandi,</em>  og hetta ger sítt til, at tað verður lættari hjá </p>
<p>tí analytiska miðstiginum at spjaða seg til arvorð sum <em type="italic">meira sjúkur</em>. </p>
<p>= <em type="italic">fer hann at doyggja</em>. Hetta er heilt vist komið inn í føroyskt úr donskum, og tað </p>
<p>vita vit, tí m.a. íslendskt ikki hevur hetta, og  t.d.  tí  devenitiv  konstruktiónir  eru</p>
<p>vanligar í fastlandsskandinaviskum (Dahl 2000, Hilpert 2008).</p>
<p>Spurningurin  er  so,  um  hetta  er  øll søgan. Og svarið er helst noktandi, og tað</p>
<p>Spurningurin er so, um til ber at siga, at  teir  analytisku  strukturarnir,  sum  vit</p>
<p>í  dag  hava  í  føroyskum,  eru  íkomnir  av málamóti.</p>
<p>Verður  hugt  nærri  at <em type="italic">meira  sjúkur</em>  og <em type="italic">mest  sjúkur</em>,  hevur  hetta  einki  við  punkt </p>
<p>(1) at gera. Tað er ikki soleiðis, at føroyskt hevur analytiskt mið og hástig, tí danskt</p>
<p>hevur  tað,  og  at  broytingin  í  føroyskum og  donskum  gongur  aftur  til  eina  felags</p>
<p>upprunakeldu. At hetta ikki er so, stendst av, at danskt er eysturnorrønt, føroyskt er</p>
<p>vesturnorrønt, og at broytingin í donskum hendi  væl  áðrenn  tað,  sum  nú  hendir</p>
<p>í  før oyskum.  Talan  er  heldur  ikki  um punkt (3), tí føroyskt og danskt eru ættað</p>
<p>mál.  Altso,  hetta  er  ikki  ein  typologisk broyting  í  ikkiættaðum  málum,  men</p>
<p>talan  kann  væl  vera  um  (2),  altso,  at  vit hava eina parallella broyting í føroyskum</p>
<p>og donskum, parallella soleiðis at skilja, at tað sama hendir, sjálvt um broytingin ikki hendir samstundis.</p>
<p>kemur  av,  at  mann  ikki  kann  hyggja  at einum  máli  tíansheldur  einari  mál broyt</p>
<p>ing sum hesari í einum tómrúmi. Mál,  sum  eru  í  sambandi  hvørt  við</p>
<p>annað, tey ávirka hvørt annað, sjálvandi. Í  før oyskum  er  ávirkanin  einvegis,  har</p>
<p>ymiskt  verður  lænt  úr  donskum,  og  tær ana lyt isku  setnings gerðirnar  breiða  seg</p>
<p>lætt  ari í før oysk um, tí hetta passar við inn í ta ætt, sum málið kortini drívur. Víst er</p>
<p>talan um driv, men ferð kemur á drivið, tí før oyskt er undir støðugari, dansk ari ávirk</p>
<p>an, og fólk <em type="italic">hoyra</em> eina rúgvu av donskum, t.e., at <em type="italic">hin lurtandi</em> hevur sítt at siga, tá ið </p>
<p>talan er um eina broyting í føroyskum. Í  íslendskum  ber  ikki  til  at  hava  ana</p>
<p>lyt iskt  miðstig  í  arvorðum,  t.e.,  her  vilja tey  ikki  hava  *<em type="italic">meira  veikur, </em>hóast  tað  er </p>
<p>møgu  ligt at hava <em type="italic">meira</em> saman við einum láni  orði  sum <em type="italic">meira  nervøsur </em>(Eirikur </p>
<p>Rögn  valdsson  persónligt  samskifti).  Nú kann mann hava íslendskt sum eitt slag av</p>
<p>ein um kontrollmáli, og siga sum so, at tað, sum ikki er í íslendskum, og ta sum er í</p>
<p>donsk um og rímiliga nýkomið inn í føroyskt, er komið inn í føroyskt úr donsk um.</p>
<p>T.e. slíkt sum analytiskt mið og hástig og devenitiv, deandativ og devolitativ, sum</p>
<p>eg júst nevndi frammanfyri. Og eitt sindur meira um málamót.</p>
<p>Aikhenvald (2008) vísir á, at tað er ringt at skilja ímillum innari og ytri orsakir til</p>
<p>málbroytingar, tí hetta samspælið, sum er teirra  ímillum,  er  rættiliga  samansett,  og</p>
<p>alt annað enn einfalt, tí fleiri orsakir spæla inn. Mann noyðist altíð at hava í huga tann</p>
<p>møguleikan, at ymiskt fer at vera til stað ar, sum grumsar støðuna (Aikhenvald 2008: 9).</p>
<p>Og hon er ikki einsamøll. Longu Weinreich (1953:  25)  segði,  at  málamót  setir  ferð  á</p>
<p>eina málbroyting, t.e, at mann hevur latent rák í málinum, men tað, sum síðani hendir,</p>
<p>er, at ferð kemur á eina broyting, tí málið er í sambandi við eitt annað.</p>
<p>Og málrøktin er ikki so sterk í Føroyum sum  í  Íslandi,  har  hon  er  ein  partur  av</p>
<p>øllum  málsamfelagnum,  sum  Kvaran sigur: ‘Sprogpurismen har stærke rødder</p>
<p xml:lang="dan">[i Island], og interessen for af løs ningsord er  stor,  såvel  hos  faggrupper  som  i  den</p>
<p>alminde lige  befolkning’  (Kvaran  2007: 19).  Tað  er  næstan  ein  fólkaítrótt  har  í</p>
<p>land inum  at  gera  nýggj,  íslendsk  orð. Eg  nevni  hesar  munirnar  millum  mál</p>
<p>sam feløgini,  tí  eg  meti,  at  hetta  er  m.a. ein  frágreiðing  uppá,  hví  ymiskt  drívur</p>
<p>móti analytisiteti í føroyskum, men ikki í íslendskum.</p>
<p>Onkur  hevur  sagt,  at  føroyingar  hava málrøktina borna í blóðið – sum var til eitt</p>
<p>Málamótsstøðan hevur eina útloys araeffekt, um eg so má siga, og hon setir ferð</p>
<p>á broytingina. Víst eru ymiskar orsakir, og málamót er</p>
<p>ein teirra, umframt tað at málbrúkararnir hava ein ja ella neiligan hugburð til tað</p>
<p>málið, sum lænt veður úr. Viðvíkjandi føroyskum vísa kanningar, at føroyingar ikki</p>
<p>hava nakran serligan neiligan hug burð til danskt  (Søndergaard  1988,  í  Ólavs stovu</p>
<p>2007), og Jacobsen (2008) nevnir, at munur  er  ímillum  íslendingar  og  føroyingar</p>
<p>hes um viðvíkjandi, t.e., at teir flestu føroy ingar nir halda, at støðan, sum hon er</p>
<p>við tveim um málum, er í lagi, meðan ein stórur  meir luti  av  íslendingum  heldur,</p>
<p>at  mann  ikki  skal  hava  danskt  meira sum  skúlafak.  Og  so  skal  mann  eisini</p>
<p>minnast til, at tað føroyska tekstkorpusið er munandi minni enn t.d. tað íslendska.</p>
<p>Vit brúka ístaðin dansk ar bøkur og lesa yvirhøvur  skaldsøgur  á  donskum  o.s.fr.</p>
<p>málrøktargen! Faktum er, at hetta als ikki er so, heldur kann mann siga, at føroyingar</p>
<p>hava áhuga fyri nýorðum (Jacobsen 2008), men tað er eisini mótstøða móti teimum</p>
<p>(Niclasen  2007),  og  hóast  áhugi  er  fyri nýorðum,  so  er  tað  minni  enn  so  altíð,</p>
<p>at  tey  verða  brúkt  (JacobsenGotved  &amp; NattestadSteintún  1992  );  sbr.  eisini</p>
<p>Peter sen  (2009),  har  tað  verður  víst,  at 70.39%  av  navn orðunum,  sagn orðunum</p>
<p>og  lýs ing ar orð unum  eru  føroysk  arvorð, meðan 29.60% av hesum somu eru donsk</p>
<p>lán hjá seks heimildarfólkum, har 30 minuttir  av  samrøðum  eru  avskrivaðir.  Hitt</p>
<p>før oyska  mál samfelagið  er  opnari  enn tað  íslendska,  tá  ið  tað  ræður  um  lán,</p>
<p>og  so  kemur  tað  afturat,  at  kunnleiki  til mál 2, M2, spælir eisini inn, tá ið mann</p>
<p>skal  hyggja  at  lánum.  Intensivt  tvímæli ger,  at  ymiskt  lætt  kann  verða  lænt  frá</p>
<p>keldumálinum  inn  í  mót takaramálið,  og her eru føroyingar tað, sum mann kallar</p>
<p>‘early  sequential  bilinguals’.  Eisini  hevur tað týdning, tá ið mann skal hyggja at, um ein málbroyting er íkomin og kann spjaða seg av málamóti, hvussu leingi fólk hava</p>
<p>verið  tvímælt,  og  um  tvímælisstøðan  er stabil; hesir báðir faktorarnir eru til staðar</p>
<p>í Føroyum (Petersen 2009). Hetta  spælir  alt  inn,  tá  ið  mann  skal</p>
<p>hyggja at einari málbroyting, og teir flestu málfrøðingarnir,  sum  í  dag  arbeiða  við</p>
<p xml:lang="eng">slíkum evnum siga sum so, at ‘…[T]oday, there can no longer be any serious doubt</p>
<p xml:lang="eng">concerning the existence of or the possi ble extent of syntactic borrowing and change</p>
<p xml:lang="eng">due to contact’ (Harris &amp; Campbell 1995: 33).</p>
<p>Hin  lurtandi  hoyrir  í  Føroyum  eina rúgvu av donskum og fleiri lesa eisini eina</p>
<p>Og  so  eru  aðrar  orsakir,  t.e.  slíkt  sum kyn,  aldur,  máltøka,  sosialur  klassi  o.s.fr.</p>
<p>Tað  vísir  seg,  at  slíkt  kann  hava  sítt  at siga, tá ið talan er um málbroytingar. Eitt</p>
<p>dømi um, at aldur spælir inn, er hin nýggi rótarboðshátturin,  sum  er  komin  inn  í</p>
<p>føroyskt, t.e. <em type="italic">ikki sig</em>! ístaðin fyri <em type="italic">sig ikki</em>! Her eru tað tey yngru, sum eru berarar av </p>
<p>broytingini (Petersen 2008). Spurningurin er so, um broytingin frá</p>
<p>syntetiskum mið og hástigi í føroyskum til eitt analytiskt mið og hástig er íkomin</p>
<p>av føroyskumdonskum málamóti, ella um talan bara er um eina innari broyting, eitt</p>
<p>driv. Um hetta er eitt driv, so er tað byrjað við  óbendandi  lýsingarorðum  t.d. <em type="italic">meira ótolandi</em>, og hevur breitt seg haðani. Ofta verður máltøka, altso at børn læra </p>
<p>mál,  nevnd  sum  ein  høvuðsgrund  fyri mál broyting, og týdningarmikil grund er</p>
<p>tað,  men  sjaldan  verður  sagt  nakað  um tann lurtandi. Í einari talustøðu hevur tú</p>
<p>hin  talandi  og  hin  lurtandi  umframt  ein diskurs. Teir fýra málførleikarnir eru:</p>
<p>(1)  at tosa(2)  at lurta (3)  at lesa (4)  skriva.</p>
<p>rúgvu av donskum, og tað ávirkar sjálvandi málið, ella sum teir siga í Orðafari nr. 2,</p>
<p>Feb. 1987.</p>
<p>„Í  talumáli  –  og  í  skriftmáli  hjá  summum við – yður í donskum orðum og mál</p>
<p>iskum,  ið  eru  meira  ella  minni  lagað  at føroyskum. Hetta eru lúnskar málspillur,</p>
<p>sum ikki altíð er so lætt at vara seg fyri, tí  danskt  er  so  rótgrógvið  hjá  okkum</p>
<p>øllum…“ Tað ber ikki til at arbeiða við føroyskum</p>
<p>uttan  at  taka  málamótsstøðuna  við,  tá ið  mann  skal  forklára  eina  broyting,  og</p>
<p>mann má sleppa sær undan einum antinellamentaliteti, tá ið málbroytingar skulu</p>
<p>viðgerast  (Farrar  &amp;  Jonas  2002:  4ff),  t.e, at  er  talan  ikki  um  eina  innari  broyting,</p>
<p>so  er  eingin  frágreiðing.  Mann  má  altso skilja  og  seta  seg  væl  og  virðiliga  inn  í</p>
<p>dyna mikkin  í  málsamfelagnum  sjálvum og í sambandið mál hava hvørt við annað,</p>
<p>hvønn  hugburð  fólk  hava  til  keldumálið, um  móttakaramálsamfelagið  er  eitt  opið</p>
<p>ella  lokað  málsamfelag,  hvussu  leingi málini  hava  verið  í  sambandi  hvørt  við</p>
<p>annað,  førleiki  í  M2,  korpusið  og  hvønn status  málini  hava,  umframt  hvør  tosar,</p>
<p>lesur, skrivar hvat við hvønn o.s.fr…</p>
<p><em type="bold">Mið- og hástig</em> </p>
<p>Miðstig  verður  enn  í  føroyskum  vanliga gjørt  við  <em type="italic">ar-</em>  +  bendingarending  ella  <em type="italic">r- </em></p>
<p>+ bendingarending, og hástig við <em type="italic">ast</em><em type="italic">st</em> + bend ingarending ella  + bend ingar end</p>
<p><em type="italic">Mynd 1: </em>vísir, hvussu grundstig, miðstig og hástig verða dánað í føroyskum, </p>
<p xml:lang="eng">t.e. -(a)r- + bend inga rending og -(a)st- + bendingarending.</p>
<p><em type="bold">GrundstigMiðstigHástig</em> </p>
<p>fitturfitt-ar-ifitt-ast-ur</p>
<p>stórurstør-r-istør-st-ur.</p>
<p xml:lang="dan">ing (Thráinsson <em type="italic">et al. </em>2004: 106, Petersen </p>
<p>&amp; Adams 2009: 95), t.e. sum í mynd 1:</p>
<p>Men til er ein annar máti at gera mið og hástig  uppá.  Hetta  er  víst  í  (1a)  og  (1c)</p>
<p>frammanfyri, t.e. við <em type="italic">meira</em> + lýsingarorði, <em type="italic">meira  opin</em>,  og <em type="italic">mest </em>+  lýsingarorði, <em type="italic">mest áhuga verdu</em>, og hesir formar spjaða seg í føroyskum, sum eisini nevnt í Thráinsson <em type="italic">et al.</em> (2004: 109), har tað verður sagt, at <em type="italic">meira/mest</em> er at finna sam an við óbend</p>
<p>andi  lýsingarorðum  og  eisini  við  samansettum lýsingarorðum, sum dømini niðan</p>
<p>fyri vísa.</p>
<p>Miðstig:(3a)  Tann <em type="bold">meira hóskandi</em> politikkurin. </p>
<p>(Óbendandi lýsingarorð)</p>
<p>Hástig:(3b)  Tann <em type="bold">mest hóskandi</em> politikkurin. </p>
<p>(Óbendandi lýsingarorð)</p>
<p>Miðstig:(3c)  Jógvan  er<em type="bold">  meira  framsíggin</em>  enn </p>
<p>hvussu støðan er í norskum. Og tað geri eg, tí føroyskt er í ferð við at broyta seg til eitt  analytiskt  mál,  t.e.,  fólk  fer  at  brúka</p>
<p>líknandi  konstruktiónir  sum  tær,  ið  eru í  donskum,  norskum  og  svenskum,  altso</p>
<p>í  teimum  fastlandsskandinavisku  málunum.</p>
<p>Í  norskum  er  tað  soleiðis,  at <em type="italic">meir</em>  ~ før. <em type="italic">meira </em>er brúkt saman við óbendandi </p>
<p>lýsingar orð um, júst sum í føroyskum, t.d. nor. <em type="italic">meir levande</em> ~ før. <em type="italic">meira livandi</em>, og tað </p>
<p>verður eisini nýtt við samansettum lýsingarorðum, sbr. ta somu støðuna í før oysk</p>
<p>um, t.d., nor. <em type="italic">meir stovereint</em> ~ før. <em type="italic">meira </em></p>
<p><em type="italic">framsíggin</em>. Aftur at hesum verður <em type="italic">meir</em> í </p>
<p>nor.  nýtt  framman  fyri  lýsingarorð,  sum enda  við  <em type="italic">sk</em>, <em type="italic">meir  krigerisk</em>,  lýsingarorð, </p>
<p>sum enda við <em type="italic">ut</em>, <em type="italic">meir steinut</em>, og so verður <em type="italic">meir</em> brúkt framm an fyri lýsingarorð, sum </p>
<p>enda  við  <em type="italic">n</em>, <em type="italic">meir  åpen</em>,  og  avleiddum lýsingarorðum, <em type="italic">meir almindelig</em>, ~ sbr. før. <em type="italic">meira  fittligur</em>  og  í  láni orðum  sum <em type="italic">meir </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">populær</em>,  ~  sbr.  før. <em type="italic">meira  nervøsur</em>,  og </p>
<p>Marjun. (Samansett lýsingarorð)</p>
<p>Hástig: (3d)  Jógvan er <em type="bold">mest framsíggin</em>. (Samansett lýsingarorð) </p>
<p>Eg  kann  her  til  samanberingar  vísa,</p>
<p>eisini  eitt  nú  ísl. <em type="italic">meira  nervøsur</em>.  Norsku dømini  eru  úr  Faarlund,  Lie,  Vannebø </p>
<p>(1997: 358 ff). Hástig  verður  í  norskum  m.a.  nýtt</p>
<p>framm an  fyri  annan  lýsingarhátt  sum <em type="italic">mest  markspiste </em>(Faarlund,  Lie,  Vannebø </p>
<p>1997: 357). Meira um hetta evnið fæst við at hyggja í nevndu keldu.</p>
<p>Spurningurin  er  so,  hvussu  støðan  er í  før oyskum,  og  tað  skulu  vit  síggja  um</p>
<p><em type="italic">Tabell 1: Úrslitið av NORMS-08 kanningini. </em></p>
<p>Vísir, hvussu nógv prosent av teimum spurdu góðtaka <em type="italic">meira</em> + lýsingarorð, t.e. sovorðið sum <em type="italic">meira sjúkur</em>. Tølini uttast til vinstru standa fyri (1) setningurin er grammatiskur, (2) setningurin er grammatiskur, men eg hevði ikki brúkt hann sjálv(ur), (3) setningurin er ivasamur, og (4) setningurin er ógrammatiskur. M = maður, K = kvinna. </p>
<p><em type="bold">15-35M15-35K36-55M36-55K56+ M56+ K</em> </p>
<p>(1)35,432,144,245,744,331,9</p>
<p>(2)28,319,820,024,831,630,4</p>
<p>(3)25,328,325,320,213,918,8</p>
<p>(4)11,119,810,59,310,118,8</p>
<p><em type="italic">Tabell 2:</em> vísir prosentvís, hvussu nógv mann- og konu</p>
<p>fólk góðtaka meira + lýsingar  orð.</p>
<p><em type="bold">MannfólkKonufólk</em> </p>
<p><em type="italic">Tabell 3:</em> vísir hvussu býtið er ímillum aldurs bólkarnar, </p>
<p>og sum nevnt er munurin ikki signi fikantur. Um tølini uttast til vinstru, síggj tabell 1.</p>
<p>(1)41,0%37,8%</p>
<p>(2) 26,4%24,3%</p>
<p>(3)22,0%22,7%</p>
<p>(4) 10,6%15,1%</p>
<p><em type="bold">15-3536-5556+ </em></p>
<p>(1)33,7%45,1%38,5%</p>
<p>(2)23,9%22,8%31,1%</p>
<p>(3)26,8%22,3%16,2%</p>
<p>(4)15,6%9,8%14,2%</p>
<p>Um tølini uttast til vinstru, síggj undir Tabell 1.</p>
<p>100%100%100%</p>
<p>eina løtu, tí nú verður farið til úrslitið av NORMS08  kanningini,  og  tað,  sum  eg</p>
<p>fann í http://spraakbanken.gu.se/. Her leitaði eg eftir: (1) óbendandi lýsingarorðum,</p>
<p>sum hava <em type="italic">and-i</em> eins og <em type="italic">ótolandi</em>. Eg leitaði eftir, (2) teimum, sum hava eftirfestið <em type="italic">lig</em> </p>
<p>eins og <em type="italic">nágreiniligur</em> og (3) læntum lýs ing<em type="italic">positivur</em> og so (4) eisini ar  orðum eins og </p>
<p>eftir samansettum lýsingarorðum eins og <em type="italic">meira ídnaðarframleiddur</em>. Neyðugt var at </p>
<p>avmarkað leitingina soleiðis av tíðar   orsøkum. Sjálvandi hevði borið til at kannað øll</p>
<p>lýsingarorð  í  nevnda  dátu grunni,  men slíkar  uppteljingar  eru  tíðar krevjandi.</p>
<p>Grundin  til  at  eg  leit aði  eftir  óbendandi lýsing arorðum er sjálv søgd. Tað eru hesi,</p>
<p>sum hava <em type="italic">meira</em> og <em type="italic">mest. </em>Men so varð eisini leitað  eftir  saman settum  lýsingarorðum, </p>
<p>fyri at vita, um mann hevur <em type="italic">meira</em> her sum í norskum. Grund in til, at eg leitaði eftir <em type="italic">meira </em>+ eitt lænt lýsingarorð var, at mann evt.  kann  rokna  við,  at  tað  er  vanligari  í </p>
<p>føroyskum  at  hava <em type="italic">meira/mest</em>  framman fyri hesi, júst tí tey eru lænt, altso, at fólk </p>
<p>síggja  og  hoyra  danskt <em type="italic">mere  nervøs</em>  og læna tað sum <em type="italic">meira nervøsur</em>. </p>
<p>Sum  sæst  í  tabell  1,  eru  flest  samd  um, at  hesir  setn ing arnir  kunnu  góðtakast  í før oyskum,  og  verður  hugt  at  muninum</p>
<p>ímill um kynini, so er eingin signifikantur munur at síggja (p &gt; 0.05): sí tabell 2.</p>
<p><em type="italic">Tabell  4:</em>  Býtið  millum  analytiskt  og  syntetiskt  miðstig  í  føroyskum. Tølini  ovast  standa  fyri:  (1)  setningurin  er </p>
<p>grammatiskur, (2) setningurin er grammatiskur, men eg hevði ikki brúkt hann sjálv(ur), (3) setningurin er ivasamur og (4) setningurin er ógrammatiskur. IS = ikki svarað.</p>
<p><em type="italic">Býtið millum setningarnar í 2c á bls. 7 er: </em></p>
<p xml:lang="eng">IS</p>
<p>Mátingarnar í dag vóru <em type="bold">neyvari </em>enn tær í gjár </p>
<p>Henda bókin er<em type="bold"> fittligari</em> enn hin </p>
<p>Mátingarnar í dag vóru<em type="bold"> meira neyvar</em> enn tær í gjár </p>
<p>Hetta barnið er <em type="bold">meira sjúkt</em> enn hatta </p>
<p>Hetta barnið er <em type="bold">sjúkari</em> enn hatta barnið </p>
<p>Henda bókin er <em type="bold">meira fittlig</em> enn hin </p>
<p>Mátingarnar í dag vóru <em type="bold">meira neyvari</em> enn tær í gjár </p>
<p>Henda bókin er <em type="bold">meira fittligari</em> enn hin </p>
<p>Hetta barnið er <em type="bold">meira sjúkari</em> enn hatta </p>
<p>So til spurningin um tað man vera mun ur ímillum aldursbólkarnar. Aftur vísir stati</p>
<p>stikkurin, at munurin ikki er signi fikantur (p  &gt;  0.05),  og  tølini  í  prosentum  eru:  sí</p>
<p xml:lang="eng">tabell 3.</p>
<p>Roknast kundi við, at tað yngra ættarliðið var tað, sum mest brúkti <em type="italic">meira</em> + lýsing ar</p>
<p>orð, av tí at tað ikki er óvanligt, at málbroytingar byrja hjá tí yngra ættarliðnum, men</p>
<p>so er ikki í okkara føri, t.e., at broytingin er  so  mikið  áleiðiskomin,  at  tey  eldru</p>
<p>eisini  góðtaka  hana,  skal  mann  ganga  út frá  hesari  kanningini,  sum  altso  fevnir</p>
<p>um  194  heimildarfólk  frá  seks  ymiskum økjum og ymiskum aldursbólkum. Rætti</p>
<p>liga  umboðandi,  altso,  og  leiting  mín  í Spraak banken dátugrunninum vísir eisini,</p>
<p>at <em type="italic">meira</em> + lýsingarorð verður brúkt í føroysk um skriftmáli, síggj seinni, t.e., at tað </p>
<p>er rætti liga útbreitt. So  til  spurningin  um  tað  kann  vera</p>
<p>munur ímillum aldur og kyn, og tað vísir seg í øllum førum, at eingin signifikantur</p>
<p>munur var at finna.</p>
<p>Sum fram kemur í tabell 4, er hetta at síggja við  ósaman settum  eins  væl  og  saman </p>
<p>settum lýsingarorðum, uttan tá ið talan er um  tær  innovativu  imitatiónirnar <em type="italic">meira neyv ari</em> o.s.fr. Har eru fólk heldur óvil ligari, men áhugavert er kortini at síggja, at </p>
<p>tey  ikki  siga,  at  hesar  konstruktiónir  eru full  komiliga  ógrammatiskar,  men  tað  er</p>
<p>so sum ein onnur søga. Síðani til tað, sum fram kom, tá ið eg</p>
<p>hugdi í spraakbanken. Eg havi her skilt ímill  um typur (en. <em type="italic">types</em>) og merkir (en. <em type="italic">tokens</em>),  sum  oftani  verður  gjørt  í  tvímælis gran skingini, sbr. eitt nú Muysken </p>
<p>(2000),  og  hetta  kann  so  førast  yvir  á eina  slíka  kann   ing  sum  hesa,  sum  er</p>
<p>sosioling vis tisk, við einum tvímálsligum vinkli.  Men  aftur  til  typur  og  merkir.</p>
<p><em type="italic">Tabell 5: </em>Typur og merkir við analytiskum mið- og hástigi í føroyskum. </p>
<p>Tá ið talan er um miðstigið, er myndin hendan:</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Arvorð-andi -lig LánSamansett</em> </p>
<p>Typur</p>
<p>Merkir</p>
<p>Og tá ið talan er um hástigið, er myndin hendan:</p>
<p><em type="bold">Arvorð-andi-ligLánSamansett</em> </p>
<p>Typur</p>
<p>Merkir</p>
<p>Ein  setningsgerð  sum  til  dømis <em type="italic">meira fittligur</em> er ein typa í <em type="italic">spraak banken.gu.se</em>, og um tað kemur fyri eitt nú 14 ferðir, so </p>
<p>er talan um 14 merkir av hesari typuni. Sí tabell 5.</p>
<p>Sum kanningin vísir, er analytiskt miðstig og hástig eisini góðtikið í før oysk um</p>
<p>í  skrift,  enntá  eisini  við  arvorðum  sum <em type="italic">meira  sjúkur</em>,  og  hetta  er  ikki  heilt  nýtt, </p>
<p>sum eg skal vísa við dømi niðanfyri. Eg  hugdi  ígjøgnum  eldri  upptøkur  á</p>
<p>Før oyamálsdeildini,  FMD,  á  Banda savnin um BS, har. Summar teirra eru avskriv</p>
<p>aðar.  Heim ildarfólkini  eru  fødd  síðst  í 1800 og summi teirra fyrst í 1900. Hetta</p>
<p>tilfar má so geva innlit í, hvussu føroyskt eina ferð eisini hevur verið, og tá hjá fólki,</p>
<p>sum  ikki  hevur  havt  nógv  føroyskt  lesitilfar.  Setningurin  (4a)  er  frá  SEH,  og</p>
<p>hetta er FMD BS 11a, bls. 25. og (4b) er frá FMD BS 11a, bls. 28. Heimildarmaðurin,</p>
<p>AH,  er  yvir  70  ár,  føddur  í  1898,  t.e.,  at upptøkurnar  eru  frá  umleið  síðst  í  60</p>
<p>unum fyrst í 70unum:</p>
<p>(4a)  Tað var so <em type="bold">meiri gemytligt</em>.   (SEH)(4b)  Tá var eg <em type="bold">meira birgur</em>.  (AH) </p>
<p>Hesi  dømir  eru  ikki  heilt  einkisigandi. Annað  er  við  einum  samansettum  lániorði, har mann næstan kundi forvæntað at</p>
<p>havt analytiskt miðstig. Hitt er áhugavert, tí tað vísir, at longu eldri fólk hava havt</p>
<p>analytiskt miðstig saman við arvorðum.</p>
<p><em type="bold">Niðurstøða</em> </p>
<p>Sum  sæst  hevur  tað  analytiska  mið  (og hástigið) breitt seg í føroyskum, og verður</p>
<p>tað  brúkt  saman  við  arvorðum  eins  væl og við avleiddum lýsingarorðum, saman</p>
<p>settum  og  læntum  lýsingarorðum.  Eisini havi  eg  víst  á  dømi  úr  eldri  talumáli,  so</p>
<p>heilt nýtt er hetta ikki. Broytingin  er  úrslitið  av  einum  innari</p>
<p>drivi móti analytisiteti, styðjað av strukturum, sum eru til frammanundan (<em type="italic">meira ótol andi</em>, <em type="italic">meira  framsíggin</em>)  og  málamóti, har  mann  serliga  kann  hugsa  sær,  tá  ið </p>
<p>talan er um hetta ítøkiliga málamótið, at hin lurtandi hevur verið, og er, sentralur,</p>
<p>t.e.,  av  málførleikunum:  tosa,  lurta,  lesa og skriva, er at lurta týdningarmikið sum</p>
<p>birt ari  av  eini  broyting,  tí  føroyingurin hoyrir so nógv danskt.</p>
<p><em type="bold">Tilvísingar</em> </p>
<p xml:lang="eng">Aikhenvald, A. Y. 2008. <em type="italic">Grammars in Contact</em>. Oxford University Press, Oxford. Britain, D. &amp; A. Sudbury. 2002. There’s sheep and  there’s  penguins:  convergence,  „drift“ and „slant“ in New Zealand and Falkland Island  English.  Í  Jones,  M.  C.  &amp;  E.  Esch (ritstj.), <em type="italic">Language  Change.  The  Interplay </em></p>
<p>1992. Hvørji orð verða nýtt í føroyskum í dag? <em type="italic">Málting </em>6: 35<em type="italic">The Hand</em>41. Josephs, B. D. &amp; Janda, R. D. 2003 </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">book  of  Historical  Linguistics</em>.  Blackwell </p>
<p xml:lang="dan">Publis  hing, Oxford. Kvaran, G. 2007. Importord og afløsningsord i islandsk. Í G. Kvaran (ritstj.), <em type="italic">Udlandske </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">of  Inter nal,  External  and  Extra-  Linguistic Fact ors</em>.  Mouton  de  Gruyter,  Berlin/New </p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">eller hjemlige ord? En undersøgelse af sprogene i Norden</em>. Novus, Oslo. </p>
<p xml:lang="eng">York, 209243. Chambers, J. K., P. Trudgill &amp; N SchillingEstes. 2002. <em type="italic">The Handbook of Language Variation </em></p>
<p xml:lang="eng">Malkien, Y. 1981. Drift, slope and slant: background of, and variation upon, a Sapirian theme. <em type="italic">Language </em>57: 535<em type="italic">Bilingual Speech: A Typology </em>570. Muysken, P. 2000. </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">and Change</em>, Blackwell Publishing, Oxford. </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">of  Code-Mixing. </em>Cambridge  University </p>
<p xml:lang="eng">Dahl, Ö. (2000). The grammar of future time reference in European languages. Í Ö. Dahl (ritstj.), <em type="italic">Tense and Aspect in the Languages </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">of Europe</em>. Mouton de Gruyter, Berlin/New </p>
<p xml:lang="eng">York, 309–327. Faarlund,  J.T.,  Lie,  S.  &amp;  Vannebo,  K.I.  1997. Norsk  referencegrammatikk.  Uni versi tetsforlaget, Oslo. Farrar, K. &amp; Jones, M.C. 2002. Introduction. Í M. C. &amp; E. Esch (ritstj.), <em type="italic">Language Change. </em></p>
<p>Press, Cambridge. Niclasen, A. 2007. <em type="italic">Føroya mál á mannamunni</em>. Læru bókafelagið, Tórshavn. Ólavsstovu, Vár í. 2007. National identitet i det færøsks proglige rum i det almene gym nas<em type="italic">Fróðskaparrit </em>55, 29ium. 66. Petersen, H. P. 1992. Skerpingin í føroyskum. </p>
<p><em type="italic">Frændafundur</em>. Í Magnús Snædal &amp; Turið </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">The  Interplay  of  Internal,  External  and Extra-Linguistic Factors</em>. Mouton de Gruyt</p>
<p xml:lang="eng">er, Berlin/New York, 119. Harris,  A.  &amp;  L.  Campbell.  1995.  Historical Syntax  in  CrossLinguistic  Perspective. Cam   bridge University Press, Cambridge. Hilpert, M. 2008. Germanic Future Constructions. A usagebased approach to language change. John Benjamins Publishing Company, Amsterdam/Philadelphia. Jacobsen,  Jógvan  í  Lon.  2008. <em type="italic">Álvaratos,  who </em></p>
<p>Sigurðardóttir (ritstj.), <em type="italic">Frændafundur</em>. Há<em type="italic">Arkiv för Nordisk Filologi</em>, 117: 5skólaútgáfan, Reykjavík/Tórshavn, 1119. Petersen, H. P. 2002. Verschärfung in Old Norse and Gothic. 27. Petersen, H. P. 2007. Máleftirherming ella driv, </p>
<p><em type="italic">Varðin </em>74: 3948. </p>
<p>Petersen,  H.  P.  2008.  Tann  nýggi  noktandi rótar boðs hátturin  í  føroyskum. <em type="italic">Íslenskt </em></p>
<p><em type="italic">mál</em>. 30, 141152. </p>
<p>Petersen,  H.  P.  2009.  Føroysktdanskt  málamót. <em type="italic">Varðin</em> 76: 3<em type="italic">The Dynamics of Faroese</em>39. Petersen, H. P. 2010. </p>
<p><em type="italic">cares?  Ein  samfelagsmálvísindalig  kanning av  hugburði  og  nýtslu  av  tøkuorðum  og nýggj  um  orðum  í  føroyskum</em>.  Dr.  phil.  rit</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Danish Language Contact and Bilingualism</em> </p>
<p>Winter: Heidelberg. Petersen,  H.  P.  &amp;  J.  Adams.  2009. <em type="italic">Faroese:  A </em></p>
<p>gerð, Bergen. Óprentað. Jakobsen,  Lisbeth  G.  &amp;  Steintún,  Mona  N.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Language  Course  for  Beginners. </em>Stiðin, </p>
<p>Tórshavn.</p>
<p>Thráinsson,  H.,  H.  P.  Petersen,  J.  í  Lon Jacobsen &amp; Z. S. Hansen. 2004. <em type="italic">Faroese. An </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Overview and Reference Grammar</em>. Føroya </p>
<p xml:lang="eng">Fróðskaparfelag, Tórshavn. Trudgill, Peter. 2008. Sociolinguistic typology and spontaneous complexification. Handout. Hamburg. Sapir, E. 1921. <em type="italic">Language. An Introduction to the </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Study of Speech</em>. Harcourt, Brace &amp; World, </p>
<p xml:lang="dan">New York. Søndergaard, Bent. 1988. Motivationsprofilen ved indlæring af L2 med henblik på dansk på  Færøerne.  A.  Holmen  et  al.  (ritstj.):</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">Multi lingual Matters</em>. Clevedon, Phila delp</p>
<p xml:lang="eng">hia, 291297. Weinreich, Uriel. 1953. Languages in contact: findings  and  problems.  (Publications  of the Linguistic Circle of New York, 1). New York. (9th printing. Mouton. the Hauge.</p>
<p><em type="bold">Notur</em> </p>
<p xml:lang="eng">1  Eg skal takka Tomke Brüggemann fyri hjálp at gera hagtølini, og Janu Wittkugel fyri at hava hjálpt til við upp teljingunum. 2  Trudgill  sigur,  at  ‘In  small  tightlyknit comm  uni ties  we  are  most  likely  to  find an  increase  in  irregularity,  opacity  and syntag  matic redundancy. And not only are morpho logical categories most readily lost dur ing language contact, but they are also more readily developed in isolation’. 3  ‘Related  languages  will  pass  through  the same  or  similar  phases’  (Sapir  1921:  171172),  og  í  somu  bók  (bls.  150)  ‘Language moves down in a current of its own making. It has a drift’. 4  (1) ‘Those [changes] resulting from common decent of two or more given langua ges and traceable to an earlier common stage (re corded or reconstructed).   (2) ‘Those [changes] best explained as instan ces of independent if parallel development within the same language family’.   (3) …and those [changes] – obviously of a typological order – which cut across genetically unrelated languages (without necessarily  amounting  to  universals)  (Malkien 1981: 566).</p>
</body></document>