<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="science"/><author><unknown/></author><wordcount>2421</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>slóð_eftir_skald_og_skrift.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>SIoO eftir skald og skrift</p>
<p xml:lang="dan">Tann nyggjafaroyska bokmentasogan er prdgv ume itt v i r ki 6 o g fa kl i g a f ro m sa ki 6 F rod s ka p a r set u r</p>
<p>Hanus Kamban</p>
<p>Fjalsgotu 22, FO-1</p>
<p>O0</p>
<p>T6rshavn</p>
<p xml:lang="dan">E m a i : h . k a m b a n @ k a l l n e t . f o</p>
<p>Tver skilmarkingar eru av ti hugtaki, vitropa b6kmentir. Sambe,rt adrari fatarhetta heiti um skrivlig avrik av listarligumslag, um skaldskap i bundnum ella 6bund-num snidi. Men sama heiti kann eisini fataum skrivlig verk i breidari merking - um-framt skaldskap eisini sktilabokur, ti6arrit,skrivligt ordaskifti av t.d. iitninadarlig-um ella politiskum slag, og alt tad, vit idag r6pa yrkisb6kmentir. i hesum seinnatydninginum eru b6kmentirnar midil hjiiti slag av samfelagsmentan, vit i dag r6paelmenni. Hetta slag av mentan, id sumfyritrelt krevur eina stett av borgarum,ser dagsins lj6s i Foroyum o.u. 1820. Sumdomi um hennara tekin kann ein nevnab6karitg6vu, b6kasovn og tidarrit.</p>
<p>V6ru 1820-ririni byrjanin, so ber til atsiga, at eina old seinni, f6 5r eftir fyrraheimsbardaga, var hetta borgaraliga al-mennid nftimansgjort og fekk tryggarigrund at hvila 6, umframt at tad foroyskamdlid so lidandi gjordist partur av ti. il92l var Amtsb6kasavnid lidugt umvelt,bokurnar innbundnar og settar upp eftirnyggjari skipan, ein hugnalig lesistovavid ravmagnslj6si innrettad og eitt serligtb6kautlin latid upp Uti ii Reyni. Aftrat</p>
<p>F r 6 6 s k a p a r r i t 5 9 . b 6 k 2 0 1 1 : ' 1 4 6 - 1 5 0hesum kom, at Thorshavns litterrere Sam-fund - har foringar, danskarar og nakrirbretar hittust, og sum hevdi virkad fr61916 - i 1923 legdi 6rarnar inn, men attvey'onnur felog, Felagid Vardin (stovnadnakad fyrr) og Havnar Sj6nleikarfelag,t6ku leiklutin hjrl ti farna felagnum 6 seg.</p>
<p>Tad fyrra for at geva tidarritid Vardan ut,tad seinna at virka fyri foroyskum sj6nleikiog fyri at byggja eitt sj6nleikarhfs i Havn.</p>
<p>Ein jardarsnokil fyri seg i tjrigudrannanj'lendi fekk ein b6k, sum kom irt i 1922og hevdi navnid IJr b6kmentasogu okkara.</p>
<p>Klantraslig og svinn, vid bara 57 sidum,smeyg hon inn um gdtt, eins og spurdi hon:</p>
<p>Er plilss her fyri mer? Hovundurin var</p>
<p>M.A. Jacobsen, ein ungur havnarmadur og tann sami, sum - saman vid lreraranum</p>
<p>E.A. Traber - hevdi b6kasavnsins nritim-ansgerd um hendur. i roynd og veru vartann litla b6kin ein nyskapan, fyrsta domium hetta tekstslagid i Foroprm, og verkid,sum bar fram 6 torg navni6 b6kmentasoga,sum soleidis festi r6t i m6linum. Hesi b6k 6baki komu seinni onnur verk, Foroysk b6k-mentasaga eftir Chr. Matras, 1935, Foroy-ski mentunarpallurin eftir f6gvan Isaksen, 1983, Frerosk Litteratur, 1993, eftir samahovund og B6kmentaso.eftir Arna Dahl.</p>
<p>M.A. Jacobsen ber oriid treystur madur, ein, iarbeida enn at re)?a, 'hann eisini verid sjonarkortini lolva ser at ivasttrrid sinum eygum, herhansara litli alvi fr| 192var trilka6ur til eitt verk,tad er lidugl, fer at fata urenn 2000 sidur. Tad fyrstverki kom irt i juni i 2(heitil Foroysk Bokmenttnir eru Turid Sigurdard&lt;</p>
<p>Malan Marnersd6ttir, psum b6dar starvast 6 Fcsetri.</p>
<p>Eitt verk av soguliguslag, sum ladar nyggjarti vitan, ein hevdi framneitt framstig. Men um tin fatar um meira enn bstaklutir, og um hon unan m6ta at skilmarka okann ein siga um hennaeitt verk, sum flylir mormentas@ga av slikum sliundan hovunda faldi.</p>
<p>Sup domir um forkteg nevna, at vit i hesum vav ti lerda og kenslut</p>
<p>Claus Lund, sum ikki bivisu, av ti sjtiku prestt</p>
<p>Todnesi, sum livdi i f,,rr og yrkti ein subjektivanhon nevnir seg ,,systur her 6 fyrsta sinni frrttirg6vurika Hanus f6kupss barokkkendu,,N6ttartc hovund og B6kmentasoga l-lil, 1980-83eftir Arna Dahl.</p>
<p>M.A. facobsen ber ord fyri at hava ver-id treystur madur, ein, id d6mdi betur atarbeida enn at reypa, og kanska hevurhann eisini verid sj6narmadur. Ein kannkortini loyva ser at ivast i, um hann hevditnid sinum eygum, hevdi hann se6, athansara litli alvi fr6. 1922 slaka old seinnivar trilkadur til eitt verk, sum kanska, td i6tad er lidugt, fer at fata um tilsamans meiraenn 2000 si6ur. Tad fyrsta bindld av hesumverki kom rit i juni i 2011. Verkid hevurheitid Foroysk B6kmentasoga. Hovundar-nir eru Turid Sigurdard6ttir, professari og</p>
<p>Malan Marnersd6ttir, professari, dr.phil.,sum b6dar starvast 5 Foroya Fr66skapar-setri.</p>
<p>Eitt verk av soguligurn og frodiligumslag, sum ladar nyggjan kunnskap aftratti vitan, ein hevdi frammanundan, er altideitt framstig. Men um tann nliggja vitan-in fatar um meira enn bara nakrar hissinistaklutir og um hon umbodar ein nyggj-an mdta at skilmarka og sko6a sitt evni,kann ein siga um hennara frukt, at her ereitt verk, sum fl1tir msrk. Tad er ein b6k-mentasoga av slikum slag, sum her kagarundan hor.unda faldi.</p>
<p>Sum domir um forkunnugt tilfar kanneg nevna, at vit i hesum verki f6a eina lysingav ti laerda og kenslusama litteratinum</p>
<p>Claus Lund, sum ikki bara yrkti Sigmundsvisu, av ti sjuku prestakonuni Elsubet i</p>
<p>Todnesi, sum livdi i fyrru heh,t av 18. oldog yrkti ein subjektivan lidingars6lm, harhon nevnir seg ,,systur fob', og at lesarin her 6 fyrsta sinni fraettir um tann larda oggivurika Hanus )iikupsson Debes, i hvors barokkkendu,,N6ttartonkurri' fri 1769</p>
<p xml:lang="eng">SLOD EFTIR</p>
<p>SKALD</p>
<p>OC SKRIFT1 4 7deydin dansar og nyggjar stjornufrodiligarroyndir og heirnspekiligar hugsanirskyggja. Her verdur greitt frdr foroyskumrirnaristum, her verdur Hogna Tdttur sam-anborin vid ta norrsnu Atlakvidu, og herer eitt forvitnisligt brot um tad fyrsta for-oyska b6kmentaalmennid.</p>
<p>Hvat er tad so, meira yvirskipad, sumer nytt i hesum verki? i fyrsta lagi tad, ather verda f'oroyskar b6kmentir lj'star sumgrein 6 trei, i6 hevur samnorronan og fyriein part islendskan bul, og at hesin bulurti eisini verdur umroddur og vidgjordur.i odrum lagi tad, at her verdur foroyskt -i eini 6visari vidd munnligt, men so vidog vid einamest skrivligt - virksemi - sogloprut og sladkent tad i fyrstuni kanntykjast - saett 6 europeiskum baksyni, so atlj6s stodugt verdur varpa6 r{ rdk og rorslursum endurburd, barokk, rationalismu,upplysingartid og romantikk.</p>
<p>TVey onnur eydkennir eru, sum hvortii sin hiltt er kollveltandi, um ein skal toraat taka so til. Tad fyrra er hetta, at hendab6kmentasogan eisini umtalar og vidgerhovundar. sum hava skrivad d odrum mrilienn foroyskum (t.e. i flestu forum donsk-um), og sum antin voru foringar ella f6lkuttanifrd, sum busettust her. Vit finna ti,fyri at nevna tvey domir, i b6kini drrigvaumrodu av ritverkinum hjri ddurnevnda</p>
<p>Claus Lund (1759-1835), og somuleidisverdur Grindav{san eftir Christian Ployen(1803-67) ruddiliga vidgjord. Hetta fer,6neydugt at siga, at fria avleidingar fyri teykomandi bindini, har vit kunnu rokna vidat siggja eitt nt Richard B. Thomsen, Eilif</p>
<p>Mortansson og Silviu Henriksd6ttur um-rodd.</p>
<p>Eitt sj6narmid av hesum slag er domi1 4 8</p>
<p xml:lang="eng">SLOD EFTIR</p>
<p>SKALD</p>
<p>OC SKRIFTum eina visindaliga nyhugsan, sum rirmarti sannroynd, at foroysk mentan fr6 tru-b6tini ri rllangan hdtt var tvimrlt. Hes-in rumligi andi hevur eisini vid s€r, athsvundarnir umroda og vidgera verk frdeini farnari tid, sum i orda og bendingarreinleika ikki samsvara nutidar normum.</p>
<p>Um eitt av hesum verkum, Pilknlj6m eftir</p>
<p>Sj&lt;lvarb6ndan eldra, verdur sagt, at hevdiyrkjarin bara yrkt hetta kveedid, ,,hevdi tadkanska einsamalt sett hann i b6lk samanvid framkomnastu yrkjarum i foroyskub6kmentasoguni". Sum domi verdur eittsrindi endurgivid, sum endar soleidis:</p>
<p>Himmalsk deiligheit av Evu skygdi,</p>
<p>Gud av Ad6m s.jalvur hana bygdi,teirrq sdl var Jull av hvorjum dygdi, men Sdtons br6st var Jult av helvitsbrigdi.</p>
<p>Sum hovundarnir reka fiamundir i inn-ganginum, eru visindir av slikum slagsoguliga trey'tadar.</p>
<p>Hetta merkir, at rorslurog rfk i tidini i ein fvisan mun eru t€r prismur, sum skaldaverk verda skilmarkad, greind ella mett eftir, t.d. psykoanalysa,marxisrna, dekonstrukti6n ella jungsks6larfatan. Er tann hugmyndafrodiligastrendan trong ella kanska esoterisk,kann vandi vera fyri, at vidgerdin verdurtidarbundin og skj6tt eldist. Hovundar-nir hava i hesum fori visiliga valt at 1'ta av eftir strukturalismu og nj'kritikki. Verkidsj6lvt, litid ella st6rt, og ikki fyrst og fremstevisogan hjri hovundinum, er ta6, sumhugt verdur at.</p>
<p>T6 id hugt verdur at vavinum i hesumverki, og at innihaldi og analytiskari vid-gerd, so kann ein ikki annad enn hdmetahsvundanna arbeidssemi, treysti ogiryrf.ni. Verkid er drirgt, og tad tykist,sum hava hovundarnir lagt seg eftir at kortleggja slodina i okkara litla landi eftirskald og skrift so (rt i esir, at eisini mangt,sum fdur ella ongin lesari veit um, verdurtikid fram, vent, skoda6 og vidgjort. Eittgott domi um hetta er tann 20 sidur langaumrodan, sum Srisanna</p>
<p>Helena Patursson,,,undangongukvinnan i b6kmentasoguni,bladsoguni og i kvinnustridnurrf', fer ib6kini. Lesarin hittir her eina kvinnu, sumer eina heila old undan sini tid. Medvitidhj5 hesi kvinnu um heilsurokt, matmentanog nerumhvorvisins fagurfrodi er av tislagnum, sum vit i dag siggja vitnisburdum i ti modernada tidarritinum Kvinrut.i L"r.t- sambandi varnast lesarin einmun i vidger6armdtanum, ti sumrnastadniverdur mett um tad skaldskaparliga flog-id, i odrum vidgerdum s€st onki tekintil slika dygdarmeting. i hesum sam-bandi slepst illa undan, at ein setir sieronkran spurning. Ongin ivi er um, at|akob |akobsen, Hammershaimb og R.C. Effersoe, hvat prosa vidvikir, eru stilmeist-arar, sum eisini i dag kunnu verda tiknirfram sum normskapandi fyrimyndir.</p>
<p>Somuleidis er ongin ivi um, at |6annes Patursson, Sverri Patursson, Billa Hansenog Simun av Skardi eru f6lkvi6 naturligurnskaldag6vum, og um tann fyrsta er at siga,at hansara foroyska miilkensla fr6 fyrstadegi tykist merkiliga rein og upprunalig,sum var hann pura leysur av donskumdrini. Men hvussu vid Alexandur Weihe?</p>
<p>Ella sj6nleikunum hjil R.C. Effersoe? Einsleppur ikki undan ti tanka, at stundumkann vera ein dvis asymmetri millum tastrongu visindaligu vidgerdina og stodidella dygdina i ti vilgjorda tekstinum.i umroduni av Sjurdatur gjort vart vi6, at tanav Gudruni Gjrikadottuum vit likna tann forovid ta storfingllu norroi ti norrona kvredinumr e d u l i g a n h d t t b r o d u r s f</p>
<p>T6Ltti (eins og i ti tyskrhevnir hon Sjrirdar deyrs i n a r t i k n a r a v d o g u n6hugavert, og hovundar.ir, tii teir i hesum sambamillum ettarhugsan ogan. Ein brellast eftir fleirhesum slag, og eftir mintvey-try domi aftrat urverda kvedaskaldskapi,kvadi og Runsivalsstrtl,i hesum verki.</p>
<p>Sum lieild tykist vidg,og rilitandi. Men treyduv i d m e r k j a .</p>
<p xml:lang="dan">A s i d u 3 1 7 v ,m a n t i s k u h e i m s p e k i n g a</p>
<p xml:lang="eng">Schlegel".</p>
<p>Tveir brodurv6ru August Wilhelm cfingu tfdning lyri ta ror</p>
<p>Ikki allir lesarar eru fsrirav teimum her verdur rsera vel prentad og settframur kveikiandi oe f,</p>
<p>I 'i n n l o g d u r a m m u r n a r v iella y'virlitum rigga stinoydist eg at koma vid tverkid vrl ralllisid, m,n6g vel rettlisid.</p>
<p>Triggir granskarar hiat greida hetta verk rir hmenniskjum er ymiskt,okid og tad pers6nsderstaki skodar listina igjz</p>
<p xml:lang="eng">SLOD EFTIR</p>
<p>SKALD</p>
<p>OC SKRIFT1 4 9i umroduni av Sjirdarkvredunum verd-ur gjort vart vid, at tann mynd, ein frerav Gudruni Gjfkad6ttur, er heilt ymisk,um vit likna tann foroyska Hogna Tdttvi6 ta st6rfingnu r-rorronu Atlakvidu. Tii ti norrona kvadinum hevnir Gudrun dreduligan h6tt brodur sinar, men iHogna</p>
<p>Tdtti (eins og i ti tyska Nibelungenlied)hevnir hon Sjurdar deyda og fer brodursinar tiknar av dogum. Hetta er sera6hugavert, og hovundarnir eru beinrakn-ir, td teir i hesum sambandi visa d muninmillum ettarhugsan og einstaklingshugs-an. Ein brellast etlir fleiri eygleidingum avhesum slag, og eftir minum tykki iittu einitvey-try domi aftrat tir okkara merkis-verda kvedaskaldskapi, eitt nri Margretukvrcdi og Runsivalsstrid, irt verid tikin f rar-ni hesum verki.</p>
<p>Sum heild tykist vidgerdin neyw, kritiskog ilitandi. Men treydugt so, okkurt er atv i d m e r k j a .</p>
<p>A s i d u 3 l 7 v e r d a u m r o d d i r r o -mantisku heimspekingarnir,,Schelling og</p>
<p>Schlegel". TVeir brsdur itu Schlegel, teirv6ru August Wilhelm og Friedrich, biidirfingu tydning fyri ta romantisku rorsluna.</p>
<p>Ikki allir lesarar eru forir fyri at gita, hvonnav teimum her verdur sipad til. Verkid ersera vel prentad og sett upp, myndatilfaridframfr kveikjandi og forvitnisligt, og t" rinnlogdu ranmurnar vid stuttr-rm tekstumella lwirlitum rigga stak vel. Men aftur noydist eg at koma vid einum suffi. Vist erverkid vel rettlisid. men tad er ikki alti6n6g vel rettlisid.</p>
<p>Triggir granskarar hava samstarvad umat greida hetta verk i,rr hondurn. Lyndid hj6menniskjum er ymiskt, somuleidis iihuga-okid og tad pers6nsdemda lysid, tann ein-staki skodar listina igjognum. Hetta sam-starv borgar ti, tad eg dugi at siggja, fyribreidd i evnavali og eini dvisari margfeldii perspektivi. Vit siggja ti, eitt nu, Svabolystan vid mdlfrodingsins grannskygni,</p>
<p>Pukalj6m eftir Sj6varb6ndan tiknan framsum eitt virt skaldaverk, h6ast henda yrk-ing ella umyrking leingi var gloymd ellaforf6nad, og hinvegin eggjaran, skaldidog tann mdlsliga sl66br6taran f6annes Patursson lystan vid hugfangandi innliti.</p>
<p>Domir um adrar greinir, ein hevur hug atvenda aftur til. eru tann um Billu Hansenog greinin um tann sj:ildsama n6ttriru-eygleidaran og prosalyriska stilmeistaran</p>
<p>Sverra Patursson.|.H.O. Djurhuus skrivadi, tii id hannhevdi lisid b6kmentasoguna eftir Chr.</p>
<p>Matras, at ,,Svabo er ... so n6gv tann storsti".</p>
<p>Helst er hetta so, um vit hugsa um tidinaundan 1800. Men hetta visti hesin einsligimerkismadur ikki, ti hann kundi ikki, t6hann i bestu 6rum, i uppllisingaranda,greiddi sini verk fr hondum, gita ellagruna, at ein niggj, romantisk andkomaf6r at birta liv i hansara kaldgloggugransking og kveikja anda i hansara savns-leir. Av somu orsok ornar eisini lesarans6hugi, i sam16dri vid rithovundanna,longur hann kemur fram i hesum verki, tiltrr vallflotur, har sl6darar og prosanorm-skapararr sum Hammershaimb og fakob|akobsen og skald sum Fridrikur Petersen, Rasmus Effersoe, f6annes Patursson og Simun av Skardi - id eisini var folka- ogbarnauppalari - verda umrodd og lyst.</p>
<p>Sum heild er henda b6k loyst rir lagdi avf6lkum, sum umboda nerlagni, samanber-andi skodan og fakliga dyggar fyritreltir.</p>
<p>Verkid er samstundis vitnisburdur um, atvit hava eitt fr6dskaparsetur, har human-1 5 0</p>
<p>S L O D</p>
<p xml:lang="eng">E F T I R</p>
<p xml:lang="eng">S K A L D</p>
<p>O C S K R I F Iistisk gransking verdur tikin i dlvara, oghar strembanin fram im6ti einum hrekk-andi fakligum stodi er sj6nlig. i nestabindi, sum fer at vidgera fyrru helvt av20. sld, fara vit at nerkast hagaportumvid gronari grasi, sidvaksnari skorum ogonkrum feitilendi. Ein gledir seg longu!</p>
<p>Malan Marnersd1ttir og Turid Sigurdar-d6ttir: Foroysk</p>
<p>B6kmentasoga</p>
<p>L Ndm 2011.687 sidur. 498 kr6nur.</p>
<p xml:lang="eng">News and tr</p>
<p>Nytt innan vfsindi</p>
<p xml:lang="eng">T h e fo l l o w i n g s c i e n t i s t s h ;</p>
<p xml:lang="eng">T h e s i s i n 2 0 1 0 :</p>
<p>Jonhard</p>
<p>Eysturskar6</p>
<p xml:lang="eng">Mechanical</p>
<p xml:lang="eng">Properties of C</p>
<p xml:lang="eng">Moleculqr</p>
<p xml:lang="eng">Weight and Molbution</p>
<p>NTNU,</p>
<p xml:lang="dan">Norges</p>
<p xml:lang="dan">Tekniske ol i g e</p>
<p xml:lang="dan">U n i v e r s i t e t .</p>
<p>Bogi Bech</p>
<p xml:lang="eng">Jensenlnvestigation of Toroidall</p>
<p xml:lang="eng">Machines</p>
<p xml:lang="eng">School of Electrical,</p>
<p xml:lang="eng">Electt</p>
<p xml:lang="dan">E n g i n e e r i n g ,</p>
<p xml:lang="eng">N e w c a s t l e</p>
<p>U r</p>
<p xml:lang="eng">Marin Strom</p>
<p xml:lang="eng">Diet and physical activitland women's health. Fislphysical activity omong ving age in relotion to the partum depression, hYPetvascular diseases</p>
<p xml:lang="eng">Kobenhavns</p>
<p xml:lang="dan">Universitet.</p>
<p>Kristianna</p>
<p>Hammer</p>
<p xml:lang="eng">P o r t r a y i n g H o p e - A s t tnewly diagnosed with gyn</p>
<p xml:lang="dan">Odense</p>
<p>U niversitetshosPisitet</p>
</body></document>
