<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="science"/><author><unknown/></author><year>2012</year><wordcount>1531</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>villarplanturtilmatna_siggarasmusen.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>nr. 51 · 3. mai 2012 <em type="bold">14 VIKU </em>SKIFTInr. 51 · 3. mai 2012 <em type="bold">15 </em></p>
<p><em type="bold">VIKU </em>SKIFTI </p>
<p>Á fínaru matstovunum borðreiða tey við villum, og mestsum gloymdum plantum úr náttúruni, og á tallerkunum sært tú hagasólju, sýru, arva og myntu sum kokkarnir helst sjálvir hava savnað.</p>
<p>Tí søtur er sjálvgivin biti. Og í handlunum uttanlanda kanst tú nú eisini keypa tær bæði notur, geitar kál og sjáldsom plantusløg hentað úr nátt úr uni og helst á serstøkum lendum.</p>
<p>Spurningurin er, um hetta nú bara er so einfalt, rætt og ráðiligt, – ella eru vit kanska ov góðvarin?</p>
<p><em type="bold">Norðurlendskar plantur </em>Rákið er, at vit skulu gagnnýta okkaru egnu norðurlendsku plantusløg, og tað helst úr nærumhvørvinum, og helst tað tíð, tá tær eru tøkar og frískar. Hetta verð ur mett at vera betri bæði fyri fólka heilsu, veðurlag, samleika og eis ini ferða vinnu. </p>
<p>Tað er eisini eitt rák í tíðini sum hevur við sær, at tað hjá fjepparum ikki longur er nóg mikið, bara at eta tað van liga kenda grønmeti og fruktina sum liggur á handilshillunum. Tað skal helst vera serstakt, ørvísið og meira forkunnugt. Og tað er heldur ikki longur nóg mikið við sløgum úr fjar skotn um londum. Nei tað skal helst vera heima dyrkað, eisini um tú býrt í býunum. Býardyrking kallað tey tað, ella »urban gardening«. Sjálvt Michelle Obama veltir grønmeti á grasvøllinum við Hvítu húsini.</p>
<p>Men um tú hevur tíð og vitan, so eru tey villu etandi plantusløgini uppaftur hægri í metum. Og tann sum hevur stund ir til at sóknast eftir og finna okk urt sjáldsamt og vælsmakkandi í náttúruni, er ein hetja og kemur í fjøl miðlarnar.</p>
<p>Tíverri fara onnur út í náttúruna og tey ódyrkaðu lendini at leita eftir somu sløg um, og gloyma alt um skynsemi, burðar dygga nýtslu, og at sløgini kunnu týnast til komandi ættarlið.</p>
<p><em type="bold">Føroysk sløg </em>Í føroysku floruni hava vit umleið 60 ymisk sløg av villum plantum, sum í út lendsku miðlunum verða nevnd at kunna nýtast til matna. Og tá eru tarar og soppar ikki taldir við. Summi av sløg unum eru sera sjáldsom her, og eiga at verjast. </p>
<p>Harumframt finnast mong onnur vill sløg sum kunnu flokkast undir nyttu plantur t.d. litingarurtir, lekiurtir, snapsa urtir o.a. Tørvur er á kanningum sum lýsa, hvussu vit kunnu gagnnýta hesi sløg trygt og við skynsemi.</p>
<p><em type="bold">Villar ella vanligar plantur til matna? </em>Tey villu plantusløgini eru ikki roynd, kannaði og lýst, eins og tær vælkendu dyrkaðu matplanturnar. Vóru tey tað, so vóru tey sum royndust væl sum plantu føði, jú langt síðani tikin inn til dyrk ing og sølu. </p>
<p>Harafturímóti hava nógv av van ligu plantusløgunum, sum vit inn flyta til matna verið dyrkaðar sum mat plant ur í øldir, t.d. kornsløgini, frukt og ber sløgini, grønmetissløgini og krydd urtir nar.</p>
<p>Tey verða framhaldandi kynbøtt, roynd og granskað, eisini tí at stóri fram tíðar fólkavøksturin fer at krevja enn meira heilsugóða og burðardygga plantu føði.</p>
<p>Somuleiðis væntast, at veður lagsbroytingarnar fara at seta onnur krøv til dyrking og plantuframleiðslu.</p>
<p>Fleiri av kendu matplantunum eru út valdar og kynbøttar so nógv, at tær als ikki longur líkjast sínum villu upp runasløgum hvørki í útsjónd, innihaldi ella smakki, fyri ikki at tala um stødd, úrtøku, haldføri og mótstøðuføri móti sjúkum og skaðadýrum. Helst hava vit eisini mist ella frávalt onkrar egin leik ar á leiðini t.d. góðan anga og sterk an atsmakk. Felags er tó, at vit vita rættiliga neyvt hvørji evni tær inni halda, eitt nú vitaminir, mineralir, sukur evni, proteinir, fiti, aromaevni og nú eisini teir áhugaverdu sekunderu meta bolittarnir, so sum plantulitevnini og onn ur flavonoid. Vit vita eisini væl hvør plantulutur á plantuni er áhuga verdur at eta, og hvussu hann kann til gerast.</p>
<p>Eplaplantan er eitt dømi um eina plantu, sum er tikin úr ódyrkaðum náttúrulendi.</p>
<p>Í fyrstani vistu fólk ikki, at tað var sjálvt eplið sum kundi etast og ikki bløð ini, og at eplið mátti kókast, og at alt grønt á plantuni var eitrandi. Heldur ikki vistu fólk hvussu epli skuldi velt ast og kynbøtast og tey vistu einki um inni hald ella mongu herviligu epla sjúkurnar.</p>
<p>Og enn duga vit illa at varðveita villu eplaplanturnar á sínum upprunastøðum. Tað er neyðugt, tí at upprunaplantur eru altíð virðismiklar sum ílegutilfeingi til framhaldandi kynbótararbeiði.</p>
<p>Villar plantur kunnu vera vælsmakk andi og forvitnisligar at royna til matna. Og mangt bendir á, at plantu sløg sum grógva norðaliga og á sín um norðurmarkið innihalda hægri nøgdir av t.d. ávísum vitaminum og smakk evnum enn sløg, ið vaksa sunnanfyri. Tosað verður eisini um norður lendsk »terroir«, tað er ávirkanin av vakstrar korunum sum ger rávøruna serliga og eina standandi, eins og tá tosað verður um ávís vínsløg. Vit kenna hetta aftur, tá tosað verður um skerpikjøt úr ávís um hagaparti ella smakkin hjá ný upp tiknum sandeplum.</p>
<p>Men villar plantur kunnu eisini inni halda evni sum eru óheppin fyri heils una – ella kanska eitrandi.</p>
<p>Tí er umráðandi at kanna innihald, velja út og kanska kynbøta, eins og við eplinum, hvør plantulutur kann etast, ungur ella eldri, ráur ella tilgjørdur, nær á árinum, og á hvørjum lendi plantan smakkar best og trívist best. Hetta krevur vitan, kanningar og fígg ing og tað kann taka sína tíð, – men plantu tilfeingið eiga vit. Harumframt hava vit onnur sløg t.d. summir tarar og soppar sum avgjørt eisini kunnu vera áhuga verdir til matna.</p>
<p>Og um tað tá vísir seg at vera áhugavert, so eiga vit at ala fram hesi villu sløg við sølu fyri eygað. Tá kundu bæði matstovur og vit onnur borðreitt við villum aldum heilsugóðum plantum.</p>
<p>At taka tey fyrilitarleyst úr náttúruni er ikki rætt í okkara viðbrekna lendi og tað er eisini alt ov tíðarkrevjandi og eing in trygd er fyri at planturnar eru heilsu góðar og at tær ikki eru dálk aðar.»Á landsbygd har eta tey sýrulegg og hvonn«og tað gera tey eisini Á noma – heimsins bestu matstovu...</p>
<p>Villar plantur til matna</p>
<p><em type="bold">VITAN </em>&amp; <em type="bold">VísINdI </em></p>
<p>Í hesi greinarøð, sum er í 10 pørtum, skriva vísindafólk á Fróðskaparsetri Føroya um evni, tey granska í. Hesaferð skrivar Sigga Rasmussen.</p>
<p><em type="bold">Sigga RaSmuSSen </em></p>
<p><em type="italic">Adjungeraður námslektarií plantufrøði </em><em type="bold">1. </em>náttúra okkara er viðkvom, seyðurin tekur mestsum alt, ið grønt er, og vit sum mentað fólk, eiga als ikki at týna restina, hvørki sum einstaklingar og als ikki í størri nøgdum til matstovur, gildir og sølu. latið villa gróðurin fáa frið – lítið er til av summum sløgum, og nøkur plantusløg eru hótt. <em type="bold">2. </em>Henta bara sunnar villar plantur sum tit kenna væl, helst á egnum øki, kanska grógva tær villar sum lok (ókrút) í garðinum. Sum tey siga: if you can‘t beat them – eat them. Og um tit ikki megna at henta øll, ansið tá eftir, at hesi kvomu sløg ikki verða til ampa og villast útaftur. <em type="bold">3. </em>at henta og eta villar plantur krevur góðan plantukunnleika, leita tær vitan, byrja í smáum og lær teg fyrst fá sløg at kenna og tilgera. ikki royta tær upp, klipp heldur av í smáum. Ofta eru ungir partar av plantuni bestir. Et sum minst av óroyndum sløgum. Vit kenna ikki so neyvt hvat tey innihalda og hvat hvør tolir. Fyri tað at ein planta sigst at kunna nýtast til matna, so kann tað hava álvarsligar fylgjur at eta skeivan part av henni, at eta ov nógv av henni, ella at eta hana ráa. <em type="bold">4. </em>Brúka plantubøkur og myndir t.d. Føroysk Flora at finna rætta heiti. tá er lætt at leita fram meira vitan. um tit nýta matuppskriftir t.d. av alnótini so mugu tit tryggja tykkum at plantuheiti er tað rætta á latíni. tað fyribyrgir mongum mistøkum, tí ymiskt er hvussu vanlig fólk og eisini matkøn fólk kalla somu plantu. <em type="bold">5. </em>planturnar mugu ikki verða dálkaðar av skarni hvørki frá húsdjórum, seyði, fugli ella øðrum og heldur ikki mugu tær vera fongdar av soppi, sjúku og øðrum plágum. reinsa tær væl. Henta ikki plantur sum kunnu vera dálkaðar av kemiskum evnum. <em type="bold">6. </em>lærið børnini at vera varin, tað kann hava álvarsligar fylgjur at mistaka seg. Verið serliga varin uttanlanda. <em type="bold">7. </em>tað ber til at ala fram tey flestu villu sløgini í reinum umhvørvi, eisini í størri nøgdum bæði í íløtum, krukkum, veltum ella í gørðum. Summi dyrka tey longu, bið tey um plantur. Sløgini kunnu nørast antin við fræ ella við plantulutum. Og summum sløgum er ovmikið til av í gørðum og veltum, summi lúkað tey – onnur eta tey. </p>
<p>Góð varsemisráð til tín sum vil royna villar planturnøkur føroysk vill plantusløg sum tykjast at vera átulig, og sum tað ofta er nóg mikið til av, antin í náttúruni, í gørðum, ella kanska kanska sum lok í veltum og opinekrum.</p>
<p type="listitem">Átuligi parturin kann t.d. vera: unga fræplantan, rót, leggur, blað, blaðstelkur, blóma,  fræ, frukt, ber. tað hevur týdning, um tað eru ungir  plantulutir ella eldri, tilgjørdir ella ráir.</p>
<p type="listitem">Heima- el. bjargahvonn (Angelica archangelica L. subsp.archangelica)</p>
<p type="listitem">Søtur urtakervil (Myrrhis odorata)</p>
<p type="listitem">Tásársgeitarkál (Aegopodium podagraria)</p>
<p type="listitem">Opinekruarvi (Stellaria media)</p>
<p type="listitem">Tvíbýlisnota (Urtica dioica)</p>
<p type="listitem">Leggsýra (Rumex acetosa)</p>
<p type="listitem">Várhagasólja (Taraxacum sp.)</p>
<p type="listitem">Aksmynta (Mentha spicata)</p>
<p type="listitem">Hirðahjartaarvi (Capsella bursa-pastoris)</p>
<p type="listitem">Vanligur berjalyngur (Empetrum nigrum subsp. nigrum)</p>
<p><em type="italic">Hvanngarður í Koltri </em></p>
<p><em type="italic">Heima- el. bjargahvonn (Angelica archangelica L. subsp.archangelica) </em></p>
<p><em type="italic">Tásársgeitarkál (Aegopodium podagraria), ungar plantur </em></p>
<p><em type="italic">Várhagasólja (Taraxacum sp.) </em></p>
<p><em type="italic">Søtur urtakervil (Myrrhis odorata) </em></p>
<p><em type="italic">Tvíbýlisnota (Urtica dioica) </em></p>
<p><em type="italic">Aksmynta (Mentha spicata) </em></p>
</body></document>
