<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="science"/><author><unknown/></author><wordcount>1087</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><origFileName>vs160312_sosialurin_kennir_tu_botnin.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Fleiri hava ivaleyst hoyrt fiskimenn rygg ur seg upp til einar 30 m, áðrenn farið verður út av landgrunninum og niður í djúphavið.</p>
<p><em type="bold">Endurnýtsla av </em><em type="bold">gomlu fiskimiðunum </em>Á nýggju kortunum eru nógvir kneysar og grynnur. Nógvir av teimum eru – ella rættari vóru – navngivnir við nøvnum á fiskimiðum. Fyrr vóru fiskimiðini og ikki minst ýtini til miðini at rokna sum vinnuloynidómar. Nakað av hesari vitan er fest á blað í miðabókum. Summ ar eru enn loyniligar, aðrar eru í varð veitslu hjá teimum avvarðandi, meðan nakrar fáar eru útgivnar. Í dag finst neyvan útróðrarbátur, sum ikki er útgjørdur við GPS og aðrari há tøkn iligari navigatiónsútgerð, har miðini eru longd og breidd í einum plottara. Tørvurin at navngeva miðini er ikki longur tann sami. Hóast nakrar miðabøkur eru varðveittar, so kann kortini verða trupult at finna mið ini, tí oftani er torført at siga, hvar ýtini eru, og er hesin partur av okkara útróðrar mentan tí í ferð við at hvørva. </p>
<p>Í ST skipanini er ein bólkur, The UN</p>
<p>Group of Experts on Geopgraphical Names, sum hevur til endamáls at stimbra til at brúka neyvari og eintýðug staðar nøvn. Seinastu árini er áheitanin víðkað til eisini at umfata havbotnin, serliga nú ið nútímans tøkni ger tað møguligt at kortleggja havbotnin eins væl og lendi á landi. Nýggju kortini gera tað møguligt at vera við til at fylgja kom andi altjóða ásetingum og sam stundis varðveita og brúka ein part av gomlu útróðrarmentanini.</p>
<p><em type="bold">Nýggj hugsan um </em><em type="bold">seinastu ístíðina? </em>Eisini sæst ymiskt í hesum nýggju kort unum, sum ikki heilt sampakkar við okkara vanligu fatan av, hvussu oyggjarnar eru skaptar ígjøgnum tíðir nar. Undir seinastu ístíð halda vit, at ein stórur partur av landinum var fjaldur undir tjúkkum ísi, sum spak uliga flutti seg út ígjøgnum dalar og sund og út á sjógv. At so hevur verið, í øllum førum í eina tíð, er einki at ivast í. Tað eru fleiri tekin um tað kring landið. Millum tey sjónligastu prógv ini eru ísskúraðu hellurnar oman fyri Múlavík á Eiði og beint niðan fyri lands vegin oman fyri Kvívík. At ísurin er komin suður ígjøgnum Sundalagið og er farin eystureftir báðumegin Nóls oynna, er helst einki at ivast í. Tað vísa grynn urnar, sum stinga seg eystur úr báðum endunum á Nólsoynni. </p>
<p>Norðanfyri eru týðiligar rennur,</p>
<p>Nýggj botnkort vísa, at havbotnurin maNga staðNi er øðrvísi eNN gomlu kortini hava givið okkum eiNa fatan av – eitt Nú er GuttaGrynnan eiN ryggur, og kaNska mugu vit broyta hugsaN um seinastu ístíð. Nýggju kortini er úrslit av áralanGari dátuiNNsavNaN við m.ø. rannsóknarskipinum magNusi heiNasyNibotnin?norðan fyri. Í fyrsta umfari kann hetta tykjast natúrligt. Men um hugt verður nærri eftir, so sæst, at rennurnar eru smalastar úti á landgrunninum, og síðani breiðkast inn ímóti landi. Á landi vita vit, at smáir løkir so líðandi vaksa til breiðar áir, so hvørt tær nærkast sjónum. Er tað, vit síggja á botninum norðan fyri, leivdir av stríðum streymum uttan av landgrunninum og inn ímóti landi? Kann hugsast, at talan er um smeltivatn av stórum ísnøgdum norðar laga á landgrunninum undir seinastu ístíð? Vit vita tað ikki, so hetta eru enn bert leysar gitingar.</p>
<p><em type="bold">Nýggj botnkort, </em><em type="bold">men ikki sjókort </em>Hesi nýggju botnkortini, sum higar til bert hava verið nýtt í teldu simu ler ingunum av streymi og aldum á Náttúru vísindadeildini, koma út í næstum sum partur av nýggjari skipan, sum er ætlað til bátar og skip, ið felagið Munin mennir. Eisini verða innsavnaðu dáturnar partur av grundarlagnum undir nýggjum botnkortum, sum Jarð feingi er í ferð við at framleiða til nýggja atlasið, ið NÁM eftir ætlan gevur út í 2013. </p>
<p>Talan er kortini ikki um nýggj sjókort! Fram til seinasta ársskiftið hevði Farvandsvæsenset í Danmark einka rættin til at gera sjókort í øllum ríkinum. Hesin stovnurin varð endaliga avtikin um ársskiftið, og einkarætturin til at gera sjókort liggur nú hjá Kort og Matrikelstyrelsen í Danmark. Hetta merkir, at botnkortini, sum føroyskir stovnar framleiða, løgfrøðiliga ikki eru til at sigla eftir. Tó skal nevnast, at Lands verk ger mátingar av dýpinum til við líkahald av sjókortum í havnum og inn siglingum.</p>
<p><em type="bold">Innsavnaðu dáturnar </em>Tað er Havstovan, sum hevur savnað inn og góðskutryggjað dýpdar máting arnar eftir slóðini hjá rann sóknar skipinum Magnusi Heinasyni síðani 1999 og hevur latið tey til Náttúru vísindadeildina. Eisini eru líknandi mátingar eftir slóðini hjá vaktar og bjargingarskipinum Tjaldrinum í ár 2000 og mátingar hjá Landsverki inni á firðunum. Hetta eru alt mátingar, sum eru gjørdar við vanligum einstrálu ekkoloddi. </p>
<p>Í savninum á Náttúruvísindadeildini eru eisini dýpir frá sonevndum 3D seis miskum kanningunum eystur av Munkagrunninum og í Hetlandsrennuni. Hetta eru sera neyvar mátingar, sum eru tøkar fyri hvørjar 10 m í kannaðu økjunum, sum Jarðfeingi hevur lagt til rættis til hetta serliga endamálið.</p>
<p>Tøku mátingarnar hjá Landsverki eru í stóran mun frá 1980árunum, tá ið Landsverk, ella Landsverkfrøðingurin, ið stovnurin kallaðist tá, hevði bát siglandi aftur og fram í firðunum við 1020 m ímillum slóðirnar. Í nøkrum støðum, serliga í havnarløgum og har sum stórar útbyggingar hava verið, eru slóðirnar enn tættari. Landsverk hevur fyrr givið hesar mátingarnar út í máli borðskortum, og tey eru eisini at síggja á korttænastusíðuni www.kortal.fo.</p>
<p><em type="bold">Framtíðar botnkort </em>Í dag eru ekkolodd, sum hava fleiri strálur og kunnu gera munandi neyv ari mátingar. Fyri nøkrum árum síð ani útvegaði Landsverk sær eitt av hes um f leirstráluekkoloddunum. Tólið hjá teimum hevur 240 strálur og mátar neyvt í einari breiðari slóð undir bátinum. Nýggju mátingarnar eru so mikið neyvar, at burturblivnar súkklur og annað burturkast, sum liggur á botninum, síggjast á nýggju kort unum. Útgerðin hjá Landsverki er serliga ætlað til innaru leiðirnar og er best egnað til dýpir grynri enn 70 m. Á hes um dýpinum er mátaða slóðin heilar 245 m breið. </p>
<p>Í nýggja rannsóknarskipinum, sum væntandi verður farið undir at byggja í næstum til Havstovuna, er lagt upp til, at slík útgerð ætlað til djúpan sjógv verður ísett. Tað verður byrjanin til næsta ættarlið av háneyvum botnkortum fyri føroyska sjóøkið.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">VITAN </em>&amp; <em type="bold">VísINdI </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Knud SimonSen </em></p>
<p><em type="italic">Dr. Scient., lektari í havfrøði </em></p>
<p><em type="italic">Náttúruvísindadeildin </em></p>
<p><em type="italic">Dømi um botnkort, sum er framleitt á Náttúruvísindadeildini í sambandi við teldusimuleringar av sjóvarfalsrákinum </em></p>
<p><em type="italic">Dømi um uppmáting við fleirstráluekkoloddi, sum Landsverk hevur </em><em type="italic">gjørt av farmaskipinum Ólavi Gregersen, sum sakk í 1984 og liggur </em><em type="italic">á botninum við Flesjarnar í Tangafirði. Mynd: www.landsverk.fo </em></p>
<p><em type="italic">Rannsóknarskipið Magnus </em></p>
<p><em type="italic">Heinason við bryggju. Stórur </em><em type="italic">partur av dátugrundarlagnum undir nýggju botnkortunum er </em><em type="italic">innsavnaður við hesum skipinum. </em></p>
<p><em type="italic">Vaktar og bjargingarskipið </em></p>
<p><em type="italic">Tjaldrið. Dýpdarmátingar eftir </em><em type="italic">slóðini hjá Tjaldinum í ár 2000 </em><em type="italic">er partur av grundarlagnum undir nýggju botnkortunum. </em></p>
<p xml:lang="eng">University of the faroe islandsmynd: landsverk.fomynd: fve.fo</p>
</body></document>
