<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>5924</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/></multilingual><origFileName>104394-verk-c3-a6tlanarlei-c3-b0sla-veglei-c3-b0ing-hefti-2.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Verkætlanarleiðsla í landsfyrisitingini</p>
<p><em type="bold">Leistur og vegleiðing </em>(hefti 2) </p>
<p>Lagt til rættis hava:</p>
<p><em type="bold">Mai 2014 </em></p>
<p><em type="bold">Heini Hátún, Rúni Rasmussen, Nicolai M. Balle og Heri Joensen </em></p>
<p>Verkætlanarleiðsla í landsfyrisitingini</p>
<p><em type="bold">Leistur og vegleiðing </em></p>
<p>Mai 2014</p>
<p><em type="bold">Verkætlanarleiðsla í landsfyrisitingini (hefti 2) </em>Útgevari: Føroya landsstýri, mai 2014, www.tinganes.fo </p>
<p>Uppseting og prent: Føroyaprent, www.foroyaprent.fo</p>
<p>Verkætlanarleiðsla í landsfyrisitingini</p>
<p>InnIhald</p>
<p>Inngangur . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . <em type="bold">71. VerkætLanararbeiði </em>. . . . . . . . . . . . . <em type="bold">8 </em></p>
<p>Leiklutir . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . <em type="bold">9 </em></p>
<p>Verkætlanarskipan . . . . . . . . . . . . . . . . . . <em type="bold">10 </em></p>
<p>Verkætlanarstjørnan . . . . . . . . . . . . . . . . . <em type="bold">112. VerkætLanarLeiðsLufrymiLin </em>. . . . . . . . <em type="bold">12 </em></p>
<p>TeInar . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . <em type="bold">14 </em></p>
<p>Teinur 1: Stigtøka . . . . . . . . . . . . . . . . . . <em type="bold">15 </em></p>
<p>Teinur 2: Fyrireiking . . . . . . . . . . . . . . . . . <em type="bold">16 </em></p>
<p>Teinur 3: Byrjan. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . <em type="bold">17 </em></p>
<p>Teinur 4: Fremjing (útinning) . . . . . . . . . . . . . <em type="bold">18 </em></p>
<p>Teinur 5: Endi . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . <em type="bold">19 </em></p>
<p>VerkæTlanarleIðslu uppgáVur . . . . . . . . <em type="bold">20 </em></p>
<p>Seta mál og stigskipa málini . . . . . . . . . . . . . <em type="bold">21 </em></p>
<p>Áhugalýsing . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . <em type="bold">22 </em></p>
<p>Váðameting . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . <em type="bold">23 </em></p>
<p>Rótfesti. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . <em type="bold">24 </em></p>
<p>Leiðsla . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . <em type="bold">24 </em></p>
<p>Skipan . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . <em type="bold">25 </em></p>
<p>Praktisk fyrireiking . . . . . . . . . . . . . . . . . . <em type="bold">26 </em></p>
<p>Startskotið . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . <em type="bold">27 </em></p>
<p>Skoðan . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . <em type="bold">28 </em></p>
<p xml:lang="dan">Útgreining . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . <em type="bold">29 </em></p>
<p>Stýring . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . <em type="bold">30 </em></p>
<p xml:lang="dan">Eftirmeting . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . <em type="bold">31 </em></p>
<p>Síða 7</p>
<p>Verkætlanarleiðsla í landsfyrisitingini</p>
<p>Inngangur</p>
<p>Hesin bóklingur er vegleiðing til teirra, ið skulu leiða verkætlanir í landsfyri sitingini.</p>
<p>Talan er um ein projektleiðslufrymil ella ein leist til landsfyrisitingina.</p>
<p>Leisturin er ein stigvís mannagongd, ið vísir tein arnar í verkætlanum og upp gávurnar hjá eig ara og verk ætlanarleiðara. Leisturin lýsir ikki til fulnar tey am boð, ið verkætlanarleiðarar kunnu hava brúk fyri. Tað hevði verið ov víðfevnt, men týdn inga mestu am boðini og viðurskiftini eru lýst.</p>
<p>Leisturin vísir høvuðsteinarnar, ið allar verkætlanir fara ígjøgnum, og hvørjar uppgávurnar eru hjá verk ætlanareigara og leiðara.</p>
<p>Ein annar bóklingur (Innleiðsla til verkætlanarleiðslu og ráð til ovastu leiðslu) lýsir ástøði í verkætlanar leiðslu og serligu viðurskiftini, ið galda fyri føroysku landsfyrisitingina og upp gáv una hjá ovastu leiðsluni. Lesarin kann hava gagn av at kaga í henda eisini.</p>
<p>Orðini verkætlan og projekt vera bæði brúkt hvørt um annað.</p>
<p>Bæði heftini eru tøk á heimasíðuni hjá Løg mans skriv stovuni (www.tinganes.fo)</p>
<p>Tórshavn 24. apríl 2014 <em type="bold">stýrisbólkur: </em></p>
<p>Marjun Hanusardóttir, formaður og eigari Poul Geert Hansen Turid Arge Rógvi Reinert</p>
<p><em type="bold">Verkætlanarbólkur: </em></p>
<p>Heini Hátún, verkætlanarleiðari Rúni Rasmussen Nicolai M. Balle Heri Joensen</p>
<p>Verkætlanarleiðsla í landsfyrisitingini</p>
<p>Síða 8</p>
<p><em type="bold">Hvat er ein verkætlan? </em>Tað er menningaruppgáva, ið førir til nýggar tæn astur, nýggj úrslit ella øðrvísi ar beiðsgongdir. Ein verk ætlan skapar nýggj virði í samfelagnum. Upp gávan er avmarkað í tíð, arbeiðsorku og kostnaði. </p>
<p>Ein verkætlan kann fevna um fleiri deildir ella stovnar. Ein verkætlanarleiðari leiðir verkætlanina og hevur ábyrgdina av at fáa hana framda í verki.</p>
<p>Eitt annað eyðkenni fyri eina verkætlan er, at hon er bara fyribils – tá ið uppgávan er loyst, endar verkætlanin.</p>
<p>Vit kunnu siga, at ein verkætlan hevur eina lívs gongd. Og ymsir arbeiðshættir verða brúktir – alt eftir, hvar í lívsgongdini tú ert.</p>
<p>Í hesum bóklingi verður greitt frá teim um týdn ing ar mestu viðurskiftunum í verk ætl an ar arbeiði og verkætlanarleiðslu.</p>
<p><em type="bold">Verkætlan </em>Ein verkætlan er eitt átak, sum grundleggjandi hevur síni egnu mál, egnu tíðarkarmar, útreiðslur og góðsku og er eyðkent við síni serligu arbeiðsskipan. </p>
<p>Ein verkætlan er eitt átak, har tilfeingi, starvsfólk, tilfar og fígging er skipað á serligan hátt fyri at loysa eina serliga uppgávu, ið er nágreinliga lýst, hevur avmarkað tilfeingi og avmarkaðar tíðarkarmar, og sum fylgir einari fastari rás. Málið er at fremja positivar broytingar, ið samsvara við málslýsing ina, ið bæði eigur at vera kvantitativ og kvalitativ. <em type="italic">(Allýsing frá IPMA) </em>1. VerkæTlanararbeIðI </p>
<p>Síða 9</p>
<p>Verkætlanarleiðsla í landsfyrisitingini</p>
<p><em type="bold">Aðalstjórin í samstarvi við stovnsleiðslurnar </em>Í torgreiddum, tvørgangandi verkætlanum eru stigini til verk ætlanina ofta tikin oman fyri einstøku almennu stovn arnar, og er yvirskipaða leiðslan tá at finna á hægri stigi. Tað er aðalstjórin, ið setur karmarnar um fleiri stovnar undir sama stjórnarráði. Er talan um tvør gangandi verkætlanir millum stovnar undir ein um stjórnarráði, er aðalstjórin ovasta leiðslan í sam starvi við stovnsleiðslurnar. </p>
<p><em type="bold">Avvarðandi aðalstjórar og stovnsleiðarar </em></p>
<p>Tað eru fleiri aðalstjórar, ið gera av karmarnar hjá hvør sínum stjórnarráði. Er talan um tvørgangandi verk ætlanir, har fleiri stovnar undir ymsum stjórnar ráðum eru við, er ovasta leiðslan avvarðandi aðalstjórar og stovnsleiðarar. Í hesari støðuni er torført at staðfesta ábyrgd.</p>
<p>Eigarin í ávísari verkætlan ella programmi nýtist ikki at vera ovasta leiðslan, sjálvur leikluturin kann leggjast út til annan navngivnan skikkaðan persón. Hetta er ofta neyðugt í hægsta stignum í landsfyrisitingini, har leið slan hevur ov breiða ábyrgd at umsita einstakar verk ætlanir. Tað er í torgreiddu verkætlan unum í landsfyrisitingini, at tað er avbjóðandi at taka støðu til eigaraskap og at manna ítøkiliga leiklutin.leIkluTIr</p>
<p><em type="bold">Verkætlanararbeiðið hevur hesar grundleik lutir í sær: </em>1) Eigaraskap og yvirskipaða leiðslu.2) At útinna verkætlanarleiðslu.3) At útinna fakarbeiði og umsiting. </p>
<p><em type="bold">Ovasta leiðsla </em></p>
<p>Yvirskipaða leiðslan í einari verkætlan er formliga leið sl an á stovninum ella stovnunum, ið hava serligan mynd ug leika ella áhuga í verkætlanini. Yvirskipaða leið sl an í einari ávísari verkætlan er tann ella tey, ið taka avgerðir um at fara í gongd og hava ræði á kørmum, sum eru til taks í einum ávísum menn ing ar átaki. Sama leiðsla hevur eisini størsta áhugan í, at nyttan og virðið av verkætlanini gerst veruleiki. Henda leiðslan eigur verkætlanina, og skal hon tryggja, at navngivin persónur verður settur sum eigari av verkætlanini. Eigarin hevur evstu ábyrgd.</p>
<p type="listitem">Í landsfyrisitingini er leiðslan:</p>
<p type="listitem">Aðalstjórar, ið hava ábyrgd av stjórnarráðum sum heild, taka stóru stigini og tryggja karmarnar.</p>
<p type="listitem">Deildarleiðarar við ábyrgd fyri serøkjum í ovastu lands fyrisitingini,  ið kunnu standa fyri ávísum  almennum stovnum.</p>
<p type="listitem">Stovnsleiðarar, ið standa fyri virkseminum á hesum stovnum.</p>
<p>Hvør, ið er yvirskipaða leiðslan í eini verkætlan er, veldst um hvørja verkætlan sær.</p>
<p><em type="bold">Stovnsleiðari </em></p>
<p>Er talan um eina verkætlan, ið ein ávísur stovnsleiðari hevur fult ræði á og tekur stig til, er hesin stovnsleiðari yvirskipað leiðsla og eigari.</p>
<p>Verkætlanarleiðsla í landsfyrisitingini</p>
<p>Síða 10</p>
<p>Tað kann vera ein avbjóðing at skyna á hesum við ur skiftum. Er talan um smáar verkætlanir, skal verk ætl an arleiðarin eisini loysa uppgávuna. Tess størri og torgreiddari verkætlanin er, tess størri rúm eigur verkætlanarleiðarin at brúka til leiðslu.</p>
<p><em type="bold">Verkætlanarbólkur og luttakarar </em></p>
<p>Verkætlanarbólkurin eru tey, ið hava ábyrgd av at loysa uppgávuna. Luttakararnir hava ofta serligar upp gávur, til dømis kunning og samskifti, KT, góð sku trygging og fakliga ábyrgd.</p>
<p><em type="bold">Tilvísingarbólkur </em></p>
<p>Tey, ið hava áhuga í verkætlanini og hava virðismikla fakliga vitan. Gevur fakliga ella politiska sparring og íkast.</p>
<p><em type="bold">Undirveitarar </em></p>
<p>Fremja ítøkiligar uppgávur sambært sáttmála, útvega tilfar, ráðgeva og útvega útgerð.</p>
<p><em type="bold">Hesi leiklutir eru vanligir: </em></p>
<p><em type="bold">Eigari </em>Eigari er tann, sum biður um og eigur verkætlanina og stendur við evstu ábyrgdini. Skal vera navngivin persónur og umboða stovnin ella stovnarnar, ið hava ábyrgdina. Tekur stig, raðfestir og skapar karmar (fígging o.a.), allýsir málini, nyttuna og veitingarnar. </p>
<p><em type="bold">Stýrisbólkur </em></p>
<p>Tey, sum fíggja og allýsa verkætlanaruppgávuna, útvega karmar (pengar og tíð) og fylgja við gongdini.</p>
<p><em type="bold">Stýrisbólksformaður </em></p>
<p>Eigarin er ofta stýrisbólkaformaðurin. Leiðir stýris bólkin. Hevur evstu ábyrgd av, at avgerðir verða tiknar. Helst í samráð við stýrislimirnar. Kann taka avgerðir í ivamálum. Í stýrisbólkinum eru limir, sum hava ávísar uppgávur til dømis góðskutrygging, fígging, umsiting o.a.</p>
<p><em type="bold">Verkætlanarleiðari </em></p>
<p>Leiðir og stýrir verkætlanini og verkætlanarbólkinum. Skal loysa uppgávuna, sum eigarin hevur biðið um, og sum samsvarar við verkætlanarstjørnuna. Verk ætl an arleiðsla snýr seg ikki um at útinna verk ætl an ar arbeiðið, men at leiða og gera tilgongdina sjón liga.</p>
<p>Projektbólkur</p>
<p>Tilvísingarbólkur</p>
<p>Stýrisbólkur</p>
<p>Undirveitarar</p>
<p>VerkæTlanarskIpan</p>
<p>Ein vanlig verkætlanarskipan sær soleiðis út:</p>
<p>Síða 11</p>
<p>Verkætlanarleiðsla í landsfyrisitingini</p>
<p>VerkæTlanarsTjørnan</p>
<p>Verkætlanarstjørnan lýsir avgerandi samanhang í øllum verkætlanum og er týdningarmikið ráð legg ing ar  og stýrisamboð í verkætlanum.</p>
<p>Ein og hvør verklætlan byrjar, tí tørvur er á onkrari broyting. Verkætlanin skal enda við, at ætlaða nyttan fæst burtur úr.</p>
<p>Fyri at fáa nyttuna, skal okkurt mennast, og hetta verður gjørt fyri ávísan kostnað og innan ávísa tíð.</p>
<p>Øll hesi økini er knýtt at hvørt at øðrum. Verður eitt broytt, broytast hini eisini.</p>
<p><em type="bold">Nyttan (effektmál) </em></p>
<p>Nyttan kann vera betri tænasta, betri góðska, størri inn tøka, sparingar í arbeiðsgongdini, nøgdari við skifta fólk. Nyttan er at skapa samfelagnum størri virði. Nyttan sæst vanliga eftir, at verkætlanin er liðug. Tað er ábyrgdin hjá leiðsluni at tryggja nyttuna ella effektina.</p>
<p><em type="bold">Veitingarmál (leveransumál) </em></p>
<p>Veitingin er fyritreytin fyri, at ætlaða nyttan fæst burturúr, men er ikki nóg mikið. Undirtøka skal fáast millum brúkarar, og veitingin skal verða brúkt. Men tað eru veitingarnar, sum projektið skal framleiða, og verkætlanarleiðarin hevur ábyrgdina av tí.</p>
<p>Tað er avgerandi, at felagsfatan er um veitingina millum eigara, verkætlanarleiðara og verk ætl an ar luttakarar. Hvat væntar eigarin sær at fáa, hvat skal verkætlanarleiðarin gera, og hvussu skulu verkætlanarluttakararnir ar beiða. At knýta rætt samband millum nyttu og veiting er krevjandi, og tað er uppgávan hjá eigara og verkætlanarleiðara.</p>
<p><em type="bold">Kostnaðir og tíðarætlan </em></p>
<p>Verkætlanarleiðarin metir neyvt um, hvat krevst fyri at gera veitingina. Her verður hugsað um før leikar, nøgd av starvsfólki, amboð og kostnað.</p>
<p>Við støði í hesari meting og øðrum treytum, verður ein tíðarætlan gjørd.</p>
<p>Oftan ber til at stytta tíðina við at seta meira tilfeingi til (fleiri starvsfólk, munadyggari amboð). Við hvørt ber ikki til, tí ytri umstøður binda tilgongdina.</p>
<p>Verkætlanarstjørnan skal verða havd í huga alla tíðina – í stigtakan, fyrireiking og fremjing. Er ósamsvar millum veitingar, tilfeingi (karmar) og tíðarætlan, verður galið, og mál og tilfeingi eiga at verða tillagað.</p>
<p>Kostnaður</p>
<p>Nytta</p>
<p>Tíðarætlan</p>
<p>Veitingar</p>
<p>Verkætlanarleiðsla í landsfyrisitingini</p>
<p>Síða 12</p>
<p>Meginhugtøk innan verkætlanarleiðslu, ið tey flestu nýta, eru verkætlanartein ar og projektleiðsluupp gávur ella til gongdir.</p>
<p>Hugtakið varði (milestone) er stýriamboð og verður nýtt at lýsa støðuna í einari verkætlan, tá okkurt er lið ugt. Tá ið ein ávísur teinur er liðugur, er verkætl an in komin til ein stórvarða. Vit eru eisini komin til ein varða, tá ið ein ávís projektleiðsluuppgáva er liðug. Undir sjálvari fremjingini eru ofta fleiri veitingar á leið ini móti høvuðsveitingunum. Hetta eru eisini varð ar á leiðini at stýra eftir.</p>
<p>Fyri at fáa einháttað arbeiðið við verkætlanum, verður ein projektleiðslufrymil brúktur. Frymilin vísir grafiskt og við vegleiðingum, hvat verkætlanarleiðari og eigari skulu gera, so hvørt sum verkætlanin gongur sína gongd.</p>
<p>Endamálið er at fáa yvirlit, felagsfatan og skipað arbeiðslag. At lætta um førleikamenning, sam skifti og arbeiðsgongd yvirhøvur – at skapa ein saman hang.</p>
<p>Ofta verður blandað millum projektleiðslufrymil og projektfrymil. Projektleiðslufrymlar leggja dent á sjálva leiðsluuppgávuna, og teir galda, sama hvør verkætlanin er.</p>
<p>Ein projektleiðslufrymil vísir grafiskt og við vegleið ing leið slu uppgávuna hjá eigara og verkætlanarleið ara so hvørt sum projektið mennist.</p>
<p>Slíkir frymlar verða oftani nýttir hjá fyritøkum og stovnum, sum vegleiðing fyri tey amboð, ið fyritøkan nýtir til sínar verkætlanir.</p>
<p>Verkætlanarleiðsla er ikki nágreinilig vísindi, og projekt leiðslufrymlar eru ymiskir. Ymsir altjóða standardir eru, og ikki minst einstakar fyritøkur og stovnar hava sínar egnu mátar og sínar egnu tulkingar.</p>
<p>Tað týdningamiklasta hjá einum stovni ella sam starvs umhvørvi er at semjast um, hvønn týdning man leggur í sín projektleiðslufrymil.2. Verk æTlan arleIðslufrymIlIn</p>
<p>Síða 13</p>
<p>Verkætlanarleiðsla í landsfyrisitingini</p>
<p>Verk æTlan arleIðslufrymIlInfyrIreIkIng</p>
<p>Seta mál/málstigskipan</p>
<p>Áhugalýsing</p>
<p>Váðameting</p>
<p>Skipan</p>
<p>Útgreining (veitingar, varðar, aktivitetir, tíðarætlan og fíggjarætlan)</p>
<p>Stýring (fráboðan og frávikstillaging)</p>
<p>Praktisk fyrireiking</p>
<p>Startskot</p>
<p>Skoðan</p>
<p xml:lang="dan">Eftirmeting</p>
<p>Rótfesti (karmar og kunning)</p>
<p>Leiða (eggja, vísa kós og loysa trupulleikar)sTIgTøkabyrjanfremjIngendI</p>
<p>Projekt leiðslu- uppgávurnar</p>
<p>Teinarnir</p>
<p>Varðarnir</p>
<p>Verkætlanarleiðsla í landsfyrisitingini</p>
<p>Síða 14</p>
<p>TeInar</p>
<p>Ein verkætlan kann verða býtt sundur í fleiri teinar frá tí, at hugskotið birtist til verkætlanin endar, og úrslitið fer víðari sum vanligur rakstur ella málsviðgerð.</p>
<p>Teinarnir vísa stigini, sum verkætlanin er í. Tá hvør teinur endar, kemur verkætlanin til ein stórvarða. Stórvarðin markerar nakrar avgerðir, eitt formligt umskifti hendir, og verkætlanin fer inn í eitt nýtt stig. Tá ið stigtøka og fyrireiking enda, kann eigarin (stýrisbólkurin) halda fram ella steðga verkætlanini.</p>
<p>Teinarnir geva leiðsluni ábending um teirra ábyrgd í mun til at taka avgerðir, at samskifta við pro jekt leið aran, at leiða og skapa karmar. Teinarnir geva verkætlanarleiðara og projektbólki upplýsing um teirra mandat og uppgávu.</p>
<p>Tá ið verkætlanin skiftir til ein nýggjan tein, hendir eitt skifti í sjálvum projektinum, ið merkist hjá luttakarum og setir sín dám á sjálvt arbeiðið. Í fyrsta teini, tá stig verður tikið til eina verkætlan, verða hugskot vend, tingini verða viðgjørd meira opið, alt kjakið er meiri opið, leiklutirnir eru ikki so fastlæstir. Á fyrireikingarteininum er ráðleggingin neyv, mett verður um alternativar møguleikar. Síðan verða fólk sett, og í fremjingini verður arbeitt móti málinum, osfr.fyrIreIkIngfyrIreIkIngsTIgTøkasTIgTøkabyrjanbyrjanfremjIngfremjIngendIendI</p>
<p><em type="italic">Vanliga er fýra ella fimm teinar. Hetta eru vanligu teinarnir </em></p>
<p>Tørvur verður staðfestur/ heimild</p>
<p>Projektuppskot verður góðkent ella vrakað</p>
<p>Projekt grundar lag verð ur góðkent</p>
<p>Projektið er byrjað</p>
<p>Veitingin er góðkend</p>
<p>Projektið er latið til raksturin og er eftirmett</p>
<p>Síða 15</p>
<p>Verkætlanarleiðsla í landsfyrisitingini</p>
<p><em type="bold">Projektskipan </em>Her verður hugsað um týdningarmestu leiklutirnar, hvøjir persónar eru tøkir og hvussu leingi. Hvørjar leiklutir kunnu tey ymsu fólkini hugsast at hava, og hvussu skal projektið skipast, so tað hóskar inn í høvuðsstovnin ella stjórnarráðið. Ikki er víst, at projektleiðarin longu er funnin. </p>
<p><em type="bold">Endi </em></p>
<p>Teinur 1 endar við einum projektuppleggi, og støða verð ur tikin til, um farið verður undir projektið. Verður av gjørt at fara í gongd, so verður projektleiðari setur. Í summum førum verður ein projektleiðari settur, áðrenn 1. teinur er liðugur.</p>
<p><em type="bold">Ábyrgd </em></p>
<p>Ovasta leiðslan hevur ábyrgd av at seta kósina, og tað er leiðslan, sum orðar málið.</p>
<p>TeInur 1: sTIgTøka</p>
<p>Endamálið er at tryggja, at tú skilur hugskotið so væl sum til ber. Tað hevur týdning, at grundarlagið undir projektinum verður lýst soleiðis, at støða kann takast til, um projektið skal verða sett í verk, og komandi projektleiðarin hevur gott grundarlag at arbeiða víðari við.</p>
<p><em type="bold">Eigaraskapur </em></p>
<p>Eigaraskapur verður staðfestur beinanvegin og fest ur á navngivnan persón. Hesin fær ábyrgdina av til gongdini frameftir. Tað kann henda, at annar per són ur fær ábyrgd sum eigari seinni.</p>
<p><em type="bold">Verkætlanarstjørnan </em></p>
<p>Projektstjørnan vísir tey fýra økini, sum eru knýtt at einum projekti: Nytta, kostnaður, veitingar og tíðarætlan. Tá ið stig verður tikið til eitt projekt, skal verkætlanarstjørnan beinanvegin í miðdepilin. Øll fýra økini skulu vera greið. Yvirskipað verður mett um kostnað, fíggingarmøguleikar, tíðarætlan og onnur krøv.</p>
<p>Týðandi er beinanvegin at orða greið mál. Hvørjar veitingar eru neyðugar? Flestu verkætlanir kollsigla, um málini eru ógreið.</p>
<p>Tað er eisini umráðandi at gera av, hvussu stór verkætlanin verður.</p>
<p><em type="bold">Áhugalýsing </em></p>
<p>Í fyrsta teini birtast teir fyrstu tankarnir til áhuga lýs ingina. Hvør er viðspælari, hvar er mótstøðan? Áhugalýsingin skal kortleggja, hvør áhugi er fyri ella í móti projektinum. Tað veri seg einstaklingar, bólkar, stovnar ella okkurt annað.</p>
<p><em type="bold">Váðameting </em></p>
<p>Her verður fyrsta váðametingin eisini gjørd. Hvørjir váðar kunnu vera á leiðini. Ber ætlaða broytingin til?fyrIreIkIngsTIgTøkabyrjanfremjIngendI</p>
<p>Verkætlanarleiðsla í landsfyrisitingini</p>
<p>Síða 16</p>
<p><em type="bold">Endi </em>Teinur 2 endar við, at eitt fullfíggjað verk ætl an ar grundarlag verður viðgjørt í stýrisbólkinum, og avgerð verður tikin um farast skal í gongd. </p>
<p><em type="bold">Ábyrgd </em></p>
<p>Stýrisbólkurin er settur, og formaðurin, sum ofta er eigarin, hevur ábyrgd av at fylgja arbeiðinum. Tætt samstarv skal vera millum eigaran og verk ætl anarleiðaran. Projektleiðarin hevur ábyrgdina av arbeiðinum í projektbólkinum.</p>
<p>TeInur 2: fyrIreIkIng</p>
<p>Á hesum teininum skal greiða fáast á, hvat skal fremjast, og hvussu arbeiðið eftir ætlan verður framt. Tað merkir, at tú skal kanna eftir, hvat ber til, og at ovasta leiðslan og onnur viðkomandi taka undir við arbeiðsháttinum.</p>
<p><em type="bold">Heimild </em></p>
<p>Verkætlanarleiðarin er settur og hevur heimild frá leið sluni at fara í gongd og leiða arbeiðið. Verk ætl an arleiðarin hevur fingið eitt projektupplegg, sum er grundarlagið undir arbeiðinum frameftir.</p>
<p><em type="bold">Verkætlanarstjørnan </em></p>
<p>Arbeitt verður víðari við verkætlanarstjørnuni við fullari útgreining. Málini verða útgreinað. Hvat skal veit ingin vera fyri at fáa ætlaðu nyttuna. Sambandið millum nyttu og veiting skal vera so ítøkiligt, sum til ber. Útgreinað fíggjarætlan verður gjørd, og tíðar ætlan sett upp.</p>
<p><em type="bold">Grundbygnaður </em></p>
<p>Grundbygnaðurin í projektgrundarlagnum verður alsamt ítøkiligari. Høvuðsveitingar og partveitingar vera ásettar. Áhugalýsing og váðameting verða dag førdar.</p>
<p><em type="bold">Verkætlanarskipan </em></p>
<p>Verkætlanarorganisatiónin verður staðfest, stýris bólk ur, projektbólkur og leiklutirnir verða mannaðir, og stýrismannagongdir gjørdar. Samspælið millum eigara og projektleiðara byrjar í verki.</p>
<p>Er projektið stórt og torgreitt, hevur starvssetan og upplæring serliga stóran týdning.</p>
<p>Tørvur á undirveitarum verður staðfestur, og manna gongdir verða gjørdar fyri keyp og veitarastýring.fyrIreIkIngsTIgTøkabyrjanfremjIngendI</p>
<p>Síða 17</p>
<p>Verkætlanarleiðsla í landsfyrisitingini</p>
<p><em type="bold">Endi </em>Hvussu stórt og hvussu torgreitt projektið er ger av, hvussu langur hesin teimurin er. Teinur 3 endar, tá ið farið verður undir at fremja projektið. </p>
<p><em type="bold">Ábyrgd </em></p>
<p>Projektleiðarin hevur ábyrgdina av, at farið verður undir at fremja projektið. Stýrisbólkurin er settur, og formaðurin hevur eftirlit við arbeiðinum, sum avtalað.</p>
<p>TeInur 3: byrjan</p>
<p>Endamálið við teininum er, at tú fært møguleika at gjøgnumganga projektið í smálutum fyri stýrisbólki og projektbólki og greiða frá, hvussu tú ætlar at koma á mál og fáa undirtøku fyri verkætlanini.</p>
<p><em type="bold">Fyrireiking </em></p>
<p>Klárt er at byrja, projektleiðslan veit, hvat skal gerast og kennir treytirnar.</p>
<p>Tað praktiska verður fyrireikað – projektmanna gongd ir, savnskipanir, arbeiðs amboð hjá projektbólkinum og stýrisbólkinum. Skjalaleistir (skabelónir) verða gjørdir.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Kunning </em></p>
<p>Byrjanin snýr seg um at gera púra greitt fyri allari projektskipanini, hvat ið henda skal. Er projektið stórt, eigur tað at markerast onkursvegna. Allur ivi og spurningar verða viðgjørd.</p>
<p>Góð kunning og gjøgnumgongd av pro jekt grundar lagnum saman við projektbólkinum verður framd. Felags fatan verður tryggjað um alt: mál og veitingar, uppgávur og ábyrgdir, váðar og tíðarætlanir.fyrIreIkIngsTIgTøkabyrjanfremjIngendI</p>
<p>Verkætlanarleiðsla í landsfyrisitingini</p>
<p>Síða 18</p>
<p><em type="bold">Ábyrgd </em>Verkætlanarleiðarin stýrir og leiðir, og skal eisini tryggja samskiftið bæði uppeftir og niðureftir. Verkætlanarleiðarin skal tryggja rótfesti og hevur fráboðanarskyldu til stýrisbólkin. </p>
<p>Stýrisbólkurin, sum umboðar eigaran, fylgir við og tekur støðu til broytingar. Verkætlanarluttakarar fylgja ætlanum og útinna arbeiðið, sum er teirra.</p>
<p>TeInur 4: fremjIng (úTInnIng)fyrIreIkIngsTIgTøkabyrjanfremjIngendI</p>
<p>Endamálið við teininum er at tryggja, at verkætlanin verður gjøgnumførd innan fyri avráddu karmarnar. Fylgt verður við tíðarnýtslu og peninganýtslu, og frávik frá ætlanini skulu takast upp við stýrisbólkin.</p>
<p><em type="bold">Framleiðsla </em></p>
<p>Verkætlanin verður framd. Verkætlanarleið arin leið ir toymið og samskipar alt arbeiðið sambært pro jekt grundarlagnum. Verkætlanarleiðarin skal eggja øllum í verkætlanarbólkinum.</p>
<p><em type="bold">Fráboðan </em></p>
<p>Stýring og fráboðan fer at fylla nógv hjá verk ætl an ar leiðaranum. Javnt samband verður millum verk ætlanarleiðara og eigara. Eru summar uppgávur ikki nóg væl útgreinaðar, verður tað gjørt, so hvørt betri innlit fæst.</p>
<p>At boða frá støðulýsing – bæði til verkætlanarbólkin og til stýrisbókin – er sera týðandi arbeiði hjá verk ætlanarleiðaranum.</p>
<p>Er verkætlanin stór, kann vera skynsamt at loyva øðrum inn at skoða verkætlanina.</p>
<p><em type="bold">Fráviksfráboðan </em></p>
<p>Virkin fráviksviðgerð hevur eisini týdning. Halda ætlanir ikki, er viðkomandi annaðhvørt at broyta málið, at broyta tíðarætlanina ella at fáa meira tilfeingi til verkætlanina.</p>
<p>Verkætlanarleiðarin boðar frá frávikum, og stýris bólk urin tekur avgerðir um, hvat verður gjørt.</p>
<p><em type="bold">Veitingar </em></p>
<p>Tá ið veitingarnar eru lidnar, verður skipað fyri góð kenn ing av teimum. Stýrisbólkurin er høvuðs góð kenningarmyndugleiki.</p>
<p>Síða 19</p>
<p>Verkætlanarleiðsla í landsfyrisitingini</p>
<p>TeInur 5: endI</p>
<p>Verkætlanin er nú liðug, og úrslitið er klárt og raksturin byrjar. Endamálið við teininum er at tryggja, at rakstrar leiðarin tekur væl ímóti úrslitinum, at pro jektið verður liðugt og eftirmett.</p>
<p><em type="bold">Veitingin </em></p>
<p>Verkætlanin er liðug og veitingin, sum skal hava ætlaðu nyttuna við sær, verður latin eigaranum. Antin er veitingin gjørd, sum upprunaliga ætlað, ella broytt eftir dagføringum, sum stýrisbólkurin hevur gjørt í projektgrundalagnum.</p>
<p><em type="bold">Íverksetan </em></p>
<p>Verkætlanin er nú latin eigaranum. Tað, sum er ment, skal takast í nýtslu, og øll vitan flytast yvir. Allar helst er tørvur á upplæring og til rætt is legg ing í organisatiónini hjá eigara. Slagið av verk ætlan lýsir nærri, hvat fer fram her. Formlig góð kenn ing ar tíðarskeið kunnu vera viðkomandi.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Eftirmeting </em></p>
<p>Ein týðandi partur er at eftirmeta. Eftirmetingin kann brúkast, tá aðrar líkn andi verkætlanir verða settar í gongd.</p>
<p><em type="bold">Ábyrgd </em></p>
<p>Stýrisbólkur og verkætlanarleiðari avgreiða skiftið í felag. Verkætlanarluttakarar fara burturúr, so hvørt sum tey hava avrikað sítt.fyrIreIkIngsTIgTøkabyrjanfremjIngendI</p>
<p>Verkætlanarleiðsla í landsfyrisitingini</p>
<p>Síða 20</p>
<p>VerkæTlanarleIðslu uppgáVur</p>
<p>Projektleiðsluuppgávurnar vera eisini nevndar til gongdir.</p>
<p>Ofta kemur bland ímillum teinar og tilgongdir. Ein tein ur er virksemið millum tveir stórvarðar, og til gongd irnar eru virksemi, ið eigur at vera framt í ávís ari rað fylgju, soleiðis at eitt ávíst úrslit spyrst burturúr. Tað eru ítøkiligar uppgávur, ið projektleiðslan røkir so hvørt, sum projektið fer sína lívsgongd.</p>
<p>Fleiri tilgongdir fara fram á einum teini, ofta sam stundis. Fleiri tilgongdir fara eisini fram tvørtur um teinar.</p>
<p>Tilgongdir byrja ella enda ikki altíð samstundis við stórvarðarnar í verkætlanini.</p>
<p type="listitem">Fyritøkur og stovnar, ið fylgja skipaðum pro jekt leiðslufrymlum hava ofta út greinað háttalag fyri  hvørja projektleiðsluuppgávu</p>
<p type="listitem">Vegleiðing, sum lýsir, hvussu gjørt verður út í æsir.</p>
<p type="listitem">Skjalaleistir (skabelónir) – hvussu høvuðsskjalið skal síggja út.</p>
<p type="listitem">Tøkni og onnur amboð, t.d. KT, um pro jektleiðslan skal gera útrokningar osfr.</p>
<p type="listitem">Minnislistar, ið vísa, hvat projektleiðslan skal minnast til.</p>
<p>Á næstu síðunum eru uppgávurnar lýstar.</p>
<p>Síða 21</p>
<p>Verkætlanarleiðsla í landsfyrisitingini</p>
<p><em type="bold">Ábyrgdir </em>Ovasta leiðslan – eigarin – eigur uppgávuna. Verk ætl anarleiðarar meta um, hvussu væl ætlanin ber til at fremja. </p>
<p>Verkætlanarleiðarar nýta veitingarmál til at út greina øll ítøkilig úrslit, sum verkætlanin skal lata.seTa mál og sTIgskIpa málInIfyrIreIkIng</p>
<p type="listitem">Seta mál/málstigskipansTIgTøkabyrjanfremjIngendI</p>
<p type="listitem">Góð, mátilig og realistisk mál.</p>
<p type="listitem">Gera tað rætta – nytta í mun til tørvin.</p>
<p type="listitem">Rættar veitingar í mun til nyttuna.</p>
<p type="listitem">Veitingarmálini eru høvuðsmiðið hjá verk ætl anar leiðara og grundarlagið hjá eigara at meta  um gongd og úrslit.</p>
<p>Hetta er ein krevjandi tilgongd við framskygdum metingum og tulkingum.</p>
<p>Leiðslan tekur stigið, og seinni kemur verk ætlan ar  leið arin inn og setir ætlanina upp. Málini eru rót fest í verk ætlanarstjørnuni – hvat skulu vit gera? Hvussu ítøki lig málini kunnu verða, veldst um pro jekt slagið. Áhugalýsingin verður nýtt til at meta um tørvin og møgulei karnar at skapa neyð ugu karmarnar.</p>
<p>At seta mál fyllir nógv í stigtøku og fyrireiking. Mál ini skulu helst vera staðfest og skjalførd í projekt grundarlagnum, áðrenn byrjað verður.</p>
<p type="listitem">Tilgongdin í høvuðsheitum:</p>
<p type="listitem">Orða nyttumál.</p>
<p type="listitem">Orða veitingarmál og vavið á verkætlanini.</p>
<p type="listitem">Veitingarnar eru tað, sum verkætlanin skal gera, og mugu kunna mátast.</p>
<p>Arbeiðsgongdin er endurtakandi, og tillagingar mugu verða gjørdar allar tíðina í mun til, hvat vit vænta, og hvat yvirhøvur ber til eftir tí sum karm ar nir loyva.</p>
<p>Tá verkætlanin verður framd, kunnu tillagingar aftur koma fyri.</p>
<p>Verkætlanarleiðsla í landsfyrisitingini</p>
<p>Síða 22</p>
<p>Ein góð áhugalýsing lættir nógv um kunningar arbeiði, sum fylgir við – lýsingin kann brúkast beinleiðis sum sam skiftis amboð og yvirlit yvir, hvør skal kunnast um hvat? Hvat var úrslitið av kunning og fundum?</p>
<p><em type="bold">Ábyrgd </em></p>
<p type="listitem">Ovasta leiðslan skal seta gongd á virksemið og  tryggja, at tað verður gjørt. Verkætlanarleiðarin  yvirtekur amboðið, tá hann er settur og dagførir  síðani.áhugalýsIng</p>
<p type="listitem">Stilla málini – hvat ynskja áhugafólkini og áhugabólkarnir?</p>
<p type="listitem">Áhugalýsingin er grundarlag undir váðameting.</p>
<p type="listitem">Áhugalýsingin er grundarlag undir rótfesti, skipan og kunning</p>
<p type="listitem">Áhugalýsingin  er  stýris   og  upp fylg ing ar am  boð, tá verkætlanin verður framd.</p>
<p>Byrjað verður beinanvegin at útvega neyðugt yvir lit í ráðleggingini. Áhugalýsingin gevur íkast til verk ætl anarstjørnuna sum heild og váða metingina.</p>
<p>Áhugalýsingin fyllir nógv í stigtøku og fyrireiking.</p>
<p type="listitem">Tilgongdin í høvuðsheitum:</p>
<p type="listitem">Finna áhugabólkar. Kann vera neyðugt at flokka í mátiligar bólkar. Í geirar í samfelagnum (t.d.  alment og privat). At býta størri organisatiónir í  partar og deildir. Minsta eindin er einstaklingar.</p>
<p type="listitem">Meta um leiklutirnar hjá áhugabólkunum í mun til verkætlanina. Vanliga verður flokkað í tey,  sum ávirka verkætlanina (sponsorar, luttakarar,  myndugleikar), og tey sum vera ávirkað av  verkætlanini (brúkarar o.o.).</p>
<p type="listitem">Meta um sjónarmiðini hjá áhugapørtunum, vitja áhugapartarnar og kunna um verkætlanina.fyrIreIkIng</p>
<p xml:lang="dan">ÁhugalýsingsTIgTøkabyrjanfremjIngendI</p>
<p>Síða 23</p>
<p>Verkætlanarleiðsla í landsfyrisitingini</p>
<p><em type="bold">Ábyrgd </em>Ovasta leiðslan skal seta gongd á virksemið og tryggja, at hetta verður gjørt. Verkætlanarleiðarin yvirtekur amboðið, tá ið hann er settur og dagførir váðametingina. </p>
<p type="listitem">VáðameTIng</p>
<p type="listitem">Stilla málini – hvørjir vandar síggjast?</p>
<p type="listitem">Váðametingin er grundarlag undir rótfesti, skipan og kunning.</p>
<p type="listitem">Váðametingin er stýrisamboð – alla tíðina hava eyg uni eftir vandum og seta fyribyrgjandi  til tøk  í  verk.</p>
<p>Váðameting er ein ógvuliga skipað tilgongd.</p>
<p>Váðameting fyllir nógv í stigtøku og fyrireiking.</p>
<p>Váðameting er týdningamikil at brúka á stigtøku  og fyri reikingarteinunum. Váðametingin eigur altíð at vera partur av fráboðanini til stýris bólkin. Váða metingin verður skipað sambært bygnaðinum á pro jektinum – eftir høvuðsmáli, partmáli osfr.</p>
<p type="listitem">Tilgongdin í høvuðsheitum:</p>
<p type="listitem">Finna váðar, hvat kann ganga galið? Ofta verða teir býttir í flokkar og í undirflokkar samsvarandi  við verkætlanarstjørnuni – hvussu torgreidd er  veitingin, fígging, tíðarætlan, skipan og leiðsla,  undirtøka osfr.</p>
<p type="listitem">Meta um sannlíkindi fyri, at váðin verður veruleiki.</p>
<p type="listitem">Lýsa avleiðingarnar. Hvat hendir, um váðin verður veruleiki? Fáa ikki fígging, halda ikki  tíðarætlan osfr.</p>
<p type="listitem">Rokna váðafaktor. Stór sannlíkindi samantvinnað við stórar fylgj ur eru viðurskifti, lagt eigur at  verða mest uppfyri.fyrIreIkIng</p>
<p>VáðametingsTIgTøkabyrjanfremjIngendI</p>
<p>Verkætlanarleiðsla í landsfyrisitingini</p>
<p type="listitem">Síða 24leIðsla</p>
<p type="listitem">Leiða verkætlanina á øllum økjum. Vísa veg, eggja til, loysa trupulleikar.</p>
<p>Virkin og sjónlig leiðsla er týdningamikil gjøgnum alla gongdina.</p>
<p>At verkætlanarluttakarar og høvuðsáhugapartur vita, hvør hevur ábyrgdina og kenna, at onkur situr og stjórnar projektheildini.</p>
<p>Leiðsla er meira yvirskipað hugtak enn stýring og aðrar meira tekniskar uppgávur. Leiðslan skapar lív, motiverar og vísir leiðina fyri øllum hinum.</p>
<p>Eigari hevur leiðsluuppgávur mótvegis verk ætl an ar leið ara og verkætlanini sum heild. Verkætlanarleið arin er dagligur leiðari og vísir projektluttakarum vegin.</p>
<p>Ikki minst skal ovasta leiðslan taka stig, tá ið trupul leikar eru, hjálpa har tað ber til, taka truplar avgerðir osfr.</p>
<p><em type="bold">Ábyrgd </em></p>
<p type="listitem">Projektleiðarin. Eigari og stýrisbólkur.róTfesTI</p>
<p type="listitem">Tryggja verkætlanina á øllum økjum.</p>
<p>Rótfestið er í høvuðsheitum ein leiðsluuppgáva, ið er galdandi gjøgnum alla lívs gongdina.</p>
<p>Eigarin og stýrisbólkurin eiga at virka fyri at fáa undir tøku, fígging og at vera til reiðar at loysa trupulleikar. At ráðgeva og hjálpa verkætlanarleiðara í øllum lutum.</p>
<p>Tá ið verkætlanarleiðarin er settur, er samspæl mill um hann og eigara um hetta yvirskipaða evni.</p>
<p>Amboðini til at tryggja rótfesti eru málini, áhuga lýs ingin og váðametingin. Fokus broytist í mun til gongd ina. Fyrst at fáa eina góða byrjan, síðani at tryggja framhald og at komið verður á mál, og til endans, at veitingarnar verða brúktarar og at ætlaða nyttan fæst burturúr.</p>
<p><em type="bold">Ábyrgd </em></p>
<p>Projektleiðarin. Eigari og stýrisbólkur.fyrIreIkIng</p>
<p>Rótfesti (karmar og kunning)</p>
<p>Leiða (eggja, vísa kós og loysa trupulleikar)sTIgTøkabyrjanfremjIngendI</p>
<p>Síða 25</p>
<p>Verkætlanarleiðsla í landsfyrisitingini</p>
<p type="listitem">Ábyrgd Ovasta leiðslan í umhvørvinum, sum tekur stig til  projektið, finnur eigara. Stýrisbólkur verður annað hvørt settur av eigara, ella í samstarvi millum eigara  og projektleiðara.skIpan</p>
<p type="listitem">Hvussu verður projektið skipað?</p>
<p type="listitem">Orða týdningamiklar leiklutir.</p>
<p type="listitem">Greiða ábyrgdarbýtið.</p>
<p type="listitem">Skipa góða arbeiðsgongd.</p>
<p type="listitem">Skipa leiklutirnar, so bland ikki kemur í.</p>
<p>Skipanin snýr seg um at finna semjur um leiklutirnar á eigarastignum og á projektstignum.</p>
<p>Høvuðsleiklutir, ið skulu mannast, eru eigari, ið skal vera ein navngivin persónur og projektleiðari, eisini ein navngivin persónur.</p>
<p>Arbeiðsbólkar, ið skulu vera eru: stýrisbólkur og pro jekt bólkur. Projektslag og kompleksitetur geva annars ábendingar um neyðugar leiklutir í stýris bólk in um. Vanligir leiklutir eru sponsorur, góð sku stýring, veit ara umboð, umsiting og hjálp, umframt projektleiðari.</p>
<p>Tá ið projektleiðari er settur, hevur hann ábyrgdina av at lýsa leiklutir og starvsfólkatørv og fyrireika starvs fólka upptøku (úr høvuðsstovninum ella uttaneftir).</p>
<p type="listitem">Tilgongdin í høvuðsheitum:</p>
<p type="listitem">Finna eigara.</p>
<p type="listitem">Finna projektleiðara.</p>
<p type="listitem">Skipa stýrisbólk.</p>
<p type="listitem">Skipa projektbólk.fyrIreIkIng</p>
<p>SkipansTIgTøkabyrjanfremjIngendI</p>
<p>Verkætlanarleiðsla í landsfyrisitingini</p>
<p>Síða 26all ir partar eigari, stýris bólkur og projektluttakarar trív ast í nýggju projektheildini.</p>
<p><em type="bold">Ábyrgd </em></p>
<p>Projektleiðarin skal tryggja, at umstøðurnar eru í lagi og samsvara við tað, sum møguligt er. Projektleiðarin skal hugsa um projektjáttaninina og búningarstigið í rakstrarumhvørvinum, har projektið skal fremjast. Eisini skal hann hugsa um førleikar og hugburð hjá projektluttakarum.</p>
<p type="listitem">Semja við eigara og stýrisbólk um hesi viðurskifti  eigur ikki at verða undirmett.prakTIsk fyrIreIkIng</p>
<p type="listitem">Tryggja góðar praktiskar karmar um projektið.</p>
<p type="listitem">Luttakarar hava pláss og útgerð til allar uppgávur, ið skulu fremjast.</p>
<p type="listitem">Projektið hevur praktiskar fortreytir at samansjóða seg væl við ytra umhvørvið.</p>
<p>Vanligi arbeiðsdagurin hevur nógv at siga fyri pro jekt gongdina.</p>
<p type="listitem">Serliga avbjóðandi kann tað vera, skal eitt projekt   húsast undir somu lon, har rakstrarorganisatiónin  heldur til, og um projektið er torgreitt. Umstøður  snúgva seg um:</p>
<p type="listitem">Telduútgerð og ritbúnaður, ið eru neyðug til fakligu og projektumsitingarligu krøvini.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Samskiftisamboð til projekt og áhugabólkar/samfelag.</p>
<p type="listitem">Hølisumstøður.</p>
<p type="listitem">Savnsskipan til verkætlanina.</p>
<p type="listitem">At sjóða saman projektmannagongdir við rakstrar mannagongdir á stovninum ella á stov un um, har projektið verður framt.</p>
<p type="listitem">Tilgongdin í høvuðsheitum:</p>
<p type="listitem">Kortleggja tørvin hjá júst hesum projektinum.</p>
<p type="listitem">Semjast við stýrisbólk og projektbólk um, hvussu farast skal fram.</p>
<p type="listitem">Keypa inn og innrætta.</p>
<p type="listitem">Førleikamenning um neyðugt fyri at tryggja, at fyrIreIkIng</p>
<p>Praktisk fyrireikingsTIgTøkabyrjanfremjIngendI</p>
<p>Síða 27</p>
<p>Verkætlanarleiðsla í landsfyrisitingini</p>
<p><em type="bold">Ábyrgd </em>Eigarin umboðar projektið og skal seta átakið í ein heildarsamanhang. Eigarin skal vísa á týdningin av verkætlanini og geva seg sjálvan til kennar fyri projektlut takarum. </p>
<p type="listitem">Projektleiðarin hevur alt tilfar og nágreinliga vitan um  projektgrundarlagið. Projektleiðarin hevur praktisku  ábyrgdina og skal tryggja, at tiltakið eydnast væl.sTarTskoTIð</p>
<p type="listitem">Tryggja eina góða byrjan sum heild.</p>
<p type="listitem">Allir luttakarar í projektinum kenna stóru myndina, kenna sín leiklut í heild ini og eru fús at fara  undir arbeiðið.</p>
<p>Alt er lagt til rættis og farið verður undir arbeiðs setn ingin. Í summum projektum er skiftið frá fyrireiking til fremj ing flótandi, meðan markamótið er eyðsýndari í øðrum.</p>
<p>Tað er altíð týdningamikið at savna allar partar í hesum markamótin um fyri at tryggja felags stev og eggjan.</p>
<p type="listitem">Tilgongdin í høvuðsheitum:</p>
<p type="listitem">Fyrireiking – savna alt tilfar saman og kunna luttak arar um, at nú verður farið undir tilgongd ina.</p>
<p type="listitem">Gjøgnumgongd av pro jektgrundarlagnum sam  an  við  stýris bólkinum  og  projektbólk inum.  Felags fat an skal tryggjast um alt – mál og veit ing ar, upp gávur og ábyrgdir, váðar, tíðarætlan  og  arbeiðs   hættir.</p>
<p type="listitem">Amboð</p>
<p type="listitem">Projektgrundarlagið, ið er gjørt undir fyri reikingini.</p>
<p type="listitem">Framløgur og annað tilfar, ið er viðkomandi.</p>
<p type="listitem">Alt eftir projektstødd, høli og amboðum at tryggja gott úrslit.fyrIreIkIng</p>
<p xml:lang="dan">StartskotsTIgTøkabyrjanfremjIngendI</p>
<p>Verkætlanarleiðsla í landsfyrisitingini</p>
<p>Síða 28</p>
<p type="listitem">Amboð</p>
<p type="listitem">Førleikayvirlit í umhvørvinum, og hvørjir skikkaðir skoðarar eru.</p>
<p type="listitem">Projektgrundarlagið.</p>
<p><em type="bold">Ábyrgd </em></p>
<p type="listitem">Verkætlanarleiðari skal útinna projektið og hevur  samlaða yvirlitið. Best er, um eigari og projektleiðari  semjast um at brúka skoðan, soleiðis at vilji er at  gera broytingar seinni, um tað er neyðugt.skoðan</p>
<p type="listitem">At styrkja tilgongdina, læra og fáa hjálp til tær avbjóðingar, ið eru.</p>
<p type="listitem">At spjaða vitan og royndir til onnur, um projekttilgongdina.</p>
<p>Projektskoðan snýr seg um at fáa onnur at hyggja eftir projektinum. Skoðan kann vera ein góður vani, og nakað, sum verður gjørt, hóast tað gong ur væl. Í slíkum førum snýr skoðanin seg fyrst og fremst um at optimera, læra og breiða kunn leika.</p>
<p>Skoðan er enn meira viðkomandi, um projektið hevur avbjóðingar, ið eru truplar at loysa. Alt eftir hvør avbjóðingin er, kann ein skoðan hava við sær, at manglandi førleiki fæst til vega, og at pro jekt leiðsluuppgávurnar vera styrktar við upp læring og amboðum, og eisini at eigari og projektleiðari fáa neyðuga innlitið til at taka stig til at umskipa verkætlanarstjørnuna.</p>
<p type="listitem">Tilgongdin í høvuðsheitum:</p>
<p type="listitem">Avgerð verður tikin um, at skoðan skal vera.</p>
<p type="listitem">Samstarvsfelagar verða funnir og ætlan løgd.</p>
<p type="listitem">Tilfar verður sent til skoðan (revisor): pro jektgrund ar lag  og  viðkomandi  støðu frá boð  an ir.</p>
<p type="listitem">Skoðan verður framd við vitjan og kanska arbeiðs fundum við samrøðum osfr. Henda tilgongd in  kann vera ógvuliga gagnlig.</p>
<p type="listitem">Skoðari ger frágreiðing og tilmæli.</p>
<p type="listitem">Úrslitið verður gjøgnumgingið í saman.</p>
<p type="listitem">Avgerðir verða tiknar um møguligar endur skoðan ir.fyrIreIkIng</p>
<p>SkoðansTIgTøkabyrjanfremjIngendI</p>
<p>Síða 29</p>
<p type="listitem">Verkætlanarleiðsla í landsfyrisitinginiúTgreInIng</p>
<p type="listitem">Seta nágreiniligar ætlanir fyri, hvat ið verður gjørt fyri at røkka málunum.</p>
<p type="listitem">Høvuðsskrokkurin í projektgrundarlagnum verður gjørdur.</p>
<p type="listitem">Útgreiningin er stýrisamboð – at nýta undir undir verksetan. Hugt verður eftir veiting um,  virksemi, tíðarætlan og fíggjarætlan.</p>
<p>Útgreining er ein ógvuliga skipað tilgongd.</p>
<p>Útgreiningin byrjar, tá ið málini gerast sjónlig og tekur dik á seg í fyrireik ingarteininum. Projektleiðarin brúkar vanliga stóran part av fyrireiking ini til hesa uppgávu.</p>
<p>Útgreining er kjarnin í uppfylging og stýring undir verksetanini.</p>
<p type="listitem">Tilgongdin í høvuðsheitum:</p>
<p type="listitem">Útgreina týdningamiklar varðar og undirveitarar.</p>
<p type="listitem">Útgreina virksemið.</p>
<p type="listitem">Snikka saman tíðarætlan.</p>
<p type="listitem">Gera neyva fíggjarætlan.</p>
<p><em type="bold">Ábyrgd </em></p>
<p>Ovasta leiðslan leggur fyri við at lýsa verkætlanina í høvuðsheitum.</p>
<p>Tá ið verkætlanarleiðari er settur, stendur hann fyri tilgongdini og heldur fram at dagføra.fyrIreIkIng</p>
<p>Útgreining (veitingar, varðar, aktivitetir, tíðarætlan og fíggjarætlan)sTIgTøkabyrjanfremjIngendI</p>
<p>Verkætlanarleiðsla í landsfyrisitingini</p>
<p type="listitem">Síða 30sTýrIng</p>
<p type="listitem">Fylgja við, hvussu gongur í mun til pro jektstjørnuna – veitingar, virksemi, tíðarætlan og  fíggjar ætlan.</p>
<p type="listitem">Frávik verða viðgjørd.</p>
<p>Stýringin er skipað tilgongd, sum byggir á pro jekt grundarlagið.</p>
<p>Allir partar skulu kenna løtustøðuna og vera fyri reik aðir til broytingar og gera tillagingar, tá broyt ing ar verða gjørdar.</p>
<p>Stýringin byrjar, tá ið projektið er komið í eina fasta legu.</p>
<p>Stýringin verður í miðdeplinum, tá ið projektið verð ur framt, men kann eisini byrja fyrr, meðan fyri reikað verður, er projektið torgreitt. Í torgreiddum projektum kann fyrireikingin vera eitt projekt í sjálvum sær.</p>
<p type="listitem">Tilgongdin í høvuðsheitum:</p>
<p type="listitem">Støðug fráboðan til projektbólkin eftir fastari ætlan, og annars í mun til tørvin.</p>
<p type="listitem">Tíðarásett fráboðan til stýrisbólkin.</p>
<p type="listitem">Tillagingar í projektgrundarlagnum í mun til broytingar í kørmum, ið kunnu koma fyri.</p>
<p type="listitem">Neyv fíggjarstýring.</p>
<p><em type="bold">Ábyrgd </em></p>
<p>Verkætlanarleiðarin hevur ábyrgdina at stýra og boða frá.</p>
<p>Eigari og stýrisbólkur taka støðu til frávik og hjálpa projektinum og laga til eftir broyttum kørmum.fyrIreIkIng</p>
<p>Stýring (fráboðan og frávikstillaging)sTIgTøkabyrjanfremjIngendI</p>
<p>Síða 31</p>
<p>Verkætlanarleiðsla í landsfyrisitingini</p>
<p><em type="bold">Ábyrgd </em></p>
<p>Projektleiðarin hevur ábyrgd at gera eftir met ing ar frágreiðing.</p>
<p>Eigari og stýrisbólkur gjøgnumganga tilfarið og nýta vitanina í projekthøpi í framtíðini.</p>
<p type="listitem">Eigari og leiðsla gera ætlan fyri, hvussu nyttan  fæst  burturúr.efTIrmeTIng</p>
<p type="listitem">Staðfest verður, um tað eydnaðist at fullfíggja projektstjørnuna í samsvari við málini.</p>
<p type="listitem">Vóru veitingarnar, sum tær skuldu?</p>
<p type="listitem">Hildu fíggjarkarmarnir?</p>
<p type="listitem">Lærdómur frá tilgongdini sum heild fáast.</p>
<p>Verkætlanin endar við einari neyvari eftirmeting. Pro jekt leiðarin tekur stig til eftir metingina.</p>
<p>Projektleiðarin nýtir projektgrundarlagið sum út gangsstøði og tekur samanum við at sambera tað, sum hendi við ætlanini.</p>
<p>Tann skjalfesta vitanin er í áhugalýsingini, váða met ingini, fundarfrágeiðingum, veitingar lýs ingum og aðrari projektskjalfesting.</p>
<p>Projektleiðarin spyr eisini viðkomandi partar, hvat teir halda. Tað veri seg projektluttakarar, stýrisbólkur, sentralir veitarar og brúkarar.</p>
<p type="listitem">Tilgongdin í høvuðsheitum:</p>
<p type="listitem">Gjøgnumganga projektgrundarlagið.</p>
<p type="listitem">Gjøgnumganga projektskjalfesting.</p>
<p type="listitem">Spyrja partarnar og kanska senda spurnabløð út.</p>
<p type="listitem">Gera frágreiðing.</p>
<p type="listitem">Leggja frágreiðing fram fyri stýrisbólkin.</p>
<p>Nú endar projektið, men uppgávan er ikki heilt liðug enn. Eigari og leiðsla hava nú ábyrgdina av at fáa ætlaðu nyttuna burturúr.</p>
<p>Tað kann vera drúgv tilgongd, eftir at projektið er liðugt at fáa ætlaðu nyttuna burturúr.fyrIreIkIng</p>
<p xml:lang="dan">EftirmetingsTIgTøkabyrjanfremjIngendI</p>
<p>Verkætlanarleiðsla í landsfyrisitingini</p>
<p>Síða 32</p>
<p>Føroya landsstýri</p>
<p>Mai 2014www.tinganes.fo</p>
</body></document>
