<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>9031</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>104328-verk-c3-a6tlanarlei-c3-b0sla-innlei-c3-b0sla-hefti-1.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Verkætlanarleiðsla í landsfyrisitingini</p>
<p><em type="bold">Innleiðsla til </em><em type="bold">verkætlanarleiðslu </em><em type="bold">og ráð til ovastu leiðslu </em>(hefti 1) </p>
<p>Lagt til rættis hava:</p>
<p>Verkætlanarleiðsla í landsfyrisitingini</p>
<p><em type="bold">Innleiðsla til verkætlaraleiðslu </em><em type="bold">og ráð til ovastu leiðslu </em></p>
<p xml:lang="vep">Mai 2014</p>
<p><em type="bold">Verkætlanarleiðsla í landsfyrisitingini (hefti 1) </em>Útgevari: Føroya landsstýri, mai 2014, www.tinganes.fo </p>
<p xml:lang="nno">Uppseting og prent: Føroyaprent, www.foroyaprent.fo</p>
<p xml:lang="eng">InnIhald</p>
<p xml:lang="isl">Inngangur . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . <em type="bold">7 </em></p>
<p xml:lang="isl">Samandráttur . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . <em type="bold">8 </em><em type="bold">1. VerkætlanararbeIðI </em>. . . . . . . . . . . . . . . . <em type="bold">9 </em></p>
<p>Týdningurin av verkætlanarleiðslu . . . . . . . . . . . . . <em type="bold">9 </em></p>
<p xml:lang="isl">Verkætlanarstjørnan . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . <em type="bold">10 </em><em type="bold">2.VerkætlanarleIðsla í landsfyrIsItIngInI </em>. . . <em type="bold">11 </em></p>
<p>Verkætlanarumstøðurnar eru serligar í tí almenna . . . . . <em type="bold">11 </em></p>
<p>Verkætlanarlaging er treyt fyri góðum almennum verkætlanum. . . . . . . . . . . . . . <em type="bold">13 </em></p>
<p>Landsfyrisitingin eigur at vera verkætlanarlagað . . . . . <em type="bold">16 </em><em type="bold">3. VegleIðIng tIl oVastu leIðsluna </em>. . . . . . . . . <em type="bold">17 </em></p>
<p xml:lang="isl">Leiklutir . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . <em type="bold">17 </em></p>
<p xml:lang="isl">Verkætlanarskipan . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . <em type="bold">18 </em></p>
<p>Listi til ovastu leiðsluna – tá lagt verður til rættis . . . . . <em type="bold">19 </em></p>
<p>Javnvág millum uppgávu og arbeiðsskipan . . . . . . . <em type="bold">20 </em></p>
<p>Slag av verkætlan . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . <em type="bold">21 </em></p>
<p>Verkætlanar kompleksitetur . . . . . . . . . . . . . . . <em type="bold">23 </em><em type="bold">4. Verkætlanarlagað umhVørVI </em>. . . . . . . . . . <em type="bold">24 </em></p>
<p>Røttu førleikarnir . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . <em type="bold">24 </em></p>
<p>Hóskandi amboðskassi. . . . . . . . . . . . . . . . . . . <em type="bold">25 </em></p>
<p>Ytra umhvørvið hýsir verkætlanunum . . . . . . . . . . . <em type="bold">26 </em></p>
<p>Fakligt grundarlag og allýsingar . . . . . . . . . . . . . <em type="bold">27 </em>verkætlanarleiðarar og leiðsla kunnu styðja seg til. </p>
<p>Hetta hefti er annað av tveimum.</p>
<p>Hesin er yvirskipaður og lýsir uppgávuna hjá ov astu leiðsluni og endamál og fyrimunir við at arbeiða miðvíst við verkætlanum. Hitt hefti er ein leistur til verkætlanarleiðarar og eigarar. Har afturat verður sjøtil settur á at gera ein orðalista við føroyskum heitum.</p>
<p>Bæði heftini eru tøk á heimasíðuni hjá Løg mans skriv stovuni (www.tinganes.fo)</p>
<p>Tórshavn 24. apríl 2014 <em type="bold">stýrisbólkur: </em></p>
<p>Marjun Hanusardóttir, formaður og eigari Poul Geert Hansen Turid Arge Rógvi Reinert</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Verkætlanarbólkur: </em></p>
<p>Heini Hátún, verkætlanarleiðari Rúni Rasmussen Nicolai M. Balle Heri Joensen</p>
<p xml:lang="isl">Inngangur</p>
<p>Ein stórur partur av arbeiðinum í landsfyrisitingini verður meiri ella minni tilvitað skipað í verkætlanir av ymiskum slagi. Ofta røkka verkætlaninir tvørtur um deildir, stovnar og ráð.</p>
<p>Í 2010 varð skipað fyri skeiði um verkætlanararbeiði innan tað almenna.</p>
<p>Ovasta leiðslan í almennu skipanini – aðalstjórar, deildarleiðarar og stovnsleiðarar – var við, umframt leiðarar fyri verkætlanir innan tað almenna.</p>
<p type="listitem">Endamálið var at skapa eina felagsfatan og at styrkja  arbeiðið við verkætlanum. Høvuðsniðurstøðurnar  vóru:</p>
<p type="listitem">Stórur tørvur er á felagsfatan, felags leistum, før leikum og betri skipan av almennum verk ætl anum.</p>
<p type="listitem">Yvirhøvur er vitanin um verkætlanarleiðslu í ráðunum ov lítil.</p>
<p type="listitem">Ovasta leiðslan – aðalstjórarnir – tók væl undir við tiltakinum.</p>
<p type="listitem">Mælt varð í høvuðsheitum til:</p>
<p type="listitem">At gera ein felags leist fyri verkætlanarleiðslu.</p>
<p type="listitem">At menna førleikarnar innan verkætlanarleiðslu.</p>
<p type="listitem">At samskipa verkætlanir sentralt í lands fyri siting ini, fyri at styrkja karmar nar kring verkætlanir  og fyri at tryggja betri innlit og eftirlit.</p>
<p>Ein verkætlanarbólkur var settur at fremja átøk, ið kunnu styrkja arbeiðið at laga landsfyrisitingina til at arbeiða við verkætlanum.</p>
<p type="listitem">Fyrsta stigið er at gera føroyskt tilfar um evnið, ið</p>
<p type="listitem">At verkætlanarlaga eitt umhvørvi er drúgt og krevur miðvísa menning og tolni. At verk ætlan arlaga eina landsfyrisiting setur serlig krøv, tí  lands fyri sitingin fevnir um so nógvar ymsar  uppgávur og mentanir.</p>
<p type="listitem">At finna javnvág millum krøvini, ið vanligi raksturin ella málsviðgerðin seta og krøvini, ið verk ætlanir seta, er ein torfør avbjóðing, ið ovasta  leiðslan framhaldandi eigur at arbeiða við.</p>
<p type="listitem">Góður verkætlanareigaraskapur er avgjørd fortreyt fyri góðum úrslitum. Hesin leiklutur, eigur  at vera mannaður so skjótt sum gjørligt, tá ein  verkætlan er í umbúna.</p>
<p type="listitem">Tað kann vera trupult at staðfesta, hvør skal eiga eina verkætlan.</p>
<p type="listitem">Um undirtøka og karmar ikki eru fyri einum verkætl an arhugskoti, er týdningarmikið at sleppa  átøk unum í góðari tíð, so tey ikki binda orku  frá øðrum uppgávum.</p>
<p xml:lang="isl">Samandráttur</p>
<p>Tá so nógv arbeiði innan tað almenna í roynd og veru verður gjørt í verkætlan um, hevur tað sera stóra týdning alla tíðina at menna hetta arbeiðið. Góð evni at fremja verkætlanir hava avgerandi týdning fyri landið.</p>
<p>Stórur partur av almennu játtanunum fer til politiskar heildarætlanir og nýskipanir, verksetan av nýggjari tøkni, tillaging og ábøtur á undirstøðukervið, umlegg ing av stovnum osfr. Hetta eru arbeiðsuppgávur, sum eru verkætlanir.</p>
<p>Verkætlanir stremba eftir at fáa meira burtur úr av mark aðum tilfeingi og at skapa betri virði fyri borgaran.</p>
<p>Arbeiðast má á fleiri økjum. Leiðslan í teimum ein støku verkætlanunum skal førleikamennast. Ovasta leiðslan, sum stendur við endan, skal laga umhvørvið til at arbeiða miðvísari við verkætlanum.</p>
<p type="listitem">Ráð, stovnar ella deildir skulu vera før fyri at rúma  tí broyting, sum hendir, tá ein verkætlan verður  sett í gongd og skal virka og búnast undir liðini á  vanligu málsviðgerðini. Hesi viðurskifti eigur ovasta  leiðslan at leggja sær í geyma:</p>
<p type="listitem">Landsfyrisitingin er verkætlanartung, bæði tí, at hon í stóran mun luttekur í verkætlanararbeiði og  serliga, tí hon tekur stig til flestu stóru strategisku  samfelagsverkætlanirnar.</p>
<p type="listitem">Landsfyrisitingin eigur tí at vera verkætlanarlagað.</p>
<p type="listitem">Ein stovnur er verkætlanarlagaður, tá ið røttu førleikarnir eru til taks, tá pro jektamboðini eru  tøk og verða nýtt í aktuellum verkætlanum, og  tá mátin arbeiðið verður skipað – organisatiónin  – leggur upp fyri teimum krøvum, ið verkætlanir  seta.</p>
<p type="listitem">Verkætlanarleiðsla er týdningarmikil, tí at:</p>
<p type="listitem">stórur partur av almenna virkseminum er menning ella verkætlanir.</p>
<p type="listitem">verkætlanir kosta nógv, hóast vit ikki vita, hvussu stór an part av fíggjar lógini verkætlanirnar um boða.</p>
<p type="listitem">verkætlanirnar hava stóran týdning. Ofta skulu verkætlanir til fyri at skapa størri virði fyri borg ar an, tað veri seg sparingar, effektiviseringar,  tæn astubatar, góðskubatar, umskipan. Yvirhøvur  snýr tað seg oftast um betri gagnnýtslu av av mark aða samfelagstilfeinginum. Men tað krevur  før leikar og karmar.týdnIngurIn av verkætlanarleIðSlu1. verkætlanararbeIðI</p>
<p>Arbeiðið við verkætlanum er ein munadyggur arbeiðs háttur í broytingar  og menningartilgongdum. Broyt ing og menning er altíð viðkomandi, tí krøv koma uttaneftir, ella tí møguleikar stinga seg upp at bøta um arbeiðsmátar, tænastur og veitingar.</p>
<p>Góð verkætlanarúrslit eru treytað av, at um hvør við, har verk ætlanirnar liva sítt lív, er verk ætl an ar lagað. Hetta krevur, at yvirskipaða leiðslan, ið eigur verkætl an inar, verkætlanarleiðarar og verk ætl an ar toymini, arbeiðs amboðini, karmar, og organi sa tión in har verk ætlanin fer fram, virka væl sum ein heild.</p>
<p>Góð verkætlanarleiðsla er treytað av tveimum sentral um leiklutum 1) eigara og 2) verkætlanarleiðara. Eydn ast tað at fáa hesar leiklutir at virka væl, eru lunn ar lagdir undir eina líðandi verkætlanarbúning av landsfyrisitingini.</p>
<p>Góð verkætlanarleiðsla er avgerandi liður í okkara evnum at fást við menning og nýskapan.</p>
<p type="listitem">Í stuttum snýr tað seg um at:</p>
<p type="listitem">raðfesta væl, herundir sálda okkurt frá.</p>
<p type="listitem">skapa burðardyggar menningarkarmar, ið stimbra og tryggja framburð.</p>
<p type="listitem">tryggja greitt ábyrgdarbýti.</p>
<p type="listitem">fremja tað, vit hava sett okkum fyri, lata veitinginga og ikki minst, at vit fáa nyttuna, ið var  endamálið við verkætlanini. Og at tað verður  framt innan tíðar og fíggjar ætlan.</p>
<p type="listitem">taka samanum, læra av tilgongdini og tryggja viðlíkahald, framhald og víðari menning á við komandi øki.</p>
<p xml:lang="olo"><em type="bold">Verkætlan </em></p>
<p>Ein verkætlan er eitt átak, sum grundleggjandi hevur egnar málsetningar, tíðarkarmar, útreiðsl ur og góðsku og er eyðkent við síni serligu arbeiðsskipan.</p>
<p>Ein verkætlan er eitt átak har tilfeingið, t.e. starvs fólk, tilfar og fígging, er skipað á serligan hátt fyri at loysa eina serliga uppgávu, ið er nágrein liga lýst. Hevur avmarkað tilfeingi og tíðarkar mar og sum fylgir einari standard gongd fyri at fremja positivar broytingar, ið samsvara við málslýsingina, ið bæði eigur at vera kvantitativ og kvalitativ. <em type="italic">(Allýsing frá IPMA) </em>rætt vísandi knýti millum nyttu og veiting er krevj andi, og er uppgávan hjá verkætlanareigara og verkætlanarleiðara. </p>
<p><em type="bold">Kostnaðir og tíðarætlan </em>Verkætlanarleiðarin metir neyvt um, hvat krevst fyri at gera veitingina. Her verður hugsað um førleikar, starvsfólkatal, amboð og kostnað. </p>
<p>Við støði í hesari meting og øðrum treytum, verður ein tíðarætlan gjørd.</p>
<p>Ofta ber til at stytta tíðina við at seta meira tilfeingi til (fleiri starvsfólk, munadyggari amboð). Við hvørt ber ikki til, tí ytri umstøður binda tilgongdina.</p>
<p>Verkætlanarstjørnan skal verða havd í huga alla tíðina – í stigtakan, fyrireiking og fremjing. Er ó sam svar er millum veitingar, tilfeingi (karmar) og tíðar ætlan, verður galið, og mál og tilfeingi eiga at verða tillagað.</p>
<p>Verkætlanarstjørnan lýsir avgerandi samanhang í øllum verkætlanum og er sentralt ráðleggingar og stýrisamboð í verkætlanum.</p>
<p>Ein og hvør verklætlan byrjar, tí tørvur er á onkrari broyting.</p>
<p>Verkætlanin skal enda við, at ætlaða nyttan fæst burturúr.</p>
<p>Fyri at fáa nyttuna, skal okkurt mennast, og tað verður gjørt fyri ein ávísan kostnað og innan ávísa tíð.</p>
<p>Øll hesi økini eru knýtt hvørt at øðrum. Verður eitt broytt, broytast hini eisini.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Nyttan (effektmál) </em></p>
<p>Effektin kann vera betri tænasta, betri góðska, størri inn tøka, sparingar í arbeiðsgongdini, nøgdari við skifta fólk. Nyttan er at skapa samfelagnum størri virði. Nyttan sæst vanliga eftir, at verkætlanin er liðug. Tað er ábyrgdin hjá leiðsluni at tryggja nyttuna.</p>
<p><em type="bold">Veitingarmál (leveransumál) </em></p>
<p>Veitingingin er fyritreytin fyri, at ætlaða nyttan fæst burturúr, men er ikki nóg mikið. Undirtøka skal fáast millum brúkarar, og veitingin skal verða brúkt. Men tað eru veitingarnar, sum projektið skal framleiða, og verkætlanarleiðarin hevur ábyrgdina av hesum.</p>
<p>Tað er avgerandi, at felagsfatan er um veit ing ina millum eigara, verkætlanarleiðara og verk ætl an ar luttakarar. Hvat væntar eiga rin sær burtur úr, hvat skal verkætlanarleiðarin gera og hvussu skulu verk ætlanarluttakararnir arbeiða. At gera eitt</p>
<p>Kostnaður</p>
<p xml:lang="krl">Nytta</p>
<p>Tíðarætlan</p>
<p>Veitingar</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Verkætlanareigari </em></p>
<p>Er tann, sum biður um og eigur verkætlanina, og sum stendur við evstu ábyrgd. Skal vera navngivin per sónur, og umboðar stovnin ella stovnarnar, ið hava ábyrgdina. Allýsir málini, nyttuna og veit ing arnar.verkætlanarStjørnanverkætlanarumStøðurnar eru SerlIgar í tí almenna</p>
<p><em type="bold">Skiftandi mál </em>Mál og raðfestingar skifta ofta. Tað kann vera árliga, tá ið nýggjar fíggjarlógir verða samtyktar og ikki minst, tá ið landsstýri skifta. Eisini um politiskar avgerðir vera tiknar, ið ikki samsvara við yvirskipaðu poli tisku avtalurnar, t.d. samgongu skjal. Verkætlanir, ið landsfyristingin útinnir ella tekur stig til, eru poli tiskt motiveraðar. </p>
<p><em type="bold">Sterkar bindingar eru millum partarnar </em></p>
<p>Virðisskapanin, t.e. framleiðslan og veitingin av sam felagstænastum er ofta tvørgangandi, t.e. fleiri stovnar hava ein leiklut í samlaðu veitingini. Samstundis eru stovnarnir bundnir av trongum játtanarkørmum og lóggávu, ið eru stigskipað í bygnaði og sum seta skott ímillum stovnarnar. Tí er ofta ósamsvar millum virðiskapandi tilgongdirnar, organisatiónina og fíggjarbygnaðin.</p>
<p type="listitem">Landsfyristingin er serlig, tí at:</p>
<p type="listitem">Tætt tilknýti og sterkar bindingar eru við aðrar stovnar undir liðini omanfyri ella undir. Stovn ar er flættaðir í hvør annan – summir skapa  for treytir fyri øðrum við beinleiðis at umsita  amboð, sum aðrir brúka, tann eini er treytaður  av, at hin veitir osfr. Onnur sita við amboðum,  vitan ella myndugleika um viðurskifti, einum  sjálvum tørvar</p>
<p type="listitem">Virksemið er treytað av lógum og reglum, ið kunnu binda virksemið serliga fast – og sum  kunnu vera í andsøgn við mál og ynski. Fyri at  skapa neyðuga broyting má stovnurin fáa onnur  at broyta lógir og reglur.</p>
<p>Kostnaður</p>
<p xml:lang="krl">Nytta</p>
<p>Tíðarætlan</p>
<p xml:lang="isl">Veitingar2.verkætlanarleIðSla í landSFyrISItIngInI</p>
<p>Almennar verkætlanir seta serlig krøv samanborið við verkætlanir í vinnuni. At fáa javnvág í verk ætl an arstjørnuna er tí serliga avbjóðandi.</p>
<p type="listitem">Spíssarnir á stjørnuni eru broytiligir, tí tað er trupult  at fáa felagsfatan um tey fýra høvuðsevnini. Ymsar  meiningar og fatanir eru, umframt mótstríðandi  áhugamál í samfelagnum og í almennu skipanini:</p>
<p type="listitem">Hvat er endamálið? hvør er samfelagsnyttan?</p>
<p type="listitem">Hvør er kundin/móttakarin av úrslitinum? Í hvørj um samanhangi er verkætlanin?</p>
<p type="listitem">Hvat skal veitast? hvat skal verkætl anin gera?</p>
<p type="listitem">Hvør eigur ábyrgdina av menningini? Hvør skal gjalda? Er serliga avbjóðandi, tá ið menningin  rakar fleiri stovnsøki, serliga, tá hon gongur  tvørtur um stjórnarráð.</p>
<p type="listitem">Hvat kostar tað samantalt og hvørjum parti sær? Avbjóðandi er at gera upp, ikki minst um  eingin hevur fingið alla ábyrgdina.</p>
<p type="listitem">Hvussu langa tíð tekur tað 1) at menna veit ingar nar, 2) at fáa nyttuna. Tað kann ganga rúm tíð  at fáa nyttuna.</p>
<p type="listitem">Verkætlanarleiðsla Verkætlanarleiðsla er ráðlegging, organisering,  upp fylging og stýring av øllum viðurskiftum, ið  hava við verkætlanina at gera og motivatiónin av  øllum, ið hava ein lut í verkætlanini fyri at røkka  málinum innanfyri avtalaðu tíðar, kostnaðar og  góðskuásetingarnar</p>
<p type="listitem">Góðskan og effektiviteturin í virkseminum hjá einum er treytaður av skipanum, ið ein annar  hýsir. Landsins grundskráir (Landsfólkayvirlit,  Virkisskrá osfr) eru dømi um tað, har TAKS,  Hagstova og fleiri onnur kunnu virka í mun til  góðskuna á grundupplýsingunum.</p>
<p type="listitem">Tænastuveitingar innan heilsu og almannaverkið eru ofta sínámil um knýttar. Skal okkurt broytast,  mugu allir partar samskipa seg.</p>
<p type="listitem">Virksemið er treytað av játtanum, ið leiðslan, ið hevur ábyrgd av verkætlanunum, ikki hevur  ávirkan á.</p>
<p type="listitem">Játtanarskipanin er skipað í mun til rakstur og íløgur, men rakstrarhugtakið fevnir í royndum um  fleiri projekt. Eru tey tvørgangandi og langtrøkk andi, er trupult at tryggja projektunum karmar.  Nógv orka fer framhaldandi til at fáa fígging.</p>
<p type="listitem">Yvirhøvur er virksemið sera viðkvæmt í mun til raðfestingar og avgerðir, ið verða tiknar uttan  fyri stovnins gátt.</p>
<p><em type="bold">Sama slag av játtan til bæði rakstur og </em><em type="bold">menning </em></p>
<p>Játtanarskipanin er snikkað soleiðis, at flestu verk ætlanir eru fíggjaðar við rakst rarjáttanum og ikki verk ætl anarjáttanum. Rakstur og menning verða fíggjað við sama slag av játtan, hóast tørvurin er ymiskur. Tað er avbjóðandi at skapa rúm til verkætlanararbeiði, tí raksturin skal til eina og hvørja tíð vera intaktur.</p>
<p>Ein tann óhepnasta støða, leiðsla kann at koma í, er tá ið menningartrýstið er høgt og tá raksturin sam stund is skal klára vanlig rakstrarkrøv og málsviðgerð. Vit skulu broyta og endurnýggja, men skulu sam stundis halda dagliga rakstrurin (málsviðgerð, lóg ar smíð, tænastuveiting) gangandi.</p>
<p>Strategi/ætlan</p>
<p xml:lang="isl">Mál (visión)</p>
<p>Førleikar</p>
<p>Tøkni</p>
<p xml:lang="isl">Bygnaður</p>
<p>UppgávurverkætlanarlagIng er treyt</p>
<p>FyrI góðum almennum verkætlanum</p>
<p><em type="bold">Landsfyrisitingin er verkætlanartung </em>Landsfyrisitingin tekur stig til broytingar og skapar karmar fyri øllum hinum stovnunum. </p>
<p>Landsfyristingin hevur ofta leiklut, sum eigari og/ ella programmleiðari av størri tvørgangandi átøk um, har fleiri verkætlanir skulu samskipast fyri at røkka yvirskipaðum málum. Landsfyrisitingin hev ur stóran tørv á projektsam skipanarleiðslu og pro gramm leiðslu, fyri at vita, hvussu stendur til við menn ingini í tí almenna og fyri at kenna tørvin á kørm um til verkætlanirnar.</p>
<p type="listitem">Dømi um projekttung øki og projekttungar stovnar annars:</p>
<p type="listitem">KT menning og vegleiðing í landsfyrisitingini eru projekttung, tí tøknin broytist skjótt, nýggir  møguleikar koma, og mangt verður skjótt ov  gamalt. Og veitingarnar skulu takast í nýtslu  uttan fyri egnar veggir.</p>
<p type="listitem" xml:lang="isl">Vitanarmenning er projekttung, t.d. hag talsfram leiðsla  og  greiningarvirk semi  (búskap ar grein ing og ráðgeving).</p>
<p type="listitem">Ráðgevandi stovnar eru vanliga projektungir.</p>
<p type="listitem">Almennir granskingarstovnar eru í grundini altíð projekttungir.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Politikkgerð er projekttung.</p>
<p>Góð projektúrslit eru treytað av, at javni er í nøkrum grund leggjandi samanhangum í verk ætl an ar um hvørv inum. Nakrar fortreytir skulu vera til stað ar, inni í og kring verkætlanina. Ketan er ikki sterk ari enn veikasti liðurin.</p>
<p>Virksemistjørnan hjá Leavitt vísir tilknýtini. Ein or gani satión er samansett av fýra lutum; uppgávur, bygn aður, tøkni og starvsfólk (førleikar). Lutirnir eru síná millum knýttir saman. Teir annaðhvørt avmarkað ella skapa møguleikar hvør fyri øðrum.</p>
<p>Ein organisatión kann vera ein stovnur, ella fleiri stovnar, ella fleiri ráð, sum eru knýtt saman um ávísar uppgávur.</p>
<p type="listitem">Uppgávurnar eru tað virksemi, ið skal útinnast fyri at  røkka virkismálum. Upp gávurnar kunnu vera rakst ar uppgávur, verkætlanir ella ein blandingur.</p>
<p type="listitem">Starvsfólkini hava førleikan, hugburðin og umboða sokallaða klima (mentanina) í fyritøkuni.  At starvsfólkini eru væl brynjaði, við viðkomandi  før leikum í mun teirra uppgávur og leiklut.</p>
<p type="listitem">Tøkni eru tøknilig amboð, men eisini starvsskipanir, mannagongdir og skip að háttaløg, ið  verða nýtt, tá ið uppgávur vera loystar.</p>
<p type="listitem">Bygnaður stýrir samstarvi, samskipan og samskiftinum formliga við fráboðanarlinjum/ábyrgd ar býtum,  fíggjarbygnaði  osfr.</p>
<p>Um stórur partur av uppgávunum eru verkætlanir, eig ur leiðslan at tryggja samsvarandi førleikar, hátta løg og bygnaðir – so at ketan hongur saman. Er sam svar millum hesar liðir, er organisatiónin verk ætl anarlagað.</p>
<p><em type="bold">Programmleiðsla </em></p>
<p>Samskipað leiðsla av verkætlanum, ið eru bundnar hvør at aðrari og hava felags mál, og sum miða eftir at fremja broytingar í organisatiónum, ið hava strategiskan týdning.</p>
<p><em type="bold">Stigtøkan byrjar ofta við uppriti til </em><em type="bold">landsstýrisfund </em>Lógarbroytingar ella nýggj lógaruppskot eru ofta fyritreyt fyri at fremja politisk ar ætlanir. </p>
<p>Tað er ein tilgongd frá uppriti til landsstýrisfund, til lógaruppskot verður latið Løgtinginum.</p>
<p type="listitem">Í høvuðsheitum kann tilgongdin verða lýst soleiðis:</p>
<p type="listitem">Politisk avgerð verður tikin í felag í landsstýrin um, ið byggir á yvirskipað mál.</p>
<p type="listitem">Einstakur landsstýrismaður tekur avgerð.</p>
<p type="listitem">Stovnar og/ella áhugabólkar hava gjørt fyri reikandi arbeiði innanhýsis í ráðnum, og lands stýris maðurin leggur tað fyri landsstýrið til avgerð.</p>
<p type="listitem">Heildarætlanir verða gjørdar, t.d. heildarætlan móti harðskapi í parløgum, heildarætlan um  fólkavøkstur osfr.</p>
<p>Myndin ovast vísir formligu gongdina, ið ofta setir verk ætlanir í gongd.</p>
<p><em type="bold">Landsfyrisitingin tekur stig til torgreiddar </em><em type="bold">verkætlanir </em>Ein góð byrjan hevur altíð týdning, men er serliga avger andi fyri værkætlanir sum eru tvørgangandi og sum vara leingi. </p>
<p>Ovasta leiðslan hevur ábyrgdina at taka fyrsta stigið. Tá verða lunnar lagdir, og virkismøguleikarnar hjá verk ætl anarleiðara verður avgjørt. Hetta er tað, sum hend ir, áðrenn verkætlanarleiðarin fer til verka og er uttan fyri ræðið hjá verkætlanarleiðaranum. Um neyð ugu og torføru avgerðirnar ikki verða tiknar her, eydn ast verkætlanin ikki.</p>
<p>Fortreytirnar fyri samfelagsmenningini verða skapt ar í einari røð av ráðleggingar og sam ráð ing ar til gongdum. Tað er ábyrgdin hjá politisku skipanini og ovastu leiðsluni í landsfyrisitingini alla tíðina at hava eyguni við strategiska samanhanginum – sam bandinum millum ætlan og gerð.</p>
<p><em type="bold">Tað byrjar við politikktilgongdini </em></p>
<p>Fyrsta yvirskipaða stigið liggur í truplu og óítøkiligu poli tikk tilgongdini. Har verður raðfest, hvussu sam felags tilfeingið skal brúkast, og hvørji málini eru fyri sam felags menningini. Málini eru skjalfest í politisk um ætl anum so sum samgonguskjalinum, einstøkum sektor poli tikkum, tvørgangandi politikkum og av gerð um, ið verða tiknar í sambandi við langtíðar játt an ar karmar.</p>
<p>Hetta eru ofta ætlanir, ið fevna víða, har tað illa ber til at skipa og at seta orð á tíðarkarmar, fíggj ar  krøv osfr.</p>
<p>Tó eigur ein framskygd leiðsla og politiskt hegni at gera, at samfelagsvisjónir og mál byggja á eina fatan av, hvat ber til í verki. <em type="italic">(Nota: Mannagongdir í sambandi við landsstýrisfundir eru ásettar í uppritinum „At samskipa politisk mál“ Sí: http://tinganes.fo/Default.aspx?ID=10981.) </em></p>
<p><em type="bold">Upprit </em><em type="bold">skrivað í </em><em type="bold">stjórnar </em><em type="bold">ráðnum </em></p>
<p><em type="bold">Viðgjørt á </em><em type="bold">politiskum </em><em type="bold">landsstýris </em><em type="bold">fundi </em></p>
<p><em type="bold">Lógar </em><em type="bold">uppskot </em><em type="bold">gjørt í </em><em type="bold">stjórn ar </em><em type="bold">ráðnum </em></p>
<p><em type="bold">Lógar </em><em type="bold">upp skot </em><em type="bold">við gjørt á </em><em type="bold">poli tisk um </em><em type="bold">lands stýris </em><em type="bold">fundi </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Lógar </em><em type="bold">uppskot </em><em type="bold">stað fest á </em><em type="bold">form ligum </em><em type="bold">lands stýris </em><em type="bold">fundi </em></p>
<p><em type="bold">Lógar upp  </em><em type="bold">skot latið </em></p>
<p type="listitem">Løg tinginum</p>
<p type="listitem">Verkætlanin  fer  ikki  í  gongd,  men  liggur  og  órógvar tilvitskuna hjá av varðandi landsstýrismanni  og leiðsluni.</p>
<p type="listitem">Áhugapartar verða ónøgdir, og umdømið hjá  landsfyrisitingini versnar. Lagt er upp til broytingar,  men broytingin hendir ikki.</p>
<p><em type="bold">Avgerandi at tryggja javnvág millum mál </em><em type="bold">og karmar </em>Tá ið uppritið verður viðgjørt, er verkætlanin í stig tøku, og uppgávan er at fáa javna í verkætlanar stjørn una. Neyðugt er, at allir partar í eigaraskaranum og útinnaraskaranum savnast og viðgera projektið væl. Eru fleiri ráð uppií, skulu avvarðandi aðalstjórar taka leiðsluna, og allir viðkomandi stovnsleiðarar skulu takast við. Semja skal fáast um málini (nyttu og veitingar), metingar gerast av krøvum (fígging, tilfeingi) og tíðarætlan og ikki minst organisatión – hvør skal umboða eigaraleiklutin, hvussu skal tvørgangandi samskipanin vera, hvussu fæst játtan til átakið osfr. </p>
<p>Um semja fæst, eigur uppleggið at verða væl umrøtt við politiska myndugleikan. Komandi fíggjarleistur, fíggjarlógin, má rúma átakinum. Samsvar má vera millum avgerð og fíggjarlóg.</p>
<p>Tilgongdin kann vera drúgv, men er neyðugt, ikki minst um átakið er kostnaðar mikið, týdningamikið og tekur langa tíð.</p>
<p>Um verkætlanarstjørnan ikki kemur í javnvág – um fíggjarlóg og játtantørvur ikki samsvara – er tað ábyrgdina hjá leiðsluni at sálda verkætlanina frá – týðiliga og greitt. Hetta kann vera sunt stig at reinsa út í ætlanarlandslagnum og fáa órealistiskt innihald burtur úr yvirskipaðum politikki, at sleppa undan framhaldandi orðaskifti um viðurskifti, ið ikki hava hægstu raðfesting.</p>
<p type="listitem">Verkætlanir, ið ikki byggja á burðardyggar karmar enda í óhepnum støðum:</p>
<p type="listitem">Projektið hongur  í  leysum lofti, komandi  verk ætlan ar leiðari má framhaldandi arbeiða við stigtøku  og byrjan samstundis sum roynt verður at seta í  verk. Projektið dregur, kostar meira, málini verða  ikki rokkin.</p>
<p>Búning av verkætlanarførleikanum í undirstøðinum í politisku skipanini – landsfyrisitingini – kann forða fyri tilvildarligum skiftum og raðfestingum og tryggja góða raðfesting.</p>
<p><em type="bold">Avbjóðandi at verkætlanarlaga </em><em type="bold">landsfyrisitingina </em></p>
<p>Tað er serliga avbjóðandi at tryggja heildina í Leavitt virksemisstjørnuni í lands fyrisitingini, tí so sterkar bindinar eru í almennu skipanini.</p>
<p>Tvørgangandi samskipan og felagsfatan um mál og verkætlanir millum stovns leiðarar og ikki minst millum aðalstjórar hevur týdning, tá ið karmar skulu skapast um menning.</p>
<p type="listitem">Politiska valdið eigur at vera tilvitað um krøvini,  ið verk ætlanirnar seta og at leggja til rættis sam svarandi.</p>
<p type="listitem">Hjá leiðsluni er tað serliga at tryggja verk ætl anun um  rúm,  góðar  verkætla nar leið sluførleikar  og  at taka eigaraleiklutin í størsta álvara.</p>
<p type="listitem">Hjá politisku skipanini er tað serliga mátin raðfest verður, og mátin fíggjar karmar vera lagdir til  rættis.</p>
<p>Verkætlanarleiðsluførleikar og felagsfatan um menn ing ar tilgongdina í sam felagnum eru fyrsta fortreytin fyri at verk ætlanarlaga landsfyrisitingina. Við førleika og hug burði, fara tillagingar í háttalagi og bygnaði kunna taka seg upp líðandi og framhaldandi. At verk ætlanarlaga eina organisatión er drúgt. At verk ætlanarlaga eina landsfyristing er ein áhaldandi til gongd, ið tekur fleiri ár.landSFyrISItIngIn eIgur at vera verkætlanarlagað</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Verkætlanarsamskipan </em></p>
<p>Verkætlanarsamskipan og stýring er viðkoman di fyri verkætlanartungar stovnar – har nógvar verkætlanir eru á skránni alla tíðina. Verkætlanar samskipan er ein formlig skipan, har leiðslan hevur ábyrgd av raðfestingini (hvat skal í gongd, og hvat skal ikki) og ábyrgd av uppfylging av verkætlanum, sum eru í gongd</p>
<p type="listitem">Ovasta landsfyrisitingin eigur at vera verk ætlanar lagað, tí:</p>
<p type="listitem">Hon er í mongum førum stigtakari til broytingar í samfelagnum og hevur ábyrgdina av at tryggja  góðar karmar, tá ið stig verða tikin, og er sum  oftast eigari av torgreiddu verkætlanunum.</p>
<p type="listitem">Hon hevur best yvirlit at tryggja strategiskan sam anhang millum yvir skipaðar landsætlanir og  ítøki liga menning á stovnstigi. Góð samskipan,  ábyrgd ar býti og stigtøka til verkætlanina er ein  máti at tryggja menningina og skapa arbeiðs frið. Aðalstjórar og stovnsleiðarar eiga at hava  felags fatan.</p>
<p type="listitem">Tvørgangandi menningarprogramm eiga at hava pro gramm eigaraskap hjá einstøkum aðalstjóra,  men aðal stjórin kann leggja eigarskapin hjá  einum øðrum persóni.</p>
<p type="listitem">Aðalstjórar hava ovastu ábyrgd fyri verk ætlansam skipan  (sí mynd ovast) og stýring av landsins  menn ing ar innsatsi.</p>
<p type="listitem">Landsfyrisitingin er tann parturin, ið leggur broyt ingartrýstið á stovnarnar í øllum almenna  bygn aðinum og eigur ábyrgd av umstøðunum  hjá  stov unum.</p>
<p type="listitem">Landsfyrisitingin hevur møguleikan at virka fyri menning og projekttillag ing av almenna  geiranum sum heild.</p>
<p>Politiski myndugleikin er valdið og parturin, ið rað festir. Í tí politiskari heiminum vilja avgerðir til tíðir vera í andsøgn við meginreglur um langtíðar menn ing.</p>
<p><em type="bold">Aðalstjórin í samstarvi við </em><em type="bold">stovnsleiðslurnar </em>Í torgreiddum, tvørgangandi verkætlanum eru stigini til verkætlanina oftani tikin oman fyri einstøku almennu stovnarnar, og er yvirskipaða leiðslan tá at finna á tí hægra stignum. Tað er aðalstjórin, ið setur karmarnar hjá fleiri stovnum undir sama stjórn arráði. Er talan um tvørgangandi verkætlanir mill um stovnar undir einum stjórnarráð, er aðalstjórin ovasta leiðslan í samstarvi við stovnsleiðslurnar. </p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Avvarandi aðalstjórar og stovnsleiðarar </em></p>
<p>Tað eru fleiri aðalstjórar, ið seta karmarnar hjá fleiri stjórnar ráðum. Er talan um tvørgangandi verkætlanir, har fleiri stovnar undir ymsum stjórnarráðum eru við, er ovasta leiðslan avvarðandi aðalstjórar og stovns leiðarar. Í hesari støðuni er tað torført at stað festa ábyrgdir.</p>
<p>Eigarin í ávísari verkætlan ella programmi nýtist ikki at vera ovasta leiðslan, sjálvur leikluturin kann leggjast út til annan navngivnan skikkaðan persón. Hetta er ofta neyðugt í hægsta stignum í landsfyrisitingini, har leið slan hevur ov breiða ábyrgd at umsita einstakar verk ætlanir. Tað er í torgreiddu verkætlan unum í landsfyrisitingini, at tað er avbjóðandi at taka støðu til eigaraskap og at manna ítøkiliga leiklutin.leIklutIr</p>
<p>Verkætlanararbeiðið hevur hesar grundleiklutir í sær:1) Eigaraskapur og yvirskipað leiðsla.2) Útinna verkætlanarleiðslu.3) Útinna fakarbeiði og umsiting.</p>
<p><em type="bold">Ovasta leiðslan </em></p>
<p>Yvirskipaða leiðslan í einari verkætlan er formliga leiðslan á stovninum el a stovnunum, ið hava serligan mynd ug leika ella áhuga í verkætlanini. Yvirskipaða leiðsl an í einari ávísari verkætlan er tann ella tey, ið taka avgerðir um at fara í gongd og hava ræði á kørmum, sum eru til taks í einum ávísum menn ing ar átaki. Sama leiðsla hevur eisini størsta áhugan í, at nyttan og virðið í verkætlanini gerst veruleiki. Henda leiðslan eigur verkætlanina, og skal hon tryggja at navngivin persónur verður settur sum verkætlanarleiðari. Eigarin hevur evstu ábyrgd.</p>
<p type="listitem">Í landsfyrisitingini er leiðslan:</p>
<p type="listitem">Aðalstjórar, ið hava ábyrgd av stjórnarráðum sum heild og hava sentralan leiklut at taka stig  og tryggja karmarnar.</p>
<p type="listitem">Deildarleiðarar við ábyrgd fyri serøkjum í ovastu landsfyrisitingini, ið kunnu standa fyri ávísum  almennum stovnum.</p>
<p type="listitem">Stovnsleiðarar, ið standa fyri virkseminum á hesum stovni.</p>
<p>Hvør yvirskipaða leiðslan í eini verkætlan er, veldst um einstøku verkætlanina.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Stovnsleiðari </em></p>
<p>Er talan um eina verkætlan, ið ein ávísur stovnsleiðari hevur fult ræði á og tekur stig til, er hesin stovnsleiðari yvir skipað leiðsla og eigari.3. vegleIðIng tIl ovaStu leIðSluna</p>
<p><em type="bold">Verkætlanarbólkur og luttakarar </em>Verkætlanartbólkurin eru tey, ið hava ábyrgd av at útinna uppgávuna. Luttakar arnir hava ofta ser ligar upp gávur, eitt nú kunning og samskifti, KT, góð sku trygg ing, fakliga ábyrgd. </p>
<p><em type="bold">Tilvísingarbólkur </em></p>
<p>Tey, ið hava áhuga í verkætlanini og virðismikla fakliga vitan. Gevur fakliga ella politiska sparring og íkast.</p>
<p><em type="bold">Undirveitarar </em></p>
<p>Fremja ítøkiligar uppgávur sambært sáttmála, veita tilfar, ráð, og útgerð.verkætlanarSkIpan</p>
<p>Hesi leiklutir eru vanligir:</p>
<p xml:lang="som"><em type="bold">Eigari </em></p>
<p>Tann, sum biðir um og eigur verkætlanina og stendur við evstu ábyrgd. Skal vera navngivin persónur, og umboðar stovnin ella stovnarnar, ið hava ábyrgd ina. Tekur stig, raðfestir og skapar karmar (fígging o.a.), definerar málini, nyttuna og veitingarnar.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Stýrisbólkur </em></p>
<p>Tey sum fíggja og definera verkætlanaruppgávuna, veita karmar(pengar og tíð) og fylgja við gongdini.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Stýrisbólkaformaður </em></p>
<p>Stýrisbólkaformaðurin er ofta eigarin. Leiðir stýris bólk in. Hevur evstu ábyrgd av, at avgerðir vera tiknar. Helst í samráð við stýrislimirnar. Kann skera ígjøgnum. Í stýrisbólkinum eru limir, sum hava ávísar upp gávur eitt nú góðskutrygging, fígging, umsiting o.a.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Verkætlanarleiðari </em></p>
<p>Leiðir og stýrir verkætlanini og verkætlanarbólkinum. Skal útinna uppgávuna, sum eigarin hevur biðið um, og sum er í tráð við verkætlanarstjørnuna. Verk ætlan ar leiðsla snýr seg ikki um at útinna verk ætl an ar arbeiðið, men at leiða og sjónliggera tilgongdina.</p>
<p>Tað kann vera ein avbjóðing at skilja millum hesi við ur skifti. Er talan um smærri verkætlanir, vil verk ætl an arleiðarin eisini hava eina út inn ing ar upp  gávu. Jú størri og torgreiddari verkætlanin er, jú meiri rúm eigur verkætlanarleiðarin at brúka til verk ætlanarleiðslu.</p>
<p xml:lang="pol">Projektbólkur</p>
<p>Tilvísingarbólkur</p>
<p xml:lang="isl">Stýrisbólkur</p>
<p>Undirveitarar</p>
<p><em type="italic">Ein vanlig verkætlanarorganisatión sær soleiðis út : </em></p>
<p>Tað kann vera ein avbjóðing at skyna á hesum við ur skiftum. Er talan um smáar verkætlanir, skal verk ætl an arleiðarin eisini loysa uppgávuna. Tess størri og torgreiddari verkætlanin er, tess størri rúm eigur verkætlanarleiðarin at brúka til leiðslu.</p>
<p><em type="bold">Verkætlanarbólkur og luttakarar </em></p>
<p>Verkætlanarbólkurin eru tey, ið hava ábyrgd av at loysa uppgávuna. Luttakararnir hava ofta serligar upp gávur, til dømis kunning og samskifti, KT, góð sku trygging og fakliga ábyrgd.</p>
<p><em type="bold">Tilvísingarbólkur </em></p>
<p>Tey, ið hava áhuga í verkætlanini og hava virðismikla fakliga vitan. Gevur fakliga ella politiska sparring og íkast.</p>
<p><em type="bold">Undirveitarar </em></p>
<p>Fremja ítøkiligar uppgávur sambært sáttmála, útvega tilfar, ráðgeva og útvega útgerð.</p>
<p><em type="bold">Hesi leiklutir eru vanligir: </em></p>
<p><em type="bold">Eigari </em>Eigari er tann, sum biður um og eigur verkætlanina og stendur við evstu ábyrgdini. Skal vera navngivin persónur og umboða stovnin ella stovnarnar, ið hava ábyrgdina. Tekur stig, raðfestir og skapar karmar (fígging o.a.), allýsir málini, nyttuna og veitingarnar. </p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Stýrisbólkur </em></p>
<p>Tey, sum fíggja og allýsa verkætlanaruppgávuna, útvega karmar (pengar og tíð) og fylgja við gongdini.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Stýrisbólksformaður </em></p>
<p>Eigarin er ofta stýrisbólkaformaðurin. Leiðir stýris bólkin. Hevur evstu ábyrgd av, at avgerðir verða tiknar. Helst í samráð við stýrislimirnar. Kann taka avgerðir í ivamálum. Í stýrisbólkinum eru limir, sum hava ávísar uppgávur til dømis góðskutrygging, fígging, umsiting o.a.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Verkætlanarleiðari </em></p>
<p>Leiðir og stýrir verkætlanini og verkætlanarbólkinum. Skal loysa uppgávuna, sum eigarin hevur biðið um, og sum samsvarar við verkætlanarstjørnuna. Verk ætl an arleiðsla snýr seg ikki um at útinna verk ætl an ar arbeiðið, men at leiða og gera tilgongdina sjón liga.</p>
<p xml:lang="pol">Projektbólkur</p>
<p>Tilvísingarbólkur</p>
<p xml:lang="isl">Stýrisbólkur</p>
<p>UndirveitararverkætlanarSkIpan</p>
<p>Ein vanlig verkætlanarorganisatión sær soleiðis út:</p>
<p><em type="bold">Óneyðug verkætlanarleiðsla </em>Í summum førum verður hinvegin eldhugað lagt til brots við væl fyrireikaðum verkætlanarleiðslufokusi, hóast talan er um innanhýsis uppgávu, har tørvurin á verk ætlanarleiðslu ikki er serliga stórur. Tað hendir, at van ligar uppgávur ella smáar menningartilgongdir vera kallaðar verkætlanir, tó at uppgávurnar kunnu loys ast meira automatiskt, tí fólk hava royndirnar, ella tí nýttir verða kendir arbeiðshættir, ið verða nýtt ir av handahógvi. </p>
<p>Ein av altjóða allýsinginum (PMI) um munin millum rakstur og verkætlan er: „Verkætlan líkist rakstri á tann hátt, at fólk skulu útinna uppgávurnar, tøka tilfeingið avmarkar møguleikarnar, og bæði rakstrar upp gávur og ein verkætlan skal ráðleggjast, fremjast og stýrast. Munurin er, at rakstur heldur fram, og end ur tekur seg, meðan verkætlan eru tíðaravmarkað og serstøk“.</p>
<p><em type="bold">Raksturin </em></p>
<p>Raksturin er tað, sum skal verða gjørt, tað, sum fyri tøk an ella stovnurin hevur sum høvuðsuppgávu. Til døm is at málsviðgera, krevja gjøld, gjalda lønir og ve it ingar, fremja eftirlit, skriva standard lógartekst, stað festa sjúkueyðkenni hjá sjúklingum, undirvísa næm ing um sambært undirvísingarætlan, halda vegir við líka osfr.</p>
<p>Raksturin er ofta rættiliga ítøkiligur og merktur av fak ligari vitan, sum rakstaruppgávurnar snúgva seg um. Ymisk sløg av stovnum (tænastuveiting, fyri sit ing, eftirlit o.a.) hava síni fakligu eyðkenni.lIStI tIl ovaStu leIðSluna – tá lagt verður tIl rættIS</p>
<p>Er talan um projekt ella rakstur?</p>
<p xml:lang="isl">Rakstrarmanna-gongdir</p>
<p>Hvat slag av projektum?</p>
<p>Hvussu kompleks eru projektini</p>
<p xml:lang="vep">Projekt</p>
<p>Rakstur og uppgávur</p>
<p xml:lang="vep">KT</p>
<p xml:lang="isl">Bygging</p>
<p xml:lang="eng">Politikkmenning (Policy Making)</p>
<p>Organisatiónosfr. Smá/einkul</p>
<p xml:lang="isl">Meðal</p>
<p xml:lang="vep">Stór/kompleks</p>
<p>Tá ovasta leiðslan á stovninum skal skipa sítt arbeiði, er umráðandi at skapa sær eitt yvirlit yvir, hvørji krøv ymsu uppgávurnar seta – at finna javnvág millum arbeiðsskipan (førleikar, amboð og karmar) og krøvini, ið uppgávurnar seta. Leiðslan eigur at fyrieika seg og seta hesar spurningarn:</p>
<p><em type="bold">Krøv, ið uppgávurnar seta </em></p>
<p>Tað kann seta síni krøv í einum rokaligum ger and is degi at skilja millum verkætlanir, smærri menn ing aruppgávur og rakstur og málsviðgerð. Nær er talan um eina verkætlan og nær er talan um rakstur ella vanliga málsviðgerð ella menningaruppgávur?</p>
<p><em type="bold">Verkætlan uttan verkætlanarleiðslu </em></p>
<p>Tað hendir, at menningartilgongdir, ið veruliga eru verkætlanir, ikki eru styðjaðar av einum verk ætl an ar leiðsluapparati. Talan kann í veruleikanum vera um stórar verkætlanir við bindingum til aðrar stovnar og aktørar, men leiðslan ella leiðslurnar (um fleiri aktørar eru við) eru ikki tilvitaðar um tað og leggja til brots uttan neyðugu fyrireikingina. Tá raka forðingar allarhelst menningina, har verða seinkingar, orka fer til spillis, ørkymlan og strongd stinga seg upp, og man kemur kanska ikki á mál. Tað er ógreitt, hvør hevur ábyrgd av hvørjum, uppgávan verður loyst meira tilvildarliga, sum partur av einum annars upptiknum arbeiðsdegi.</p>
<p>Tvørgangandi verkætlanir, ið ganga tvørtur um fíggja rár eru tey truplastu. Ábyrgdir liggja í fleiri støð um, avbjóðandi er at staðfesta, hvør hevur evstu ábyrgd, fíggjarbygnað osfr.javnvág mIllum uppgávu og arbeIðSSkIpan</p>
<p>Summir stovnar fáast fyrst og fremst við rakstur, og tá er vanliga rakstrarskip anin, ið vit kenna í lands fyri sitingini í dag, besta arbeiðsskipanin.</p>
<p>Linjuarbeiðið er eyðkent av føstum leiklutum og mannagongdum fyri, hvussu uppgávur skulu loysast og av føstum játtanum. Og linjuarbeiði er varandi.</p>
<p>Er virksemið samansett av bæði rakstri og verk ætl anum, er best at skipa soleiðis, at báðir arbeiðshættir virka. Hetta setir serlig krøv til leiðsluna, leiklutir og arbeiðsskipan og arbeiðsamboðini. Ein partur av leiðsluuppgávuni verður at skyna á, hvat ið er ein verkætlan, og hvat ið er rakstur og skipa viðurskiftini eftir tí.</p>
<p>Summir stovnar fáast fyrst og fremst við verkætlanir. Tað eru verkætlanirtungir stovnar. Tað kann vera tí, at amboðini og tøknin í rakstrinum í sær sjálvum endurnýggjast skjótt, ella tí at stovnurin yvirhøvur fæst við verkætlanir fyri onnur. Til dømis hava summar organisatiónir eindir, sum altíð fáast við verk ætlanir vegna størra vertin, t.d. granskingar og menn ing areindir í privatu vinnuni.</p>
<p>Besti mátin at skipa seg hjá slíkum stovnum er í verkætlanunum. Verk ætlanarorganisatiónin er eyð kend av dynamiska eginleikanum í arbeiðinum. At arbeiði fellur í fleiri teinum og hevur ein enda, og at organisatiónin tí er tíðaravmarkað. Ymisk krøv eru til luttakarar alt eftir, hvørjum teini verkætlanin er á, og hvørji krøv og karmar, ið eru galdandi fyri uppgávuna. Hetta setir serlig krøv til samskipan og organisering av starvsfólkunum og ikki minst fíggjarstýring.</p>
<p><em type="bold">Verkætlanir </em>Verkætlanir taka sær av broytingum í rakstrinum, til agingum el a størri umskifti í arbeiðinum, og verða framd av stovninum sjálvum og ofta í samstarvi við onnur. </p>
<p>Tillagingar snúgva seg ofta um at endurnýggja ym iskt, ið verður gjørt av handahógvi – at ra ti on ali sera, leggja um til øðrvísi arbeiðshættir, tá ið møgu leikar eru har orsakað av nýggjari tøkni, før leik um ella kørmum.</p>
<p>Størri umskifti snúgva seg um at endurskoða leik lut in hjá einum stovni ella stovnsbólkum, at taka virk semi av, flyta virksemi, at taka nýtt virksemi upp.</p>
<p>Verkætlanarleiðsla leggur seg eftir arbeiðsháttum. Ser lig ur dentur verður lagdur á broytingartilgongdina í sær sjálvum, at ráðleggja, fremja og enda og at skjal føra hesa tilgongd í øllum liðum. Verk ætl an ar leið sla kann tí tykjast háfloygd og órógvandi og ein torførur háttar at nýta í umhvørvum, har rakstra r upp gávur eru vanligastar.</p>
<p type="listitem">Teinar (fasur) Teinar eru tey ymsu skeiðini, sum  ein  verkætlan  fer ígjøgn um. Teinarnir eru vanliga stig tøka,  fyrireiking, byrjan, fremj ing og endi.</p>
<p type="listitem">Umskiftið frá royndarkoyring til rakstur verður ikki nóg væl skipað, sum seinasti liðurin fyri  rakstur. Rakstrarbyrjanin verður rokut, og merkt  av seinkingum og feilum.</p>
<p type="listitem">Nyttumáting aftaná verður sjáldan gjørd.</p>
<p><em type="bold">Bygnaðarbroytingar </em></p>
<p>Bygnaðarbroytingar eru ofta torgreiddar verkætlanir. Broytingin hevur við sær upploysn av einum kendum arbeiðshátti og stovnseting av einum nýggjum. Virksemisstjørnan (uppgávur, førleikar, bygnaður, háttalag) verður gjørd av nýggjum.</p>
<p type="listitem">Bygnaðarbroytingar verða sjáldan skipaðar sum  verkætlanir, hóast tørvurin er stórur. Har er eingin  verkætlanarleiðari, tí myndugleikin og leiðslan  arbeiða ofta frá einum máli til annað. Arbeitt verður  í høvuðsheitum við játtanarkørmum og lóggávu.  Hetta ávirkar verkætlanina sum heild, áðrenn og  aftaná, tí nógv liggur á láni:</p>
<p type="listitem">Broytingarleiðsla sum fak er fortreyt fyri úrslitum, men sæst ikki.</p>
<p type="listitem">Eingin skipað nyttumeting ella váðameting er gjørd frammanundan, tí avgerðin er ofta politisk.</p>
<p type="listitem">Áhugalýsingin er neyðug, men verður oftast ikki gjørd.</p>
<p type="listitem">Organisatiónsgreining av verandi støðu og komandi støðu verður ikki gjørd.</p>
<p type="listitem">KTtillagingar og aðrar tillagingar í mannagongd um kunnu vera krevjandi, eru ofta verk ætlanir í sær sjálvum, men verða framdar so  hvørt tørvur er.</p>
<p>Slag av verkætlan</p>
<p>Tá ið leiðslan skal fyrireika verkætlanina, er týdn inga mikið at hyggja at, hvørja verkætlan talan er um. Leiðsluavbjóðingarnar eru ymiskar, og tørv urin á verkætlanarleiðsluførleika og amboðum í verk ætlanarleiðslu amboðskassanum ymiskur.</p>
<p>Leiðslan eigur at hava eyguni eftir stóra sam an hangunum í verkætlanunum. KT verk ætlanir hava oftast eina organisatiónssíðu, or gani sa tións verk ætlanir eina KTsíðu.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">KTverkætlanir </em></p>
<p type="listitem">KT verkætlanir eru ofta meira umfatandi enn enn  hildið verður. Skjótt er at undirmeta ella forsøma  ymsar síðir av verkætlanini:</p>
<p type="listitem">At leggja upp fyri óvæntaðum kompleksiteti.</p>
<p type="listitem">Serliga um brúkaraskarin, sum kunnu vera aðrir  inngreinaðir stovnar, er stórur.</p>
<p type="listitem">At seta verkætlanarleiðarar við KT royndum. Vit síggja ofta KTteknikarar sum verkætlanarleið arar. Heildarverkætlanarleiðsla verður tá undir mett – parturin uttan fyri teknikkin verður  gloymdur.</p>
<p type="listitem">Tørvur er á góðari kravfesting og at skipa innkeypið, so sum at samráðast um sáttmálar  og arbeiða við undirveitarum. Kravfesting  og innkeyp kann vera ein lítil verkætlan í sær  sjálvum, men verður ofta framt so hvørt.</p>
<p type="listitem">At menna ritbúnað er bert partur av verk ætl anini.</p>
<p>At laga arbeiðsgongdina og organi sa tións menn ing hongur uppií, men verður ofta misrøkt. Verk ætlanin gloymir at taka áhugabólkar við, at hava góða kunning og at upplæra tey, ið verða ávirkað og skulu duga at brúka nýggju skip anirnar.</p>
<p>Tilgongdin til politikkin eigur í sær sjálvum onkuntíð at verða skipað sum ein verkætlan, har endamálið er at venda málum og hugskotum við alskyns mál bólkar. Áhugalýsingin er serliga týdningamikil her. Serliga um talan er um tvørgangandi politikk, har nógvir partar skulu takast við og semja skal finnast um mál og teirra leiklut.</p>
<p>Nýskapanarpolitikkur, javnstøðupolitikkur, um hvørvis politikkur eru dømi um politikkir, ið ganga tvørtur um stjórnarráð. Henda tilgongdin er krevj andi. Lættari er hjá avmarkaðum pørtum at taka avgerðir um politikk. Vandin tá er, at politikkurin ikki verður framdur.</p>
<p>Stórur tørvur er á programmleiðslu sum ískoyti til politikkmenning.</p>
<p>Stór krøv eru til leiðslu og myndugleikar um at finna javnvágina millum nyttu, veitingar og kostnað.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Byggiverkætlanir </em></p>
<p>Hetta er eitt yrkisøki sum vanliga fæst við verk ætl an ar leiðslu.</p>
<p>Tó er ofta størri fokus á veitingarnar (tekningar, snið og sjálvan bygningin) enn á ta nyttuna, sum bygningurin hevur.</p>
<p>Er talan um at samskipa stórar byggiverkætlanir við at umskipa tæn astutilboð, verður verkætlanin sera torgreidd.</p>
<p type="listitem">Vit hava í Føroyum fleiri dømi í um avbjóðingar, sum  í grundini hava við ónøktandi verkætlanareigaraskap  og verkætlanarleiðslu at gera.</p>
<p type="listitem">At partarnir ikki hava rætta raðfylgju í tilgongd ini, endamál, kostnaðarmet ing, avgerð osfr.  Vand in er, at ógrundaðar metingar gerast  grundar lag fyri avgerðum ella løgujáttanum/ lógum, sum síðan setir tilgongdina sum heild  í vanda.</p>
<p><em type="bold">Breið menningarátøk </em>Tá ið avgerðir eru tiknar um breið menningarátøk, krevst vanliga góð verkætlanarsamskipan. Tí er leiðslumenning sera týdningarmikil í tí almenna. </p>
<p>Átøkini og rundskrivini um mál og avrikstýring og um at taka neyðug búskapar lig atlit eru dømi um slíkar tilgongdir.</p>
<p type="listitem">Fortreytir, ið ofta ikki verða gáað um:</p>
<p type="listitem">Programmleiðsla og ábyrgd hjá aðalstjórum.</p>
<p type="listitem">Góð fyrireiking og áhugalýsing, kunning og at fáa í lag semja.</p>
<p type="listitem">Yvirskipað ætlan – programmætlan.</p>
<p type="listitem">Kanning av fortreytum í mun til amboð og førleikar, har broytingar skulu fremjast og meting  av kostnaðum.</p>
<p type="listitem">Góð organisering. Fáa umboð fyri broytingina, har broytingin verður framd – um øll aðalráðini,  so ein er úr hvørjum ráði.</p>
<p type="listitem">At fylgja við miðvíst.</p>
<p>Vit síggja dømi um, at tiltøk verða sett verk, men nyttan verður ikki eftirkannað. Til ber, við reglum at fremja broytingar, men tað er óvist, um nytta fæst burturúr.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Politikkmenning </em></p>
<p>At menna politikk, og serliga tá ið hann fevnir breitt, er avbjóðandi. Fyri at politikkurin skal kunna gerast veruleiki, mugu ítøkilig átøk fremast, har broytingar (organisatión, mannagongdir, KT osfr) mest sum altíð eru ein partur. Ein avbjóðing er at raðfesta átøkini, herundir verkætlanirnar, ið mun til polikkin (mál og ætlanir) og fremja broytingar, ið ein vil hava.verkætlanar komplekSItetur</p>
<p>Tá i ð leiðslan skal fyrireika verkætlanina, er týdningar mikið at hyggja at, hvussu kompleks ella tor greidd verk ætlanin er. Tær torgreiddu verk ætl an irnar hava størri tørv á verkætlanarleiðslu.</p>
<p type="listitem">Vanliga verður mett um torgreiðu eftir:</p>
<p type="listitem">Fíggjarætlan. Eru upphæddirnar stórar? Er fíggjar ætlanin stýrd av sjálvari leiðsluni ella øðrum  uttanfyri?</p>
<p type="listitem">Er tíðarætlanin long?</p>
<p type="listitem">Eru nógvir áhugapartar í verkætlanini og uttanfyri. Eru fleiri við áhuga fyri verkætlanini? Krevst  und ir tøka frá fleiri? Eru nógvir partar (stovn ar)  uppi í menningini, gongur átakið tvørt ur um  stjórnarráð?</p>
<p type="listitem">Tekniskur kompleksitetur. Krevst stórurur fakkunn leiki? Eru fleiri staklutir, ið skulu knýtast  saman?</p>
<p type="listitem">Nývirði. Er talan um nýggja tøkni, nýskapan?</p>
<p type="listitem">Tørvur er á programmleiðslu, men ofta er ovasta ábyrgdin ógreið. Samskipan ovast og verk ætl an ar leiðsla  undir.  Organisering  og  stað fest ing  av ábyrgdum millum partarnar og staðfesting  av eig ara skapi er týdningar mikið. Ábyrgdin  má leggj ast hjá einum persóni. Eisini um fleiri  stjórn ar ráð eiga lut í tilgongdini.</p>
<p type="listitem">Góð stýring av veitingum og estimering er sera týðandi, tí upphæddirnar eru so stórar.</p>
<p>Verkætlanareigarin skapar rúmið, veitir tilfeingi og metir um gongdina í mun til mál, meðan verk ætl an ar leiðarin leiðir neyvt dagliga arbeiðið. Eigarin setir treytirnar. Fortreytir fyri góðum úrslitum eru ofta skaptar, áðrenn verkætlanarleiðarin fer til arbeiðis.</p>
<p>Dugnalig leiðsla og virkin eigaraskapur hevur við sær, at rætti verkætlanarleiða rin verður settur, at amboð eru til taks, at samsvar er millum karmar og tað sum skal mennast. Samsvar verður millum leikvøll og leik.</p>
<p>Er rótfestið ikki, hevur verkætlanarleiðarin ringar møguleik ar, sama, hvussu dugnaligur hann er er.</p>
<p>Báðir partar skulu duga háttalagið í verkætlanarleið slu. Eigarin skal eftirspyrja tað, sum er neyðugt, duga at luttaka í verkætlanartilgongdini (gera áhugalýsing, seta mál, gera váðameting, gera verkætlanarskipan osfr) og duga at brúka verkætlanarupplýsingar til at taka avgerðir og at samstarva.</p>
<p>Eitt livandi samskifti millum eigara og verk ætl an ar leið ara er av størsta týdningi soleiðis, at felagsfatan fram haldandi er um verk ætlanarskipanina, amboð osfr.</p>
<p type="listitem">Trupulleikar stinga seg upp, um leiklutirnir eru ógreiðir Ikki er óvanligt at síggja hesar trupulleikar í skipanini  og fatan av leiklutum.</p>
<p type="listitem">Eigarin tekur yvir og virkar bæði sum verkætlan</p>
<p xml:lang="isl">Verkætlanarlaging er hugtak, hetta hefti trívir í.</p>
<p>Í hesum parti verður greitt gjøllari frá hesum hug tak inum og uppgávuni hjá ovastu leiðsluni at laga um hvørvið til verkætlanararbeiði í mun til tørvin.</p>
<p type="listitem">Verkætlanarlaging er, tá ið henda heildin gongur  upp:</p>
<p type="listitem">Røttu førleikarnir eru til taks í menn ing ar umhvørv inum.</p>
<p type="listitem">Hóskandi amboðskassi er til taks.</p>
<p type="listitem">Ytra umhvørvið hýsir menningartilgongdini.røttu FørleIkarnIr Torgreiddari verkætlanin er, meira avbjóðandi er  at skapa samanhang í verkætl anarstjørnuni. Og  størri krøv eru til eigaran, verkætlanarleiðsluna og  amboðs  kassan.</p>
<p>Førleikar eru mest grundleggandi fortreytin fyri at verkætlanirnar eydnast. Partarnir í verk ætl an ar gongd ini skulu duga at arbeiða við verkætlanum, hava før leikarnar til at útinna sín leiklut, kenna greiðu ábyrgd ar být ini, og hava sama stev í arbeiðnum. Ment an og hugburður í verkætlanini hava týdning í hesum sambandi. At allir partar fylgja spælireglunum fyri verk ætlanarleiðslu, eru motiveraðir og hava opið sinni fyri at læra verkætlanarmentanina.</p>
<p><em type="bold">Førleikar at eiga verkætlanina og leiða </em><em type="bold">verkætlanarleiðsluna </em></p>
<p>Tá vit tosa um leiðsluførleikar í verkætlanum, er týdn ing amikið at hava í huga, at leiðslan av verkætlanini verður framd av tveimum leiklutum. Teir eru eigari og leiðari.</p>
<p>Eigarin umbiðir verkætlanina og skapar yvirskipaðu karm arnar. Fleiri eigarar kunnu vera. Tá eigur ein ávís ur at fáa ábyrgdina av eigaraskapinum og um boð ar ognarskaran.4. verkætlanarlagað umhvørvI</p>
<p><em type="bold">Leiðsla av verkætlanarleiðsluni </em>Stórar fyritøkur og almennir stovnar (landsfyris itingin) standa ofta við menningaravbjóðingi num, har miðvís leiðsla av fleiri verkætlanum skal samskipast. </p>
<p>Hugtøkini programmleiðsla og verkætlanar sam  skip an lýsa, hvussu fleiri verkætlanir kunnu sam skipast.hóSkandI amboðSkaSSI Tørvurin á amboðskassa skiftir eftir tí einstaka verk ætl anarleiðaranum, pro jektinum (slag og kom pleksitet), og búningarstigi í verkætl an ar umhvørv inum.</p>
<p>Tað er ein styrki hjá verkætlanini, um ein bein an vegin velur háttalag og mannagongdir. Eigari, verk ætl anarleiðari og luttakarar mugu semjast um hetta.</p>
<p>Við ongum háttalagi, ber illa til at arbeiða skipað og gjøgnumskygt. Skjótt er, at tilgongdin fer í ymsar ættir, verri er at fylgja við gongdini og støðufráboða inneftir (til verkætlanarluttakarar) og uppeftir (til verkætlanareigara). Tíverri er tað ikki óvanligt, at verkætlanir verða framdar meira tilvildarligt við støði í ryggvitan hjá luttakarum og gomlum vanum. Hetta skapar trupulleikar, tá ið ymsir partar og mentanir renna saman í menningartilgongdini.</p>
<p>Er eitt skipað háttalag – ein amboðskassi – tøkt á stovnununum (handbók, vegleiðing, skjalaleistir) hevur verkætlanin nakað at halda seg til beinanvegin. Er einki háttalag tøkt, skal orka nýtast til at fáa í lag mannagongdir og menna amboðskassa.</p>
<p type="listitem">Ofta er tað verkætlanarleiðarin, ið hevur am boð ini  við sær – serliga, tá ið einki háttalag er í menn ing ar umhvørvinum. Tað er best, um stovnurin hevur  ein leist, ið fólk kennast við. Tað krevur fyrireiking,  kunning og ofta eisini upplæring.arleiðari og eigari. Ofta uttan at hava fortreytir nar  fyri fullfíggjaðari dagligari verkætlanarleiðslu.</p>
<p type="listitem">Eingin eigari er, leiðslan heldur, at verk ætl anar leið arin tek ur sær av tí. Verkætlanarleiðarin  verður einsa mallur og oftan hjálparleysur.</p>
<p type="listitem">Verkætlanarleiðarin fær stóra ábyrgd, men skal sam stundis taka sær av øðrum rakstrauppgávum  – hevur ikki fortreytir fyri at leiða verkætlanina  á mál.</p>
<p type="listitem">Eigarin og verkætlanarleiðarin skilja ikki hvønn annan.</p>
<p type="listitem">Leiðslan setir ein dugnaligan fakpersón sum verkætlanarleiðara. Fak persónurin leggur seg  eftir at útinna heldur enn leiða.</p>
<p><em type="bold">Verkætlanarleiðsluførleikar </em></p>
<p>Førleikar at fáast við fólk, at seta mál, motivera, geva fólki pláss og fortreytir fyri at røkja uppgávurnar og hava eyguni eftir heildini. At røkka úrslit gjøgnum onnur menniskju. Leiðsluháttur skiftir eftir persónligum stíli, hugburði og verumáta.</p>
<p>At seta og orða mál, brúka váðameting at ráðleggja og stýra eftir, at brúka áhugalýsing, at meta um, at skipa verkætlanina, at fylgja við og boða frá, hvør støðan er. Alt hetta á ein hátt, soleiðis at verkætlanartoymið fylgir við. At velja og nýta rættar skjalaleistir, skipa fyri projektsavni, halda skil á øllum upplýsingum og allari kunning.</p>
<p><em type="bold">Fakførleiki </em></p>
<p>Tað er eingin treyt, at verkætlanarleiðarin hevur fak førleika. Men tað er ein fyrimunur hjá verk ætl an ar leiðsluni, at hann kennir serligu við urskiftini, ið eru galdandi fyri tað, sum skal mennast (KT, organi sa tión, bygging, gransking osfr). Teir mest serkønu verk ætlanarleiðararnir arbeiða ofta fyrst og fremst við verk ætl anum av ávísum slag. Tað týdningamesta er, at fak førleiki er í projektorgani satiónini.</p>
<p type="listitem">Ytru karmarnir eru eisini týdningarmiklir hjá stovnum  í landsfyrisitingini og tí eisini í eini verkætlan.</p>
<p type="listitem">Játtanarskipanin skapar fíggjarrúmið.</p>
<p type="listitem">Samanhangur eigur at vera millum mál, fígg ing og tíðarætlan. Hava málini við sær, at fleiri stovn ar skulu til verka, og krevur menningin meira  enn eitt fíggjarár, fær verkætlanin trupulleikar.  Uttan so at ein ógvuliga sterkur vilji er í ovastu  leið sluni og í politisku skipanini at halda fram at  fíggja virksemið.ytra umhvørvIð hýSIr verkætlanunum</p>
<p>Ytru fortreytirnar eru uttan fyri ræðið hjá verk ætl an ar leiðaranum. Ytru karmarnir eru bæði teir, sum eru til staðar í høvuðsstovninum og teir karmar, sum liggja uttan fyri høvuðsstovnin.</p>
<p>Innanfyri skal rúm gerast til verkætlanina. Bæði til, hvussu verkætlanin fellur inn í rakstrarumhvørvið (arbeiðsháttin og ta ávirkan, verkætlanin hevur á rakstrarumhvørvið), og teir karmar verkætlanin fær at arbeiða undir.</p>
<p type="listitem">Inni í høvuðsstovninum snúgva rúm og karmar seg  um:</p>
<p type="listitem">At førleiki og viðurkenning er til staðar.</p>
<p type="listitem">At leiðslan hevur raðfest greiða fígging. At leið slan megnar at stýra rakstr inum og gera  til lag ingar  til  projektætlanina  (verkætlan).  Pro jekt ætlanin er fjølbroytt, krøvini til starvsfólk  og fígging skifta gjøgnum lívsskeiðið hjá verk ætlanini.</p>
<p type="listitem">At leiðslan megnar at fylgja projektætlanini og samskipa starvsfólk millum rakstur og verkætlan,  um verkætlanin er mannað við „heimafólki“.</p>
<p type="listitem">At fysiskar umstøður, útgerð og útbúnaður eru til verkætlanina.</p>
<p type="listitem">Felagsfatan er í organisatiónini um, at tíð er at arbeiða í uppgávublokkum.</p>
<p>Førleikin og hugburðurin hjá ovastu leiðsluni gera av, um øll hesi viðurskifti koma í rættlag.</p>
<p type="listitem" xml:lang="isl">Kendastu stovnarnir eru:</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">PMI (Project Management Institute).</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">IPMA (International Project Management Associa tion).</p>
<p type="listitem" xml:lang="eng">Prince 2 (Projects in Controlled Environments).</p>
<p type="listitem" xml:lang="deu">ISO (International Standard Organisation).</p>
<p>Ymsu standardirnir hava ymsar styrkir og veikleikar. Men sum heild verður mett, at allir frymlar viðgera byrjanina ov illa, sjálva raðfestingina og endan á verkætlanum. Meira fokus er á tað, sum skal gerast (veitingina), enn á upplæring og rakstur og tað at tryggja úrslitið.</p>
<p type="listitem">Verkætlanarleiðsla sum heild er ein standard  amboðs kassi. Ovasta leiðsla og verkætlanarleiðarin  eiga tó í hvørjum einstøkum føri at velja sín ítøkiliga  amboðskassa út frá:</p>
<p type="listitem">Verkætlanarslagnum (KT, byggifrøði osfr).</p>
<p type="listitem">Hvussu torgreidd verkætlanin er.</p>
<p type="listitem">Hvussu stór verkætlanin er.</p>
<p type="listitem">Hvat búningarstigið hjá luttakarunum er.</p>
<p>Hetta føroyska tilfarið um verkætlanarleiðslu hellir ikki móti nøkrum ávísum standardi, men roynt verður at taka í mest grundleggjandi og alment góðtiknar meginreglur og ráð, ið altjóða fakstovnar leggja dent á. Roynt verður at nýta hugtøk, ið vanliga verða nýtt her heima.</p>
<p><em type="bold">Altjóða verkætlanarleiðslustovnar og </em><em type="bold">verkætlanarleiðslufrymil </em></p>
<p>Stórar fyritøkur marknaðarføra seg mangan við sínum egna máta serstaka verkætlanarleiðsluhátti. Víst verður til teirra egnu serstøku handbók og verkætlanarleiðslufrymil.</p>
<p>Samstundis verður alsamt meira roynt at knýta seg at altjóða fakstovnum, standardum og verk ætl an ar leiðslufrymlum, ið einstaklingar og organisatiónir kunnu fáa góðkenning (sertifisering) í. Hetta fyri at skapa trúvirði og gott umdømi.</p>
<p>FaklIgt grundarlag og allýSIngarfakligum mannagongdum, ið eru galdandi fyri ymisk sløg av verkætlanum, t.d. KT verkætlanir, har fastar mannagongdir kunnu vera fyri kravfesting, menning og royndarkoyring.</p>
<p>At seta mál, tosa við áhugabólkar, gera váðalýsingar er viðkomandi fyri flestu verkætlanir. Men at gera royndarætlanir til KT ritbúnað, er einans viðkomandi fyri KT menning.leIðSla av verkætlanarleIðSlunI</p>
<p>Stórar fyritøkur og almennir stovnar (landsfyrisit ingin) standa ofta við menn ingaravbjóðingum, har fleiri verk ætlanir verða samskipaðar undir miðvísari leiðslu.</p>
<p>Hugtøkini programmleiðsla og projektsamskipan lýsa, hvussu fleiri verkætlanir kunnu verða betri skipaðar.</p>
<p><em type="bold">Programmleiðsla </em></p>
<p>Verkætlanarleiðsla leggur dent á einstøku verk ætl an ina og veitingarnar, sum skulu koma burturúr. Ofta kann ein verkætlan vera liður í einum breiðari átaki, har aðrar verkætlanir eisini krevjast fyri at røkka ein um ella fleiri yvirskipaðum málum.</p>
<p>Fyri at fáa meira heildarhugsan í eina broyt ing ar til  gongd, har hugsað verður longur fram og breið  ari, verður hugtakið programmleiðsla brúkt. Pro gramm leiðsla er viðkomandi tá bindingar eru á hægri stigi – tá ið ymisk ar verkætlanir hava felags yvir skipað mál og eru knýttar saman í innihaldi og tíð ar ætlan.</p>
<p>Attrup og Olsson (Power i projekter &amp; portefølje) lýsa eitt programm soleiðis: „Eitt programm er myndaliga talað ein teggja av átøkum (verkætlanum ella uppgávum), ið skulu fá ávís úrslit og tryggja, at verulig nytta fæst burturúr.“allýSIngar</p>
<p><em type="bold">Verkætlan/projekt </em>IPMA allýsir hugtakið verkætlan soleiðis:„Ein verkætlan er eitt átak, sum grundleggjandi hev ur síni egnu mál, egnar tíðarkarmar, útreiðslur og góð sku og er eyðkent við síni serligu arbeiðsskipan. </p>
<p>Ein verk ætlan er eitt átak, har tilfeingi, starvsfólk, tilfar og fígg ing, eru skipað á serligan hátt fyri at loysa eina ávísa uppgávu, ið er nágreinliga lýst, hevur avmark að tilfeingið og tíðarkarmar, og sum fylgir einari standard lívsrás fyri at seta í verk broytingar til tað betra, ið samsvara við málslýsingina, ið bæði eigur at vera kvantitativ og kvalitativ“.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Verkætlanarleiðsla </em></p>
<p>Verkætlanarleiðsla snýr seg um at seta í gongd, leiða og enda eitt broytin garátak.</p>
<p>IPMA allýsir hugtakið verkætlanarleiðslu soleiðis: „At leiða eina verkætlan er at leggja ráð, skipa fyri, fylgja við og stýra teimum viðurskiftum, ið víkja at verkætlanini. At leiða er eisini at eggja fólki til at gera arbeiðið til ásetta tíð, fyri tær upphæddir, ið eru avsettar, og síggja til, at alt er væl úr hondum greitt.“</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Verkætlanarleiðslufrymil </em></p>
<p>Oftan verður blandað mil um verkætlanarleiðslufrymil og verkætlanarfrymil. Verkætlanarleiðslufrymlar leggja dent á sjálva leiðsluuppgávuna á ein almenn an hátt, sama, hvat slag av verkætlan talan er um.</p>
<p>Ein verkætlanarleiðslufrymil vísir grafiskt og við vegleiðing leiðsluuppgávuna hjá eigara og verk ætl an arleiðara so hvørt, sum verkætlanin tekur seg fram.</p>
<p>Slíkir frymlar vera ofta nýttir hjá fyritøkum og stov un um, sum leistur fyri amboðskassan, ið fyritøkan nýt ir til sínar verkætlanir.</p>
<p>Projektfrymlar eru ítøkiligari og beinleiðis knýttir at</p>
<p type="listitem">Vanligar uppgávur hjá programmleiðara:</p>
<p type="listitem">Leiða verkætlanarleiðararnar í programminum og skipar fyri læring og leið beining.</p>
<p type="listitem">Samskipan millum yvirskipaðu leiðsluna og pro grammið.</p>
<p type="listitem">At tosa og samskifta við fólk.</p>
<p type="listitem">At menna og útbúgva fólk.</p>
<p type="listitem">At stýra fígging og meta um váðar.</p>
<p type="listitem">Gera og fylgja heildarætlan.</p>
<p type="listitem">Fyrimunir</p>
<p type="listitem">Frægasti skipanarkarmurin (organisatoriskur karmur) at skapa og leiða broytingar.</p>
<p type="listitem">Skapar gott samspæl ímillum verkætlanir og strategiskar ætlanir.</p>
<p type="listitem">Skapar eitt arbeiðsumhvørvi, sum betur mennir og brúkar alt tilfeingið, ið er.</p>
<p type="listitem">Skapar greiðari og eitt eintýddari ábyrgdarbýti í yvirskipaðu ætlanunum.</p>
<p type="listitem">Dømi um programm eru:</p>
<p type="listitem">Politiskar nýskipanir og heildarætlanir, t.d. Visión  2015,  vinnupolitikkur osfr.</p>
<p type="listitem">Samanlegging av stovnum ella virksøkjum, t.d.  komm unal samanlegging, umskipan av skúla og  heilsu verki,  t.d.  mið nám skúlareformurin  og  heilsu nýskipanin.</p>
<p type="listitem">Umlegging av KTfyrisiting.</p>
<p type="listitem">Seta í verk talgilda fráboðan millum tað almenna,  vinnuna og borgaran.</p>
<p type="listitem">Menningartilgongdir, sum røkka inn í fleiri virkisøki  (fíggjarstýring, til feingisstýring, starvsfólkaleiðsla).</p>
<p><em type="bold">Programmleiðsla er </em>„Samskipað leiðsla av projektum, ið eru bundin hvørt at øðrum og hava felags mál, og sum miða eftir at fremja broytingar í organisatiónum, ið hava strategisk an týdning“ <em type="italic">(Framløga frá projektsymposii 2008 – Dansk Projektledelse) </em></p>
<p>Leikluturin hjá programmleiðara er at samskipa eigaraskaran við útinnara skaran.</p>
<p>Programmleiðsla skal skipast formliga, so býtið av leik lutunum verður greitt og góðtikið av øllum. Pro gramm leiðarin stendur við ábyrgdini fyri heildini, hinir leiðararnir ábyrgdast fyri einstøku verkætlanirnar.</p>
<p>Játtanarbygnaðurin í landsfyrisitingini setur skott ímillum stovnar, og tí krevur tað meira arbeiði at fáa játtanir at fara út um ein stovn. Við hvørt má stovnur lata øðrum stovni bæði ábyrgd og myndugleika.</p>
<p xml:lang="vep">STJÓRNARRÁÐ</p>
<p xml:lang="isl">Stovnur 1</p>
<p xml:lang="vep">STJÓRNARRÁÐ</p>
<p xml:lang="isl">Stovnur 2</p>
<p xml:lang="vep">STJÓRNARRÁÐ</p>
<p xml:lang="isl">Stovnur 3</p>
<p xml:lang="vep">STJÓRNARRÁÐ</p>
<p xml:lang="isl">Stovnur 4</p>
<p xml:lang="vep">Projekt 1</p>
<p>Projektleiðari</p>
<p>Projektleiðari</p>
<p>Projektleiðari</p>
<p>Projektleiðari</p>
<p xml:lang="isl">Stýrisbólkur</p>
<p xml:lang="isl">Stýrisbólkur</p>
<p xml:lang="isl">Stýrisbólkur</p>
<p xml:lang="isl">Stýrisbólkur</p>
<p xml:lang="vep">Projekt 2</p>
<p xml:lang="vep">Projekt 3</p>
<p xml:lang="vep">Projekt 4</p>
<p>Programleiðari</p>
<p>Landsstýrið og landsfyrisitingin hava av sonnum ábyrgd fyri projektsamskipan, tí tað eru altíð verk ætlanir, sum eru í gongd, sum skulu setast í gongd og summar skulu verða steðgaðar.</p>
<p>Í politiskum verkætlanum er tað avvarðandi lands stýris fólk ella løgmaður, sum er verkætlanareigari. Men tað er aðalstjórin, sum umsitur eigaraskapin vegna landsstýrisfólkið. Tað er sera týdningarmikið, at landsstýrisfólkið og aðalstjórin hava greiða felags fatan av leiklutum og ábyrgdarbýti í teimum politisku verkætlanunum. Hetta eru verkætlanir og mál, sum fyri tað mesta eru ásett í samgonguskjalinum.</p>
<p><em type="bold">Verkætlanarsamskipan (porteføljeleiðsla) </em>Projektsamskipan og stýring eru viðkomandi fyri projekttungar stovnar – har nógvar verkætlanir eru á skránni alla tíðina. Projektsamskipan er leiðsla og raðfesting av øllum programmum og verkætlanum. </p>
<p>Sambært Steen Vierø Petersen, projekt leiðslu ráð gevi, er pro jektsamskipan „at raðfesta, taka avgerð ir og op tim era projektmongdina eftir yvir skip aðum málum“.</p>
<p>Verkætlanar ella projektsamskipan er ein formlig skipan, har leiðslan hevur ábyrgd av raðfestingini (hvat skal í gongd, og hvat skal ikki) og ábyrgd av at hava eyguni eftir verkætlanum, sum eru í gongd.</p>
<p>Verkætlanarleiðslan tekur avgerðir um verkætlanina, avger projekt samskipanin, hvat skal byrja, og hvat skal enda. Projektsamskipan skilir seg frá vanligari leiðslu, tí projektsamskipan fyrst og fremst er at samskipa tey ymisku projektini og fylgja við, hvussu leikur fer.</p>
<p>Stórar fyritøkur og almennar fyrisitingar aðrastaðni skipa seg ofta við einari serligari skrivstovu, sum bara hevur projektsamskipan um hendi.</p>
<p>Skal projektsamskipanin virka í verki, skal verða arbeitt eftir einum greiðum leisti. Verkætlanarleiðararnir skulu vera væl skikkaðir og brúka skipaðar frá boð an ar manngongdir, so projektsamskipanin altíð hevur eitt fullfíggjað og eftirfarandi yvirlit yvir, á hvørjum stigi tær ymisku verkætlanirnar eru. Pro jekt samskipanin kann síggja møguleikar at skapa syn ergi, optimera nýtslu na av samlaða tilfeinginum og tryggja tilknýtið til yvirskipaðar ætlanir.</p>
<p>Føroya landsstýri</p>
<p xml:lang="nno">Mai 2014www.tinganes.fo</p>
</body></document>
