<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>3195</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/></multilingual><origFileName>1997.06 Tilmæli til løgtingsformannin viðv. skrúðgongu í sambandi við setan Føroya Løgtings á ólavsvøku.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>"Ólavsøkudag ganga løgtingsformaður, løgtingsmenn, løgmaður, landsstýrismenn og embætismenn skrúðgongu úr tinginum í dómkirkjuna, har gudstænasta verður hildin, og síðan aftur í tingið. Løgtingsformaðurin ger av, hvørjir embætismenn eru við í skrúðgonguni, og hvussu hon er skipað."</p>
<p>"Í greinini verður nú eisini skrúðgongan ólavsøkudag lógarfest. Hendan skrúðgonga hevur ikki bert ein hátíðarligan og mentanarligan dám. Av tí at heimastýrið ikki hevur heiðursmerkjaskipan (riddarakrossar v.m.), so sigur røðin í skrúðgonguni nakað um, hvørja tign teir ymsu tingmenninir hava í føroyska samfelagnum.</p>
<p><em type="italic">vøld, </em>t.e. um trúskapur menniskjanna kundi </p>
<p><em type="italic">regnum et sacerdotium </em>ella <em type="italic">investiturstríðið</em>. Í miðøldini vóru í øllum </p>
<p><em type="italic">Gulatingslógin</em> er tann best </p>
<p><em type="italic">Grágás </em>(varðveitt í skrift frá miðjari 13. øld, við tveimum brotum </p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Landslóg Magnusar lógbøtara</em> frá 1273 (fyrsta lóg fyri alt Noreg) byrjar kap. 1 í Kongen har av Gud verdslig vælde til verdslige formaal, men biskopen aandelig vælde til aandelige formaal; og hver av dem skal styrke den andens vælde i rette og lovlige saker og kjende med sig, at de har sit vælde og overbefaling av Gud og ikke av sig selv. Og fordi de er Guds ombudsmænd, og dernæst fordi alle mennesker indser det, at dem kan vi paa ingen maate undvære, og for det tredje, fordi Gud selv værdiges at kalde sig med deres navne, da er det sandelig i stort ansvar for Gud, som ikke med fuldkommen kjærlighet og frygt styrker dem i det vælde, som Gud har sat dem til, naar de bær saa stor omsorg for landsfolket og aabyrgd (ábyrgd) for Gud, allerhelst naar loven sætter faste grænsemerker, saa hverken høvdingene, naar de følger dem, kan plage eller tynge folket med for stor havesyke, og ei heller kan uvidende mennesker negte høvdingene lovlig tegnskyld paa grund av trods eller kortsynt vankundighet." </p>
<p>1. kap. byrjar við vælsignilsi Jesu Krists, Mariu moyar, hins heilaga Ólavs og hin heilaga Tollaks biskups</p>
<p>"Ting skal standa, so leingi sum løgmaður vil og honum tykir falla fyri mála sakir, og løgrættumenn samtykkja." Skal løgmaður lata vebond gera á løgtingi á tingstað rættum, so við, at teir hava rúm fyri innan at sita, sum í løgrættu eru nevndir. Tað skulu vera trinnar tylftir manna... Og teir, sum í løgrættu eru nevndir, skulu eið svørja, áður enn teir ganga í løgrættu, við tí eiði, at hann skjýtur tí til Guðs, at so skal hann til alra manna mála leggja, sum hann veit sannast fyri Guði eftir lógum og síni samvitsku, so við sekum sum við ósekum, og so skal hann javnan gera, tá ið hann í løgrættu er nevndur. Í fyrstuni skal hann henda eið svørja, tá ið hann gongur í løgrættu og ikki oftari, tó at hann er nevndur [í løgrættu]... Nú skulu allir menn ganga til løgrættu, tá ið løgmaður letur ringja við hini miklu klokku, og sita har so leingi, sum hann vil ting hava. Og hann, sum ikki kemur til løgrættu, sum mælt er, er hálvari mørk sekur. Men um hann legst í mat ella øl og røkir tað meira enn tingið, hann skal onga uppreist eiga fyri máli sínum á tí degi... Drykk skal eingin til løgrættu bera, hvørki til sølu ella annan veg... Allir teir menn, sum í løgrættu eru nevndir,</p>
<p>"at halda hesa heilagu trú og hans heilaga løgmál, góðum monnum til verndar og rættinda, men vondum monnum til revsingar og reinsanar. Eru hesir .ii. annar konungur og annar biskupur; hevur konungur av Guði veraldligt vald til veraldligar lutir og biskupur andligt vald til andligar lutir, og eigur hvør teirra at styrkja mál hvør hjá øðrum til rættari og løgligari mál og kennast við seg [sjálvar], at teir hava vald og yvirboð av sjálvum Guði og ikki av sær [sjálvum]. Og av tí at teir eru Guðs umboðsmenn og hvør sín [umboðsmaður], at tað síggja allir, at frá teimum má einki missast, og hins triðja, at sjálvur Guð virðist at kalla seg við teirra nøvnum, tá er tann sanniliga í miklum vanda við Guð, sum tá ikki við fullkomnum kærleika styrkir vald sítt, tað sum Guð hevur teimum til skipað, har sum teir var sum heild ein umseting til danskt av Landslóg Magnusar lógbøtara. Men ímillum</p>
<p xml:lang="dan">"De som nævnis til laugrettis mend, skulle det første sinde de komme i laugrettit, suerge denne eed, at all den stund hand er i laugrettit, skal hand saa kiende i huer mands sag, saa vel den skyldigis, som den wskyldigis, den sagedis, som den wsagedis, som hand veed sandist vere for Gud, effter lowen, oc hans samuittighed, den eed skal hand icke offtere suerge, end det første sinde;... Laugmanden skal lade ringe klocken, naar hand vil gaa til ting met lowbogen, oc da skulle laugrettismendene, oc andre did kommen ere, gange ædru til tings, naar solen er i øster, oc sidde der til middag, oc icke førend gaa der fra, vden lowlig forfald: vunder to øris brøde. Huem som kommer drucken til ting, buldrer oc giører wliud, skal den dag ingen sin sag søge imod nogen. Ingen maa føre nogen drick, eller mad paa tinget, huercken at selge, eller i andre maader at vdskencke: huem det giør, haffue forbrut det til tingmendene."</p>
<p xml:lang="dan">"Alle de mend, som vdi tingfærd ere, skulle fredelig met hin anden fare, til de komme tilbage igien til deris husze. Huem som giør imod den fred, saa at hand dræber mand eller lemlester, (vden det skeer aff vaade eller nøduerge) da haffuer hand forgiort fæ oc fred, land oc løsøre, oc komme aldrig i landet igien. End om en mand vorder saargiort paa laugtinget, eller paa hans rette ting veye, enten frem eller tilbage, eller faar nogen skade aff nogen mand, met hans vilie, da bødis skaden dobbelt, oc konningen otte ørtuger oc tretten marck sølff.</p>
<p xml:lang="dan">"... at fra St. Mikkelsdag næstkommende skulle alle Kongens Undersaatter paa Færøe, ligesaavel som de i Norge, sig efter den nu ved Trykken forfærdigede Norske Lov i alle Maader rette og forholde samt saavel alle Over- som Underdommere og Rettens Betjente paa forbemeldte Færø i alle forekommende Sager og forefaldende Lejligheder efter fornævnte Lovbog kende og dømme." <em type="italic">kristinrætt</em> ella <em type="italic">kanóniskan rætt. </em>Kristinrætturin í Noregi </p>
<p><em type="italic">vald </em>skuldi hava. Nýskipanir í 1273 og 1277 staðfestu høvuðsreglurnar í tí gamla <em type="italic">Landslógini.</em> </p>
<p>), her í norskari umseting:</p>
<p xml:lang="dan">"Nå skal dere vite og forstå det, alle, både lærde og ulærde, at konger og andre verdslige høvdinger ikke er satt til å være motstandere av Gud og den hellige kirke. Tvert om, Gud selv har bundet sammen den verdslige makt og tjenesten i den hellige kirke."</p>
<p xml:lang="dan">"På 1200-talet ser ein tydelig at kyrkja og den kanoniske retten har valda eit umskifte i det norske rettssynet her, og dette umskiftet gjeld ikkje berre kyrkjelege rettspersonar."</p>
<p><em type="bold"> </em>Sverri kongur hevði fingið prestaútbúgving sína í Føroyum. </p>
<p><em type="italic">Gulatingslóg </em>(eldra og yngra) høvdu gildi í Føroyum, tí <span type="quote">"løgbók tykkara sjálvs"</span> <em type="italic">Seyðabrævinum</em>) kann vísa til forna og serstaka føroyska landslóg. Men <em type="italic">Landslóg Magnusar Lógbøtara</em> </p>
<p>frá 1298 sum serligum føroyskum búnaðarbólki) var galdandi í Føroyum og eftir hana <em type="italic">Norska</em> . og <em type="italic">Norska Lóg Christians 5.</em> Eisini <em type="italic">Lítla Recess </em>frá 1615 og <em type="italic">Stóra Recess </em>frá 1643 vóru galdandi í </p>
<p>"Friður og blessan várs harra Jesu Krists. Ein sannur Guð [hinnar] heilagu trinningar veri við øllum javnan. Amen."</p>
<p><em type="italic">Landslógini.</em> Prestar eru ikki nevndir; </p>
<p>1655 er tingsetanarrøða løgmans endurgivin á donskum. Tann átrúnaðarligi parturin ljóðar soleiðis</p>
<p xml:lang="dan">"Vor Herres Jesu fred og velsignelse være med os og alle dem, som er udi denne gule tings færd nu og altid Amen... Dermed sidde udi Herrens fred alle sammen."</p>
<p> <em type="bold">í Føroyum</em> </p>
<p xml:lang="dan">"Den verdslige ret er tvende slags: særdeles og almindelig. Den særdeles ret forrettes årligen udi hvert syssel og er det samme som herredsting eller hjemting udi Danmark, hvilket kaldes vårting, og efterdi her ikke falder så megen trætte iblandt indbyggerne som på andre steder, holdes den alleneste en gang om året, nemlig om våren, hvorudover det sysselmænd, af hvilke hver efter hinanden fører for retten hvad sag, der kan forefalde, enten Kongens eller privat; lagmanden er dommere og haver under sig seks tredive lagrettesmænd, seks af hvert syssel, og sorenskriver, som protocollerer hvad som forrettes og dømmes, så længe dette ting holdes. Eftersom gejstligheden er da også til stede, holdes der hver dag om formiddagen gudstjeneste med prædiken og sang udi kirken, om eftermiddagen, når det ringer, søger man tinget. Første dag, lagtinget sættes, kaldes samtlige præsterne neder på tinget, og når tinget er sat, handles da aleneste den dag af samtlige stænderne om almindelige landsens dont.</p>
<p xml:lang="dan">Og når alle sager udi de andre dage ved proces er førte til ende, og lagtinget skal opsiges, kaldes gejstligheden neder på tinget igen, om noget almindeligt ydermere kan være at forrette. Og når da alting er endt, opstår religionens provst og forkynder på hvilken dag sankt Michels bededage begyndes at holdes, så også om nogle særdeles kongelige bededage er forordnede, derforuden længden mellem jul og fastelavn. Efter alt dette opstår lagmanden og siger tinget op og ljuser fred over alle dem, som fare fra tinget til deres hjem, fredljuser og al ejendom og forlenings-gods udi landet, lover vor allernådigste Herre og Konge skat efter gammel skik og sædvane og da til samtykke klapper alle mænd, som ere til stede, tilsammen med hænderne, og derefter ringes med klokken, at det kan være alle mand vitterligt, at tinget er opsagt. Om aftenen samme dag forsamles igen udi Tinghuset både gejstlige og verdslige at holde gilde eller gæstebud tilsammen, hvor udi de efter gammel sædvane drikke Hans Kongelige Majest., Dronningens, Prinsens, Rådets, Lensherrens og andre fornemme skåle med denne særdeles ceremoni og tale, som efterfølger: Først begynder en af de ældste præster et vers af en salme, hvilken de samtligen udsjunge, dernæst sjunger samme præst alene dette på latin efter gammel stil, og samtlige gæsterne svare på latin sangvis som efterfølger:</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Præsten sjunger:</em> <em type="italic">Gæsterne svare:</em> </p>
<p>1. Omnis Spiritus Laudet Dominum</p>
<p xml:lang="dan">2. Benedicamus Domino Deogratias</p>
<p xml:lang="dan">3. Benedicte Domino</p>
<p xml:lang="dan">Derefter opstår Oldermanden og melder skålen, som skal drikkes, med denne tale:</p>
<p xml:lang="dan">"Om Olai tider sammen sambler hand [prósturin] Præsterne til Thorshafn, huor da holdis convent, oc confereris samme tid Lauting der at holde, som offte varer 7 eller 8 dage; hafve derfore Præsterne sadan sedvane, at de huer dag paa samme tider schifftis til at holde prædicken indtill samme dage hafve ende. Oc ere Sogne-Præsterne udi tallet siu...</p>
<p xml:lang="dan">smae Latinscke vers oc sang af gammel vane at siunge, huor paa Præsterne med det gantscke Lauret suarer. Sangen vide indbyggerne vel at siunge udaf gammel øffvelse, men huad den er forstaae de icke."</p>
<p>sett bótólvsmessuaftan, sum er hin 16. juni. Hesin dagur sum tingdagur stendur</p>
<p><em type="italic">Kongsbókini </em></p>
<p>stendur bótólvsmessuaftan sum tingsetanardagur.</p>
<p> er nevnd í 1557 og í 1627. Í 1619 varð tingið hildið í einum <em type="italic">Gildisskála</em>, sum helst er sama hús úti í </p>
<p><em type="italic">Landsins Tinghús</em>, sum eisini var í Tinganesi. Tað var tá gamalt og fórst í tí stóra </p>
<p><em type="italic">Reynagarði. </em>Í suðurlonini har eru </p>
<p><em type="italic">Gongini</em>, goldin við skatti, sum álíknaður var til hetta endamál. Hetta hús stóð ikki </p>
<p xml:lang="dan">"Lagtinget. Efter afholdt Gudstjeneste aabnedes i Gaar Middags Kl. 1 Færøernes Lagting af den konstituerede Amtmand, Sorenskriver Buchwaldt, der, efter først at have udbragt et Leve for Hs. Maj. Kongen, hvilket besvaredes af den tilstedeværende Forsamling..."</p>
<p xml:lang="dan">"Lagtinget aabnedes i Mandags med sædvanlig Højtidelighed. Ved Gudstjenesten prædikede Pastor Hansen.</p>
<p><em type="italic">ex officio</em>) úr tinginum; amtmaður hevði tó møti- og talurætt sum umboðsmaður stjórnarinnar. </p>
<p><span type="quote">"í kjóla og hvítum, við gyltum krossi og silvurmedalju á bringu, hevði tikið sæti í hinum gamla løgmansstólinum og av hesum palli á donskum máli bar fram inngangsorðini, og "efter god gammel skik"</span> bað tingmenninar rópa eitt <span type="quote" xml:lang="dan">"længe leve"</span> fyri konga okkara. Hetta var ein merkisdagur í løgtingsins søgu, segði Jógvan Poulsen... sambandsmenn kjósaðu</p>
<p>Og so endaði Jóannes Patursson fundin við hesum orðum:</p>
<p>... Ráða vilja vit lóg, ráða vilja vit tungumál, og ráða vilja vit skipan í okkara egna landi. Eg vil biðja tingið rópa eitt trífalt livi fyri Føroya landi og fólki.</p>
<p>Hurrarópini dundu í høllini, og so var hesin tingfundur lokin."</p>
<p><em type="italic">og</em> Føroyum. </p>
<p>"Mangt óvart og óvæntað hendir í føroyskum politikki í hesum tíðum.</p>
<p>Við stuttum varsli fingu løgtingsmenn ígjár boð um at koma til fund við uttanríkisministaranum kl. 11 f.p. Sjálvstýrismenn ið hvussu var vistu einki um, hvat her skuldi havast á lofti og góvu tí boðnum ikki stórvegis gætur. Sambandsmenn vóru tó allir komnir til steðar. Á áhoyraraplássinum sótu amtmaðurin og báðir kontórsjefarnir, annars eingin.</p>
<p>So stígur ministarin fram á formanspallin og heldur eina langa røðu um, hvussu sambandsprogrammið, sum Niels Thomasius Neergaard setti fram á sinni, og Stauning hevði tikið upp eftir honum, hereftirdags skal verða galdandi fyri Føroya løgting, um tað vil vænta sær sømdir av Danastýri!</p>
<p>Sum rímiligt er, komu hesi harraboð, framborin á henda merkiliga hátt, teim tingmonnum dátt við, sum ikki av vardu, og Jóannes Patursson kravdi tí, at boðini vórðu løgd skriftliga fyri tingið, so tað kundi taka støðu til tey.</p>
<p>Mangt hava Danir boðið okkum av <span type="quote">"taktloysi"</span>, men hetta tordi tó verið nakað av tí stívasta. Slíkur atburður uppmanar ikki júst til frið og semju!"</p>
<p xml:lang="dan">"Folk strømmer ogsaa nu til Byen, og Lagtinget skal i Følge Loven aabnes efter forudgaaet Gudstjeneste. Som bekendt tvistes der om, hvilken Myndighed, der bør tillægges Lagtinget, men dette burde ikke hindre, at vi alle viste denne vor højeste, stedlige Folkeforsamling den Ære, som tilkommer den, at bl.a. Tingets Aabning foregik under saa højtidelige Former, som ogsaa den nyere Tid har stadfæstet.</p>
<p xml:lang="dan">Men det er desværre ikke saa. I Fjor [í 1924] samledes første Gang det første Lagting, som udelukkende bestaar af folkevalgte Medlemmer, og som selv vælger sin Formand. Ved Gudstjenesten <span type="quote">"Løgtingssetan á hvørjum ári - eykatingini eru meira sjaldsom nú á døgum - er tað einasta "officiella"</span>, ið merkir ólavsøkuna. Kirkjugongdin, sum embætismenninir royna at skulka sær frá - so sigur <span type="quote" xml:lang="dan">"Dimmalætting"</span> ið hvussu er - og "opningurin í tingsalinum eru ivaleyst báðir eins hátíðarmiklar stundir fyri tingmenninar og vónandi eisini fyri áskoðararnar.</p>
<p>Í ár kemur tingið saman á 73. sinni, síðan tað var uppaftur livað, av navni væl at merkja. Skal ein kanna eftir tí arbeiðstilfari, ið enn er til sjóndar, átti henda tingsetan at blivið bæði stutt og friðarlig, men eingin hevur frið longur enn grannin vil, og væl kann tað henda, at har verður tveittur bæði ein og annar <span type="quote">"brennandi spurningur"</span> inn á løgtingsborðið, sum setur eld í koluna, áðrenn nakar avvarar. Tað er ikki so ógvuliga langt síðani, at menn høvdu á orði um at kvitta øll politisk bond við Danmark, og slíka <span type="quote" xml:lang="dan">"formastiligheit"</span> kann hin danska láturverjan í Føroyum - sambands-løgtingsformaðurin - sjálvandi ikki tiga til."</p>
<p xml:lang="dan">"Ogsaa i Aar udeblev den høje Øvrighed, og af Gejstligheden indfandt sig der kun Provsten samt 2 Sognepræster foruden den Præst, som prædikede. Af SelvstyreTingmedlemmerne udeblev alle undtagen Niels Pauli Midjord. At ogsaa dette er sket efter Aftale kan ikke betvivles...</p>
<p xml:lang="dan">Selve Tingets Aabning foregik paa den i Loven og Lagtingets forretningsorden foreskrevne Maade, idet Tingets Formand fra i Fjor, Landstingsmand Effersøe, erklærede sig Tingsamlingen for aabnet og udbragte et Leve for Kongen, der ledsagedes af nogle Hurraer, idet Tingets Medlemmer rejste sig."</p>
<p><span type="quote">"Sum tað embætismannablað, "Amtstidende for Færøerne"</span> noyðist at vera, er tað sjálvsagt óhóskandi hjá tí at tala at donskum embætismonnum, og tá slíkt eina sjáldna ferð hendir, noyðist ein at geva tí gætur. Næstsíðsta leygardag var blaðið eftir teimum, amtmanninum, sorinskrivaranum og fútanum íser, tí teir høvdu fyri skikk at lata vera at fara í kirkju ólavsøkudag, tá løgtingið verður <span type="quote">"vígt"</span>. Tíverri fruktaði henda ávarðing so illa, at hvørki ein ella annar av hesum monnum fóru í kirkju ólavsøkudag, og enntá <em type="italic">prestarnir</em> skýggjaðu kirkjuna. At sjálvstýrismenninir í ár vóru so forherðaðir at gera beint ímóti <span type="quote">"Dimmalættingar"</span> boðum - frá teimum kom bert ein maður - kann líkjast tí slaginum, men hitt er ólíka meira harmiligt. </p>
<p>Og nú fáa embætismenninir ein longri lestur í embætismannablaðnum um alt tað, teir hava forbrotið seg. Teir hava sýnt bæði løgtinginum - <span type="quote" xml:lang="dan">"denne vor højeste stedlige Folkeforsamling"</span> - og hini serstakt føroysku hátíð, ólavsøkuni, vanvirði, - háðað - brotið landsins lóg, løgtingslógina... og góðan gamlan sið.</p>
<p xml:lang="dan">At hetta er eftir uppløgdum ráðum teirra millum ivast blaðið ikki í, og <span type="quote" xml:lang="dan">"Dimmalætting"</span> ristir á málinum av harmi yvir henda atburð: "Det maa beklages, at den Uenighed, som har lagt sin kolde Haand paa saa meget paa vore Øer, ogsaa skal lægge sig for Dagen ved Lagtingets Aabning, hvoraf Gudstjenesten i Virkeligheden og overensstemmende med god gammel Skik udgør en betydningsfuld Del."</p>
<p>At <span type="quote" xml:lang="dan">"Dimmalætting"</span> í álvara skuldi trúð sjálvstýristingmenninar og teir donsku ríksdagsgudstænastuna - ein leivd frá teirri gomlu kirkjuveldini eins og løgtingsgudstænastan er tað í Føroyum - tó at ríksdagurin er ungur av aldri afturímóti løgtinginum. Hetta er tó ongantíð eydnast, og kirkjuveldið kann tí enn - harniðri eins og her - lata sína rødd ljóða yvir fólksins valdu monnum á tingi, formanandi, tekstrandi, skendandi viðhvørt<span type="quote">"gudstænastum"</span>. Enn minni hava embætismenn har at gera.</p>
<p>Antin amtmaðurin, sorinskrivarin og fútin ganga í kirkju ella ikki, fara teir at ráða fyri, men teir hava ikki meira plikt til tess á hesum degi enn annars, - prestunum viðvíkjandi er sakin ein onnur. At sjálvstýristingmenn, sum nú er vorðið, ikki eru so ídnir eftir at sita skúlarætt fyri einum donskum - ella dansktalandi - presti, kann eingin undrast um.</p>
<p>Hvat verður so eftir av atfinningum <span type="quote" xml:lang="dan">"Dimmalætting"</span>s í hesum merkiliga máli? Neyvan nakað annað enn eitt boð um tað, sum nú er í umbúnað í føroyskum politikki: ein sameining millum sambandið og hitt misjónska kirkjuveldi í Føroyum. Tað er longu væl byrjað: sambandsoddamenn prædika sum vera man á <span type="quote">"gudiligum"</span> fólkafundum, og missiónsmenn boða opinlýst frá, at teir til næsta løgtingsval fara at stilla fram <span type="quote">"trúgvandi"</span> løgtingsevnir. Tá fer at bera til.</p>
<p>At henda fyrsta royndin verður gjørd í <em type="italic">føroyskum</em> grýluklæðum eigur ikki at villføra nakran mann." </p>
<p>"Tað er einki skil í skrúðgonguni longur. Og eg haldi ikki, at tað er nøkur meining við henni. Hon er blivin ein hurlivasi øll, sum hon er.</p>
<p>Bispur vísir á, at ólavsøkuskrúðgongan síðani forna tíð hevur ímyndað tað verðsliga og tað kirkjuliga. Tað er hetta, sum er hugsanin við henni. Og hon hevur verið býtt javnt millum umboð fyri tað verðsliga og tað kirkjuliga, sum hava gingið lið um lið.</p>
<p>Men tann nýggja stýrisskipanin var eitt frálíkt høvi til at fáa skil aftur á hetta, sigur hann.</p>
<p>Men bispur heldur ikki, at formansskapurin í tinginum hevur fingið skil á nøkrum sum helst við nýggju skipanini.</p>
<p>Tá bispur verður fluttur heilt aftur á níggjunda pláss, dugi eg satt at siga ikki at síggja, hvat kirkjan í heila tikið ger í hesi skrúðgonguni, sigur hann.</p>
<p>Og tí umhugsar Hans J. Joensen nú, um hann yvirhøvur skal luttaka næstu ferð."</p>
<p xml:lang="dan"> <em type="bold">og tilmæli</em> </p>
</body></document>