<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>1513</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/></multilingual><origFileName>1997.12 Álit um útbúgvingarskipan.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="dan">97  Skjal - Álit  december 1997 útbúgvingarstuðulsskipan</p>
<p>Álit um nýggja útbúgvingarstuðulsskipan desember 1997</p>
<p>1.1 Tilnevning og arbeiðssetningur 1.2 Arbeiðið í arbeiðsbólkinum</p>
<p>2.1 Endamálið við útbúgvingarstuðulslóggávuni 2.2 Stuðulstreytir 2.3 Stuðulsskipan 2.4 Fyribils og endaligar stuðulsupphæddir 2.5 Lán 2.6 Fyrisiting, kærumøguleikar o.a.</p>
<p>5.1 Lýsing av verandi reglugerð 5.2 Viðmerkingar til verandi reglugerð 5.3 Uppskot til nýggja reglugerð</p>
<p>6.1 Yvirlit yvir stuðulsskipanirnar í hinum Norðanlondunum 6.2 Hagtøl yvir lesandi í Føroyum 6.3 Løgtingslóg nr. 109 frá 15.09.1988 um útbúgvingarstuðul (sum broytt við Ll. nr. 43 frá 30.03.1990) 6.4 Reglugerð um útbúgvingarstuðul, januar 1990.</p>
<p>John Rajani, form.     Bjørg Róin      Páll Isholm</p>
<p>, lesandi við Fróðskaparsetur Føroya</p>
<p>Talvan</p>
<p>Endamálið við útbúgvingarstuðulsskipanini skal inn í lógina, og eigur skipanin at hava til endamáls at tryggja øllum føroyingum javnbjóðis møguleika fyri skúlagongd, bæði tá ið hugsað verður um fíggjarligu og geografisku støðu hins einstaka. Stuðulsupphæddin skal hækkast hjá teimum, sum eru yvir 18 ár: Nevndin heldur, at tá ið ein gerst 18 ár, er ein ikki longur undir forsyrgjaraskyldu foreldranna, og eigur ein tí at hava møguleika fyri at fáa stuðul til lestur, sum í sær sjálvum er nóg mikið at liva fyri. Aldursmarkið skal hækkast til 18 ár fyri at fáa stuðul, tí foreldur hava forsyrgjaraskyldu, til børnini eru fylt 18 ár. Ískoytisstuðul til ferðaútreiðslur. Ískoytisstuðul til avbygdanæmingar undir 18 ár. Ískoytisstuðul til tey undir 18 ár til keyp av undirvísingartilfari.</p>
<p>Endamálið við útbúgvingarstuðulslóggávuni Stuðulsskipan Stuðulstreytir Fyribils og endaligar stuðulsupphæddir Lán Fyrisiting, kærumøguleikar o.a.</p>
<p>øll óansæð aldur fingu stuðul, um tey vóru undir útbúgving aftaná framhaldsdeildina (í SU-skipanini skuldi ein vera fyltur 18 ár fyri at fáa studning), ÚS-upphæddirnar ikki vóru treytaðar av egininntøku, ÚS-upphæddirnar ikki vóru treytaðar av foreldrainntøku, ÚS-upphæddirnar ikki vóru treytaðar av eginogn.</p>
<p>eru í einari útbúgving í Føroyum, sum av Stuðulsstovninum er stuðulsheimilað smb. kunngerð. eru føroyingar, ella sum sambært altjóða sáttmála hava rætt til útbúgvingarstuðul á jøvnum føti við føroyingar, ella sum av Stuðulsstovninum í sambandi við stuðulsveitingina verða javnsett við føroyingar. eru lestrarvirkin i Føroyum og ikki fáa annan almennan stuðul, ið er ætlaður til at gjalda livikostnað.</p>
<p>Lesandi undir 18 ár, sum búgva heima, fáa 609 kr. í stuðli um mánaðin. Lesandi undir 18 ár, sum búgva til leigu, fáa 1.369 kr. í stuðli um mánaðin. Lesandi yvir 18 ár, sum búgva heima, fáa 1.445 kr. í stuðli um mánaðin. Lesandi yvir 18 ár, sum búgva til leigu, fáa 2.206 kr. í stuðli um mánaðin.</p>
<p>Stuðulsupphædd kr. Árlig broyting % Kumuleraður vøkstur % Prístalsvøkstur % Kumuleraður vøkstur % Fall í Keypiorku %</p>
<p>29.4123,2</p>
<p>27.696-5,8-5,87,27,2-13,0</p>
<p>26.471-4,4-10,34,211,4-21,7</p>
<p>26.4710,0-10,34,015,4-25,7</p>
<p>26.4710,0-10,33,619,0-29,3</p>
<p>26.4710,0-10,3-1,317,7-28,0</p>
<p>26.4710,0-10,36,924,6-34,9</p>
<p>26.4710,0-10,33,728,3-38,6</p>
<p>26.4710,0-10,32,630,9-41,2</p>
<p>26.4710,0-10,33,434,3-44,6</p>
<p>1. Fleiri næmingar fara úr skúlunum, tí tað fíggjarliga ikki ber til at halda fram. 2. Útbúgvingarstuðulsskipanin eggjar ikki fólki undir øðrum almennum skipanum at fara undir lestur, av</p>
<p>tí at upphæddirnar frá ÚS eru lægri enn frá øðrum almennum stuðulsskipanum.</p>
<p>3. Skipanin ger tað torført hjá ófaklærdum/tilkomnum, ið hava arbeiði, at fara undir útbúgving. 4. Skipanin eggjar næmingum at arbeiða eftir skúlatíð. 5. Lesandi eru undir minstamarkinum hjá Almannastovuni, ið er 2.830 kr. Hetta skal vera eftir, tá ið leiga</p>
<p>o.a. er goldið.</p>
<p>6. At fólk taka útbúgving í Danmark, hóast útbúgvingarmøguleikarnir eru í Føroyum.</p>
<p>Á øllum lærustovnum í Føroyum skulu tey lesandi sjálvi gjalda fyri bøkur og annað, sum er</p>
<p>(Í verandi skipan er ikki tikið við, at nógv lesandi hava stórar útreiðslur í sambandi við ferðing. At koma til</p>
<p>yvir 18 ár, ið</p>
<p>Kapitul 1 Endamál við Útbúgvingarstuðlinum</p>
<p>Kapitul 2 Stuðulsskipanir og upphæddir</p>
<p>Kapitul 3 Stuðulstreytir</p>
<p>Kapitul 4 Regulering av stuðulsupphæddum</p>
<p>Kapitul 5 Rentan og afturrindan av lestrarláni</p>
<p>Kapitul 6 Fyrisiting, kærumøguleiki o.a.</p>
<p>heimabúgvandi fáa kr. 2.000 í stuðli og kr. 2.000 í láni útibúgvandi fáa kr. 3.000 í stuðli og kr. 2.000 í láni</p>
<p>Tal av næm. Stuðul um árið Stuðul um árið Kostn. um árið Kostn. um árið Munur um árið</p>
<p>gomul lógnýggj lóggomul lógnýggj lóg</p>
<p>7.3031.741.0151.741.015</p>
<p>16.4301.527.7541.527.754</p>
<p>17.34322.00011.883.78915.074.863-3.191.074</p>
<p>1.00326.47133.00026.560.89733.112.070-6.551.173</p>
<p>2.020  41.713.45548.186.933-6.473.478</p>
<p>1.500497.074-497.074</p>
<p>13.200660.000-660.000</p>
<p>4.4001.320.000-1.320.000</p>
<p>2.477.074-2.477.074</p>
<p>41.713.45550.664.007-8.950.552</p>
<p>1. lesandi undir 18 ár fáa ikki longur grundstuðul                                      kr.3.268.769 2. hækkingin í stuðulsupphæddunum til tey lesandi yvir 18 ár                    kr.-9.742.247 3. ískoytisstuðul til avbygdanæmingar, ferðing og undirvísingartilfar          kr.-2.477.074</p>
<p>Kapitul 1</p>
<p>Hvør, ið hevur rætt til stuðul</p>
<p>1. Er ein hægri útbúgving. 2. Er ein viðurkend styttri vinnuførleikagevandi útbúgving ella ein viðurkend miðnámsútbúgving.</p>
<p>3. Útbúgving á framhaldsdeildarstigi fyri fólk eldri enn 18 ár 4. Er skipað sum heiltíðarlestur.</p>
<p>5. Er ólønt, jbr. tó § 5.</p>
<p>Kapitul 3</p>
<p>Stuðulstíðin</p>
<p>Kapitul 4</p>
<p>Ískoytisstuðul</p>
<p>Kapitul 5</p>
<p>Hvussu stuðulin verður roknaður</p>
<p>Kapitul 6</p>
<p>Um útgjalding av útbúgvingarstuðli</p>
<p>Kapitul 7</p>
<p>Broyting í stuðli</p>
<p>Kapitul 8</p>
<p>Afturgjaldingartreytir fyri lestrarlán</p>
<p>Kapitul 9</p>
<p>Upplýsingarskylda</p>
<p>1. Steðga ella verða liðug við útbúgvingina, um hetta ikki sæst í umsóknini. 2. Steðga við eini útbúgving fyri at byrja uppá eina aðra útbúgving í sama stuðulsári.</p>
<p>3. Fáa farloyvi 4. Fáa løn eina tíð sum lið í útbúgvingini, og hetta ikki sæst í umsóknini, jbr. tó § 5. 5. Fáa annan almennan stuðul, ið er ætlaður til at gjalda livikostnað.</p>
<p>6. Flyta heim at búgva. 7. Ikki longur eru í heiltíðarútbúgving.</p>
<p>1. útbúgvingin er lokin, ella tey gevast at lesa, 2. farið verður uttanlands í lestrarørindum,</p>
<p>3. steðgur annars verður í lestrinum.</p>
<p>Yvirlit yvir stuðulsskipanirnar í hinum Norðanlondunum</p>
<p>Eingin stuðul verður latin til lesandi undir 18 ár. Lesandi á miðnámsútbúgvingum millum 18 og 20 ár fáa sum grundupphædd kr. 1.147 um mánaðin við møguleika fyri einum ískoyti upp til kr. 1.807. Ískoytið er tengt at inntøkuni hjá foreldrunum. Lesandi á miðnámsútbúgvingum millum 18 og 20 ár verða øll skrásett sum heimabúgvandi, uttan so at teinurin millum búðstaðin hjá foreldrunum og skúlan er longri enn 2</p>
<p>Lesandi undir 19 ár fáa studning til miðnámsútbúgvingar í samsvari við inntøku foreldranna og talið av systkjum. Lesandi undir 19 ár, har foreldrini búgva meira enn 40 km frá skúlanum, ella har dagliga ferðingin tekur meiri enn 3 tímar, fáa ferðaískoyti upp á nok. 1.980 um mánaðin. Lesandi yvir 19 ár, sum eru heimabúgvandi, fáa nok. 3.800 í lánsmøguleika um mánaðin. Lesandi yvir 19 ár, sum eru útibúgvandi, fáa umframt grundupphæddina upp á nok. 3.800, í lánsmøguleika nok. 1.980 í studningi um mánaðin. Eyka ískoyti kann fáast til bøkur (nok. 245 ella nok. 490 til ávíkavist miðnáms- og hægri útbúgvingar). Eyka ískoyti kann fáast til børn (48,5% er studningur 51,5% er lán). Ískoytið til fyrsta barnið er nok. 1.140, næsta barnið nok. 1.140 og tey fylgjandi nok. 700 um mánaðin. Hetta ískoytið fellur tó burtur, um inntøkan hjá hjúnafelaga verður ov stór. Útbúgvingarstuðul verður latin í 10 mánaðir.</p>
<p>Lesandi yvir 20 ár, sum er útibúgvandi, fær í lánsmøguleika iskr. 54.600. Eyka ískoyti (lán) upp á 25% av grundupphæddini verður latið fyri hvørt barnið (um lesandi er einligur forsyrgjari, er ískoytið tó 45%) Annað ískoyti (lán) verður latið til bøkur, ferðing, skúlagjald, rentuútreiðslur v.m.</p>
<p>)</p>
<p>jun-97*Heima&lt;18 ár Úti</p>
<p>Tils.Heima&gt;18 ár Úti</p>
<p xml:lang="dan">Tils.</p>
<p>2.0561.029 1.722</p>
<p>aug-97*&lt;18 ár Tils.</p>
<p>&gt;18 ár Tils.</p>
<p>Kapitul 1</p>
<p>Stuðulsskipanir og upphæddir</p>
<p>Kapitul 2</p>
<p>Stuðulstreytir</p>
<p>1. eru í einari útbúgving í Føroyum, sum av stuðulsstovninum er stuðulsheimilað smb. kunngerð. 2. eru føroyingar, ella sum sambært altjóða sáttmála hava rætt til útbúgvingarstuðul á jøvnum føti við føroyingar, ella</p>
<p>sum av Stuðulsstovninum í sambandi við stuðulsveitingina verða javnsett við føroyingar.</p>
<p>3. eru lestrarvirkin i Føroyum og</p>
<p>4. ikki fáa annan almennan stuðul, ið er ætlaður til at gjalda livikostnað.</p>
<p>Kapitul 3</p>
<p>Fyribils og endaligar stuðulsupphæddir</p>
<p>Kapitul 5</p>
<p>Fyrisiting, kærumøguleiki o.a.</p>
<p>1. grundarlagið fyri veitan og útroknan av stuðli til fólk í útbúgving og 2. at ein stuðulstakari skal afturrinda stuðul kunnu, aðrenn 6 vikur eru gingnar, eftir at boðað er frá avgerðunum, kærast til</p>
<p>Kærunevndina hjá Stuðulsstovninum av tí, ið avgerðin viðvíkir. Avgerð kærunevndarinnar er endalig innan fyrisitingina.</p>
<p>Kapitul 1</p>
<p>Hvør, ið hevur rætt til stuðul</p>
<p>1. Eru lestrarvirkin smb. § 2</p>
<p>2. Eru í útbúgving, sum gevur rætt til stuðul smb. § 3</p>
<p>1. Er ein hægri úbúgving.</p>
<p>2. Er ein viðurkend ungdómsútbúgving. 3. Er skipað sum heiltíðarlestur.</p>
<p>4. Er ólønt, jbr. tó § 5</p>
<p>Kapitul 3</p>
<p>Stuðulstíðin</p>
<p>Kapitul 4</p>
<p>Hvussu stuðulin verður roknaður</p>
<p>Kapitul 5</p>
<p>Um útgjalding av útbúgvingarstuðli</p>
<p>Kapitul 6</p>
<p>Broyting í stuðli</p>
<p>Kapitul 7</p>
<p>Afturgjaldingartreytir fyri lestrarláni</p>
<p>Kapitul 8</p>
<p>3. Fáa farloyvi 4. Fáa løn eina tíð sum lið í útbúgvingini, og hetta ikki sæst í umsóknini, jbr. tó § 5.</p>
<p>5. Fáa annan almennan stuðul, ið er ætlaður til at gjalda livikostnað. 6. Flyta heim at búgva. 7. Ikki longur eru í heiltíðarútbúgving.</p>
<p>1. útbúgvingin er av, ella tey gevast at lesa, 2. farið verður uttanlands í lestrarørindum,</p>
<p>3. steðgur annars verður í lestrinum.</p>
</body></document>