<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>3275</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/></multilingual><origFileName>1998.06 EBS frágreiðingin.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Tórshavn, 22. juni 1998.</p>
<p>Jógvan Jespersen Tommy Petersen Kjartan Kristiansen</p>
<p>Jan Mortensen Annsy Høghamar Maria Róin</p>
<p>Gloria Kalsø</p>
<p>Jens Helgi Toftum /skr. Óli Samró /skr.at ríkisrættarliga støða okkara ger, at samráðingarnar lutvíst koma at snúgva seg um viðurskifti millum Føroyar/Danmark øðrumegin og ES hinumegin, og lutvíst um viðurskiftini millum Danmark og Føroyar.at ein fyritreyt er, at Danmark sum limur í ES vegna ríkisfelagsskapin nýtir alla orku til at ávirka ES at ganga ynskjum okkara á møti.at Føroyar hava fiskivinnu sum høvuðsvinnu. Í ES høpi er fiskivinna politiskt ein sera viðkvom vinnugrein. Fiskivinnupolitiskar samráðingar eru truplar m.a. tí, at andsagnirnar millum ES-londini á hesum øki eru sera stórar. Tað er trupult hjá ES at fáa innanhýsis kabaluna at ganga upp.at ES hevur ongantíð gjørt tollsamgongu við triðjalond um fisk og fiskavørur.at ein skipan, har EBS og tollsamgonga er sett saman, er trupul at samráða seg fram til. Talan er ikki um fasta skipan, har onnur lond hava slóðað fyri, men um eina heilt nýggja serskipan. Harumframt er ivasamt, um ES yvirhøvur er sinnað at gera eina slíka serskipan fyri Føroyar.</p>
<p><em type="bold">Verandi handilssáttmáli verður víðkaður til eina EBS-líknandi skipan. </em></p>
<p><em type="bold">Serlig umsitingarskipan verður gjørd í eini EBS-líknandi avtalu. </em></p>
<p><em type="bold">Danskir myndugleikar umsita eina EBS-líknandi avtalu vegna Føroyar. </em></p>
<p><em type="bold">Føroyar gerast partur av EFTA við danskari umboðan vegna Føroyar. </em></p>
<p><em type="bold">Føroyar gerast partur av EFTA við sjálvstøðugari umboðan. </em></p>
<p>Frí-handils-øki</p>
<p>Tol -samgonga</p>
<p>Felagsmarknaður</p>
<p>Innmarknaður</p>
<p>Pengapolitisktsamveldi</p>
<p>Búskaparligtsamveldi <em type="bold">fríhandilsøki </em>beina tey burtur allan toll og kvotur í handlinum sínámillum, <em type="bold">tol samgongu </em>hava limalondini harafturímóti bundið seg bæði til ikki at brúka sjónligar <em type="bold">innmarknaðinum </em>verða allar sjónligu og serliga tær minnu sjónligu avmarkingarnar í <em type="bold">pengapolitiskum samveldi </em>(moneterari unión) verður farið enn longur. Eitt slíkt samstarv <em type="bold">búskaparligt samveldi </em>er eitt pengapolitiskt samveldi har búskaparpolitikkurin hjá3. Torqueray4. Geneve5. Dillon- umfarið6. Kennedy-umfarið7. Tokyo-umfarið8. Uruguay-umfarið195119561960-621963-671971-791986-94 </p>
<p><em type="bold">Most-favoured-nation-reglan </em>. Øll lond skulu hava somu treytir fyrimarknaðaratgongd, sum tað landið, ið hevur bestu treytirnar. Undantøkini eru fríhandilsøki og tollsamgongur. Í slíkum førum kundu handilsforðingar millum luttakandi londini takast burtur, men varðveitast mótvegis restini av heiminum. Harumframt kundu menningarlond fáa serligar sømdir. Tey kundu eitt nú nýta handilsforðingar í størri mun enn ídnaðarlondini. <em type="bold">Stabilar eftirgevingar </em>. Eftirgevingar ella sersømdir veittar einumlandi, serliga sum ásettir tollsatsir, kundu ikki takast aftur, uttan at landið fekk samsvarandi sømdir afturfyri. <em type="bold">Reglan um natiónala viðgerð </em>. Útlendskar vørur skulu, eftir at tæreru komnar inn í landið, viðgerast eins og natiónalar vørur í sambandi við avgjøld og aðrar handilsatgerðir. <em type="bold">Forboð móti innflutningskvotum </em>. Høvuðsreglan var forboð mótikvantitativum innflutningsforðingum. Sáttmálin hevði tó týdningarmikil undantøk, sum hann ikki fevndi um, eitt nú fyri landbúnaðarvørur. </p>
<p>Harumframt hevði GATT eina skipan fyri tveyparta-tingingar og loysn av trætum í handilsmálum.</p>
<p><em type="bold">Vøruhandil </em>: Tollurin skuldi skerjast við einum triðingi, og aðrar handilsforðingar, sum ikki eru í galdandi avtalum, skuldu takast burtur. </p>
<p><em type="bold">Aðrar handilsforðingar: </em>Skuldu minkast og takast burtur. <em type="bold">Landbúnaður: </em>Almennur studningur til framleiðslu skuldi minkast, </p>
<p><em type="bold">Tænastur: </em>Skipast skulu somu avtalur, sum eru galdandi fyri vøruhandilin. </p>
<p><em type="bold">Klædnavørur o.a. </em>: Galdandi útflutningsavmarkingar skuldu takast burtur, og handilin skipast undir vanligum GATT-skipanum. </p>
<p><em type="bold">Loysn av trætumálum </em>: Skipanin skuldi fáast at virka betri og skjótari. </p>
<p>Vørur</p>
<p>Tænastur</p>
<p>Upphavsrættindi</p>
<p>Trætumál</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">GATT 1994 </em></p>
<p>General</p>
<p xml:lang="dan">Agreement on</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">GATS </em></p>
<p>General</p>
<p xml:lang="dan">Agreement on</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">TRIPS </em></p>
<p xml:lang="dan">Agreement on</p>
<p xml:lang="dan">Trade-Related</p>
<p xml:lang="dan">Aspect of</p>
<p xml:lang="dan">Intel ectual Property</p>
<p><em type="bold">Skipan at </em><em type="bold">loysa trætumál </em></p>
<p>Yvirlit yvir bindingarhjá einstøkumlondum</p>
<p>Yvirlit yvir bindingarhjá einstøkumlondum</p>
<p>WTO-sáttmálarnir byrja við breiðum grundreglum fyri GATT-vørur og GATS-tænastur. TRIPS-sáttmálin verður eisini flokkaður her, hóast eingir partar eru lagdir afturat. Síðani koma eykasáttmálarnir og ískoyti, sum fevna um serligar treytir fyri ávísar sektorar ella málsøki. At enda koma drúgvir listar við bindingum hjá einstøkum londum um at loyva serligum útlendskum vørum ella tænastuveitarum atgongd til sínar marknaðir. Í GATT er vanliga talan um bindingar um toll á vørum yvirhøvur og samanseting av tolli og kvotum fyri ávísar landbúnaðarvørur. Í GATS snúgva bindingarnar seg vanliga um, í hvønn mun útlendskir tænastuveitarar hava atgongd til ávísar sektorar. Har eru eisini listar við ymiskum sløgum av tænastum, har meginreglan um <span type="quote" xml:lang="dan">"most-favoured-nation"</span> ikki verður nýtt.</p>
<p><em type="bold">Ikki loyvdur studningur </em>(<span type="quote" xml:lang="dan">"prohibited subsidies"</span>). </p>
<p>Her er talan um studning fyri at røkka ávísum útflutningsmálum ella at fáa fólk at brúka innlendis framleiddar vørur ístaðin fyri innfluttar vørur. Hesin studningur er ikki loyvdur, tí hann avskeplar altjóða handil og kann hava skaðiligt árin á handilin hjá øðrum londum.</p>
<p>Mál um tílíkan studning kunnu leggjast fyri WTO-skipanina til støðutakan. Kemur WTO eftir, at studningurin er ikki loyvdur, eigur hann at takast av alt fyri eitt. Annars kann landið, ið sendur klagu til WTO, seta í verk móttiltøk. Um tað eitt nú vísir seg, at innflutningur av studningsvørum er innlendis vinnulívi og framleiðarum til skaða, kann útjavningartollur áleggjast.</p>
<p><em type="bold">Studningur, har móttiltøk kunnu setast í verk </em>(<span type="quote" xml:lang="dan">"actionable subsidies"</span>): </p>
<p>Í hesum bólki áliggur tað tí landi, ið reisir eina kæru, at prógva, at studningurin hevur óhepnar avleiðingar og skaðar áhugamálini hjá viðkomandi landi. Annars er studningurin loyvdur.</p>
<p>Sáttmálin nevndir trý sløg av skaðum, sum studningurin kann hava við sær. Studningsveitingar hjá einum landi kunnu hava skaðilig árin á heimaídnaðin í landinum, sum innflytir vøruna. Studningurin kann skaða útflytarar úr øðrum londum, sum kappast á sama marknaði í einum triðja- landi. Studningur í einum landi kann somuleiðis skaða útflytarar, sum royna at kappast á heimamarknaðinum hjá landinum, sum veitir studning.</p>
<p>Nevnast kann í hesum sambandi, at sambært nýggja sáttmálanum verður roknað við, at skaði er elvdur vinnugrein í øðrum landi, um samlaði studningurin til eina vøru liggur omanfyri 5% av virðinum.</p>
<p>Um <span type="quote" xml:lang="dan">"Dispute Settlement Body"</span> í WTO ger úrskurð um, at studningurin hevur óheppin og skaðilig árin, eigur studningurin at verða settur úr gildi, ella óhepnu avleiðingarnar av honum fyribyrgdar. Eisini kann útjavningar-tollur áleggjast, um innfluttar vørur við studningi hava skaðiligt árin á heimaídnaðin.</p>
<p><em type="bold">Studningur, har móttiltøk ikki kunnu setast í verk </em>(<span type="quote" xml:lang="dan">"non-actionable subsidies"</span>). </p>
<p>Hesin studningur kann annaðhvørt verða studningur, sum ikki er serligur, ella serligur studningur veittur til vinnugransking, menningarstuðul, stuðul til landspartar, sum eru illa fyri, ella studningur til at laga seg til nýggj umhvørviskrøv, treytað av, at stuðul bert verður veittur einaferð og er avmarkaður til 20% av kostnaðinum.</p>
<p>Mál í sambandi við henda bólkin av studningi kunnu ikki leggjast fyri WTO, og útjavningartollur kann ikki áleggjast innflutningi, sum fær studning í heimlandininum. Studningurin skal fylgja ávísum treytum, sum skulu vera góðkendar frammanundan av studningsnevndini í WTO.</p>
<p>Talva 5.1: Yvirlit yvir skipan av felagskapum í Europa eftir 1945</p>
<p>Vestureuropa</p>
<p>Eystureuropa</p>
<p>Búskaparligt samstarv</p>
<p xml:lang="dan">OEEC 1948 ® OECD 1960</p>
<p xml:lang="dan">EKSF 1952</p>
<p xml:lang="dan">EF 1957 ® ES 1993</p>
<p>EFTA 1959</p>
<p>CEFTA 1993</p>
<p>EBS (ES+EFTA) 1994</p>
<p xml:lang="dan">COMECON 1949</p>
<p>Politiskt samstarv</p>
<p>Europaráðið 1949</p>
<p xml:lang="dan">EPS 1970</p>
<p xml:lang="dan">Cominfom 1947</p>
<p>Hernaðarligt samstarv</p>
<p>Bruxel espaktin 1948</p>
<p xml:lang="dan">WEU 1954</p>
<p>Atlantssáttmálin 1949</p>
<p>Warszawasáttmálin1955</p>
<p>Gjørdistlimur í ES(ár)</p>
<p>Fólkatal(í 1000)</p>
<p>Landa-øki1000 km2</p>
<p>Fólka-tættleikifólk/km2</p>
<p>Atkvøður í</p>
<p>Ráðharra-ráðnum</p>
<p>Fólk fyrihvørjaatkvøðu(í 1000)19725.2164312131.739195710.1313133252.02619955.0993381531.700195758.027552105105.803198210.4421327952.08819723.577705131.192195757.248301190105.725195740731572204195715.4234237153.08519869.9129210751.982198639.1705057884.89619958.8164502042.204195781.539357228108.154371.5233.24414687</p>
<p>Fólkatal(í 1000)</p>
<p xml:lang="dan">Landaøki(1000 km2)</p>
<p xml:lang="dan">Fólkatættleikifólk pr km22671033300,21884.34832413 <em type="bold">. </em></p>
<p>At beina burtur allar forðingar fyri handli við vørum og tænastum. At skipa so fyri, at kappingin í fríhandilsøkinum er rættvís. At vaksa um íløgumøguleikarnar í fríhandilsøkinum. At verja og handhevja ognarrætt til andsverk (intellectual property). At slóða fyri rúmari samstarvi á øðrum økjum. <em type="bold">" </em>ASEAN Free Trade Area" á stovn. Í 1994 samdust londini </p>
<p>At tryggja framhaldandi vøkstur og menning í økinum, og á tann hátt bøta um livikorini í økinum og yvirhøvur at birta upp undir vøkstur í heimsbúskapinum. At fáa øktan vinning av búskaparligari samvinnu og at birta uppundir handil við vørum, tænastum og flyting av kapitali og tøkni millum lond. At menna og styrkja fleirtjóða handilsskipanina á ein hátt, sum røkir áhugamálini hjá APEC-londunum og øðrum londum. At minka um forðingar fyri handli við vørum og tænastum millum limalondini á ein hátt, sum er í samsvari við meginreglurnar í GATT og ikki øðrum londum at skaða.</p>
<p>Tons7004.925 2.000 2.000 2.000</p>
<p>Tons2.000 3.00025.0005.000 1.00011.000500</p>
<p>Av tí, at marknaðurin gerst størri, er landið betri ført fyri at troyta stórvirkisfyrimunir. Hetta verður serliga mett at vera týdningarmikið fyri smá lond, sum vinna meira, tá marknaðurin gerst størri. Øktur handil kann hava við sær batar í infrastrukturinum í tollsamgonguni (flutningur, fígging osfr.) Hetta kann, sum frá líður bera í sær, at fyrimunirnir gerast enn størri, tí flutningur og avgreiðsla av innflutningi og útflutningi gerst ódýrari og smidligari. Ein stór tollsamgonga styrkir um støðuna í altjóða samráðingum. Hetta kann gera, at býtislutfallið í uttanlandshandlinum batnar. Hetta er tó treytað av, at eitt ávíst politiskt samstarv er millum limalondini. Tá tollur verður beindur burtur, herðist kappingin millum fyritøkurnar í limalondunum. Hetta kann, sum frá líður, birta uppundir virkisføri, stimbra íløguhugin og minka um monopolvald. Samansjóðingin millum londini kann gera sítt til skjótari útbreiðslu av nýggjari tøkni. Upprunareglur fyri vørur fella burtur.</p>
<p>Førir økta samansjóðingin við sær tættari samstarv millum fyritøkur í limalondunum, kann hetta samstundis birta uppundir oligopolistiskt samstarv og avlaga kappingina. Ein avleiðing av hesum kann vera hækkandi brúkaraprísir. Økta samansjóðingin av marknaðunum kann eisini hava við sær samanlegging av fyritøkum, sum síðani kunnu fáa monopolstøðu. Er avleiðingin av tollsamgonguni, at stórar fyritøkur stinga seg upp, kunnu stórvirkisfyrimunirnir við tíðini kámast burtur, tí at vandi er fyri, at fyritøkurnar gerast stirvnar og minni virknar. Kostnaðurin av at umsita tollsamgonguna kann gerast høgur og kann vaksa, um londini ikki hava nøktandi eftirlit við hesum. Hetta kann gera seg galdandi, tess meira samstarvið ávirkar viðurskiftini hjá einstøku londunum. Tá øll londini gjalda gildið, kann hetta freista summi limalond at hækka útreiðslurnar, tá hetta gagnar teimum sjálvum. Handilsforðingar mótvegis triðjalondum kunnu gera, at gagnlig handilssamvinna við lond uttanfyri fellur niðurfyri, tí meginparturin av handlinum verður við lond í tollsamgonguni. Hóast londini í eini tollsamgongu standa sterkari í altjóða handilssamráðingum, er eingin trygd fyri, at myndugleikarnir í tollsamgonguni røkja áhugamálini hjá einstaka landinum.</p>
<p>Heiti á avtalu</p>
<p>Gildistíð</p>
<p>Slag av avtalu</p>
<p>Fráboðað til</p>
<p xml:lang="dan">GATT/WTO</p>
<p xml:lang="dan">Agreementestablishing an</p>
<p xml:lang="dan">Association betweenthe European</p>
<p xml:lang="dan">Economic</p>
<p xml:lang="dan">Community and</p>
<p>Turkey</p>
<p>Undirskrivað12. september 1963.</p>
<p>Kom í gildi 1.</p>
<p>Desember 1963 íóavmarkaða tíð</p>
<p>Leggur upp til at seta ástovn tol samgongu ítrimum stigum.</p>
<p>Avtalan nevnirmøguleikan fyri, at</p>
<p>Turkaland kann gerastlimur í EF</p>
<p xml:lang="dan">Working Partyreport adopted25/3/65</p>
<p xml:lang="dan">Decision Relating to</p>
<p xml:lang="dan">Common Position bythe EC-Turkey</p>
<p xml:lang="dan">Association Councilon the final phase ofthe Custom Union</p>
<p>Kom í gildi31. desember 1995</p>
<p>Setir í verk síðstastigið í tol samgongunieftir eina 22 áraskiftistíð, sum avtalanfrá 1963 legði støðiundir</p>
<p>Skrásett í des.1995, áðrenn honkom í gildi.</p>
<p>Verður kannað av</p>
<p xml:lang="dan">Committee on</p>
<p xml:lang="dan">Regional</p>
<p>Agreements í WTO</p>
<p>Undirskrivað19. desember 1972.</p>
<p>Kom í gildi 1. juni 1973.</p>
<p>Er ikki tíðaravmarkað</p>
<p>Ásetir, at miðast skaleftir at seta á stovntol samgongu ítveimum stigum</p>
<p xml:lang="dan">Working Partyreport adopted21/6/74</p>
<p xml:lang="dan">Agreementestablishing an</p>
<p xml:lang="dan">Association betweenthe European</p>
<p xml:lang="dan">Economic</p>
<p xml:lang="dan">Community and</p>
<p>Malta</p>
<p>Undirskrivað í des.1970. Kom í gildi 1.apríl 1971. Er ikki tíðar-avmarkað</p>
<p>Ásetir, at miðast skaleftir at seta á stovntol samgongu ítveimum stigum</p>
<p xml:lang="dan">Working Partyreport adopted29/5/72</p>
<p xml:lang="dan">Agreement betweenthe EEC and the</p>
<p xml:lang="dan">Principality of</p>
<p xml:lang="dan">Andorra</p>
<p>Kom í gildi1. januar 1991. Er ikkitíðaravmarkað</p>
<p>Ásetir, at miðast skaleftir at seta á stovntol samgongu fyriídnarvørur í tveimumstigum</p>
<p>Ikki fráboðað WTO</p>
<p xml:lang="dan">Interim Agree-menton Trade and</p>
<p xml:lang="dan">Customs Unionbetween the EEC andthe Republic of San</p>
<p xml:lang="dan">Marino</p>
<p>Undirskrivað 27.11.1992. Kom í gildi1.12.92. Er galdandi, til</p>
<p xml:lang="dan">Co-operation and</p>
<p xml:lang="dan">Custom Union</p>
<p>Agreement, undir-skrivað 16.12.91 kemurí gildi</p>
<p>Ásetir, at tol samgongaskal setast á stovn</p>
<p>Ikki fráboðað WTO</p>
<p>At vørur, tænastur, kapitalur og persónar hava frítt at fara um landamørk. At fáa í lag eina skipan, sum forðar fyri, at kappingin verður avlagað, og at ásetingarnar verða umsitnar eins í øllum samstarvsøkinum. At fáa í lag eitt tættari samstarv á øðrum økjum, eitt nú gransking og menning, umhvørvi, útbúgving og viðurskifti viðvíkjandi arbeiðslívinum.</p>
<p>Luttøku í felagsstovnum í ES (Europeiska Ráðið, ES-ráðið, ESnevndin, ES-tingið og EF-dómstólinum). Felags handilspolitikkin hjá ES mótvegis londum, sum ikki eru limir, og samstarvið um menningarhjálp. Felags landbúnaðarpolitikkin hjá ES. Felags fiskivinnupolitikkin hjá ES. Regiónalpolitiska samstarvið. Samstarvið um skatt og avgjøld. Tættari samskipan av búskapar- og pengapolitikkinum. Samstarvið um uttanríkis- og trygdarpolitikk. Samstarvið um løgreglu- og innanríkismál.</p>
<p>Fólkatal(í 1000)</p>
<p>Landaøkið1000 km2</p>
<p xml:lang="dan">Fólkatættleikifólk/km25.2164312110.131313325.0993381558.02755210510.442132793.577705157.248301190407315715.423423719.9129210739.170505788.8164502081.53935722858.4762442408.040849643483241370214117011666468,293,53831893712,2103,2</p>
<p>EBS-ráðið EBS-nevndin Parlamentarikaranevndin fyri EBS Ráðgevandi nevndin fyri EBS</p>
<p>Viðgera sakarmál, sum eftiransingarskipanin í EFTA leggur móti EFTA-londunum. Loysa trætur millum tvey ella fleiri EFTA-lond. Viðgera klagur um úrskurð í eftiransingarskipanini í EFTA í kappingarmálum.</p>
<p>At fáa í lag einsháttaðar kappingarumstøður fyri tænastuveitingar og einsháttaðar treytir fyri flyting av kapitali. At bøta um virkisførið og minka kostnaðin hjá brúkarum av tænastum innan flutning, fígging o.a. At gagnnýta kapitaltilfeingið betri At røkja almenn fyrilit viðvíkjandi m.a. umhvørvi, trygd og brúkaravernd.</p>
<p>Trygging Bankar og aðrar fíggjarstovnar Børs og virðisbrævahandil</p>
<p>Fiskaslag/-vørur</p>
<p>Toskur, hýsa, upsi, kalvi, svartkalvi (feskt og fryst).</p>
<p>Fryst og fesk fløk av toski, hýsu, upsa, svartkalva og kalva.</p>
<p>Sild, makrelur, laksur, rækjur, jákupsskel, hummari.</p>
<p>Fiskamjøl og lýsi.</p>
<p>Annað, sum ikki er nevnt í bólki 1 og 2. <em type="bold"></em>sølu <em type="bold"></em>av fiski, sum </p>
<p>Stevnumiðið um kolvetnisvirksemið uttan mannamun grundað á tjóðskap fer at krevja broytingar í virksemisskapandi politikkinum, ið er heimilaður í § 10 í lógaruppskotinum. Hendan áseting snýr seg um, at landsstýrinum er heimilað at áseta reglur um brúk av føroyskari arbeiðsmegi, veitingar og tænastur frá føroyskum fyritøkum, um útbúgvingar o.a., umframt hvaðani loyvishavarin rekur virksemi sítt. Í loyvisdirektivinum verður dentur lagdur á, at fyritøkurnar verða stjórnaðar samsvarandi fakligum og handilsligum treytum. Viðvíkjandi veiting av loyvum fer landsstýrið at hava skyldu at fylgja ásettum mannagongdum. Hetta fer kortini ikki at gera stórvegis broytingar neyðugar av teimum mannagongdum, ið oljuráðleggingarnevndin skjýtur upp. Loyvisdirektivið fer eitt nú ikki at forða fyri, at eitt landsoljufelag tekur lut í oljuvinnuni. Neyðugt verður helst at avmarka skylduna at føra oljuna í land, og at vørur og tænastur skulu um føroyskan bryggjukant, av tí at hetta í EBS-samanhangi kann verða roknað, sum ein skipan, ið hevur handilsavlagandi ávirkan.</p>
<p>Føroyar gerast partur av EFTA við danskari umboðan vegna Føroyar. Føroyar gerast partur av EFTA við sjálvstøðugari umboðan.</p>
<p><em type="bold">EBS-bygnaður </em></p>
<p><em type="bold">Uppgávur </em></p>
<p><em type="bold">Umboðan </em></p>
<p><em type="bold">EBS-líknandi bygnaður </em></p>
<p>Ráðið fremur EBS-sáttmálan og setur stevnu-miðini við einmæltum</p>
<p>Stjórnarlimir úr hvørjum einstøkum EFTA landi og limir úr ES-ráðnum ella</p>
<p>Ein felagsnevnd umsitur sáttmálan.</p>
<p>Føroyar taka við øllum EBS-ásetingum, sum eru komnar í gildi. Nýggjar ásetingar skulu eftir viðgerð í felagsnevndinigóðkennast í løgtinginum. Føroyar eru ikki við í avgerðartilgongdini. Tað er av stórum týdningi, at ein kunningarskipan verður sett í verk. Somuleiðis er tað av stórum týdningi, at føst skipan verður gjørd fyri viðger av nýggjum ásetingum.</p>
<p>Neyðugt við sínamillum EBS-líknandi avtalum við EFTA-londini</p>
<p>Embætisfólk úr EFTA-londunum, embætisfólk úr ESnevndini ella einstøkum limalondum.</p>
<p>Ráðgevandi nevnd.</p>
<p>Limir úr Europatinginum og tinglimir úr hvørjum einstøkum EFTAlandi.</p>
<p>Endamálið er at geva vinnulívinum ávirkan á gongdina.</p>
<p>Limir úr ráðgevandi nevndini hjá EFTA og úr ECOSOC í ES.</p>
<p>Mannagongd fyri nýggjar ásetingar og broytingar.</p>
<p>Vanliga tekur ESnevndin stig til nýggjar ásetingar og broytingar. Sakkunnleiki í EFTA og ES er síðan við í fyrireikingunum, áðrenn endaliga málsviðgerð byrjar í skipanini.</p>
<p>Skipan fyri eftiransing, so londini halda allar sínar skyldur, og at sáttmálin verður umsitin eins.</p>
<p>ES-nevndin umsitir eftiransingina í ES, og óhefta EFTAeftirlitsnevndin í EFTA-londunum.</p>
<p>Skipan, har hvør partur ger bindandi tulkingar av EBSsáttmálanum.</p>
<p>ES-dómstólurin fyri ES-londini og EFTAdómstólurin fyri EFTA-londini.</p>
<p>Føroyar geva seg undir avgerðirnar hjá ESdómstólurin</p>
<p>Mannagongdir at loysa ósemjur millum partarnar um tulkingar.</p>
<p>Trætur kunnu loysast í EBS-nevndini, í einum gerðarrætti, ella við einsíðugum tiltøkum</p>
<p>Trætur verða viðgjørdar eftir somu skipan sum í ES.</p>
<p><em type="bold">EBS-bygnaður </em></p>
<p><em type="bold">Uppgávur </em></p>
<p><em type="bold">Umboðan </em></p>
<p><em type="bold">EBS-líknandi bygnaður </em></p>
<p>Ráðið fremur EBSsáttmálan og setur stevnumiðini við einmæltum</p>
<p>Stjórnarlimir úr hvørjum einstøkum EFTA landi og limir úr ES-ráðnum ella ES-nevndini.</p>
<p>Serligt ráð verður sett á stovn mannað við umboðum fyri ESráðið/ES-nevndina og við landsstýrismonnum</p>
<p>Ráðgevandi nevnd.</p>
<p>Limir úr Europatinginum og tinglimir úr hvørjum einstøkum EFTAlandi.</p>
<p>Serlig nevnd við limum úr Europatinginum og løgtinginum.</p>
<p>Endamálið er at geva vinnulívinum ávirkan á gongdina.</p>
<p>Limir úr ráðgevandi nevndini hjá EFTA og úr ECOSOC í ES.</p>
<p>Mannagongd fyri nýggjar ásetingar og broytingar.</p>
<p>Vanliga tekur ESnevndin stig til nýggjar ásetingar og broytingar. Sakkunnleiki í EFTA og ES er síðan við í fyrireikingunum, áðrenn endaliga málsviðgerð byrjar í skipanini.</p>
<p>Føroyskir serfrøðingar luttaka í arbeiðinum í serfrøðinganevndunum</p>
<p>Skipan fyri eftiransing so londini halda allar sínar skyldur, og at sáttmálin verður umsitin eins.</p>
<p>ES-nevndin umsitir eftiransingina í ES, og óhefta EFTAeftirlitsnevndin í EFTA-londunum.</p>
<p>Føroyar skipa sítt egna eftirlit.</p>
<p>Skipan, har hvør partur ger bindandi tulkingar av EBSsáttmálanum.</p>
<p>ES-dómstólurin fyri ES-londini og EFTAdómstólurin fyri EFTA-londini.</p>
<p>Føroyar geva seg undir avgerðirnar hjá ESdómstólinum</p>
<p>Mannagongdir at loysa ósemjur millum partarnar um tulkingar.</p>
<p>Trætur kunnu loysast í EBSnevndini, í einum gerðarrætti, ella við einsíðugum tiltøkum</p>
<p>Trætur verða viðgjørdar eftir somu skipan sum í EBS.</p>
<p><em type="bold">EBS-bygnaður </em></p>
<p><em type="bold">Uppgávur </em></p>
<p><em type="bold">Umboðan </em></p>
<p><em type="bold">EBS-líknandi bygnaður </em></p>
<p>Ráðið fremur EBSsáttmálan og setur stevnumiðini við einmæltum samtyktum.</p>
<p>Stjórnarlimir úr hvørjum einstøkum EFTA landi og limir úr ES-ráðnum ella ES-nevndini.</p>
<p>Skiftandi danskir ráðharrar umboða Føroyar ES-megin. Donsku ráðstovurnar kunna landsstýrið. Umboðini fyri Føroyar kunnu ikki hava formansskapin.</p>
<p>Ráðgevandi nevnd.</p>
<p>Limir úr Europatinginum og tinglimir úr hvørjum einstøkum EFTAlandi.</p>
<p>Føroyar kunnu ikki luttaka á hesum stigi.</p>
<p>Endamálið er at geva vinnulívinum ávirkan á gongdina.</p>
<p>Limir úr ráðgevandi nevndini hjá EFTA og úr ECOSOC í ES.</p>
<p>Føroyar kunnu ikki luttaka á hesum stigi.</p>
<p>Mannagongd fyri nýggjar ásetingar og broytingar.</p>
<p>Vanliga tekur ESnevndin stig til nýggjar ásetingar og broytingar. Sakkunnleiki í EFTA og ES er síðan við í fyrireikingunum, áðrenn endaliga málsviðgerð byrjar í skipanini.</p>
<p>Danskir/føroyskir serfrøðingar luttaka í serfrøðinganevndum.</p>
<p>Skipan fyri eftiransing so londini halda allar sínar skyldur, og at sáttmálin verður umsitin eins.</p>
<p>ES-nevndin umsitir eftiransingina í ES, og óhefta EFTAeftirlitsnevndin í EFTA-londunum.</p>
<p>Føroyar eru undir eftiransingarskipanini hjá ES.</p>
<p>Skipan, har hvør partur ger bindandi tulkingar av EBSsáttmálanum.</p>
<p>ES-dómstólurin fyri ES-londini og EFTAdómstólurin fyri EFTA-londini.</p>
<p>Føroyar geva seg undir avgerðirnar hjá ESdómstólinum.</p>
<p>Mannagongdir at oysa ósemjur millum partarnar um tulkingar.</p>
<p>Trætur kunnu loysast í EBS-nevndini, í einum gerðarrætti, ella við einsíðugum tiltøkum</p>
<p>Trætur verða viðgjørdar á sama hátt sum hjá ES.</p>
<p><em type="bold">EBS-bygnaður </em></p>
<p><em type="bold">Uppgávur </em></p>
<p><em type="bold">Umboðan </em></p>
<p><em type="bold">EBS-líknandi bygnaður </em></p>
<p>Ráðið fremur EBSsáttmálan og setur stevnumiðini við einmæltum samtyktum.</p>
<p>Stjórnarlimir úr hvørjum einstøkum EFTA landi og limir úr ES-ráðnum ella ES-nevndini.</p>
<p>Danskir ráðharrar luttaka EFTA-megin vegna Føroyar, og samskifta við avvarandi myndugleika. Føroyar luttaka sum fullur limur, og kunnu hava formansskapin í ráðnum.</p>
<p>Ráðgevandi nevnd.</p>
<p>Limir úr Europatinginum og tinglimir úr hvørjum einstøkum EFTAlandi.</p>
<p>Føroyar kunnu ikki luttaka á hesum stigi. Ella: Føroysku fólkatingsumboðini luttaka.</p>
<p>Endamálið er at geva vinnulívinum ávirkan á gongdina.</p>
<p>Limir úr ráðgevandi nevndini hjá EFTA og úr ECOSOC í ES.</p>
<p>Danskir myndugleikar tilnevna donsk/føroysk vinnuumboð í nevndina.</p>
<p>Mannagongd fyri nýggjar ásetingar og broytingar.</p>
<p>Vanliga tekur ESnevndin stig til nýggjar ásetingar og broytingar. Sakkunnleiki í EFTA og ES er síðan við í fyrireikingunum, áðrenn endaliga málsviðgerð byrjar í skipanini.</p>
<p>Danskir/føroyskir serfrøðingar luttaka í arbeiðinum í serfrøðinganevndunum.</p>
<p>Skipan fyri eftiransing so londini halda allar sínar skyldur, og at sáttmálin verður umsitin eins.</p>
<p>ES-nevndin umsitir eftiransingina í ES, og óhefta EFTAeftirlitsnevndin í EFTA-londunum.</p>
<p>EFTA-eftirlitsnevndin hevur eftiransingina um hendi.</p>
<p>Skipan, har hvør partur ger bindandi tulkingar av EBSsáttmálanum.</p>
<p>ES-dómstólurin fyri ES-londini og EFTA-dómstólurin fyri EFTA-londini.</p>
<p>Føroyar geva seg undir avgerðirnar hjá EFTAdómstólinum.</p>
<p>Mannagongdir at loysa ósemjur millum partarnar um tulkingar.</p>
<p>Trætur kunnu loysast í EBSnevndini, í einum gerðarrætti, ella við einsíðugum tiltøkum</p>
<p>Trætur verða viðgjørdar eftir somu skipan sum hjá EFTA</p>
<p><em type="bold">EBS-bygnaður </em></p>
<p><em type="bold">Uppgávur </em></p>
<p><em type="bold">Umboðan </em></p>
<p><em type="bold">EBS-líknandi bygnaður </em></p>
<p>Ráðið fremur EBSsáttmálan og setur stevnumiðini við einmæltum samtyktum.</p>
<p>Stjórnarlimir úr hvørjum einstøkum EFTA landi og limir úr ES-ráðnum ella ES-nevndini.</p>
<p>Landsstýrismenn møta á fundi í ráðnum. Føroyar luttaka sum fullur limur, og kunnu hava formansskapin.</p>
<p>Nevndin hevur dagligu umsitingina og</p>
<p>Ráðgevandi nevnd.</p>
<p>Limir úr Europatinginum og tinglimir úr hvørjum einstøkum EFTAlandi.</p>
<p>Løgtingslimir møta á fundi í nevndini</p>
<p>Endamálið er at geva vinnulívinum ávirkan á gongdina.</p>
<p>Limir úr ráðgevandi nevndini hjá EFTA og úr ECOSOC í ES.</p>
<p>Føroysk vinnuumboð møta á fundi í nevndini.</p>
<p>Mannagongd fyri nýggjar ásetingar og broytingar.</p>
<p>Vanliga tekur ESnevndin stig til nýggjar ásetingar og broytingar. Sakkunnleiki í EFTA og ES er síðan við í fyrireikingunum, áðrenn endaliga málsviðgerð byrjar í skipanini.</p>
<p>Føroyskir serfrøðingar luttaka í arbeiðinum í serfrøðinganevndunum.</p>
<p>Skipan fyri eftiransing so londini halda allar sínar skyldur, og at sáttmálin verður umsitin eins.</p>
<p>ES-nevndin umsitir eftiransingina í ES, og óhefta EFTAeftirlitsnevndin í EFTA-londunum.</p>
<p>EFTA-eftirlitsnevndin hevur eftiransingina um hendi.</p>
<p>Skipan, har hvør partur ger bindandi tulkingar av EBSsáttmálanum.</p>
<p>ES-dómstólurin fyri ES-londini og EFTA-dómstólurin fyri EFTA-londini.</p>
<p>Føroyar geva seg undir avgerðirnar hjá EFTAdómstólinum.</p>
<p>Mannagongdir at loysa ósemjur millum partarnar um tulkingar.</p>
<p>Trætur kunnu loysast í EBSnevndini, í einum gerðarrætti, ella við einsíðugum tiltøkum</p>
<p>Trætur verða viðgjørdar eftir somu skipan sum hjá EFTA</p>
</body></document>
