<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>1757</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/></multilingual><origFileName>1999.10 Álit um skipan av landsoljufelag.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p><em type="bold">ÁLIT</em> </p>
<p><em type="bold">Skipan av</em> </p>
<p><em type="bold">føroyskum landsoljufelag </em></p>
<p xml:lang="dan">Oktober 1999</p>
<p>2.1 Stevnumið 2.2 Luttøkustig 2.3 Skipan av landsoljufelag 2.4 Leiklutur hjá landsoljufelagnum 2.5 Uppskot til skipan av føroyskum landsoljufelagi P/F</p>
<p>3.1 Samfelagslig stevnumið við oljuvinnuni 3.2 Grundgeving fyri landsoljufelagi 3.3 Stevnumið hjá landsoljufelagi</p>
<p>4.1 Partafelag / landsfyritøka 4.2 Ognarviðurskifti  4.3 Stýring av landsoljufelagi  4 4 Føroysk, almenn partafeløg</p>
<p xml:lang="dan">4.4.1  Generelt 4.4.2  Ítøkilig parrtafeløg</p>
<p>4.5. Útlendsk, almenn oljufeløg 4.6. Uppskot til skipan av føroyskum landsoljufelagi P/F</p>
<p>5.1 Leiklutur í mun til umsitingarligu skipanina 5.2 Leiklutur í mun til útlendsk og føroysk oljufeløg  5.3 Leiklutur í mun til føroyska vinnulívið</p>
<p>1.  Uppskot til løgtingslóg fyri landsoljufelag 2.  Uppskot til viðtøkur fyri landsoljufelag</p>
<p>Dømi um verkætlan Við beinleiðis luttøku í vinnuni verður felagið við til at byggja upp førleikar, ið hava við hesa vinnu at gera, so sum tøkniligan førleika og leiðsluførleika í altjóða umhvørvi. Við síni møguligu luttøku í øllum loyvum fær felagið víðfevnt handilsligt og tøkniligt innlit, sum myndugleikarnir kunnu fáa gagn av. Í síni beinleiðis luttøku og samstarvi við tey ymsu samtøkini, fær landsoljufelagið møguleika fyri at gera tey varug við føroysk virki, og soleiðis økja um teirra møguleikar at sleppa framat at lata vørur og tænastur.</p>
<p>up-stream  virksemi<em type="italic">.1)</em>  Harumframt  er  møguleiki  fyri,  at  myndugleikarnir  tilskila  sær  rætt </p>
<p><em type="italic">2)</em> at lata landsoljufelag fáa part í loyvum. </p>
<p>umsitur felagsins</p>
<p>umsita nøkur fá loyvi, krevst bert eitt avmarkað tal av starvsfólkum –</p>
<p><em type="italic">3)</em>, hevur gjørt. </p>
<p>bori<em type="italic">ð4)</em> – t.v.s. at hinir loyvishavararnir gjalda útreiðslurnar hjá viðkomandi felag </p>
<p><em type="italic">5) </em>hava víst, at ein slík skipan kann eggja til eitt ynskiligt samlag ímillum eitt </p>
<p>Umsiting av loyvum og eftirlit við oljuvirkseminum verða í høvuðsheitinum uppgávur, sum  almennu  umsitingarmyndugleikarnir  fara  at  taka  sær  av,  og greiður  skilnaður Leikluturin  hjá  einum  føroyskum  landsoljufelag  eigur  at  vera  at  taka sær  av handilsligu áhugamálunum hjá landinum í samband við leiting eftir og framleiðslu av kolvetni við Føroyar.</p>
<p>Um  avgerð  verður  tikin  um  at  stovna  landsoljufelag,  eigur  sum skjótast  at  verða bygdur upp tann førleiki, sum krevst til tess, at felagið verður umsitið nóg væl, er ført fyri  at  gera  seg  galdandi  í  teimum  ymisku  samtøkunum  og  er ført  fyri  at  veita eigaranum, almennu umsitingini, oljufeløgunum og føroysku vinnuni tað innlitið, sum hvør av hesum pørtum hevur fyri neyðini ella hevur gagn av.</p>
<p>Hinvegin verður mælt til, at møguleikin fyri at samstarva antin við oljuumsitingina ella við  føroysku  oljufeløgini  um  felags  arbeiðsmegi  í  einum byrjunartíðarskeiði,  verður kannaður. Verður ein slíkur leistur valdur, má tað sjálvsagt gerast á ein hátt, sum ikki gongur  áhugamálum  felaganna  ella  umsitingini  ov nær,  ella  kann  fáa  negativar avleiðingar  fyri  samstarvið  í  teimum  ymisku  samtøkunum og  millum  oljufeløgini  og oljuumsitingina.</p>
<p><em type="italic">6)</em>. </p>
<p>Luttøku  í  øllum  loyvum  kunnu  myndugleikarnir  krevja  sum  part  av</p>
<p>einum borið (sí notu 4 á</p>
<p>optión sum part av loyvistreytunum, rætt til at luttaka, t.d. tá rakt er við kolvetni, sum tað</p>
<p>borið í leitiskeiðinum. At felagið í fyrstu atløgu sleppur undan at gjalda nýtist ikki at merkja, Við beinleiðis luttøku í vinnuni verður felagið við til at byggja upp førleikar, ið hava við hesa vinnuna at gera, so sum tøkniligan førleika og leiðsluførleika í altjóða umhvørvi.</p>
<p>Við síni møguligu luttøku í øllum loyvum fær felagið eitt handilsligt og tøkniligt innlit, sum myndugleikarnir fáa gagn av.</p>
<p>Í síni beinleiðis luttøku og samstarvi við tey ymsu samtøkini, fær landsoljufelagið møguleika fyri at gera tey varug við føroysk virki, og á tann hátt bøta um teirra møguleikar at sleppa framat at lata vørur og tænastur.</p>
<p>Hjá almennu feløgunum í Noregi og Grønlandi, ávikavist Statoil og Nunaoil, er ella hevur  ein  av  høvuðsuppgávunum  verið  at  virka  fyri,  at  virki  í  teirra londum  mest møguligt sluppu at lata oljuvinnuni vørur ella tænastur.</p>
<p>Í  Danmark  tykist  áskoðanin  hinvegin  heldur  at  hava  verið,  at vinnulívið  sjálvt  skal syrgja fyri, at tað sleppur at lata oljuvinnuni vørur og tænastur. Áskoðanin er, at virkar tað almenna ov nógv fyri hesum, hevur tað í ávísan mun við sær, at kappingarførið hjá veitarunum verður ikki so gott, sum tað verður, um vinnulívið sjálvt syrgir fyri at sleppa framat  at  lata  vørur  og  tænastur. Verða  vørurnar  og  tænasturnar  ov  dýrar,  verða oljuverkætlanirnar  eisini  óneyðuga dýrar.  DONG  hevur  tó  víst  á,  at  við  sínum kunnleika til danska vinnulívið hevur felagið verið ført fyri at víst samstarvsfeløgunum í  teimum  samstarvsnevndum (Operating  Committees),  har  DONG  hevur  verið umboðað, á kappingarførar danskar fyritøkur.</p>
<p>Við  í  slíkar  metingar  eigur  eisini  at  verða  tikið,  at  neyðugt kann  verða  at  hjálpa føroyskum fyritøkum at lata vørur og tænastur í fyrstani, tí teirra kappingarføri verður neyvan so gott, sum kappingarførið hjá teimum útlendsku fyritøkunum, ið hava nógvar royndir.</p>
<p>Kanska kann eisini væntast, at felagið í ávísan mun vísir samfelagsligt fyrilit. Her verður t.d. hugsað um, at í tann mun, tað ikki ávirkar handilsliga stevnumið felagsins, kann tað ávirka hini feløgini í samtøkunum at fremja verkætlanir, sum eru føroyska samfelagnum til fyrimunar.</p>
<p>At enda skal verða nevnt, at landsoljufelagið eisini fer at fáa part í møguligum privatbúskaparligum vinningi av virkseminum og sostatt inntøkur til landskassan.</p>
<p>bera eitt partafelag. Hildið verður</p>
<p>Uppskot til nevndarlimir Útbýtispolitikk hjá felagnum Týdningarmiklar avgerðir um langtíðar ætlanir, nýtt virksemi o.l.</p>
<p>1.  hevur meirilutan av atkvøðurættindunum í felagnum,</p>
<p>2.  er  partaeigari  og  hevur  rætt  til  at  tilnevna  ella  koyra  meirilutan av nevndarlimunum í felagnum frá,</p>
<p>3.  er  partaeigari  og  hevur  rætt  til  at  útinna  avgerandi  ávirkan  á felagið  sambært viðtøkunum ella avtalum við felagið,</p>
<p>4.  er partaeigari og sambært avtalu við aðrar partaeigarar ræður yvir meirilutanum av atkvøðu-rættindunum í felagnum, ella</p>
<p>5.  hevur partabrøv í felagnum og útinnir avgerandi ávirkan á felagið.</p>
<p>skal felagið senda <span type="quote" xml:lang="dan">"Erhvervs- og Selskabsstyrelsen"</span> úrskrift av</p>
<p>Uppskot til løgtingslóg um stovnan av landsoljufelag</p>
<p>Uppskot til viðtøkur</p>
<p><em type="italic">8)</em>  til,  at  greiður  skilnaður </p>
<p><em type="italic">9)</em>. </p>
<p><em type="italic">10)</em> Greitt er, at hóast tað almenna eigur eitt felag, hevur </p>
<p>Stór hjálp fyri almennu fyrisitingina Almenna felagið ger ymiskar kanningar millum útbjóðingarumfør til tess at ko<span type="quote">"ókeypis"</span> Fyrisitingin fær handilsligt innlit</p>
<p><em type="italic"></em>), er talið í DOPAS 9<em type="italic">113)</em>, harav 18 starvast við oljuleiting, meðan hini eru ráðgevarar </p>
<p>Tað kann vera trupult fyri felagið at skilja handilsliga virksemið frá eftirlitsuppgávunum hjá umsitingini, og tilsvarandi kann tað gerast trupult hjá felagnum at virka handilsliga. Myndugleikarnir kunnu fáa gegnistrupulleikar í samband við umsitingar- og eftirlitsuppgávur. Minka um møguleikan hjá myndugleikunum at fáa eina sjálvstøðuga meting og ráðgeving frá egna felag sínum. Kann skaða álitisviðurskiftini millum privatu oljufeløgini og almenna oljufelagið.</p>
<p>Uppskot til løgtingslóg um stovnan av landsoljufelagi Uppskot til viðtøkur fyri landsoljufelagið.</p>
<p><em type="bold">Uppskot</em> <em type="bold">til</em> <em type="bold">løgtingslóg um stovnan av landsoljufelagi</em> </p>
<p>Landsstýrismanninum er heimilað at stovna partafelag við tí endamáli at reka kolvetnisvinnu</p>
<p>Partafelagið skal hava eitt umboðsráð sambært § 59 í lóg um partafeløg.</p>
<p>Løgtingslógin fær gildi dagin eftir, at hon er kunngjørd.</p>
<p><em type="bold">Viðtøkur</em> </p>
<p><em type="bold">fyri</em> </p>
<p><em type="bold">P/F xxx</em> </p>
<p><em type="bold">Navn</em> </p>
<p><em type="bold">§ 1.</em> </p>
<p><em type="bold">Heimstaður</em> </p>
<p><em type="bold">§ 2.</em> </p>
<p><em type="bold">Endamál</em> </p>
<p><em type="bold">§ 3.</em> </p>
<p><em type="bold">Partapeningur</em> </p>
<p><em type="bold">§ 4.</em> </p>
<p><em type="bold">Partabrøv</em> </p>
<p><em type="bold">§ 5.</em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Ógilding</em> </p>
<p><em type="bold">§ 7.</em> </p>
<p><em type="bold">Aðalfundir</em> </p>
<p><em type="bold">§ 8.</em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Dagsskrá</em> </p>
<p><em type="bold">§ 9.</em> </p>
<p>1.  Val av fundarstjóra.</p>
<p>5.  Val av nevndarlimum. 6.  Val av umboðsráðslimum harundir val av formanni og ásetan av samsýning til umboðsráðslimirnar, tá ið val fer fram sambært § 14. 7.  Val av grannskoðara. 8.  Ymiskt.</p>
<p><em type="bold">Atkvøðurættur v.m.</em> </p>
<p><em type="bold">§ 10.</em> </p>
<p><em type="bold">Fundarstjóri</em> </p>
<p><em type="bold">§ 11.</em> </p>
<p><em type="bold">Fundarbók</em> </p>
<p><em type="bold">§ 12.</em> </p>
<p><em type="bold">Atkvøðumeiriluti</em> </p>
<p><em type="bold">§ 13.</em> </p>
<p><em type="bold">Umboðsráð</em> </p>
<p><em type="bold">§ 14.</em> </p>
<p><em type="bold">Nevnd og stjórn</em> </p>
<p><em type="bold">§ 15.</em> </p>
<p><em type="bold">§ 16.</em> </p>
<p><em type="bold">§ 17.</em> </p>
<p><em type="bold">§ 18.</em> </p>
<p><em type="bold">§ 19.</em> </p>
<p><em type="bold">§</em> <em type="bold">20.</em> </p>
<p><em type="bold">§ 21.</em> </p>
<p><em type="bold">Tekningarregla</em> </p>
<p><em type="bold">§ 22.</em> </p>
<p><em type="bold">Grannskoðan</em> </p>
<p><em type="bold">§ 23.</em> </p>
<p><em type="bold">Roknskaparár</em> </p>
<p><em type="bold">§ 24.</em> </p>
<p><em type="bold">Ársroknskapurin</em> </p>
<p><em type="bold">§ 25.</em> </p>
<p>Útbyggingarskeið Framleiðsluskeið Avtøkuskeið</p>
<p xml:lang="dan">MetingMeting</p>
<p>samtøk, heldur enn at fara einsamøll undir</p>
<p>1.  Hon lýsir áhugamálini hjá teim einstøku feløgunum í bólkinum 2.  Hon ásetir mannagongdirnar (<span type="quote" xml:lang="dan">"the operating procedures"</span>), ið skulu fylgjast</p>
<p>Samtak (fyribilsavtala)</p>
<p>Teknilig nevndSamstarvsavtalaMyndugleikar (Eygleiðarastøðu)</p>
<p>Tøknilig nevndSamstarvsnevnd (Operating Committee)Fyristøðufelag</p>
<p>(Operatørur)</p>
<p><em type="italic">15)</em>. Útbyggingin varar kanska í eini 3-5 ár – men tað er trupult at siga frammanundan, tí </p>
<p><em type="bold">Luttøkustig</em> </p>
<p>Optión (Rættur til luttøku) Minni virkin luttøka (Fyrisiting av loyvinum Meira virkin luttøka (Reservoirmetingar / tilrættal</p>
<p>Upp til 5 fyrisitingarfólk 1) (stjóri, løgfrøðingur búskaparfrøðingur og 5 fyrisitingarfólk (sum frammanfyri) umframt</p>
<p>? 2)? 2)Reservoirmeting 1) 1 ella fleiri reservoirverkfrøðingar Tilrættalegging 1) 1 ella fleiri petroleumsverkfrøðingar við procesfakligum umsitur felagsins partar í loyvum, til at verða fult virkið oljufelag, ið</p>
<p>beinleiðis  í  vinnuni,  og  hevur  tí  í kann</p>
<p>hvussu nógv feløg fara at søkja um loyvi hvussu nógv loyvi verða givin hvussu umfatandi virksemið verður um nakar fundur verður hvussu leingi leitast má, áðrenn nakar fundur verður hvussu stórir møguligir fundir verða hvussu nógv tað kostar at fáa oljuna upp (íløgur, rakstur) hvussu oljuprísirinir koma at verða hvussu leingi tey ymisku skeiðini koma at vara</p>
<p>tað hava ávirkan á, hvørjar uppgávur felagið fær, og harvið krevja meira av felagnum.</p>
<p>Fast Fast Fast Fast Skiftandi Fast</p>
<p>Fast Fast Fast Fast Skiftandi Skiftandi</p>
<p>300 mió. kr 9 mia. kr. 250 mió. tunnur 0, 1, 3 ella 5 uml. 94 kr/tunnu (14 USD /tunnu) 0% 0% 75 mió. kr. 0 kr. 1, 3 ella 4 1% ella 5%</p>
<p><em type="italic">16)</em>, og viðurskiftini í </p>
<p>(upphæddir eru í mió. kr. og eru fyri alla livitíðina hjá verkætlanunum)</p>
<p>1%5%1%5%1%5%</p>
<p>ár5</p>
<p>120 480480 2280130 490490 2290530 2330 --60 500-500 3380-90 470-470 3300---110 2490</p>
<p>Starvsfólkatalið - og harvið fyrisitingarkostnaðurin - verður ávirkað av luttøkustigi og tali av fundum – í prinsippinum ikki av luttøkuparti. Fíggingartørvurin verður serliga ávirkaður av luttøkuparti, tali av fundum og í ávísan mun av rakstrarkostnaði, herundir luttøkustigi. Rakstrarúrslitið verður serliga ávirkað av tali á fundum og luttøkuparti, men eisini av luttøkustigi.</p>
<p><em type="italic">18)</em>  fevnir  bering  vanliga  um  útreiðslur  til  leiting  og  –  sjáldnari  –  útbygging,  møguliga  soleiðis,  at </p>
<p><em type="italic">19)</em>. Víst kann tó verða á, </p>
<p>møguleiki  verða,  at  løgtingið  heimilar  veðhaldi  fyri  lántøku  til  eginfíggingina.  Aðrir  møguleikar  kunnu  eisini</p>
<p>kann  skerja  møguleikar  landskassans  at  útvega  fígging  til  onnur</p>
<p>1. Up-stream virksemi er leiting eftir og framleiðsla av kolvetnum, meðan down-stream virksemi er reinsing og</p>
<p>søla av tilvirkaðum kolvetnisvørum 2.  Optiónir eru í hesum sambandi avtalur um, at myndugleikarnir kunnu luttaka beinleiðis í virkseminum. Ofta er avtalað, at hesin rættur kann gerast galdandi, tá kolvetni eru funnin, og tað loysir seg at framleiða tey handilsliga. 3.  DANOP er dótturfelag hjá almenna oljufelagnum DOPAS og privata felagnum Denerco. Hesi eiga 50% hvørt. 4.  At hinir parthavararnir <span type="quote">"bera"</span> eitt felag merkir, at hini feløgini gjalda útreiðslurnar hjá viðkomandi parthava til leiting og - sjáldnari - útbygging, møguliga soleiðis, at hesi útlegg heilt ella partvís verða afturgoldin við partinum í framleiðsluni hjá borna felagnum. Ein <span type="quote" xml:lang="dan">"bering"</span> fatar kortini vanliga ikki um kostnað í sambandi við eginrakstrarútreiðslur hjá felagnum. Fyrireikingar til oljuleiting (1997) p. 208 5.  DONG (Dansk Olie og Naturgas) A/S er 100% ogn hjá danska statinum 6.  Fyrireikingar til oljuleiting - Oljuráðleggingarnevnd Landsstýrisins (1997) - síða 215 7.  ???? 8.  ibid.- síða 226 9.  ibid.- síða 226</p>
<p>A/S), ið er 100% almenn ogn</p>
</body></document>