<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>3397</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/></multilingual><origFileName>1999.08. Álit um samanlegging av náttúruvísindadeild, Náttúrugripasavni og Biofar.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">Tilmæli </em><em type="bold">frá nevnd settari at kanna </em><em type="bold">um Jarðfrøðisavnið skal gerast sjálvstøðugur </em><em type="bold">kanningarstovnur </em><em type="bold">og </em><em type="bold">um Náttúruvísindadeildin, Náttúrugripasavnið og Biofar </em><em type="bold">eiga at verða løgd saman </em></p>
<p>Dagfesting 10. august 19991.1 Nevndarlimir * 1.2 Fundir og arbeiðssetningur * 2.1 Jarðfrøðisavnið sum sjálvstøðugur stovnur við tilvísing til landsstýrismannin í oljumálum * 2.2 Samanlegging av Náttúruvísindadeildini, Náttúrugripasavninum og Biofar * 2.3 Lógir og reglugerðir * 2.4 Uppskot til broytingar í lóg nr. 84 frá 13.06.95 fyri Fróðskaparsetur Føroya * 2.5 Umboðan í megindeildarráðnum fyri Náttúruvísindadeildina * 2.6 Uppskot um reglugerð fyri Jarðfrøðisavnið * 2.7 Jarðfrøðilig gransking og útbúgving á Fróðskaparsetrinum * 2.8 Uppskot um samstarvsavtalu millum Jarðfrøðisavnið og Náttúruvísindadeildina * 3.1 Dagfestingar fyri fundir * 3.2 Tilfar, ið nevndin hevur kannað *</p>
<p>Fróðskaparsetur Føroya, Føroya Náttúrugripasavn og Biofar hava lagt uppskot fyri landsstýrismannin í undirvísingar- og mentamálum, Signar á Brúnni, at eindirnar verða lagdar saman í eina víðkaða náttúruvísundaliga megindeild á Fróðskaparsetrinum. Harumframt er uppskot komið frá Føroya Náttúrugripasavni um, at Jarðfrøðisavnið verður flutt frá landsstýrismanninum í undirvísingar- og mentamálum til landsstýrismannin í oljumálum sum málsøki. Í hesum sambandi setti landsstýrismaðurin, Signar á Brúnni, nevnd at arbeiða við uppskotunum.1.</p>
<p><em type="bold">Nevndarlimir </em></p>
<p>Í nevndini eru Jóannes Dalsgaard, Undirvísingar- og Mentamálastýrið, formaður, Hans Pauli Joensen, Fróðskaparsetur Føroya, Dorete Bloch og Martin V. Heinesen, Føroya Náttúrugripasavn, Herálvur Joensen, Oljufyrisitingin og Jan Sørensen, Biofar. Jeanette Ellefsen Blåsvær er skrivari í nevndini.2.</p>
<p><em type="bold">Fundir og arbeiðssetningur </em></p>
<p>Nevndin varð sett 8. mars 1999 og hevði sín fyrsta fund 8. apríl 1999. Nevndin hevur fingið greiðan arbeiðssetning at arbeiða eftir, sí avrit av brævinum sent 8. mars 1999 niðanfyri.</p>
<p>Undirvísingar- og Mentamálastýrið hevur fingið uppskot um at skilja</p>
<p>Jarðfrøðisavnið frá Náttúrugripasavninum og skipa Jarðfrøðisavnið sum einsjálvstøðugan stovn. Eisini hevur Undirvísingar- og Mentamálastýrið fingiðuppskot um samansjóðing av Føroya Náttúrugripasavni, Náttúruvísindadeildini á</p>
<p>Fróðskaparsetri Føroya og Biofar.</p>
<p>Uppskotið er viðgjørt á Mentamáladeildini, ið hevur havt fundir við allaravvarðandi partar.</p>
<p>Landsstýrismaðurin í mentamálum hevur viðgjørt málið saman við</p>
<p>Mentamáladeildini og er landsstýrismaðurin komin til ta niðurstøðu, at nevnd eigurat verða sett at viðgera allar hesar spurningar og at geva landsstýrismanninumtilmæli, hvussu víðari eigur at verða farið fram í hesum máli. Nevndin hevur hendaarbeiðssetning:</p>
<p>Nevndin eigur at kanna fyrimunir og vansar við at skilja Jarðfrøðisavnið frá Føroya Náttúrugripasavni og skipa Jarðfrøðisavnið sum ein sjálvstøðugan stovn Nevndin eigur at koma við uppskotum um, hvussu Jarðfrøðisavnið kann vera knýtt at Náttúruvísindadeildini á Fróðskaparsetrinum, um Jarðfrøðisavnið verður skipað sum sjálvstøðugur stovnur Nevndin skal gera uppskot um, hvussu farið eigur at vera fram við samansjóðingini av Føroya Náttúrugripasavni, Fróðskaparsetri Føroya og Biofar og lýsa fyrimunir og vansar í hesum sambandi</p>
<p>Nevndin letur landsstýrismanninum í mentamálum álitið í seinasta lagi <em type="bold">1. </em><em type="bold">mai 1999 </em>. Heitt verður á stovnin um at tilnevna lim í nevndina. Umboðið fyri Undirvísingar- og Mentamálastýrið er formaður í nevndini, og formaðurin kallar inn til fyrsta fundin. <em type="bold">oljumálum </em></p>
<p>Nevndin mælir landsstýrismanninum til, at Jarðfrøðisavnið verður skipað sum ein sjálvstøðugur kanningarstovnur við tilvísing til landsstýrismannin í oljumálum við gildi frá 1. januar 2000.</p>
<p>Ein tann týdningarmesti liðurin í umsitingini av oljumálum er jarðfrøðilig vitan, og Oljumálastýrið hevur tí fyri neyðini at hava ræði yvir jarðfrøðiligum serkunnleika í umsitingini av oljutilfeinginum. Jarðfrøðisavnið røkir í dag eina røð av uppgávum, har størsti parturin er knýttur at oljuleitingarvirkseminum, meðan aðrar uppgávur eingi atlit hava at hesum virksemi. Tað er av stórum týdningi at royna at halda tað verandi fakumhvørvið á Jarðfrøðisavninum samlað eisini framyvir. Enn er hetta fakumhvørvið veikt, og tað hevði viknað munandi, um tað varð skilt sundur í smærri partar.</p>
<p>Í staðin fyri at leggja Jarðfrøðisavnið saman við Náttúruvísindadeildini á Fróðskaparsetri Føroya – eins og mælt verður til viðvíkjandi hinum pørtunum av Náttúrugripasavninum eins og Biofar – metir nevndin eina nýtiliga loysn tí at vera at skipa Jarðfrøðisavnið sum ein sjálvstøðugan kanningarstovn, ið vísir til landsstýrismannin í oljumálum, samstundis sum bond verða knýtt til</p>
<p>Náttúruvísindadeildina í sambandi við granskingar-, undirvísingar- ogframsýningaruppgávurnar har, sí 2.7 og 2.8.2.</p>
<p><em type="bold">Samanlegging av Náttúruvísindadeildini, Náttúrugripasavninum og Biofar </em></p>
<p>Nevndin mælir landsstýrismanninum til, at Náttúruvísindadeildin, Náttúrugripasavnið og Biofar verða løgd saman í eina víðkaða náttúruvísindaliga megindeild á Fróðskaparsetri Føroya, og at samanleggingin fær gildi frá 1. januar 2000.</p>
<p>Nevndin mælir til, at heitið fyri nýggju megindeildini verður Náttúruvísindadeildin. Søvnini, sum nú eru á Náttúrugripasavninum og Biofar, verða løgd saman sum partur av Náttúruvísindadeildini.</p>
<p>Við samanleggingini av Biofar, Náttúrugripasavninum og Náttúruvísindadeildini verður lívfrøðiliga fakumhvørvið savnað í eina størri og sterkari eind. Við samanleggingini fæst ein bygnaðarlig rationalisering, sum tó bert gerst optimal, um alt fakumhvørvið verður savnað undir somu lon. Undirvísingar- og granskingarumhvørvið á Fróðskaparsetrinum verður styrkt við vísindaligum søvnum, og sambandið millum Fróðskaparsetrið og almenningin verður styrkt við náttúrufrøðiligum framsýningum.3.</p>
<p><em type="bold">Lógir og reglugerðir </em></p>
<p>Løgfrøðiligu fortreytirnar fyri tilmæltu broytingunum eru, at løgtingslóg nr. 26 frá 17. august 1955 fyri Føroya Náttúrugripasavn, broytt við løgtingslóg nr. 69 frá 5. juni 1986 verður sett úr gildi, og at broytingar verða gjørdar í løgtingslóg nr. 65 frá 21. mai 1987 um Fróðskaparsetur Føroya, broytt við løgtingslóg nr. 84 frá 13. juni 1995, soleiðis at virksemið hjá Náttúrugripasavninum verður skipað undir Fróðskaparsetri Føroya. Nevndin mælir til, at landsstýrismaðurin leggur fram uppskot til løgtingslóg sambært hjálagda uppskoti, sí 2.4.</p>
<p>Treytað av, at løgtingið samtykkir nevndu lógarbroytingar, eigur at skipast fyri vali til megindeildarráðið fyri náttúruvísindi, sí 2.5. Uppskot til broytingar eru í fylgiskjali II.</p>
<p>Nevndin mælir til, at í staðin fyri at gera nýggja lóg fyri Jarðfrøðisavnið, sum eftir tilmæli nevndarinnar verður sjálvstøðugur kanningarstovnur, verður reglugerð gjørd fyri stovnin, sum m.a. skal tryggja, at samstarv og samband verður millum Náttúruvísindadeildina og Jarðfrøðisavnið. Uppskot til reglugerð sí 2.6.</p>
<p>Nevndin hevur orðað uppskot um avtalu millum Náttúruvísindardeildina og Jarðfrøðisavnið, ið fevnir um gransking, hægri útbúgvingar og jarðfrøðiligar framsýningar, sí 2.8. Avtalan skal eftir ætlan mynda karmin um framtíðar samstarvi partarnar ímillum. <em type="bold">til </em><em type="bold">løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um Fróðskaparsetur Føroya </em>1. §13 verður orðað soleiðis:" <em type="bold">§ 13. </em>Gransking, útbúgving, savns- og framsýningarvirksemi á Fróðskaparsetrinum fer framí megindeildum."2. §13, stk. 3., verður orðað soleiðis:"Stk. 3. <em type="bold"></em>Hvørt megindeildarráð hevur 6 limir, sum tey, ið eru knýtt at megindeildini, veljasínámillum. Fasta vísindastarvsliðið velur 3 limir sínámillum fyri 3 ár í senn. Starvsfólkið velur 1 lim sínámillum fyri 3 ár í senn. Studentarnir velja 2 limir sínámillum fyri 1 ár í senn. Tann, ið er næstur í atkvøðutali, er tiltakslimur."3. Í §13 verður sum nýtt stk. 5 sett:"Stk. 5. <em type="bold"></em>Fasta vísindastarvsliðið í eini megindeild kann skipast í fleiri valbólkar sambærtserstakari reglugerð." / Petur Petersen (sign.) <em type="bold">2.5 Umboðan í megindeildarráðnum fyri Náttúruvísindadeildina </em></p>
<p>Í sambandi við at Føroya Náttúrugripasavn, Biofar og Náttúruvísindadeildin á Fróðskaparsetri Føroya verða løgd saman, eigur reglugerðin fyri umboðan í megindeildarráðnum fyri náttúruvísindi at verða broytt soleiðis, at</p>
<p>Náttúrugripasavninum og Biofar verður tryggjað umboðan í megindeildarráðnum, um ynski er fyri hesum.</p>
<p>Tá ið Náttúrugripasavnið, Biofar og Náttúruvísindadeildin verða løgd saman í eina víðkaða megindeild fyri náttúruvísindi á Fróðskaparsetur Føroya, eigur at verða skipað fyri nývali av vísindastarvsfólkaumboðum í megindeildarráðnum fyri Náttúruvísindadeildina. Nýggja umboðanin eigur at hava gildi fram til næstkomandi regluliga val til megindeildarráðini á Fróðskaparsetri Føroya.</p>
<p>Samstundis eigur reglugerð at verða gjørd um savns- og framsýningarvirksemi á Fróðskaparsetri Føroya umframt reglugerð viðvíkjandi dagligum mannagongdum um so er, at stovnarnir ikki húsast undir somu lon.</p>
<p>Uppskot til reglugerð viðvíkjandi umboðan í megindeildarráðnum fyri náttúruvísindi er í fylgiskjali II og er treytað av, at løgtingið samtykkir broytingaruppskotið um løgtingslógina um Fróðskaparsetur Føroya. <em type="bold">2.6. Uppskot um reglugerð fyri Jarðfrøðisavnið </em></p>
<p><em type="bold">Uppskot </em><em type="bold">um </em></p>
<p><em type="bold">Reglugerð fyri Jarðfrøðisavnið </em>§ 1 </p>
<p>Stovnurin</p>
<p>Jarðfrøðisavnið er stovnur undir Oljumálastýrinum.</p>
<p>Stk. 2. Stjórin á Jarðfrøðisavninum hevur verkliga og fíggjarliga ábyrgd av stovninum.§ 2</p>
<p>Endamálið</p>
<p>Jarðfrøðisavnið hevur til endamáls at savna, varðveita, handfara og breiða út kunnleika um viðurskifti av týdningi fyri gagnnýtslu og varðveitslu av landsins jarðfrøðiligu náttúruvirðum.§ 3</p>
<p>Uppgávurnar</p>
<p>Uppgávurnar hjá Jarðfrøðisavninum eru at kortleggja, savna og varðveita jarðfrøðiligt tilfar umframt at granska, ráðgeva og kunna um jarðfrøðilig evni og viðurskifti. Jarðfrøðisavnið skal virka fyri, at lóggáva og umsiting av jarðfrøðiligum náttúruvirðum verður grundað á framkomna og dagførda jarðfrøðiliga vitan.§ 4</p>
<p>Bygnaður</p>
<p>Stjórin á Jarðfrøðisavninum ger uppskot um bygnað fyri stovnin.</p>
<p>Bygnaðurin, herundir setanartreytir hjá starvsfólki, skal leggja upp fyriat Jarðfrøðisavnið í kolvetnisumsitingini eigur at virka sum samskipaður partur av Oljumálastýrinum,a t Jarðfrøðisavnið samstarvar við Fróðskaparsetur Føroya um framsýningar-, savns-, undirvísingar- og granskingaruppgávur á Náttúruvísindadeildini.</p>
<p>Uppskotið um bygnað fyri Jarðfrøðisavnið verður lagt fyri landsstýrismannin í oljumálum til góðkenningar.§ 5</p>
<p>Virksemið</p>
<p>Jarðfrøðisavnið kann skipa fyri og taka lut í heimligum og altjóða granskingarætlanum.</p>
<p>Stk. 2. Í hesum sambandi kann Jarðfrøðisavnið taka ímóti stuðli frá granskingarráðum, grunnum o.ø. umframt móti gjaldi at loysa kanningar-, granskingar-, menningar- og ráðgevingaruppgávur fyri onnur.§ 6</p>
<p>Samstarvsavtalur</p>
<p>Jarðfrøðisavnið kann fyri at røkka endamálinum (§ 2) og røkja uppgávurnar (§ 3) gera samstarvsavtalur við aðrar kanningar- og granskingarstovnar innan- og uttanlands.</p>
<p>Slíkar samstarvsavtalur verða at góðkenna av Oljumálastýrinum.§ 7</p>
<p>Reglugerðin</p>
<p>Henda reglugerð er ásett í samráð við landsstýrismannin í undirvísingar- og mentamálum.</p>
<p>Oljumálastýrið, dagfesting</p>
<p>Eyðun Elttør (sign.)landsstýrismaður/ Herálvur Joensen (sign.)at tað á víðkaðu Náttúruvísindardeildini verður settur professari við ábyrgd av at byggja upp, samskipa og menna undirvísing og gransking innan jarðalisfrøði og jarðfrøði. Hetta verður gjørt í tøttum samstarvi við Jarðfrøðisavnið, sí uppskot um samstarvsavtalu, 2.8. at hetta virksemi verður fíggjað á tann hátt, at ein partur av verandi játtan til Jarðfrøðisavnið, umleið 1 mill. kr., frá komandi fíggjarári (2000) verður flutt til Náttúruvísindadeildina til hetta serstaka endamál, (markað játtan). Upphæddin verður at nýta til at løna professarastarvinum, ein ph.d.-styrk og til rakstur.</p>
<p><em type="bold">Uppskot </em><em type="bold">um </em></p>
<p><em type="bold">Samstarvsavtalu mil um ta nýggju Náttúruvísindadeildinia øðrumegin </em><em type="bold">og </em><em type="bold">tann nýggja stovnin, Jarðfrøðisavnið hinumegin </em>gransking universitetsútbúgvingar framsýningar </p>
<p><em type="bold">Arbeiðsbólkur: </em></p>
<p>Jóannes Dalsgaard</p>
<p>Hans Pauli Joensen</p>
<p xml:lang="dan">Dorete Bloch</p>
<p>Martin V. Heinesen</p>
<p>Herálvur Joensen</p>
<p>Jan Sørensen <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Við í arbeiðsbólkinum hevur verið: </em></p>
<p>Jeanet e El efsen Blåsvær, skrivari í nevndini <em type="bold">3 Fundir og grundtilfar </em><em type="bold">1. Dagfestingar fyri fundir </em></p>
<p>Nevndin hevur havt sjey fundir, ávikavist 8. apríl, 15. apríl, 21. apríl, 26. mai, 9. juli, 16. juli og 26. juli í 1999. Nevndararbeiðið varð ikki liðugt til ásettu tíð, men arbeitt hevur verið so skjótt sum gjørligt og tilmæli skrivað eftir 4 mánaðum. Nevndarlimirnir høvdu at byrja við ymiskar fatanir av, hvat samanleggingin eigur at fevna um, t.e. um Jarðfrøðisavnið eigur at vera við í eini víðkaðari Náttúruvísindadeild undir Fróðskaparsetrinum ella um Jarðfrøðisavnið eigur at gerast ein sjálvstøðugur kanningarstovnur við tilvísing til landsstýrismannin í oljumálum. Nú nevndin letur tilmæli til landsstýrismannin í undirvísingar- og mentamálum, Signar á Brúnni, er tað ein samd nevnd, sum tekur undir við tilmælinum.2.</p>
<p><em type="bold">Tilfar, ið nevndin hevur kannað </em></p>
<p>Nevndin hevur í sínum arbeiði fingið útflýggjað ymisk upprit, sum eru skrivað á ávikavist Náttúruvísindadeildini á Fróðskaparsetri Føroya, Jarðfrøðisavninum og Náttúruvísindadeildini, Náttúrugripasavninum og Biofar í felag. Harumframt er ummæli frá Granskingarráði Føroya um samanlegging av granskingarstovnum útflýggjað nevndini. Limirnir í nevndini hava skrivað upprit og viðmerkingar, og hesi skriv eru útflýggjað nevndini. Øll skjøl eru løgd við í álitinum sum fylgiskjøl. Ein stutt lýsing av tí, sum stendur í fylgiskjølunum, er niðanfyri.</p>
<p>Havfrøði (m.a. við at seta ein havfrøðing) Undirgrund og frálandsvinnu (m.a. við at seta ein verkfrøðing og ein jarðalisfrøðing) <span type="quote" xml:lang="dan">"Data Mining"</span> (m.a. við at seta ein støddfrøðing)</p>
<p>Ætlanir eru um at leggja Náttúrugripasavnið og Biofar saman við Náttúruvísindadeildini á Fróðskaparsetrinum og harvið m.a. skapa eitt sterkari universitetsfakultet. Jarðfrøðisavnið er, sum er, ein partur av Náttúrugripasavninum, og tí er spurningurin um at skilja Jarðfrøðisavnið frá Náttúrugripasavninum samstundis ein spurningur, um Jarðfrøðisavnið eigur at verða skipað í universitetshøpi ella ikki.</p>
<p>Í viðgerðini hevur nevndin tí arbeitt við tveimum modellum. Annað er at skipa Jarðfrøðisavnið sum eina jarðfrøðideild á Fróðskaparsetrinum, og hitt er at skipa Jarðfrøðisavnið sum ein sjálvstøðugan kanningarstovn, ið svarar til landsstýrismannin í oljumálum. Nógv bendir á, at frægasta loysnin er framvegis at halda tað verandi fakumhvørvið samlað.</p>
<p>Úr einum granskingar- og undirvísingarsjónarmiði kundi hetta við fyrimuni verið gjørt við at leggja Jarðfrøðisavnið saman við Náttúruvísindadeildini. Á tann hátt hevði borið til at bygt upp eitt hampuliga sterkt granskingar- og útbúgvingarumhvørvi við atliti at jarðfrøði og frálandsvinnu. Á Fróðskaparsetrinum eins og á øðrum universitetum eru gransking og útbúgving tvær síður av somu søk: at framleiða og gagnnýta vitan. Í menningarætlanini fyri Fróðskaparsetrið verður dentur lagdur á at menna Náttúruvísindadeildina fakliga til at taka ímóti avbjóðingum, ið koma til føroyska samfelagið við oljuvinnuni.</p>
<p>Úr einum oljumyndugleikasjónarmiði er <span type="quote">"universitetsloysnin"</span> ein vansi, tí neyðugt er hjá oljumyndugleikanum at hava ræði á tilfeingisumsitingini, har tær jarðfrøðiligu uppgávurnar spæla ein týðandi leiklut. Út frá hesum sjónarmiði vil ein nýtilig loysn vera at skipa Jarðfrøðisavnið sum sjálvstøðugan kanningarstovn, ið umvegis Oljumálastýrið svarar til landsstýrismannin í oljumálum. Oljumálastýrið má hava oljujarðfrøðiliga fakserkunnleika við hondina at taka sær av grundleggjandi myndugleikauppgávum í sambandi við</p>
<p>Reint funktionelt metir nevndin, at tann besta loysnin er, at oljumyndugleikin skipar sítt fyrisitingarliga oljujarðfrøðiliga virksemi fyri seg, meðan alt annað jarðfrøðiligt virksemi, eins og hinar funktiónirnar á Náttúrugripasavninum, verður lagt saman við</p>
<p>Náttúruvísindadeildini. Men ásannandi, at høvuðsuppgávan hjá føroyskum jarðfrøðiligum serkunnleika komandi árini má verða knýtt at arbeiðnum hjá Oljumálastýrinum, og at neyðugt er hjá Oljumálastýrinum at hava ræðið yvir jarðfrøðiligum arbeiði í tilknýti til oljuumsitingina, herundir instruktiónsræði, er hinvegin ikki nøktandi at leggja hesa høvuðsuppgávuna til ein stovn, ið ikki svarar til landsstýrismannin í oljumálum.</p>
<p>Ein gongd leið er tí at skipa Jarðfrøðisavnið sum sjálvstøðugan kanningarstovn, ið umvegis Oljumálastýrið svarar til landsstýrismannin í oljumálum. Stovnurin eigur at hava formligt samstarv við Náttúruvísindadeildina um gransking og hægri útbúgving, serliga við atliti at oljuvinnuni, soleiðis at best møgulig synergi fæst millum virksemið hjá Jarðfrøðisavninum og hjá Náttúruvísindadeildini. Skipað eigur at verða soleiðis fyri, at fakumhvørvini á Jarðfrøðisavninum og á Náttúruvísindadeildini ganga saman í eina fakliga heild, ið tilsamans er tað føroyska jarðfrøðiliga fakumhvørvið.</p>
<p>Nevndin hevur viðgjørt spurningin um, hvussu Jarðfrøðisavnið, eftir at tað er vorðið ein sjálvstøðugur kanningarstovnur, kann knýtast at Náttúruvísindadeildini. Nevndin er samd um, at tað er av sera stórum týdningi, at tætt samstarv er millum víðkaðu Náttúruvísindadeildina á Fróðskaparsetri Føroya og sjálvstøðuga Jarðfrøðisavnið, soleiðis at gransking og undirvísing kann gagnnýta ta stóru nøgd av dátum og fakserkunnleika, sum Jarðfrøðisavnið m.a. fær í sambandi við oljuleitingararbeiðið. Nevndin hevur í hesum sambandi gjørt uppskot um, hvussu ein samstarvssáttmáli kann verða orðaður, sí 2.8.</p>
<p>Virksemið á Náttúrugripasavninum og Biofar fær universitetsstatus. Eitt styrkt universitetsumhvørvi ger møguleikarnar betri at leggja strategi um granskingarverkætlanir. Universitetsumhvørvið verður fakliga styrkt innan lívfrøði, bæði terrestriskt og marint. Styrkta universitetsumhvørvið hevur stóran týdning fyri útbúgving av føroyingum, bæði tá ræður um BS-útbúgvingar á Fróðskaparsetrinum og føroyskar studentar á útlendskum universitetum, sum tørva vegleiðing til høvuðsuppgávur viðvíkjandi føroysku náttúruni. Styrkta universitetsumhvørvið gevur nýggjar møguleikar fyri PhD-verkætlanum, sum verða fíggjaðar av norðurlendskum grunnum. Náttúrugripasavnið og Biofar hava væl útbygd vísindalig søvn, bæði terrestrisk og marint, sum verða sjálvsagdur liður í gransking og undirvísing í víðkaða universitetsumhvørvinum. Framsýningarvirksemið verður styrkt við møguleikum fyri akvarium. Samskipan av teldu- og KT-viðurskiftum (kunningartøkni). Felags tólbúnaður. Rationaliseringar í sambandi við fíggjarstýring og bókhald. FSL-skipanin setur stór fyrisitingarlig krøv til almennu stovnarnar. Felags umstøður til at hýsa t.d. gestagranskarum. Felags goymsluumstøður. Felags flutningsamboð.</p>
<p><em type="bold">FYLGISKJØL </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">FYLGISKJAL I </em></p>
<p><em type="bold">Menningarætlan fyri Náttúruvísindadeildina </em></p>
<p>Náttúruvísindadeildin 11.11.97</p>
<p>Hans Pauli Joensen,megindeildarformaður</p>
<p>Støðisútbúgving í stødd-/alisfrøði</p>
<p>Støðisútbúgving í lív-/evnafrøði</p>
<p>BS í alis-/jarðalisfrøði</p>
<p>BS í teldufrøði</p>
<p>BS í lívfrøði</p>
<p>BS í ravmagnsverkfrøði</p>
<p>BS í oljuverkfrøði___1999___ ___2000____ ___2001____ ___2002____</p>
<p><em type="bold">V2 </em><em type="bold">H3 </em>/h1 </p>
<p><em type="bold">V4 </em>/v2 <em type="bold">H1 </em>/h3 </p>
<p><em type="bold">V2 </em>/v4 <em type="bold">H3 </em>/h1 </p>
<p><em type="bold">V4 </em>/v2 <em type="bold">H1 </em>/h3 </p>
<p><em type="bold">H5 </em></p>
<p><em type="bold">V6 </em>h5h6 <em type="bold">H5 </em></p>
<p><em type="bold">H5 </em></p>
<p><em type="bold">V6 </em>h5h6 <em type="bold">H5 </em></p>
<p><em type="bold">V4 H1 </em></p>
<p><em type="bold">V2 H3 </em></p>
<p><em type="bold">V4 H1 </em></p>
<p><em type="bold">V2 H3 </em></p>
<p><em type="bold">H5 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">V6 </em></p>
<p><em type="bold">H5 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">V6 </em></p>
<p><em type="bold">H3 </em>/h1, at heyst 3. lestrarhálva og heyst 1. </p>
<p>Føroyska veðurlagið síðan 1875. Geislavirkin og onnur dálking á sjógvi, landi og í luftini. Møguleikarnir at nýta nútímans telesamskiftisútgerð í Føroyum. Streymviðurskifti í føroyskum sjóøki. Kanningar við matematiskum modellum. Útbreiðsla, føði og vøkstur hjá fiski á Føroyabanka. Málteld og orðabókaarbeiði.</p>
<p>Digitalir signalsundurgreiningar- og signalviðgerðarhættir til seismiskar og aðrar kanningar við atliti at olju undir basaltundirgrundini.</p>
<p>Magnetiskir granskingarhættir til kanning av magnetisku eginleikunum í basalti.</p>
<p xml:lang="dan">Elektriskir og elektromagnetiskir granskingarhættir.</p>
<p>Gravitatiónsgranskingarhættir</p>
<p>Geislavirknis granskingarhættir</p>
<p>Boriholsmátingar – trýst, temperatur, elektriskar, elektromagnetiskar, sonar, geislavirknar, o.s.fr.</p>
<p>Mátiskipanir til jarðalisfrøðiligar mátingar við atliti at basaltfjaldu undirgrundini.</p>
<p>Sensorar (følarar) til mátiútgerðina.</p>
<p>Fjarsamskifti á havbotninum</p>
<p>Akkustiskt samskifti</p>
<p>Kaðalsamskifti</p>
<p>Fjarskifti til lands av dátum frá</p>
<p>Mátingum í boriholi</p>
<p>Framleiðsluúrslitum</p>
<p xml:lang="dan">FYLGISKJAL II</p>
<p><em type="bold">Samansjóðing av Náttúrugripasavninum, Biofar og </em></p>
<p><em type="bold">Náttúruvísindadeildini </em>1. mai 1998 </p>
<p>Virksemið á NGS og Biofar fær universitetsstatus.</p>
<p>Eitt styrkt universitetsumhvørvi ger møguleikarnar betri fyri at leggja strategi um granskingarverkætlanir.</p>
<p>Universitetsumhvørvið verður fakliga styrkt innan lívfrøði, bæði terrestriskt og marint.</p>
<p>Fakligi førleikin innan gransking og útbúgving í Føroyum við atliti at oljuvinnu verður savnaður í universitetshøpi, og tryggjað verður, at ein lína verður drigin í uppbygging av vísindaligum førleika á økinum.</p>
<p>Styrkta universitetsumhvørvið hevur stóran týdning fyri útbúgving av føroyingum, bæði tá ræður um BS-útbúgvingar á Fróðskaparsetrinum og føroyskar studentar á útlendskum universitetum, sum tørva vegleiðing til høvuðsuppgávur viðvíkjandi føroysku náttúruni.</p>
<p>Styrkta universitetsumhvørvið gevur nýggjar møguleikar fyri PhD-verkætlanum, sum verða fíggjaðar av norðurlendskum grunnum.</p>
<p>NGS og Biofar hava væl útbygd vísindalig søvn, bæði terrestrisk og marin, sum verða sjálvsagdur liður í gransking og undirvísing í víðkaða universitetsumhvørvinum.</p>
<p>Framsýningarvirksemið verður styrkt við møguleikum fyri akvarium.</p>
<p>Samskipan av teldu- og KT-viðurskiftum (kunningartøkni). Felags tólbúnaður.</p>
<p>Samskipan av bókaskrásetingum. Fróðskaparsetrið og Náttúrugripasavnið hava longu samstarv við Landsbókasavnið um skrásetingar í eini telduskipan.</p>
<p>Rationaliseringar í sambandi við fíggjarstýring og bókhald. FSL-skipanin setur stór fyrisitingarlig krøv til almennu stovnarnar.</p>
<p>Felags umstøður at hýsa t.d. gestagranskarum.</p>
<p>Felags goymsluumstøður. Felags flutningsamboð.</p>
<p>Uppskot til nýggjan tekst:§1. Fróðskaparsetur Føroya er sjálvsognarstovnur, iðhevur til endamáls at inna gransking og geva frálæru áhægri stigi, savna, varðveita, handfara og sýna framvísindaligt tilfar og breiða út kunnleika um vísindaligháttaløg og úrslit§13, stk. 1. Gransking, útbúgving, savns- ogframsýningarvirksemi á fróðskaparsetrinum fara fram ímegindeildum.§13, stk. 3. Hvørt megindeildarráð hevur 6 limir, sumtey, ið eru knýtt at megindeildini, velja sínámil um.</p>
<p>Fasta vísindastarvsliðið velur 3 limir sínámil um fyri 3ár í senn. Starvsfólkið velur 1 lim sínámil um fyri 3 ár ísenn. Studentarnir velja 2 limir sínámil um fyri 1 ár ísenn. Tann, ið er næstur í atkvøðutali, er tiltakslimur.§13, stk. 5. Fasta vísindastarvsliðið í eini megindeildkann skipast í fleiri valbólkar sambært serstakarireglugerð.er. Jarðfrøðisavnið heldur til í</p>
<p><em type="bold">Uppskot </em><em type="bold">til </em><em type="bold">reglugerð viðvíkjandi umboðan í megindeildarráðnum fyri náttúruvísindi </em>tá Føroya Náttúrugripasavn, Biofar og Náttúruvísindadeildin á Fróðskaparsetri Føroyaverða løgd saman til eina víðkaða megindeild fyri náttúruvísindi á </p>
<p>Fróðskaparsetrinum</p>
<p>A. Fasta vísindastarvsliðið á Náttúruvísindadeildini undir samanleggingini.</p>
<p>B. Fasta vísindastarvsliðið á Føroya Náttúrugripasavni og á Biofar undir samanleggingini.</p>
<p><em type="bold">Skriv frá Náttúruvísindadeildini </em>27. juli 1998 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">FYLGISKJAL IV </em></p>
<p><em type="bold">Skriv frá Granskingarráðnum </em>10. februar 1999 </p>
<p xml:lang="dan">FYLGISKJAL V</p>
<p><em type="bold">Uppskot um lógarbroyting frá Føroya Náttúrugripasavni </em>12. februar 1999 </p>
<p><em type="bold">Uppskot </em><em type="bold">um </em><em type="bold">broyting í løgtingslóg um Føroya Náttúrugripasavn </em>1. § 1, 2. brot verður broytt soleiðis: "Inn í savnið gongur a) tað djórasavn, sum H.A. Djurhuus og Niels á Botni hava fingið til vegar, b) plantusavnið hjá Rasmus Rasmussen (Herbarium Færoense), sum hann letur til endamálið."2. § 3 verður orðað soleiðis:"Savnið verður í 2 deildum: a) Djórasavnið, b) Plantusavnið, undir leiðslu hvørt av sínum deildarleiðara, sum landsstýrið setir." </p>
<p>Tórshavn</p>
<p><em type="bold">Signar á Brúnni </em><em type="bold">landsstýrismaður (sign.) </em>/Petur Petersen(sign.)ítøkiliga sambandinum millum </p>
<p>Jarðfrøðisavnið (og møguliga1. Myndugleikaarbeiði, ið m.a. fevnir um oljujarðfrøðiligar spurningar av týdningi fyriútbjóðingarpolitikkin, samráðingar við oljufeløg um oljuleiti- og framleiðsluverkætlanir o.a. og eftirlit við jarðfrøðiliga virkseminum hjá loyvishavarunum. Harumframt krevst jarðfrøðiligt innlit í sambandi við dagliga trygdareftirlitið í tilknýti til borivirksemið. Henda <span type="quote">"tilfeingisumsiting"</span> kann bert gerast til lítar í tøttum samstarvi við:2 . Oljujarðfrøðiligar kanningar, t.e. jarðfrøðilig kortlegging og tulking, metingar um oljuvánir bæði í síni heild og við atliti at serstøkum økjum, útgreinandi metingum um tær ávísu oljuleiðirnar, dátuviðgerð og arkivering o.a.</p>
<p>Tað er alneyðugt fyri eina oljufyrisiting at hava jarðfrøðiligan sakkunnleika. Ynskiligt er, at tað í Føroyum framhaldandi verður ein stovnur at taka sær av jarðfrøðiligum granskingarvirksemi, og at hesin er óheftur av oljumyndugleikanum. Verandi jarðfrøðiliga fakumhvørvið er sera lítið. Oljuleiting, ið er í væntu, og møgulig seinni oljuútvinning fara at seta krøv um menning av jarðfrøðiliga sakkunnleikanum í Føroyum, serliga við atliti at myndugleikaarbeiði, men eisini við atliti at eini betri og breiðari heildarfatan av Føroya jarðfrøði. Føroyar fara neyvan at hava ráð at byggja upp tvey ymisk jarðfrøðilig fakumhvørvi tey fyrstu mongu árini.</p>
<p xml:lang="dan">FYLGISKJAL VI</p>
<p><em type="bold">Upprit frá Náttúruvísindadeildini </em>8. apríl 1999 </p>
<p xml:lang="dan">FYLGISKJAL VII</p>
<p><em type="bold">Viðv. framtíðarskipan fyri Jarðfrøðisavnið o.a. </em>13. apríl 1999 <span type="quote">"nationalu uppgávunum"</span> <span type="quote">"savnsuppgávunum"</span> <span type="quote">"fróðskaparsetursuppgávunum"</span> ?1. Jarðfrøðiliga fakumhvørvið á JFS er enn ógvuliga lítið og veikt og í eini uppbyggingarfasu. </p>
<p>Enn vantar nakað í, áðrenn tann fakligi serkunnleikin hevur ta breidd og styrki, ið skal til fyri at lúka tey mest grundleggjandi krøvini í sambandi við tær ymisku uppgávurnar, nevndar eru omanfyri. T.d. verður lítið gjørt við veruliga gransking, og enn er tann oljujarðfrøðiligi serkunnleikinn ov veikur. Skal hetta fakumhvørvið býtast í tvey, verður hvørt av hesum samsvarandi minni og veikari.</p>
<p>At skilja uppgávurnar sundur fer at føra stórar trupulleikar við sær, bæði viðvíkjandi starvsfólkabýti og goymslu. Øvugta synergieffektin verður stór, og smeiturin fyri tað samlaða fakumhvørvið samsvarandi ógvusligur.</p>
<p xml:lang="dan">FYLGISKJAL VIII</p>
<p><em type="bold">Skriv frá Jarðfrøðisavninum og Oljumáladeildini </em>25. mai 1999 </p>
<p>FYLGISKJAL IX</p>
<p><em type="bold">Skriv frá Náttúruvísindadeildini, </em></p>
<p><em type="bold">Náttúrugripasavninum og Biofar </em>28. juni 1999 <em type="bold"></em></p>
<p xml:lang="dan">Dorete Bloch fyristøðufólk</p>
<p><em type="bold">Náttúrugripasavnið </em></p>
<p>Jan Sørensen leiðari</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Biofar </em></p>
</body></document>
