<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>1730</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/></multilingual><origFileName>1999.09 Føroyar í kalda krígnum - svartabók.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>At geva eina heildarmynd av trygdarpolitisku støðu Føroya undir Kalda Krígnum og í hesum sambandi at lýsa Føroya hernaðarligu viðurskifti, støðu og trygdarspurningar.</p>
<p>At lýsa politisku síðurnar av herstøðunum og hernaðarmálinum úr føroyskum, donskum og USA/NATO sjónarhorni. At savna inn heimildartilfar í viðkomandi skjalasøvnum, í fyrstu atløgu í USA og Danmark, sum støði undir rannsóknunum. At rannsóknirnar skuldu fevna um tíðarskeiðið umleið 1945-1967.</p>
<p>Tórshavn, hin 1. september 1999</p>
<p>Rúni Joensen Jákup Thorsteinsson Jóannes Dalsgaard Jóan Pauli Joensen</p>
<p>Samandráttur Politisk bakgrund Donsk sjónarmið viðvíkjandi ríkisfelagsskapinum í 1940-árunum Heimastýrislóg, NATO, og Loranstøð í Vági í 1940-árunum Danmarkarpolitikkurin hjá USA Amerikanskar lýsingar av politikarum og øðrum týðandi monnum í Føroyum Amerikanskar lýsingar av politiskum viðurskiftum í Føroyum í 1950-árunum Amerikonsk lýsing af føroyska samfelagnum 1961 NATO radarstøð Føroyar sum partur av Norðuratlantisku verjuskipanini (a) Føroyar sum partur av Norðuratlantisku verjuskipanini (b)</p>
<p><em type="bold">SAMANDRÁTTUR </em></p>
<p><em type="bold">POLITISK BAKGRUND </em></p>
<p><em type="bold">Bráðfeingisstýrisskipan fyri Føroyar </em>" samtykt, sum ásetti, at tær lógir, fyriskipanir og </p>
<p><em type="bold">Buhlsbrævið </em>", kunngjørt í Dimmalætting 27. oktobur 1945, hevði í høvuðsheitum </p>
<p><em type="bold">Javnaðarfloksins </em>. Hesi eru at finna í sonevnda </p>
<p><em type="bold">Sambandsflokkinum </em>, sum undir samráðingunum stóðu so langt úti á høgra veingi, </p>
<p><em type="bold">Knud Kristensen </em>, segði við Politiken </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Thorkil Kristensen </em>, </p>
<p><em type="bold">Frakland </em>hevði givið hesum problematikki gætur. Í skrivi frá "Kgl. Dansk <em type="bold">forsætismálaráðið </em>donskum sendistovum kring allan heimin </p>
<p><em type="bold">Hilbert </em>til Knud Kristensen, forsætismálaráðharra. Hilbert var tá í </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Sønderup </em>: "Man må oprigtig håbe og </p>
<p><em type="bold">Aksel Larsen </em>, sum eisini ynskti Føroyum og </p>
<p><em type="bold">Viggo Starcke </em>hevði hesi viðurskifti í huga: "Dette (góð viðurskifti við Føroyar) er et ønske </p>
<p><em type="bold">NB! </em>" - er skrivað </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">HEIMASTÝRISLÓG, NATO OG LORANSTØÐ </em></p>
<p><em type="bold">Í VÁGI Í 1940-ÁRUNUM </em><em type="bold">"Land og Folk </em>, tíðindini um, at </p>
<p><em type="bold">Marineministeriet </em>, sum hevði avgjørt, at umrøddi Bang, kapteinløjtnantur, skuldi </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Molotov </em>nævnt de to amerikanske henvendelser om </p>
<p><em type="bold">Danmarkspolitikkurin hjá USA </em></p>
<p><em type="bold">Føroyum </em>og á Bornholm. </p>
<p><em type="bold">AMERIKANSKAR LÝSINGAR AV POLITIKARUM </em></p>
<p><em type="bold">OG ØÐRUM TÝÐANDI MONNUM Í FØROYUM </em></p>
<p><em type="bold">AMERIKANSKAR LÝSINGAR AV POLITISKU </em></p>
<p><em type="bold">VIÐURSKIFTUNUM Í FØROYUM Í 1950-ÁRUNUM </em></p>
<p><em type="bold">AMERIKONSK LÝSING AV FØROYSKA </em></p>
<p><em type="bold">SAMFELAGNUM 1961 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">NATO RADARSTØÐ </em></p>
<p><em type="bold">FØROYAR SUM PARTUR AV NORÐUR- </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">ATLANTISKU VERJUSKIPANINI (a) </em></p>
<p><em type="bold">Shoran </em>". </p>
<p>HEMMELIGT - og kunningarskriv til</p>
<p>Forsætismálaráðið,</p>
<p><em type="bold">FØROYAR SUM PARTUR AV NORÐUR- </em></p>
<p><em type="bold">ATLANTISKU VERJUSKIPANINI (b) </em><em type="bold">( </em>sic! <em type="bold">) </em>; hvad endelig angik militæret, rådede marinedistriktet over <em type="bold">r </em>ik Madsen <em type="bold"></em>kommandørin vita, at teir høvdu umhugsað <em type="bold"></em>driver en betydelig russisk fiskerflåde med <em type="bold"></em>til føroyskt havøki; men <em type="bold">øll </em>donsk havøki (íroknað føroysku havleiðirnar) og allar danskar <em type="bold"></em>danir heldur ikki góðtaka, tí at teir skiltu málið soleiðis: <em type="bold"></em>politiskt littu viðgerð: <em type="bold"></em>um hernaðarliga og politiska valdið í <em type="bold">k </em>fjorden <em type="bold"></em>på Shetlandsøerne på denne <em type="bold">k </em>fjorden <em type="bold"></em>(greitt verður eisini seinri frá, hvønn týdning orðini "af en eller anden </p>
<p><em type="bold">The Forward </em></p>
<p><em type="bold"></em>SHAPE. </p>
<p>FRA:COMAIRNORTH;</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold"></em>Djurhuus (hr. Djurhuus fandt det rigtigst, at ikke andre på Færøerne orienteredes om <em type="bold">: </em>pågældende radarvarslings- og kommunikationssystem financieres under </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Amerikansk Forward Scatter station </em><em type="bold">national amerikansk </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Indhold </em></p>
<p xml:lang="dan">Overordnet formål * Kilder og materialer * Problemstilling * Fremstilling * Rapportens opbygning *</p>
<p xml:lang="dan">Indledning * Amerikansk sikkerhedspolitik * Geostrategiske perspektiver * Den kontinentale strategi * Den maritime strategi * Det strategiske nukleare perspektiv * Fra neutralitet til alliance * Danmark i Atlantpagten * Sammenfatning *</p>
<p xml:lang="dan">Indledning * Amerikanske efterretninger om Færøerne * Sikring af amerikanske interesser * Strategisk interesse og økonomisk støtte * Militær og strategisk opgradering * Færøsk ’sikkerhedspolitik’ * Sammenfatning *</p>
<p xml:lang="dan">Indledning * Flådens rolle i amerikansk militærstrategi * Flådestrategier * Polarisprogrammet * Forbedrede navigationsmuligheder * Flere klassifikationsniveauer * Planlægningsfasen * Forundersøgelser og inspektion * Dansk-amerikanske forhandlinger * Etablering og drift * Den færøske reaktion * Sammenfatning *</p>
<p xml:lang="dan">Færøernes strategiske rolle * Loran-C * NATO-varslingsstationen og troposcatter * Et gensidigt afhængighedsforhold * "Undersøgelsen omfatter tidsrammen ca. 1949 – ca. 1967, men kan efter styregruppens</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Hvilken rolle spillede de ’færøske’ militære installationer i amerikanske sikkerhedsstrategier? </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Og i hvor høj grad var de andre aktører (danskerne og færinger) engagerede i og vidende om disse installationers anvendelse? </em><em type="bold">nyt </em>navigationssystem. Dette blev også gjort, </p>
<p xml:lang="dan">Udlevering af detaljerede planer og kriterier for stationslayout,udstyrsbygninger,antennefundament til Danmark1 april1 juli20 juli15 august1 oktober</p>
<p xml:lang="dan">Frist for dansk erhvervelse af landområde</p>
<p xml:lang="dan">Danskere sendes til USCG hovedkvarteret i Washington til LORAN-Ckursus</p>
<p xml:lang="dan">Levering af ca. 200 meter (625 fod) antennemast til Danmark</p>
<p xml:lang="dan">Amerikanske tekniske assistenter ankommer til Danmark</p>
<p xml:lang="dan">Levering af LORAN udstyr til Danmark</p>
<p xml:lang="dan">Primær og ’stand by’ elkraft klar</p>
<p xml:lang="dan">Antenne og LORAN udstyrsbygning oprejst, samt start på installering afudstyr</p>
<p xml:lang="dan">Installering af udstyr afsluttes. Test og kalibrering (korregering)igangsættes</p>
<p xml:lang="dan">Stationen driftsklar. Fortsat kalibrering</p>
<p xml:lang="dan">Al kortlægning og kalibrering afsluttetlevel’), et såkaldt ’Memorandum of</p>
<p xml:lang="dan">Understanding’.</p>
<p xml:lang="dan">Regeringsaftalen <em type="bold">opveje </em>de danske udgifter i Nordatlanten med besparelser i <em type="bold">sparer </em>udgifter ved at stille territorium i Færøerne <em type="bold">. </em>RG 59, Central Decimal File, box <em type="bold"></em>759B.56311/4-2761. RG 59, Central Decimal File, box </p>
<p><em type="bold">Jákup Thorsteinsson </em></p>
<p><em type="bold">HERNAÐARMÁL OG POLITIKKUR </em><em type="bold">ávegisfrágreiðing um støðu Føroya í kalda krígnum </em><em type="bold">(ískoyti) </em><em type="bold">© Løgmansskrivstovan, mars 2000 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">INNGANGUR </em>1. Skal tilsvarende anlæg opføres i Danmark? Svar: ja såvel radarvarslingsanlæg (earlywarning) som radioanlæg (forward scatter) skal opføres i Danmark. Stedbetegnelse kanikke gives. </p>
<p xml:lang="dan">Viðmerking: svarið er beint.2. Er radarstationen med radioanlæg så militært vigtige, at de i krigstilfælde må anses forangrebsmål for atomvåben? Svar: som tidligere oplyst er intet af anlæggene forsynet medskyts eller lignende til forsvar. Efter forsvarsministeriets opfattelse anses anlæggene ikke athave sådan militær karakter, at de vil udgøre angrebsmål for atomvåben eller lignende.</p>
<p>Viðmerking: svarið er ónøktandi. Hetta er uttanumtos og undanførsla. Týdningur Føroya fyri vejruna av vesturheiminum er greitt lýstur í ávegisfrágreiðingini <span type="quote">"Hernaðarmál og Politikkur"</span>. Føroyar vóru (eru) lið í NATO-verjugarðinum í Atlantshavi. Virksemið í Mjørkadali/Sornfelli er m.a. ávaringarskipan móti fíggindaligum álopum eystanífrá. Sostatt var støðin í Mjørkadali/Sornfelli potentielt krígsmál hja eystureuropeisku hermegini.3. Kan NATO varslingstjeneste undvære de to anlæg på Færøerne? Svar: NATO ville ikkehave insisteret på gennemførelse af anlæggene, såfremt de kunne undværes ivarslingstjenesten?</p>
<p>Viðmerking: her verður greitt boðað frá, at tað var NATO, sum hevði kravt (insisteret på), at NATO-radarstøðin varð bygd í Mjørkadali/Sornfelli, og júst í hesum treytaleysa kravi liggur týdningur hennara fyri verjuna av vesturheiminum/USA. Hetta samsvarar ikki við, at støðin ikki var fíggindaligt álopsmál í krígstíð (samanber við pkt.2).4. Vil rigsmyndighederne uanset lagtingsflertal imod anlæggenes udførelse insistere herpå?</p>
<p xml:lang="dan">Svar: anlæggene er som anført nødvendige for NATO. Der henvises til at man fra danskside lige siden anlæggenes første planlæggelse har holdt sig i kontakt med færøskemydigheder, der har givet tilslutning til anlæggenes udførelse.</p>
<p>Viðmerking: Spruningur landsstýrisins er heilt greiður. Danska svarið er ikki klárt <span type="quote">"ja" ella "nei"</span>. Tað er beint, at føroyskir myndugleikar vórðu kunnaðir um NATO-støðina tíðliga. Longu í februar 1956 var Kristian Djurhuus millum teirra, sum játtaðu fyri, at NATO-støð við kommunikatiónsskipan skuldi byggjast í Føroyu m11) . Tað er eisini beint, at føroyskir landsmyndugleikar høvdu givið ávegisjáttanir til, at útbyggingar við hernaðarligum endamáli fyri eyga kundu verða framdar (sí omanfyri). Men, tað áhugaverda við danska svarinum til landsstýrisfyrispurningin er, at tað bert kann lesast sum ein fólkaliga orðað váttan um, at danska stjórnin fór at góðtaka, at herstøðirnar í Mjørkadali/Sornfelli vórðu5. Hvor store pengemidler vil fra forsvarets side blive anvendt til arbejdsløn, materiale m.v. på</p>
<p xml:lang="dan">Færøerne i forbindelse med anlæggenes udførelse? Svar: skønsmæssigt ca 10. mill. kr.,udførelsen af arbejderne vil i videst muligt omfang blive overdraget færøske firmaer ogentreprenører.</p>
<p>Viðmerking: hetta var kanska ikki so galið. 10 danskar milliónir tá á døgum góvu ætlandi arbeiði til nógvar hendur (samanber áhugan fyri at fáa sum mest burtur úr gerðini av Oyggjarvegnum) í Føroyum.6. Har forsvarsministeren udtalt, at rigsmyndighederne ikke vil foretage sig noget, somfærøske myndigheder ikke er indforstået med? Svar: nej. Forsvarsministeren har iradioudtalelse sagt, at færøske myndigheder har tiltrådt anlæggenes udførelse, jfr.ovenfor". Viðmerking: Svarið er beint.ríkisumboðsmanninum og landslæknanum.</p>
<p>Umframt hevur</p>
<p>Torbjørnmellem forvarsministeriets bygningstjeneste ved nordsjællandske1. Nýval til løgtingið.2. Fólkaatkvøða um DEW-málið.sínar kanningar, hava fyrireikingarnar hildið fram undir fyrisæti av</p>
<p>Uppskot</p>
<p>I. Fyrireikingar til bygging av radar- og radiostøð á Sodnfelli mega ikki halda fram fyrrennløgtingið samtykkir tað.</p>
<p>II. Eingin hermálslig útbúgving av Føroyum má verða fyrireikað ella framd uttan eftir samtykt</p>
<p>Føroya løgtings.</p>
<p>III. Løgtingið velur eina 5-manna uttanríkismálanevnd til at samráðast við landsstýrið um ølltýðandi uttanríkismál. Nevndin verður vald, hvørja ferð tingið kemur saman til regluligatingsetu, men fyrstu ferð, áðrenn tingið nú fer heim.</p>
<p>Uppskot</p>
<p>Frá minnilutanum (Karsten Hoydal og Sigurð Joensen)1. Føroya løgting átalar, at landsstýrið uttan heimild frá løgtinginum og uttan at lata løgtingiðvita av hevur samráðst og tikið avgerð í DEW-málinum.2. Føroya løgting krevur, at allar hermálsligar ætlanir í Føroyum verða steðgaðar beinanvegin.3. Føroya løgting samtykkir at leggja fylgjandi spurning undir vanliga fólkaatkvøðu:</p>
<p>Vilja tygum, at NATO byggir radarstøð í Føroyum.</p>
<p xml:lang="dan">Uppskot7-MANNA NEVNDIN, 21. Apríl 1959".</p>
<p>UPPSKOTtil 2. Føroya løgting krevur allar hermálsligar ætlanir í Føroyum beinan vegin at verða steðgaðarog at Føroya fólk fær høvi at taka støðu til málið við fólkaatkvøðu.</p>
<p>Á Føroya løgtingi, 23. mars 1959</p>
<p xml:lang="dan">Tjóðveldisflokkurin <span type="quote">"16) vóru umboðaðir av forsætismálaráðharranum, 2 embætismonnum og1. Flagg-málið. Hesum kom stutt sagt ikki annað burtur úr enn, at Jens Otto Krag viðgekk, at"</span>da jeg stod op i morges kunne jeg se de mange færøske flag, der i høj grad klædte denfærøske natur".2. Lógin um deyðarevsing "for visse handlinger under krig eller fjendtlig besættelse. Lagtingethar i 1958 behandlet sagen og med et flertal vedtaget, at loven bør sættes ud af kraft for</p>
<p>Færøernes vedkommende, men man fik, efter at sagen var forelagt ministeriet, afslag pådette ønske". Til hetta segði Krag, at orsakin til hesa lóg var týska hersetingin av Danmark undir seinra heimskríggi <span type="quote" xml:lang="dan">"og reaktionen efter krigsafslutningen. Selv var han modstander afdødsstraf"</span>.3. Lógin um verndarskyldu og málið um radar- og forward-scatter støðina á Sornfelli.</p>
<p>Løgmaður legði í hesum sambandi dent á, at føroyingar <span type="quote" xml:lang="dan">"ifølge historisk tradition varantimilitarisk indstillet. Man havde hverken direkte eller indirekte ønsket at blive bragt ind ien militær situation. Her på Færøerne ønsker man hverken dødsstraf eller værnepligt, derhar kun været tale om fiskeriinspektionstjeneste. Da fiskeriinspektionstjenesten skulleudbygges, mente man fra dansk side, at det var nødvendigt, at der også etableredes enstation på land, hvilken udelukkende skulle komme inspektionen tilgode, men senere erder kommet noget andet ind. Man ønskede ikke fra færøsk side at komme ind under endirekte eller indirekte militær ordning. Vi har forhandlet med regeringen, men det er ikkelykkedes at få regeringen til at acceptere disse synspunkter. Da nu statsministeren sagde,at han ville sætte sig ind i forholdene her på Færøerne, så ville lagmanden benyttei Danmark er der spørgsmål, om Bornholm ikke er udenfor NATO. Jeg tillader mig at nævnedette, fordi det er omtalt i pressen, menlig fra en pressemand fra London"</span>. Krag svaraði, at Bornholm ikki var uttan fyri NATO, og at hann <span type="quote" xml:lang="dan">"skulle få undersøgt problemerne i lyset af,hvad der er sagt. Han fulgte nøje med, hvad der skete heroppe og læste flittigt rapporternefra rigsombudsmanden"</span>.</p>
<p xml:lang="dan">Uppskottil</p>
<p>Uppskottil samtyktar</p>
<p>Á Føroya løgtingi, 6. august 1970"."Viðvíkjandi løgtingsmáli nr. 13/1983:</p>
<p>Føroyar sum kjarnorkuvápnafrítt øki.</p>
<p><em type="bold">SAMANDRÁTTUR </em></p>
</body></document>
