<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>35565</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/></multilingual><origFileName>2001.12 FragreidingUmEinskiljing.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="dan">Løgmansskrivstovan</p>
<p xml:lang="dan">F R Á G R E I Ð I N G   U M</p>
<p><em type="bold">AT EINSKILJA</em> </p>
<p><em type="bold">FYRITØKUR LANDSINS</em> </p>
<p><em type="italic">Frágreiðing um at einskilja fyritøkur landsins</em> </p>
<p>Útgevari: Løgmansskrivstovan, 2001 Perma: Ingi Joensen Umbróting, repro og prent: Hestprent Innbinding: Helge Justinussen</p>
<p xml:lang="dan">ISBN 99918-962-1-X</p>
<p>Yvirlit</p>
<p>Samandráttur, niðurstøður og tilmæli  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</p>
<p>Formlig viðurskifti  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . Inngangur  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . Arbeiðssetningur  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . Verkætlanarskipan  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</p>
<p>I partur Einskiljing sum politiskt og búskaparfrøðiligt fyribrigdi  . Inngangur  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1.1Allýsing av hugtøkum  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1.2Mark millum alment og einskilt  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1.3Viðgerð av spurninginum um at einskilja  . . . . . . . . . . . . . . Einskiljingartilgongd í altjóða høpi  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 2.1Rákið seinnu árini  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 2.2Søluhættir  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 2.3Einskiljing og týdningur fyri menning av kapitalmarknaðum 2.4Einskiljingarpolitikkur og stovnsgerð í OECD-londum  . . Búskaparligar grundgevingar fyri og móti at einskilja  . . . 3.1Einskiljing og búskaparlig mál  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 3.2Marknaðarbrek sum grundgeving fyri almennum fyritøkum 3.3Eru einskildar fyritøkur effektivari enn almennar  . . . . . . . 3.4Býtispolitiskar avleiðingar av at einskilja  . . . . . . . . . . . . . .</p>
<p>II partur Serføroysk viðurskifti viðvíkjandi einskiljingum  . . . . . . . . Búskaparvági, alment ríkidømi og einskiljing  . . . . . . . . . . . 4.1Tilvitan um búskaparligan vága  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 4.2Miðsavnaður búskaparvági hjá tí almenna  . . . . . . . . . . . . . 4.3Gjøgnumskygni viðvíkjandi almennum ognum  . . . . . . . . . 4.4Fyrimyndarlig verja av ognum skattgjaldarans  . . . . . . . . . Fyritøkur hjá landinum at einskilja  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 5.1Hvørjar treytir skulu setast fyri, hvørjar fyritøkur møguliga skulu veljast at einskilja  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 5.2Yvirlit yvir fyritøkur við marknaðarbarari framleiðslu  . . . 5.3Virðismeting av landsfyritøkum  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . At tryggja samfelagsáhugamál, um einskilt verður  . . . . . . 6.1Einskiljing sum amboð, ið tryggjar samfelagslig áhugamál 6.2Einskiljing sum hóttan móti samfelagsligum áhugamálum</p>
<p>7Skipan av einskiljingartilgongd  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 7.1Politisk mannagongd og uppgávubýti  . . . . . . . . . . . . . . . . . 7.2Tíðarætlan og raðfylgja viðvíkjandi sølu av fyritøkum landsins</p>
<p>Bókmentir  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</p>
<p>Aðrar keldur  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</p>
<p>Notur . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</p>
<p>Samandráttur, niðurstøður og tilmæli</p>
<p><em type="bold">1. Fólkaræðislig viðurskifti</em> </p>
<p>Vinnupolitiskur trupulleiki í Føroyum er, at markið millum einskilda og almenna geiran er heldur ógreitt og ótíðarhóskandi. Vanlig vinnupolitisk stevna í londum við  fólkaræði og marknaðarbúskapi er, at uppgávan hjá tí almenna er at skipa vinnuni greiðar lógarkarmar at virka undir og at tryggja rímiliga og rættvísa kapping innan ymsu vinnugreinarnar. Politiski myndugleikin í Føroyum er tó í mun til onnur lond í serstøðu, tí beinleiðis ávirkandi ognarluttøka í fyritøkum, sum virka í kapping, er óvanliga stór. Politiski myndugleikin er í óhepnari tvístøðu, tí hann innan fleiri kappingarkendar vinnur eigur størstu fyritøkurnar, samstundis sum hann eisini ásetir kappingarreglur og hevur eftirlit við, at kappingin gongur reiðiliga fyri seg. Grundsjónarmið í londum við fólkaræði snýr seg um valdsbýti, har tað er fólkið, sum býtir valdið  út  á ymsar samfelagsstovnar: tað  lóggevandi,  útinnandi og dømandi valdið. Harumframt eisini valdsbýti millum statin og einstaklingin, sum byggir á hugsanir um, at tey, sum útinna vald hins almenna, ikki gera seg inn á ands-, ognar- og virkisrættindi hjá tí einstaka. Tað kann í hesum høpi neyvan sigast at samsvara við fólkaræðisliga hugsjón, at tað almenna bjóðar einstaklingum í vinnuliga kapping, samstundis sum tað almenna við peningi skattgjaldarans kapitaliserar fyritøkur, ið settar verða inn í kappingina. Hesin fólkaræðisligi trupulleikin kann í stóran mun verða loystur, um fyritøkur hjá landinum, sum longu virka í kapping, verða seldar.</p>
<p><em type="bold">2. Betri verja av virðum skattgjaldarans</em> </p>
<p>Í hesi frágreiðing er ikki neyvt mett um, hvussu nógv fyritøkur landsins marknaðarliga eru verdar. Politisk viðgerð av grundleggjandi spurningum viðvíkjandi einskiljingum hevur verið avmarkað, og kann tí sigast, at tað neyvan hevði loyst seg í frágreiðing sum hesari at nýtt nógva orku til nágreiniligar virðismetingar. Hetta kann gerast, tá ið greiðari ábendingar eru um, hvørt politiskur vilji er fyri at einskilja yvirhøvur og í hvønn mun. Ivi er tó ikki um, at føroyski skattgjaldarin umvegis tað almenna</p>
<p><em type="italic">Samandráttur, niðurstøður og tilmæli</em> </p>
<p>eigur stór virði í fyritøkum, sum virka í kappingarumhvørvi, og sum vanliga verða roknaðar at hoyra einskilda geiranum til. Leysligt virðismát er bókaður eginpeningur í roknskapum fyri fyritøkur landsins, sum vísir samanlagt innara virði úti við 3,8 mia kr við árslok 2000. Yvirlitið yvir fyritøkur landsins, sum eru við  í hesi samanteljing av eginpeningi, er ikki fullfíggjað. Við  í uppgerðini eru tó nakrar av størstu fyritøkum landsins, sum longu virka í kapping, sum hava marknaðarbara framleiðslu, og sum tí hóska at verða einskildar. Verða íløguáhugamál hjá føroyska skattgjaldaranum lýst í fakligum høpi, má staðfestast, at illa verða virði hansara vard. Grundregla viðvíkjandi verju av íløguvirðum – lýst við fólksligum orðafelli – er, at „øll egg eiga ikki at verða løgd í somu kurv“. Henda grundreglan fyri vágaspjaðing er ikki fylgd, tá  ið talan er um íløgurnar hjá tí almenna í fyritøkur, sum virka undir marknaðarkorum. Støddin á føroyska búskapinum svarar bert til fáar hundraðtúsundapartar av alheims bruttotjóðarúrtøkuni. Tað almenna hevur tó so at siga  „lagt  øll egg í somu kurv“, tí at kalla allar fyritøkuíløgur hins almenna eru tengdar at føroyska búskapinum. Afturat hesum kemur, at tað almenna við skattum og avgjøldum hevur virksemið  í  føroyska búskapinum sum sína høvuðsinntøkukeldu. Landið he</p>
<p><em type="bold">3. Størri rásarúm hjá almennu fyritøkuni í kappingarumhvørvi at</em> <em type="bold">virka fyri virðisskapan</em> </p>
<p>Landið eigur fleiri fyritøkur, sum virka í kappingarumhvørvi. Einskildu fyritøkurnar, kappast verður við, kenna kappingartrýstið frá almennu fyritøkunum sum kappingaravlagandi og órímiliga. Hinveg</p>
<p><em type="italic">Samandráttur, niðurstøður og tilmæli • </em></p>
<p>in kenna almennu fyritøkurnar tíðum eigaraviðurskiftini sum avmarkandi fyri møguleikar teirra at klára seg í kappingini. Hesi sjónarmið hjá einskildu og almennu fyritøkunum eru í andsøgn hvørt við annað, men geva tó greiða ábending um, at óheppin vinnupolitisk viðurskifti gera seg galdandi. At klára seg í kappingini mugu almennar fyritøkur hava rásarúm at laga virksemið til skiftandi eftirspurning, og kann hetta hava við sær kapitaltørv til at fíggja tíðarhóskandi framleiðslutól. Almenna fyritøkan er í hesum høpi í torførari støðu, tí tað at broyta virkisøki mangan krevur drúgva politiska viðgerð. Somuleiðis kann vera ilt at útvega neyðugan kapital, tá ið endalig ábyrgd av fyritøkuni liggur hjá politiska myndugleikanum. Ognartilknýtið til tað almenna ger, at kapitalútvegan gerst partur av politiskum raðfestingum, sum gjørdar verða viðvíkjandi íløgukarmi og fíggjarlóg. Tað kann tí henda, at almenn fyritøka, sum lættliga kundi funnið vágafúsan kapital á marknaðinum til verkætlanir við  góðum vinningsvónum, ikki fær  útvegað sær hóskandi kapitalgrundarlag. Lutvíst ella heilt at einskilt fyritøkur hjá landinum kundi verið týðandi politiskt stig at loyst hesar trupulleikar. Lutvís einskiljing kann fara fram, við at landið selur part av ogn síni í ávísari fyritøku, ella við at fyritøkan skipar fyri at geva út nýggj partabrøv, sum verða boðin út til sølu til almenningin og/ella til strategiskan íleggjara.</p>
<p><em type="bold">4. Menning av fíggjarliga undirstøðukervinum</em> </p>
<p>Fíggjarliga undirstøðukervið  í  føroyska búskapinum er undirment samanborið við flestu lond, føroyingar hava búskaparligt samskifti við. Væl virkandi fíggjarkervi hevur týdning, tá ið kapitalur skal beinast inn á vinnuøki, har hann virkis- og samfelagsbúskaparliga kann virka fyri størstu virðisskapanini. Serligur trupulleiki í føroyskum høpi snýr seg um møguleikarnar hjá vinnulívinum at útvega sær eginpening. Betri atgongd til tolnan kapital – heruppií eginkapital – verður tryggjað við vælvirkandi og vælskipaðum handilsstaði fyri parta- og lánsbrøv, sum føroyskar fyritøkur við kapitaltørvi hava smidliga atgongd til. Mótsvarandi tørvur hjá føroyskum eins væl og útlendskum íleggjarum verður somuleiðis tryggjaður við slíkum marknaðarstaði. Væl virkandi virðisbrævamarknaður hevur við sær, at lættari verður hjá íleggjarum við ymsum plaseringartørvi at møta fyritøkum og øðrum búskapareindum, sum hava stutt- og langfreistaðan kapitaltørv. Skal  áhugi hjá tolnum íløgukapitali fyri at leita inn í  føroyskt</p>
<p><em type="italic">Samandráttur, niðurstøður og tilmæli</em> </p>
<p>vinnulív vekjast og mennast, er neyðugt, at áhugavert útboð av føroyskum partabrøvum verður lagt fram á marknaðin. Tað almenna kann við varisliga og stigvíst at selja fyritøkur hjá  sær virka fyri at menna føroyska undirstøðukervið, og kann hetta koma samlaða føroyska vinnulívinum og búskapinum til góðar.</p>
<p><em type="bold">5. Betri íløgumøguleikar fyri langfreistaðari føroyskari uppsparing</em> </p>
<p>Uppsparing føroyinga, skipað sum langfreistað uppsparing, hevur seinnu  árini staðið  í  vøkstri. Hetta ger seg galdandi viðvíkjandi stovnsligum íleggjarum sum t.d. arbeiðssloysskipanini, arbeiðsmarknaðareftirlønargrunninum og vanligum eftirlønargrunnum, sum spjaða íløgur sínar  í  Føroyum og uttan fyri Føroyar við vinningi fyri eyga. Uppsparing  á kapitalkontum hjá einstakli</p>
<p><em type="italic">Samandráttur, niðurstøður og tilmæli • </em></p>
<p>peningur hansara verður umsitin. Tað hevur tí stóran týdning, at politiski myndugleikin skipar eftirlønarlóggávu, skattalóggávu og aðra lóggávu soleiðis, at løntakarin fær møguleika fyri at seta og flyta sín uppsparda pening í virðisbrøv ella til teir kapitalumsitarar, sum skapa frægasta vinningin.</p>
<p><em type="bold">6. At skipa varisliga einskiljingartilgongd</em> </p>
<p>Fyri at røkka málinum um at seta nútíðarhóskandi mørk millum tað almenna og tað einskilda, betur at verja ognir skattgjaldarans, at menna fíggjarliga undirstøðukervið, at fáa breiðari ognarluttøku millum føroyingar í føroyskum fyritøkum o.a. verður mælt til, at varislig einskiljingartilgongd verður sett í verk. Mælt verður til, at fyritøkur hjá landinum stigvíst verða seldar næstu 10 árini ella yvir longri áramál, og at søluumførini verða løgd soleiðis til rættis, at íløguførleiki og uppbygging av m.ø. eftirlønaruppsparing fáa stundir til at fylgja við  útboðnum. Hóskandi  árligt útboð kundi t.d. í 2002 byrjað við 100-200 mió kr fyri síðan at vaksið til 200-300 mió kr um árið í 2004. Greitt er, at „rættur“ marknaðarprísur ikki fæst tá ið selt verður, um útboðin nøgd av partabrøvum er ov lítil. Ein grundin til hetta er, at eftirlønargrunnar og aðrir yrkisligir íleggjarar, sum hava stóran týdning fyri prísásetingina, bera kostnað av at kanna og meta um, hvørt íløga gevur nøktandi vinning ella ikki. Tískil hava hesir íleggjarar ikki áhuga fyri at kanna ávísa fyritøku og at leggja inn keypsboð, um partabrævanøgdin, ið stendur í boði, er lítil.  Íløgutilboðini eru mong, og er landið við at selja av partabrøvum sínum í roynd og veru í kapping við tilboð, sum standa íleggjarum í boði á øllum heimsins virðisbrævamarknaðum. Einskiljingartilgongd er at meta sum „læru-tilgongd“, har politiski myndugleikin  í  søluumfari fær bersøgið aftursvar frá marknaðinum um, hvørt álit er á politiska og búskaparliga umhvørvinum í Føroyum. Politiski og umsitingarligi myndugleikin fær við hesum virðismikla vitan frá marknaðinum um, hvussu søluumfør, sum verða framd seinni, kunnu leggjast til rættis, og um føroyski skattgjaldarin verður fyri fíggjarligum vanbýti ella ikki, um almenn fyritøka verður seld. Føroyingar gera beinleiðis ella umvegis føroyskar fíggjarstovnar stórar íløgur í útlondum og taka hervið vága á seg, sum viðvíkur búskapum í øðrum londum. Nærum ongar forðingar eru í útlondum fyri hesum, tí flestu lond kappast um at draga til sín vágafúsan kapital. Tað kann tí sigast vera rímiligt, at eisini útlendskur kapitalur sleppur fram at føroyskum íløguevnum – eisini fyritøkum, sum landið selur.</p>
<p><em type="italic">Samandráttur, niðurstøður og tilmæli</em> </p>
<p>Her eru tó  ávís vandamál, ið kunnu hugsast, og sum politiski myndugleikin eigur at leggja upp fyri, um avgerð verður tikin um at fara undir at einskilja. Vil illa til, kann hugsast, at strategiskur íleggjari – útlendskur ella føroyskur – leggur seg eftir at vinna ræðið á fyritøku, sum landið selur, fyri á hendan at hátt koma í monopollíka støðu  á  føroyska marknaðinum. Við hesum eru brúkaraáhugamál  í vanda, tí fyritøka, sum ikki fær kapping, kann hækka prísir í stórum, uttan at kundin fer aðrar vegir. Annað vandamál viðvíkjandi stórum  íleggjarum, ið vilja hava beinleiðis ávirkan á fyritøkuna, landið selur, snýr seg um, hvar høvuðssætið og aðrir týðandi partar av seldu fyritøkuni skulu halda til. Er íleggjarin t.d. stór útlendsk fyritøka, sum longu hevur høvuðssæti í útlondum, ið virkar væl, kann hugsast, at hesin parturin av føroysku fyritøkuni verður spardur burtur ella fluttur. Við hesum verða nøkur arbeiðspláss sum hava stóran strategiskan týdning fyri samfelagið, flutt av landinum, samstundis sum ringvirknaðu</p>
<p><em type="italic">Samandráttur, niðurstøður og tilmæli • </em></p>
<p>tí sjálvfylgja, at landsstýrið afturvendandi leggur mál, sum hava við ítøkilig stig í einskiljingartilgongd at gera, fyri løgtingið. Við hesum kann gjøgnumskygni og fólkaræðislig tilgongd tryggjast. Stigvísa tilgongdin gevur eisini løgtinginum møguleika fyri heilt ella partvíst at steðga einskiljingum, er áhugi fyri hesum.</p>
<p><em type="italic">Formlig viðurskifti</em> </p>
<p>Formlig viðurskifti</p>
<p><em type="bold">Inngangur</em> </p>
<p>Í løgmansrøðuni á ólavsøku 2000 varð boðað frá, at landsstýrið fór at seta í verk kanning, ið skuldi fevna um virðismeting av stovnum og fyritøkum hjá landinum. Fyrimunir og vansar skuldu kannast, vóru hesar ognir møguliga seldar. Somuleiðis skuldi uppskot gerast um, hvussu møgulig einskiljingartilgongd hóskandi kundi verið løgd til rættis. Grundgevingarnar hjá landsstýrinum at seta í verk kanningararbeiðið hava verið hesar: Føroya Landsstýri eigur í dag beinleiðis ella óbeinleiðis fleiri stovnar og fyritøkur, hvørs virksemi vanliga ikki verður roknað sum partur av almennum virksemi. Fleiri av hesum stovnum og fyritøkum gjørdust almenn ogn í sambandi við kreppuloysnirnar í 90-árunum. Hesir stovnar, sum í flestu førum eru skipaðir sum partafeløg ella vinnurekandi grunnar, eru av somu orsøk ikki við  í landsroknskapinum, men hava sjálvstøðugan roknskap. Við støði í tí sannroynd, at samfelagið er komið burtur úr kreppuni, heldur landsstýrið, at teir stovnar og tær fyritøkur, sum gjørdust almenn ogn í sambandi við kreppuloysnirnar í 90-árunum, eins og teir stovnar og tær fyritøkur, hvørs virksemi vanliga ikki verður roknað sum partur av almennum virksemi, á ein skipaðan og tryggan hátt heilt ella lutvíst gerast einskild ogn. Verða almennar ognir seldar, eiga atlit at verða tikin, sum tryggja, at um óhepnar avleiðingar eru at selja til útlendskar keyparar, skulu ognirnar ikki fara av føroyskum hondum. At settur verður á stovn virðisbrævamarknaður í Føroyum er ein fortreyt fyri, at søla av almennum stovnum og fyritøkum kann gerast veruleiki. Tað er eisini umráðandi fyri at tryggja eitt so gott fíggjarligt úrslit av søluni fyri landsstýrið sum gjørligt, at sølan verður skipað á ein tílíkan hátt, at útboðið av partabrøvum ikki gerst ov stórt í mun til tann eftirspurning, sum er.</p>
<p><em type="bold">Arbeiðssetningur</em> </p>
<p>Við støði í nevndu grundgevingum er hesin ítøkiligi arbeiðssetningur orðaður til arbeiðsbólk, sum skal standa fyri kanningararbeiðinum:</p>
<p><em type="italic">Formlig viðurskifti • </em></p>
<p>Í fyrsta lagi verður frágreiðing skrivað, ið kann nýtast sum grundarlag fyri politiskari viðgerð av spurninginum um, í hvønn mun hitt almenna eigur at selja fyritøkur. Í øðrum lagi eigur frágreiðingin at lýsa, hvussu áhugamálini hjá tí almenna og samfelagnum sum heild verða tryggjað, um so er, at politisk undirtøka er fyri at selja ávísar av fyritøkum landsins.</p>
<p><em type="bold">Verkætlanarskipan</em> </p>
<p>Kanningararbeiðið hevur verið skipað sum verkætlan undir Løgmansskrivstovuni  í samstarvi við  Fíggjarmálastýrið og Vinnumálastýrið. Ein stýringarbólkur hevur staðið fyri embætisligari leiðslu og ábyrgd fyri verkætlanini. Limirnir í stýringarbólkinum hava verið:</p>
<p>Marjun Hanusardóttir, løgmansstjóri Arne Poulsen, aðalstjóri, Vinnumálastýrið Petur Alberg Lamhauge, aðalstjóri, Fíggjarmálastýrið</p>
<p>Greiningar- og skrivarauppgávur eru loystar í verkætlanarbólki, hvørs limir hava verið:</p>
<p>John Rajani, formaður, Løgmansskrivstovan Jonhard Eliasen, Løgmansskrivstovan Kjartan Kristiansen, Vinnumálastýrið Mortan Simonsen, Fíggjarmálastýrið</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">I. PARTUR</em> </p>
<p><em type="bold">Einskiljing sum</em> <em type="bold">politiskt og búskaparfrøðiligt fyribrigdi</em> </p>
<p><em type="italic">Einskiljing sum politiskt og búskaparfrøðiligt fyribrigdi</em> </p>
<p>1 Inngangur</p>
<p><em type="bold">1.1 Allýsing av hugtøkum</em> </p>
<p><em type="bold">Einskiljing og deregulering</em> <em type="italic">Einskiljing</em> (privatisering) merkir at flyta framleiðsluvirksemið úr al</p>
<p>menna geiranum (sektorinum) til einskilda geiran (privata sektorin). Einskiljing kann fremjast soleiðis, at tað almenna selur fyritøku ella stovn, sum higartil hevur staðið fyri ávísari framleiðslu. Mangan verður hugtakið einskiljing eisini nýtt um at bjóða út almennar uppgávur, har tað almenna t.d. leggur niður egið framleiðsluvirksemi og í staðin fer at keypa vørur og tænastur frá einskildum fyritøkum. Í hesi frágreiðing verður hugtakið einskiljing tó nýtt í týdninginum:</p>
<p><em type="italic">at selja ognarrættin yvir fyritøkum frá tí almenna til einskild</em>. </p>
<p>Einskiljing og <em type="italic">deregulering</em> hanga saman sum politisk og búskaparlig fyribrigdi. Við deregulering verður hugsað um at lógir, reglur og politiskt ásettar bindingar, sum beinleiðis hava skipað virkisøkið hjá almennum monopolfyritøkum, verða strikaðar ella broyttar. At monopolreglur verða avtiknar merkir tó ikki, at farið verður undir framleiðslu, sum einskild standa fyri, við ongari stýring yvirhøvur. Tvørturímóti hevur einskiljing av almennum monopolfyritøkum oftast við sær, at nýggjar reglur, sum bæði kunnu vera fleiri og størri í vavi enn tær, ið galdandi vóru fyri monopolfyritøkuna, verða settar í verk. Hóast heitið deregulering tí kann sigast at vera heldur misvísandi í mun til tað, hugtakið veruliga fevnir um, so verður heitið nýtt í hesi frágreiðing, tí hugtakið er væl og virðiliga grundfest í politiskari og fakligari viðgerð. </p>
<p><em type="bold">1.2 Mark millum alment og einskilt</em> </p>
<p><em type="bold">Nýggj javnvág millum alment og einskilt</em> </p>
<p>Spurningurin um, hvørjum uppgávum, tað almenna eigur at taka sær av, og hvørjum uppgávum, húsarhald og einskildar fyritøkur eiga at taka sær av, er at meta sum ein hin týdningarmesti í politikki yvirhøvur. Í tí umfatandi einskiljingartilgongd, sum farin er fram seinastu 15 árini um allan heim, kann einskiljing ikki sigast at hava verið mál í sjálvum sær. Í altjóða høpi er einskiljing heldur at rokna sum ein til</p>
<p><em type="italic">Inngangur • </em></p>
<p>gongd fram móti at skipa nýggja javnvág millum tað almenna og einstaklingin. Samstundis verður í mongum londum víst á, at einskiljingar, í tann mun tær skapa veruliga kapping og bera í sær munadyggari nýtslu av framleiðslutilfeingi, hava við sær búskaparvøkstur og betri umstøður fyri brúkaran. Hinvegin verður víst  á  tørv  á framhaldandi reguleringspolitikki, um fyritøkur, eftir at einskilt er, halda fram í monopolstøðu ella støðu, ið er monopoli lík.</p>
<p><em type="bold">Grundgevingar fyri at fyritøkur eiga at vera almennar</em> </p>
<p>Umfatandi einskiljingar um stóran part av heiminum eru tekin um, at tað almenna hevur átt munandi part av framleiðslukervinum. Grundgevingar seinastu mongu árini fyri, at tað almenna skuldi eiga fyritøkur, hava verið ymiskar. Í fyrrverandi ætlanarbúskaparligu londunum var ein høvuðsgrundgevingin, at meirvirðið – ella profitturin – ikki skuldi takast frá arbeiðaranum. Arbeiðarin hevði skapað meirvirðið, og skuldi staturin tí eiga fyritøkurnar og harvið rættin til vinningin. Tá ið hugsað var soleiðis,  varð gingið út frá, at virði, sum fullu til statin, komu arbeiðaranum og fjøldini beinleiðis til góða. Staturin, politikarar og embætisfólk høvdu ikki egin áhugamál at røkja, men bert tey hjá samfelagsheildini. Onnur fyritreyt var somuleiðis, at meginmyndugleikin – uttan at eftirkanna útboðs- og eftirspurningartørv á vøru- ella tænastumarknaðum – hevði førleika at t</p>
<p><em type="bold">1.3 Viðgerð av spurninginum um at einskilja</em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Einskiljingar og politisk hugmyndafrøði</em> </p>
<p>Um allan heim hevur politiskt orðaskifti um at einskilja verið seinastu tíggju áraskeiðini. Stórar politiskar avgerðir eru tiknar í hesum viðfangi, avgerðir, sum staðiliga hava flutt markið millum tað almenna og einskilda.</p>
<p><em type="italic">Einskiljing sum politiskt og búskaparfrøðiligt fyribrigdi</em> </p>
<p>Politiska kjakið hevur mangan verið merkt av rættiliga avgjørdum og stirvnum grundgevingum fyri og ímóti at einskilja. Politiskir flokkar, sum eru fyri at einskilja, hava t.d. ført fram at „almennar fyritøkur eru altíð ódugnaligar og oyðsla pening, arbeiðsorku og annað tilfeingi“. Politiskir flokkar, sum eru móti at einskilja, hava hinvegin ført fram, at „leiðsla og starvsfólk fyri almennar stovnar og fyritøkur røkja ikki egin seráhugamál, men virka bert fyri tí, sum tænir skattaborgara og heildini best“. Hetta eru útsagnir, sum sýna hugmyndafrøðiliga støðutakan heldur enn innlit í ein fløktan og fjølbroyttan veruleika. Vanliga hevur verið so, at flokkar høgrumegin í politikki hava mælt til at einskilja, meðan flokkar vinstrumegin hava mælt til, at ognarrætturin til framleiðslugøgnini í stóran mun eigur at vera almenn ogn.</p>
<p><em type="bold">Hugmyndafrøðilig viðurskifti minkandi týdning</em> </p>
<p>Gongdin úti í heimi seinnu árini hevur tó verið merkt av, at viðgerðin av at einskilja er vorðin minni og minni merkt av hugmyndafrøðiligu støðuni hjá ymsu politisku flokkunum. Henda snaringin av hugmyndafrøðiligum spurningum hevur m.a. víst seg soleiðis, at einskiljingartilgongdin, sum høgravongurin  í Onglandi setti ferð  á  í 1980unum, hava flokkar á vinstraveingi tikið upp og ført víðari. Hetta hevur eisini gjørt seg galdandi í Danmark, har einskiljingartilgongdin so at siga ikki byrjaði av álvara, fyrr enn javnaðarflokkurin kom til stjórnarvaldið í 1993. Danmark er í mun til onnur OECD lond komið heldur seint í gongd við at einskilja ítøkiliga, hóast landið hevði borgarliga stjórn frá 1982 og fram til 1993. Ilt kann vera at meta um, hví stjórnin ikki valdi at takast stórt við spurningin. Ein grundin var uttan iva, at Poul Schlüter, forsætismálaráðharri, ikki metti, at politiska støðan var búgvin til at viðgera einskiljingartilgongd í 80-árunum. Í 1990-unum kom ferð á einskiljingartilgongdina í Danmark. Tilgongdin hevur verið merkt av nágreiniligari yrkisligari og politiskari viðgerð. Ítøkiliga hevur tilgongdin víst seg við, at ríkisfyritøkur eru umskipaðar til partafeløg. Nøkur av hesum partafeløgum eru síðan vorðin heilt ella partvíst einskild.</p>
<p><em type="bold">Vantandi viðgerð í Føroyum</em> </p>
<p>Viðgerð av grundleggjandi politiska spurninginum um at einskilja er enn ikki komin so væl  áleiðis  í  Føroyum. Hetta merkir tó ikki, at Føroyar als ikki hava fylgt við í altjóða rákinum á hesum øki. Dømi um hetta er, at lóggávan í sambandi við televirksemi og lívstrygging er dagførd. Her er talan um deregulering, og lógarkarmar eru gjørdir, sum loyva kapping.</p>
<p><em type="italic">Inngangur • </em></p>
<p>Tryggingarvirksemi og telesamskifti eru dømi um, at løgtingið hevur verið inni á politiskari viðgerð av einskiljingarspurninginum. Handilssáttmálar við ES, Fíggingargrunnurin frá 1992, Framtaksgrunnurin og kolvetnislóggávan eru onnur dømi, har politisk viðgerð er komin leysliga inn á spurningar viðvíkjandi at einskilja. Felags fyri hesi høvi til á tingi at viðgera einskiljingar er, at málið stendur í skugganum av øðrum ítøkiligum máli, sum tingið skal taka støðu til.</p>
<p><em type="bold">Uppskotið um vinnupolitikk frá 1999</em> </p>
<p>Spurningurin um einskiljingar á yvirskipaðum støði er ikki serviðgjørdur  á tingi. Týðandi undantak er tó  aðalorðaskiftið  á tingi 14. apríl 1999 um føroyskan v<em type="italic">leikluturin hjá tí almenna</em>. </p>
<p>Nevndin, sum hevði skrivað frágreiðingina um føroyskan vinnupolitikk lýsti altjóða rákið um markið millum alment og einskilt soleiðis:</p>
<p>„Gongdin í altjóða rákinum er rættiliga greið viðvíkjandi almenna sektorinum. Tað gongur móti deregulering og fríari kapping. Almenni sektorurin verður broyttur frá at vera tann planleggjandi ígongdsetarin, ið hevur eftirlit við, at alt gongur sum ætlað, til at vera tann, ið ger umstøðurnar hjá  tí  váðafúsa, einstaklingi ella fyritøku, enn betri, samstundis sum tann váðafúsi tekur ábyrgd av egnum viðurskiftum.… Almenni leikluturin broytist soleiðis fullkomiliga, men gerst ikki minni ella týdningarleysur, heldur hinvegin. Almenni leikluturin gerst tvørfakligur, og kravið um professionalismu, fyrimyndarligt tænastustig og góða samskipan verður ófrávíkiligt.“</p>
<p>Nevndin vísti somuleiðis á, at almenni leikluturin higartil mest hevur snúð seg um býti heldur enn at tryggja støðugar karmar fyri vinnuligum virksemi. Hetta hevur havt við sær, at almenni leikluturin innan framleiðslukervið hevur verið  ógreiður, og at einstaklingar, íløgufólk og fyritøkur hava aftrað seg við at gera íløgur og at byrja virksemi á nógvum vinnuøkjum. Hetta hevur havt við sær minni búskaparvøkstur og harvið verri livilíkindi hjá teimum, sum búleikast í Føroyum. Tilmælið hjá nevndini, hvat almenna vinnupolitiska leiklutinum víðvíkur, varð orðað í stuttum: „Tað almenna skal tryggja vinnunum ávísar stabilar karmar við virðing fyri trivnaði og umhvørvi. Vinnuligu karmarnir verða støðugt raðfestir, soleiðis, at vinnan fær rúm, ræsur og frið at virka eftir marknaðarbúskaparligum treytum.“</p>
<p><em type="italic">Einskiljing sum politiskt og búskaparfrøðiligt fyribrigdi</em> </p>
<p>Meðan málið varð viðgjørt  á tingi, tóktist vera breið semja um leiklutin hjá tí almenna, soleiðis sum nevndin viðvíkjandi álitinum um vinnupolitikkin hevði skotið upp. Her er talan um týðandi semju, tí í stóran mun snýr orðingin av vinnupolitisku stevnuni omanfyri seg um, hvussu mark skal ásetast millum tað almenna og tað einskilda, heruppií hvørjar framleiðslueindir tað almenna skal eiga og hvørjar ikki.</p>
<p><em type="bold">Tørvur á politiskari viðgerð av einskiljingum</em> </p>
<p>Ásannast má, at tørvur er framhaldandi at viðgera spurningin um at seta mark millum tað almenna og tað einskilda. Spurningurin um at einskilja er í hesum viðfangi av serliga stórum týdningi. Tað má metast vera heldur ósameiniligt við  fólkaræðisligan og skipanarligan hugsunarhátt, at tað almenna ásetir kappingarkarmar innan einstaka vinnugrein, samstundis sum tað almenna mangan er størsti fyritøkueigarin innan somu vinnugrein. Tað almenna bjóðar við hesum einstaklingum inn í kappingarleik, har tað stendur sum risi, samstundis sum tað almenna eisini virkar sum dómari og tann, ið ásetir leikreglurnar, ið skulu galda fyri kappingina. Hetta og onnur týðandi viðurskifti gera, at spurningurin um ognarleiklutin hjá landinum – og hjá tí almenna sum so – eigur at verða tikin upp til serliga politiska viðgerð. Henda frágreiðing er ætlað sum fakligt grundarlag undir slíkari viðgerð. Henda frágreiðing snýr seg ikki um at broyta skipanir, sum hoyra vælferðarsamfelagnum til, men hinvegin um, hvussu samfelagslig áhugamál verða rokkin viðvíkjandi almennum fyritøkum, sum longu virka  á vinnuligum grundarlag í kapping við einskildar fyritøkur. Áhugamálini, sum dentur verður lagdur á at lýsa, eru:</p>
<p type="listitem">•betri røkt av ognum skattgjaldarans</p>
<p type="listitem">•at styrkja fólkaræðisligu stýrisskipanina</p>
<p type="listitem">•betri mótstøðuføri hjá  tí almenna til at basa búskaparligum kreppum, sum kunnu hótta føroyska samfelagið</p>
<p type="listitem">•betri gagnnýtsla av búskaparligum tilfeingi og størri virðisøking</p>
<p>Spurningurin um at áseta tíðarhóskandi mark millum alment og einskilt, heruppií møgulig broyting av støðuni hjá tí almenna sum størsti fyritøkueigarin  í landinum, hevur týdning fyri føroyingar. Tað  má metast, at tíðin nú er búgvin til, at spurningurin verður tikin upp til nágreiniliga viðgerð, og at støða verður tikin til, hvør kósin skal vera komandi árini.</p>
<p><em type="italic">Einskiljingartilgongd í altjóða høpi • </em></p>
<p>2 Einskiljingartilgongd í altjóða høpi</p>
<p><em type="bold">2.1 Rákið seinnu árini</em> </p>
<p><em type="bold">Orsøkir til einskiljing</em> </p>
<p>Samantaldar einskiljingar í  øllum heimsins londum vóru  í 1999 um 145 mia US$, svarandi til 1/2 % av alheims bruttotjóðarúrtøkuni hetta  árið. Einskiljingarvirksemið var við hesum komið upp á eitt støði, sum svaraði til eina fýrfalding av einskiljingarvirkseminum 10 ár frammanundan. Ymist er, hvussu støðið undir einskiljingarvirkseminum sær  út  í ymsu londunum. Nøkur lond fóru at áseta nýggj mørk millum alment og einskilt við at einskilja fyri skjótt 20 árum síðan, meðan onnur enn ikki eru komin rættiliga í gongd.</p>
<p>Týdningarmikil drívmegi fyri einskiljingartilgongdina seinnu árini er: 1.rákið yvirhøvur móti at tað almenna minkar beinleiðis leiklut sín í framleiðsluvirkseminum 2.fíggingartørvur hjá tí almenna 3.ynski um at draga útlendskar íløgur og vitan til landið 4.tøknilig menning saman við liberalisering og altjóðagerð av vøru-, tænastu- og fíggjarmarknaðum.</p>
<p><em type="bold">Evru-lond og konvergenskrøv</em> </p>
<p>Hesar einskiljingarkreftir hava virkað á ymsan hátt í teimum í ymsu londunum. Hyggja vit til dømis at Evru-londunum, hava serliga fíggjarpolitisku krøvini – sonevndu konvergenskrøvini – havt týdning fyri gongdina. Tvey av teimum mest týðandi mátunum í konvergenskrøvunum, sum skuldu lúkast at sleppa við  í evru-gjaldoyrasamstarvið, snúgva seg um stødd á almennari bruttoskuld og stødd á rakstrar- og løguundirskoti hjá tí almenna. Í Mastricht-sáttmálanum varð ásett, at almenna bruttoskuldin hjá einstaka landinum í mesta lagi mátti vera 60% av BTÚ, og at árligt undirskot hjá landi og kommunum tilsamans í mesta lagi mátti vera 3% av BTÚ. Fleiri av londunum í ES, sum vildu sleppa uppí gjaldoyrasamstarvið, høvdu trupulleikar at lúka hesi krøv, og fóru tí í fyrru helvt av 90-unum undir at loysa hesar bygnaðartrupulleikar. Eitt av amboðunum at røkka yvirskipaða konvergensmálinum var at selja nakrar av fyritøkunum hjá  tí almenna. Við hesum fekst peningur til at minka um</p>
<p><em type="italic">Einskiljing sum politiskt og búskaparfrøðiligt fyribrigdi</em> </p>
<p>bruttoskuldina. Eisini rakstrar- og løguundirskotið hjá tí almenna bøttist av hesum, tí minni skuld hevði við sær lægri rentuútreiðslur. Onnur viðurskifti, sum hava havt við  sær  økt einskiljingartrýst  í ES-londum seinnu árini, eru boðskriv (derektiv), ið hava við sær, at marknaðurin viðvíkjandi telesamskifti, orku og posti skal liberaliserast.</p>
<p><em type="bold">Einskiljingartilgongd í ymsum londum</em> </p>
<p>Í londunum eystanfyri hevur ynskið um at skifta frá ætlanarbúskapi til marknaðarbúskap verið drívandi megin viðvíkjandi víðfevndum einskiljingum. Umframt hetta hevur eisini ynskið um at draga íløgur til londini havt stóran týdning. Pólland og Ungarn eru dømi um lond, sum hava framt stórar broytingar av leiklutinum hjá statinum sum fyritøkueigari. Í Póllandi hevur  í fyrsta lagi dentur verið lagdur á at einskilja bankakervið, meðan seinni hevur gingist við at einskilja t.d. námsvinnu, ravmagns-, gass- og tryggingarfyritøkur. Fyritøkur innan einskilda geiran standa í dag fyri 60-70% av bruttotjóðarúrtøkuni. Ungarn kann í einskiljingarhøpi sigast at vera tað landið í Eysturevropa, sum er komið longst ávegis. Í </p>
<p><em type="bold">Talva 2.1. Einskiljing í OECD-londum og heiminum sum heild (mió US$)</em> </p>
<p>Avstralia1.042 1.8932.0572.0558.0899.052 16.8157.14615.048</p>
<p>Eysturríki1.0351.3002.6542.426</p>
<p>Belgia–––2.7481.2221.8172.277–</p>
<p>Kanada1.504808 1.2493.9981.770––</p>
<p>Kekkia........1.0771.205</p>
<p>Danmark4.502</p>
<p>Finnland1.1662.0683.645</p>
<p>Frankaríki12.1605.4794.1365.0998.189 12.9519.509</p>
<p>Týskland– 13.2281.1256.734</p>
<p xml:lang="dan">Grikkaland1.3953.8924.880</p>
<p>Ungarn1.8421.0173.8131.1571.966</p>
<p>Ísland–</p>
<p xml:lang="dan">Írland–––4.846</p>
<p xml:lang="dan">Italia1.9436.4937.4346.265 27.719 13.61925.611</p>
<p xml:lang="dan">Japan15.919 13.773–6.3794.0096.64114.856</p>
<p xml:lang="dan">Korea2.4351.8662.705</p>
<p xml:lang="dan">Luksemborg</p>
<p>Meksiko3.12410.757 6.8642.5312.670</p>
<p>Niðurlond–3.7663.9931.2391.481</p>
<p>Ný Sæland3.8951.8391.331</p>
<p xml:lang="dan">Noreg</p>
<p><em type="italic">Einskiljingartilgongd í altjóða høpi • </em></p>
<p>Pólland1.1011.4422.0432.0793.422</p>
<p xml:lang="dan">Portugal1.1921.198 2.3261.1322.4253.0024.9304.2601.624</p>
<p>Spania–3.2231.4582.9412.679 12.522 11.618</p>
<p>Svøríki––2.3131.0552.071</p>
<p>Sveits4.426</p>
<p>Turkaland1.020</p>
<p xml:lang="dan">Bretland12.90621.8258.5231.3416.6917.6104.544</p>
<p xml:lang="dan">USA3.6503.100</p>
<p>OECD í alt24.82437.599 16.757 55.134 47.838 53.048 70.081 100.300 85.886 100.765</p>
<p>Av hesum ES 1515.66224.090 4.247 29.574 24.939 32.829 44.557 67.661 58.48461.522</p>
<p>Onnur lond8.51611.605 17.458 17.983 18.436 14.551 22.026 57.155 45.15344.000</p>
<p>Øll lond íalt33.34049.204 34.215 73.117 66.274 67.599 92.107 157.455 131.039 144.765</p>
<p>Kelda: OECD, ymist taltilfar frá http://www.oecd.org/daf/corporate-affairs/privatisation/</p>
<p>Talva 2.1. vísir, at lond uttan fyri OECD frá 1996-99 hava staðið fyri 30-35% av alheimseinskiljingum. Einskiljingarætlanir eru lagdar fram í nógvum londum í Suðuramerika, Afrika og Asia. Trupulleikar, sum raka hesi lond, eins og meiri framkomin lond, snúgva seg um vantandi  álit hjá  íleggjarum  á myndugleikarnar. Í summum førum er vinnulóggávan ógreið, og í øðrum førum er stovnsligi karmurin, sum myndugleikarnir hava sett fyri at einskilja, ikki nøktandi. Í fjareystri gera serlig viðurskifti seg galdandi eftir bankakreppuna, sum var í  økinum fyri nøkrum  árum síðani.  Álit frá  íleggjarum skal byggjast uppaftur, og hetta tekur tíð. Nógvir bankar gjørdust ríkisogn ímeðan kreppan var, og verður nú roynt at einskilja teir aftur. Eisini Kina hevur sett upp einskiljingarætlanir. Ikki hevur gingist so væl við hesum, og týðandi einskiljingar eru útsettar. Grundin til, at tað hevur gingið striltið, er millum annað, at áhugin hjá íløgufólki ikki hevur verið nøktandi. Ein av størstu forðingunum fyri einskiljingartilgongdini í Fjareystri – og serliga í Kina – er, at almenningurin og starvsfólkið  á  ríkisfyritøkum, sum einskiljingarætlanir viðvíkja, stúra fyri, at arbeiðspláss verða niðurløgd, og at truplar tillagingar standast av hesum. Ein onnur grundin er, at íløgufólk ofta hava lítið álit  á  ríkisumsitingini, sum í mongum førum heldur á fram sum meirilutaeigari í fyritøkunum, eftir at einskilt er partvíst. Einskiljingartilgongd í Norðuramerika er, soleiðis sum vit síggja í talvu 2.1, lítil í mun til støddina á búskapunum í hesum londum. Lítlu einskiljingarnar í USA koma, sum vera man, av, at tað almenna ikki eigur tað stóra av vøru- og tænastufyritøkum, sum kunnu einskiljast. Tølini fyri Kanada eru helst nakað misvísandi, tí upphæddir, sum vístar eru, bert fevna um einskiljingar hjá samveldismyndugleikunum. Upplýsingar frá økismyndugleikum eru ikki tøkar.</p>
<p><em type="italic">Einskiljing sum politiskt og búskaparfrøðiligt fyribrigdi</em> </p>
<p><em type="bold">Bankakreppa í Norðurlondum og einskiljingar</em> </p>
<p>Stórir trupulleikar gjørdu seg galdandi innan bankaheimin í Norðurlondum fyrst í 90-unum. Í Noregi, Svøríki, Finnlandi og Føroyum varð mett, at týðandi samfelagslig áhugamál vóru hótt, og varð tí avgjørt, at tað almenna stuðlaði bankakervið. Trupulleikar gjørdu seg eisini galdandi í Danmark, men í minni mun, og var beinleiðis almennur peningastuðul avmarkaður. Støddarstøðið  á kreppunum í nevndu londum er lýst í talvu 2.2. Bankakreppurnar í Finnlandi, Noregi, Svøríki og Føroyum høvdu við sær, at tað almenna gjørdist týðandi fyritøkueigari innan peningavinnuna. Í øllum nevndu londum hevur verið vanlig politisk stevna, at teir bankarnir, sum komu í almenna ogn, meðan kreppa var, skuldu einskiljast, so skjótt umstøðurnar loyvdu tí. Í Føroyum hevur slík hugsan eisini verið galdandi, men í mun til hini nevndu londini, sum eru komin væl áleiðis við at einskilja peningastovnarnar, eru enn eingi ítøkilig stig tikin í Føroyum á hesi leið.</p>
<p><em type="bold">Talva 2.2 Burturleggingar, tap og almennur stuðul til peningastovnar</em> <em type="bold">í úrvaldum Norðurlondum</em> </p>
<p><em type="bold">Burturleggingar og tap 1991-93a)Almennur stuðul 1991-93b)</em> </p>
<p>Í mia íÍ % avÍ % avÍ % avÍ mia íÍ % av egnum útláni d)BTÚ d)javnad)egnumBTÚ</p>
<p>gjaldoyragjaldoyra</p>
<p>Svøríki151,617,910,510,165,04,1</p>
<p xml:lang="dan">Noreg39,28,45,66,625,03,6</p>
<p>Finnland46,413,19,86,238,68,1</p>
<p xml:lang="dan">Danmarkc)44,59,15,24,53,90,4</p>
<p>Føroyare)4,046,068,736,82,746,4</p>
<p>Viðmerkingar:</p>
<p>a) Kumulerað tøl (í Føroyum eru tølini fyri 1992-93).</p>
<p>b) Veruliga útgoldin stuðul; fyri Svøríki og Danmark seinast í september 1994; fyri Danmark og Før</p>
<p>oyar fyriuttan afturgjaldingar.</p>
<p>c) Føroyar ikki taldar uppí.</p>
<p>d) BTÚ fyri árið 1991, útlán og javni pr. 31. des. 1991.</p>
<p>e) Viðmerkjast skal, at peningastovnarnir í Føroyum í størri mun enn í hinum Norðurlondum veita</p>
<p>bankalán til endamál, sum í øðrum londum vanliga verða fíggjað við realkredittlánum.</p>
<p>Kelda: Fíggingargrunnurin frá 1992, Ársfrágreiðing 1997.</p>
<p><em type="bold">Fyritøkur í kapping og fyritøkur viðvíkjandi undirstøðukervi</em> </p>
<p>Í flestum londum, sum hava framt einkiljingar, eru fyritøkur, ið framleiða vørur og tænastur á vinnuligum grundarlag og í kapping við aðrar fyritøkur, tær fyrstu, sum seldar verða. Bíðað verður hinvegin at selja fyritøkur, sum varða av ymsum sløgum av undirstøðukervi, til</p>
<p><em type="italic">Einskiljingartilgongd í altjóða høpi • </em></p>
<p>seinni stig í einskiljingarætlanini. Fyritøkuognir innan undirstøðukervið eru oftast tengdar at fløkjasligum spurningum viðvíkjandi regulering og kappingarviðurskiftum, sum myndugleikarnir mugu fáa greiðu  á,  áðrenn selt verður. Við at selja fyritøkur, sum longu eru í kappingarumhvørvi, fyrst, royna myndugleikar í ymsum londum at vinna sær álit millum íleggjarar, bæði heima og í útlondum. Somuleiðis royna myndugleikar við haldgóðari lóggávu á ymsum økjum innan undirstøðukervið at vísa íleggjarum á støðugar marknaðarbúskaparligar karmar, sum framyvir skulu galda fyri telefyritøkur og aðrar fyritøkur innan undirstøðukervið. Hetta er neyðugt at tryggja, at rættvís og rímilig kappingarkor gerast galdandi innan vinnugreinina, at tryggja brúkaraáhugamál, og at tryggja, at tað almenna fær hóskandi prís, tá ið selt verður. Telesamskiftisfyritøkur eru oftast tær fyrstu fyritøkurnar innan undirstøðukervið, sum verða einskildar. Íløguáhugi er mangan stórur fyri slíkum fyritøkum, og verða telefyritøkurnar tí mangan roknaðar sum „flaggskip“, sum kunnu gera einskiljingar á øðrum økjum innan undirstøðukervið minni torførar. Sjálv sølan er vanliga skipað sum samansett søla, har ein partur av partabrøvunum verður seldur strategiskum  íleggjarum, meðan annar partur verður bj</p>
<p><em type="bold">Talva 2.2a. OECD-lond: Einskiljingar í ymsum vinnugreinum í mia US$</em> </p>
<p>Ídnaður ogTele-FíggingOrku- ogFlutningurAnnaðÍ alt</p>
<p>handverksamskiftivatnveiting o.t. o.t.</p>
<p><em type="italic">Einskiljing sum politiskt og búskaparfrøðiligt fyribrigdi</em> </p>
<p><em type="bold">Talva 2.2b. OECD-lond: Einskiljingar býttar lutfalsliga eftir vinnugreinum</em> </p>
<p>Ídnaður ogTele-FíggingOrku- ogFlutningurAnnaðÍ alt</p>
<p>handverksamskiftivatnveiting o.t. o.t.</p>
<p>16%23%12%41%8%1%100%</p>
<p>10%33%29%23%5%0%100%</p>
<p>12%12%50%12%12%0%100%</p>
<p>21%15%23%2%38%1%100%</p>
<p>50%10%25%3%9%2%100%</p>
<p>16%19%15%25%25%0%100%</p>
<p>15%23%19%12%30%1%100%</p>
<p>4%44%6%18%28%1%100%</p>
<p>7%33%24%13%21%1%100%</p>
<p>5%41%19%29%6%0%100%</p>
<p>13%29%19%18%20%1%100%</p>
<p><em type="bold">Talva 2.2c. Lond uttanfyri OECD: Einskiljingar í ymsum vinnugreinum í mia US$</em> </p>
<p>Ídnaður ogTele-FíggingOrku- ogFlutningurAnnaðÍ alt</p>
<p>handverksamskiftivatnveiting o.t. o.t.</p>
<p><em type="bold">Talva 2.2d. Lond uttanfyri OECD: Einskiljingar býttar lutfalsliga eftir</em> <em type="bold">vinnugreinum</em> </p>
<p>Ídnaður ogTele-FíggingOrku- ogFlutningurAnnaðÍ alt</p>
<p>handverksamskiftivatnveiting o.t. o.t.</p>
<p>6%64%1%0%29%0%100%</p>
<p>35%25%3%4%32%1%100%</p>
<p>24%9%1%29%36%1%100%</p>
<p>35%0%13%10%41%0%100%</p>
<p>29%30%3%12%24%2%100%</p>
<p>28%16%10%26%21%0%100%</p>
<p>9%18%12%32%27%2%100%</p>
<p>14%25%3%31%25%2%100%</p>
<p>3%52%3%23%18%1%100%</p>
<p>17%28%5%23%26%1%100%</p>
<p xml:lang="dan">Kelda: OECD</p>
<p><em type="italic">Einskiljingartilgongd í altjóða høpi • </em></p>
<p>Í talvunum 2.2a-d sæst, at stóru einskiljingarevnini í altjóða høpi seinastu trý  árini eru – umframt telefyritøkur  – orkufyritøkur (serliga ravmagnsfyritøkur), fíggjarfyritøkur og flutningsfyritøkur. Útlit eru til, at størsta einskiljingarvirksemið komandi árini verður innan undirstøðukervið, tvs. fyritøkur innan telesamskifti, orkuveiting, samferðslu og postverk. Ein høvuðsgrundin til hetta eru teir handilssáttmálar, sum nógv lond hava bundið seg til í ymsum samstarvshøpi t.d. ES, NAFTA og WTO. Sáttmálarnir hava m.a. til endamáls at breiðka handilssamskifti millum lond og í hesum sambandi at loyva kapping innan vinnugreinar, sum í stóran mun hava verið merktar av almennum monopoli ella verju móti kapping frá  útlendskum fyritøkum.</p>
<p><em type="bold">2.2 Søluhættir</em> </p>
<p><em type="bold">Politiskar raðfestingar og søluháttur</em> </p>
<p>Fleiri søluhættir eru í at velja, tá  ið almennar fyritøkur verða einskildar. Valið av søluhátti sigur ofta nakað um politiskar raðfestingar viðvíkjandi:</p>
<p type="listitem">• gjøgnumskygni</p>
<p type="listitem">• styrkjan av fíggjarmarknaðum</p>
<p type="listitem">• fyritøkustýring</p>
<p type="listitem">• atgongd til tøkniligan førleika</p>
<p type="listitem">• atgongd til marknaðir, sum einskildar fyritøkur framleiða til</p>
<p><em type="bold">Alment útboð og gjøgnumskygni</em> </p>
<p>Í OECD londum hevur alment útboð av partabrøvum á virðisbrævamarknaðum og øðrum vælskipaðum marknaðarstøðum fyri virðisbrøv verið mest nýtti søluhátturin. Í miðal stóð hesin søluhátturin í árunum 1997-99 fyri 60% av samlaða søluvirðinum, meðan søla til strategiskar keyparar til fyritøkuleiðslu og starvsfólk o.o. stóð fyri restini. Einskiljing við almennum útboði (á virðisbrævamarknaði ella ella onkrum, ið  líkist) verður vanliga roknað sum tann søluhátturin, ið tryggjar besta gjøgnumskygni. Á henda hátt verður skattgjaldaranum tryggjaður frægasti møguleikin at fylgja við í, at sølan fer fram á rættan hátt. Alment útboð á partabrævamarknaði kann hinvegin stundum vera óhóskandi til smáar fyritøkur, m.a. tí at smáar fyritøkur ofta hava lutfalsliga stórar útreiðslur av at verða skrásettar á partabrævamarknaði. Lutfalsliga stóra sølan umvegis partabrævamarknaðin hjá</p>
<p><em type="italic">Einskiljing sum politiskt og búskaparfrøðiligt fyribrigdi</em> </p>
<p>unum seinnu árini hava verið stórar fyritøkur innan eitt nú telesamskifti og orkuveiting, heldur enn minni fyritøkur innan ídnað og handverk. Onnur frágreiðing er, at alment útboð á partabrævamarknaði fyri at eydnast væl krevur høgt menningarstøði innan fíggjarmarknaðir og løgfrøðiligt undirstøðukervi. Her er talan um fortreyt, sum kann sigast at vera galdandi fyri flestu OECD-lond.</p>
<p><em type="bold">Søla til strategiskan íleggjara</em> </p>
<p>Í londum uttan fyri OECD vóru  í miðal bert 20% av einskiljingarvirðunum bjóðað fram alment árini 1996-98, meðan restin varð seld til strategiskar íleggjarar.  Í 1998 fóru bert umleið 10% av einskiljingunum í hesum londum um almenna partabrævamarknaðin. Hildið verður, at fíggjarkreppan, sum var í nógvum av hesum londum í 199697, hevði sín stóra leiklut í hesum. Vantandi álitið hjá eftirlønargrunnum og øðrum portefoliu-íleggjarum á búskaparliga umhvørvið í hesum londum hevur havt við sær, at myndugleikarnir seinnu árini heldur hava roynt at fremja einskiljingar uttan um almennu partabrævamarknaðirnar, eitt nú við beinleiðis at selja til strategiskar íleggjarar.</p>
<p><em type="bold">Talva 2.3a. Søluháttur: OECD londTalva 2.3b. Lond uttan fyri OECD</em> </p>
<p>AlmentStrategiskirAlmentStrategiskir</p>
<p>útboðíleggjarar o.a.Í alt útboðíleggjarar o.a.Í alt</p>
<p>64%36%100%36%64%100%</p>
<p>60%40%100%24%76%100%</p>
<p>56%44%100%9%91%100%</p>
<p>Í miðal60%40%100%Í miðal20%80%100%</p>
<p>Í nógvum einskiljingartiltøkum hevur verið roynt at samantvinna alment partabrævaútboð við sølu til strategiskan íleggjara. Við hesum hava myndugleikar í ymsu londunum roynt at rokkið hugsaðum fyrimunum, sum koma av ymsu søluhættunum. T.d. hevur verið roynt at fáa ein stóran strategiskan íleggjara at keypa 40% av partabrævaútboðnum, meðan restin hevur verið bjóðað fram í fríari sølu á partabrævamarknaðinum. Grundgeving fyri slíkari sølu hevur m.a. verið at tryggja fyritøkuni samstarv við  líkar  útlendskar fyritøkur, og á henda hátt at styrkja framleiðslu- og leiðsluførleika hjá fyritøkuni og annars at brynja fyritøkuna til at standa seg í altjóða kapping. Onnur vanlig grundgeving hevur verið at verja einskildu fyritøkuna móti fíggindaligari yvirtøku, har einstøk fyritøka roynir at vinna sær fullan ræðisrætt yvir einskildu fyritøkuni við at keypa øll partabrøvini á almenna partabrævamarknaðinum. Politisk ynski hava í hesum við</p>
<p><em type="italic">Einskiljingartilgongd í altjóða høpi • </em></p>
<p>fangi snúð seg um at varðveita meirilutan av partabrøvunum á innlendskum hondum. Grundgevingar og atlit lík hesum hava gjørt seg galdandi, tá  ið myndugleikar bert hava framt partvísa einskiljing av fyritøku, t.d. við at hava eftir í almennari ogn 20-50% av partabrøvunum.</p>
<p><em type="bold">Søla til íleggjarar við minni fíggjarorku</em> </p>
<p>Vanligt er, tá ið boðið verður út alment, at myndugleikar bjóða størri fyritøkur fram til sølu í pørtum. Hetta er ikki tað sama sum, at fyritøkan bert verður <em type="italic">partvíst</em> skrásett á marknaðarstaði fyri partabrøv. Partabrævamarknaðir um allan heim hava oftast reglur, har ásett verður, at annaðhvørt eru øll partabrøvini hjá fyritøkuni skrásett  á marknaðinum, ella als ikki. Samstundis er krav frá  sølumarknaðinum, at eigarin (í hesum føri tað almenna) í minsta lagi veruliga leggur 10-25% ella meiri av partabrøvunum fram til keyps hjá almenninginum í sambandi við sjálva skrásetingina. Somuleiðis krevja marknaðirnir, at sølan verður soleiðis løgd til rættis, at ávíst tal av íleggjarum koma at eiga í skrásettu fyritøkuni. OECD lond hava gjørt nógv burturúr at vekja áhuga hjá borgarum og smáum íleggjarum til at gera íløgur í fyritøkur, sum verða einskildar. Atlit til at stimbra slíkan </p>
<p><em type="italic">Einskiljing sum politiskt og búskaparfrøðiligt fyribrigdi</em> </p>
<p><em type="bold">Talva 2.4. Keyparar við almennum útboði í OECD londum</em> </p>
<p>Í %RetailStovnsligirStrategiskirÍ alt</p>
<p>íløguríløguríleggarar o.a.</p>
<p><em type="bold">2.3 Einskiljing og týdningur fyri menning av kapitalmarknaðum</em> </p>
<p><em type="bold">Stutt- og langfreistaðir fíggjarmarknaðir</em> </p>
<p>Fíggjarmarknaðurin kann lýsast sum handilsstað, har keyparar og seljarar møtast og býta um fíggjarsáttmálar. Fíggjarsáttmálar eru t.d. peningaseðlar, innlán  í peningastovni, útlán  úr peningastovni, lánsbrøv og partabrøv. Hóast hesi virðisskjøl kunnu tykjast ógvuliga ymisk, so hava tey nøkur týðandi eyðkenni og eginleikar felags. Grundeginleikar snúgva seg um, hvussu leingi sáttmálin varir, t.e. hvussu leingi peningur verður bundin (afturgjaldstíð av láni t.d. og hvør prísurin er, skuldari skal gjalda fíggingarveitara fyri bundna peningin (renta og vinningsbýti t.d.). Innláns- og útlánsavtalur verða gjørdar yvir ymisk tíðarskeið. Sama við lánsbrøvum, har peningabinding kann standa við í nakrar fáar dagar ella í mong ár. Her verður tosað um fíggjarsáttmálar við stuttum ella longum varleika. Partabrøv eru at rokna sum virðisbrøv við óendaligari bindingartíð. Tað, at ymsu fíggjaravtalurnar (ella virðisbrøvini) hava skiftandi afturgjaldingartíð ella bindingartíð, ger, at fíggjarmarknaðurin mangan verður greinaður í tríggjar bólkar:</p>
<p type="listitem">• Peningamarknaður (stuttar peningabindingar, styttri enn 1 ár)</p>
<p type="listitem">• Kredittmarknaður (miðallangar peningabindingar 1-3-5 ár) og</p>
<p type="listitem">• Kapitalmarknaður (langar peningabindingar, longur enn 3-5 ár)</p>
<p>Myndugleikar  í OECD londum og øðrum londum við hava í mong ár brúkt nógva orku at fáa fíggjarmarknaðir at virka væl. Hetta m.a. tí at mett verður, at ein fíggjarmarknaður, ið virkar væl, hevur týdning fyri búskaparvøksturin.</p>
<p><em type="bold">Langfreistað uppsparing og langfreistaður fíggingartørvur</em> </p>
<p>Trupult hevur tó verið í mongum londum at fáa kapitalmarknaðin at</p>
<p><em type="italic">Einskiljingartilgongd í altjóða høpi • </em></p>
<p>virka nøktandi. Hesin hevur serliga týdning fyri búskaparvøkstur, tí tað er á hesum langtíðarmarknað, at tey, ið taka avgerðir – íleggjarar og fyritøkuleiðslur, sum royna at nøkta fíggingartørv  –  í felag gera langtíðar  íløgu- og framleiðsluætlanir til veruleika. Serligur trupulleiki hevur í hesum viðfangi verið at bøta um umstøðurnar á kapitalmarknaðinum fyri fígging við eginpeningi. Ítøkilig tiltøk, sum hava bøtt um útboðið av langtíðarplaseringum, er framd við at skipa t.d. venturefeløg og eftirlønargrunnar. Men at skipa slíkar eindir við langtíðar plaseringstørvi er tó ikki nokk. Neyðugt hevur eisini verið at skipað fyri umstøðum hjá langtíðaríleggjarum, sum gera, at peningurin sleppur fram at fyritøkum við vakstrarog vinningsmøguleikum. Í hesum sambandi hava einskiljingarætlanir havt stóran týdning fyri eindir við langtíðar plaseringstørvi. Í OECD londum hevur verið mett, at neyðugt er við størri  útboði av partabrøvum, m.a. tí at langtíðaruppsparingin, er vaksandi av fólkafrøðiligum broytingum. Viðurskifti, sum hava bøtt um atgongdina hjá eftirlønargrunnum og øðrum til fleiri og meiri áhugaverd íløguevni seinastu 20 árini, er at vøru-, tænastu- og fíggjarmarknaðirnir eru vorðnir meira altjóðakendir. Av týdningi fyri altjóðagerðina er tøkniliga menningin og dereguleringin, sum farin er fram. Serligt eyðkenni við hesi gongd er minkandi leikluturin hjá vinnuligu bankunum í sambandi við langtíðarfígging av framleiðslufyritøkunum, meðan kapital- og partabrævamarknaðir eru vorðnir týðandi fíggingarkeldur hjá fyritøkunum. Síðan 1990 er støddin á kapitalmarknaðinum í OECD máld sum l<em type="italic">Marknað</em></p>
<p><em type="italic">argjaldførið</em> er mát, sum sigur nakað um, hvussu lætt íleggjari kann </p>
<p>sleppa av við partabrævaíløgur sínar, og verður roknað sum umsetningur av partabrøvum  í mun til samlaða virðið  á skrásettum partabrøvum á marknaðinum.</p>
<p><em type="bold">Ráðgevingarkostnaður og kostnaður handli viðvíkjandi, tá ið</em> <em type="bold">einskilt verður</em> </p>
<p>Altjóðagerðin hevur havt við sær kapping millum tær fíggjar- og ráðgevingarfyritøkur, sum hava hjálpt myndugleikum at fremja einskiljingartiltøk. Smáar ráðgevingarfyritøkur gera seg nú galdandi á</p>
<p><em type="italic">Einskiljing sum politiskt og búskaparfrøðiligt fyribrigdi</em> </p>
<p>marknaðinum, samstundis sum einstøku einskiljingartiltøkini vísa seg at vaksa. Kappingin vísir seg eisini við, at bíligari er hjá myndugleikunum at fremja hesi tiltøk, og eru ómaksgjøld og annar kostnaður sambært OECD seinnu árini fallin frá í miðal 3-4% av søluupphæddini niður móti 1,5%.</p>
<p><em type="bold">2.4 Einskiljingarpolitikkur og stovnsgerð í OECD-londum</em> </p>
<p><em type="bold">Fyrireiking av einskiljingartilgongd</em> </p>
<p>Í pørtunum omanfyri hava vit hugt at, hvat hent er í altjóða høpi viðvíkjandi einskiljingartiltøkum. Hinvegin er spurningurin um, hvussu ymsu londini hava lagt sær  ítøkiliga einskiljingartilgongd til rættis bert leysliga viðgjørdur. Einskiljingar fevna um annað enn bert tað at føra almennar fyritøkur til vágafúsar keyparar. Her skulu nágreiniligar fyrireikingar til, um nøktandi úrslit skal spyrjast burturúr – eisini fyrireikingar, sum viðvíkja leiklutinum hjá  tí almenna og einskildu fyritøkuni, eftir at hon er flutt yvir í einskilda ogn. Hesi viðurskifti verða lýst  í hesum parti, har roynt verður at lýsa og samanbera mannagongdir, sum hava verið nýttar í OECD-londum. Einskiljing er stór uppgáva, ið stundum setir landsins leiðslu í tvístøðu, tí samstundis sum myndugleikarnir skulu tryggja almenn áhugamál í breiðum høpi, skulu teir eisini bera seg at sum vinnuligur partur, ið selir fyri hægst møguliga prísin. Einskiljing ber við  sær útboð av fyritøkum á kapitalmarknaðum, sum eru merktir av stórari altjóða kapping. Hetta krevur, at myndugleikarnir greiða søluna væl úr hondum, skulu íleggjarar ikki missa áhugan og venda sær móti íløguevnum í øðrum londum. Tiltøk í OECD-londum, har roynt verður at loysa hesa samansettu uppgávu, kunnu býtast í tríggjar bólkar av skipanum: 1.Lóggáva og stovnsligir karmar viðvíkjandi einskiljing 2.Politisk  áeggjan til íløgur  í ella politiskt skipaðar forðingar fyri íløgum í einskildar fyritøkur 3.Bygnaðarbroytingar og onnur fyrireiking viðvíkjandi fyritøkum, sum ætlanir eru um at einskilja.</p>
<p><em type="bold">Lóggáva viðvíkjandi einskiljingum</em> </p>
<p>At kalla øll lond hava gjørt sær lóggávu, sum fevnir um fyritøkur hjá tí almenna. Ógvuliga ymist er, hvussu hetta er gjørt. Í onkrum londum er fyritøkulóggávan gjørd so breið, at hon fevnir bæði um almennar og einskildar fyritøkur. Avstralia er dømi um land við slíkari lóggávu.  Í øðrum londum er lóggáva viðvíkjandi almennum fyritøkum skipað bráðfeingis fyri hvørja fyritøku sær ella eftir vinnugrein. Fyritøkurnar</p>
<p><em type="italic">Einskiljingartilgongd í altjóða høpi • </em></p>
<p>eru ofta løgfrøðiligar sjálvsverur, og virksemið, tær reka, er nágreiniliga skipað við sáttmálum millum fyritøkuna og tað almenna. Uppaftur onnur lond hava skipað fyritøkulóggávuna við at tvinna saman almenna fyritøkulóggávu og serstaka lóggávu viðvíkjandi einstøku almennu fyritøkunum. Serstøk lóggáva  í OECD-londum viðvíkjandi einstøku almennu fyritøkunum fevnir um reglur fyri roknskap og aðra kunning til myndugleikar og almenning, reglur fyri grannskoðan, reglur fyri hvussu leiðandi starvsfólk og nevndir skulu veljast, reglur fyri hvussu</p>
<p type="listitem">• hvussu søla skal fremjast,</p>
<p type="listitem">• skipan av serligum stovni, sum fyrireikar og fremur søluna,</p>
<p type="listitem">• almenn starvsfólk, sum fyrireika og standa fyri søluni, heruppií</p>
<p>reglur um „insider-trading“ og heimildir og skyldur til at virka óheft av politiskum og vinnuligum seráhugamálum.</p>
<p type="listitem">•virðismeting av fyritøkum, ætlan er um at einskilja og</p>
<p type="listitem">•reglur um serlig rættindi hjá statinum viðvíkjandi fyritøkuni, eftir at einskilt er</p>
<p>Samanumtikið er skipan av stovnum og mannagongdum viðvíkjandi tí at einskilja í stóran mun tengd at umsitingarligum førleika og siðvenju í teimum ymsu londunum, umframt vavi og tíðarspenni viðvíkjandi einskiljingarætlanini.  Í summum førum seta lond upp nýggjar stovnar at hava eftirlit við og skipa fyri einskiljingum; í øðrum førum verða eldri stovnar umskipaðir, soleiðis at teir hóska til uppgávur, sum einskiljingar hava við sær.</p>
<p><em type="bold">Ábyrgdarbýti, uppgávubýti og stovnsskipan</em> </p>
<p>Ymsir møguleikar eru viðvíkjandi skipan av einskiljingarstovnum ella skipan av einskiljingarfyrisiting. Ilt er tó at vísa á, hvør mátin er</p>
<p><em type="italic">Einskiljing sum politiskt og búskaparfrøðiligt fyribrigdi</em> </p>
<p>tann besti. Tað, sum her hevur størstan týdning, er, at reglur verða gjørdar, sum greitt lýsa leiklut og vald hjá ymsu politisku og umsitingarligu myndugleikunum. Neyðugt er at staðfesta  ábyrgd fyri teimum ymsu uppgávunum, sum standast av einskiljingum, og skal hetta væl at merkja vera gjørt, áðrenn tilgongdin av álvara byrjar.</p>
<p>Vísast kann á tríggjar myndlar viðvíkjandi stovnsligum bygnaði  í OECD-londum: 1.miðsavnað umsiting, har stórt vald verður latið til sjálvstýrandi („autonoman“) stovn 2.miðspjadd umsiting, har uppgávur viðvíkjandi einskiljingartilgongd eru býttar  út til tær ráðharrastovur, sum ymsu almennu fyritøkurnar eru knýttar at. 3.miðsavnað-miðspjadd umsiting, sum er ein blandingur av teimum báðum myndlunum omanfyri.</p>
<p>Í OECD-londum er síðst nevndi leisturin tann ráðandi.  Í hesum demokratisku londunum verður grundlóg skilt soleiðis, at fólkið hevur givið  lóggávu- og útinnandi valdinum umsitingar- og ræðisrætt viðvíkjandi samfelagsognum. Tað er tískil stjórn og ting, sum taka yvirskipaða avgerð um at leggja til rættis einskiljingartilgongd. Í flestum londum liggur ábyrgd viðvíkjandi ítøkiligari einskiljing av einstøku fyritøkuni hjá tí ráðharranum, sum hevur fyritøkuna sum málsøki. Uppgávur viðvíkjandi fyrireiking, skipan o.ø. verða samskipaðar og loystar saman við leiðsluni fyri fyritøkuni, sum ætlan er at einskilja. Samskipað verður umframt við  fíggjarmálaráðharran, sum hevur yvirskipaðu  ábyrgdina viðvíkjandi virðisrøkt fyri tað almenna. Aðrir stovnar, sum hava nærri tilskilaða ábyrgd og uppgávur, eru tingnevndir, stjórnarlimirnir í felag og serligar einskiljingarnevndir.  Í summum førum eru í hesum sambandi eisini stovnaði búfeløg, sum taka sær av sjálvum virðisflutninginum, sum hevur við einskiljingarnar at gera. Vanligt er, at myndugleikarnir leita sær ráð hjá fyritøkum innan fígging og løgfrøði, tá ið ítøkiligar einskiljingarætlanir verða lagdar til rættis, og tá ið sjálv sølan verður løgd til rættis og framd. Her er ofta talan um fyritøkur, sum kunnu veita myndugleikunum virðismikla ráðgeving um íleggjaratørv og onnur marknaðarviðurskifti. Tí hevur tað týdning, at almennu myndugleikarnir menna ávísan førleika til 1) at velja ráðgevingarfyritøkur, sum veita dygdargóða tænastu fyri kappingarføran prís og 2) at eftirkanna tær tænastur, sum veittar verða.</p>
<p><em type="italic">Einskiljingartilgongd í altjóða høpi • </em></p>
<p><em type="bold">Grundleggjandi stigini í einskiljingartilgongd</em> </p>
<p>Einskiljingartilgongdin fevnir um ávís stig, sum vísa seg at koma fyri í flest øllum londum í meiri ella minni skipaðum sniði. Hesi eru:</p>
<p type="listitem">•Grundleggjandi politisk viðgerð og avgerð um at áseta mark millum alment og einskilt</p>
<p type="listitem">•Politisk viðgerð og avgerð um at velja fyritøkur, sum eiga at verða einskildar heilt ella lutvíst</p>
<p type="listitem">•Lóggáva viðvíkjandi einskiljing verður sett í verk og reguleringslóggáva tikin av, broytt ella gjørd heilt av nýggjum</p>
<p type="listitem">•Virðismeting av ognum hjá tí almenna, ætlanin er at einskilja</p>
<p type="listitem">•Stjórn og lóggávuting góðkenna, at ávís fyritøka verður seld. Val av uttanhýsis fíggjar- og lógfrøðiligum ráðgevum</p>
<p type="listitem">•Kanning verður gjørd av einskiljingarhátti/søluhátti.  Í onkrum londum verður ein minstiprísur ásettur um selt verður</p>
<p type="listitem">•At fyrireika einstøku fyritøkuna til at skifta eigara heilt ella partvíst, har tað er neyðugt fyri at tryggja nøktandi prís. Slík fyrireiking fevnir t.d. um a) rationalisering og effektivisering, b) korporatisering av fyritøku, t.d. við at landsstovnur verður gjørdur til partafelag, c) skipanarlig og bygnaðarlig umskipan, t.d. við at stór monopolfyritøka verður sundurliðað í fleiri fyritøkur fyri at skapa kapping, d) umgerð av fíggingarbygnaði, t.d. við at broyta lutfallið millum fremmanda fígging og eginfígging, heruppií innskot ella úttøka av eginkapitali</p>
<p type="listitem">•Marknaðarføring og transaktiónsumfar</p>
<p type="listitem">•At flyta ognina frá tí almenna til einskilda geiran</p>
<p><em type="italic">Einskiljing sum politiskt og búskaparfrøðiligt fyribrigdi</em> </p>
<p>Ymsu stigini í einskiljingartilgongd kunnu eisini lýsast við hesi ritmynd.</p>
<p><em type="bold">Mynd 2.1. Ymsu stigini í einskiljingartilgongd</em> </p>
<p><em type="bold">Áeggjan og forðingar viðvíkjandi íløgum</em> </p>
<p>Í einskiljingarlógum eru við hvørt ásetingar, sum innanfyri ávíst mark geva møguleika fyri at bjóða úrvaldum samfelagsbólkum partabrøv ókeypis ella fyri serliga góðar keypstreytir. Bólkarnir, sum hesi tilboð venda sær móti, eru vanliga starvsfólk í tí fyritøkuni, ætlan er at einskilja, umframt íbúgvar landsins yvirhøvur. Politiska endamálið við slíkum skipanum er at vinna undirtøku hjá starvfólkum og veljarum</p>
<p type="listitem">– sum eru avgerandi áhugabólkar  – fyri einskiljingarætlanum. Um</p>
<p>framt hetta eru týðandi mál við slíkum tilboðum at tryggja breiðan (innlendis) ognarskara hjá einskildu fyritøkuni, at virka fyri breiðari ognarluttøku í framleiðslukervinum, og annars sum heild at økja leik</p>
<p>Yvirskipað politisk viðgerð av spurningi um mark millum almenna og einskilda geiran</p>
<p>Útveljing av fyritøku at einskilja</p>
<p>Møgulig nýgerð ella tillaging av lóggávu</p>
<p>Val av uttanhýsis fíggjarog lógfrøðiligum ráðgevum</p>
<p>Virðismeting og kanning av søluhátti</p>
<p>Bygnaðarlig umskipan</p>
<p>Fyrireiking av fyritøku til at skifta eigara</p>
<p>Marknaðarføring og søla Korporatisering</p>
<p xml:lang="dan">Kapitaltillaging</p>
<p><em type="italic">Einskiljingartilgongd í altjóða høpi • </em></p>
<p>lutin hjá kapitalmarknaðinum sum kanaliseringsskipan, har uppsparing verður beind inn á partar av búskapinum, har hon ger størst gagn. Flestu OECD-lond gera nógv at vinna álit og undirtøku hjá starvsfólkum í almennu fyritøkunum, sum skulu einskiljast. Umframt at hetta verður gjørt við at marka part av partabrøvunum til starvsfólk fyri avsláttarprís, verður eisini yvirskotsbýtið, grundað  á partabrævogn og søla av umbýtiligum lánsbrøvum nýtt sum amboð. Hinvegin verður víst á óhepnar avleiðingar fyri effektivitet og kappingarføri, har starvsfólk hava fingið so stóran part av partabrøvunum, at tey gerast stórur ávirkandi eigari í einskildu fyritøkuni.</p>
<p type="listitem">•hámark fyri, hvussu nógv útlendingar kunnu eiga í einstøku fyritøkuni og</p>
<p type="listitem">•at varðveita A-partabrøv við stórum avgerðarrætti hjá  tí almenna ella hjá úrvaldum skara av stovnsligum íleggjarum, sum búgva í landinum.</p>
<p>Aðrar fyriskipanir, sum viðvíkja fyritøkuni, eftir at einskilt er eru:</p>
<p type="listitem">•hámark fyri, hvussu nógv ein einstakur eigari kann eiga av fyritøkuni</p>
<p type="listitem">•hámark fyri, hvussu nógvar atkvøður einstakur eigari kann hava (t.e. at valdsavmarking ikki bara hongur saman við, hvussu stóran part, íleggjari eigur av partabrøvunum)</p>
<p type="listitem">•krav um góðkenning hjá myndugleikum um at broyta viðtøkur hjá fyritøkuni</p>
<p type="listitem">•serlig almenn góðkenning av kapitalbroytingum, sum hava ávirkan á støddarlutfallið millum partabrøv í almennari ogn og onnur</p>
<p type="listitem">•ymsir sáttmálar millum myndugleikar og fyritøkuna/nýggju eigararnar, sum hava til endamáls at tryggja framhald av fyritøkuni í ávíst tíðarskeið og harvið tryggja arbeiðspláss</p>
<p type="listitem">•krav frá  tí almenna um, at fyritøkan rekur høvuðsskrivstovu/ deildir hjá fyritøkuni innlendis</p>
<p type="listitem">•krav um at ávísir íleggjarar ikki sleppa sær av við partabrøvini í ávísum tíðarskeiði</p>
<p type="listitem">•krøv til nýggjar eigarar viðvíkjandi førleika og kapitalstyrki</p>
<p type="listitem">•krøv um, at nýggir eigarar økja framleidni (produktivitet)</p>
<p>Endamálið við at hava hesar skipanir í gildi eftir at einskilt er, er at tryggja ávísan stabilitet viðvíkjandi býti av partabrøvum millum ymsu</p>
<p><em type="italic">Einskiljing sum politiskt og búskaparfrøðiligt fyribrigdi</em> </p>
<p>sløgini av íleggjarum, at røkka málum viðvíkjandi hækking av samlaðari fígging og annars at tryggja ríkinum ávíst tamarhald yvir fyritøkuni eftir at einskilt er.</p>
<p><em type="bold">Trúvirði hjá myndugleikum hevur týdning fyri prís</em> </p>
<p>Íleggjarar verja síni áhugamál og fylgja tí væl við í, hvussu almennu myndugleikarnir virða rættin hjá einskildu fyritøkunum til at virka á vinnuligum grundarlagi. Um so er, at myndugleikarnir eftir at einskilt er, leggja seg út í – ella kunnu hugsast at vilja leggja seg út í – viðurskiftini hjá fyritøkuni við tiltøkum, sum hótta inntøkugrundarlagið, vilja  íleggjarar hava vágagjald. Hetta hevur við  sær, at prísurin  á partabrøvunum verður ásettur lægri enn annars. Í londum har stjórnin hevur víst „góðan“ atburð og ikki hevur lagt seg út í raksturin hjá fyritøkum, eftir at einskilt er, hevur marknaðurin ikki kravt lækkaðan prís á partabrøvum; hetta er eisini galdandi fyri fyritøkur, har tað almenna framhaldandi stendur fyri avgerandi parti av atkvøðunum á aðalfundi. Lond, sum í sambandi við einskiljing varðveita avgerandi part av partabrøvunum  í almennari ogn, og sum ikki kunnu vísa  á  „trackrecord“  í hesum føri, mugu vinna álit hjá  íleggjarum  á annan hátt. Hetta verður umframt vanliga vinnupolitikkin m.a. gjørt við greiðari politiskari støðutakan um framhaldandi sølu av fleiri partabrøvum hjá tí almenna í fyritøkuni.</p>
<p><em type="bold">At fyrireika at fyritøka verður einskild</em> </p>
<p>Bygnaðarbroytingar viðvíkjandi fyritøkum, sum ætlanir eru um at einskilja, kunnu bólkast soleiðis:</p>
<p type="listitem">•lógarumskipan: t.d. at umskipa almennan stovn undir stjórnini til sjálvstøðuga løgfrøðiliga eind. Her kann vera talan um løgfrøðiliga sjálvsveru sum partafelag</p>
<p type="listitem">•virkisumskipan: t.d. broytingar í fyritøkuleiðslu; sundurskiljing av stórari fyritøku í minni fyritøkur at skapa kapping; at skilja fyritøku sundur í serliga fyritøku, sum rekur uppgávur viðvíkjandi undirstøðukervi (natúrligt monopol) og fyritøku, ið røkir operativar uppgávur á undirstøðukervinum (uppgávur, ið eiga</p>
<p type="listitem">•kapitalumskipan (tillaging av kapitalbygnaði/fíggingarsamanseting): her kann vera talan um at hækka ella lækka eginpening og/ella at broyta lutfall millum egin- og fremmandafígging (t.e. lutfall millum lán og eginpening)</p>
<p>Fæstu lond hava orðað reglur um, hvussu bygnaðarviðurskifti hjá fyritøkum skulu lagast til, áðrenn einskilt verður. Vanligt er tó, at al</p>
<p><em type="italic">Einskiljingartilgongd í altjóða høpi • </em></p>
<p>menn fyritøka sum liður  í einskiljingartilgongd verður flutt frá at virka undir almannarættarligum til at virka undir privatrættarligum umstøðum, t.d. við at almennur stovnur verður skipaður sum partafelag. Virkisumskipan av fyritøkum tykist í øllum londum at fara fram til hvørt høvi sær, t.e. uttan at greiðar almennar leiðreglur eru um slíka umskipan í einskiljingarætlan. Grundleggjandi sjónarmið viðvíkjandi virkisumskipan eru eisini ymisk frá landi til lands. Í nøkrum londum er politiska áskoðanin tann, at tað almenna ikki skal brúka tíð, pening og orku at umskipa fyritøkuna, áðrenn einskilt verður, tí hetta klárar komandi eigarin at gera eins væl ella betur enn tað almenna. Onnur lond hava lagt stóran dent á at umskipa virki, tí tey meta hetta vera neyðugt fyri at fáa góðan prís, tá ið selt verður, og á tann hátt at røkja áhugamál hjá skattgjaldaranum. Í summum førum eru slíkar umskipanir gjørdar eftir ynski frá  áhugaðum strategiskum íleggjarum. Tað krevur mangan hugburðsbroyting og annað arbeiðslag hjá starvsfólki, tá ið fyritøkur hjá tí almenna koma í harða kapping við aðrar fyritøkur – innanlendis ella útlendskar. Tí hava mong lond mett tað vera neyðugt at eftirútbúgva leiðandi starvsfólk ella at seta nýggja manning í fyritøkuleiðsluna. Virkisumskipanir kunnu eisini vera lógarkrav, sum fylgja við altjóða og millumtjóða búskaparligum samstarvi. Hetta kemst av, at lond vilja, at teirra útflutningsfyritøkur skulu sleppa inn á marknaðin hjá  øðrum londum. Krav kann t.d. vera um, at almennar fyritøkur ikki longur skulu vera vardar móti kapping, og at tær ikki fáa beinleiðis- ella óbeinleiðis stuðul, sum avlagar kappingina. Vinnugreinar, sum her kann vera talan um, eru: orka, telesamskifti, postsamskifti og fíggjarvirksemi.</p>
<p><em type="italic">Einskiljing sum politiskt og búskaparfrøðiligt fyribrigdi</em> </p>
<p>3 Búskaparligar grundgevingar fyri og móti at einskilja</p>
<p><em type="bold">3.1 Einskiljing og búskaparlig mál</em> </p>
<p><em type="bold">At økja effektivitet og virði/minka skuld hjá tí almenna</em> </p>
<p>Í orðaskifti í Onglandi, Danmark og øðrum londum hevur einskiljing verið lýst sum amboð at røkka hesum málum:</p>
<p type="listitem">•Framleidnisvøkstri. Einskiljing saman við størri kapping innan ávísa vinnugrein og avtøku ella umskipan av reguleringspolitikki skal bøta framleiðsluførleikan hjá fyritøkunum</p>
<p type="listitem">•Inntøkuskapan fyri tað almenna at minka lántøkutørv og lækka skattatrýst</p>
<p>Hesi mál hava uttan iva verið tey týdningarmiklastu í orðaskiftinum. Onnur mál, sum hava verið nevnd, eru:</p>
<p type="listitem">•At politikarar í minni mun leggja seg út í vinnuligar avgerðir</p>
<p type="listitem">•At menna kapitalmarknaðir; spjaða ognarrættin til vinnutól</p>
<p>Einskiljing er ikki nýtt evni í búskaparfrøðini. Í bókini Wealth of Nations, sum kom út í 1776, skrivaði búskaparfrøðingurin Adam Smith:</p>
<p>„Í øllum ríkjum í Evropa fer søla av kongsjørð at geva stórar inntøkur. Verða hesar nýttar at gjalda skuld aftur við, verður vinningurin av hesum nógv størri enn tað, kongur vinnur av jarðarognum sínum... Einskilda ognin fer at verða betur røkt og fer, sum frá líður at kasta meiri av sær.“</p>
<p>Uttan at taka støðu til, um henda lýsingin er røtt í føroyskum høpi ella yvirhøvur, so tekur Adam Smith í hesum gitna brotinum fram tveir týðandi tættir viðvíkj</p>
<p><em type="italic">Búskaparligar grundgevingar fyri og móti at einskilja • </em></p>
<p><em type="bold">Nær skilagott er at einskilja</em> </p>
<p>Um so er, at einstaklingar í framleiðsluni kunnu gagnnýta jørð og annan framleiðslukapital betur enn tað almenna, er tað ivaleyst gott hugskot at fremja einskiljingar, soleiðis sum Adam Smith vísir á. Í nútíðar búskaparfrøði verður tó eisini hugt eftir, hvussu fyritøkan, ið  møguliga skal einskiljast, er háttað. Er talan um almenna monopolfyritøku, gerst metingin truplari, og kann vera, at niðurstøða úr búskaparfrøðiligum sjónarhorni er, at tað  í  sær sjálvum ikki er gagnligt fyri samfelagið at einskilja. Tí um einskild keypa almenna monopolfyritøku og við hesum klára at vinna meiri pening úr fyritøkuni enn tað almenna, kann grundin vera, at nýggju eigararnir uttan at óttast kapping hækka prísir ella lækka góðsku á teimum vørum og tænastum, sum fyritøkan framleiðir. Hervið verða nýggju eigararnir uttan iva betur fyri enn áður, men skal hetta setast upp móti brúkarum, sum lættliga kunnu vera blivnir munandi verri fyri. Tað er serliga einskiljing av almennum monopolfyritøkum, sum kjakast hevur verið um seinnu árini  í politiskum og búskaparfrøðiligum høpi úti í heimi. Hinvegin hevur vanliga lítið stríð verið um at einskilja almennar fyritøkur, sum longu virka í kapping mótvegis einskildum fyritøkum. Her er oftast faklig semja um, at rættast er at einskilja ella í øðrum lagi, at líkamikið er, um fyritøkan er almenn ogn ella einskild. Tí verður nú her serligur dentur lagdur á at lýsa búskaparfrøðiligar grundgevingar fyri og móti einskiljingum av almennum monopolfyritøkum.</p>
<p><em type="bold">3.2 Marknaðarbrek sum grundgeving fyri almennum fyritøkum</em> </p>
<p><em type="bold">Kapping tryggjar munadyggan rakstur</em> </p>
<p>Vanligt samfelagsbúskaparligt mál er stórur búskaparvøkstur. At røkka hesum máli er neyðugt at skipa so fyri, at arbeiðsmegi, framleiðslutól og náttúrutilfeingi verða gagnnýtt  á bestan hátt  í framleiðslukervinum. Menniskjan er týðandi partur av framleiðsluni, tí hon tekur avgerðir um, hvussu og hvat skal framleiðast, umframt at hon letur arbeiðið hjá sær ganga inn í tær vørur og tænastur, sum framleiddar verða. Tað, at menniskjan er týðandi partur í framleiðsluni, ger sjálvandi, at eginleikarnir hjá henni kunnu ávirka  úrslitið, sum spyrst burturúr. Vandi er tí altíð fyri, at vanligir eginleikar, sum sjálvsøkni, leti og vantandi vilji til at taka ábyrgd, ávirka framleiðsluna, soleiðis at hon gerst minni enn førleiki, kapitalur og náttúrutilfeingi annars loyva. Búskaparfrøðingar hava havt stóran áhuga fyri hesum sálarligu eginleikum manna, síðan frøðin varð til. Niðurstøðan er, at neyðugt</p>
<p><em type="italic">Einskiljing sum politiskt og búskaparfrøðiligt fyribrigdi</em> </p>
<p>er at skipa umstøður, sum gera, at sjálvsøkni og áhugamál hjá  tí einstaka virka fyri størri og betri framleiðslu í einstøku fyritøkuni og samfelagnum sum heild. Kapping er í hesum høpi amboð, sum er av størsta týdningi fyri at tryggja, at arbeiðsmegi og kapitalur verða gagnnýtt  á bestan hátt. Høvuðsregla í tilmælum frá búskaparfrøðini er tí, at politiska valdið eigur at skipa so fyri, at frí kapping er millum fyritøkur í ymsu vinnugreinunum. Frí kapping í ávísari vinnugrein ger, at tvær ella fleiri fyritøkur framleiða munadyggari enn ein, og fer at koma brúkaranum og samfelagnum sum heild til góða.</p>
<p><em type="bold">Tá ið frí kapping ikki er samfelagsgagnlig</em> </p>
<p>Men eingin regla við ongum undantøkum  – soleiðis eisini í hesum føri; tí í summum ídnaðargreinum ber illa til hjá myndugleikunum at skapa karmar fyri fríari kapping og samstundis rokna við, at hetta hevur við sær besta úrslitið fyri samfelagið sum heild. Búskaparfrøðin vísir her vanliga á trý ymisk sløg av marknaðarbrekum, sum í ávísum</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">• <em type="italic">Náttúrligt monopol</em> </p>
<p>Eitt fyribrigdi, búskaparfrøðin lýsir sum marknaðarbrek, verður nevnt  ófullfíggjað kapping. Klassisk dømi eru her fyritøkur innan havna-, vega- og jarnbreytakervið, telesamskifti, vatnveiting og orku. Ástøðiligt eyðkenni við hesum marknaðarbreki er, at stórrakstrarfyrimunir eru so stórir, at bert fáir framleiðarar klára at vera í ávísu vinnugreinini  –  í ringasta føri bert ein, og verður vinnugreinin tá nevnd <em type="italic">náttúrligt monopol</em>. Um  ávís vinnugrein er náttúrligt monopol, merkir tað, at <em type="italic">ein</em> fyritøka nøktar eftirspurningin á einum marknaði fyri lægri kostnað, enn fleiri framleiðarar klára. Grundin til hetta er, at miðalkostnaðurin fyri hvørja framleidda eind er fallandi verður framleiðslan størri, tí so stórir fastir kostnaðir gera seg galdandi. Á  vælvirkandi marknaði við kapping er framleiðarin prístakari; kappingin ger, at hann ikki kann hækka prís og samstundis rokna við at varðveita kundan. Í vinnugreinum, har ófullfíggjað kapping ella monopol er galdandi, er støðan ein onnur. Keyparin hevur ikki verulig alternativ, og framleiðarin kann tí  áseta prís hareftir til sín egna fyrimun. Slík støða er ikki tann besta fyri samfelagið. Ov lítið verður framleitt og keypt fyri „rættan“ prís, tí monopolfyritøkan  í teoriini ikki vil økja framleiðslu inntil markkostnaður svarar til prísin, soleiðis sum fyritøkur í kapping gera. </p>
<p><em type="italic">Búskaparligar grundgevingar fyri og móti at einskilja • </em></p>
<p type="listitem">• <em type="italic">Eksternalitetur</em> </p>
<p>Annað marknaðarbrek verður rópt eksternalitetur. Her er talan um viðurskifti, sum ikki verða tikin inn í prísgerðina á marknaðinum, og sum  ávirka nýtslu- og trivnaðarviðurskifti hjá  øðrum pørtum enn teimum, sum møtast á marknaði og fremja handilin. Prísfráboðanin frá marknaðinum er ikki rættvísandi, og er hervið ein grundfortreyt fyri, at fríi marknaðurin gevur besta samfelagsliga úrslitið, ikki til staðar; prísmekanisman megnar ikki at samskipa avgerðir hjá framleiðarum og brúkarum á nøktandi hátt. Ein ekstern ávirkan, sum her kann vera talan um, er dálking, tá ið vørur verða framleiddar og nýttar, sum jú kann raka onnur enn tey, sum beinleiðis taka lut í framleiðsluni ella nýtsluni. Ein ekstern ávirkan hevur týdning fyri framleiðarar og brúkarar sum heild, men virkar uttan fyri marknaðin. Slíkt marknaðarbrek hevur tí vanliga verið nýtt sum grundgeving fyri, at tað almenna skal blanda seg upp í við at seta reglur, t.d. við umhvørviseftirliti og avgjøldum á bensin og CO-útlát. Onnur tilráðing frá  búskaparfrøðini seinnu árini er at nágreina einskilda ognarrættin betur, soleiðis at beinleiðis alment regluverk við tvingaðum skipanum ikki gerst neyðugt, men at skipa so fyri, at partarnir  á marknaðinum hava egináhugamál fyri at keypa og selja rættindi, sum hava við dálking og slíkt at gera, og á henda hátt draga fleiri viðurskifti inn í tær uppgávur, marknaðurin skal klára at loysa fyri samfelagið sum heild.</p>
<p type="listitem">• <em type="italic">Almennir góðar</em> </p>
<p>Triðja marknaðarbrekið, sum búskaparfrøðin vísir  á, og sum kann gera tað neyðugt at skipa almenn monopol ella at seta reglur fyri, hvussu marknaðarpartar hátta sær, tengir seg at hugtakinum <em type="italic">almenn</em></p>
<p><em type="italic">ir góðar</em>. Her er vanliga talan um framleiðslu, har nýtslan hjá einum </p>
<p>persóni av hesum góða ikki ber í sær, at minni verður eftir til onnur at brúka. Dømi um framleiddar tænastur, sum í stóran mun kunnu sigast at vera almennir góðar, eru útvarp og sjónvarp, rættarverk og trygd. Í reinari marknaðarskipan er torført at meta um upplýsingar um tørv og gjaldsvilja hjá brúkaranum av almennum góðum og harvið tryggja, at hóskandi nøgd</p>
<p><em type="italic">Einskiljing sum politiskt og búskaparfrøðiligt fyribrigdi</em> </p>
<p><em type="bold">Marknaðarbrek og almenn uppíblanding í framleiðslukervið</em> </p>
<p>Búskaparfrøðin vísir  á, at tá  ið eitt ella fleiri av nevndu marknaðarbrekum eyðkenna ávísa vinnugrein, so kann vera, at almenn uppíblanding við at regulera prís, góðsku og nøgd møguliga tryggjar betri úrslit enn reina marknaðarmekanisman. Politisk tiltøk – ella vantandi politisk tiltøk  – kunnu í hesum viðfangi lýsast og grundgevast á henda hátt:</p>
<p type="listitem">•Tað almenna roynir at laga marknaðarmekanismuna soleiðis, at einskild og almenn áhugamál falla saman. Politisk inntriv kunnu t.d. vera avgjøld, studningur ella krøv viðvíkjandi nøgd og góðsku.</p>
<p type="listitem">•Marknaðarmekanisman verður gjørd óvirkin, og ein almenn fyritøka verður sett at nøkta brúkaratørvin á økinum. Almenna fyritøkan fær sum uppgávu at hámarksgera vælferð, heldur enn at hugsa um vinning.</p>
<p type="listitem">•Tað almenna leggur seg ikki út  í  mátan, marknaðurin virkar uppá, antin tí at marknaðarbrekið ikki verður mett at hava stóran týdning ella tí, at mett verður, at ov stórur kostnaður stendst av at tað almenna leggur seg útí, og ivi er um, hvørt tað almenna klárar at bøta um støðuna yvirhøvur.</p>
<p>Frammanfyri er roynd gjørd at lýsa grundgevingar fyri, at tað almenna ger inntriv í marknaðarbúskap. Marknaður, ið virkar væl, hevur m.a. tað eyðkennið, at kappingin er frí og hetta er tað besta fyri samfelagið. Kapping ger, at fyritøkurnar  ástøðiliga  økja framleiðsluna, inntil kostnaður av síðst framleiddu eindini svarar til prísin  á marknaðinum. Einstaka fyritøkan hevur ikki ræði  á prísinum. Prísurin kemur fram sum anonymt úrslit av øllum einstøku avgerðunum hjá marknaðarluttakarunum viðvíkjandi eftirspurningi og útboði. Sum vit hava sæð, so eru tó við hvørt tøknilig og onnur serlig viðurskifti, sum gera, at marknaðir ikki kunnu virka væl. Marknaðarbrek í ávísari vinnugrein merkir, at tað í prinsippinum ber til at bøta støðuna við almennum inntrivum. Hervið er tó ikki sagt, at best hugsandi støðan av sær sjálvum tekur seg upp við, at tað almenna sjálvt stendur fyri framleiðsluni ella skipar fyri eftirliti við fyritøkum. Eldri búskaparástøði byggir her mangan á ov einfaldar fortreytir um evni og motiv hjá  tí almenna, politikarum og umsiting. Marknaðarbrek sum fyribrigdi er tó tekin um veruligan trupulleika í marknaðarbúskapinum, ið eigur at verða tikið upp til viðgerðar – eisini í Føroyum.</p>
<p><em type="bold">Ymisk sløg av monopolum</em> </p>
<p>Skiljast kann ímillum tvey ymisk sløg av almennum monopolfyritøkum:</p>
<p><em type="italic">Búskaparligar grundgevingar fyri og móti at einskilja • </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">•náttúrligt monopol og</p>
<p type="listitem">•lógar- ella samfelagsskapta monopolið</p>
<p>Náttúrliga monopolið er – eins og hugtakið marknaðarbrek  –  búskaparástøðiligt hugtak, sum sigur nakað um framleiðsluviðurskiftini í ávísari vinnugrein. Hugtakið merkir, sum áður nevnt, at <em type="italic">ein</em> fyritøka innan  ávísa vinnugrein kann framleiða munadyggari enn fleiri fyritøkur. Hugtakið vísir bæði til framleiðslutøkni og framleiðslukostnað og tey serligu viðurskiftini eftirspurningi viðvíkjandi, sum eyðkenna vinnugreinina. Eftirspurningsviðurskifti av týdningi eru t.d. landafrøðilig avmarkan av marknaðinum og tal av brúkarum og hervið nøgd av framleiðslu, sum møguligur eftirspuningur er eftir. Lítlar framleiðslunøgdir á avmarkaðum marknaði kunnu tíðum tala fyri, at marknaðurin kann lýsast sum náttúrligt monopol. Men hetta nýtist ikki at vera so, um t.d. landafrøðilig avmarkan verður broytt við nýggjari tøkni, fólkavøkstri og altjóðagerð. Telesamskifti er í hesum føri dømi um tøkniliga menning, sum hevur ført við</p>
<p><em type="bold">Samandráttur</em> </p>
<p>Samanumtikið kann sigast, at ásetan av marki millum alment og einskilt í nútímans búskaparfrøði og í politiskum orðadrátti í londum við marknaðarbúskapi oftast er tengt at <em type="italic">marknaðarbrekum</em> sum fyribrigdi innan ymsar vinnugreinar. Innan vinnugreinar har kapping er </p>
<p type="listitem">– ella kann skipast við sundurskiljing av monopolfyritøkum og burt</p>
<p><em type="italic">Einskiljing sum politiskt og búskaparfrøðiligt fyribrigdi</em> </p>
<p>urtøku av kappingarverju – er í fakligum høpi vanliga semja um, at fyritøkur eiga at vera einskildar – ella at virka sum slíkar  í javnari kapping. Innan vinnugreinar, har marknaðarbrek í stóran mun gera seg galdandi, eru hinvegin mangan viðurskifti, sum tala fyri virknum almennum leikluti.</p>
<p><em type="bold">3.3 Eru einskildar fyritøkur effektivari enn almennar?</em> </p>
<p><em type="bold">Felagsogn og einskild ogn – klassisk lýsing</em> </p>
<p>Týðandi mál, sum gongur aftur og aftur í orðaskiftinum um at áseta mark millum almenna og einskilda luttøku í framleiðslukervinum, er spurningurin um, hvønn týdning almennur ognarrættur yvir fyritøkum hevur í mun til einskildan ognarrætt. Fer einskiljing t.d. at hava við sær, at framleiðslukostnaðir lækka? At hetta er so, førir Adam Smith longu fram  í 1776, sum vit áður hava sæð; men eisini í dag eru mong, sum halda tað sama, meðan onnur halda uppá, at spurningurin um, hvør eigur, hevur minni týdning. Verðin er nógv broytt, síðan Adam Smith livdi, og kann tí vera hent at lýsa spurningin eitt sindur nærri. Flest  øll kunnu ímynda sær, at ognarrættur kann hava týdning  í búskaparligum viðurskiftum. Til dømis kann lættliga hugsast, at hann, ið leigar bústað, ikki hevur líka stórt egináhugamál fyri at fara væl um og halda bústaðin í góðum standi, sum tann, ið eigur. Skipanin við einskildum ognarrætti ásetir, hvør hevur rættin til at brúka  ávísa ogn ella ávíst tilfeingi. Týðandi eginleiki við einskilda ognarrættinum er herumframt rætturin hjá eigaranum til at forða øðrum at nýta ognina ella tilfeingið. Einskildi ognarrætturin gevur hertil eigaranum rætt til at lata øðrum rættindini hjá sær við at selja, ella lata onkran arva. Við hesum fellur vinningur og tap fult og heilt eigaranum  í lut. Hetta hevur sannlíkiliga við  sær, at eigarin fer væl um ogn sína, soleiðis at hon gevur sum mest av sær; eisini yvir langt tíðarskeið. Felagsogn kann hinvegin hava við  sær, at ogn ella tilfeingi ikki verður gagnnýtt  á bestan hátt, og verður her í  búskaparástøðini mangan víst til skipan við fríum fiskiskapi sum dømi um samfelagsskaðilig árin av felagsogn við ongari stýring. Í slíkari skipan hevur hin einstaki ikki egináhuga fyri at avmarka veiðu sína og harvið bøta um veiðimøguleikar hjá  øðrum. Hetta hevur við  sær, at fiskastovnur verður niðurfiskaður, og at veiðan verður minni, enn hon kundi verið. Við hesum verður samfelagið sum heild verri fyri enn neyðugt. Her er talan um marknaðarbrek, sum mong lond royna at verja seg móti, við at tað almenna stýrir fiskiskapinum ella við at seta í verk einskilda ognarskipan.</p>
<p><em type="italic">Búskaparligar grundgevingar fyri og móti at einskilja • </em></p>
<p>Nevndu ognarviðurskifti – einskild ogn mótvegis almennari ogn – hava stóran hugmyndafrøðiligan týdning, tá  ið kjakast verður um mark millum alment og einskilt. Og hóast nevndu klassisku dømi greitt kundu bent á, at stórir trupulleikar standast av felagsogn, og at samfelagið  tí  í størri mun eigur at leggja fyritøkuognir sínar yvir til einskild at røkja, so eru ymisk viðurskifti viðvíkjandi ognarviðurskiftunum, sum gera, at henda myndin ikki er so greið. Sum nevnt er eyðkennið fyri einskilda ognarrættin, at eigarin hevur rætt til at halda øðrum burtur frá ognini. Hetta, saman við viljanum hjá eigara at fáa sum mest burturúr ognini, </p>
<p><em type="bold">Ríkisfyritøka mótvegis partafelag, ið ríkið eigur</em> </p>
<p>Onnur viðurskifti, sum benda á, at munur ikki nýtist at vera so stórur á almennari fyritøku og fyritøku, sum er einskild ogn, gera seg galdandi, tá  ið almenn fyritøka verður skipað sum partafelag. Hervið verður virksemið skipað við privatrættarligum lógarkarmum og verður samspælið millum eigara og fyritøkuleiðslu við hesum broytt. Partafelagslógin ger, at almenn fyritøka, skipað sum partafelag, í stóran mun fer at bera seg at sum onnur partafeløg, ið einstaklingar eiga. Tey, sum eru móti at einskilja, hava við hesum grundgivið fyri, at neyðugt ikki er at einskilja, tí almennu fyritøkurnar, eru tær væl skipaðar, kunnu vera líka so munadyggar, sum einskildar. Tey, sum hinvegin eru fyri at einskilja, spyrja afturímóti, hví tað almenna ikki skal einskilja fyritøkur, tá tær nú kortini virka sum vanligar einskildar fyritøkur. Somuleiðis føra tey fram, at hetta at skipa almennar stovnar og framleiðslueindir – nevnd korporatisering – er ein tilgongd, har næsta natúrliga stigið er at einskilja.</p>
<p><em type="bold">Korporatisering sum roynd at effektivisera og fyrireika einskiljing</em> </p>
<p>Rættiliga nógv er gjørt burturúr hesum spurningi innan samfelagsgransking  í Norðurlondum  í 1990 árunum.  Í hesum tíðarskeiði eru nógvar ríkisfyritøkur (og kommunufyritøkur) gjørdar til partafeløg.</p>
<p><em type="italic">Einskiljing sum politiskt og búskaparfrøðiligt fyribrigdi</em> </p>
<p>Munur er á ríkisfyritøku og ríkis partafelagi á týðandi økjum:</p>
<p type="listitem">•Lógarverk: Ríkisfyritøkan virkar undir almannarætti, meðan partafelagið virkar undir privatrætti.</p>
<p type="listitem">•Endamál: Partafelagið skal verða rikið á vinnuligum grundarlagi, meðan ríkisfyritøkan oftast ikki hevur vinning sum greitt endamál, men heldur tað at nøkta  ávísan eftirspurning umframt møgulig onnur politiskt ásett strategisk mál, t.d. viðvíkjandi veitingarskyldu og trygdarpolitikki.</p>
<p type="listitem">•Skipan: Partafelagið verður stýrt av nevnd og stjórn við  aðalfundinum sum hægsta myndugleika. Ríkisfyritøkan er vanliga skipað við stjórn, sum liggur undir ávísum politiskum myndugleika; neyðugt er ikki við nevnd ella aðalfundi. Nevndir og ráð ráða ikki einsamøll, men hava vanliga til uppgávu at fremja politiskar avgerðir, at ráðgeva og gera tilmæli til politiska myndugleikan um ymisk viðurskifti viðvíkjandi hvussu fyritøkan skal rekast.</p>
<p type="listitem">•Leiðsla: Partafelagsnevnd hevur ábyrgd av, at vinningsáhugamál hjá eigarum verða vard. Stjórnin skal fremja yvirskipaðar avgerðir hjá nevnd í verki. Nevndin hevur ikki skyldu at røkka breiðum samfelagsligum áhugamálum. Er neyðugt at gjalda meiri fyri starvsfólk fyri at klára seg í kapping, so skal nevndin syrgja fyri hesum, hóast breitt politiskt mál kundi verið  lønarafturhald. Leiðslan í ríkisfyritøku er hinvegin oftast í stóran mun bundin at politiskum málsetningum.</p>
<p>Almenn grundgeving í Danmark fyri at broyta ríkisfyritøkur til ríkis partafeløg er, at partafeløg betur kunnu taka á seg nýggjar uppgávur og skapa nýggja framleiðslu, enn landsstovnar kunnu. Ført verður eisini fram, at partafeløgini fara búskaparliga at vera munadyggari, og at partafelagsskipanin verjir fyri, at politiska skipanin blandar seg í smálutir. At leggja um til partafelag er eisini neyðugt at liva upp til ES-reglur um at gera greiðari skilnað millum tann, sum framleiðir, og tann, sum setur reglur fyri virksemið. Onnur grundgeving fyri at skipa ríkis partafeløg er, at betri møguleikar eru fyri at útvega leiðsluvitan til almennu fyritøkurnar  úr einskilda geiranum. At enda verður ført fram, at partafelagsskipanin kann gera møguliga einskiljing av fyritøkuni smidligari og lættari at fremja. DSB og Post Danmark eru dømi um almennar fyritøkur  í Danmark, ið ikki virka eftir partafelagslógini. </p>
<p><em type="italic">Búskaparligar grundgevingar fyri og móti at einskilja • </em></p>
<p>Í Svøríki eru almennar grundgevingar fyri at skipa partafeløg hesi líkari at finna. Her verður eisini sagt, at partafelagsskipanin hevur fyrimunir, tí til ber hjá  tí almenna á greiðan hátt at býta vága og ábyrgd við  áhugarar uttanfyri almenna geiran. Fyritøkan fær við partafelagsskipanini rásarúm, samstundis sum greiðari ábyrgdarbýti ger seg galdandi. Herumframt er partafelagsskipanin ein lógarskipan, sum er kend og viðurkend í altjóða høpi. Í Noregi hevur, tá ið røtt hevur verið um at umskipa Telenor, NSB og postverkið verið víst á, at tøknilig menning, liberalisering og altjóðagerð av marknaðum tala fyri at broyta ríkisfyritøkur til partafeløg. Tá tað almenna skipar fyritøkuognir sínar sum partafeløg, so kann hugsast, at hesar fyritøkur fara at bera seg at sum einskild partafeløg. Men við hesum er sjónarmiðið um, at fyritøkur, sum einstaklingar eiga, verða riknar munadyggari enn almennar, ikki so avgerandi longur.  Harumframt kunnu vit hugsa okkum, at tað ikki neyðturviliga er við at einskilja, at almenn fyritøka gerst munadygg. Hetta er jú eisini ein spurningur um, hvussu tað almenna velir at skipa fyritøkurnar hjá sær – t.d. við at skipa tær sum partafeløg.</p>
<p><em type="bold">Skilnaður millum tann, ið eigur, og tann, ið ræður</em> </p>
<p>Enn eru at nevna eini týðandi viðurskifti, sum gera tað torført at røkka greiðari niðurstøðu um, hvørt fyritøka virkar best sum einskild heldur enn sum almenn ogn. Grundgeving fyri at einskilja er, at tá  ið tað almenna eigur, er áeggjanin ikki so stór hjá veruliga eigaranum – tvs. skattgjaldaranum</p>
<p type="listitem">– til at skapa virðir við ogn sínari. Tað kostar tíð og orku at fylgja við</p>
<p>í gongdini hjá fyritøkuni, og einstaki skattgjaldarin loypir tí um garðin, har hann er lægstur, og vónar, at onkur annar sær til, at almenna fyritøkan verður rikin væl. Tey, sum eru fyri at einskilja, vísa her á, at langt er millum eigaran (skattgjaldaran) og fyritøkuna. Hóast bøtt kann verða um hesi viðurskifti við ymsum skipanum, sum tryggja fólkaræðisligt eftirlit, so er við hesum ikki lagt upp fyri, at fyritøkurnar í nóg stóran mun sleppa at virka sum virðisskapandi eindir, tí politiskt eftirlit kann hava so nógv onnur endamál enn at tryggja størst møguliga virðisskapan í fyritøkuni til eigaran. Henda fremmandagerðing – gloppið millum skattgjaldara og fyritøkuleiðslu  – er tó ikki í sjálvum sær nøktandi grundgeving fyri at einskilja, siga tey, sum eru móti einskiljingum. Grundgevingin heldur kanska, tá talan er um smáar fyritøkur og einstaklingsfyritøkur. Men gongdin er, at størri og størri fyritøkueindir taka seg upp at kappast á marknaðum, sum landafrøðiliga eru víðkaðir frá at vera inngirdir í hvørjum tjóðríki sær til at fevna um allan heim. Og henda gongdin við vaksandi fyritøkum ger, at gloppið millum einstaklingar, ið eiga í</p>
<p><em type="italic">Einskiljing sum politiskt og búskaparfrøðiligt fyribrigdi</em> </p>
<p>fyritøkum og fyritøkuleiðslu kann gerast eins stór ella størri, enn galdandi er fyri almennar fyritøkur. Tí kann privati eigarin sum eigur stóra fyritøku, sum er skrásett á marknaðarplássi fyri virðisbrøv, ikki virka stórt betur fyri munadyggum rakstri av fyritøkuni, enn um hann átti part av somu fyritøku sum skattgjaldari. Eigarin stendur við øðrum orðum langt burtur frá fyritøkuleiðsluni, uttan mun til um talan er um nútímans almenna fyritøku ella privata. Tí kann tað gera tað sama, um fyritøka er almenn ella einskild ogn, verður ført fram. Her er talan um týðandi útsøgn, ið krevur nærri lýsing, og verður hetta gjørt í næstu pørtunum í hesum kapitli.</p>
<p><em type="bold">Avmarkað beinleiðis ávirkan hjá eigara</em> </p>
<p>Møguleikar og áeggjan hjá eigara til at fylgja við í viðurskiftum hjá fyritøkuni er í  n</p>
<p><em type="bold">Ogn í einskildum fyritøkum kann lutast sundur og er umsetilig</em> </p>
<p>Ein týðandi munur millum almennar og einskildar fyritøkur snýr seg um, at einskildi ognarparturin kann býtast sundur –  í partabrøv til dømis  – og at ognarpartarnir kunnu keypast og seljast. Hetta kann hava týdning fyri munadygd, tí um fyritøkuleiðslan ikki í nóg stóran mun leggur seg eftir at skapa virðir til partaeigaran, ja so kann eigarin sleppa sær av við partabrøvini. Á marknaðinum eru eisini íløgufólk, sum halda seg duga at síggja, nær fyritøkuleiðsla ikki dugir at gagnýta virðisskapanarmøguleikar í fyritøkuni til fulnar. Hesi íløgufólk fara tí at royna at ogna sær ávirkandi part av partabrøvunum í</p>
<p><em type="italic">Búskaparligar grundgevingar fyri og móti at einskilja • </em></p>
<p>fyritøkuni. Partabrøvini fáa tey bíliga í mun til tað, tey seinni fáa fyri fyritøkuna, tá ið hon er umskipað. Týðandi partur av hesi umskipan er mangan, at aðalfundurin setir nýggjar persónar  í nevnd, sum skal síggja til, at fyritøkuraksturin gerst munadyggari. Møguleikin fyri, at eigarar kunnu skifta fyritøkuleiðslu  út ber í  sær  ávíst trýst  á fyritøkuleiðsluna, sum ger, at hon roynir at reka fyritøkuna munadyggiliga.</p>
<p><em type="bold">Effektivitetstrýst á leiðslu umvegis virðisbrævamarknað</em> </p>
<p>Fyritøka, sum skrásett er á sølumarknaði, skal vera partafelag. Sølumarknaðurin krevur av teimum, sum vilja skráseta fyritøku, at fyritøkan tá  ið hon verður skrásett, ella áðrenn long tíð er umliðin,  í minsta lagi skal hava 300 ella fleiri eigarar. Slíkt spjaðingarkrav er sjálvsagt, tí eru íleggjararnir fáir, verður eingin umsetningur og harvið eingin meining í at hava fyritøkuna skrásetta á sølumarknaðinum. Marknaðurin í sær sjálvum og skráseting av fyritøku á sølumarknaðinum nýtist ikki at merkja nakra broyting av fyritøkuni, annað enn tað, at fyritøkuleiðslan helst verður noydd at leggja munandi fleiri upplýsingar fram fyri almenningin, enn neyðugt er hjá  øðrum fyritøkum. Upplýsingarnar skulu koma fram rættstundis til marknaðin, sum tryggjar, at øll, sum hava áhuga, frætta tíðindi sum hava týdning fyri kursin hjá fyritøkuni, samstundis. Marknaðurin kann við hesum sigast at gera fyritøkuviðurskiftini meiri sjónlig, enn galdandi er fyri fyritøkur uttanfyri marknaðin. Marknaðir hava oftast sjálvir ella umvegis serligar tíðindafyritøkur sum Reuters og Bloomberg sterk amboð til at bera tíðindi víða, og kann marknaðarplássið við hesum metast sum vindeyga inn í fyritøkurnar. Við hesum skuldi eigarin av skrásettari fyritøku havt møguleika fyri at sloppið fram at upplýsingum um fyritøkuna. Luttakarar á partabrævabrævamarknaðinum meta um skrásettu fyritøkuna, og verður partabrævakursurin ávirkaður av hesum. Fellur kursurin á partabrøvum munandi hjá einari fyritøku í mun til aðrar fyritøkur líkar hesari kann tað verða greitt tekin um, at leiðslan ikki ger arbeiði sítt nóg væl.</p>
<p><em type="bold">Hóttan um húsagang og trýst á virkisleiðslu</em> </p>
<p>Enn eitt viðurskifti, sum hevur við  sær størri trýst um munadygd á leiðslur fyri einskildar fyritøkur enn á leiðslur fyri almennar fyritøkur, er, at einskilda fyritøkan kann fara á  húsagang. Henda hóttanin er vanliga munandi minni hjá almennum fyritøkum.</p>
<p><em type="bold">Eftiransingarskipanir</em> </p>
<p>Partafeløg, ið einstaklingar eiga, og almennar fyritøkur kunnu samanumtikið sigast at dragast við fleiri av somu trupulleikum viðvíkjandi</p>
<p><em type="italic">Einskiljing sum politiskt og búskaparfrøðiligt fyribrigdi</em> </p>
<p>skilnaði millum áhugamál hjá fyritøkuleiðsluni og áhugamál hjá eigarunum. Bæði sløg av fyritøkum hava tí tørv á eftiransingarskipanum. Ymsar eftiransingarskipanir gera seg galdandi fyri einskildar og almennar fyritøkur. Í einskildu partafeløgunum eru tað partaeigarar, ið vilja</p>
<p><em type="bold">3.4 Býtispolitiskar avleiðingar av at einskilja</em> </p>
<p><em type="bold">Væleydnað einskiljing</em> </p>
<p>Omanfyri hevur dentur verið lagdur á at lýsa munadygd undir almennum mótvegis privatum ognarviðurskiftum. Klára fyritøkur í ein</p>
<p><em type="italic">Búskaparligar grundgevingar fyri og móti at einskilja • </em></p>
<p>skilda geiranum at framleiða munadyggari enn tað almenna – og er tað so at marknaðarbrek ikki órógva – eigur at bera til hjá tí almenna at leita fram keyparar, sum vilja gjalda størri virði fyri fyritøkuna, enn tað almenna í framtíðini klárar at skapa við fyritøkuni. Hervið er tað ein beinleiðis fíggjarligur fyrimunur fyri tað almenna, um tað selir fyritøku til einskildan eigara. Einskiljingin merkir umframt virðisvinningin, at partabrævaogn hjá skattgjaldaranum verður løgd um til lánsbrævaogn, tað at gjalda aftur skuld ella okkurt annað. Her skuldi verið talan um hending, sum í sjálvum sær hækkaði vælferðarstøðið alment. Einskiljingar kunnu tó eisini hava týðandi býtispolitiskar avleiðingar.</p>
<p><em type="bold">Tilætlaðar og ótilætlaðar býtispolitiskar avleiðingar fyri ymsu</em> <em type="bold">samfelagsbólkarnar</em> </p>
<p>Í fyrsta lagi kann vísast  á, at vandi er fyri, at tað almenna (tilætlað ella ótilætlað) gevur ávísum samfelagsbólkum framíhjárætt í mun til aðrar bólkar. Hetta kann t.d. gera seg galdandi, um einskiljingartiltakið gevur starvsfólkum  í fyritøkuni ella øðrum avmarkaðum persónsskara tilboð um at keypa partabørv, sum í virði liggja undir veruliga marknaðarprísinum. Liggur prísur undir marknaðarprísi tá ið selt verður, verða virðir flutt frá tí almenna til nýggju eigararnar. Kent dømi er í hesum føri, tá ið British Telecom varð einskilt. Har slapp avmarkaður keypsskari at keypa fyri kurs 50 í sjálvum útbjóðingarskeiðnum. Dagin eftir at einskiljing var framd, hækkaði kursurin, og kundu partabrøvini seljast fyri kurs 95. Við hesum var talan um virðisflutning upp á umleið 15 mia kr frá skattgjaldaranum til nýggju eigararnar eftir einari nátt. Ikki løgið, at stjórnarlimir og onnur, sum høvdu skipað fyri søluni, fingu av grovfíluni fyri hesa gerð.</p>
<p><em type="bold">Býtispolitiskar avleiðingar av nýggjum prísbygnaði</em> </p>
<p>Í øðrum lagi kann umlegging av príspolitikki hjá einskildu fyritøkuni hava við  sær býtispolitiskar fylgjur. Tá  ið fyritøka er almenn, verða prísir mangan ásettir fyri at røkka býtispolitiskum málum. Prísirnir á ymsu vørunum og tænastunum víkja mangan frá framleiðslukostnaðinum. Tá  ið almenn fyritøka verður einskild, roynir nýggi eigarin vanliga nýggjan prísbygnað og prísstøði innan teir karmar, sum kappingin loyvir. Sjálvt um tað t.d. kann vera dýrari hjá postfyritøku at bera út post í útjaðaraøki enn í mistaðarøki, so er ikki vanligt, at hetta sæðst aftur í takstunum hjá almennu postfyritøkuni. Postfyritøkan stuðlar við hesum  útjaðaranum. Stuðulin er ofta ikki sjónligur og verður fíggjaður við hækkaðum taksti hjá brúkarum í meginøkinum, har brúkar</p>
<p><em type="italic">Einskiljing sum politiskt og búskaparfrøðiligt fyribrigdi</em> </p>
<p>ar gjalda prís, sum liggur omanfyri marknaðarligan javnvágsprís. Slík</p>
<p><em type="italic">krossstuðlan</em>, sum fyribrigdið verður nevnt, kann vera trupul at varð</p>
<p>veita, um kapping verður loyvd á økinum í sambandi við einskiljing</p>
<p type="listitem">– ella bert við at kapping verður loyvd við ongari einskiljing innan</p>
<p>vinnugreinina. Kapping kann hava við  sær, at nýggjar fyritøkur leggja seg eftir miðstaðarøkjum ella teimum partsmarknaðum, har mest áhugaverda spennið er millum prís og framleiðslukostnað. Við hesum vil nýggj prísskipan taka seg upp, har prísirnir í størri mun verða lagaðir eftir framleiðslukostnaðinum. Av tí at almennar veitingarfyritøkur mangan hava stóran týdning fyri</p>
<p><em type="italic">Búskaparligar grundgevingar fyri og móti at einskilja • </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">II. PARTUR</em> </p>
<p><em type="bold">Serføroysk viðurskifti</em> <em type="bold">viðvíkjandi einskiljingum</em> </p>
<p><em type="italic">Serføroysk viðurskifti viðvíkjandi einskiljingum</em> </p>
<p>4 Búskaparvági, alment ríkidømi og einskiljing</p>
<p><em type="bold">4.1 Tilvitan um búskaparligan vága</em> </p>
<p><em type="bold">Inntøkugrundarlagið hjá tí almenna</em> </p>
<p>Føroyski búskapurin hevur verið og er framvegis rættiliga bundin at fiskivinnuni, hóast hetta inntøkugrundarlagið við nýggju alivinnuni er breiðkað munandi. Hetta merkir, at stór inntøkusveiggj kunnu vera innan stutt áramál. Yvir longri áramál hava útflutningsinntøkurnar tó verið rættiliga støðugar, skilt á tann hátt, at veruliga útflutningsvirðið hevur verið støðugt vaksandi við 3-4% árliga í miðal. Tilvitan um búskaparsveiggj, sum útflutningsvinnan kann hava við sær, er styrkt munandi seinnu árini. Sterk tilvitan um, at útflutningsinntøkur kunnu minka nógv eitt ár ella fleiri, átti at havt við sær, at politiska og embætisliga umsitingin legði seg eftir at teljast millum tær fremstu í heimi til at fylgja eini virkisskrá, ið hevði sum aðalmál at tryggja, at ring fiskiár o.t. ikki raktu landskassan og samlaða búskapin so meint. Umframt príslagsmótgangandi (konjunkturmótgangandi) fíggjarpolitikk eigur tað almenna framyvir at ansa væl eftir, hvar og hvussu ogn verður sett. Reglan eigur at vera, at virðini verða sett soleiðis, at tapsvágin verður spjaddur, samstundis sum frægasta avkastið verður tryggjað.</p>
<p><em type="bold">Kreppa og læra hjá samfelagnum</em> </p>
<p>Álvarsligar samfelagskreppur vísa seg í mongum londum at hava við sær ábøtur og at nýggir stovnar verða skipaðir, sum skulu byrgja fyri, at kreppur ikki aftur gerast so ógvisligar. ES kann í hesum viðfangi síggjast sum trygdarpolitisk skipan, har lond í Vesturevropa líta einum felagsskapi part av yvirræðinum upp í hendi fyri at sleppa undan, at oyðileggjandi kríggj aftur tekur seg upp ella fyri at byrgja fyri, at londini hvørt sær framhaldandi royna at skúgva búskaparligar trupulleikar yvir á hvørt annað. Hettar eru alt skipanir, sum komið er fram til eftir kreppur, sum evropeisku tjóðirnar hava verið gjøgnum. Vit kunnu siga, at tað, einstøku tjóðirnar hava lært av kreppunum, verður bundið niður í serliga lóggávu ella millumlanda sáttmála og harvið grundfest og stovnsgjørt. Føroyska samfelagið varð í fyrru helvt av 90-árunum drigið inn í álvarsliga kreppu. Men eins og onnur lond hava lært av kreppum og</p>
<p><em type="italic">Búskaparvági, alment ríkidømi og einskiljing • </em></p>
<p>gjørt fyriskipanir, sum verja móti endurtøku, so hava eisini føroyingar gjørt týðandi bygnaðarbroytingar og nýskipanir, sum kunnu fara at vísa seg vera dyggar skipanir, tá ið umræður at verja seg móti ógvisligum búskaparligum skelki uttaneftir. Sigast kann, at fleiri av hesum lógar- og stovnsábótum brutu gomlu  óndu ringrásina, sum hevði við  sær  ótálmaða miðsavnan av vága viðvíkjandi samlaða búskapinum hjá tí almenna. Eyðkenni við nýggju skipanunum er, at tær hjálpa almenna geiranum at bera inntøku- og tapsvága, ið tengdur er at samlaða búskapinum. Týðandi dømi, sum víst kann vera á, eru:</p>
<p type="listitem">•Partafelagslógin: Størri krav um eginpening og betur skipaðar mannagongdir, ið skulu fylgjast, um eginpeningur kemur undir lágmark</p>
<p type="listitem">•Roknskaparlóggáva: Betri gjøgnumskygni er tryggjað almenninginum í, hvat fyrifest í fyritøkum, sum skipaðar eru sum smáparta- og partafeløg</p>
<p type="listitem">•Endurskoðað stýrisskipan: Greiðari  ábyrgd og mannagongdir viðvíkjandi búskaparpolitikkinum.</p>
<p type="listitem">•Arbeiðsloysisskipanin: Her er talan um nýggja skipan, sum byggir upp mótstøðuføri í gó</p>
<p type="listitem">•Landsbankin: Landsbankin byrjaði veruligt virksemi í 1992. Bankin umsitur gjaldførið og stendur fyri lántøku landskassans. Ogn og skuld verða umsitin við atlitið til avkast og vága. Serligan týdning hevur serlóg um innlán- og útlán landsbankans, sum ásetir, at landskassin skal hava innlán svarandi til 15% av BTÚ í landsbankanum. Her er talan um skipan, sum skal geva politisku myndugleikunum rímiligt skotbráð til at fremja tillagingar, um tíðirnar gerast verri.</p>
<p type="listitem">•Veðhald,  útlán og stuðul: Beinleiðis luttøka hjá landinum í vinnulívinum er minkað munandi og hervið eisini tann vági, sum tengdur hevur verið at vinnuni. Veðhaldsskyldurnar eru nærum burtur nú. Somuleiðis er beinleiðis rakstrarstuðul til ávísar vinnugreinir nógv minkaður, meðan  útlánsrøðirnar hjá landskassanum og landsstovnum viðvíkjandi einskilda geiranum framvegis eru stórar.</p>
<p><em type="italic">Serføroysk viðurskifti viðvíkjandi einskiljingum</em> </p>
<p><em type="bold">4.2 Miðsavnaður búskaparvági hjá tí almenna</em> </p>
<p><em type="bold">Minkandi og vaksandi almennur leiklutur í 90-árunum</em> </p>
<p>Tað almenna tók undan kreppuni í fyrru helvt av 90-árunum  á seg stóran tapsvága  í samband við  fíggjar- og framleiðsluvirksemi. Tað almenna setti nærum allan sín pening í Føroyum í innlán og útlán til fyritøkur. Somuleiðis bar landskassin stóran tapsvága í sambandi við givin veðhald. Afturat hesum gjørdi tapsvági seg eisini galdandi í sambandi við tær framleiðslu- og fíggjarfyritøkur, sum í flestum londum verða roknaðar at hoyra einskilda geiranum til, men sum tað almenna í Føroyum átti og framvegis eigur og rekur í kapping við einskildar fyritøkur. Kreppan hevði við  sær, at almenni geirin í  ávísan mun gjørdist leysur av tí vága, sum hevði niðurbundið hann undan kreppuni. Hetta byrjaði við, at veðhaldslógir vórðu avtiknar, ALS sett á stovn o.a. Verður hugt nærri at, so hevði kreppan tó eisini við sær, at tað almenna varð munandi meiri drigið inn í vinnuligt virksemi. Hetta hendi við, at stóru føroysku bankarnir – umframt týðandi partur av fyritøkuvirksemi viðvíkjandi flakavinnu og útflutningshandli – gjørdust almenn ogn. Við hesum gjørdist fyritøkuognarleikluturin hjá tí almenna størri enn nakrantíð  áður. Ognarleikluturin hjá  tí almenna í framleiðslukervinum gjørdist hervið lutfalsliga millum teir størstu  í heiminum, og ilt er at finna samanbering við lond, ið verða lýst sum lond við marknaðarbúskapi.</p>
<p><em type="bold">Inntøkukelda og uppsparing eru ov nær samantengd</em> </p>
<p>Virksemið  í  føroyska búskapinum hava skatta- og avgjaldsinntøkur við sær. Búskaparliga virksemið er týdningarmiklasta inntøkukeldan hjá tí almenna, men búskaparferðin kann vera skiftandi og harvið eisini inntøkurnar hjá tí almenna. Her er talan um vága, sum tað almenna má liva við, tí ikki ber til at skriva út skatt og avgjøld  í útlondum. Inntøkuvágin er í stóran mun tengdur at viðurskiftum, sum myndugleikarnir ikki ráða fyri, t.d. broytingum í uppsparingaratferð, íløguatferð, fiskiskapi og fiskaprísum. Almenni geirin hevur tí so ella so virksemi  í  føroyska búskapinum at dragast við sum óvissu og skiftandi inntøkukeldu. Samstundis ber tað almenna stóran vága í sambandi við ognir sínar, sum í sera stóran mun eru miðsavnaðar  í  føroyska búskapinum. Men her er støðan grundleggjandi øðrvísi enn galdandi er viðvíkjandi inntøkuváganum, tí tað almenna nýtist ikki at bera so stóran vága í sambandi við ognir sínar. Tað almenna kann við at selja útlánsrøðir</p>
<p><em type="italic">Búskaparvági, alment ríkidømi og einskiljing • </em></p>
<p>og fyritøkur loysa pening, sum síðan kann setast í partabrøv og onnur virðisbrøv við tí í huga, at vágin spjaðist, og peningurin ber ávøkst. Støðan sum er, har tað almenna bæði fær inntøkur </p>
<p><em type="bold">Miðsavnaður búskaparvági – eitt dømi til samanburðar</em> </p>
<p>Støðan  í dag viðvíkjandi ognum og inntøkugrundarlagi hjá  tí almenna kann berast saman við hjún, sum starvast í somu fyritøku. Bæði hava tey lagt pening til viks, árini tey hava arbeitt, men øll uppsparingin er sett í partabrøv í somu fyritøkuni, tey arbeiða hjá. Nú hendir, at fyritøkan kemur í trupulleikar og fer av knóranum. Hjúnini verða hart rakt, tí tey hava miðsavnað  búskaparligan vága við bæði at hava lønarinntøku úr somu fyritøku í staðin fyri at finna sær hvørt sítt arbeiðspláss. Samstundis, sum tey hava mist inntøku sína, hava tey eisini mist uppsparing, sum kundi hjálpt teimum í tíðarskeiði, har tey umskúlaðu seg og leitaðu eftir nýggjum starvi. Hóast samanburður millum einstaklingsbúskap og heildarbúskap ikki altíð er heppin, so kann dømið omanfyri tó nýtast sum lýsing av vágastýring og støðuni hjá føroyska almenna geiranum í dag. Hjúnini kunnu sigast at vera ímynd av ymsu pørtunum í almenna geiranum – landskassanum, landsstovnum og kommunum. Uppsparingin hjá hjúnunum, sum vágiliga er beind í partabrøv hjá fyritøkuni, tey arbeiða  í, svarar til miðsavnaðu staðsetingina av ognum hjá almenna geiranum í føroyskar fíggjar- og framleiðslufyritøkur. Á sama hátt sum hjúnini verða hart rakt, um fyritøkan, tey arbeiða  í, kemur í trupulleikar –  bæði við at inntøka og uppsparing minka  –  á sama hátt verður almenni geirin raktur, um t.d. útflutningskreppa tekur seg upp. Tí samstundis sum skatta- og avgjaldinntøkur minka, er sannlíkt, at virðið  á ognunum hjá  tí almenna í  føroyska búskapinum minkar munandi.</p>
<p><em type="bold">4.3 Gjøgnumskygni viðvíkjandi almennum ognum</em> </p>
<p><em type="bold">Virðisbroytingar og skipaði virðisbrævamarknaðurin</em> </p>
<p>Kapitalmarknaðurin hevur – uttan mun til, um hann er skipaður við handli á ávísum marknaðarstaði ella ikki – týdning fyri, hvussu virðir í fyritøkum koma til sjóndar. Tey, sum skulu verja ognir hjá fakfeløgum, innlánarum, tryggingartakarum, hjá tí almenna og øðrum hava fyri neyðini góð mát fyri,</p>
<p><em type="italic">Serføroysk viðurskifti viðvíkjandi einskiljingum</em> </p>
<p>hvussu virðini á teimum ognum, sum vera umsitin, broytast. Fyri at tryggja yrkisdugnaliga kapitalumsiting krevst tí gjøgnumskygni, soleiðis at til ber at fáa skil á, hvat vælvirkandi marknaður heldur um ymsu sløgini av virðisbrøvum. Í septembur 2000 fór kursurin á altjóða partabrævamarknaðunum at falla, og hann fall fram til apríl 2001. Hetti hendi eftir rættiliga langa og ógvisliga uppgongutíð. Kursurin – ella prísurin  –  á partabrøvum hjá fyritøkum um allan heim fall frá septembur 2000 til apríl 2001 í miðal við umleið 30%, sambært vísitalinum S&amp;P 500. Samsvarandi kurslækking vísti seg við KFX-vísitalinum hjá sølumarknaðinum í Keypmannahavn. Serliga stórt var kursfallið viðvíkjandi nýggju hátøkniligu vinnugreinunum, har kursfallið sambært NASDAQ-vísitalinum var útvið 60%. Í tíðindamiðlum vóru nú aftur myndir at síggja av strongdum virðisbrævahandlarum. Hertil tekstlýsingar, sum í mong ár hava elvt til heldur ófullkomna fatan hjá leikmanni av, hvat gongur fyri seg á virðisbrævamarknaðinum. Vanlig mynd er, at marknaðarstøð fyri virðisbrøv eru spælipláss hjá spekulantum við nógvum peningi, sum á ein ella annan hátt ferð eftir ferð megna at órógva heimsbúskapin við lótum sínum. Uttan iva gera spekulantar og viðbreknir luttakarar seg galdandi á marknaðinum, sum keypa og selja í stórum, tá  ið  tíðindi frættast um eitt og annað. Í miðlunum verður tó mangan lítið gjørt við at lýsa teir partar og teir máttir, sum gera seg galdandi. Skilt verður t.d. ikki millum íløgufólkið og virðisbrævahandlaran. Í hugaheimi hjá flestum er virðisbrævahandlarin sjálvur „spekulanturin“, sum ger hei</p>
<p><em type="bold">Partarnir á partabrævamarknaðinum</em> </p>
<p>Í minni fordómskendari lýsing av partabrævamarknaðinum síggjast ymsir partar, hvør við sínum áhugamálum, møtast og gera viðskifti. Har er fyritøkan, sum ynskir at útvega sær eginpening við at bjóða út til sølu nýggj partabrøv; har eru íleggjarar, sum keypa og selja partabrøv, ið longu hava verið á marknaðinum í styttri ella longri tíð; har eru eisini virðisbrævahandlarar, sum liva av at skapa samband millum ymsar  íleggjarar við  sølutørvi og íleggjarar við keypstørvi; har eru eisini teir, ið røkja áhugamálini hjá marknaðinum sjálvum umframt eftirlitsmyndugleikar. Herumframt síggjast eisini umboð fyri tilknýtta goymslufyritøku, virðisbrævaskrásetingarsentral, sum tekur sær av at halda skil á dungunum av partabrøvum og reiðum peningi, soleiðis at hvør íleggjari hevur sítt (elektroniska) goymslurúm til júst sín pening og síni virðisbrøv.</p>
<p><em type="italic">Búskaparvági, alment ríkidømi og einskiljing • </em></p>
<p>Kann vera, at virðisbrævahandlari kennir seg undir trýsti, tá  ið marknaðurin gerst óstøðugur, og partabrævaprísir sveiggja í stórum. Hinvegin, so kann virðisbrævahandlarin ikki keypa og selja uttan greið boð frá  íløgufólki. Og ikki er víst, at virðisbrævahandlarin er ónøgdur við  óstøðug marknaðarviðurskifti, tí  óstøðug viðurskifti hava við  sær tørv hjá  íløgufólki at umskipa íløgurøðir sínar, so tær svara til tann vága, sum ynskist. Hetta hevur aftur við sær umsetning á marknaðinum, sum er høvuðsinntøkukeldan hjá virðisbrævahandlaranum. Íløgufólk  – tey, sum keypa og selja virðisbrøv  á marknaðinum  – eru ymisk, stór og smá og skipað sum løgfrøðiligar eindir av ymsum slag: persónar, partafeløg, smápartafeløg, eftirlønargrunnar, íløgufeløg (investeringsforening), tryggingarfeløg, bankar, sparikassar, fakfeløg, arbeiðsloysiskassar, hálv- og heil-almennir stovnar, kommunur, ríkiskassar og miðbankar. Summir hava tørv  á gjaldføri og vilja tí selja parta- og lánsbrøv, meðan aðrir partar hava tørv á at sleppa av við pening, tí teir standa við reiðum peningi, teir ikki skulu brúka enn, og sum teir tí vilja binda fyri at fáa vinning. Íløgufólki nýtist ikki virðisbrævabørs at loysa hesar trupulleikar viðvíkjandi peningabinding og -loysing. Tey kunnu hvør  í  sínum lagi ringja runt alt landið ella allan heim at finna mótpart, sum hóskar. Hetta kann sjálvandi gerast ógvuliga tíðar- og kostnaðarkrevjandi. Tí eru marknaðarstøð fyri virðisbrøv stovnað, har ymiskar mannagongdir eru galdandi, sum spara íløgufólki fyri stóran leitingar- og trygdarkostnað. Í staðin fyri, at hvør einstakur íleggjari skal gera stórt arbeiði fyri ávísan dag at finna út av, hvat virðið er á ávísum partabrævi, so fær hann við skipaða marknaðinum atgongd til vindeyga, sum hvørja løtu lýsir mynd av meiningum hjá  øllum  íløgufólki  á marknaðinum um partabrævið, og harvið virðið, sum partabrævið hevur.</p>
<p><em type="bold">Virðið á ognum skattgjaldarans skifta, uttan mun um hetta sæst á</em> <em type="bold">sølumarknaði ella ikki</em> </p>
<p>Vit nærkast her einum týðandi spurningi, sum hevur við røkt av ognum skattgjaldarans at gera. Um almenna umsitingin skal verja- og røkja kapitaláhugamálini hjá skattgjaldaranum, hvat almennum partabrøvum, lánsbrøvum og øðrum virðum viðvíkur, so er neyðugt at fylgja væl við, hvussu virðini broytast. Sum er, kann vera ilt at staðfesta hvussu virðisbroytingarnar fara fram í sambandi við fyritøkuognir hins almenna. Orsøkin er tann, at eingin ítøkilig roynd hevur verið gjørd á marknaðinum at selja partabrøv hjá almennum fyritøkum – hvørki á fondsbørsi ella øðrum skipaðum partabrævamarknaði. Vórðu partar av partabrøvunum hjá almennu fyritøkunum seldir</p>
<p><em type="italic">Serføroysk viðurskifti viðvíkjandi einskiljingum</em> </p>
<p>og keyptir á marknaði, hevði nýtiligt mát verið  tøkt, sum lýsti tey virði, skattgjaldarin eigur í hesum fyritøkum.</p>
<p><em type="bold">Ósamanhangandi virðismeting av fyritøkuognum hjá tí almenna</em> </p>
<p>Spurt kann nú verða um, um ikki eginpeningur í roknskapum hjá almennum fyritøkum er nýtiligt virðismát. Her er at svara, at vanlig bókhaldsmannagongd og mannagongd viðvíkjandi virðismetingum  í almennum roknskapum mangan eru ósamanhangandi og ónýtiligar, tá ið umræður virðisuppgerð og yrkisdygga kapitalumsiting. Í summum førum verður marknaðarvirðið gjørt upp undir statuspostum  í roknskapunum, í  øðrum førum ikki. Hjá  nøkrum av fyritøkunum verður rættiliga stórur partur av fíggjarstøðuni settur upp við marknaðarligari virðisáseting. Hetta ger seg t.d. galdandi fyri hvar í eitt nú  Føroya Banki, Húsalánsgrunnurin og Framtaksgrunnurin gera íløgur á pengamarknaðinum og í børs-skrásett virðisbrøv. Men her er jú bert talan um partar av teimum virðum – aktivum eins væl og passivum – sum eiga at skapa inntøkur/útreiðslur hjá hesum fyritøkum. Stórir partar av virðunum verða í roknskapunum ikki virðisásettir, men bókaðir sum útveganarvirðið. Haraftrat kemur, at her í prinsippinum er talan um virðisskapandi eindir, ið sum heild áttu at havt marknaðarliga virðisáseting. Vit kunnu t.d. í roknskapunum fyri Føroya Banka og Føroya Tele fyri ár 2000 staðfesta, at eginpeningurin, sum kemur til sjóndar sambært galdandi bókhaldsreglum, er ávíkavist 1.244 mió kr og 158 mió kr. Men eigur skattgjaldarin við hesum at sláa seg til tols við, at hann í hesum báðum fyritøkum eigur virði svarandi til 1.402 mió kr? Neyvan, tí rætti spurningurin at seta sær er, hvat afturroknaða virðið av peningastreymi, sum hesar fyritøkur  í framtíðini klára at skapa, man vera. Ella – við tiltrúgv til at vælvirkandi marknaður ger sítt – hvussu nógv vilja íløgufólk á marknaðinum lata fyri fyritøkurnar? Av royndum sæst, at íløgufólk ikki meta um veruliga virðið á fyritøkum við bert at hyggja at eginpeninginum. Stórt ósamsvar millum marknaðarvirði og bókaðan eginpening er her regla heldur enn undantak og kann ganga báðar vegir. Dømi eru um, at marknaðurin ásetir virðið á fyritøku til minni enn bókaðan eginpening; dømi eru eisini um, at íløgufólk meta fyritøku vera tvær, tríggjar ella fleiri ferðir meiri verda enn tað, roknskapurin hjá fyritøkuni vísir.</p>
<p><em type="bold">Tørvur á at fyritøkuvirðini hjá tí almenna verða betur lýst</em> </p>
<p>Torført er herumframt at gera sær samlaða mynd av virðisgongdini í fyritøku- og fíggjarognum (og skyldum) hjá tí almenna, tí eingin samanhangandi uppgerð finst. Landskassaroknskapurin fevnir um part</p>
<p><em type="italic">Búskaparvági, alment ríkidømi og einskiljing • </em></p>
<p>av almennu fyritøkuognunum, men uttanfyri henda roknskap standa fyritøkuvirðir hjá tí almenna, sum sannlíkt er, kunnu teljast í nógvum hundraðtals milliónum krónum. Stórur tørvur er tí  á samanhangandi marknaðarligari meting av fyritøkuognum hjá tí almenna. Hetta er neyðugt fyri at lýsa, í hvussu stóran mun landið og tað almenna sum heild er bundið til ymisk sløg av tapsvága viðvíkjandi ognum sínum, og í hesum sambandi, hvussu miðsavnaður tapsvágin er í føroyska búskapinum. Í næsta parti í hesi frágreiðing verður roynt at seta sjøtul á hesa uppgávu, har roynt verður at bólka ymsu sløgini av „fyritøkum“ og at gera leysliga meting av teimum virðum, sum kunnu hugsast at gera seg galdandi.</p>
<p><em type="bold">4.4 Fyrimyndarlig verja av ognum skattgjaldarans</em> </p>
<p><em type="bold">Arbeiðs- og kapitalinntøkur atskildar</em> </p>
<p>Fyritøkuognir hjá tí almenna eru stórar, samstundis sum lítil spjaðing av tapsvága ger seg galdandi, og er her talan um trupulleika, sum</p>
<p>1.Vágatilvitað umsiting av almennum ognum verður skipað. Enda</p>
<p><em type="italic">Serføroysk viðurskifti viðvíkjandi einskiljingum</em> </p>
<p>málið við hesari umsiting er at tryggja, at virðini sum frá  líður skapa størst møguligu inntøkuna til tað almenna við atliti til minsta møguliga vágan. 2.Atlit skulu takast fyri, at peningur kann gerast tøkur at nýta um búskaparlig afturgongd ella kreppustøðu tekur seg upp. 3.Í tann mun tað letur seg gera og við breiðum atliti til samfelagslig  áhugamál, eigur ogn hjá landinum – fyritøkur og útlánspeningur t.d. – at vera løgd um frá at vera ogn í  føroyska búskapinum til at vera ogn í heimsbúskapinum.</p>
<p>Ítøkilig fyrimynd í sambandi við vágatilvitaða umsiting av almennum virðum er t.d. at finna í norska oljugrunninum. Sambært lóg og nágreiniligari ætlan ger norski oljugrunnurin íløgur í heimsbúskapin. Týðandi táttur í hesi ætlan er at javna íløgur út á heimspartar og vinnugreinir. Herumframt verða ymsu sløgini av virðisbrøvum vald, t.d. partabrøv og lánsbrøv. Við hesum ásetingum verður, tá ið lagt verður til rættis, tryggjað ávís vágaspjaðing. Í dagligu kapitalumsitingini verða ymisk teknisk mát viðvíkjandi stýring av vága sett upp.</p>
<p><em type="bold">Einskiljing sum liður í verju av ognum skattgjaldarans</em> </p>
<p>Í sjálvum sær skuldi verið gott, um borgarar eiga stór virðir  í fyritøkum. Borgarin kann eiga fyritøkur beinleiðis sum einstaklingur ella meiri  óbeinleiðis umvegis arbeiðsloysisskipan, eftirlønarskipanir, íløgueiningar, fakfeløg, landið ella kommunur. Sum vit hava sæð í 3. kapitli, kann vera torført at meta um virkis- og samfelagsbúskaparliga týdningin av ognarháttinum. Fyri Føroyar er tann støðan galdandi, at borgarar landsins umvegis tað almenna í óvanliga stóran mun eiga fyritøkur, sum vanliga verða roknaðar at hoyra einskilda geiranum til. Sæð frá íleggjarasjónarmiði nýtist einki vera galið í hesum, megna politikarar sum „fyritøkuleiðarar“ við ábyrgd at røkja kapitaláhugamálini hjá borgaranum. Men tað  má  tó haldast vera sera óheppið og vágiligt, at størsti parturin av fyritøkunum, sum tað almenna eigur, er miðsavnaður  í lítla føroyska búskapinum. Men her stingur seg alt fyri eitt upp spurningurin um at einskilja, tí um tað almenna í  sínum  íløgurøðum skal hava minkandi part av virðunum í føroyskum fyritøkum og størri part í útlendskum, so má umskiping fara fram. Ein slík umskiping má fara fram við, at tað almenna selur fyritøkur. Einskiljing – lutvís ella heil – av fyritøkum hjá tí almenna nýtist ikki  í sjálvum sær at hava við  sær, at tað almenna fer at eiga minni fyritøkuognir. Vil politiska valdið eiga fyritøkur, kann sølu-ágóði av</p>
<p><em type="italic">Búskaparvági, alment ríkidømi og einskiljing • </em></p>
<p>einskiljing nýtast til at keypa partabrøv, tvs. partar av øðrum fyritøkum; hetta kann umframt vera skilvís  ílegging, um hóskandi vágaspjaðing verður framd, og um krøv ikki eru til, at peningurin skal vera tøkur innan stutt tíðarskeið. Einskiljing kann soleiðis bera við  sær, at tað almenna leggur frá sær part av tí vága, sum tengdur er at føroyska búskapinum. Einskiljingin kann í fyrsta umfari síggjast sum umlegging av ogn úr einum sniði yvir í annað. Søla av almennum partafelag merkir t.d. at ogn í partabrævasniði verður broytt til gjaldføri í peningastovni, sum síðan kann bindast í onnur partabrøv, lánsbrøv, nýtast til at gjalda skuld aftur ella til innlán  í peningastovnar. Við  øðrum orðum fær tað almenna um einskilt verður møguleika at broyta ogn við tilhoyrandi vinningsmøguleika og vága til aðra ogn við tilhoyrandi vinningsmøguleika og vága. Men einskiljing merkir eisini, at onkur uttanfyri almenna geiran er til reiðar at átaka sær tann vága, sum tað almenna vil sleppa sær av við. Spyrjast kann nú um, hvør hevur áhuga fyri </p>
<p><em type="italic">Serføroysk viðurskifti viðvíkjandi einskiljingum</em> </p>
<p>5 Fyritøkur hjá landinum at einskilja</p>
<p><em type="bold">5.1 Hvørjar treytir skulu setast fyri, hvørjar fyritøkur møguliga skulu</em> <em type="bold">veljast at einskilja?</em> </p>
<p><em type="bold">Ásetan av treytum viðvíkjandi, hvussu fyritøkur skulu veljast</em> </p>
<p>Í pørtunum frammanfyri er víst á, at tað almenna eigur stór virðir í føroyskum fyritøkum. Herumframt varð ført fram, at hesar fyritøkur í stóran mun eru at rokna sum fyritøkur, ið hoyra einskilda geiranum til. Ivaleyst er her neyðugt at grundgeva fyri hesum útsøgnum. Í 3. kapitli varð víst á ymisk búskaparástøðilig viðurskifti viðvíkjandi einskiljingum. Víst varð  á, at fríi marknaðurin ikki altíð kom fram til bestu samfelagsstøðu, hvat prísum og framleiddum nøgdum viðvíkur. Ymisk sløg av marknaðarbrekum kunnu gera seg galdandi, ið møguliga tala fyri at tað almenna beinleiðis blandar seg uppí fyri at tryggja betri støðu fyri brúkaran og samfelagið sum heild. Somuleiðis varð víst á, at tøknilig menning og altjóðagerð av marknaðum í ávísum førum hava havt við  sær, at sokallað natúrlig monopol ikki longur kunnu sigast at vera natúrlig monopol. Eisini varð víst á, at semja vanliga er millum fakfólk um, at gagnligt er fyri búskaparliga munadygd at einskilja fyritøkur, sum virka í kappingarumhvørvi (ella fyritøkur, sum eiga at virka í kappingarumhvørvi eftir avtøku av politiskt ásettum monopoli). Í 4. kapitli eru vit komin til ta niðurstøðu, at gagnligt er, um ognirnar hjá  tí almenna vórðu betur vardar, hvat vága og vinningi viðvíkur. Vit komu eisini fram til, at neyðugt var at umleggja ognir bundnar í føroyska búskapinum til betur spjaddar ognir í heimsbúskapinum. At fremja hesa umlegging er einskiljing neyðug. Hetta leiðir okkum fram til spurningin um, hvørjar almennar fyritøkur fyrimunir eru við at einskilja. Vit kunnu í fyrsta umfari nærkast svari við at hyggja at einstøku fyritøkunum hjá  tí almenna og í hesum viðfangi meta um, í hvønn mun marknaðarbrek gera seg galdandi. Við øðrum orðum royna vit at hyggja at, „um vørur og tænastur, sum almenna fyritøkan stendur fyri, hóska til vanliga marknaðarliga útbreiðslu millum keyparar, uttan at hetta hevur við sær samfelagsligar vansar.“</p>
<p><em type="bold">Framleiðsla, sum hoyrir tí almenna til</em> </p>
<p>Kanska kunnu vit betur skilja marknaðarbrekini og ástøðina frá 3.</p>
<p><em type="italic">Fyritøkur hjá landinum at einskilja • </em></p>
<p>kapitli, við at lýsa dømi upp á framleiðslu, sum er at meta sum framleiðsla, ið hoyrir heima hjá  tí almenna, og síðani royna at velja út fyritøkur, sum út frá búskaparfrøðiligari hugsan eru at meta sum einskild framleiðsla. Vit renna okkum her beinanvegin í tann trupulleikan, at rein almenn framleiðsla  – soleiðis sum henda verður avmarkað  í  nútíðar búskaparfrøði – mangan er torfør at fáa eyga á; t.d. sjóverja, rættarverk, høgt útbúgvingar- og heilsustøði og væl virkandi almannaverk. Hvat er til dømis framleiðsluvirðið, tá  ið starvsfólk  í almennu umsitingini gjalda út fólkapensión? Her er oftast talan um framleiðslu, ið er lítið  ítøkilig borin saman við marknaðarbarar góðar sum til dømis mjólk, skip, at væla um bilar og klippa hár. Tænasturnar <em type="italic">verja, rættartrygd, heilsustøði o.t. </em>hóska illa til vanligan handil. Ikki er so eyðsætt at bera hesa framleiðslu inn á marknað og har seta hana fram til sølu til tann, ið býður hægst. Neyvan er nakar ivi um, at óítøkiliga almenna framleiðslan  – soleiðis sum búskaparástøðin lýsir hana – er av stórum týdningi fyri samfelagið og einstaklingin, og lættliga kann hugsast, at framleiðsla av hesum góðum innan karmar, ásettir av marknaðinum einsamøllum, hevði virkað órættvís, ruðuleikakend og skaðilig. Hvussu við at framleiða rættart</p>
<p><em type="italic">„Almennur góði“</em> er, sum áður nevnt, eginleiki, sum ástøðin vísir </p>
<p>á í sambandi við framleiðslu, ið er soleiðis háttað, at um ein persónur nýtir av hesum góða, so verður <em type="italic">ikki</em> minni eftir til aðrar persónar at brúka. Hesin eginleikin er eyðsýnliga ikki galdandi fyri eitt breyð ella ein eplaposa. Hevur ein persónur etið burturav, er minni eftir til onnur. Er talan um almenna góðan „høgt heilsustøði“, er støðan ein onnur. Tryggjar tað almenna høgt heilsustøði, so merkir hetta fyri einstaklingin, at hann uttan stórvegis stríð og persónligan kostnað, kann </p>
<p><em type="italic">Serføroysk viðurskifti viðvíkjandi einskiljingum</em> </p>
<p>vera við í stórari mannfjøld á ólavsøku uttan at kenna seg álvarsliga hóttan av smittu av ymsum slag. Tað, at hin einstaki við hesum nýtir av óítøkiliga almenna góðanum „høgt heilsutøði“, merkir ikki, at minni er eftir av høgum heilsustøði til grannan. Almenn framleiðsla av heilsutænastum ber við hesum í stóran mun í sær tænastu, sum fer til felags nýtslu. Hyggja vit at framleiðslusíðuni, sæðst, at framleiðsla av rávøru til framleiðslu av høgum heilsustøði bæði fer fram í almenna og einskilda geiranum. Tilfar og arbeiði, sum ganga inn í almennu framleiðsluna koma til dømis frá heilivágsfyritøkum og kommunulæknum í einskilda geiranum og sjúkrasystrum, læknum, bókhaldarum, tøkningum, løgfrøðingum og øðrum í almennum starvi innan heilsuverkið. Hyggja vit hinvegin at ítøkiligari nýtslu av heilsutænastum, sæðst, at hesar fara til einstaklingar. Tað eru einstaklingar, sum koma til kanningar, fáa skurðviðgerð, ráð og heilivág og <em type="italic">ikki samfelagið</em> sum so. Ein skurðviðgerð tekur burtur av avmarkaðum tilfeingi innan heilsuverkið. Vit kunnu tí síðani spyrja, um heilsutænastur við hesum kunnu sigast at vera almennur góði. Her kann tó verða víst á, at væl kann vera, at ítøkiligu viðgerðirnar fara til einstaklingin, men at hesar tænastur í grundregluni eru til taks fyri allar samfelagsborgarar. Vísast kann í hesum høpi á javndømi innan vanligar tryggingarskipanir: bert fá vera fyri tryggingarhending, og hesi fáa persónliga veiting, sum onnur ikki fáa; men hetta merkir ikki, at hesi í avgerandi mun taka burtur av samlaða tryggleikanum hjá øðrum, ið eru við í tryggingarskipanini. </p>
<p><em type="bold">Marknaðarbar framleiðsla sum treyt fyri hvussu landsfyritøkur</em> <em type="bold">skulu veljast</em> </p>
<p>Ætlanin við brotinum omanfyri var ikki enn eina ferð at leita langt niður í ástøðiligt kjak um avmarkan av almenna geiranum mótvegis einskilda geiranum, men heldur at geva lesaranum eina hugskygda (intuitiva) fatan av, hví  ávísar almennar fyritøkur verða mettar at vera hóskandi partur av møguligari einskiljingartilgongd og tí útvaldar til nærri viðgerð í tí, sum nú kemur, í hesi frágreiðing. Høvuðstreyt fyri slíkum vali er, sum nevnt, markanaðareginleikin í  góðanum, sum framleiddur verður. Hóskar framleiðslan hjá almennari fyritøku seg til umsetning á marknaði við kapping, uttan at hetta hevur óheppin  árin fyri samfelagsheildina, verður fyritøkan tikin við í yvirlit yvir fyritøkur, sum politiskur áhugi kann hugsast at vera fyri at viðgera í ítøkiligari einskiljingarætlan. Tað kann skjótt gerast møtimikið soleiðis at fara undir at velja út almennar fyritøkur, um hvør einasta framleiðslueindin innan tað almenna  á ymsum skipanarligum støði, innan ymsar løgfrøðiligar</p>
<p><em type="italic">Fyritøkur hjá landinum at einskilja • </em></p>
<p>eindir skal vendast og lýsast. Tí verður í staðin valt meiri nýtslumerkt við útgangstøði í hesum treytum:</p>
<p>1.Fyritøkan framleiðir góðar, sum eyðsýniliga eru marknaðarbarir 2.Fyritøkan hevur munandi virði</p>
<p>Seinna treytin er at meta sum smámálsmark, har endamálið er at sleppa undan at nýta lutfalsliga stóra politiska og umsitingarliga orku til at viðgera smáar fyritøkueindir. Roynt verður hinvegin at velja út fyritøkur, sum við, verða tær einskildar, veruliga muna fyri málið um betri vágaspjaðing av almennum ognum, tvs., at fyritøkan kann hugsast at umboða stórt søluvirði. Við fyrru treytini verður dentur lagdur á at velja út almennar fyritøkur, sum framleiða góðar, sum hóska til handil á marknaði, sum ikki er fongdur við marknaðarbrekum av týdningi ella – um marknaðarbrek eru galdandi – at neyðug skipan er fingin í lag. Talan er her um flótandi treytir, og kann vera, at onkrar fyritøkur ikki eru tiknar við, sum kanska áttu at verið tiknar við. Neyðugt er í hesum viðfangi at staðfesta, at hetta yvirlitið yvir fyritøkur, sum sæð frá búskaparligum sjónarhorni hóska til at einskilja, ikki er endaligt yvirlit; yvirlitið er bert at meta sum fyrbils hugskot um, hvørjar fyritøkur politisk viðgerð kundi fevnt um. Sum nevnt, verður í fyrsta umfari valt út frá búskaparligum fortreytum. Rein búskaparlig áhugamál umboða ikki øll tey samfelagsligu atlit, sum politikarar hava skyldu til at røkja. Onnur týðandi viðurskifti gera seg eisini galdandi, tá ið umhugsað verður at leggja um almennar ognir. Nevnast kunnu til dømis møguligir vansar við, at ræðisrættur yvir føroyskum fyritøkum kann gleppa føroyingum av hondum. Onnur týðandi viðurskifti snúgva seg um, um óhepnar – ella hepnar – avleiðingar kunnu gera seg galdandi fyri, hvussu fólkaræðisliga samfelagsskipan okkara virkar. Hettar eru týdningarmiklir politiskir spurningar, sum vent verður aftur til í 6. kapitli.</p>
<p><em type="bold">5.2 Yvirlit yvir fyritøkur við marknaðarbarari framleiðslu</em> </p>
<p><em type="bold">Ymsu sløgini av almennum fyritøkum</em> </p>
<p>Hugtakið einskiljing hevur higartil verið  nýtt um at flyta ognarrætt yvir fyritøku hjá tí almenna <em type="italic">sum heild</em> yvir til eigarar í einskilda geiranum. Lítið og einki hevur verið gjørt við at lýsa ymsu partarnar innan tað almenna. Hyggja vit nærri at, sæðst, at hugtakið  „tað almenna“ sum </p>
<p><em type="italic">Serføroysk viðurskifti viðvíkjandi einskiljingum</em> </p>
<p>fyritøkueigari er samansett og tíðum torgreidd eind. Í okkara føri kann vera hóskandi at greina fyritøkur undir hugtakið „tað almenna“ í hesar bólkar:</p>
<p>1.Fyritøkur hjá landskassanum: Fyritøkan verður rikin sum partur av landskassanum ella er bókað sum partafelag í ogn hjá landskassanum 2.Landsstovnar, serligir grunnar og vinnurekandi grunnar „uttan fyri“ landskassan 3.Kommunalar og felagskommunalar fyritøkur</p>
<p>Í vanligari talu, verða fyritøkur undir bólkunum 1-2 sagdar at vera fyritøkur <em type="italic">hjá landinum</em>, meðan fyritøkur undir 3. bólki eru komm<em type="italic">hjá landinum</em> er millum manna greid<em type="italic">landið</em> eigur fyritøku, so merkir hetta hjá teimum flestu, at almenna fyritøkan ikki er ogn hjá kommunum; heitið „hjá landinum“, verður nýtt til at skilja millum uppgávur, ogn, skuld, stovnar og fyritøkur hjá kommunum mótvegis restini av tí almenna. Ivi er í vanligum málburði ikki um, hvørt tað er landið ella kommunalar fyritøkur. Arbeiðssetningurin, sum landsstýrið hevur sett fyri hesa frágreiðing, ber í sær, at dentur verður lagdur á at lýsa fyritøkur undir bólki 1 og 2. Kommunalar fyritøkur av týdningi fyri einskiljingartilgongd verða bert leysliga lýstar. Hugtakið ogn ella fyritøka ligt hugtak. Um unurnar, sum eiga fyritøkur. </p>
<p><em type="bold">Fyritøkur undir landskassanum</em> </p>
<p>Fyritøkur hjá landskassanum, sum eftir búskaparligum treytum hóska til at einskilja eru settar upp í yvirlit í talvu 5.1. Stutt lýsing er gjørd av tí framleiðslu fyritøkan (landskassaognin) umboðar, og í hvønn mun henda framleiðsla longu verður lutað</p>
<p><em type="italic">Fyritøkur hjá landinum at einskilja • </em></p>
<p><em type="bold">Talva 5.1. Fyritøkur og útlán hjá landskassanum</em> </p>
<p><em type="italic">Navn á fyritøkuMarknaðarlig viðurskifti - kappingarumhvørvi</em> </p>
<p>Atlantic Airways PfTænastur verða seldar á marknaði við kapping. Felagið kappast bæði við onnur flogfeløg og feløg, sum reka flutning sjóvegis Føroya Lívstrygging PfMonopollóggáva er burturtikin. Kapping ger seg galdandi, hóast lóggávan í ávísan mun forðar hesum. Kappingin á marknaðinum fyri eftirlønaruppsparingar fer ivaleyst av álvara at gera seg galdandi, tá ið ætlaðar broytingar viðv. rentutryggingarlóg og skattalóg viðv. kapitalvinningi eru framdar. Føroya Tele PfVirksemið hjá fyritøkuni kann greinast í tvey øki. Fyrra virkisøkið snýr seg um at byggja upp og halda við líka undirstøðukervi. Kappingin er avmarkað á hesum øki. Talan er um stórrakstrarfyrimunir, sum gera, at økið fyri stóran part kann roknast sum „natúrligt monopol“. Seinna økið snýr seg um operatørvirksemi. Føroya Tele virkar her sum fyritøka, ið brúkar undirstøðukervið í sambandi við framleiðslu av tænastum, sum verða bjóðaðar fram á marknaðinum í kapping við aðrar fyritøkur, sum eisini nýta undirstøðukervið. PostverkiðVirksemið hjá fyritøkuni kann greinast í tvey øki, sum hava týdning fyri hesa frágreiðing: 1) fíggjarvirksemi og 2) postvirksemi og virksemi tí líkt. ad 1) Fíggjarvirksemið hjá postverkinum fer fram í kapping við gjaldtænastur, sum bæði føroyskir og útlendskir peningastovnar bjóða fram á føroyska marknaðinum. ad 2) Somuleiðis er fyritøkan í ávísari kapping við aðrar fyritøkur í sambandi við postvirksemi og virksemi líkt tí. Útlán hjá landskassanumLandskassin stendur beinleiðis fyri útlánum til einskilda geiran. Her er talan um fíggingarvirksemi, ið er at meta sum tænastuframleiðsla á marknaði, sum virkar í kapping.</p>
<p><em type="italic">Serføroysk viðurskifti viðvíkjandi einskiljingum</em> </p>
<p>Fyritøkurnar (ognirnar) í talvu 5.1 eru valdar út eftir búskaparligum treytum. Vit kunnu staðfesta, at marknaðarbrek ikki gera seg galdandi í so stóran mun, at grundgevast kann fyri, at tað almenna skal eiga og reka fyritøkurnar. Her kann tó vísast á undantak í samband við part av virkseminum hjá  Føroya Tele, sum snýr seg um undirstøðukervið. Helst er so, at talan í stóran mun er um natúrligt monopol, tí so stórur kerviskostnaður ger seg galdandi her. Greiðir samfelagsligir vansar eru við, at fleiri fyristøðufeløg skulu útbyggja egin samskiftisnet. Atlit eru tikin fyri hesum í  nýggju fjarskiftislóggávuni við skipan, sum hevur til endamáls at forða fyritøkuni, sum eigur undirstøðukervið, at tryggja sær kappingarfyrimun sum fyristøðufelag. Við hesi skipan skuldi í roynd og veru gjørt tað sama, um partafelagið sum rekur undirstøðukervið, er alment ella einskilt. Serlig politisk áhugamál knýta seg tó til post- og teletænastur, hvat veitingarskyldu viðvíkur. Um post- og teletænastur virka í kappingarumhvørvi, er hugsandi, at hægri kostnaðarstøði viðvíkjandi tænastum til útjaðaran hevur við sær, at brúkarar í útjaðaranum skulu gjalda hægri prís. Tað kann neyvan góðtakast politiskt, at tað skal vera dýrari hjá einum húski  í Hattarvík at senda post til Havnina enn hjá einum í húski í Klaksvík, ella at tað skal vera dýrari hjá eini fyritøku  í Sumba at ringja til Danmarkar enn hjá eini fyritøku í Havnini. Politisk mál hesum viðvíkjandi nýtast tó ikki at vera í andsøgn við at einskilja Postverkið og Føroya Tele. Tað almenna kann tryggja útboð og prísstøði í útjaðaranum, sum stendur mát við tað í miðstaðarøkjunum, við at „keypa“ veitingarskyldu frá nevndu fyritøkum ella øðrum fyri gjøgnumskygdan marknaðarprís. Annar møguleiki er at áleggja veitingarskyldu, tá loyvi verður veitt. Niðast í talvu 5.1. eru nevn</p>
<p><em type="italic">Fyritøkur hjá landinum at einskilja • </em></p>
<p>upp samband við áhugaverdan kundaskara. Landið kundi – umframt fíggjarligan fyrimun – havt fyrimunir við at sloppið undan umsiting av lánum  í organisatión og edv-skipanum, sum ikki munnu vera kappingarførar við tær hjá vinnuligu fíggingarstovnunum. Í  søguligum høpi eru mong av útlánum landskassans givin at stuðla og røkka ávísum smølum politiskum málsetningi. Politiskt mál í sambandi við lestrarlán er t.d., at geva øllum lesandi lántøkumøguleika, hóast hesi eru ymiskt fyri, tá ið umræður at prógva afturgjaldsførleika, umframt at lánini skulu veitast við lagaligari rentu. Slíkir politiskir málsetningar nýtast tó ikki at vera forðing fyri, at útlánini verða einskild. Neyðugt er tó at umskipa studningsháttin nakað.</p>
<p><em type="bold">Landsstovnar og vinnurekandi grunnar</em> </p>
<p>Sum áður nevnt, fevnir hugtakið <em type="italic">fyritøkur hjá </em>landinum í vanligari talu um aðrar fyritøkur, enn tær, sum beinleiðis síggjast í landskassaroknskapinum. Fyritøkur, sum her verður hugsað um, eru oftast almennir fíggjarstovnar grunnar, sum tað almenna á einhvønn hátt hevur ávirkan á ella fyritøkur, sum slíkir grunnar eiga. Grunnar og fyritøkuognir, sum her kunnu verða upp á tal, eru lýstar í talvu 5.2. </p>
<p><em type="italic">Serføroysk viðurskifti viðvíkjandi einskiljingum</em> </p>
<p><em type="bold">Talva 5.2. Fyritøkur hjá landinum, uttanfyri landskassan</em> </p>
<p><em type="italic">Navn á eigaraMarknaðarlig viðurskifti – kappingarumhvørvi</em> <em type="italic">og/ella fyritøku</em> </p>
<p>FramtaksgrunnurinGrunnurin eigur m.a. Fiskavirking Pf og Faroe</p>
<p type="listitem">• Fiskavirking PfSeafood Prime Pf. Báðar hesar fyritøkur virka í</p>
<p type="listitem">• Faroe Seafood Pfkapping á innlendska marknaðinum og altjóða marknaðum. Lítið er tískil, ið talar fyri, at hesar fyritøkur skulu vera almenn ogn. Eigarin av hesum fyritøkum, Framtaksgrunnurin, er í sjálvum sær virðisskapari, hvørs virksemi væl kundi hóska at verið einskilt. Grunnurin er í royndum venturefyritøka, tvs. ein serkønur tolin og virkin íleggjari, ið virkar á kappingarkendum marknaði fyri venturekapital.</p>
<p>FøroyagrunnurinGrunnurin eigur m.a. J.F.K. Trol Pf og Kósin Pf, ið frá 1971virka á kappingarmarknaðum.</p>
<p type="listitem">• J.F.K. Trol Pf</p>
<p type="listitem">• Kósin Pf</p>
<p>FíggingargrunnurinGrunnurin eigur 99,4% av partabrøvunum í Føroya frá 1992Banka; aðrir partaeigarar, sum eru um 950 í tali eiga</p>
<p type="listitem">• Føroya Bankirestina av partabrøvunum, svarandi til 0,6%. Føroya Banki (umframt dótturfelag) framleiðir umsitingar-, banka- og tryggingartænastur á marknaðum við kapping bæði mótvegis øðrum innlendis fíggjarfyritøkum og fíggjarfyritøkum úti í heimi.</p>
<p>HúsalánsgrunnurinHúsalánsgrunnurin rekur virksemi sum fíggjarfyritøka. Útlánsøkið er tó avmarkað, sæð í mun til virkisøkið hjá peningastovnum. Grunnurin virkar í kapping við peningastovnarnar. RealkredittstovnurRealkredittstovnur Føroya rekur virksemi sum Føroyafíggjarfyritøka. Útlánsøkið er tó avmarkað, sæð í mun til virkisøkið hjá peningastovnum. Grunnurin virkar í kappingarumhvørvi, bæði mótvegis innlendskum og útlendskum fíggingarstovnum.</p>
<p><em type="italic">Fyritøkur hjá landinum at einskilja • </em></p>
<p>JarðargrunnurinVirksemi, sum grunnurin stendur fyri, av týdningi fyri</p>
<p type="listitem">• Fíggjarvirksemihesa frágreiðing, kann greinast í tvey øki. Í fyrsta lagi</p>
<p type="listitem">• „Landbúnaðar-virkar grunnurin sum fíggjarfyritøka og í  øðrum</p>
<p>fyritøkur“lagi sum „landbúnaðarfyritøka“ við røð av deildum ella „dótturfeløgum“. Fíggjarfyritøka: Grunnurin er í kappingarstøðu sum fíggjarstovnur, men er illa fyri sum slíkur, m.a. tí hann ikki sleppur fram at veruligum trygdum í samband v</p>
<p>ÍleggingargrunnurinGrunnurin er fíggjarfyritøka, men við sera avmarkaðum virksemi. Í roknskapinum fyri 1999 fevndi útlánsrøðin bert um 3 útlán við resthøvuðsstóðli áljóðandi góðar 300 mió kr. Grunnurin hevur sera avmarkað virksemi og er hetta neyvan hóskiligt at einskilja; hinvegin kundi útlánsrøðin verið seld og grunnurin niðurlagdur.</p>
<p>Fyritøkur hjá landinum, sum ikki eru við í játtanar- og roknskaparskipan landskassans, eru lýstar í talvu 5.2. Felags fyri hesar fyritøkur er, at tær eru grunnar, ella at grunnar eiga tær. Grunshugtakið er torgreitt løgfrøðiligt fyribrigdi, og er løgfrøðilig allýsing av hugtakinum ofta í andsøgn við týdningin av hugtakinum í dagligari talu. Ein veruligur grunnur í løgfrøðiligari merking er:</p>
<p>1)sjálvstøðug rættarvera, 2)sum virkar fyri ávísum endamáli, ásett í viðtøkunum fyri grunnin. 3)Grunnurin er sjálvsognarstovnur við  fæi. Hann hevur sjálvur ognarrættin yvir fæi sínum. Stovnsfæ skal herumframt vera óafturtakandi skilt frá fæi stovnarans. 4)Leiðslan fyri grunnin skal vera óheft av stovnaranum.</p>
<p><em type="italic">Serføroysk viðurskifti viðvíkjandi einskiljingum</em> </p>
<p>Ikki er í hesi frágreiðing tikin støða til, um grunnarnir við fyritøkuognum, sum hoyra uppí, ið nevndir eru í talvu 5.2, eru ogn hjá landinum, ið kann einskiljast. Nærri løgfrøðiligar kanningar eiga at fara fram viðvíkjandi einstøku grunnunum og tilknýti teirra til tað almenna. Slíkar kanningar eru viðkomandi í sambandi við játtanar- og roknskaparskipan landskassans og eru sjálvandi eisini viðkomandi, um ognarviðurskiftini til tær fyritøkur, sum nevndar eru í talvu 5.2, ynskjast broyttar. Lógfrøðiligir spurningar verða ikki viðgjørdir nærri í hesi frágreiðing, men verður m.a. víst til „Álit um landsstovnar og -grunnar og tilknýti teirra til fíggjarlóg og landsroknskap“, sum fíggjarmálastýrið hevur latið gera. Í næstu pørtunum av hesi frágreiðing er valt – uttan løgfrøðiliga at taka støðu til spurningin – at taka teir grunnar og tær fyritøkur, ið nevndar eru í talvu 5.2 við undir samlaða heitinum „fyritøkur hjá landinum“.</p>
<p><em type="bold">5.3 Virðismeting av landsfyritøkum</em> </p>
<p><em type="bold">Virðismetingarhættir</em> </p>
<p>Ført hevur verið fram, at samfelagslig áhugamál tala fyri, at betri verja av fyritøkuognum hjá landinum kann fremjast við at einskilja, soleiðis at landsfyritøkur verða seldar og søluvirðið sett soleiðis, at „øll egg <em type="italic">ikki</em> eru løgd í somu kurv“. Frammanfyri hava vit valt út nakrar fyritøkur, ið hóska til at einskilja, sæð úr búskaparástøðiligum sjónarhorni. Spyrjast kann nú um, hvussu stór virðini, sum hesar fyritøkur standa fyri, eru – og um, tað gevur meining at nýta orku upp á at viðgera spurningin um betri vágaspjaðing av ognunum, sum Føroya fólk eigur í felag. Er talan bert um virði, ið svara til nakrar fáar milliónir krónur, ið ikki muna stórt í mun til skattir og avgjøld hjá landinum, er jú ikki stórt at vinna við vágaspjaðing. Vit kunnu byrja við at spyrja, hvussu nógv ein fyritøka er verd. Á ein hátt kann svarast stutt og einfalt: So nógv, sum fyritøkan kann seljast fyri. Hetta svarið kann kanska hjálpa okkum at skilja, hví sølumarknaðir eru stovnsettir, tí  á hesum marknaðum fer prísáseting fram, so hvørt fyritøkur – ella partar av teimum – verða keyptar og seldar. Men at vita, hvar marknaðurin fyri løtu síðani – ella longri afturi í tíðini – hevur sett prísin á ávísari fyritøku at vera, er ikki so áhugavert hjá  tí almenna ella øðrum  íleggjara, sum stendur fyri at taka </p>
<p><em type="italic">Fyritøkur hjá landinum at einskilja • </em></p>
<p>avgerð um at keypa ella selja partabrøv. Tað, sum íleggjarar veruliga vilja vita, er, hvussu og hví marknaðurin kemur fram til ávísan prís á ymsu partabrøvunum, fyri á hendan hátt at fáa<em type="italic">grundleggjandi virðið</em> á fyritøkuni? Vit kunnu síðani spyrja, um nakað er, sum yvirhøvur kann nevnast </p>
<p><em type="italic">grundleggjandi virði</em> á fyritøku, tí um slíkt var, hvussu ber tað tá til, </p>
<p>at kurssveiggini á partabrævamarknaðum eru so stór, sum tey eru? Í fakligum høpi er viðurkent, at fyritøkur/partabrøv hava eitt grundleggjandi virði. Talan er um læru  – ein týðandi tankabygning innan búskaparfrøðina  – sum sigur, at <em type="italic">virðið  á fyritøku er nútíðar</em></p>
<p><em type="italic">virðið av tí væntaða fría peningastreymi, sum fyritøkan kann skapa til</em> <em type="italic">eigara sín</em>. Talan er her um ástøðiligan myndil, sum vanliga verður </p>
<p>róptur DCF-myndilin, sum er stytting fyri enska heitið „discounted cash-flow model“. Trupulleikin við DCF-myndlinum er ikki, at hann ikki er rættur; flestu búskaparfrøðingar eru samdir um, at myndilin er í lagi. Trupulleikin snýr seg um óvissur um tær støddir, sum myndilin tengir saman. Grundstøddirnar eru bert tvær  í tali: 1) væntaði fríi peningastreymurin (yvirskotið hjá fyritøkuni fyrst og fremst) í árunum framyvir og 2) hóskandi diskonteringsfaktor. Tá ið kursir fara upp og niður á partabrævamarknaðum, so man ein grundin vera, at íleggjarar – bæði teir sum keypa, og teir sum selja</p>
<p type="listitem">–  síggja fyri sær broytt útlit viðvíkjandi framtíðar yvirskotum og tí</p>
<p>„rætta“ diskonteringsfaktorinum. Diskonteringsfaktorurin kann í hesum høpi bæði fevna um væntaða inflatión og vága, sum tengdur er at tí vinnugrein, sum fyritøkan virkar í, eins væl og tapsváganum, sum tengdur er at sjálvari fyritøkuni. Rættast hevði kanska verið, at mett virðið á fyritøkum hjá landinum við at nýtt DCF-myndil. Hetta er tó í sjálvum sær at meta sum stórarbeiði, ið neyvan hóskar til yvirskipaðu politisku viðgerðina, sum henda frágreiðing er ætlað til. Er politisk undirtøka fyri at seta út  í kortið einskiljingartilgongd at fremja næstu 10-15 árini, er hinvegin helst neyðugt, at meira ella minni nágreiniligar DCF-virðismetingar eiga at verða gjørdar fyri einstøku fyritøkurnar. DCF-virðismetingar eru at rokna sum frægasti virðismetingarhátturin, men krevur – skal greiningin vera bara nøkulunda álítandi</p>
<p type="listitem">– at tíðar- og kostnaðarmikið arbeiðið verður gjørt. Aðrir heldur</p>
<p>lættari marknaðarligir virðismetingarhættir eru. Ein háttur at lýst fyritøkuvirðini hjá landinum kundi tó verið at funnið  líkar fyritøkur, sum vóru skrásettar á sølumarknaðum úti í heimi, fyri síðan</p>
<p><em type="italic">Serføroysk viðurskifti viðvíkjandi einskiljingum</em> </p>
<p>at nýta roknskapar- og prísvitan um hesar fyritøkur í sambandi við ikki-skrásettu fyritøkurnar hjá landinum. Í slíkum virðismetingarhættum kundu miðaltøl viðvíkjandi P/E-lutfalli seinastu 5-10-100 árini verið nýtt. Trupulleiki er tó við at nýta P/E-lutføll. Fyri tað fyrsta er torført at finna fyritøkur skrásettar  á  sølumarknaði, sum eru meinlíkar fyritøkunum hjá landinum. Hvussu finna vit t.d. fyritøku, sum líkist Føroya Jarðarráð sum „holding felag“, sum er skrásett á sølumarknaði, og sum eigur 400 lítlar og ógvuliga smáar landbúnaðarfyritøkur? Í  øðrum lagi kann vera torført at taka hædd fyri serliga makro-búskaparliga umhvørvinum, sum føroysku fyritøkurnar virka undir. Hvar finnur ein úti í heimi búskap, sum eftir 10 árum klárar at byggja upp uttanlandsskuld frá uml. 10% av BTÚ til 150% av BTÚ og sum síðan næstu 10 árini klárar at gjalda aftur nettoskuld til umheimin fult út og meiri enn tað? Í triðja lagi kann vera torført at velja hóskandi áramál og harvið miðaltal fyri vinning, tvs. nevnaran í P/E-lutfallinum. Hvat er t.d. rætta tíðarskeiðið at velja út fyri Føroya Banka? Seinastu 4 árini við ógvisligum úrslitum m.a. grundað  á rational</p>
<p><em type="bold">Eginpeningur</em> </p>
<p>Endamálið við roknskaparreglum er at skipa taltilfar, ið ger tað gjørligt hjá leiðslu, íleggjarum, skattavaldi og øðrum at meta um virðisskapanina, ið fer fram í fyritøkum og at meta um virðið á ognum og skuld, sum fyritøkan hevur. Roknskaparreglur broytast støðugt, og vísa seg nærum altíð at halta aftaná skiftandi tørv. Ein roknskaparligur spurningur, sum seinnu  árini hevur verið  nógv viðgjørdur, er spurningurin um at virðismeta tað tilfeingið, fyritøkan ræður yvir. Ei undur í, tí størri og størri partur av teimum aktivum, sum nútímans fyritøkur nýta til at</p>
<p><em type="italic">Fyritøkur hjá landinum at einskilja • </em></p>
<p>skapa inntøku við, ikki eru ítøkilig vinnutól sum t.d. bygningar og maskinur, men heldur vitan, sum við galdandi reglum ikki rættiliga verður tikin við í roknskapirnar. Hetta verður nevnt fyri at gera vart við, at virðið á fyritøku, sum kemur fram í vanligum roknskapi við teimum reglum, sum galdandi eru, ikki nýtast at vísa rætta virðið. Hetta er rættiliga sjónligt hjá fyritøkum, ið skrásettar eru á marknaðum. Her gera íløgufólk dag og dagliga sínar egnu metingar av, hvat skrásetta fyritøkan eigur at keypast og seljast fyri, og reglan – heldur enn undantakið – er, at stórur munur er millum virðið á fyritøkuni, sum sæst í roknskapinum og virðið, sum marknaðurin setur fyritøkuna til. Í roknskapum verður virðið á fyritøkuni gjørt upp sum munur millum tað, ognir eru verdar, og lánsskuld. Hesin munur verður nevndur eginpeningur, innara virði ella –  í enskum málbrúki  –  bókað virði. Eginpeningur er – eins og lán – partur av fígging av teimum ognum, sum fyritøkan hevur. Eginpeningur verður tí eisini róptur eginfígging, meðan lán eisini verða rópt fremmandaskuld ella fremmandafígging. Hóast virðini á fyritøkum í roknskapum, sannlíkiliga kunnu vera misvísandi, so fáa vit tó leysligt mát fyri, á hvørjum støddarstøði fyritøkuognir landsins kunnu roknast at vera á. Í talvu 5.3 er slík lýsing av eginpeningi í sambandi við fyritøkur landsins gjørd. Nevnast kann, at vóru kommunalu fyritøkurnar SEV, IRF og KOB við í samanteljingini, hevði samlaða eginpeningsupphæddin, lýst  í talvu 5.3, verið góðar 300 mio kr hægri.</p>
<p><em type="bold">Talva 5.3 Bókaður eginpeningur hjá fyritøkum hjá landinum</em> </p>
<p>1 Atlantic Airways Pf 2 Føroya Lívstrygging Pf (Føroya Lívstrygging) 3 Føroya Tele Pf 4 Postverkið 5 Útlán hjá landskassanum 6 Framtaksgrunnurin</p>
<p><em type="italic">6.1 Fiskavirking (dótturfelag)</em> <em type="italic">6.1 Faroe Seafood (dótturfelag)</em> <em type="italic">6.3 Feløg tengd at grunninum</em> </p>
<p>7 Føroyagrunnurin frá 1971</p>
<p><em type="italic">7.1. J.F.K. Holding Pf</em> <em type="italic">7.1.1 Kósin Pf (dótturfelag)</em> <em type="italic">7.1.1 J.F.K Trol Pf (dótturfelag)</em></p>
<p><em type="italic">Serføroysk viðurskifti viðvíkjandi einskiljingum</em> </p>
<p><em type="italic">7.1.3 Onnur partafeløg undir</em> <em type="italic">holding-felagi--</em></p>
<p>8 Fíggingargrunnurin frá 19921.0951.258</p>
<p><em type="italic">8.1. Føroya Banki1.0791.244</em> </p>
<p>9 Húsalánsgrunnurin 10 Realkredittstovnur Føroya 11 Jarðargrunnurin</p>
<p><em type="italic">11.1. Fíggjarvirksemi</em> <em type="italic">11.2. Landbúnaðarfyritøkur</em> </p>
<p>12 Íleggingargrunnurin Í alt3.2613.4973.771</p>
<p>Bókaður eginpeningur hjá  úrvaldum fyritøkum hjá landinum er sambært talvu 5.3 við árslok 2000 umleið 3,8 mia kr. Ætlanin við yvirlitinum er, sum nevnt, bara at geva ábending um støddarstøðið, sum talan kann vera um viðvíkjandi fyritøkum, sum í hesi frágreiðing eru savnaðar undir hugtakinum fyritøkur hjá landinum. Fyribilsniðurstøða er, at virðini eru stór sammett við samlaða búskapin. Eginpeningurin við árslok 2000 svaraði til umleið 45% av føroysku bruttotjóðarúrtøkuni fyri 2000. N�</p>
<p><em type="italic">Postverkið:</em> Í almennu roknskapunum fyri postverkið verður ikki skilt </p>
<p>millum eginpening hjá teimum fyritøkunum, sum postverkið kann sigast at vera samansett av, tvs., fíggjarfyritøkuni, postflutningsfyritøkuni umframt frímerkjadeildini. Vísti eginpeningurin lýsir sostatt eginpeningin hjá Postverki Føroya, sum samtøka. Aftrat tí kemur, at fíggjarogn- og skuld eru gjørd upp sum marknaðarvirði, meðan rakstrargøgn eru útreiðsluførd í sama ári, tey eru keypt og ikki yvir vanligt mett avskrivingarskeið. Grundøkið, sum bygt er á, og bygningar verða linjurætt avskrivað við 6% um árið, meðan óbygt grundøki ikki verður avskrivað, men bókað sum keypsprísur. Hesi viðurskifti gera, at torført er at nýta bókaðu eginpeningsupphæddina  í yvirlitinum sum mát fyri grundleggjandi virðið á fyritøkuni.</p>
<p><em type="italic">Útlán hjá landskassanum</em>:  Í uppsetingini í talvuni omanfyri hevur </p>
<p>sjónarmiðið viðvíkjandi útlánum landskassans verið, at landskassin/ landsstýrið/løgingið er at meta sum fíggjarfyritøka. Úrvaldu útlánini eru „skild frá“ landskassanum, og er eginpeningurin í sambandi við „landskassan sum fíggjarstovnur“ roknað sum bókaða virðið  á  út</p>
<p><em type="italic">Fyritøkur hjá landinum at einskilja • </em></p>
<p>lánum landskassans, tó soleiðis, at eyðsýnliga virðisleys  útlán ikki eru tikin við. Samlaðu útlánini vóru við árslok 2000 bókað til virði svarandi til 378 mió kr, harav rentu- og avdráttarfrí útlán stóðu fyri 186 mió kr. Tað, at landskassin hevur givið rentu- og avdráttarfrí lán merkir vanliga, at lánini bert skulu gjaldast aftur, um serligar umstøður taka seg upp, t.d. um lántakari, sum eigur skip, selur skipið av landinum. Her verður gingið  út frá, at rentu- og avdráttarfríu lánini eru virðisleys, undantikið lánið til Framtaksgrunnin, sum er bókað til virði 93 mió kr. Lánið er rentu og avdráttarfrítt fram til 2005. Restin av útlánum landskassans, t.e. lán sum ikki verða søgd at vera rentu- og avdráttarfrí, eru í landskassaroknskapinum fyri 19982000 greinað á 19 ymsar bólkar av útlánum, hvørs bókaða virði við árslok 2000 var 192 mió kr. Tá  ið  lánið til Framtaksgrunnin verður roknað uppí, kann útlánsrøð landskassans, við grundarlagi í bókaða virðinum  í landskassaroknskapinum, metast til 285 mió kr. Hetta talið verður nýtt í talvuni omanfyri, sum leysligt mát fyri hvussu nógv útlánsrøðir landskassans eru verdar. Í samanteljingini av innara virðinum í niðastu røð í talvuni er bert bókaður eginpeningur hjá Framtaksgrunninum taldur við og ikki eginpeningur hjá dótturfeløgum og assosieraðum (leysari tilknýttum) feløgum hjá grunninum. Sama er galdandi fyri aðrar grunnar í yvirlitinum, sum eiga dótturfeløg og feløg, sum eru leysari knýtt at teimum.</p>
<p><em type="italic">Jarðargrunnurin</em>: Eginognin hjá Jarðargrunninum er heldur marg</p>
<p>háttliga lýst í roknskapinum. Eginognin í roknskapinum fyri 1999 er sett til 157 mió kr. Hetta virðið kemur fram við at rokna virðið á útlánum til 102 mió kr og bankapening til 56 mió kr. Fremmandaskuld er 1 mió kr, meðan ognirnar eru 158 mió kr í alt. Í hesum roknskapi eru jarðarognir – góð helvt av allari jørðini í landinum – mett at hava virðið 0 kr, og er eginpeningurin hareftir. Hetta kann neyvan vera rætt  – at virðið  á lendi, ið svarar til helvt av jarðarlendi Føroya, er vert 0 krónur. Verður skynsamlig søla framd – veri seg til landbúnað ella breiðari nýtslurætt og endamál  –  átti samlaða virðið  á hesum ognum helst at verið talt í hundraðtals milliónum krónum heldur enn upphæddini, sum bókað er.</p>
<p><em type="bold">Samandráttur</em> </p>
<p>Hóast framstadd greining av virðum á fyritøkum hjá landinum ikki er gjørd, so vísir einføld samanteljing av eginogn hjá nevndu fyritøkum, at tað almenna – í mun til</p>
<p><em type="italic">Serføroysk viðurskifti viðvíkjandi einskiljingum</em> </p>
<p>Støddarstøðið á virðinum á fyritøkum landsins, lýst við roknskaparligum eginpeningi, er ikki at meta sum nágreinilig meting av søluvirðum. Samantaldi eginpeningurin er tó greið ábending um, at hesar fyritøkur hjá landinum umboða  ógvuliga stór virðir sæð  í mun til bruttotjóðarúrtøkuna. Neyvan kann ivi vera um, at vunnir kunnu verða landi og fólki munandi trygd og vinning við at fara undir at umskipa virðir landsins. Ávís einskiljing eigur at verða framd, soleiðis at tað almenna sleppur undan at bera óneyðuga stóran vága av føroyska búskapinum. Peningurin, sum tað almenna fær burtur úr at selja fyritøkur sínar, kann verða beindur í lánsbrøv, aðrar og fleiri fyritøkur í heimabúskapinum ella nýttur til at gjalda aftur skuld hjá landinum, og kann hetta hava við sær munandi meiri skynsama javnvág millum vága og vinning.</p>
<p><em type="italic">At tryggja samfelagsáhugamál, sum einskilt verður • </em></p>
<p>6 At tryggja samfelagsáhugamál, um einskilt verður</p>
<p><em type="bold">6.1 Einskiljing sum amboð, ið tryggjar samfelagslig áhugamál</em> </p>
<p><em type="bold">Fólkaræðislig atlit</em> </p>
<p>Vit hava í talvu 5.3 sæð yvirlit yvir bókaðan eginpening hjá fyritøkum hjá landinum. Hugtakið  „fyritøka“ verður nýtt  í breiðum høpi og fevnir í yvirlitinum um útlán hjá landskassanum, partafeløg hjá landskassanum, grunnar stovnaðir við løgtingslóg og vinnurekandi grunnar, sum standa at eiga partafeløg. Samantaldi (roknaði) eginpeningurin við árslok 2000 var um 3,8 mia kr. Hagtøl eru til, ið sýna samlaða eginkapitalin hjá føroyskum partafeløgum fyri 1999, og ber út frá hesum eisini til leysliga at lýsa støddarstøðið  á partafeløgum hjá landinum. Sambært dátugrunni yvir roknskapir hjá føroyskum partafeløgum var eginpeningurin við árslok 1999 umleið 4,3 mia kr. Av hesum áttu einskild umleið 2,8 mia kr, og vóru 1,5 mia skipaðar undir fyritøkur hjá landinum. Hesi tøl vísa okkum, at landið og harvið politiska skipanin er ógvuliga nógv vavd upp í vinnuligt virksemi, sum vanliga verður roknað sum virksemi, sum einskildi geirin átti at havt ábyrgdina av. Sum nevnt í 1. kapitli var undir aðalorðaskiftinum  á tingi um vinnupolitik  í 1999 nakað sum bendi á breiða politiska semju um vinnupolitiska leiklutin hjá  tí almenna. Leikluturin hjá  tí almenna skuldi ikki fevna um beinleiðis luttøku í framleiðsluni, men heldur at tað almenna heldur skuldi „vera tann, ið ger <em type="italic">umstøðurnar</em> hjá tí váðafúsa, einstaklingi ella fyritøku, enn betri, samstundis sum tann váðafúsi tekur ábyrgd av egnum viðurskiftum.“ Tað, at landið beinleiðis ella umvegis grunnar eigur so stórar fyritøkuognir, ber í  sær breiðkaða  ábyrgd og størri uppgávur hjá politiska valdinum enn neyðugt. Politiska valdið í Føroyum er í ógvuliga stóran mun virkið í tí leiklutinum, sum tað einskilda eigur at taka sær av, og sæðst hesin virkni almenni leikluturin í hesum høpi sum stór kapitalbinding, sum tað almenna hevur sett seg fyri í føroyskum vinnulívi. Hertil eisini uppgávur hjá politiska valdinum, ið m.a. snúgva seg um at seta leiðslu í partafeløg og grunnar umframt at gera ella at góðtaka viðtøkur fyri hesar vinnuligu eindirnar. Politiska valdið er við hesum komið í eina støðu, sum er óheppin </p>
<p><em type="italic">Serføroysk viðurskifti viðvíkjandi einskiljingum</em> </p>
<p>fyri samfelagið. Tí samstundis sum tað almenna við  lóggávu bjóðar einskildum inn í  ávísar vinnugreinir at framleiða  í kappingarumhvørvi, eigur og/ella leiðir tað almenna mangan størstu fyritøkurnar innan somu vinnugreinir. Tað almenna er í dag við  øðrum orðum virki á ósamsvarandi økjum innan vinnugreinir sum t.d. telesamskift, fiskivinnu og fígging: tað almenna skipar í fyrsta lagi karmarnar fyri kapping við at evna til</p>
<p><em type="bold">Sterkari fyritøkur um einskilt verður</em> </p>
<p>Fyritøkurnar hjá landinum kunnu síggjast sum <em type="italic">virðisskapandi</em> eindir. Eru fyritøkurnar væl riknar, eiga tær  – eins og galdandi er fyri einskildar fyritøkur – at skapa økt ríkidømi til teirra, sum eiga tær. Hann, ið eigur fyritøkurnar, sum lýstar eru í hesi frágreiðing, er skattgjaldarin, veljarin ella føroyska fólkið um tað ikki er so, at </p>
<p><em type="italic">At tryggja samfelagsáhugamál, sum einskilt verður • </em></p>
<p>fyritøka ella grunnur eigur seg sjálvan. Ríkidømið, sum fyritøkur hjá landinum klára at skapa, er tí heilt ella lutvíst partur av tí ríkidømi, sum føroyingar eiga í almenna geiranum. Føroya fólk hevur tí greitt áhugamál í, at umstøðurnar hjá fyritøkum hjá landinum eru soleiðis skipaðar, at fyritøkurnar veruliga sleppa at virka sum virðisskapandi eindir. Í fleiri førum er tó helst so, at politiskt skipaðu karmarnir um virksemið hjá fyritøkunum, saman við verandi ognarviðurskiftum – har tað almenna sjálvt ella umvegis grunnar eigur 100% av fyritøkuni – hava við sær, at fyritøkurnar hjá landinum hava ilt við at virka so væl, sum tær kundu. Fyritøkurnar hjá landinum, ið vit hava hugt at, virka í kapping, og er tí mark fyri, hvussu høgan prís tær kunnu leggja á vørur og tænastur, sum tær selja brúkarum. Skulu fyritøkurnar klára at yvirliva og skapa vinning til eigara sín, er tí alla tíðina neyðugt hjá virkisleiðsluni at menna kappingarførleikan m.a. við framleidnisøking og við væl umhugsaðum íløgum, sum raka eftirspurning hjá brúkarum í framtíðini. Fyri at klára at loysa hesar skipanarligu trupulleikar hjá einstøku fyritøkuni kann t.d. gerast neyðugt at fáa til vega størri eginkapital ella at gera skipanarligt samstarv við aðra fyritøku, sum eisini kann hava við sær broytt ognarviðurskifti. Ein varislig einskiljingartilgongd kundi lætt um kapitaltrupulleikarnar og aðrar skipanarligar trupulleikar hjá fyritøkum hjá landinum. Einskiljingar kundu í slíkum føri í fyrsta umfari t.d. havt við sær, at tað almenna sjálvt ella umvegis grunnar helt fram sum stórur eigari, men at einskildir íleggjarar eisini gjørdust eigarar í sambandi við at partabrøv vórðu lýst til sølu.</p>
<p><em type="bold">Kapitalbinding í grunnum sum samfelagsbúskaparligur trupulleiki</em> </p>
<p>Nógv tann størsta partin av virðunum, sum lýst eru í talvu 5.3, eiga grunnar, sum í verandi støðu ikki eru við í landskassaroknskapinum. Nakrir av hesum grunnum virka undir privatrætti og eru skrásettir sum vinnurekandi grunnar. Skrásettu vinnurekandi grunnarnir eru: Framtaksgrunnurin, Fíggingargrunnurin og Føroyagrunnurin.  Í  løgfrøðiligum høpi kann grundgevast fyri, at fyritøkurnar, sum hesir grunnar eiga, longu eru einskildar, tí grunnarnir virka undir privatrættarligum viðurskiftum. Hinvegin eru grunnarnir at meta sum úrslit av kreppuloysnum, sum føroyskir og danskir politiskir myndugleikar í samstarvi hava sett í verk. Felags fyri grunnarnar er herumframt, at landsstýrið hevur stóra  ávirkan  á, hvør verður settur at stjórna teimum virðum, sum grunnarnir umsita. Hesin politiski veruleiki er høvuðsgrundgeving fyri, at eisini nevndu vinnurekandi grunnarnir verða viðgjørdir sum</p>
<p><em type="italic">Serføroysk viðurskifti viðvíkjandi einskiljingum</em> </p>
<p>partar av møguligari politiskt skipaðari einskiljingartilgongd í hesi frágreiðing, hóast løgfrøðilig atlit kunnu sigast at tala fyri, at ognir hjá Framtaksgrunninum t.d. longu eru einskildar. Grunnar virka mangan eftir ávísum og tíðum smølum endamálum, og kann henda, at samfelagsmenningin førkar seg frá upprunaliga endamálinum hjá ymsu grunnunum. Felags fyri vinnurekandi grunnarnar og aðrar grunnar, sum nevndir eru í talvu 5.3, er, at teir umboða ógvuliga stórar kapitalbindingar, sæð  í mun til føroyska búskapin.  Í hesum liggur eitt samfelagsbúskaparligt </p>
<p><em type="italic">At tryggja samfelagsáhugamál, sum einskilt verður • </em></p>
<p>at virka fyri munadyggum rakstri kann vera heldur linligt, og at úrslitið, sæð yvir longri tíðarskeið, verður har eftir. Umframt vantandi eftirlit við leiðslunum frá íleggjarum við vinningsáhugamálum, eru fleiri av grunnunum, sum eftir vanligari politiskari hugsan verða roknaðir sum almennir grunnar, uttan fyri løgtings eftirlit. Hetta sæðst t.d. aftur við, at grunsroknskapirnir ikki verða sendir til viðgerðar hjá løgtingsgrannskoðarum og løgtingi. Samanumtikið kunnu grunnarnir tí  á mangan hátt sigast at vera óheppin máti at skipa vinnuligt virksemi uppá. Trupulleikarnir gera seg galdandi fyri leiðslu og starvsfólk hjá grunnunum at virka fyri virðisskapan umframt trupulleikar viðvíkjandi løgtings eftirliti og umframt eftirliti við, at íleggjaraáhugamál verða framd. Samstundis er hugsandi, at fleiri av grunnunum við starvsfólki sínum og øðrum tilfeingi, sum teir ráða yvir, kundu staðið fyri størri virðisskapan, um grundleggjandi umstøðurnar vórðu broyttar og nútímansgjørdar. Ein frymil, sum politiski myndugleikin í hesum høpi kundi umhugsað og tikið upp til viðgerðar, er at viðkomandi lóggávumyndugleiki framdi neyðturviligar broytingar í verandi lógarkarmi so heimild fekst til at umskipa grunnarnar til ognarsnið, sum betur hóskar til kappingarumhvørvið, teir virka í. Her verður hugsað um at umskipa grunnarnar til partafeløg, ið er ognarskipan, sum kann loysa fleiri av nevndu trupulleikum. Við slíkari umlegging fæst eisini betri møguleiki fyri partvíst ella heilt at minka um beinleiðis vinnuliga ognarleiklutin hjá  tí almenna beinleiðis ella umvegis grunnar í føroyska búskapinum. Vinnurekandi grunnarnir, Føroya grunnurin og Framtaksgrunnurin, eru  í  lógartekniskum høpi helst truplastu eindirnar at leggja um til partafelag. Her kann verða víst á sokallaða „innibyrgingarmyndilin“ í kapitli 12b í banka- og sparikassalógini sum fyrimynd. Kapitul 12b í banka- og sparikassalógini snýr seg um, hvussu sparikassar (í hesum høpi at sammeta við vinnurekandi grunnarnar) kunnu verða gjørdir um til partafeløg. Kapitlið kom við í banka- og sparikassalógina í 1988, og var endamálið at geva sparikassum møguleika at leggja um til partafeløg fyri á hendan hátt at skapa betri møguleika at útvega eginpening til at fíggja framtíðar kapitaltørv. Sambært „innibyrgingarmyndlinum“ §§ 52 h – 52 j verður sparikassin lagdur saman við egið (nýstovnað) partafelag. Í partafelagnum verður stovnað ein bundin tiltaksgoymsla, svarandi til nettovirðið á ognum sparikassans. Bundna tiltaksgoymslan ber part av møguligum undirskoti hjá partafelagnum og fær somuleiðis part av vinningi, roknaður eftir nærri reglum, har roynt verður at tryggja tiltaksgoymsluni rímiligan „normalvinning“.</p>
<p><em type="italic">Serføroysk viðurskifti viðvíkjandi einskiljingum</em> </p>
<p><em type="bold">Brúkaraáhugamál, kapping og einskiljing</em> </p>
<p>Í 1. parti varð víst á, at ein hin týdningarmesti tátturin í einskiljingartilgongd úti í heimi hevur verið politiskt ynski um størri kapping í ávísum vinnugreinum. Størri kapping hevur eisini lækkandi kostnaðarstøði við sær og gevur brúkarum fleiri møguleikar og størri frælsi til at velja millum tey tilboð, sum hann kann nýta pening sín til. Ivaleyst gera slík politisk ynski seg eisini galdandi í Føroyum, og er tí av stórum týdningi, at møgulig søla av landsfyritøku verður løgd soleiðis til rættis, at hetta endamál verður rokkið. Neyðugt er somuleiðis, at politiski myndugleikin leggur einskiljing soleiðis til rættis, at kapping, sum longu er, ikki gerst minni um almennar fyritøkur verða seldar. Amboð, sum politiski myndugleikin kann nýta at tryggja hesi týðandi brúkaraáhugamál, eru m.a. lýst í parti 2.2, har ymsir søluhættir verða lýstir. Samanseting av sølu til nógvar smáar og sølu til strate</p>
<p><em type="bold">Atlit at eftirlønaruppsparing</em> </p>
<p>Eitt sjónarmið, sum av og á hevur verið frammi, síðan sonevnda Eginpeningsálitið kom fram í juni 1997, hevur verið, at lítil og eingin fíggjarkapitalur er tøkur í Føroyum, ið kann nýtast til íløgur í partabrøv, heruppií  útboðin partabrøv  í sambandi við einskiljing. Sjónarmiðið er sett fram sum andsvar móti einum av høvuðstilmælunum í hesi frágreiðing, sum var, at virkast átti fyri, at skipað handilsstað fyri virðisbrøv skuldi setast á stovn í Føroyum. Uppáhaldið um tørvandi fíggjarkapital hevur ikki verið undirbygt. Hagtøl benda tvørturímóti  á stóran fíggjarligan plaseringstørv hjá ymsu føroysku geirunum. Hetta sæst í nýggjasta kravjavnanum, sum Hagstova Føroya hevur almannakunngjørt. Hann er fyri 1997.</p>
<p><em type="bold">Talva 6.1. Kravjavni fyri Føroyar 1997 (Upphæddir í mió kr)</em> </p>
<p>Skuld hjá (→)TíPeningast.Einstaklingum Fíggjarogn hjá ( )almennaog tryggingog fyritøkumÚtlandi<em type="bold">Í alt</em> </p>
<p>Tí almenna1.8121.7861.220<em type="bold">4.818</em> Peningast. og trygging1.2786.0454.688<em type="bold">12.011</em> </p>
<p>Einstaklingum og fyritøkum5.7311.324<em type="bold">7.283</em> Útlandi7.5321.546<em type="bold">9.480</em> </p>
<p><em type="bold">Fíggjarogn í alt9.0387.9459.3777.23233.592</em> </p>
<p xml:lang="dan">Nettoskuld4.220-4.0662.094-2.248</p>
<p><em type="italic">At tryggja samfelagsáhugamál, sum einskilt verður • </em></p>
<p>Kravjavnin fyri 1997 er almannakunngjørdur  í Hagtíðindum nr. 1, 1999 og er settur upp fyri 19 geirar. Í talvu 6.1 er serlig uppgerð av kravjavnanum sett upp við 4 geirum fyri at betur at skapa yvirlit yvir plaseringstørvin hjá ymsu geirunum. Kravjavnin er hagtalslig uppgerð, sum kann nýtast og tulkast fleiri vegir. Her verður kravjavnin nýttur til at lýsa støddarstøðið á plaseringartørvi hjá føroyskum búskapareindum. Plaseringartørvurin kann lýsast við at hyggja at teimum fíggjarognum, sum ymsu geirarnir hava. Hetta verður gjørt við at lesa út eftir linjunum, sum ymsu geirarnir standa fyri. Hyggja vit at linjuni „Einstaklingar og fyritøkur“, sæst, at samlaði plaseringstørvurin við árslok 1997 var úti við 7,3 mia kr. Henda plaseringstørv høvdu einstaklingar og fyritøkur fyrst og fremst loyst við at seta 5,7 mia kr í peningastovnar og tryggingarfeløg í Føroyum sum innlán og eftirlønaruppsparing og við at seta uttanlands tað, sum svarar til 1,3 mia kr. í virði. Peningastovnar og tryggingarfeløg høvdu plaseringartørv svarandi til 12 mia kr, harav umleið 7,3 mia kr vóru bundnar sum útlán til føroyskar eindir, meðan 4,7 mia kr vóru settar í útlendsk virðisbrøv. Talva 6.1 skuldi verið greið ábending um, at plaseringstørvur átti at verið til staðar hjá  føroyskum eindum, sum partvíst kundi verið beindur sum fíggjaríløga  í partabrøv, sum tað almenna møguliga ætlar at bjóða út til sølu. M.a. sæst hetta á íløgum, svarandi til 7,2 mia kr, sum føroyskar búskapareindir hava gjørt uttan fyri Føroyar. Her er talan um kapital, sum í størstan mun er settur í virðisbrøv, skrásett á virðisbrævamarknaðum uttan fyri Føroyar. Tølini í talvu 6.1 eru gomul, men skuldi ábendingin, hon gevur um plaseringstørv, verið greið. Gongdin síðan 1997 hevur uttan iva ikki havt við sær minkandi plaseringartørv; tvørturímóti, tí stórt yvirskot á gjaldsjavnanum hevur havt við  sær meiri pening til føroyskar búskapareindir at gjalda aftur egna skuld og til at seta í virðir  í  Føroyum og uttan fyri Føroyar. Talva 6.1 sigur tó ikki stórt um, í hvønn mun tær uppsparingar, sum lýstar eru, hóska til langtíðaríløgur, sum íløgur í partabrøv mugu sigast at vera. Í Føroyum – eins og í øðrum londum – má roknast við, at tað serliga er uppsparing, sum skipað er sum langtíðaruppsparing, ið kann roknast at hava týdning fyri útboð av føroyskum partabrøvum. Her eru føroyingar, sum er</p>
<p><em type="italic">Serføroysk viðurskifti viðvíkjandi einskiljingum</em> </p>
<p>15-25 árini. Eftirlønarumsitingin er yrkisdygg og hevur sum høvuðsendamál at skapa munagóðan vinning til einstaka løntakaran nógv ár fram, inntil uppsparingin skal vera tøk hjá arbeiðstakara eftir virkið arbeiðslív. Eftirlønarskipanir eru at rokna sum „langir“ stovnsligir íleggjarar, og verður vanliga munandi partur av uppsparda peninginum beindur í partabrøv, sum – hóast vanliga meira vágilig yvir styttri tíðarskeið enn lánsbrøv – geva frægasta vinningin. Umsitingin av eftirlønaruppsparing leggur dent á vinning í mun til vága, og merkir hetta t.d., at íløgur  í partabrøv verða spjaddar yvir allar heimspartar – alt eftir hvar mest áhugaverdu partabrøvini eru til keyps. Hetta merkir, at vanligur løntakari  í Danmark umvegis eftirlønarskipan sína eigur partar av fyritøkum  í USA, Japan, Onglandi, Týsklandi og øðrum londum, umframt í Danmark. Hóast føroyingar eru nakað seinir at byggja upp eftirlønarskipanir í mun til onnur lond, so er ávís menning farin fram hesum viðvíkjandi seinnu  árini. Við  árslok 2000 vóru t.d. millum 2,5 og 2,8 mia kr hjá føroyskum einstaklingum bundnar sum eftirlønaruppsparing. Henda pening umsat LÍV, føroysku peningastovnarnir, AMG og danskir eftirlønargrunnar. Mett verður, at parturin, sum danskar eftirlønarskipanir stóðu fyri, svaraði til umleið 800 mió kr. Eftirlønarskipanir, sum gera íløgur  í partabrøv, krevja gjøgnumskygni viðvíkjandi teimum fyritøkum, sum íløgur verða gjørdar  í. Strong krøv verða eisini sett til trygg viðurskifti, hvat ognar- og handilsskrásetingarskipanum viðvíkur. Hettar merkir í stuttum, at partabrævaíløgur stórt sæð bara verða gjørdar í fyritøkur, sum skrásettar eru á væl skipaðum støðum fyri virðisbrævahandli við tilknýttari virðisbrævaskrásetingarmiðstøð. Ikki ein einasta føroysk fyritøka er skrásett  á skipaðum virðisbrævamarknaði, og merkir hetta, at einki kappingarført útboð av føroyskum partabrøvum er til, sum føroyskar  – ella útlendskar  – eftirlønarskipanir kunnu gera íløgur  í.  Úrslitið er, at allur – ella ógvuliga stórur partur – av føroysku eftirlønaruppsparingini fer í íløgur í virðisbrøv uttan fyri Føroyar. Her er talan um týðandi samfelagsbúskaparligan trupulleika, sum verður at loysa við at skipa kappingarført útboð av partabrøvum á skipaðum virðisbrævamarknaði skjótast til ber. Trupulleikin gerst ikki minni komandi árini, tí roknast má við, at uppspardi peningurin hjá føroyingum í eftirlønarskipanum fer at økjast  í stórum.  Í  næstu talvu er leyslig framskriving gjørd av slíkum vøkstri. Framskrivingin er gjørd við støði í samlaðu lønargjaldingunum fyri 2000 umframt mettum støði viðvíkjandi eftirlønaruppsparing við  árslok 2000. Framskrivingin er gjørd fyri árini fram til 2015. Grundfortreytir eru:</p>
<p><em type="italic">At tryggja samfelagsáhugamál, sum einskilt verður • </em></p>
<p>1.Samlaðar lønargjaldingar verða settar at vaksa 4% nominelt um árið. 2.50 % av lønarupphæddini er í  útgangsstøðu tengd at eftirlønarskipanum, men veksur hesin partur í 2003 upp til 75% og síðan upp til 100% í 2005. Her verður gingið  út frá, at fleiri einstaklingar beinleiðis ella umvegis fakfeløg fara undir skipaða eftirlønaruppsparing  í  árunum 2003 til 2005. Lopið frá eftirlønardekningi frá 50% upp til 75% í 2003 og síðan upp til 100% í 2005 er her m.a. grundað á politiskan vilja til at seta í gildi lógarásett minstakrav viðvíkjandi eftirlønaruppsparing, galdandi fyri allar lønmóttakarar. Víðari verður her roknað við, at gildiskoman av hesum kravi verður tengt saman við samráðingar millum partarnar á arbeiðsmarknaðinum í 2003 og 2005. 3.Roknað verður við, at 5% av tí parti av lønargjaldingum, sum er tengdur at eftirlønarskipanum, verða flutt í eftirlønarskipan fram til 2003. Eftirlønar</p>
<p><em type="bold">Talva 6.2 Gongd viðvíkjandi føroyskari eftirlønaruppsparing árini fram til 2015</em> </p>
<p>ÁrLønar-Partur avLønargj. viðPartur avInngjald tilVinning-Eftirlønargjaldingarlønargjald-tilknýti tillønargj. tileftirlønar-uruppsparing ingum, sumeftirlønar-eftirlønar-uppsparing  (5% pa)við upper við í eftir-skipanuppsparingsamlaðum lønarskipan vinningi 4.87750%2.4395%2.600 5.07250%2.5365%2.857 5.27550%2.6375%3.132 5.48675%4.1145%3.494 5.70575%4.2796%3.925 5.934100%5.9347%4.537 6.171100%6.1718%5.257 6.418100%6.4189%6.098 6.675100%6.67510%7.070 6.941100%6.94110%8.118 7.219100%7.21910%9.246 7.508100%7.50810%10.459 7.808100%7.80810%11.763 8.121100%8.12110%13.163 8.445100%8.44510%14.665 8.783100%8.78310%16.277</p>
<p><em type="italic">Serføroysk viðurskifti viðvíkjandi einskiljingum</em> </p>
<p>Talva 6.2 vísir, at skipað langtíðaruppsparing hjá føroyskum lønmóttakarum longu, sum er, svarar til á leið 2,6 mia kr. Henda útgangsstøða er víst í uttastu røð til høgru í talvu 6.2. Framskrivingin vísir, at eftirlønaruppsparingin  – og harvið langtíðar plaseringstørvur hjá hesum stovnsligu íleggjarum – í 2005 er vaksin til umleið 4,5 mia kr, umleið 9,2 mió kr í 2010 og umleið 16,3 mia kr í 2015. Verður sama framskrivingarprosent nýtt í sambandi við bruttotjóðarúrtøkuna sum viðvíkjandi lønarframskrivingini, verður eftirlønaruppsparingin á leið á sama støði sum bruttotjóðarúrtøkan í 2015. Niðurstøðan er, at munandi langfreistað uppsparing, sum hóskar til langtíðaríløgur  – og harvið  íløgur  í partabrøv  – longu í verandi støðu er í  Føroyum. Aftrat tí kemur, at slík uppsparing sannlíkiliga fer at vaksa í stórum komandi árini, tí føroyingar, eins og borgarar í øðrum framkomnum londum, fara at taka part av ábyrgdini av at tryggja sær sjálvum rímilig kor eftir lokið arbeiðslív. Skal øll henda uppsparing ikki verða beind í  útlendsk partabrøv og onnur virðisbrøv, er neyðugt, at kappingarført útboð av føroyskum virðisbrøvum verður skipað. Av royndum í øðrum londum, lýstar í 1. parti, sæst, at einskiljing av almennum fyritøkum er týðandi amboð til at skipa slíkt kappingarført útboð av innlendskum virðisbrøvum. At einskilja fyritøkur hjá landinum kann harumframt virka fremjandi, so aðrar føroyskar fyritøkur fáa betri møguleika at virka á skipaðum virðismarknað. At skráseta føroyskar fyritøkur á skipaðum virðisbrævamarknað kann hava avgerandi týdning fyri at breiðka eigaraskaran viðvíkjandi føroyskum fyritøkum. Við hesum kann vera, at hugburðsbroyting fer fram hjá stórum parti av føroyingum, tí teir – ma. við at eiga í  føroyskum vinnufyritøkum umvegis eftirlønarskipan sína – hava áhuga fyri, at fyritøkurnar skapa virðir, sum eru grundarlagið fyri, at rímiligur vinningur fæst av uppspardum peningi. Fortreyt fyri hesum er sjálvandi, at tær eftirlønarskipanir, sum settar eru ella verða settar í verk, byggja á grundreglur um gjøgnumskygni, soleiðis at limur í eftirlønarskipan greitt fær at vita – og fær  ávirkan  á  – hvussu peningur hansara verður umsitin. Tað hevur tí sera stóran týdning, at politiski myndugleikin skipar eftirlønarlóggávu, skattalóggávu og aðra lóggávu soleiðis, at løntakarin fær møguleika fyri at seta og flyta sín uppsparda pening í ella til teir kapitalumsitarar, sum skapa frægasta vinningin. Føroyska uppsparingin, sum greitt er skipað sum langtíðaruppsparing, er lutfalsliga ikki serliga stór, samanborin við eftirlønaruppsparingar í Danmark, Íslandi og øðrum londum. Nøkur ár ganga, áðrenn støðið er hækkað. Tilmælið í hesi frágreiðing skal tí vera, at</p>
<p><em type="italic">At tryggja samfelagsáhugamál, sum einskilt verður • </em></p>
<p>politiski myndugleikin, um so er, at hann ger av at fara undir einskiljingartilgongd, tekur atlit til verandi uppsparingarstøði og ta ferð, sum komandi árini fer at vísa seg í uppbyggingini av e</p>
<p><em type="bold">Atlit at stovnan av virðisbrævamarknaði</em> </p>
<p>Kjakið um at skipa føroyskan virðisbrævamarknað byrjaði  í juni 1997, tá  ið Eginpeningsálitið varð lagt fram. Týðandi partar innan føroyskt vinnulív, fíggjargeirin, stovnsligir íleggjarar, fakfeløg og politikarar vístu málinum áhuga. Hesir partar, hvør við sínum áhugamálum, ásannaðu, at tørvur var á at nútímansgera fíggjarliga undirstøðukervið  í  føroyska búskapinum. Tørvur var á eini skipan, sum kundi lætta um kapitalmidlingina millum búskapareindir við fíggingartørvi og búskapareindir við tørvi at seta pening í virði. Tørvur var á einum undirstøðukervi, sum betur kundi tryggja, at kapitalallokeringin varð styrkt, soleiðis at íløgupeningur m.a. betur kundi verða leiddur inn í fyritøkur við stórum vakstrar- og avkastvónum. Ásannað varð, at talan var um trupulleika, sum føroyingar sjálvir høvdu  ábyrgdina av, og sum teir tí sjálvir noyddust at taka stig til at loysa. Breið semja var um, at arbeitt átti at vera víðari við málinum. Fyrireikingararbeiðið hevur verið drúgt, m.a. tí at galdandi lóggáva er donsk (og ES-lóggáva), sum bygd er upp yvir langa tíð, og sum er grundað  á tað menningarstøðið, galdandi er í hesum londum. Føroyingar byrjaðu í 1997 so at siga á berum og skuldu finna loysnir innan galdandi torgreidda lógarkarm, sum hóskaði til føroysk viðurskifti. Hóast Ísland hevur serlig viðurskifti at dragast við í sambandi við lítla gjaldoyraøki sítt, so hevur skjóta menningin í hesum landi í mangar mátar verið íblástur og stuðul undir álitinum á, at tað ber til at menna føroyska undirstøðukervið – eisini við at stovnseta skipað handilsstað fyri føroysk virðisbrøv. Fyribilsúrslit av fyrireikingararbeiðinum viðvíkjandi skipan av virðisbrævamarknaði, var at partafelagið Virðisbrævamarknaður Føroya (VF) varð stovnað á heysti 2000. Felagið varð stovnað við atliti til javngóða umboðan fyri grundleggjandi áhugamálini, sum gera seg galdandi á virðisbrævamarknaðinum. Hesi grundleggjandi áhugamálini standa íleggjarar, fyritøkur, fíggjarfyritøkur (midlarar) og myndugleikar fyri.</p>
<p><em type="italic">Serføroysk viðurskifti viðvíkjandi einskiljingum</em> </p>
<p>Samstarvið millum norðurlendskar virðisbrævamarknaðir er seinnu árini vorðið meira og meira útbygt. Samskipanin, sum farin er fram, fevnir serliga um lógarverk, handilsskipan og virðisbrævaskrásetingarskipan (virðisbrævamiðstøð). Leiðslan fyri VF hevur tí fyri at framtíðartryggja ta loysn, funnið verður fram til, roynt at gerast partur av tí samstarvinum, sum verður bygt upp í norðurlendskum høpi. Út frá teimum samráðingum, sum farnar eru fram við  møguligar norðurlendskar samstarvspartar, metir leiðslan fyri VF, at kappingarfør loysn stendur landsstýrinum  – og øðrum føroyskum  útbjóðarum av virðisbrøvum – í boði í ár 2002. Við hesum skuldi tørvandi undirstøðukervi, hvat handli við  føroyskum parta- og lánsbrøvum viðvíkur, ikki longur verið trupulleiki fyri einskiljingartilgongd.</p>
<p><em type="bold">6.2 Einskiljing sum hóttan móti samfelagsligum áhugamálum</em> </p>
<p><em type="bold">Tørvur á útlendskum kapitali</em> </p>
<p>Sjónarmið, sum ført varð fram í 5. kapitli, var, at tað almenna ber í so stóran vága, tá  ið hugsað verður um ognarluttøku  í  føroyskum fyritøkum. Sjónarmiðið kann eisini førast fram í breiðari høpi  –  í samfelagsbúskaparligum høpi. Føroyski búskapurin er lítil, er í stóran mun grundaður  á skiftandi náttúrutilfeingi og skiftandi prísir  á heimsmarknaðinum. Gagnligt kundi tí verið, um føroyingar fingu útlendingar afturat sær til at taka á seg tapsvága, sum tengdur er at føroyska búskapinum. Føroyingar taka á seg vága av útlendskum búskapum, tá ið teir gera virðisbrævaíløgur uttanlands, og skuldi tí verið  rímiligt, um tað sama gjørdi seg galdandi fy</p>
<p><em type="italic">At tryggja samfelagsáhugamál, sum einskilt verður • </em></p>
<p>grundin er, at kappingin í  nógvum vinnugreinum gerst alt meiri merkt av alheims kapping, sum hevur við sær, at fyritøka, sum kann tykjast stór í innlendskum høpi, er at meta sum lítil fyritøka í mun til útlendskar, sum eisini kappast á innlendska marknaðinum. Triðja grundin til at vilja draga útlendskan kapital til landið er, at mett verður, at vitan og framleiðsluførleiki fylgir við útlendskum kapitali og við hesum hækkað vitanarstøði hjá arbeiðsmegini og fyritøkuleiðslunum í íløgulandinum.</p>
<p><em type="bold">Møgulig vandamál viðvíðkjandi útlendskum eginpeningi í</em> <em type="bold">føroyskum fyritøkum</em> </p>
<p>Men eins og í Føroyum eru tó ávísar vinnugreinir, har politisk ynski kunnu vera um avmarkaðan ræðisrætt og eigarapart, sum útlendski kapitalurin kann sleppa framat. Grundgevingar fyri politiskum tiltøkum, sum hava havt til endamáls at avmarka útlendska eigaraluttøku, kunnu greinast í tríggjar bólkar: 1) kensluligar grundgevingar, 2) búskaparligar grundgevingar og 3) ræðisrættarligar grundgevingar.</p>
<p><em type="italic">Kensluligar grundgevingar</em> eru t.d. tengdar at rættvísisfatan; hildið </p>
<p>verður, at tað er rímiligt og rætt, at tann, sum eigur fyritøku og harvið bygningar, jørð, skip og annað framleiðslutilfeingi, býr, har tilfeingið er. Í øðrum lagi verða tjóðskaparlig viðurskifti mangan drigin upp í kjakið. Ført verður fram, at tjóðin hevur áhugamál í, at tey, sum eiga fyritøkurnar  í landinum, eru landsins íbúgvar og ikki útlendingar.  Í víðgongdum førum verður  útlendski  íleggjarin lagdur undir at vera hóttan móti tjóðskaparligum  áhugamálum, meðan fyritøkueigarin, sum býr  í landinum, verður hildin hava reinari og meiri samfelagsgagnlig áhugamál enn útlendskur eigari. Her skulu dagar ikki takast ímillum, hvørt muran hjá innlendskum  íleggjara er frægari enn tann hjá  útlendska  íleggjaranum. Hinvegin skal verða víst á, at talan her er um ótryggleikakenslu hjá borgarum, sum kann hava týdning fyri fólkaræðisliga undirtøku fyri møguligum einskiljingum. Her er talan um grundleggjandi viðurskifti, sum politiski myndugleikin ikki kann gera stórt við, annað enn at hjálpa borgaranum við at fáa til vega haldgóða vitan um einskiljingar, sum møguliga verða at fremja; heruppií eisini hvørjar treytir myndugleikarnir áseta um virksemi og at varðveita arbeiðspláss í sambandi við sølu av almennari fyritøku.</p>
<p><em type="italic">Búskaparligar grundgevingar</em> móti útlendskum íløgum í sambandi við </p>
<p>fyritøkurnar, sum nevndar eru í talvu 5.3, kunnu vera truplar at við</p>
<p><em type="italic">Serføroysk viðurskifti viðvíkjandi einskiljingum</em> </p>
<p>gera yvirhøvur og undir einum. Um politiski myndugleikin fer undir nærri kanningar viðvíkjandi sølu av landsfyritøkum, er neyðugt at greina m.a. hesi viðurskifti út í æsir fyri hvørja fyritøku sær. Á almennum støði kann tó verða víst  á  nøkur vandamál, sum politiskir myndugleikar eiga at ansa eftir, tá  ið fyritøka verður einskild. Hesi vandamál knýta seg serliga til ætlanir, sum strategiskur útlendskur íleggjari møguliga kann hugsast at hava, og sum møguliga kunnu hótta breið samfelagsbúskaparlig áhugamál.</p>
<p><em type="italic">Í fyrsta lagi</em> kann vísast á búskaparligar vansar við, at førleiki til íløg</p>
<p>ur  í partabrøv hjá stovnsligum og øðrum føroyskum  íleggjarum er veikur, samanborin við støðið  í londunum rundan um okkum. Stór menning sær  út til at fara fram hesum viðvíkjandi  í  Føroyum, men nøkur  ár ganga ivaleyst, áðrenn kappingarførur førleiki er bygdur upp. Um einskiljingar verða framdar í stórum og innan stutt áramál, kann tískil vera vandi fyri, at „ójøvn“ atgongd verður millum innlendskar og útlendskar  íleggjarar til partabrøv hjá fyritøkum, sum landið selu</p>
<p><em type="italic">Í øðrum lagi</em> kann vísast á samfelagsbúskaparligar vansar, um strateg</p>
<p>iskur keypari, sum ognar sær ávirkandi part av fyritøku hjá landinum, flytur høvuðsskrivstovu hjá fyritøkuni til annað land. Hetta kann møguliga hugsast at gera seg galdandi fyri landsfyritøkur sum t.d. Føroya Tele og Atlantic Airways, har ynski kundu verið um, at samansett søla fór fram, sum eisini fevndi um at selja til strategiskan útlendskan íleggjara. Vanliga verður sagt, at vitan og aðrir fyrimunir fylgja við útlendskum kapitali; men henda myndin man gerast heldur ógreið, um útlendski strategiski íleggjarin er ein stórfyritøka, sum hevur fyrimunir av at taka av høvuðsskrivstovu ella høvuðssætið hjá  føroysku fyritøkuni og flyta hana ella tað til annað land.</p>
<p><em type="italic">At tryggja samfelagsáhugamál, sum einskilt verður • </em></p>
<p>Við hesum kann í fyrsta lagi henda, at yvirskot, sum einskilda fyritøkan vinnur í  Føroyum,  í størri mun kemur til skattingar í  øðrum londum enn Føroyum, og at færri arbeiðspláss vera. Arbeiðsplássini, sum hava við  høvuðssætið at gera, eru vanliga ikki so nógv  í tali í mun til tey arbeiðsplássini, sum verða verandi, og sum knýta seg til sjálva framleiðsluna. Men arbeiðsplássini, sum tengja seg at høvuðssætunum, eru av stórum strategiskum týdningi fyri fyritøkuna og fyri samfelagið. At flyta høvuðssæti hjá fyritøku til annað land merkir ikki bert, at arbeiðsstað hjá nøkrum fáum fólkum verður flutt av landinum. Við høvuðssætinum fylgir eisini drívmegin fyri menning av strategiskum førleika. Høgt starv á fyritøkuhøvuðssæti kann vera málið á yrkisleið hjá dugnaligum starvsfólki. Verður høvuðssætið flutt av landinum, má starvsfólkið flyta við, skal tað varðveita starvsøkið. Við  høvuðssætinum verður eisini eftirspurningur eftir hávitanartænastum uttanfyri sjálva fyritøkuna fluttur uttanlands. Hetta rakar t.d. tænastufyritøkur innan kunningartøkni, løgfrøði og grannskoðan. Avleiddur virknaður av, at høvuðssæti hjá landsfyritøkum (ella øðrum størri føroyskum fyritøkum) verður flutt til annað land, kann tí gerast stórur. Politiski myndugleikin eigur at hava fyrilit fyri hesum trupulleikum um fyritøkur hjá landinum verða seldar. Amboð til at tryggja samfelagslig áhugamál eru nevnd í parti 2.4 og kunnu t.d. fevna um treytir, um selt verður, sum rúma  ásetingum um, at høvuðssætið hjá fyritøkuni, sum einskild verður, skal liggja í Føroyum.</p>
<p><em type="italic">Ræðisrættarligar grundgevingar</em> móti útlendskum kapitali, sum tíðum </p>
<p>eru at hoyra í føroyskum høpi, snúgva seg ofta um møguleikan hjá føroyingum til at ráða yvir egnum náttúrutilfeingi. Faklig greining av hesum viðurskiftum hevur tó ikki verið nógv frammi í orðaskiftinum.</p>
<p>Tankarøðin, sum við jøvnum millumbilum er at hoyra, gongur nakað soleiðis: 1)Um forðingar ikki verða settar móti útlendskum íløgum, fara útlendingar at fáa ávirkandi atkvøðurætt í føroyskum fyritøkum. 2)Útlendsku  íløgurnar koma frá stórum fyritøkum (t.d. íslendskum, norskum og donskum) sum fáast við virksemi innan somu vinnugrein sum føroyska fyritøkan, teir gera íløgu í. Hetta kann hava við  sær, at rávøra ikki verður virðisøkt  í  Føroyum, men aðrastaðir. 3)Føroyingar kunnu einki gera við henda hugsaða trupulleika, tí útlendski eigarin hevur ræði á fyritøkuni. Føroyingar missa ræði á føroyskum fyritøkum.</p>
<p><em type="italic">Serføroysk viðurskifti viðvíkjandi einskiljingum</em> </p>
<p>Tankarnir, sum her verða settir fram, nýtast ikki at vera á skeivari leið, men ein trupulleiki við hesum útsøgnum er, at farið verður ov lætt um nágreining av, hvørji veruligu áhugamálini eru, føroyingar hava, hvat ræðisrætti yvir vinnuni viðvíkur. Kann vera, at nakrir føroyskir vinnulívsmenn ikki longur sita ovast í leiðslu fyri føroyska fyritøku, ef</p>
<p><em type="bold">Búskaparligt samstarv við onnur lond</em> </p>
<p>Føroyskir myndugleikar eiga at vera varir við ymisk vandamál, sum kunnu taka seg upp, um ynski er at forða fyri útlendskum  íløgum  í fyritøkur, sum ætlan møguliga er at einskilja. Ansast skal eftir, hvørji amboðini eru, sum nýtt verða fyri at røkka møguligum máli viðvíkjandi býti av partabrøvum millum føroyskar og útlendskar keyparar. Amboðini, sum politiski myndugleikin nýtir, eiga at vera marknaðarlig og skulu ikki gera grovligan mun á innlendskum mótvegis útlendskum íleggjarum. Hetta er neyðugt skulu trupulleikar ikki taka seg upp í  búskaparligum samstarvi millum Føroyar og onnur lond.</p>
<p><em type="italic">Skipan av einskiljingartilgongd • </em></p>
<p>Føroyar hava í hesum londum atgongd til at gera íløgur  í  láns- og partabrøv og nýta meir og meir hesar møguleikar. Rímiligt skuldi tí verið, at útlendskur kapitalur fekk javnbjóðis rætt til at leita til føroysk láns- og partabrøv.</p>
<p><em type="italic">Serføroysk viðurskifti viðvíkjandi einskiljingum</em> </p>
<p>7 Skipan av einskiljingartilgongd</p>
<p><em type="bold">7.1 Politisk mannagongd og uppgávubýti</em> </p>
<p><em type="bold">Mál viðvíkjandi einkiljingartilgongd</em> </p>
<p>Í byrjanini av hesi frágreiðing varð víst á, at politisk viðgerð av spurninginum um einskiljing av fyritøkum hjá landinum longu er farin fram í ávísan mun, men at hetta nær um bert var farið fram sum viðhangandi partur av øðrum politiskum málum. Einskiljing sum grundleggjandi politiskt fyribrigdi, ið hevur við  ásetan av marki millum uppgávurnar, tað almenna eigur at hava ábyrgdina av og tær uppgávurnar, einskildi geirin eigur at taka sær av, hevur hinvegin ikki verið viðgjørdur í serligan mun. Undantak er, sum áður víst á, aðalorðaskiftið á tingi um vinnupolitikk á vári 1999. Endamálið við hesi frágreiðing hevur verið at skipað fakligt grundarlag fyri breiðum politiskum orðaskifti um at selja fyritøkur hjá landinum, sum virka í vinnuligari kapping. Einskiljing er at meta sum politisk tilgongd, sum rakar nógv ymisk áhugamál, og eru neyvan allir spurningar svaraðir  í hesi frágreiðing. Vónandi hevur frágreiðingin tó  lýst nakrar týðandi spuringar um, hví og hvussu einskiljingar kunnu fara fram. Møguliga er politiskur vilji til at kanna nærri ella at seta í verk einskiljingartilgongd, og verður tí at enda í hesi frágreiðing í stuttum komið inn á tankar og hugskot um, hvussu karmur fyri slíka tilgongd kundi verið lagdur til rættis. Fyrsta ítøkiliga politiska stigið í einskiljingartilgongd kundi verið politisk viðgerð og støðutakan til, um landið eigur at selja fyritøkur ella ikki. Hetta er tó spurningur, sum neyvan letur seg greiða, uttan endamálið við møguligari sølu av fyritøkum hjá landinum samstundis verður viðgjørt. Við støði í teimum greiningum, sum gjørdar eru í 1.-5. kapitli í hesi frágreiðing kundi uppskot til samtykt á tingi um orðing av endamáli viðvíkjandi einskiljingartilgongd ljóðað soleiðis:</p>
<p>„Føroya Løgting tekur undir við, at varislig einskiljingartilgongd verður sett í verk. Møgulig søla av almennum fyritøkum fevnir um fyritøkur hjá landinum, sum longu virka á vinnuligum grundarlagi í kapping við einskildar føroyskar og útlendskar fyritøkur. Løgtingið tekur undir við, at landsstýrið fyrireikar ítøkilig stig í einskiljingartil</p>
<p><em type="italic">Skipan av einskiljingartilgongd • </em></p>
<p>gongd soleiðis, at samfelagslig áhugamál verða sett í hásæti. Einskiljingartilgongd verður fyrireikað og framd fyri:</p>
<p>1.at styrkja fólkaræðisligu politisku skipan føroyinga við greiðari marki millum ábyrgd og uppgávur hins almenna á vinnupolitiska økinum mótvegis einskildu vinnuni 2.at skipa verju og røkt av teimum virðum Føroya fólks, sum bundin eru í fyritøkum landsins, soleiðis at betri javnvág verður millum vinning og tapsvága 3.at virka </p>
<p><em type="bold">Politisk viðgerð</em> </p>
<p>Í parti 2.4 varð víst á tríggjar myndlar fyri politiskt skipaða umsiting av einskiljingum. Í fyrsta lagi varð  víst  á stovnsligan bygnað við miðsavnaðari umsiting, har politiska valdið skipaði serstakan stovn við lógarheimildum til at gera fyritøkur klárar at selja og at leggja til rættis og fremja sjálva søluna.  Í  øðrum lagi varð  víst  á miðspjadda umsiting, har søla av almennum fyritøkum varð framd av tí ráðharra, sum almenna fyritøkan hevði høvuðstilknýti til sum málsøki.  Í triðja lagi varð  víst  á blandingsskipan, sum er mest nýtti myndilin í OECD-høpi. Uttan iva hóskar síðst nevndi grundmyndilin best í  føroyskum høpi, verður farið at selja útvaldar fyritøkur hjá landinum. Grundgevingar fyri at leggja til rættis einskiljingartilgongd eftir síðst nevnda myndli eru fleiri. Í fyrsta lagi kann vísast á, at siðvenja og galdandi lóggáva viðvíkjandi fíggjarstýring landsins ger, at afturvendandi løgtingsviðgerð  í mongum førum eru neyðug. Harumframt er løgtingslóg nr. 105 frá 22. des. 1999 um umskipan av Føroya Lívstrygging greið  ábending um, at løgtingið vil viðgera  ítøkiligar søluætlanir viðvíkjandi partabrøvum hjá landskassanum. Landsstýrið skal eftir hesum at døma tískil í fleiri umførum leita sær heimild hjá løgtinginum til at fremja ítøkilig stig viðvíkjandi sølu av partabrøvum hjá landinum. Líknandi atlit gera seg eisini galdandi fyri fyritøkur hjá landinum, sum ikki eru skipaðar sum partafeløg. Her er neyðugt við  løgtingslóggávu, sum heimilar at umskipa fyritøku til partafelagssnið (ella annað hóskandi ognarsnið). Sum áður nevnt eru vinnurekandi grunnarnir í lógartekniskum høpi tó í serstøðu, við tað at avhending av Fiskavirking, Føroya</p>
<p><em type="italic">Serføroysk viðurskifti viðvíkjandi einskiljingum</em> </p>
<p>Banka og øðrum fyritøkuognum hjá hesum grunnum sannlíkiliga kann fremjast uttan serstaka løgtingslóg. Í  øðrum lagi eru einskiljingar at meta sum tilgongd, sum hvørki politisku ella umsitingarligu stovnarnir kenna stórt til sum er. Verður miðsavnaður stovnur skipaður við stórum valdi til at leggja til rættis og at fremja søluætlanir komandi árini, er vandi fyri, at politiska valdið ikki hevur fingið møguleika fyri at taka øll neyðugu atlitini við í viðgerð sína. Einskiljingartilgongd er í flestum samfeløgum at meta sum „læru-gongd“, har hepnar eins væl og óhepnar politiskar og umsitingarligar avgerðir kunnu fara fram. Tað má tí metast hava týdning í føroyskum høpi, at ætlanir og ítøkilig stig í einskiljingartilgongd afturvendandi politiskt verða viðgjørt. Løgtingið skal hava møguleika fyri at steðga tilgongd fyribils ella varandi, um politisk ynski eru um tað.</p>
<p><em type="bold">Fakligur førleiki og samskipan av uppgávum hjá útinnandi</em> <em type="bold">valdinum</em> </p>
<p>Tað má í stóran mun metast vera uppgávan hjá landsstýrinum, at fyrireika ymsu ítøkiligu stigini í einskiljingartilgongd. Hesar fyrireikingar verða at fremja í samstarvi við fyritøkuleiðslur, umboð fyri starvsfólk og onnur áhuga og fevna til dømis um:</p>
<p type="listitem">•kanningar viðvíkjandi kappingarumhvørvi undan og eftir einskiljing</p>
<p type="listitem">•at gera fyritøkur klárar til at skifta eigara</p>
<p type="listitem">•uppskot um søluhátt (alment útboð, søla til strategiskan keypara ella samansett søla)</p>
<p type="listitem">•virðismeting og møgulig ásetan av minstaprísi um selt verður</p>
<p type="listitem">•uppskot og kunningartilfar til løgtingsviðgerð</p>
<p>Tekur løgtingið undir við ítøkiligu uppskotum landsstýrisins um heilt ella lutvíst at selja ávísa fyritøku, kann farast undir sjálvt søluumfarið, sum fevnir um:</p>
<p type="listitem">•skráseting á virðisbrævamarknaði,</p>
<p type="listitem">•marknaðarføring av nýggjum og/ella verandi partabrøvum</p>
<p type="listitem">•at flyta ognarrættin hjá landinum til nýggjar eigarar</p>
<p>Landsstýrið er samansettur politiskur partur. Ábyrgdarøki, sum ymsu landsstýrisfólkini vara av, kunnu gera, at áhugamálini hjá landsstýrinum viðvíkjandi einskiljingum ikki eru eintýdd. Hetta hevur grundleggjandi týdning fyri meting av ymsu samfelagsligu málunum, sum nevnd eru omanfyri í parti 5.1. Hugsað dømi um áhugamál, sum møguliga stríða hvørt móti øðrum, kann her vera uppgáva, sum landsstýrismaðurin í fíggjarmálum</p>
<p><em type="italic">Skipan av einskiljingartilgongd • </em></p>
<p>er settur at røkja mótvegis uppgávu, landsstýrismaðurin í vinnumálum er settur at røkja. Landsstýrismaðurin í vinnumálum hevur t.d. til uppgávu at tryggja hóskandi kappingarumhvørvi innan tele- og flutningsøkið, meðan landsstýrismaðurin í fíggjarmálum hevur fíggjarligu áhugamál skattgjaldarans sum ábyrgdarøki. Her kunnu møguliga áhugamál ið stríða hvørt móti øðrum stinga seg upp, har annar parturin leggur dent á kapping og brúkaraáhugamál, við møguliga lægri søluprísi sum møguligari fylgju, meðan hin parturin leggur størstan dentin á hægst møguliga søluvirðið. Óneyðugt skuldi her verið at kannað eftir, um hugsaða dømi hevur hald í veruleikanum ella ikki. Hinvegin er helst á leið at ásanna, at ymisk mótstríðandi  áhugamál innan landsstýrið kunnu gera seg galdandi. Hetta talar fyri, at ávís miðsavnað faklig umsiting verður skipað, sum kann tryggja best møguligu ráðgevingina til landsstýrið, soleiðis at politisk avgerð um at viga og meta ymsu samfelagsligu málsetningarnar verður so góð sum til ber. Aðrar grundir til í ávísan mun at skipa miðsavnaða umsiting snúgva seg um vælvirkandi samansavnan, uppbygging og varðveitan av vitan, royndum og fakligum førleika. Einskiljingar eru út frá royndum í øðrum londum at meta sum fakliga krevjandi og drúgv tilgongd, sum møguliga verður at standa við í nógv ár fram í tíðina. Harumframt eru virðini, sum gera seg galdandi viðvíkjandi fyritøkum landsins ovurstór, sæð í mun til føroyska búskapin, og fara politisk og vinnulig seráhugamál tí eyðvitað at royna vinningsmøguleikar í einskiljingartilgongd. Hesi viðurskifti tala fyri, at landsstýrið skipar serstakan arbeiðsbólk viðvíkjandi einskiljingum, ið kann virka støðugt yvir langt áramál. Arbeiðsbólkurin skal veita landsstýrinum fakliga ráðgeving, sum er óheft av partapolitiskum og vinnuligum seráhugamálum. Arbeiðsbólkurin skal herumframt tryggja neyðuga samskipan millum ymsu stýrini, fyritøkur og stovnar. Tað, sum hevur týdning  í hesum sambandi, er ikki, hvørt slíkur ráðgevingar- ella arbeiðsbólkur verður skipaður sum serligur stovnur ella ikki, men heldur, at viðkomandi yrkislig servitan verður umboðað  í  bólkinum, og at vitanin, sum verður fingin um einskilt verður, verður varðveitt og gagnnýtt til fulnar. Fakligur serkunnleiki, ið eigur at vera umboðaður í arbeiðsbólkinum, er t.d. løgfrøðilig servitan viðvíðkjandi virðisbrævahandli, „corporate finance“, servitan viðvíkjandi skipan av kappingarviðurskiftum innan ymsar vinnugreinir og búskap.</p>
<p><em type="italic">Serføroysk viðurskifti viðvíkjandi einskiljingum</em> </p>
<p><em type="bold">7.2 Tíðarætlan og raðfylgja viðvíkjandi sølu av fyritøkum landsins</em> </p>
<p><em type="bold">Virkin virðisbrævamarknaður í Føroyum, íløguførleikastøði og</em> <em type="bold">eftirlønaruppsparing</em> </p>
<p>Ymiskt talar fyri, at útboðið av partabrøvum hjá fyritøkum landsins verður avmarkað fyrstu árini. Viðurskifti, sum tala fyri hesum, eru t.d.:</p>
<p>1)Vantandi undirstøðukervi viðvíkjandi handli við føroyskum virðisbrøvum. Her eru tó  útlit til, at væl skipað marknaðarpláss  í norðurlendskum samstarvi verður atkomuligt fyri føroyskar fyritøkur og í</p>
<p><em type="bold">Leyslig meting av hóskandi útboði av partabrøvum hjá landinum</em> <em type="bold">næstu árini</em> </p>
<p>Ilt er við atliti til nevndu viðurskifti at meta um, hvussu stórt árliga útboðið av partabrøvum eigur at vera komandi árini. Í fyrsta lagi vita vit ikki enn, í hvønn mun íleggjarar í øðrum londum hava áhuga fyri fyritøkum hjá landinum. Í  øðrum lagi er íløguáhugin treytaður av, hvør „góðskan“ á fyritøkunum er, sum tað almenna bjóðar fram til sølu. Í triðja lagi er greitt politiskt mál um, hvussu stóran part av útbodnu partabrøvunum føroyskir íleggjarar keypa, ikki orðað. Meting viðvíkjandi hóskandi útboði av partabrøvum hjá landinum næstu árini kann tí bert gerast ógvuliga leysliga. Hetta nýtist tó ikki</p>
<p><em type="italic">Skipan av einskiljingartilgongd • </em></p>
<p>vera avgerandi spurningur at fáa greiðu á longu nú. Nevnt er áður, at einskiljingartilgongd er at meta sum „lærugongd“. Hetta er ikki minst galdandi  í sambandi við royndir, sum politiski myndugleikin kann vinna sær  á marknaðinum, har hann fær bersøgið aftursvar frá  føroyskum eins væl og øðrum íleggjarum um, í hvønn mun álit er á føroyska politiska og vinnuliga umhvørvinum, umframt fyritøkunum sjálvum, sum landið bjóðar fram til sølu á marknaðinum. Við varisligum marknaðarligum útboði fyrstu tíðina, fær politiski myndugleikin virðismikla vitan um, hvussu søla seinni kann leggjast til rættis. Fyrstu avmarkaðu søluumførini fara við  øðrum orðum at geva politisku myndugleikunum ábendingar um, í hvønn mun fíggjarligur fyrimunur ella vansi stendst av einskiljingartilgongd, og harvið um føroyski skattgjaldarin við einskiljingum verður fyri fíggjarligum vanbýti ella ikki. Greitt er tó, at „rættur“ marknaðarprísur ikki fæst, um útbjóðaða sølunøgdin er alt ov lítil í fyrsta útbjóðingarumfarinum hjá ymsu fyritøkunum. Ein grundin til hetta er, at á marknaðinum eru týðandi íleggjarar  – eftirlønargrunnar og íløgueiningar til dømis  –  ið ikki hirða at leggja fram keypstilboð, um nøgdin, ið stendur í boði at keypa, er lítil. Íleggjarar bera kostnað av at kanna og meta um, hvørt íløga gevur nøktandi vinning ella ikki. Íløgutilboðini eru mong, og føroyski politiski myndugleikin er við at selja partabrøv hjá landinum í roynd og veru  í kapping við tilboð, sum standa íleggjarum  í boði  á  øllum heimsins virðisbrævamarknaðum. Smámálsmark ger seg tí galdandi fyri flestu íleggjarar, hvat viðvíkur vilja til at kanna og viðgera íløgu í føroysk partabrøv. Við atliti til nevndu viðurskifti verður tí  mælt til, at føroysku politisku myndugleikarnir royna marknaðin við at bjóða út partabrøv hjá fyritøkum hjá landinum við mettum marknaðarligum virði svarandi til t.d. 100-200 mió kr í 2002 og 200-300 mió kr árini 2003 og 2004.</p>
<p><em type="bold">Raðfylgja viðvíkjandi sølu av fyritøkum landsins</em> </p>
<p>Ymist er, hvussu ymsu fyritøkurnar hjá landinum eru fyri, hvat marknaðarligum útboði av partabrøvum viðvíkur. Nakrar av fyritøkunum eru longu farnar at gera seg klárar til at virka undir nýggjum eigaraskara og undir størri trýsti frá virðisbrævamarknaðinum. Lógarkarmur, virkismentan og førleiki hjá øðrum fyritøkum ger hinvegin, at nøkur  ár ganga, áðrenn hesar fyritøkur eru búnar til at virka við eginpeningi, sum verður umsettur og fingin til vega á virðisbrævamarknaði. Hesi viðurskifti hava týdning fyri, hvør raðfylgjan kann vera, tá ið fyritøkur verða einskildar.</p>
<p><em type="italic">Serføroysk viðurskifti viðvíkjandi einskiljingum</em> </p>
<p>Ein grovbólking av, nær søla av ymsu fyritøkunum kann byrja, er tí henda:</p>
<p>1.Søla kann byrja undan 2004</p>
<p type="listitem">•Føroya Tele</p>
<p type="listitem">•Atlantic Airways</p>
<p type="listitem">•Føroya Banki</p>
<p type="listitem">•Fiskavirking</p>
<p type="listitem">•Faroe Seafood</p>
<p type="listitem">•Føroya Lívstrygging</p>
<p type="listitem">•Útlán hjá landskassanum</p>
<p>2.Søla kann byrja í 2004 ella seinni</p>
<p type="listitem">•Framtaksgrunnurin</p>
<p type="listitem">•Fyritøkur hjá Føroyagrunninum</p>
<p type="listitem">•Húsalánsgrunnurin</p>
<p type="listitem">•Realkredittstovnur Føroya</p>
<p type="listitem">•Postverkið</p>
<p type="listitem">•Jarðargrunnurin (útlánsrøðir)</p>
<p>Bókmentir</p>
<p xml:lang="dan">Adrian, Lin m.fl. (1995), <em type="italic">Ret og privatisering</em>, GadJura Baunerhjelm, Pontus o.a. (2001), <em type="italic">Huvudkontoren flyttar ut</em>, SNS for<em type="italic">Fonde med offentlig interesse</em>, Schultz Inforlag. Finansministeriet, Erhvervsministeriet, Justitsministeriet, Økonomiministeriet (1998), mation. Finansministeriet, Justitsministeriet og Kammeradvokaten (1991), </p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Privatisering af Statsanstalten for Livsforsikring</em>, Betænkning nr. </p>
<p xml:lang="dan">Fíggingargrunnurin frá 1992, <em type="italic">Ársfrágreiðing (1997)</em>. Greve, Carsten (1997), <em type="italic">Styring og demokratisk kontrol af statslige</em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">aktieselskaber</em>, Jurist- og Økonomforbundets forlag </p>
<p xml:lang="dan">Greve, Carsten (2000), <em type="italic">Statens virksomheder – Aktieselskabsdannelse</em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">og privatisering i 1990-erne</em>, Jurist- og Økonomforbundets forlag </p>
<p>Jacobsen, Christen Boye o.a. (1996), <em type="italic">Bank- og sparekasseloven – med</em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">kommentarer</em>, Jurist- og Økonomforbundets forlag. </p>
<p xml:lang="dan">Jensen, Søren Stenderup (1996), <em type="italic">Offentlige-private selskaber</em>, Jurist<em type="italic">Er den offentlige sektor for stor?</em>, DJØF´s forlag. Mortensen, Jørgen Birk og Olsen, Ole Jess (1991), <em type="italic">Privatisering og</em> og Økonomforbundets forlag Keiding, Hans (1991), </p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">deregulering</em>, Jurist- og Økonomforbundets forlag </p>
<p xml:lang="dan">OECD, (Financial Market Trends, No. 76, June 2000), <em type="italic">Recent</em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Privatisation Trends</em>. </p>
<p xml:lang="dan">OECD in co-operation with the Finnish Ministry of Trade and Industry (1998), <em type="italic">Comparative Overview of Privatisation Policies</em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">and Institutions in OECD Member Contries</em>. </p>
<p>Rógvu, Kári á og Poulsen, Jógvan E. Winther (1998), <em type="italic">Tredjepartsad</em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">gang til væsentlige faciliteter – især på netværksområdet</em>. Speciale</p>
<p xml:lang="dan">afhandling, Københavns Universitet. Schlüter, Poul (2000), <em type="italic">Sikken et liv</em>, Aschehoug forlag Werlauff, Erik (1992), <em type="italic">Statsselskaber  – Redegørelse til Erhvervs- og</em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Selskabsstyrelsen, Industriministeriet, om statslige aktieselskaber –</em> <em type="italic">Analyse og forslag</em>, Aalborg Universitet 1992 </p>
<p>Aðrar keldur</p>
<p>Worldbank: Ymist tilfar viðvíkjandi einskiljingum á heimasíðuni</p>
<p><em type="italic">http://www.privatizationlink.com/</em> </p>
<p>OECD: Ymist tilfar viðvíkjandi einskiljingum á heimasíðuni <em type="italic">http://</em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">www.oecd.org/daf/corporate-affairs/privatisation/</em> </p>
<p>Norges Bank, Petroleumsfondet. Ymist tilfar um íløgustrategi o.a. á heimasíðuni <em type="italic">http://www.norges-bank.no/</em> Løgtingsskrivstovan, bandasavnið: <em type="italic">Aðalorðaskifti á Føroya Løgtingi</em> </p>
<p><em type="italic">um vinnupolitikk</em>, løgtingsmál nr. 101-4 1998, til viðgerðar 14. </p>
<p>apríl 1999. The Economist, may 3rd 2001, <em type="italic">“Valuation waltz“</em>. Roknskapir fyri landskassan, almennar stovnar, almenn partafeløg og vinnurekandi grunnar 1990-2000. Føroyskt lógarsavn: <em type="italic">http://www.logir.fo/</em> </p>
<p>Notur</p>
<p>Á enskum <em type="italic">markedfailure</em> og á donskum <em type="italic">markedssvigt</em>. Hetta kemur í ljósmála m.a. í Schlüter (2000) og Greve (2000). </p>
<p>Løgtingsmál nr 101-4 1998 til viðgerðar 14. apríl 1999. Tingviðgerðin er til skjals í bandasavni hjá Løgtingsskrivstovuni, upptøka frá 14. apríl</p>
<p>1999.</p>
<p>Sambært OECD. Grein í „Financial Market Trends, No. 76, June 2000“, við heitinum</p>
<p xml:lang="dan">„Recent Privatisation Trends“.</p>
<p xml:lang="dan">North American Free Trade Agreement.</p>
<p>Styrkjan av fíggjarmarknaðum snýr seg vanliga um at fáa størri breidd og dýpd í kapi</p>
<p>talmarknaðin; t.e. t.d. at fáa størri og breiðkað  útboð av partabrøvum innan vinnugreinar, sum ikki áður hava verið umboðaðar  á skipaða partabrævamarknaðinum.</p>
<p>Herumframt verður roynt at byggja upp størri áhuga fyri handli við partabrøvum, at skapa størri umsetning (gjaldføri) á partabrævamarknaðinum og sum heild at fáa fíggj</p>
<p>arskipanina styrkta sum marknaðarbúskaparliga signal-, eftirlits- og raðfestingarskipan, hvat íløguavgerðum og búskaparpolitikki viðvíkur. Hetta evnið verður nærri við</p>
<p>gjørt í næsta parti.</p>
<p>Her verður vanliga hugsað um haldgóða rættarskipan og lóggávu í sambandi við virðis</p>
<p>brævahandil, fíggjarstovnsvirksemi, roknskaparlóggávu og vinnulóggávu.</p>
<p>Vanligt heiti á enskum og donskum fyri slíkan part er „tranche“. Um fyritøkan hevur fleiri partabrævaflokkar, er kravið vanliga, at heilur flokkur verð</p>
<p>ur skrásettur.</p>
<p>Víst verður her til sokallaða <em type="italic">spjaðingarkravið</em> hjá marknaðarplássinum. Virðisbræva</p>
<p>børsar áseta vanliga spjaðingarkrav til 300-500, t.e., at talið av partaeigarum hjá skrá</p>
<p>settu fyritøkuni eftir ávísum tíðarskeiði í minsta lagi skal vera 300-500.</p>
<p>Í fakbókmentum verður her víst til <em type="italic">retail-íløgufólk</em> sum øvugtdømi av <em type="italic">stovnsligum</em> </p>
<p><em type="italic">íløgufólkum</em>. Stovnsligir íleggjarar kunnu vera íløgufeløg (mutual funds), eftirlønar</p>
<p>skipanir, arbeiðsloysiskassar, tryggingarfeløg, peningastovnar, almennir fíggjargrunnar</p>
<p>o.t.</p>
<p>Onnur samliheiti fyri fíggjarsáttmálar kunnu vera fíggjarkrøv, fíggjarsáttmálar, fíggj</p>
<p>aramboð o.s.fr.</p>
<p>Varleiki merkir í fíggjarfakligum høpi miðalbindingartíð av peningi og verður nýtt sum</p>
<p>mát fyri rentuváða.</p>
<p>Lýsingin her er grundað á kanning, sum finska vinnumálastýrið hevur tikið stig til, og</p>
<p>sum er gjørd í samstarvi við OECD.</p>
<p>Hugtakið stovnur verður  í hesi frágreiðing nýtt eins og hugtakið institution vanliga</p>
<p>verður nýtt í fakbókmentum. Tað er við týdninginum: 1) organisatión, 2) skipað, vanlig mannagongd, 3) lógarreglur.</p>
<p xml:lang="dan">Enskt heiti: legal restructuring.</p>
<p>Onnur heiti, sum verða nýtt  í hesum høpi, eru: løgfrøðiligt subjekt, løgfrøðiligan</p>
<p>persón, lógfrøðiliga eind.</p>
<p>Enskt heiti, ið tíðum verður nýtt í hesum viðfangi er <em type="italic">unboundling</em>. Enskt heiti: financial restructuring. </p>
<p>Í ES-londum hava sáttmálabundnu konvergens- og stabilitetskrøvini viðvíkjandi stødd</p>
<p>á almennum undirskoti og skuld eisini stóran týdning.</p>
<p>22Her umsett úr Mortensen, Jørgen Birk og Olsen, Ole Jess (1991). Her verður sæð burtur frá avleiddum fyrimunum, sum tað almenna kann vinna við at</p>
<p>einskilja við betri møguleika fyri váðastýring av almennum virðum. Hesin táttur hevur</p>
<p>serliga stóran týdning fyri lítlan búskap sum tann føroyska. Vent verður aftur til henda spurning í II. parti.</p>
<p>Búskaparfrøðingar vóru neyvan teir fyrstu, sum fingu ringt eyga til vantandi kapping</p>
<p>millum fyritøkur. Í enskum rættarmáli frá 1602, har vinnurekandi verður ákærdur fyri</p>
<p>at hava brotið einarætt í avísari vinnugrein, ger rætturin bart, at „... monopol er ikki bert til skaða mótvegis tí, sum virkar innan somu vinnugrein, men eisini øllum øðrum</p>
<p>borgarum ...“ Her endurgivið og umsett úr enskum úr serritgerð hjá Kára á Rógvu og Jógvani E. Winther Poulsen (1998).</p>
<p>Enskt heiti, sum verður nýtt í hesum viðfangi er „legal monopoly“.</p>
<p>Svarar  í mongum førum til tað, sum í  Føroyum verður rópt <em type="italic">landsstovnur</em> ella <em type="italic">lands</em></p>
<p><em type="italic">fyritøka</em>. </p>
<p>Í enskum fakbókmentum verður heitið „agency-problem“ nýtt um henda trupulleika. Hetta fyribrigdið verður í enskum yrkisbókmentum nevnt „cream-skimming“.</p>
<p>Vent verður aftur til henda spurning í II. parti. Hugtakið „fyritøka“ verður her nýtt í breiðum høpi og fevnir um alment virksemi í og</p>
<p>uttan fyri landskassan, sum hóskandi átti at farið fram – ella longu fer fram – í kapp</p>
<p>ingarumhvørvi. Hugtakið fevnir soleiðis t.d. eisini um útlánsvirksemi, sum landsstýrið sjálvt stendur fyri umvegis landskassan.</p>
<p>Roknað sum lutfall millum BTÚ í Føroyum og BTÚ hjá øllum heimsins londum. Út</p>
<p>rokning her er grundað á taltilfar frá <span type="quote">«hyperlink http://www.worldbank.org »</span>.</p>
<p>Orðing lík hesari kundi eisini verið gjørd  í sambandi við ognir hjá kommunala geir</p>
<p>anum.  Í hesi frágreiðing verður høvuðsdentur lagdur á tann partin av almenna geiranum, sum kemur undir heitið landið ella ognir hjá landinum, samsvarandi arbeiðs</p>
<p>setninginum.</p>
<p>Longu sum er, er hetta stavnhald galdandi í tí kapitalumsiting, ið, ALS og landsbankin</p>
<p>fremja viðvíkjandi gjaldføri landskassans.</p>
<p>Víst verður til frágreiðingar hjá norska meginbankanum viðvíkjandi „Petroleumsfon</p>
<p>den“ á heimasíðuni: http://www.norges-bank.no/</p>
<p xml:lang="dan">Orðingin her er úr bókini  „Er den offentlige sektor for stor?“, hjá Hans Keiding. Í</p>
<p>hesum verki roynir Keiding m.a. at lýsa, hvat „almenni geirin“ er. Torført er at vísa á</p>
<p>„natúrligt“ mark millum alment og privat, og verða ymiskar treytir, ið mangan verða nýttar  í politiskum og lógfrøðiligum orðaskifti til at áseta markið millum alment og</p>
<p>privat, vrakaðar. Keiding vísir t.d. á, at tað ikki ber til at avmarka almenna geiran eftir tí, sum verður goldið av landskassa og kommunum. Heldur ikki ber til at nýta ognarrættin hjá tí almenna sum avmarkingartreyt. Hinvegin verða eginleikar við sjálvum</p>
<p>tænastunum og vørunum, sum framleiddar verða, nýttar sum avgerandi treytin fyri,</p>
<p>hvar markið millum privat og alment kundi verið sett, sæð frá  búskaparástøðiligum sjónarhorni. Avgerandi markið millum alment og privat fylgir sostatt sambært bú</p>
<p xml:lang="dan">skaparligari ástøði „produktets markedsegnethed. Kan det distribueres til køberne via et anonymt og decentralt marked (uden at dette påfører samfundet tab) er det ikke en offentlig ydelse“.</p>
<p>Lesari, sum hevur áhuga fyri meiri nágreiniligari  ástøðiligari viðgerð av spurningum</p>
<p>viðvíkjandi marki millum alment og privat, finnur yvirlitsgreining í Hans Keiding (1991) og annars í pørtum í lærubókum, har t.d. ástøðiligu økini <em type="italic">Welfare Economics</em>, </p>
<p><em type="italic">Public Choice</em> og <em type="italic">Law &amp; Economic</em> verða lýst. </p>
<p>Ella „útlánsportefoliur“. Ymiskir hættir eru at skipa t.d. lestrarlán. Her kann Stuðulsstovnurin – eins og í dag –</p>
<p>standa fyri at stovna útlán, meðan fólk lesa. Tá ið lestrartíðin er av, verður lánið selt fíggjarstovni. Við hesum kundi verið talan um líknandi skipan sum ta, galdandi er</p>
<p>millum SU og Finansstyrelsen (Hypotekbanken). Neyðugt er, at lántakarin kennir rentutreytir fyri alla lánslivitíðina. Er t.d. politiskt mál um, at lánið skal rentast undir</p>
<p>diskonto ella ávíst marknaðarligt rentumát, eigur hetta at vera skipað við kursinum, lánið verður keypt fyri, ella við onkrari rentustudningsskipan.</p>
<p>Nærri lýsing av venture-feløgum er ma. at finna í eginpeningsálitinum (http://lands</p>
<p xml:lang="dan">bank.fo/index.cfm/39.html)</p>
<p xml:lang="dan">Finansministeriet, Erhvervsministeriet, Justitsministeriet, Økonomiministeriet (1998),</p>
<p xml:lang="dan">s. 8.</p>
<p>P/E stendur fyri lutfallinum millum <em type="italic">PRICE</em>, tvs. marknaðarliga ásettan kurs á fyritøku </p>
<p>og <em type="italic">EARNING</em>, tvs. yvirskotið, sum fyritøkan hevur megnað at skapa ávíst  ár. P/E</p>
<p>lutfallið hevur seinastu 100 árini mestu tíðina ligið millum 10 og 20. Uppundir stóru kurstillagingina í 1929 var P/E-lutfallið – roknað sum 10 ára flytandi miðaltal fyri fyri</p>
<p>tøkur í S&amp;P 500 indexinum – eftir 10 árum vaksið frá umleið 8 til umleið 33. Líknandi „spekulatións-bløðra“ ella „massapsykologisk“ drivin hædd hevur eftir mongum at</p>
<p>døma gjørt seg galdandi fram til heystið 2000, tá  ið P/E lutfallið eftir S&amp;P 500 varð rokkið upp á umleið 43. (Kelda: http://www.economist.com/surveys/printerfriend</p>
<p xml:lang="dan">ly.cfm? Story_ID=594309).</p>
<p>Bookvalue, har bók (book) er tilvísing til skráseting í roknskaparbókum hjá fyritøkuni. Til samanberingar kann verða nevnt, at marknaðarvirðið  á ognum hjá norska olju</p>
<p>grunninum um sama mundið svaraði til umleið 30% av BTÚ hjá Noregi í 2000. BTÚ</p>
<p>fyri 2000 var um 1150 mia NRK. Ogn í oljugrunninum var við árslok 2000 umleið 386 mia NRK. Skuldin hjá norska statskassanum var samstundis 286 mia NRK. (Kelda:</p>
<p xml:lang="dan">http://odin.dep.no/fin/norsk/budsjett).</p>
<p>Hagtøl eru gjørd við grundarlagi í roknskapardátugrunni hjá fyritøkuni Business-Line</p>
<p>(http://www.business-line.fo). Roynt hevur verið at rættað fyri dupultteljing av egin</p>
<p>peningi hjá samtøkum. Fyrivarni verður tó tikið við  rættleikanum m.a. við tað, at</p>
<p>dupultteljingar kunnu hugsast vera komnar fyri. Ivi man tó neyvan vera um, at støddarstøðið, sum her er lýst, er á leið.</p>
<p>Hetta er ikki serstakur føroyskur trupulleiki. Samfelagsbúskaparligu vansarnir eru</p>
<p>eisini viðgjørdir í Danmark. Hetta sæst m.a. í bókini „Fonde med offentlig interesse“, sum Finansministeriet, Erhvervsministeriet, Justitsministeriet og Økonomiministeriet</p>
<p>góvu út í 1998.</p>
<p>Hetta er galdandi fyri flestu almennu grunnarnar, sum viðgjørdir verða  í hesi frá</p>
<p>greiðing.</p>
<p>Lovbekendtgørelse nr. 182 frá 20. marts 1995 om Banker og Sparekasser m.v., sett í</p>
<p>gildi við kgl. fyriskipan nr. 168 frá 22. marts 1999.</p>
<p>Umgerð av sparikassum og lutakassum til partafeløg hava m.a. Christen B. Jacobsen,</p>
<p>Peter Sylvest Larsen o.o. lýst í bókini Bank- og Sparekasseloven med kommentarer;</p>
<p>DJØF 1996; sí 365-384.</p>
<p>Hugtakið „fíggjaríløga“ verður vanliga nýtt í sambandi við íløgur í innlán, lánsbrøv og</p>
<p>partabrøv, har endamálið við íløguni ikki er at fáa beinleiðis ávirkan á rakstur hjá tí búskapareind, sum íløga verður gjørd í. Endamálið er hinvegin at fáa spjatt vága og vinning av fíggjarognum, sum eru undir umsiting.</p>
<p>Leysligar metingar út frá upplýsingum frá LÍV, føroysku peningastovnunum og Hag</p>
<p>stovu Føroya.</p>
<p>Virðið á uppsparingini í 2015 umroknað til dagsins krónuvirði svarar til umleið 12 mia</p>
<p>kr, um vit rokna við inflatión svarandi til helvt av lønarvøkstrinum, t.e. prísvøkstur upp á 2% árliga.</p>
<p>Sí kravjavnan í talvu 6.1.</p>
<p>Ilt er hinvegin at hugsa sær hóttanir, sum kunnu gerast galdandi frá útlendskum kapitali, tá ið hesin kemur inn í føroyskar fyritøkur frá útlendskum eftirlønargrunnum ella</p>
<p>øðrum „passivum“ íleggjarum, sum ikki leggja seg eftir at fáa ávirkandi part av partabrøvum hjá einstøku fyritøkuni.</p>
<p>Nógv kjak um hesi viðurskiftini hevur verið  í Svøríki seinnu árini, tí  høvuðssæti hjá</p>
<p>fleiri stórfyritøkum seinnu árini er flutt av landinum. Í Svøríki er hetta orðaskifti tó</p>
<p>ikki tengt at einskiljingum. Hinvegin verður víst á, at grundin til trupulleikarnar eru at finna í skattaskipanini, sum ger Svøríki lítið kappingarført mótvegis fleiri øðrum ES</p>
<p>londum. Bók, sum viðger hesi viðurskifti er fyri stuttum givin út undir heitinum: „Huvudkontoren fluttar ut“; Gunnar Eliasson, prof., Kungliga Tekniska høgskolan; Magn</p>
<p xml:lang="dan">us Hallberg, ekonom; Cliff Pratten, prof. Cambridge University; Bengt Stymne, prof. Handelshøgskolan; Pontus Braunerhjelm, red.</p>
<p>Týðandi undantak er tó at finna í fyrireikingararbeiðinum til kolvetnisvinnu á føroysk</p>
<p>um øki.</p>
<p>Víst verður her til ásetingar um Búskapargrunn Føroya í løgtingssamtykt um Sjálvs</p>
<p>stýri Føroya Fólks, løgtingsmál nr. 114/2000, sum eru í samsvari við hesa orðing av máli</p>
<p>fyri einskiljingartilgongd.</p>
<p>Víst verður til gundleggjandi stigini í einskiljingartilgongd, sum lýst eru í parti 2.4. Kann fevna um broyting av kapitalbygnaði hjá fyritøku, uppbýti av fyritøku  í fleiri</p>
<p>fyritøkur ella samanlegging við  aðra fyritøku, fyribilsavtalur við  møguligan strateg</p>
<p>iskan keypara um veitingarskyldu, fyribilsavtalur við  møguligan nýggjan eigara um, hvar høvuðsætið skal vera o.a.</p>
<p>Í ársfrágreiðing frá nevndini í Fíggingargrunninum fyri 1997 er dømi at finna um ítøki</p>
<p>ligt mál fyri stigvísa einskiljingarætlan. Nevndin skjýtur upp, at 10-25% av partabrøv</p>
<p>unum hjá Føroya Banka verða seld í fyrsta útbjóðingarumfari, og at føroyskir íleggjarar við miðvísari marknaðarføring ogna sær um 70% av partabrøvunum, sum verða boðin út til sølu.</p>
<p>Her er talan um einfalda sølu, tí „fyritøka“ sum so ikki kann sigast vera tengd til hesi</p>
<p>aktiv, tá hugsað verður um starvsfólk og vinnutól.</p>
<p>Er, sum áður víst  á,  í sjálvum sær at meta sum strategiskt umráðandi fyritøka  í  før</p>
<p>oyska búskapinum, ið kundi verið umskipað til partafelag og seinni skrásett á virðisbrævamarknaði.</p>
<p>Í staðin fyri at Føroyagrunnurin, eins og hinir báðir vinnurekandi grunnarnir – Fígging</p>
<p>argrunnurin og Framtaksgrunnurin – selur partabrøv hjá sær, kundi politiska luttøkan</p>
<p>í Føroyagrunninum verið endað og grunnurin umskipaður til partafelag við breiðum eigaraskara.</p>
</body></document>