<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>38307</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/></multilingual><origFileName>2001.12 Staðfesting og raðfesting av uppgávu- og ábyrgdarbýti millum land og kommunur.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Staðfesting og raðfesting av uppgávu- og ábyrgdarbýti millum land og kommunur</p>
<p>Arbeiðsbólkurin</p>
<p>Staðfesting og raðfesting av uppgávu- og ábyrgdarbýti millum land og kommunur</p>
<p>Desember 2001 <em type="italic">Staðfesting og raðfesting av uppgávu- og ábyrgdarbýti</em> <em type="italic">millum land og kommunur</em> </p>
<p xml:lang="dan">Útgevari: Løgmansskrivstovan, 2001 Umbróting, repro og prent: Hestprent Innbinding: Helge Justinussen</p>
<p>ISBN 99918-962-2-8</p>
<p>Innihaldsyvirlit</p>
<p>Inngangur  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</p>
<p><em type="bold">1. Uppgávu- og ábyrgdarbýti</em> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . </p>
<p>1.1 Kommunustýri og kommunuval  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1.2 Stýrisskipanarviðurskifti  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1.2.1 Lóggáva, Fólkatingið  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1.2.2 Heimastýrisskipan, Landsstýri, Løgting, Landsstovnar  . . 1.2.2.1 Heimastýrisskipanin  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1.2.2.2 Landsstýrið  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1.2.2.3 Løgting  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1.2.2.4 Landsstovnar  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1.3 Fólkayvirlit  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1.4 Mentamál  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1.4.1 Skjalasøvn  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1.4.2 Friðing, Søvn  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1.4.3 Bókasøvn  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1.5 Sløkkilið, Ravmagn, Leiguíbúðir, Byggi- og býarskipanir  . . . 1.5.1 Sløkkilið  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1.5.2 Ravmagn  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1.5.3 Íbúðir  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1.5.4 Byggi- og býarskipanir  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1.6 Dýr, Matvørur  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1.6.1 Dýr  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1.6.2 Matvørur  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1.7 Ognartøka, Matrikulering o.a.  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1.7.1 Ognartøka  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1.7.2 Matrikulering  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1.7.3 Ognar- og grannaviðurskifti á landbúnaðarognum  . . . . . 1.8 Undirvísingarmál  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1.8.1 Fyrisitingin av undirvísingarverkinum  . . . . . . . . . . . . . . . . 1.8.2 Fólkaskúlin  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1.8.3 Skúlabókasøvn  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1.8.4 Yrkisútbúgvingar  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1.8.5 Frítí</p>
<p>1.9.3 Vatnburturbeining  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1.10 Almannaviðurskifti  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1.10.1 Forsorg  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1.10.2 Almannapensiónir  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1.10.3 Sjúka  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1.11 Verja – borgaravernd  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1.12 Ferðsla, Vegir  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1.12.1 Ferðsla  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1.12.2 Vegir  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1.13 Løgreglan  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1.14 Skattamál  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1.14.1 Samtíðarskattalógin  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1.14.2 Meirvirðisgjald  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1.14.3 Panting fyri skatt og onnur gjøld til tað almenna  . . . . . . 1.15 Heilsumál  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1.15.1 Almenna heilsulóggávan  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1.15.2 Sjúkrahúsverk v.m.  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1.15.3 Smittandi sjúkur, Fyribyrging, Heilsutænastan uttan fyri sjúkrahúsini  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1.16 Havnir  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1.17 Skráir  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1.18 Almennir fíggjarmøguleikar  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</p>
<p><em type="bold">2. Meginreglur</em> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . </p>
<p><em type="bold">3. Fígging av kommununum</em> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . </p>
<p>3.1 Verandi fígging og flytingingar millum land og kommunur  . . 3.2 Heildarveitingarskipan  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 3.3 Skattaskipan  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 3.4 Ognarskattur  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 3.5 Nýslugjøld  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">4. Útjavning</em> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . </p>
<p>4.1 Alment um útjavning  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 4.2 Útjavning eftir inntøkugrundarlagnum  . . . . . . . . . . . . . . . . 4.3 Útjavning eftir útreiðslutørvi  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 4.4 Ráðlegging um eina útjavningarskipan  . . . . . . . . . . . . . . . . . 4.5 Viðmerkingar til útjavningina  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 4.6 Útjavning samandráttur  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</p>
<p><em type="bold">5. Tilmæli um tillagingar í lóggávuni</em> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . </p>
<p>5.1 Kommunustýri og kommunuval  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 5.2 Stýrisskipanarviðurskifti  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</p>
<p>5.3 Fólkayvirlit  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 5.4 Mentamál  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 5.5 Sløkkilið, Ravmagn, Leiguíbúðir, Byggi- og býarskipanir  . . . 5.6 Dýr, Matvørur  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . </p>
<p><em type="bold">6. Raðfesting fyri aðalstýrini</em> . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . </p>
<p>6.1 Løgmansskrivstovan  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 6.1.1 Roknskaparreglur og bókhaldsskipan fyri kommunurnar 6.1.2 Kunngerðir til persónupplýsingarlógina  . . . . . . . . . . . . . . 6.1.3 Endurskoðan av lógini um fólkayvirlit  . . . . . . . . . . . . . . . 6.1.4 Landsplanlóg (landsætlanarlóg) og endurskoðan av byggi- og býarskipanarlógini  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 6.1.5 Nýggj lóg um ognartøku  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 6.1.6 Endurskoðan og møgulig samlegging av løgtingsvallógini og kommunuvallógini  . . . . . . . . . . . . . . . 6.2 Fíggjarmálastýrið  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 6.2.1 Nýggj skattalóggáva  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 6.2.2 Útjavningarskipan  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 6.2.3 Dagføringar av eldri lógum  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 6.3 Fiskimálastýrið  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 6.4 Vinnumálastýrið  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 6.4.1 Nýggj havnalóggáva  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 6.4.2 Matvørulógin  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 6.4.3 Dagføring av ávísum galdandi lógum  . . . . . . . . . . . . . . . . . 6.5 Mentamálastýrið  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 6.5.1 Kirkjugarðar  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 6.5.2 Yrkisskúlar  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 6.5.3 Skúlaøkið  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 6.5.4 Bókasavnslógin  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 6.6 Almanna- og heilsumálastýrið  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 6.6.1 Eldraøkið  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</p>
<p><em type="italic">Inngangur</em> </p>
<p>6.6.2 Tey heimleysu  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 6.6.3 Barnaforsorg  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 6.6.4 Forsorg  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 6.6.5 Hvíldarheimið „Naina“  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 6.6.6 Primera heilsutænastan  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 6.6.7 Trivnaðar- og heilsuráðið  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 6.7 Oljumálastýrið  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 6.7.1 Umhvørvi og náttúruvernd61  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 6.7.2 Vatn  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</p>
<p><em type="italic">Inngangur • </em></p>
<p>Inngangur</p>
<p>Í oktober 2000 gjørdi løgmaður av at tað framhaldandi arbeiðið við at umskipa viðurskiftini millum land og kommunur skuldi skipast sum ein verkætlan. Endamálið við verkætlanini er eitt greiðari uppgávu- og ábyrgdarbýti millum land og kommunur. Verkætlanin verður framd í tveimum umførum. Fyrra umfar er við støði  í kommunuálitinum at staðfesta og raðfesta  økini innan hvørt einstakt aðalstýri, har uppgávu- og ábyrgdarbýtið skulu gerast greiðari. Til hetta endamál varð settur ein arbeiðsbólkur undir leiðslu av løgmansskrivstovuni. Limir í arbeiðsbólkinum eru umframt umboð fyri løgmansskrivstovuna, eitt umboð fyri hvørt av kommunufeløgunum og eitt umboð fyri avvarðandi aðalstýri. Bólkurin verður skipaður soleiðis, at løgmansskrivstovan og umboðini fyri kommunufeløgini verður kja</p>
<p>Limir í hesum arbeiðsbólki hava verið: Hilmar Høgenni, Løgmansskrivstovan Jógvan K. Mørkøre, Føroya Kommunufelag Sveiney Sverrisdóttir (komin fyri Jógvan K. Mørkøre), Føroya Kommunufelag Jens Marius Poulsen, Kommunusamskipan Føroya Atli Leo, Fíggjarmálastýrið Ronnie Háfoss, Fiskimálastýrið Niels Winther, Vinnumálastýrið Eva H. Bennicke (komin fyri Niels Winther), Vinnumálastýrið Jenny Lydersen, Mentamálastýrið Aibritt á Plógv, Almanna- og heilsumálastýrið Maria á Dul (komin fyri Aibritt á Plógv), Almanna- og heilsumálastýrið Jóan Hendrik Svabo Samuelsen (komin fyri Mariu á Dul), Almanna- og heilsumálastýrið Tina Johannesen, Oljumálastýrið</p>
<p>Seinna umfar er við støði  í staðfestu raðfestingini  í fyrra umfari at seta arbeiðsbólkar at arbeiða við teimum økjum, ið eru raðfest fremst. Samansetingin av arbeiðsbólkunum er tann sama, tó soleiðis at arbeiðsbólkarnir verða víðkaðir soleiðis, at áhugabólkar á teimum ymsu økjunum eisini eru umboðaðir.</p>
<p><em type="italic">Inngangur</em> </p>
<p>Við støði  í  úrslitinum av fyrra umfari verður gjørd ein samlað tíðarætlan fyri seinna umfar, ið byrjar skjótast gjørligt, eftir at fyrra umfar er liðugt. Hetta upprit er úrslitið av fyrra umfari í verkætlanini. Ætlanin við hesum uppriti er at lýsa uppgávu- og ábyrgdarbýti millum land og kommunur í dag og síðani koma við tilmælum um, á hvørjum  økjum hetta býtið eigur at umskipast og gerast greiðari. Harafturat verður orðað eitt tilmæli um aðalreglur fyri tað framhaldandi arbeiðið við at fáa eitt greiðari uppgávu- og ábyrgdarbýti millum land og kommunur. Lýsingin av verandi lóggávu á kommunala økinum hevur til endamáls at vísa, hvussu alt virksemið í verandi kommunuskipan verður formliga stýrt og leiðrættað, heruppií hvussu lóggávan  ásetur uppgávubýtið og fíggjarliga ábyrgdarbýtið millum land og kommunur á ymsu málsøkjunum. Henda lýsing er ein dagføring av teirri lýsing, ið kommununevndin kom við í sínum áliti. Lýsingin er skipað soleiðis, at í 1. kapitli er greitt frá høvuðsinnihaldinum  í serlóggávuni  á  málsøkjunum og víst verður  á uppgávubýtið og fíggjarliga ábyrgdarbýtið millum land og kommunur. Í 2. kapitli verða meginreglur fyri einum greiðum uppgávu- og ábyrgdarbýti viðgjørdar. 3. kapittul viðger, hvussu kommunurnar skulu fíggjast. 4. kapittul er ein lýsing av eini javningarskipan millum kommunur, og 5. kapittul er ein gjøgnumgongd – við støði í 1. kapitli</p>
<p type="listitem">– av teimum økjum, har mett verður, at neyðugt er við broytingum</p>
<p>ella nýggjari lóggávu. Í 6. kapitli er eitt tilmæli um raðfesting fyri hvørt aðalstýri og útgreinað tilmæli til partar av tí framhaldandi arbeiðinum við uppgávuog ábyrgdarbýtinum millum land og kommunur. Vert er at leggja sær í geyma, at raðfestingin ikki er ein raðfesting fyri, hvussu øki skulu leggjast út til kommunurnar, men eitt tilmæli um ein raðfesting fyri, hvussu arbeiði  í teimum einstøku aðalstýrunum skal fara fram, tá greiðari býti millum land og kommunur skal fáast í lag fyri málsøkini hjá teimum einstøku aðalstýrunum. Ein samlað  tíðarætlan er fyrsta stig í seinna umfari.</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti • </em></p>
<p>1. Uppgávu- og ábyrgdarbýti</p>
<p>1.1 Kommunustýri og kommunuval</p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 87 frá 17. mai 2000 um kommunustýri (kommunustýrislógin) (LMS) </em>Kommunustýrið skal vera skipað áðrenn árslok í </p>
<p>kommunuvalárinum. Í sambandi við skipan av kommunustýrinum er mannagongd ásett í kommunustýrislógini, hvør kallar inn, hvussu valt verður og hvat skal veljast. Tað eru tveir valhættir: Meirilutavalhátturin, ið verður nýttur, tá eitt umboð skal veljast, og lutfalsvalhátturin, ið verður nýttur, tá fleiri umboð skulu veljast.</p>
<p><em type="bold">Reglugerðir og skipanir kommunustýrisins</em> </p>
<p>Kommunustýrið skal gera eina kommunustýrisskipan, ið fevnir um reglur um stýrisviðurskifti, tal av kommunustýrislimum, manning og málsøki hjá føstu nevndunum, reglur um upplýsing og hjálp frá fyrisitingini og hvussu kommunustýrisskipanin kann verða broytt. Kommunustýrið skal eisini gera eina fundarskipan, skipa umsitingina og gera eina starvsfólkaskipan.</p>
<p><em type="bold">Kommunustýrisfundir</em> </p>
<p>Allir kommunustýrisfundir eru almennir. Almenni fevnir um rættin til at hoyra og síggja, men ikki talufrælsi. Í serligum førum er tó heimild fyri undantaki og at viðgera mál fyri afturlatnum hurðum. Yvirlit yvir komandi mál og úrrit úr gerðabókini skulu almannakunngerast við fyriliti fyri reglunum um tagnarskyldu. Serligar ásetingar eru fyri 1. fund. Fyri vanligar fundir er ásett, at gerast skal ein bindandi ársfundarætlan, fundartíðin eigur at vera hóskilig fyri borgaran.</p>
<p><em type="bold">Fundarboð</em> </p>
<p>Borgarstjórin gevur fundarboð hóast ársfundarætlan. Fundarfráboðanin eigur at fevna um eina fundarskrá, og mál og málslýsingar eiga at verða lagdar fram, fyri at kommunustýrislimirnir kunnu gera sær eina meting av málunum. Er eitt mál ikki nóg væl lýst, kann málið verða kravt útsett. Fundarfreistin eigur at vera minst 4 dagar.</p>
<p><em type="bold">Eykafundir</em> </p>
<p>Eykafundir kunnu vera, tá borgarstjórin metir tað vera neyðugt, ella um 1/3 av limunum krevja fund. Eykafundir eiga at verða lýstir alment, um høvi er til tess.</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti</em> </p>
<p><em type="bold">Viðtøkuføri</em> </p>
<p>Kommunustýrið er viðtøkuført, um í minsta lagi 1/2 av limunum er á fundi.</p>
<p><em type="bold">Atkvøðugreiðsla</em> </p>
<p>Uppskot er samtykt, tá meir enn helmingurin av teimum, ið greiða atkvøðu, atkvøða fyri. Stendur á jøvnum, er uppskotið fallið. Sostatt eru 4 atkvøðumøguleikar: ja, nei, at atkvøða blankt og ikki at greiða atkvøðu.</p>
<p><em type="bold">Skjalainnlit sambært kommunustýrislógini</em> </p>
<p>Her fáa kommunustýrislimirrætt til innlit í øll skjøl, eisini innanhýsis skjøl. Avmarkingarnar eru, at tað bert eru verulig skjøl, sum innlit kann fáast í, t.e. at kommunustýrið hevur ikki skyldu til at útvega nýtt tilfar. Skjølini skulu hava samband við mál, ið eru ella kunnu verða tikin til viðgerðar  í kommunustýrinum. Almenn gjøgnumgongd av skjølum er sostatt ikki fevnd av ásetingini. Mannagongdin er, at umbønin skal stílast til borgarstjóran, og umbønin skal eyðmerkja málið/skjalið. Leiðreglur fyri skjalainnlitið skulu gerast og í síðsta enda ger kommunustýrið hetta av.</p>
<p><em type="bold">Fráboðan um forfall</em> </p>
<p>Boðast skal frá forfalli, um kommunustýrislimur er burturstaddur meiri enn 14 samfeldar dagar. Tað er borgarstjórin, ið fær fráboðanina, og við fráboðanini skal eisini vera ein grundgeving.</p>
<p><em type="bold">Tiltakslimir</em> </p>
<p>Tiltakslimur skal innkallast til 1. fund og tá limi berst frá at møta í 14 dagar ella meira. Tiltakslimur kann verða innkallaður, tá limur er ógegnigur, tá limur ikki kann møta, og við 2. viðgerð av fíggjarætlanini.</p>
<p><em type="bold">Gerðabókin</em> </p>
<p>Ábyrgdina av gerðabókini hevur borgarstjórin.  Í gerðabókina skal verða ført, hvør er á fundi, um og nær limir koma ella fara av fundi, avgerðir, hvør atkvøður hvat og møguligar serstøður. Við fundarlok skal gerðabókin verða upplisin og undirskrivað. Innlit er í gerðabókina, tó við fyriliti fyri reglunum um tagnarskyldu.</p>
<p><em type="bold">Gegni sambært kommunustýrislógini</em> </p>
<p>Tað er skylda hjá  tí einstaka liminum at boða frá, um hann heldur iva vera um sítt gegni. Tiltakslimur kann verða kallaður inn, og málið kann eisini verða kravt útsett, tó ikki um 2/3 eru ímóti, ella málið ikki</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti • </em></p>
<p>tolir at bíða. Tað er kommunustýrið, ið ger av, um kommunustýrislimur er ógegnigur.</p>
<p><em type="bold">Kommunustýrislimir</em> </p>
<p>Kommunustýrislimir hava skyldu til at taka við vali sum borgarstjóri, varaborgarstjóri, nevndarlimur og umboð. Teir hava skyldu til at møta  á fundi, gera uppgávur, sum verða  álagdar av kommunustýrinum, siga frá viðvíkjandi ógegni og í grundregluni at greiða atkvøðu. Kommunustýrislimir kunnu bera seg undan at verða borgarstjóravalevni. Teir hava rætt til fríloyvi til fundir o.a., samsýning, at seta fram uppskot, spyrja um øll mál, at fáa dagsskráir, úrrit úr gerðabókum, málstilfar o.a., sum sent verður nevndarlimunum. Teir hava somuleiðis rætt til at fáa mál á fundarskrá, at fáa upplýsingar um mál og tekniska hjálp frá fyrisitingini til málsviðgerð og at nýta egna serkøna hjálp til at kanna framlagt tilfar.</p>
<p><em type="bold">Borgarstjórin</em> </p>
<p>Borgarstjórin leiðir fyrisitingina, gevur fundarboð, fyrireikar fundirnar, leggur mál og málslýsingar fram, kallar tiltakslimir inn, leiðir fundirnar, skipar atkvøðugreiðsluna, fremur samtyktir kommunustýrisins og kann avgreiða smærri mál og mál, ið ikki tola at bíða. Hann býtir málini millum nevndirnar, er fíggjarnevndarformaður, samskipar nevndararbeiðið og umboðar kommununa úteftir.  Í kommunum &lt; 500 tekur borgarstjórin sær av tí, ið annars liggur hjá fíggjarnevndini ella aðrari nevnd. Borgarstjórin hevur skyldu til at taka við vali, og um setanarbrøkurin er 1/1 í kommunum við fleiri enn 500 íbúgvum, skal borgaraliga starvið leggjast niður. Borgarstjórin skal ansa eftir, at farið verður fram eftir samtyktum kommunustýrisins, ansa eftir, at allar inntøkur og útreiðslur hava neyðuga játtan og at gerðabókin verður førd á rættan hátt. Borgarstjórin hevur m.a. rætt til at taka lut á nevndarfundum, at reisa mál í kommunustýrinum, at kalla eina ella fleiri nevndir saman fyri at tosa um felags mál, rætt til farloyvi úr almennum starvi umframt rætt til samsýning.</p>
<p><em type="bold">Varaborgarstjórin</em> </p>
<p>Varaborgarstjórin virkar í formansins stað, tá hesum berst frá.  Í hvønn mun varaborgarstjórin tekur við ger borgarstjórin og í seinna enda kommunustýrið av.</p>
<p><em type="bold">Fíggjarumsitingin</em> </p>
<p>Kommunustýrið er játtanarmyndugleikin, og kommunustýrislógin setur í hesum sambandi forboð móti heimiling.</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti</em> </p>
<p>Fíggjarætlanin er ein ætlan fyri tey tiltøk og arbeiðir, ið kommunan  ætlar at fremja. Fíggjarætlanin er tann fíggjarliga heimildin. Tann materiella heimildin verður fingin til vegar við samtyktum í kommunustýrinum, men eftir umstøðunum kann ein fult útgreinað fíggjarætlan eftir einari ítøkiligari meting eisini vera at rokna sum nøktandi materiell heimild. Fíggjarætlanin er bindandi fyri umsitingina og grundarlagið undir skattaútskrivingini. Um játtan ikki er tøk á fíggjarætlanini, kann hon fáast til vegar við eykajáttan. Í lógini eru ásettar tíðarfreistir bæði fyri fíggjarætlan og eykajáttan. Við heimild í kommunustýrislógini eru lýstar 4 kunngerðir, ið m.a. hava við fíggjarviðurskiftini hjá kommununum at gera, sí niðanfyri.</p>
<p><em type="bold">Fíggjarnevndin</em> </p>
<p>Borgarstjórin er føddur formaður. Fíggjarnevndin umsitir mál viðvíkjandi kassa- og roknskaparverki og lønar- og starvsfólkaviðurskiftum. Hon samskipar og fylgir við fíggjarligu og fyrisitingarligu viðurskiftunum innan kommunala fyrisitingarøkið. Fíggjarnevndin hevur ábyrgd av bókhaldsførsluskipanini, at roknskapurin verður grannskoðaður, viðgerð og støðutakan til viðmerkingar frá grannskoðanini og at grannskoðaður roknskapur og grannskoðanarfrágreiðingin koma fyri kommunustýrið til góðkenningar og undirskrivingar.</p>
<p><em type="bold">Fastar nevndir</em> </p>
<p>Umframt fíggjarnevndina skulu ein ella fleiri fastar nevndir veljast til beinleiðis fyrisiting av kommunalum viðurskiftum. Nevndirnar eru undirlagdar avgerðum kommunustýrisins, og málsøkið hjá nevndunum verður  ásett  í kommunustýrisskipanini. Talið  á nevndarlimum skal vera stakt, og tað skal vera minni enn helmingurin av øllum kommunustýrislimunum. Nevndarlimirnir skulu vera kommunustýrislimir. Nevndarfundir eru ikki almennir og nærri reglur um nevndararbeiðið kunnu ásetast í eini fundarskipan. Uppgávurnar hjá nevndarformanninum eru líkar teimum, sum borgarstjórin hevur í kommunustýrinum.</p>
<p><em type="bold">Aðrar nevndir og umboðan</em> </p>
<p>Kommunustýrið kann seta serstakar nevndir at ráðgeva kommunustýrinum ella ávísari nevnd ella at taka sær av ávísum málum. Kommunustýrið kann seta staðbundnar ráðgevandi nevndir at tryggja fólki á staðnum ummælisrætt viðvíkjandi staðbundnum viðurskiftum. Staðbundnar nevndir verða skipaðar við kommunustýrisumboðum og staðbundnum umboðum, ið eru vald av staðbundnu veljarunum.</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti • </em></p>
<p>Val av øðrum nevndum og umboðum. Skal ein limur veljast, verður meirlutavalhátturin nýttur, skulu fleiri limir veljast, verður lutfalsvalhátturin nýttur, skulu bæði kommunustýrislimir og onnur umboð veljast, verða øll vald undir einum.</p>
<p><em type="bold">Kommunalt virksemi</em> </p>
<p>§ 50 í kommunustýrislógini hevur ásetingar um vinnuligt virksemi. Kommunur kunnu einans luttaka í vinnuligum virksemi, um so er, at virksemi tænir einum almannagagnligum endamáli og ikki hevur vinning fyri eyga. Forboð er móti stuðli til einstaklingar ella einstakt virksemi, uttan so at serligar orsøkir eru, men kommunurnar kunnu seta almenn tiltøk í verk til frama fyri vinnulívið á staðnum. Kommunustýrið hevur skyldu til at boða landsstýrismanninum frá, áðrenn almenn tiltøk verða sett í verk, stuðul verður latin ella kommunan tekur lut í vinnuligum virksemi.</p>
<p><em type="bold">Eftirlit</em> </p>
<p>Landsstýrismaðurin hevur eftirlit við kommununum. Hetta er eitt rættargildiseftirlit. Tað, sum eyðkennir rættargildiseftirlitið, er, at tað kann verða framt av sínum eintingum (ex. officio). Eftirlit er við, at kommunurnar halda lógarásetingar, at kommunustýrini ikki taka ólógligar avgerðir og at avgerðir, sum skylda er at taka, verða tiknar, umframt eftirlit við kommunalu stýrisskipanarviðurskiftunum. Sum serligur partur av eftirlitinum kunnu krøv  í  ávísum førum verða sett til uppskot til fíggjarætlan, fíggjarætlan ella eykajáttan hjá kommunum, hvørs nettoskuld er størri enn eina nettoálíkning og roknskapir. Í sambandi við at landsstýrismaðurin  útinnir eftirlitið sambært kommunustýrislógini, kann hann geva vegleiðandi ummæli, áheitanir og tilmæli um ávís viðurskifti/mál. Í serligum førum kann landsstýrismaðurin ógilda avgerðir, fyribils taka avgerðir av, áleggja einstøku kommunustýrislimunum tvingsilsbøtur, saksøkja einstakar kommunustýrislimir eftir endurgjaldi. Eisini kann landsstýrismaðurin í ávísum føri heita á ákæruvaldið um at reisa átalu, hevur kommunustýrislimur tilætlað ella av grovum ósketni skúgvað skyldur sínar til viks. Ávísar avmarkingar eru í heimildunum hjá landsstýrismanninum. Eftirlitið er fyrst og fremst eftirlit við kommunustýrinum sum fyrisitingarligur myndugleiki og ikki sum privatrættarligur partur ella sum arbeiðsgevari. Tær avgerðir, sum kunnu verða fyri rættartiltøkum, eru tær ólógligu. Tá sipað verður til lóggávuna, er tað bæði at fata sum kommunustýrislógin og lóggávan yvirhøvur, bæði skrivaður og óskrivaður rættur, herímillum rættaraðalreglurnar. Orðið lóggáva má tó skiljast avmarkandi í sambandi við, at bæði teori og praksis hava</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti</em> </p>
<p>góðkent, at rættartiltøkini hjá eftirlitsmyndugleikanum ikki kunna nýtast fyri at noyða krøv ígjøgnum, ið eru grundað á privatrættarligar bindingar. Alment er treytin fyri at seta tiltøkini, sum nevnd eru omanfyri, í verk tann, at tað stendur eftirlitsmyndugleikanum greitt, at lógin er skúgvað til viks.</p>
<p><em type="bold">Kunngerð nr. 121 frá 22. desember 2000 um samsýning v.m. sambært</em> <em type="bold">kommunustýrislógini</em> ásetur, at kommunustýrið skal áseta samsýning </p>
<p>í kommunustýrisskipanina til: kommunustýrislimir, nevndarlimir/-formenn, fundarpening/fasta samsýning, borgarstjóran/varaborgarstjóran.</p>
<p><em type="bold">Kunngerð nr 122 frá 22. desember 2000 um alment útboð av kommunalari fastogn</em>. Sambært  § 1 er høvuðsreglan, at ognin skal verða </p>
<p>boðin út alment, áðrenn hon verður seld. Undantøk til alment útboð, um talan er um: sølu til landsmyndugleikar, kommunu ella kommunalan felagsskap, sbr. § 51 í kommunustýrislógini sølu til felag, stovn v.m., sum kommunan lógliga kann veita stuðul, sølu av økjum, ið eru minni enn 300 m til víddar og sum tað ikki sjálvstøðugt kann verða bygt á ella kommunala útstykkingar o.tíl., har tillutan og prísáseting fara fram eftir frammanundan ásettum reglum. Eisini kann landsstýrismaðurin góðkenna, at vikið verður frá kravinum um alment útboð í sambandi við makaskifti og tá tað annars eru serlig viðurskifti, ið tala fyri, at ognin ikki verður boðin út. Kommunustýrini skulu skráseta allar sølur við upplýsing um útboð, slag av ogn, matr. nr. og vídd, og um ognin ikki varð boðin út, hvør grundgevingin tá var. Hvønn 1. mars skal yvirlit yvir sølur í  árinum frammanundan sendast landsstýrismanninum til kunningar.</p>
<p><em type="bold">Kunngerð nr. 123 frá 22. desember 2000 um útrokningarskattaprosent sambært kommunustýrislógini</em>  ásetur, at útrokningarskattapro</p>
<p>sentið til áseting av einari álíkning av nettoskuld hjá kommunum fyri árið 2001 verður sett til 23 %.</p>
<p><em type="bold">Kunngerð nr. 124 frá 22. desember 2000 um ábyrgdarbindingar, veðhald v.m. sambært kommunustýrislógini</em>  ásetur, at kommunustýrið </p>
<p>ikki kann áleggja kommununi ábyrgdarbindingar ella veðhaldsskyldur o.tíl ella gera broytingar í treytunum fyri ábyrgdarbindingum ella veðhaldsskyldum o.tíl. uttan loyvi landsstýrismansins. Heldur ikki kann kommunustýrið uttan loyvi landsstýrismansins geva tilsøgn um regluligar veitingar, sum kommunan ikki eftir lógini hevur skyldu til.</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti • </em></p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 44 frá 19/6-72 um val til allar føroyskar kommunur,</em> <em type="bold">sum seinast broytt við Ll. nr 100 frá 6/10-2000 (Kommunuvallógin)</em> <em type="bold">(LMS). </em>Regluligt val fer fram annan týsdag í november, og valskeiðið </p>
<p>byrjar 1. januar árið eftir. Valskeiðið til bý-/bygda(r)ráðið er 4 ár. Fyrstvaldi limurin boðar til fyrsta fundin í nývalda bý-/bygda(r)ráðnum. Bý-/bygda(r)ráðið setur eina valnevnd at fyrireika og fyriskipa valið. Valnevndin skal í minsta lagi hava 3 limir. Nevndin skipar seg sjálv og situr sama tíðarskeiðið sum bý-/bygda(r)ráðið.</p>
<p>Landsstýrismaðurin skal í minsta lagi 6 vikur fyri valdagin lýsa:</p>
<p type="listitem">• nær valdagurin er</p>
<p type="listitem">• hvar valevnislistar kunnu verða latnir inn og</p>
<p type="listitem">• nær seinasta freist er at lata inn valevnislistar.</p>
<p>Í seinasta lagi 1 viku fyri valið skal valnevndin lýsa stað og klokkutíð, nær ið valt verður. Vallistin, ið sýnir, hvør ið hevur valrætt, skal vera gjørdur í seinasta lagi 1. september í  tí  ári, valið verður. So skjótt, valdagurin er ásettur, verður eykalisti gjørdur yvir teir veljarar, sum hava fingið valrætt, eftir at høvuðsvallistin er gjørdur og til valið er. Va</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti</em> </p>
<p>liga upp. Kærur skulu vera skrivligar. Avgerð kærum viðvíkjandi skal verða tikin á  bý-/bygda(r)ráðsfundi  í seinasta lagi 10 dagar eftir, at kærufreistin er farin. Bý-/bygda(r)ráðið goymir atkvøðutilfarið, til kærufrestin er farin. Síðan verður tilfarið fyribeint. Bý-/bygda(r)ráðið kann veita valnevndarlimum, valstýrarum og hjálparfólkum samsýning fyri ta tíðina, valið og atkvøðuteljingin vara. Kommunan rindar sjálv allar tær útreiðslur, ið standast av valinum.</p>
<p>1.2 Stýrisskipanarviðurskifti</p>
<p><em type="bold">1.2.1 Lóggáva, Fólkatingið</em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Lov nr. 169 af 5/6-1953: Danmarks Riges Grundlov. </em>§ 82 í grundlógini </p>
<p>gevur kommununum rætt til sjálvar at stýra sínum viðurskiftum við lóg undir eftirliti av statinum. § 86, ásetur, at valrættaraldurin til bý-/ bygda(r)ráðini er tann sami sum til fólkatingsval.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Lov nr. 458 af 30/6-1993 om folketingsvalg på Færøerne som ændret</em> <em type="bold">ved bekendtgørelse nr. 506 af 13. juni 1994 og bekendtgørelse nr. 792</em> <em type="bold">af 17. oktober 1997 (Ríkisumboðið). </em>Sambært §12 skulu veljarar til </p>
<p>fólktingsval á vallistan í teirri kommunu, har teir sambært fólkayvirlitinum eru skrásettir. Persónar, ið fyribils eru staddir uttanlands v.m., skulu heita á ta kommunu, teir síðst vóru tilmeldaðir, at koma á vallistan. So skjótt, val er útskrivað, skal kommunan við støði í sínum fólkayvirliti gera ein vallista yvir veljararnar í kommununi. Tá ið hetta er gjørt, verða valkort send út. Sambært  §§17 og 80 skal kommunan í seinasta lagi 10 dagar fyri valdagin kunngera á vanligan hátt, at valkort verða send út til veljararnar. Veljarin skal beinanvegin boða kommununi frá, um skeivleiki er, ella um viðkomandi ikki hevur fingið nakað valkort. Kommunan skal beinanvegin viðgera fráboðanir um møguligar skeivleikar og rætta teir bæði á valkorti og á vallistanum. Í seinasta lagi tann dagin, val er útskrivað, skal kommuna fyri hvørt valøki sær velja 3 ella 5 valstýrarar. Kommunan velur sjálv formannin. Um áneyðir eru til tess, tilnevnir kommunan somuleiðis</p>
<p>Siðvenja er, at landsfólkayvirlitið sendir listarnar út til kommunurnar (tó ikki fyri</p>
<p>Tórshavnar kommunu), og kommunurnar gjalda fyri hetta.</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti • </em></p>
<p>hjálparfólk at hjálpa valstýrarunum við valinum. Fyri valøki, ið fata um fleiri kommunur, ásetur landsstýrið, hvussu nógvar valstýrarar og hjálparfók hvørt bý-/bygda(r)ráð skal velja, og somuleiðis hvat bý-/ bygda(r)ráð skal velja formannin. Valstýrini skulu føra atkvøðubók, har allar viðkomandi upplýsingar um atkvøðuna verða skrivaðar saman við valúrslitinum. Dagpeningur/samsýning verður latið valstýrarum og hjálparfólki teirra. Sambært § 24 kunnger kommunan á vanligan hátt bæði valdag og nær valt kann vera sjálvan valdagin. Valnevndin kunnger skjótast gjørligt í bløðunum góðkend valevni til valið. Valstýrini geva somuleiðis ríkisumboðsmanninum og bý-/ bygda(r)ráðunum boð um valevnini. Bý-/bygda(r)ráðið kunnger so á vanligan hátt hesi boð frá valstýrinum. Bý-/bygda(r)ráðið í tí kommunu, har valstaðið er, skal syrgja fyri valhøli og neyðugum tali av atkvøðurúmum og atkvøðukassum.  Á útoyggjum, ið ikki eru sjálvstøðug valøki, kunnu veljararnir atkvøða við brævi á staðnum. Kommunan skal í hesum føri velja ein ella fleiri atkvøðumóttakarar á staðnum. Tá ið kommunan fær eina brævatkvøðu, skal hon straks bæði dagog klokkufesta á brævbjálvan, nær hon fekk brævatkvøðuna. Kommunan førir  í protokol talið  á brævatkvøðum, móttøkudagfestingina eins og talið  á teimum brævatkvøðum, ið verða sendar øðrum viðkomandi kommunum, og nær tær eru sendar teimum. Kommunan skal somulei</p>
<p>Sambært  § 87 rinda kommunurnar útreiðslurnar  í sambandi við fólkatingsval, tó -rindar landskassin tær fyriskipanir, ið eru álagdar valstýrinum, og veitir teimum ferðaendurgjald -rindar ríkiskassin tilfarið til brævatkvøður -rindar tann myndugleiki, ið atkvøðumótakarin umboðar, postgjald til brævatkvøðurnar.</p>
<p>Ríkiskassin veitir tó kommununum tilskot, sum svarar til dagpeningin til valstýrararnar og hjálparfólk teirra.</p>
<p>Tað er bert Dímun av útoyggjunum, sum ikki er eitt sjálvstøðugt valøki. Dímun hoyrir</p>
<p>til Skúvoyar valøki.</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti</em> </p>
<p><em type="bold">1.2.2 Heimastýrisskipan, Landsstýri, Løgting, Landsstovnar</em> </p>
<p><em type="bold">1.2.2.1 Heimastýrisskipanin</em> <em type="bold">Løgtingslóg nr. 103 frá 26/7-1994 um stýrisskipan Føroya (LMS)</em>. Í § </p>
<p>56 í hesi lóg er ásett, at rætturin hjá kommununum at skipa egin viðurskifti undir eftirliti landsstýrisins verður  ásettur  í  løgtingslóg um m.a.  í hvønn mun kommunur og millumkommunalir felagsskapir kunnu vera skuldarbundnir við láni, borgan o.ø.</p>
<p><em type="bold">1.2.2.2 Landsstýrið</em> <em type="bold">Løgtingslóg nr. 132 frá 10/6-1993 um fyrisitingarlóg (LMS). </em>§ 1 ásetur, at </p>
<p>lógin er galdandi fyri allar partar av almennu fyrisitingini og eisini fyri millumkommunalar felagsskapir. Lógin er galdandi fyri málsviðgerðir, har ein fyrisitingarmyndugleiki hevur tikið ella fer at taka eina avgerð. Lógin hevur ásetingar um ógegni, vegleiðing og umboðan o.ø. rættin til skjalainnlit, partshoyring, grundgeving, og tagnarskyldu. Í sambandi við ógegni kann nevnast, at ógegni sambært § 2 ikki er galdandi fyri bý-/bygda(r)ráð, tá ið avgerð verður tikin um samsýning o.ø. til limir. Í sambandi við vegleiðing og umboðan skulu myndugleikarnir, tá tørvur er á tí, veita vegleiðing og hjálp til persónar, ið hava spurningar innan málsøkið hjá viðkomandi myndugleika. Um áheitanin er skrivlig og ikki viðvíkur málsøkinum hjá viðkomandi myndugleika, skal áheitanin um gjørligt verða send rætta myndugleika.</p>
<p>Rætturin til skjalainnlit fevnir ikki um innanhýsis arbeiðsskjøl. Tílík skjøl eru m.a. brævaskifti millum bý-/bygda(r)ráðið og tess: -nevndir -deildir og -aðrar fyrisitingarligar stovnar og somuleiðis eisini brævaskifti millum teir fyrisitingarligu stovnarnar sínámillum.</p>
<p>Í sambandi við partshoyring skal ein avgerð vera fráboðað skrivliga uttan so, at avgerðin til fulnar gongur partinum á  møti. Skrivlig grundgeving kann verða kravd. Áheitanin um skrivliga grundgeving skal vera svarað so skjótt sum gjørligt. Grundgevingin skal hava tilvísing til tær rættarreglur, avgerðin er grundað  á, og eisini til høvuðsfyrilitini, um so er, at avgerðin hvílir á eini fyrisitingarligari meting el.ø. Grundgevingin skal eisini geva vegleiðing um kærumøguleika.</p>
<p>Tað er í lógini ikki ásett, at persónurin skal hava fráboðan um, at áheitanin er send</p>
<p>øðrum myndugleika, men tað má roknast fyri at vera góður fyrisitingarskikkur.</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti • </em></p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 133 frá 10/6-1993 um innlit í fyrisitingina (LMS) </em>er </p>
<p>somuleiðis galdandi fyri alt virksemið hjá almennu fyrisitingini, eins og hon er galdandi fyri millumkommunalar felagsskapir. Lógin hevur ásetingar um rættin til skjalainnlit, undantaksreglur um skjalainnlit og um viðgerðina og avgerðina viðvíkjandi áheitan um skjalainnlit.</p>
<p><em type="bold">1.2.2.3 Løgting</em> <em type="bold">Løgtingslóg nr. 49 frá 20/7-1978 um val til Føroya Løgting, sum seinast broytt við løgtingslóg nr. 24 frá 6. mars 1998. (LMS). </em>Sambært § 3 </p>
<p>í hesi lóg skulu bý-/bygda(r)ráðini gera ein lista yvir teir veljarar, sum hava fastan bústað í kommununi. Um fleiri valøki eru í kommununi, skal ein listi verða gjørdur fyri hvørt <em type="bold">Kunngerð nr.</em> </p>
<p><em type="bold">137 frá 23/9-1992 um upptøku á vallista av persónum, ið hava valrætt,</em> <em type="bold">hóast teir ikki hava tilhald í Føroym., sum broytt við kunngerð nr. 33</em> <em type="bold">frá 24. mars1998.</em> Umsóknarbløð eru at fáa m. a. hjá kommununum. </p>
<p>Landsfólkayvirlitið skal sambært § 5 í kunngerðini fáa fráboðanir um avgerðir um upptøku á vallistan hjá kommununum.</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti</em> </p>
<p><em type="bold">1.2.2.4 Landsstovnar</em> <em type="bold">Løgtingslóv nr. 33 frá 7/5-1991 um Hagstovu Føroya (FMS). </em>Sambært </p>
<p>§ 1, stk. 2 nr. 2 kann Hagstova Føroya átaka sær at savna, viðgera og almannakunngera hagtøl fyri kommunur. Ætlar almennur myndugleiki ella stovnur at savna og viðgera hagtøl, skal hagstovan sambært § 1, stk. 4 hava fráboðan um hetta. Eisini skulu m.a. kommunurnar veita Hagstovuni tær neyðugu upplýsingarnar, sum hagstovan krevur tað. Sambært § 5 í <em type="bold">Lov for Færøerne nr. 95 af 25/3-1933 om Statistik</em> hevur kommunan skyldu at hjálpa til at útvega hagfrøðiligar upplýs<em type="bold">B. for Færøerne nr. 6 af 9/1-1936 om Statistik, sum broytt</em> ingar viðvíkjandi kommunalum viðurskiftum, m.a. upplýsingar um fólkatal. Sambært </p>
<p><em type="bold">við B. nr. 160 frá 20/6-1936 </em>skulu m.a. kommunurnar hjálpa til at út</p>
<p>vega og hagreiða hagfrøðiligar upplýsingar. Tá ið fólkateljing er, eiga bý-/bygda(r)ráðini at skipa fyri hesi teljing. Eftir fólkateljingina skulu bý-/bygda(r)ráðini fylla út býarlistan/sóknarlistan. Í Tórshavn skipar Tórshavnar býráð fyri upplýsingum viðvíkjandi landbúnaðarhagtølum, meðan sýslumenninir skipa fyri hesum uttan fyri Tórshavn. Upplýsingarnar vera útvegaðar við at fylla út oyðublað. Oyðubløðini verða, tá ið tey eru fylt út, send ríkisumboðsmanninum. Sýslumenninir og bý-/bygda(r)ráðini skulu hjálpa til í sambandi við seyðateljing.</p>
<p>1.3 Fólkayvirlit</p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 86 frá 1/6-82 um fólkayvirlit (LMS) </em>ásetur, at komm</p>
<p>unalu fólkayvirlitini verða førd við fyriskipan frá  bý-/bygda(r)ráðnum. Somuleiðis er ásett, at kommunala fólkaeftirlitið skal hjálpa til at umsita landsfólkayvirlitið á tann hátt, sum landsstýrið ásetur.</p>
<p><em type="bold">Kunngerð nr. 95 frá 13/7-82 um fólkayvirlit </em>ásetur, at kommunala </p>
<p>fólkayvirlitið skal senda fyrispurning um upplýsingar um persón, sum er fluttur til aðra kommunu, víðari til tilflytingarkommununa.</p>
<p>Hagstovan hevur skrivað til Landsstýrið um at fáa hesa lóg og B. nr. 6 frá 9/1-1936</p>
<p>setta úr gildi. Hagstovan meinar, at lógini frá 1991 um Hagstovu Føroya fevnir um hesi</p>
<p>øki.</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti • </em></p>
<p>1.4 Mentamál</p>
<p><em type="bold">1.4.1 Skjalasøvn</em> </p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 49 frá 48/4-1992 um Føroya Landsskjalasavn (MMS).</em> </p>
<p>Søvnini hjá almennum stovnum, íroknað kommunur, felagskommunur og felagskommunalir stovnar, skulu verða goymd og varðveitt til tess at síggja til rættin og tørvin  á upplýsing og gransking. Tað snýr seg um skrivligt tilfar eins og øll onnur sløg av tilfari, ið geva upplýsingar, sum fingnar eru til vegar í sambandi við  tænastuvirki hjá stovninum og starvsfólki hansara (§ 6). Viðkomandi stovnur hevur ábyrgdina av, at skjalasavnið verður bygt upp og varðveitt trygt. Landsskjalasavnið hevur eftirlit við skjalasavninum hjá stovnunum. Almennu stovnarnir skulu lata søvnini til Landsskjalasavnið, tá ið tey eru 30 ár, um ikki Landsskjalasavnið ásetur aðrar freistir. Søvnini hjá almennum stovni kunnu ikki verða keypt, seld ella latin á annan hátt.</p>
<p><em type="bold">Kunngerð nr. 117 frá 5/7-1995 um almenn savnindi og virksemið hjá</em> <em type="bold">Føroya Landsskjalasavni</em> ásetur nærri reglur fyri almennum savnind</p>
<p>um. Stovnarnir skulu hava neyðturviligt fyrilit fyri sínum søvnum, t.e. -skipa fyri tiltøkum, ið tryggja, at savnindi kunnu vera til taks og nýtt til granskingarendamál, eftir at tey eru latin Føroya Landsskjalasavni, og -skipa fyri tiltøkum, so til ber at vraka tey savnindi, ið ikki eiga at verða varðveitt.</p>
<p>Um málsøkið verður flutt til annan stovn, eiga savnindi at verða hildin fyri seg, og tey eiga ikki uttan loyvi frá landsskjalasavninum at koma inn í journal- og skjalasavnsskipanina hjá  tí myndugleika, ið tekur við. Sambært  § 6 í kunngerðini  áliggur tað almennu stovnunum at síggja til, at savnindi verða latin í fyriskipaðum standi. Landsskjalasavnið hevur eftirlitið við skjalasøvnum  í sambandi við bygdasøvnini.</p>
<p>Landsskjalasavnið hevur sjálvt gjørt eina kunngerð frá juli 1995 um umsiting av al</p>
<p>mennum savnindum. Her er ásett, at teldukervi skulu vera soleiðis háttað, at tað ber</p>
<p>til at skjalgoyma dátur frá kervunum og at formbroyta til savnsformar, ið eru óheftir av teldukervum. Harafturat krevja nýggjar journal- og skjalasavnsskipanir góðkenning</p>
<p>frá Landsskjalasavninum.</p>
<p>Hetta er áleikandi í sambandi við kommunusamanleggingar.</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti</em> </p>
<p><em type="bold">1.4.2 Friðing, Søvn</em> </p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 19 frá 16/9-1948 um friðan av fornminnum og bygningum, sum seinast broytt við  løgtingslóg nr. 11 frá 19. apríl 1972.</em> <em type="bold">(MMS). </em>§ 10 í hesi lóg  ásetur, at sóknarstýri og/ella bygginevnd, ið </p>
<p>fáa kunnleika um viðurskifti viðvíkjandi fornminnum o.ø., skulu uttan steðg siga landsstýrinum frá hesum.</p>
<p><em type="bold">Løgtinglóg nr. 17 frá 9/5-1972 um bygdasøvn við mentunarsøguligum</em> <em type="bold">týdningi (MMS)</em>. Bygdasøvn, ið reka mentanarsøguligt virksemi (sí </p>
<p>§2  í  løgtingslóg nr. 32 frá 2/5-1952 um fornminni), kunnu fáa almennan stuðul, um tey lúka treytirnar í hesi lóg. Bygdasøvn kunnu átaka sær at savna inn og varðveita skjøl, myndir, ljóð- og myndabond og annað tilfar av bygdasøguligum týdningi. Tað alment stuðlaða bygdarsavnið hevur skyldu at halda við líka varðarnar millum bygdir innan virkisøki savnsins. Útreiðslur í hesum sambandi verða fult endurgoldnar úr viðkomandi kommunukassa. Kommunur, ið veita bygdarsavni studning, hava rætt at góðkenna viðtøkur savnsins og at vera við at seta stjórn. Landið letur 60% í rakstrarstudningi til góðkent bygdarsavn. Í rakstrarútreiðslurnar verður roknað: samsýning til starvsfólk, keyp av gripum, røkt av fornminnum, hiti, ljós, reingerð, innbúgv, hølisleiga o.tíl. ella renta og avskriving av bygningum. Hini 40% av rakstrarútreiðslunum verða rindað av bygdarsavni og teimum kommunum, ið eru innan fyri virkisøki savnsins.</p>
<p><em type="bold">1.4.3 Bókasøvn</em> </p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 56 frá 9/6-1988 um megin-/fólka- og skúlabókasøvn</em> <em type="bold">sum broytt við Ll. nr. 34 frá 27/3-1992 (MMS)</em>. (Fer úr gildi 1. januar </p>
<p>2002, tá  Løgtingslóg nr. 79 frá 8. mai 2001 um bókasøvn kemur í gildi)</p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 79 frá 8. mai 2001 um bókasøvn (MMS)</em> <em type="bold">Meginbókasavn</em> </p>
<p>Landið kann verða skipað  í 7-9 meginbókasavnsdømi.  Í hvørjum dømi kann eitt av fólkabókasøvnunum eisini virka sum meginbókasavn. Landsstýrismaðurin í mentamálum tilnevnir meginbókasøvnini eftir tilmæli frá Landsbókasavninum. Sum fólkabókasavn tekur meginbókasavnið sær av bókasavnstænastuni á staðnum, og sum meginbókasavn tekur tað  sær av bókasavnstænastuni  í meginbókasavnsdøminum, um ikki annað er avrátt.</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti • </em></p>
<p>Í  øllum meginbókasøvnunum skal leiðarin vera útbúgvin bókavørður. Landsstýrismaðurin í mentamálum kann gera frávik eftir tilmæli frá landsbókavørðinum og bókavarðafelagnum. Landið rindar meginbókasøvnunum studning til raksturin við 60% eftir § 14 í hesi løgtingslóg. Kommunurnar í  døminum rinda í felag tey írestandi 40% eftir nærri reglum, sum landsstýrismaðurin í mentamálum ásetur.</p>
<p><em type="bold">Fólkabókasavn</em> </p>
<p>Bý-/bygda(r)ráðini skipa fyri fólkabókasavnstænastu. Fólkabókasøvnini eru kommunal. Bý-/bygda(r)ráðini velja eina bókasavnsnevnd, sum hevur ábyrgdina av bókasavnsrakstrinum. Nevndin kann vera tann sama sum mentanarnevndin, um ein tílík frammanundan er vald á staðnum. Virkisøkið er avvarðandi kommuna ella, um avtala er millum fleiri kommunur um felags bókasavnsrakstur, hesar kommunur. Tað stendur øllum íbúgvum landsins í boði frítt og ókeypis at nýta øll fólkabókasøvn í landinum. Fólkabókasøvnini skulu hava tilfar til bæði børn og vaksin. Í øllum fólkabókasøvnum skal leiðarin vera útbúgvin bókavørður, og honum/henni til hjálpar verður sett annað neyðugt starvsfólk. Landsstýrismaðurin í mentamálum kann eftir tilmæli frá landsbókavørðinum og bókavarðafelagnum gera frávik. Fólkabókasøvnini skulu fáa í lag avtalu við barnagarðar, vøggustovur og aðrar stovnar í kommununi/kommununum um bókasavnstænastu. Fólkabókasøvnini skulu samstarva við stovnsbókasøvn og onnur sersøvn. Fólkabókasøvnini kunnu seta á stovn deildir og veita bókabilatænastu og aðra tænastu, har tørvur er á øktari bókasavnstænastu. Bý-/bygda(r)ráðið ger viðtøkur fyri hvørt fólkabókasavn, og um fólkabókasavnið er felags fyri fleiri kommunur, gera bý-/bygda(r)ráðini viðtøkurnar í felag. Viðtøkurnar verða sendar Landsbókasavninum til góðkenningar. Í teimum førum, har meginbókasavn er, hevur tað eftirlit við fólkabókasøvnunum í døminum og veitir ráð og leiðbeining. Er einki meginbókasavn, hvíla hesar skyldur á Landsbókasavninum. Landið rindar fólkabókasøvnunum 60% í studningi av góðkendari fíggjarætlan fyri komandi rakstrarár, meðan bý-/bygda(r)ráðið rindar restina. Umsókn um stuðul skal vera send Landsbókasavninum  í seinasta lagi 15. mai árið fyri. Upp í rakstrarútreiðslurnar verður roknað: løn til starvsfólk, bókasavnstilfar, hiti, ljós og reingerð, telduútgerð, innbúgv og viðlíkahald. Studningurin verður  útgoldin  í  fíggjarárinum sum eitt forskotsgjald og avroknaður endaliga við fíggjarárslok. Landsbókasavnið skal</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti</em> </p>
<p>í seinasta lagi 31. januar árið eftir hava roknskapin fyri undanfarna fíggjarár, studningurin kann tó  í mesta lagi vera 60% av góðkendu fíggjarætlanini fyri tað árið. Fólkabókasøvn, ið hava meira enn 10.000 bøkur, skulu hava egin bókasavnshøli. Tá eitt bý-/bygda(r)ráð ætlar at fara undir at byggja, umbyggja ella byggja uppí ella keypa høli til bókasavn, skal byggiella keypsætlanin við tilmæli frá Landsbókasavninum verða send landsstýrismanninum í mentamálum til góðkenningar. Landið veitir 50% í studningi til bygging, um- ella uppíbygging ella keyp av bókasavnshølum<em type="bold">. </em>Studningurin verður rindaður<em type="bold">,</em>  tá  ið landsstýrismaðurin í mentamálum hevur góðkent byggi- ella keypsætlanina og tilmæli er komið frá Landsbókasavninum. Er veruligi kostnaðurin hægri enn ætlað, kann landið somuleiðis eftir tilmæli frá Landsbókasavninum rinda 50% av tí veruliga kostnaðinum, um serligar grundir eru fyri tí. </p>
<p><em type="bold">Skúlabókasøvn</em> </p>
<p>Í hvørjum skúla innan fólkaskúlan við í minsta lagi 3 samanhangandi árgangum verður skipað eitt skúlabókasavn<em type="bold"> </em>sum námsfrøðiligur tæn<em type="italic">.</em> Eru fólka- og skúlabókasavnið í felags høli, skal skúlastýrið vera umboðað í bókasavnsnevndini. Landið rindar skúlabókasøvnunum  í studningi 60% av útreiðslastudepil, sum skal vera liður í skúlans virksemi og partur av bókasavnsskipanini. Landsstýrismaðurin  í mentamálum og Landsbókasavnið áseta í felag reglur um fólka- og skúlabókasøvn, sum eru í felags høli. Landsstýrismaðurin  í mentamálum  ásetur reglur um virksemið hjá skúlabókasøvnunum. Skúlastýrið tekur avgerð um øll mál viðvíkjandi skúlabókasavninum, sum ikki eru løgd undir bý-/ bygda(r)ráðið ella aðrar myndugleikar eftir løgtingslóg nr. 125 frá 20. juni 1997 um fólkaskúlan við seinni broytingumunum til undirvísingartilfar og -amboð, meðan bý-/bygda(r)ráðið rindar restina. Umsókn um stuðul skal vera send Landsbókasavninum í seinasta lagi 15. mai árið fyri. Sambært góðkendari fíggjarætlan verður rakstrarstudningurin útgoldin við fíggjarársbyrjan og avroknað verður við fíggjarárslok. Landsbókasavnið skal í seinasta lagi 31. januar árið eftir hava roknskapin fyri farna fíggjarár. Endaligi stuðulin verður avroknaður samsvarandi endaliga roknskapinum fyri undanfarna fíggjarár, studningurin kann tó  í mesta lagi vera 60% av góðkendu fíggjarætlanini fyri tað árið. </p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti • </em></p>
<p>1.5 Sløkkilið, Ravmagn, Leiguíbúðir, Byggi- og býarskipanir</p>
<p><em type="bold">1.5.1 Sløkkilið</em> </p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 78 frá 12/6-1986 um eldsbruna o.a. (VMS). </em>Bruna</p>
<p>umsjón landsins hevur eftirlit við brunamálum. Landsstýrið setur Brunaráð við 5 limum, har 2 av limunum verða valdir eftir uppskoti frá kommununum. Limirnir vera valdir fyri 4 ár. Hvør kommuna skal hava sløkkilið, sum er ført fyri at veita fullgott bjargingar- og sløkkiarbeiði. Brunaumsjón landsins kann heilt ella partvíst sleppa einari kommunu frá hesum, um kommunan á annan hátt fær  í lag fullgóða skipan. Hinvegin kann Brunaumsjón landsins áseta, at kommunur innan fyri avmarkað øki skulu hava felags sløkkilið, um tær sjálvar ikki vilja halda sløkkilið, og Brunaumsjón landsins kann loyva, at fleiri kommunur hava sama sløkkilið. Tað er bý-/bygda(r)ráðið, ið stendur fyri sløkkiliðinum  í kommununi. Landsstýrið kann í samráð við  bý-/bygda(r)ráðið gera av at seta eina brunanevnd, ið so hevur fyristøðuna av sløkkiliðinum um hendi. Brunanevndin hevur 5 limir. Kommunan tilnevnir 3 limir, íroknað formannin, í nevndina. Formaðurin og í minsta lagi ein aftur at honum skulu vera bý-/bygda(r)ráðslimir. Fútin tilnevnir ein lim, og harafturat er ein brunaumsjónarmaður í nevndini. Hvør einstøk kommuna setur brunaumsjónarmann, ið hevur ta dagligu fyrisitingina av sløkkiliðinum. Fleiri kommunur kunnu eisini vera saman um brunaumsjónarmannin. Brunaumsjón landsins skal góðkenna tilnevningina. Kommunur kunnu harumframt seta hjálparmenn.</p>
<p>Sambært § 5 skal hvør einstøk kommuna gera eina brunasamtykt við reglum um:</p>
<p type="listitem">•skipan og tænastuviðurskifti hjá sløkkiliðinum</p>
<p type="listitem">•ta sløkkiútgerð, sum skal vera til og hildin fyri rokning kommununnar</p>
<p type="listitem">•tey sløkkiamboð, sum eigarar av fastari ogn skulu fáa sær og umsita</p>
<p type="listitem">•ta vatnveiting, ið er neyðug til eldsløkkingina</p>
<p type="listitem">•boðsending eftir sløkkiliðinum</p>
<p>Fyrisitingin liggur hjá Landsverkfrøðinginum Nærri reglur fyri brunaráðið verða ásettar í kunngerð nr. 74 frá 29/6-1987 um reglur</p>
<p>fyri brunaráðið.</p>
<p>Um ikki brunanevnd verður sett, hevur bý-/bygda(r)ráðið ábyrgdina.</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti</em> </p>
<p>Brunaumsjón landsins skal góðkenna brunasamtyktina, og bý-/bygda(r)ráðið skal kunngera hana. Brunasamtyktin skal endurskoðast  í minsta lagi 5. hvørt ár. Bý-/bygda(r)ráðið  �</p>
<p><em type="bold">Kunngerð nr. 45 frá 9/5-1992 um brunaverju og brunatrygd</em> ásetur, at </p>
<p>í sambandi við at kommunalur byggimyndugleiki veitir byggiloyvi, hevur hann skyldu at gera eina meting av øllum byggimálum og somuleiðis seta krøv, ið tryggja, at almennar ásetingar um brunatrygdir verða fylgdar. Er talan um eldhættislig virki o.a., sum koma undir reglurnar í  § 21, stk. 1  í  lógini, skal kommunali byggimyndugleikin, áðrenn byggiloyvi verður givið, útvega sær loyvi frá Brunaumsjón landsins.</p>
<p>§ 21. Til at seta á stovn virki, har ið framleiddir, viðgjørdir ella nýttir verða spreingi</p>
<p>fimir, eldkvæmir ella serliga eldførir løgir, luftevni ella annað evni, krevst loyvi frá brunaumsjón landsins. Sama er, tá ið tað snýr seg um munandi umbyggingar, økingar</p>
<p>ella broytingar í rakstrinum.</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti • </em></p>
<p><em type="bold">1.5.2 Ravmagn</em> </p>
<p><em type="bold">Kunngerð nr. 76 frá 5/10-1963 um loyvi givið interkommunala ravmagnsfelagnum S.E.V. til nýtslu av vatnkraftini v.m. (VMS). </em>Kunn</p>
<p>gerðin<em type="bold"> </em>ásetur nærri reglur fyri S.E.V. </p>
<p><em type="bold">1.5.3 Íbúðir</em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">MB for Færøerne nr. 41 af 2/12-1940 om lejeforhold, som senest</em> <em type="bold">ændret ved L nr. 186 af 7/6-1958 (VMS) </em>ásetur í § 12, at leigunevndin </p>
<p>í Tórshavn hevur dómaran sum formann og harafturat 2 byggikønar, ið  Tórshavnar býráð velur fyri 2 ár  í senn. Tórshavnar býráð skal eisini velja 3 varamenn. Útreiðslurnar, ið nevndin hevur, herímillum samsýning til limirnar, rindar Tórshavnar kommuna. MB er í gildi fyri Tórshavnar kommunu. Aðrar kommunur kunnu eisini seta ynski um, at MB skal verða sett í gildi fyri viðkomandi kommunu.  Í hesum føri skal kommunan seta eina leigunevnd, har sýslumaðurin skal vera formaður.</p>
<p><em type="bold">Við Kunngerð nr. 17 frá 14/4-1973 (Tórshavnar uttanbíggja kommuna) </em>er MB omanfyri sett í gildi fyri Tórshavnar uttanbíggja komm</p>
<p>unu. (Nú Tórshavnar uttanbíggja kommuna er vorðin partur av Tórshavnar kommunu, átti henda kunngerðin at verið sett úr gildi)</p>
<p><em type="bold">1.5.4 Byggi- og býarskipanir</em> </p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 13 frá 21/5-1954 um býarskipanir og byggisamtyktir,</em> <em type="bold">sum seinast broytt við løgtingslóg nr. 57 frá 13. mai 1997 (LMS) </em>áset</p>
<p>ur, at landsstýrið kann, tá  ið eitt kommunustýri mælir til tess, góðkenna býarskipan fyri hesa kommunu ella ein part av henni. Tórshavnar kommuna skal tó gera eina býarskipan fyri kommununa. Ein kommuna hevur skyldu at halda seg til ta býarskipan, landsstýrið hevur góðkent. Ein býarskipanarnevnd skal verða sett við 7 limum. Formaðurin, ið løgtingið (nú: landsstýrið) velur, skal vera løgfrøðingur. Av hinum 6 nevndarlimunum velur Føroya landsstýri 3. Av hinum 3, ið skulu vera byggikønir, velur Føroya Kommunufelag 2 og Tórshavnar</p>
<p>Um hetta ikki verður gjørt, kann landsstýrið broyta ella fáa til vegar eina býarskipan</p>
<p>fyri kommununnar rokning. Tórshavnar kommuna hevur tó gjørt eina býarskipan.</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti</em> </p>
<p>kommuna 1. Limirnir vera valdir fyri 4 ár  í senn. Landskassin ber allar útreiðslurnar hjá nevndini. Býarskipanarnevndin tekur støðu til trætur millum kommunur, har býarskipanir fyri eitt øki, ið umfatar fleiri kommunur, er samskipað, og ásetur á hvønn hátt útreiðslurnar við samskipanini skulu verða býttar millum hesar kommunur. Ein byggisamtykt byggir á býarskipanina, og hevur ein kommuna fingið í lag býarskipan, skal hon innan 1 ár, eftir at býarskipanin er góðkend, senda landsstýrinum uppskot um byggisamtykt til góðkenningar. Áðrenn uppskotið um byggisamtykt verður sent landsstýrinum til góðkenningar, skal tað verða lagt fram til alment eftirlit í minsta lagi 3 vikur. Kom</p>
<p><em type="bold">Kunngerð nr. 57 frá 27. apríl 2001 um kommunala byggimálsviðgerð</em> </p>
<p>ásetur, at kommunustýri ikki kann geva byggiloyvi ella nýtsluloyvi, fyrr enn tað er staðfest, at tað, sum søkt verður um, eisini kann góðkennast av øðrum myndugleikum, ið sambært aðrari lóggávu hava heimild at seta krøv til bygningar.</p>
<p>Innihaldið í byggisamtyktini er útgreinað í løgtingslógini grein 5, 3. parti.</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti • </em></p>
<p>1.6 Dýr, Matvørur</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">1.6.1 Dýr</em> </p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 82 frá 19/6-1990 um hundar (VMS). </em>Gjald fyri at av</p>
<p>henda hund, ið gongur leysur og er upptikin, fellur til viðkomandi, sum hevur hundin, annars í kommunukassan Bý-/bygda(r)ráðið kann seta fólk, sum fáa heimild at taka leysar hundar. Bý-/bygda(r)ráðið skal útvega løgregluni ókeypis høli til tílíkar hundar, og bý-/bygda(r)ráðið hevur skyldu at taka sær av hesum hundum. Fleiri kommunur kunnu í felag seta hundaupptakarar og útvega høli til teirra. Bý-/bygda(r)ráðið kann áseta gjald fyri tær útreiðslur, ið standast av, at hundur verður tikin og innilæstur. Tó ber kommunan hesar útreiðslur, um tær ikki verða goldnar.</p>
<p><em type="bold">Kunngerð nr. 28 frá 7/5-1991 um skyldu at hava hund í bandi í Tórshavnar og Argja kommunu </em>hevur heimild í  løgtingslóg nr. 82 um </p>
<p>hundar og ásetur, at hundar í Tórshavnar og Argja kommunu skulu vera í bandi.</p>
<p><em type="bold">1.6.2 Matvørur</em> </p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 46 frá 21/6-1985 um matvørur v.m. (VMS). </em>Tað er bý</p>
<p>/bygda(r)ráðið, ið hevur eftirlitið á staðnum við hesi lóg. Tað kann tó heimila Heilsufrøðiligu Starvsstovuni heilt ella lutvíst at røkja eftirlitsuppgávurnar, somuleiðis sum landsstýrið kann áseta, at Heilsufrøðiliga Starvsstova fremur eftirlitsuppgávurnar. Bý-/bygda(r)ráðini hava skyldu at geva Heilsufrøðiligu Starvsstovuni skrivliga frágreiðing um framda umsjón, eftirlitstiltøk o.a. Allar avgerðir hjá eftirlitsmyndugleikanum skulu verða fráboðaðar skrivliga. Í hesum skrivum skal tilskilast um talan er um boð ella forboð og freistir at fylgja hesum, umframt kærumøguleikar og kærufreistir. Kærur um avgerðir hjá bý-/bygda(r)ráði eftir hesi lóg kunnu sendast Heilsufrøðiligu Starvsstovuni, meðan kærur um avgerðir hjá Heilsufrøðiligu Starvsstovuni kunnu leggjast fyri landsstýrið. Sjálv kæran verður tó send tí myndugleika, sum hevur tikið avgerðina. Hesin myndugleiki sendir so kæruna til kærumyndugleikan saman við tí evnisfangi, sum nýtt er í málsviðgerðini.</p>
<p>Sambært  §42 liggur eftirlitið hjá heilsunevndini. Uppgávurnar hjá heilsunevndin eru</p>
<p>tó í § 76 í umhvørvisverndarlógini lagdar til bý-/bygda(r)ráðini, og tí eru tað bý-/bygda(r)ráðini, ið hava eftirlit við, at lógin verður hildin.</p>
<p>Í roynd og veru øvut. HS <em type="italic">fremur </em>eftirlitsuppgávurnar og sendir rokning. </p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti</em> </p>
<p>Myndugleikar, persónar o.o., ið útinna uppgávur sambært lógini, hava tagnarskyldu.</p>
<p><em type="bold">Kunngerð nr. 10 frá 24/2-1989 um at seta matvørulógina í gildi</em> ásetur, </p>
<p>at matvørulógin er í gildi frá 15. februar 1989.</p>
<p>Við heimild í matvørulógini er <em type="bold">Kunngerð nr. 25 frá 26/3-1996 um at</em> </p>
<p><em type="bold">merkja liðugt pakkaðar matvørur </em>sett  í gildi. § 25 í hesi kunngerð </p>
<p>ásetur, at tað er Heilsufrøðiliga Starvsstovan, sum hevur eftirlit við ásetingunum í kunngerðini, men fyri kommununnar rokning.</p>
<p>1.7 Ognartøka, Matrikulering o.a.</p>
<p><em type="bold">1.7.1 Ognartøka</em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Lov nr. 69 af 7/5-1881 om Forpligtelse til Jords Afgivelse til offentlige</em> <em type="bold">Veje, Havne og Landingssteder, samt til offentlige Skoler på  Færøerne som senest ændret ved MB. nr. 17 af 20/1-1944 (LMS) </em>ásetur, at </p>
<p>kommunur kunnu ognartaka jørð móti fullum endurgjaldi til nýggjar, almennar vegir, víðkan av almennum vegi og broyting av almennum vegi. Kommunan skal siga viðkomandi eigarum frá.</p>
<p>Sambært <em type="bold">løgtingslóg nr. 90 frá 1/11-1978 um ognartøku av lendi til</em> </p>
<p><em type="bold">brennistøðir v.m. (LMS) </em>verður kommununum heimilað, eftir regl</p>
<p>unum  í lov nr. 69 omanfyri, at taka neyðugt lendi til brennistøðir, burturkast og lendi til goymsluhús til nevndu endamál.</p>
<p xml:lang="dan">Í <em type="bold">Lov for Færøerne nr. 147 af 27/3-1939 om Udskiftning, sum seinast</em> </p>
<p><em type="bold">broytt við  løgtingslóg lóg nr. 110 frá 29. juni 1995 (VMS)</em> kann </p>
<p>kommunan  í sambandi við  útskifting<em type="bold"> </em>taka 2% av dyrkaðum  øki og 4% av ódyrkaðun øki innangarðs. </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">1.7.2 Matrikulering</em> </p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 64 frá 11/12-1962 um matrikulering og sundurbýti</em> <em type="bold">v.m.</em><em type="bold"> (VMS). </em>Sambært  § 3 í hesi lóg skal kommunan, eftir áheitan </p>
<p>Nota 1 til lógina sigur, at lógin ikki er sett í gildi fyri Stóru Dímun, Koltur, Syðradal</p>
<p>S., Norðradal, Skæling, Saksun, Haldórsvík og Strendur. Gildiskunngerðirnar eru tær somu sum fyri tinglýsingarløgtingslógina, tó er lógin sett í gildi fyri Tórshavn við K.</p>
<p>nr. 7 frá 13/2-1967.</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti • </em></p>
<p>frá matrikulstovuni, tilnevna 2 menn, ið eru førir fyri at hjálpa matrikulstovuni við at fáa til vegar upplýsingar um ognarviðurskiftini.  Í sambandi við ognardóm skal í stevningini verða sagt frá, at matrikul og matrikulkort liggja frammi til sýningar millum annað hjá kommunustýrunum.</p>
<p>Sambært § 20 skulu øll sundurbýtismál sendast viðkomandi bý-/bygda(r)ráði til ummælis. Kommunan skal greiniliga skila til, um nøkur regla sambært  § 17 í hesi lóg er til hindurs fyri sundurbýting, t.e. kanna eftir, um lutur:</p>
<p type="listitem">•fær óhent skapi</p>
<p type="listitem">•er friðaður eftir løgtingslóg frá 16/9-1948</p>
<p type="listitem">•stríðir ímóti lóggávunum um byggi- og brunaviðurskifti</p>
<p type="listitem">•stríðir ímóti góðkendari kommunusamtykt</p>
<p type="listitem">•stríðir ímóti lóggávuni annars, um ikki viðkomandi myndugleiki hevur givið undantaksloyvi</p>
<p type="listitem">•er minni enn 500 m, ið er minsta stødd fyri grundstykki, um ikki annað er fyriskipað</p>
<p type="listitem">•hevur atgongd til almennan veg</p>
<p>Í sambandi við marknasetingarmál skulu tveir av føstu hegnsýnismonnunum í kommununi – ella ein hegnsýnismaður úr hvørji kommunu, um tað snýr seg um kommunumark, hjálpa landmálaranum at lýsa málið undir ástaðarviðgerðini, um so er, at: -landmálarin heldur, at umstøðurnar krevja tað, ella -um ein av viðkomandi eigarum í seinasta lagi fjórða dagin eftir, at fráboðanin er send, biður landmálaran um tað.</p>
<p>Í sambandi við uppmáling til endurnýggjan av makrikulkortinum kunnu -jarðaeigarar og -matrikulstovan krevja marknasetingarmál framd. Um tað er matrikulstovan, ið krevur marknasetingarmál framd, rindar landskassin ella kommunan eftir avtalu, ið frammanundan er gjørd.</p>
<p>Í sambandi við matrikulering leggur landsstýrið við almennari stevning sak við Føroya</p>
<p>rætt móti einum og hvørjum, ið hevur mótmæli móti tí gjørda matrikli. (§6) Í sambandi við matrikulering sendir matrikulstovan matrikulin til dómaran, ið ger tingbókina eftir</p>
<p>hesi matrikulering. Trætumál í sambandi við matrikuleringina verða eisini send dómaranum. Hesi trætumál og møguligar aðrar kærur verða viðgjørd í rættinum, har dóm</p>
<p>arin so tekur endaligu avgerðina. Møguleiki er fyri at kæra hetta. Út frá tingbókini stevnir løgmaður, at tingbókin verður galdandi og at øll skjøl frammanundan ting</p>
<p>bókini verða dømd deyð at vera. Viðmerkjast skal, at matrikuleringin av Føroyum er um at vera liðug.</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti</em> </p>
<p>Sambært <em type="bold">Kunngerð nr. 58 frá 18/5-1990 um gjøld til matrikulstovuna</em> rindar landskassin og viðkomandi kommuna útreiðslurnar av sjálvstøðugari matrikulering. Landskassin og kommunan rinda hvør sína helvt, um ikki annað er avtalað. </p>
<p><em type="bold">1.7.3 Ognar- og grannaviðurskifti á landbúnaðarognum</em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Lov nr. 170 af 18/5-1937 for Færøerne om Grandestævne m.m. (VMS).</em> </p>
<p>Í hesi lóg er ásett, at á grannastevnum, ið verða hildnar í hvørjum grannastevnuøki sær í januar ella februar ella, um veðurlíkindi el.a. forða hesum, skjótast gjørligt eftir hetta, kunnu verða gjørdar viðtøkur: -um  brúk av jarðarogn o.ø. sum er felags, og har avgerð ikki skal takast  á hagastevnum. Sambært  § 7 hevur ein og hvør  „i ejendommen lodtagen ejer“ atkvøðurætt. -um, hvat ið rindað verður fyri tarvahald í bygdini. Atkvøðurætt hevur ein og hvør í bygdini, ið eigur kúgv. -um  tílík viðurskifti, sum annars við  lóggávu eru løgd undir grannastevnuna. Atkvøðurætt  í hesum sambandi hava teir persónar, sum nevndir eru í viðkomandi lóggávu. -um skipanir, ið viðvíkja innanhýsis bygdarviðurskiftum hjá íbúgvunum, men sum ikki koma undir kommunalu fyrisitingina. Hesar viðtøkur krevja vanligan meirluta. Tó skal 1/3 av teimum, ið hava valrætt, atkvøða fyri, og skal „amtmaðurin“ (nú ríkisumboðsmaðurin) góðkenna viðtøkurnar. Atkvøðurætt hevur ein og hvør áhugaður húsfaðir.</p>
<p>Mál, ið skulu avgreiðast á grannastevnu, skulu verða fráboðað sýslumanninum fyri 1. nov. Sýslumaðurin kunnger hesi mál 4 vikur fyri grannastevnuna. Sýslumaðurin leiðir samráðingarnar á grannastevnuni. Sær til hjálpar hevur hann 2 vitni at vera hjástødd til samráðingarnar og at undirskriva protokollina. Vitnini fáa samsýning, ið kommunan rindar. Somleiðis rindar kommunan grannastevnubókina. Avgerðir  á grannastevnu verða tiknar við atkvøðugreiðslu. Um atkvøðurnar eru javnar, fellur málið burtur, um ikki kravt verður, at tað verður avgjørt við gerðarrætti (§10). Avgerðin hjá einum gerðarrætti hevur sama gildi sum samtykt, ið tikin er á grannastevnu, men er tó tíðaravmarkað (16 mánaðir eftir grannastevnuna). Til hvørja samtykt, sum gjørd er á grannastevnu, verður valdur ein ella fleiri menn í eitt 4 ára tíðarskeið at hava eftirlit við, at samtyktin verður hildin o.a.</p>
<p>Sum er hvør markatalsbygd.</p>
<p>T.d. um viðtøkur um djórahald og útskifting. Hetta skal helst tulkast soleiðis, at hvørt húsarhald hevur eina atkvøðu.</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti • </em></p>
<p><em type="bold">Lov nr. 171 af 18/5-1937 for Færøerne om Hegn og Markfred, sum</em> <em type="bold">seinast broytt við Ll. nr. 30 af 17/3-1951 (VMS). </em>Í sambandi við hegn</p>
<p>býti og atkvøðugreiðslu eftir skattamørkum (skattemarker) verður tann ómatrikuleraði parturin av innangarðsjørðini mettur eftir reglum hjá  „ministeren for Landbrug og Fiskeri“ (nú: landsstýrinum).  Útreiðslurnar av hesum rindar ávikavist  „Amtreparitionsfonden“ (nú: landskassin) og viðkomandi kommuna við hvør sínari helvt (§ 8). Um so er, at løgtingið (nú: landsstýrið) ger samtykt um hetta, so skal bý-/bygda(r)ráðið (forstanderskabet) í hvørji sókn ella parti av eini sókn sambært  § 44 velja 3 hegnsýnismenn. Hegnsýnismenninir verða valdir fyri 4 ár, og teir velja sjálvir formannin sínámillum. Hegnsýnismenninir skulu á oyðublaði skrivliga geva kommununi trygd fyri, at teir vilja gera arbeiði sítt til lítar. Teir skulu føra p</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti</em> </p>
<p>er um, ikki framd í verki, kann formaðurin fáa hetta gjørt fyri rokning hjá viðkomandi. Tær útreiðslur, sum sýnsmenninir hava havt av vantandi ábótum og til tess at fremja málið, kann viðkomandi sóknarstýri beinanvegin rinda teimum. Bøtur sambært hesi lóg og vinningur av konfiskatión sambært §§ 26 og 27 (seyður  í fremmandum haga o.ø.) fara í hjálpikassan (nú: kommunukassan) í viðkomandi sókn.</p>
<p>1.8 Undirvísingarmál</p>
<p><em type="bold">1.8.1 Fyrisitingin av undirvísingarverkinum</em> </p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 58 frá 2. oktober 1978 um skúlafyrisiting, sum seinast</em> <em type="bold">broytt við løgtingslóg nr. 50 frá 3. apríl 2001 (MMS) </em>ásetur, at um so </p>
<p>er, at eitt bygdaráð/býráð ikki uppfyllir sínar skyldur sambært skúlalóggávuni av fíggjarligum slagi, kann landsstýrið eftir áheitan frá landsskúlaráðnum (nú: landsstýrismanninum) lata avvarðandi tiltøk gera fyri kommununnar rokning. Nýggj fólkaskúlalóg varð sett í gildi frá 1/8-1998, lógin um skúlafyristing er munandi skerd, og m.a. er fyrisitingin av fólkaskúlanum strikað í hesi lóggávu og í staðin ásett í fólkaskúlalógini.</p>
<p><em type="bold">1.8.2 Fólkaskúlin</em> </p>
<p>Løgtingslóg nr. 125 frá 20. mai um fólkaskúlan, sum seinast broytt við løgtingsklóg nr. 128 frá 22. desember 2000 (MMS).</p>
<p><em type="bold">Fyrisitingin av skúlaverkinum</em> </p>
<p>Skúlamyndugleikin á staðnum er kommunustýrið og skúlastýrið.</p>
<p><em type="bold">Kommunustýrið, ábyrgd og arbeiðsøki</em> </p>
<p type="listitem">•hevur skyldu til at skipa fyri, at øll børn, sum búgva í øki skúlamyndugleikans, sambært § 26 í fólkaskúlalógini fáa undirvísing í hesum sama øki 7 tey fyrstu skúlaárini, tryggja møguleika fyri undirvísing í 8., 9. og 10. flokki og fyri semámsfrøðiligari hjálp til øll børn og ung undir 18 ár.</p>
<p type="listitem">•kann verða loyvt at seta 1 árs forskúlaflokk/ar á stovn eftir gjøllari reglum, sum landsstýrismaðurin setur.</p>
<p type="listitem">•hevur skyldu at skipa fyri, at fígging er tøk til undirvísingina  í punktinum omanfyri. Landskassin rindar læraralønirnar.</p>
<p type="listitem">•hevur eftirlit við, at øll undirvísingarskyldug børn í kommununi</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti • </em></p>
<p>verða innskrivað i fólkaskúlan, ella at tey á annan hátt fáa eina undirvísing, ið kann javnmetast við ta, ið vanliga verður karvd í fólkaskúlanum.</p>
<p type="listitem">•hevur ábyrgd av, at hóskandi høli til ta í § 26 kravdu undirvísing eru tøk, ella at avtala er gjørd við aðra kommunu um felags undirvísing eftir § 27, stk 1 í fólkaskúlalógini.</p>
<p type="listitem">•hevur  ábyrgdina av rakstrinum av skúlunum og ásetur fíggjarkarmin fyri tann einstaka skúlan.</p>
<p type="listitem">•ger uppskot um skúlabygging og umbygging av verandi skúlum og viðger uppskotið saman við skúlastýrinum. Landsstýrismaðurin góðkennir øll skúlabyggimál og allar útbyggingarætlanir.</p>
<p type="listitem">•góðkennir uppskot um skúlabygnað kommununnar og broyting í honum. Landsstýrismaðurin staðfestir skúlabygnað kommunnar.</p>
<p type="listitem">•ásetur reglur um nýtslu av skúlanum til annað endamál enn undirvísing eftir at hava fingið ummæli frá skúlastýrinum og námsfrøðiliga ráðnum.</p>
<p type="listitem">•gevur ummæli um sín skúlaskap  í  øllum málum, sum landsstýrismaðurin leggur fyri tað.</p>
<p type="listitem">•ásetur reglugerð um fyrisitingina av kommununnar skúlaverki.</p>
<p type="listitem">•tekur avgerð um at leggja skúla niður eftir ásettari mannagongd.</p>
<p><em type="bold">Fyrisitingin av kommunuskúlanum í kommununi</em> </p>
<p>Kommunustýrið ásetur, eftir at hava útvegað sær ummæli frá skúlastýrinum, reglugerð um fyrisitingina av kommunuskúlanum í kommununi Í reglu</p>
<p>Í einum fylgiskjali til reglugerðina skulu standa tær samtyktir, kommunustýrið hevur gjørt viðvíkjandi skúlabygnaði skúlans o.ø.</p>
<p><em type="bold">Skúlabygnaður</em> </p>
<p>Ein skúlabygnaður verður gjørdur fyri fólkaskúlan  í kommununi. Skúlabygnaðurin skal hava hesar ásetingar: 1.Navnið á einstaka skúlanum. Um so er, at kommunan hevur býtt sítt øki upp í skúladømi, so skulu nøvnini á umdømunum verða tilskilað.</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti</em> </p>
<p>2.Vavið av undirvísingini í hvørjum einstøkum skúla. 3.Tilvísing til undirvísing í øðrum skúlum sambært sáttmála 4.Undirvísing á stovnum í økinum</p>
<p><em type="bold">Skúlasambond</em> </p>
<p>Skúlamyndugleikin býtir vanliga sítt  øki upp í skúlaumdømi, ið kunnu vera størri fyri skúlans eldru floksstig enn fyri tey yngru. Landsstýrismaðurin kann góðkenna, at eitt skúlaumdømi er felags fyri fleiri skúlar. Tveir ella fleiri skúlamyndugleikar kunnu ganga saman í eitt skúlasamband eftir § 31 í  1ógini.  Áðrenn avgerð verður tikin um hetta, skulu íbúgvarnir  í teimum økjum, skúlasambandið fatar um, hava havt høvi at sagt sína hugsan á einum fundi, sum teir einstøku skúlamyndugleikarnir skipa fyri. Sáttmálar um skúlasambond skulu verða góðkendir av landsstýrismanninum. Eftir sáttmála millum kommunurnar kann verða víst næmingum á undirvísing í skúla hjá aðrari kommunu. Sáttmálin skal vera góðkendur av landsstýrismanninum. Hetta kann tó vanliga bara fata um næmingar, sum eru í 4. skúlaári og eldri, og næmingar, sum skulu hava undirvísing í serflokkum og serskúlum, og um teir næmingar, sum búgva nærri einum skúla, ið hoyrir til ein annan skúlamyndugleika. Landsstýrismaðurin kann áleggja einum skúlamyndugleika at taka ímóti næmingum frá øðrum skúlamyndugleika, um so er, at pláss er í skúlanum. Tær útreiðslur, ið standast av hesi skipan, verða rindaðar eftir gjøllari reglum, sum landsstýrismaðurin ásetur. Sambært § 34 stk. 7 endurrindar heimstaðarkommunan skúlakommununi  útreiðslur hennara fyri skúlagongdina.</p>
<p><em type="bold">Skúlabarnaflutningur</em> </p>
<p>Kommunustýrið skal skipa fyri flutningi millum skúla og heim ella í nánd av heiminum av næmingum, sum ganga í skúla uttan fyri teirra egnu bústaðarkommunu. Henda skylda er lokin við at vísa næmingunum til almennar ferðslumiðlar ella við at samsýna teimum útreiðslur til egnan flutning. Kommunustýrið kann harumframt skipa fyri flutningi millum skúlar og heim ella í nánd av heimum av niðanfyri nevndu næmingum, sum ganga í skúla í teirra egnu bústaðarkommunu. 1.næmingum upp í 3. skúlaár, ið hava longri skúlaveg enn 2,5 km, og eldri næmingum, ið hava longri skúlaveg enn 3,5 km 2.næmingum, ið hava styttri skúlaveg, um so er, at tað er serliga neyðugt fyri tryggleikan hjá  næmingunum  í ferðsluni, ella um skúlavegurin er ov torførur</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti • </em></p>
<p>Kommunustýrið skal harumframt skipa fyri flutningi í og úr skúla av næmingum, ið eru sjúkir ella avlamnir eftir reglum, sum landsstýrismaðurin ásetur. Flutningsskipanirnar skulu vera góðkendar av landsstýrismanninum. Landsstýrismaðurin  ásetur reglur um landskassastudning til lutvísa rindan av flutningsútreiðslunum til góðkendar flutningsskipanir. Landsstýrismaðurin kann eisini loyva, at endurgjaldsútreiðslur, ið standast av læraraflutningi, kunnu verða viðgjørdar eftir somu reglum sum útreiðslur av næmingaflutningi.</p>
<p><em type="bold">Undirvísing á sjúkrahúsi, stovni ella heima</em> </p>
<p>Tað er skylda at veita næmingum, ið ikki kunnu vera undirvístir  á skúlanum vegna smittuvanda ella fyri heilsu og vælferð, undirvísing heima ella á tí stovni, har teir eru staddir. Landskassin rindar læraralønir í hesum sambandi, meðan kommunustýrið ber aðrar útreiðslur. Skúlamyndugleikin hevur eisini skyldu til at skipa fyri undi</p>
<p><em type="bold">Undirvísingarmiðlar</em> </p>
<p>Undirvísingarmiðlar, ið eru neyðugir, skulu ókeypis latast næmingunum, tó ikki tól og útbúnaður, ið verða nýtt til undirvísing í frítíðini og sum næmingarnir taka heim til egna nýtslu.</p>
<p><em type="bold">Skúlabókasavn</em> </p>
<p>Í hvørjum skúla, sum í minsta lagi hevur 3 samanhangandi floksstig, verður skipað eitt skúlabókasavn sum námsfrøðiligur tænastudepil. Skúlabókasavnið er partur av virksemi skúlans og galdandi bókasavnsskipan.  Í skúlabókasavninum skulu vera til taks undirvísingarmiðlar til undirvísingina  í skúlanum, herímillum eisini frílesibøkur. Skúlabókasavnið skal leiðbeina næmingarnar um tilfarsnýtslu.</p>
<p><em type="bold">Skúlastýrið</em> <em type="bold">Skipan</em> </p>
<p>Í hvørjum sjálvstøðugum skúla  í kommununi skal eitt skúlastýrið veljast.  Í skúlum, sum í minsta lagi hava 20 næmingar og 2 lærarar, verða vald:</p>
<p type="listitem">•2 kommunustýrisumboð, ið verða vald av kommunustýrinum.</p>
<p type="listitem">•3 foreldraumboð, ið skulu verða vald millum teirra, ið hava foreldramyndugleikan yvir teimum børnum, sum eru skrivað inn í skúlan.</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti</em> </p>
<p type="listitem">•skúlaleiðarin</p>
<p type="listitem">•1 umboð fyri lærararnar og hini samstarvsfókini, ið skal verða valt av samstarvsfólkum skúlans.</p>
<p>Í skúlum, ið hava færri enn 20 næmingar og bara 1 lærara, eru limirnir:</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">•2 foreldraumboð</p>
<p type="listitem">•1 kommunustýrisumboð og</p>
<p type="listitem">•skúlaleiðarin</p>
<p><em type="bold">Valskeiðið</em> </p>
<p>Valskeiðið hjá kommunustýrisumboðunum er valskeiðið hjá kommunustýrinum. Um fleiri skúlar eru í kommununi, eru kommunustýrisumboðini limir í  øllum skúlastýrunum. Kommunustýrið kann tó velja 2 umboð afturat fyri hvørjar 2 skúlar, sum eru í kommununi. Valskeiðið hjá foreldraumboðunum er 3 ár. Formaðurin  í skúlastýrinum skal veljast millum foreldraumboðini. Tey fólk, sum eru sett í starv í skúlanum, kunnu ikki vera foreldravaldir limir í skúlastýrinum. Valskeiðið hjá lærarum og samstarvsfólki er eitt ár. Skúlaleiðarin er skrivari í skúlastýrinum og hevur ikki atkvøðurætt. Kommunustýrið kann veita umboðunum í skúlastýrinum fundarpening og flutningsendurgjald o.a. eftir galdandi reglum hesum viðvíkjandi.</p>
<p><em type="bold">Skúlastýrið, ábyrgd og arbeiðsøki</em> </p>
<p type="listitem">•hevur eftirlit við virksemi skúlans.</p>
<p type="listitem">•tekur avgerð í øllum viðurskiftum skúlans, ið ikki eru løgd undir kommunustýrið, leiðara skúlans ella aðrar myndugleikar.</p>
<p type="listitem">•viðger saman við kommunustýrinum uppskot um skúlabygging og umbygging av verandi skúlum.</p>
<p type="listitem">•ger uppskot um skúlabygnað kommununnar og broytingar í honum.</p>
<p type="listitem">•góðkennir eftir tilmæli frá  námsfrøðiliga ráðnum teir undirvísingarmiðlar, skúlin skal brúka, herímillum eisini teir, ið skulu vera í skúlabókasavninum.</p>
<p type="listitem">•ger við støði í ásettum reglum uppskot um atferðarreglur skúlans og umsjónina við næmingunum í skúlatíðini</p>
<p type="listitem">•skal samstarva við onnur skúlastýri í økinum</p>
<p type="listitem">•ummælir øll mál viðvíkjandi skúlanum, sum kommunustýrið tekur avgerð um.</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti • </em></p>
<p type="listitem">•hevur rætt til at ummæla øll mál, ið viðvíkja viðkomandi skúla.</p>
<p type="listitem">•gevur ummæli  í  øllum málum, sum kommunustýrið ella landsstýrismaðurin leggur fyri tað.</p>
<p type="listitem">•ummælir árligu fíggjarætlanina fyri skúlan og skal leggja øll mál, ið bera fleiri útreiðslur við sær, enn ásett er í fíggjarætlanini, fyri kommunustýrið.</p>
<p type="listitem">•ummælir reglugerð um fyrisitingina av komununnar skúlaverki.</p>
<p type="listitem">•ummælir avvik frá ásetingunum um skipan av undirvísingini fyri næmingar, tá ið foreldur teirra eru limir í trúarsamfeløgum uttan fyri fólkakirkjuna.</p>
<p type="listitem">•gevur tilmæli til landsstýrismannin um at víkja frá reglunum í kap. 2 í tí vavi, neyðugt er til tess at fremja royndarvirksemi og námsfrøðiligt menningararbeiði.</p>
<p><em type="bold">Lærarasetanir</em> </p>
<p type="listitem">•gevur tilmæli til landsstýrismannin um setan og uppsøgn av leiðarum</p>
<p type="listitem">•gevur tilmæli til landsstýrismannin um setan og uppsøgn av varaskúlastjórum, lærarum og starvsfólki skúlans, ið  røkja aðrar námsfrøðiligar uppgávur.</p>
<p type="listitem">•setur lærarar í tíðaravmarkað størv eftir tilmæli frá skúlaleiðaranum og loysir lærarar úr tíðaravmarkaðum størvum</p>
<p><em type="bold">Meginreglur</em> </p>
<p>Ásetur meginreglumar um virksemi skúlans herímillum um: 1.undirvísingarætlan skúlans 2.arbeiðsbýtið millum lærararnar og vikuætlanina 3.samarbeiðið ímillum skúla og heim 4.fráboðan til heimini um úrtøku næminganna av undirvísingini 5.næmingafráverur 6.foreldrafundir, felagstiltøk fyri næmingarnar í skúlatíðini, seturskúla, starvspraktikk o.a.</p>
<p><em type="bold">Skúlaleiðarin, ábyrgd og arbeiðsøki</em> </p>
<p>Til hvønn sjálvstøðugan skúla, sum hevur fleiri lærarar  í  føstum starvi, verður leiðari settur, ið annaðhvørt verður nevndur fyrstilærari ella skúlastjóri. Í skúlum, ið bara hava einlærara, er hesin lærari leiðari skúlans. Skúlaleiðarin:</p>
<p type="listitem">•hevur ta fyrisitingarligu og námsfrøðiligu leiðsluna av skúlanum.</p>
<p type="listitem">•hevur ábyrgdina av virksemi skúlans mótvegis skúlamyndugleikunum á staðnum.</p>
<p type="listitem">•stýrir og býtir arbeiðið millum teirra, sum starvast í skúlanum.</p>
<p type="listitem">•setur flokslærara í hvørjum flokki.</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti</em> </p>
<p type="listitem">•tekur allar ítøkiligar avgerðir viðvíkjandi næmingum skúlans.</p>
<p type="listitem">•hevur eftirlit við, at teir næmingar, sum eru innskrivaðir í skúlana, fylgja nóg væl við undirvísingini.</p>
<p type="listitem">•ansar eftir, at allir teir næmingar, sum eru skrivaðir inn í fólkaskúlan, taka lut í undirvísingini.</p>
<p type="listitem">•ger uppskot til skúlastýrið um meginreglurnar fyri virksemi skúlans.</p>
<p type="listitem">•ger uppskot til skúlastýrið um fíggjarætlan skúlans innan fyri teir fíggjarligu karmarnar, sum kommunustýrið hevur ásett.</p>
<p type="listitem">•tekur avgerð um, at næmingar verða skrivaðir inn í 1. flokk í tí álmanakkaári, teir innan 1. august fylla 6 ár, um hildið verður, at teir kunnu fylgja undirvísingini í flokkinum.</p>
<p type="listitem">•góðkennir somuleiðis, at barn verður skrivað inn árið eftir, at undirvísingarskyldan er byrjað, um so er, at tað hevur sínar grundir í menning barnsins.</p>
<p type="listitem">•kann loyva, at næmingar eftir 7 ára skúlagongd heilt ella lutvíst lýkur undirvísingarskylduna við arbeiði, vinnuligari útbúgving ella undirvísingartilboði sambært § 9, stk. 2, um so er, at tað av serligum orsøkum verður hildið at vera best fyri næmingin.</p>
<p type="listitem">•skal tryggja, at flokslærarin og aðrir lærarar floksins ráðleggja og fyrireika undirvísingina, so at allir næmingar kunnu fáa sínar avbjóðingar.</p>
<p type="listitem">•fremur virksemi sítt  í samarbeiði við tey, sum eru sett í starv í skúlanum.</p>
<p type="listitem">•Er skrivari í skúlastýrinum.</p>
<p><em type="bold">Námsfrøðiligt ráð</em> </p>
<p>Til hvønn skúla, sum í minsta lagi hevur 20 næmingar og 2 lærarar verður stovnað eitt námsfrøðilig ráð at ráðgeva skúlaleiðaranum. Limirnir  í  ráðnum eru øll tey samstarv</p>
<p><em type="bold">Næmingaráð</em> </p>
<p>Til hvønn skúla, ið hevur 5. ella eldri floksstig, stovna næmingarnir næmingaráð.</p>
<p><em type="bold">Fólkaskúlaráð</em> </p>
<p>Landsstýrismaðurin setur eitt fólkaskúlaráð. Fólkaskúlaráðið gevur landsstýrismanninum ráð í øllum málum um fólkaskúlan.</p>
<p><em type="bold">Fókaskúlin, uppgáva, skipan og undirvísing</em> <em type="bold">Uppgáva fólkaskúlans</em> </p>
<p>Uppgáva fólkaskúlans er við atliti at tí einstaka næminginum og í samstarvi við foreldrini at fremja, at næminganir nema sær kunnleika,</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti • </em></p>
<p>fimi, arbeiðshættir og málbúnar, sum stuðla tí einstaka næminginum í fjølbroyttu persónligu menningini. Einstaki skúlin hevur innan fyri settar karmar ábyrgdina av undirvísingardygdini sambært endamáli fólkaskúlans, og innan fyri hesar karmar ger skúlin av, hvussu hann skipar og leggur sína undirvísing til rættis. Skúlin samstarvar við  næmingar og foreldur um at megna tað, sum er ásett í endamálsgrein fólkaskúlans.</p>
<p><em type="bold">Skipan</em> </p>
<p>Fólkaskúlin er ein 9 ára grundskúli og ein eitt árs 10. flokkur. Undirvísingarskyldan er sostatt longd við tveimum árum úr 7 skúlaárum til 9 skúlaár. Harumframt kann kommunum verða loyvt at seta 1 árs forskúlaflokk/ar  á stovn eftir reglum, sum landsstýrismaðurin  ásetur. Innihaldið  í forskúlanum eigur í  høvuðsheitum at vera leikur og annað mennandi virksemi, samstundis sum miðað verður eftir at geva børnunum kunning um dagliga lívið í skúlanum. Um forskúli er settur á stovn, skulu børnini, eftir áheitan frá foreldrunum, verða skrivað inn í forskúlan í tí álmanakkaári, barnið fyllir 6 ár, ella seinni. Næmingum verður veittur sernámsfrøðiligur stuðul og skúlum sernámsfrøðilig ráðgeving. Landsstýrismaðurin kann bjóða tvímæltum børnum, ið hava annað móðurmál enn føroyskt og sum enn ikki hava byrjað skúlagongdina, stuðul til frama fyri málsligu menningina í føroyskum máli. Næmingar, ið hava føroyskt sum seinna málið, kunnu í hóskandi vavi fáa serstaka undirvísing í føroyskum. Landsstýrismaðurin kann harumframt áseta, at tvímæltir næmingar skulu hava tilboð um undirvísing í teirra móðurmáli Næmingar, sum eru deyvir og hava teknmál sum fyrsta mál, skulu hava holla undirvísing í teknmáli. Harumframt kann landsstýrismaðurin bjóða børnum, ið enn ikki hava byrjað skúlagongdina, sernámsfrøðiliga hjálp. Eisini kann sernámsfrøðilig ráðgeving verða veitt foreldrum og øðrum, ið varða av hesum børnum. Fólkaskúlin kann bjóða næmingunum undirvísing í frítíðini</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti</em> </p>
<p><em type="bold">Undirvísing</em> </p>
<p>Fólkaskúlin skal veita næmingunum  í 9 ára grundskúlanum undirvísing í hesum lærugreinum:</p>
<p><em type="bold">1. og 2. ská.3. ská.4. ská.5. ská.6. ská.7. ská.8. og 9. ská.</em> </p>
<p>FøroysktFøroysktFøroysktFøroysktFøroysktFøroysktFøroyskt KristniKristniKristniKristniKristniKristniKristni</p>
<p>StøddfrøðiStøddfrøðiStøddfrøðiStøddfrøðiStøddfrøðiStøddfrøðiStøddfrøði ÍtróttÍtróttÍtróttÍtróttÍtróttÍtróttÍtrótt</p>
<p>Heimstaðar- DansktDansktDansktDansktDansktDanskt læraHeimstaðar-Søga/samtíðSøga/samtíðSøga/samtíðSøga/samtíðSøga/samtíð</p>
<p>læraNáttúra/tøkni Náttúra/tøkni Náttúra/tøkni EnsktEnskt EnsktEnsktAlis-/Landalæra</p>
<p>evnafrøðiLívfrøði Landalæra</p>
<p>Lívfrøði</p>
<p>Harumframt skulu næmingarnir fáa undirvísing  í handaverk og list í fimm ella fleiri skúlaár  í 1. –7. skúlaár. Handaverk og list fatar um lærugreinirnar: tónleik, tilevning, handarbeiði, smíð og heimkunnleika.</p>
<p><em type="bold">Skúlin skal bjóða næm.Skúlin kann bjóða næm. íÍ 10. árg. skulu hesar</em> <em type="bold">í 8. og 9. ská.8. og 9. og 10. ská.lærugreinir standa</em> </p>
<p><em type="bold">næmingunum í boði</em> </p>
<p>TýsktSjóvinnuFøroyskt</p>
<p xml:lang="dan">Alis-/evnafrøðiLandbúnaðDanskt</p>
<p>Annaðfremmanda málTekstviðgerð/rokniarkStøddfrøði</p>
<p>kann verða valt í staðinTøknifrøðiKristnikunnleiki</p>
<p>fyri týsktMiðlarÍtróttur</p>
<p>LjósmyndalæruSamtíð</p>
<p>FilmskunnleikaEnskt</p>
<p>DramaTeir næmingar, ið hava fingið</p>
<p>Tónleikundirvísing í alis-/evnafrøði</p>
<p>Tilevningog týskum í 8. og 9. ská., teim</p>
<p>Heimkunnleikaum skal framhaldandi standa í</p>
<p>Handarbeiðiboði at fáa undirvísing í alisfrøði,</p>
<p>Smíðevnafrøði og týskum í 10. fl.</p>
<p>MotorlæruLandsstýrismaðurin kann í</p>
<p>Arbeiðskunnleikaserligum føri loyva, at næm. Í 10.</p>
<p>fl. fáa undirvísing í alis/ evna</p>
<p>frøði og týskum og fara til próv</p>
<p>tøku í fráfaringarroynd fólka</p>
<p>skúlans í nevndu lærugreinum.</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti • </em></p>
<p><em type="bold">Kravd undirvísingarevni</em> </p>
<p>Í hóskandi lærugreinum og á hóskandi aldursstigi verður undirvíst í hesum kravdum undirvísingarevnum: 1. kvæðamentan, kvøðing/føroyskum dansi 2. ferðslulæru 3. útbúgvingar- og vinnulívskunning 4. heilsukunnleika og seksualupplýsing</p>
<p><em type="bold">Onnur undirvísingartilboð</em> </p>
<p>Næmingum í 8. – 10. flokki eiga at standa í boði verkætlanararbeiði, evniskunnandi undirvísing og undirvísingartilboð, har verkligt og ástøðiligt innihald er samskipað í eina undirvísing, ið kann fara fram eins væl í skúlanum og uttan fyri skúlan. Hetta nýggja undirvísingartilboðið, sum kann fara fram bæði  í skúlanum og uttan fyri skúlan, miðar eftir, at skúlin og bygdar-/býarsamfelagið, vinnulív o.o. vera við til í felag at mynda hesi undirvísingartilboð, ið sostatt mega laga seg eftir umstøðunum á staðnum. Við hesi áseting fær skúlin fleiri møguleikar at menna og skapa nýggjar útbúgvingarleiðir fyri tann einstaka næmingin. Harumframt er henda áseting eisini ætlað næmingum, har tað ikki verður hildið at vera skilagott, at teir halda fram við vanligari skúlagongd eftir at hava gingið 7 ár í skúla. Skúlin fær møguleika at seta saman eitt tillagað undirvísingartilboð, ið bæði kann vera verkligt og ástøðiligt og fara fram í skúlanum og uttan fyri skúlan, til hesar næmingar.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Starvsvenjing</em> </p>
<p>Skúlin kann bjóða øllum næmingum í 8. – 10. fl. at fara í starvspraktikk á virkjum og stovnum ella vera á skeiðum í øðrum skúlaformum eitt styttri tíðarskeið. Starvsvenjingin er ein partur av undirvísingini í útbúgvingar- og vinnulívskunning. Skúlavegleiðararnir leggja til rættis, soleiðis at næmingarnir fáa so góðar umstøður sum gjørligt at royna arbeiði, ið hava tilknýti til ta útbúgvingarætlan, teir hava gjørt sær  ætlanir um í undirvísingini  í  útbúgvingar- og vinnulívskunning. Málið er, at næmingarnir eftir loknan fólkaskúla skulu vera betur førir fyri at velja útbúgving og starv.</p>
<p><em type="bold">Breytatilboð</em> </p>
<p>Skúlasamstarv kann verða skipað um 10. flokkarnar ímillum fólkaskúlar sínámillum og aðrar skúla-/útbúgvingarformar, vinnulív, almanna-/heilsuverk o.o. viðvíkjandi breytatilboðum, ið kunnu standa næmingunum í 10. flokki í boði. Í 10. flokki eru ongar kravdar lærugreinir, men næmingurin skal</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti</em> </p>
<p>sjálvur við vegleiðing skúlans velja sína  útbúgvingarleið burtur úr teimum tilboðum, skúlarnir bjóða. Minsta tímatalið er tó ásett í lógini, t.e. 28 tímar um vikuna. Harumframt er ásett, hvørjar lærugreinir skúlarnir skulu bjóða næmingunum í 10. flokki og at skúlarnir kunnu bjóða ymisk breytatilboð, men treytin fyri at kunna seta hesi tilboð í verk er, at skúlarnir fáa</p>
<p><em type="bold">Undirvísingarætlan</em> </p>
<p>Verður gjørd til hvønn skúla við støði  í leiðbeinandi lesiætlanum. Undirvísingarætlanin skal hava hesar ásetingar: 1.Skipan av undirvísingini hvørt skúlaárið, herímillum tímatalið í teimum einstøku lærugreinunum, møguligur tvørgreinalestur og skipan av skúlagongdini teir ymsu vikudagarnar 2.Innihaldið í teimum einstøku lærugreinunum, tvørgreinalestri og evnum, tilskilað við høvuðs kunnleika- og fimisøkjum 3.Serundirvísing 4.Frítíðarætlan</p>
<p><em type="bold">Verkætlanararbeiði og verkætlanaruppgáva</em> </p>
<p>Sum inngangur til kravdu lærugreinirnar í øllum flokkum fólkaskúlans sambært § 5, stk. 1, er ásett nýtt krav um dygd í undirvísingini, sum fatar um fakliga djúphugsan, høpi og heild. Innihaldið verður valt og undirvísingin løgd soleiðis til rættis, at næmingarnir fáa umstøður at nema sær fakliga djúphugsan og duga at síggja høpi og heild í tí, teir takast við. Umframt at næmingarnir læra kravdu lærugreinirnar og teir arbeiðshættir, ið eyðkenna einstøku lærugreinina, skulu teir arbeiða við tvørgreinaligum evnum og spurdómum. Teir skulu í hesari undirvísing, sum vit kalla verkætlanararbeiði, læra at loysa spurningar, gera egnar royndir og niðurstøður við at brúka kunnleika og arbeiðshættir, sum teir hava lært í lærugreinum í evnum. Ásett í lógini er eisini, at í 9. og 10. skúlaári gera næmingarnir eina kravda verkætlanaruppgávu, sum er partur av undirvísingini hesi skúlaárini. Verkætlanaruppgávan er ein eftirmeting av verkætlanarliga arbeiðslagnum, ið næmingarnir hava lært øll skúlaárini. Teir skulu í hesum arbeiði velja sær eitt evni, sum er so mikið fjølbroytt, at tað kann lýsast úr ymiskum sjónarhornum. Verkætlanaruppgávan verður mett við skrivligari frágreiðing, ið skal sýna fakliga innihaldið, arbeiðsgongdina, avrikið og sambandið millum innihald, arbeiðslag, málbúna og frambering. Uppgávan kann eisini verða talmett, um næmingurin ynskir tað. Verkætlanararbeiðið og verkætlanaruppgávan seta størri krøv til arbeiðsumstøður og útgerð í skúlunum.</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti • </em></p>
<p><em type="bold">Næmingalagað undirvísing</em> </p>
<p>Aðalmálið í skipanini av undirvísingini er, at fólkaskúlin í øllum lærugreinum og evnum tekur støði  í einstaka næminginum, fortreytum hansara og menningarstøði, so at undirvísingin verður løgd til rættis við atlit at tí, ið hin einstaki næmingurin megnar at taka støðu til og kann avrika. Næmingurin verður settur í miðdepilin, og undirvísingin lagað til førleika hansara, so at hann kann fáa sum mest burtur úr skúlagongdini. Hann skal læra at arbeiða sjálstøðugt og taka ábyrgd av egnari læring. Samstundis skal flokkurin mennast í felag, so at tann einstaki næmingurin verður partur í einum felagsskapi, har javnvirði og javnrættindi ráða. Næmingarnir skulu læra at samstarva, taka avgerðir og kenna samábyrd av arbeiðinum í flokkinum, virða onnur og duga at nýta meginreglurnar fyri at liva og virka í einum fólkaræðisligum samfelag.</p>
<p><em type="bold">Lærarasamstarv</em> </p>
<p>Á hvørjum floksstigi og í hvørji lærugrein samarbeiða lærarar og næmingur javnan um at áseta tey mál, roynt verður at náa. Arbeiði næmingsins verður lagt til rættis við atliti at hesum málum Til tess at náa málinum um næmingalagaða undirvísing krevst holl ráðlegging og fyrireiking av undirvísingini. Tað er ikki nóg mikið, at hvør lærari  í  sínum lagi leggur undirvísingina til rættis, men at tætt samstarv er millum lærarnar, ið undirvísa í einstaka flokkinum og á floksstiginum. Ráðleggingin skal megna tað, sum ásett er í endamálsgrein fólkaskúlans, og verða lagað til tørv og fortreytir hjá tí einstaka næminginum. Lærararnir skulu ráðleggja og skipa undirvísingina, soleiðis at hon kenst sum ein avbjóðing hjá øllum næmingum.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Eftirmeting</em> </p>
<p>Sambært  § 14 í  nýggju fókaskúlalógini skulu foreldur og næmingar regluliga fáa at vita skúlans áskoðan um, hvat næmingarnir fáa burtur úr skúlagongdini.  Úrtøka næminganna skal javnan verða eftirmett. Henda eftirmeting, ið er sameindur partur av undirvísingini, skal vera støðið undir teirri leiðbeiningini, ið tann einstaki næmingurin fær, og undir ráðleggingini av komandi undirvísing.</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti</em> </p>
<p><em type="bold">Skúlavegleiðaraskipan</em> </p>
<p>Ein skúlavegleiðaraskipan verður sett á stovn at ráðgeva og leiðbeina næmingarnar í sambandi við útbúgvingar- og starvsval teirra. Landsstýrismaðurin kann áseta gjøllari reglur um skúlavegleiðaraskipanina</p>
<p><em type="bold">Broytingar á fólkaskúlaøkinum</em> </p>
<p>Løgtingslóg nr. 125 frá 20. mai um fólkaskúlan, sum seinast er broytt við  løgtingslóg nr. 128 frá 22. desember 2000 setur nýggj og øðrvísi krøv bæði til undirvísing og fyrisiting. Broytingarnar eru fyrst og fremst viðvíkjandi fremjanini av undirvísingini,  ábyrgd skúlans og í fyrisitingini av skúlaverkinum, men eisini við atliti at nýggjum og/ella broyttum lærugreinum og arbeiðsøkjum.  Áherðsla verður løgd  á undirvísingartilgongdina, ráðlegging, innihald, fyrireiking, eftirmeting og samskipan av hesum pørtum umframt kunning til foreldur.</p>
<p><em type="bold">Fyrisitingin</em> </p>
<p>Fyrisitingarligi bygnaðurin er broyttur munandi. Skúlamyndugleikin á staðnum er nú kommunustýrið og skúlastýrið. Hesi bæði eru javnsett við hvør sínum heimildum. Skúlastýrið er komið  í staðin fyri Skúlanevndina, sum var fólkavald.  Í skúlastýrinum sita umboð fyri foreldur, kommunu og samstarvsfólk skúlans. Skipanin við skúlastýrum er ein liður í at fáa foreldrini at verða virknari við atliti at skúlagongdini hjá næmingunum. Foreldraleikluturin er eitt amboð til tess at fremja ásetingarnar í fólkaskúlalógini, smbr. endamál fólkaskúlans §§ 2, stk. 1 og 3, stk. 2. Arbeiðsøkið hjá skúlastýrinum er í høvuðsheitum tað sama sum hjá skúlanevndunum, men nakrar av uppgávunum hjá skúlanevndunum eru lagdar til skúlaleiðaran og onkrar til kommunustýrið. Harumframt eru nýggjar uppgávur komnar afturat.</p>
<p><em type="bold">Broytingar í uppgávubýtinum</em> </p>
<p>Kommunustýriðer myndugleikin á staðnum, sum hevur um hendi tann fíggjarliga partin av skúlunum í kommununi, undantikið læraralønirnar, sum landskassin rindar. Undirvísingarskyldan er broytt úr 7 árum  í 9 ár, og kommunustýrið skal tryggja ungfólki møguleika fyri undirvísing  í 10. flokki eisini.</p>
<p type="listitem">•Kommunustýrið hevur eftirlit við, at øll undirvísingarskyldug børn í kommununi verða skrivað inn í fólkaskúlan og</p>
<p type="listitem">•eftirlit við, at undirvísingarskyldug børn, ið ikki verða skrivað inn í fólkaskúlan, á annan</p>
<p type="listitem">•hátt fáa eina undirvísing, ið kann javnmetast við hana, sum vanliga verður kravd í</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti • </em></p>
<p type="listitem">•fólkaskúlanum.</p>
<p type="listitem">•Kommunustýrið ásetur fíggjarkarmin fyri skúlan.</p>
<p type="listitem">•Kommunustýrið  ásetur eftir at hava útvegað  sær ummæli frá skúlastýrinum reglugerð um</p>
<p type="listitem">•fyrisitingina av kommunuskúlanum í kommununi.</p>
<p type="listitem">•Kommunustýrið velur umboð í skúlastýrið</p>
<p>Kommunustýrið hevur í høvuðsheitum somu uppgávur sum frammanundan, tó eru onkrar av uppgávunum hjá skúlanevnini, sum víst á frammanfyri, lagdar til kommunustýrið. Nógvar av uppgávunum eru størri í vavi orsakað av broyttum og øktum undirvísingarøkjum, sum eitt nú</p>
<p type="listitem">•telduundirvísing</p>
<p type="listitem">•handaverki og list</p>
<p type="listitem">•náttúru og tøkni</p>
<p type="listitem">•breytatilboðum</p>
<p type="listitem">•skúlavegleiðaraskipan</p>
<p type="listitem">•bókasavninum, sum námsfrøðiligum tænastudepli</p>
<p type="listitem">•øðrum undirvísingartilboðum í 8. – 10. fl.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">•forskúlaflokkum</p>
<p>Allar hesar uppgávur hava búskaparligar avleiðingar fyri kommunurnar, bæði viðvíkjandi hølisumstøðum, amboðum, innbúgvi og undirvísingarmiðlum. Kommunurnar skulu eisini rinda løn til foreldra- og kommunustýrisumboðini í skúlastýrinum. Somuleiðis kunnu kommunurnar koma at rinda ein part av endurgjaldsútreiðslunum, ið standast av læraraflutningi (§33 stk. 9).</p>
<p><em type="bold">Skúlastýrið</em> </p>
<p>Er myndugleikin á staðnum, ið hevur tað undirvísingarliga eftirlitið um hendur. Nýggjar uppgávur hjá skúlastýrinum eru fyrst og fremst at gera meginreglur fyri virksemi skúlans sum eitt nú:</p>
<p type="listitem">•undirvísingarætlan skúlans</p>
<p type="listitem">•arbeiðsbýtið millum lærararnar og vikuætlanina</p>
<p type="listitem">•samarbeiðið ímillum skúla og heim</p>
<p type="listitem">•fráboðan til heimini um úrtøku næminganna av undirvísingini</p>
<p type="listitem">•næmingafráverur</p>
<p type="listitem">•foreldrafundir, felagstiltøk fyri næmingarnar í skúlatíðini, setursskúla, starvspraktikk o.a.</p>
<p>Somuleiðis er álagt skúlastýrinum at samstarva við hini skúlastýrini.</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti</em> </p>
<p>Eisini verður skúlastýrið at hava eftirlit við virksemi skúlans og at taka avgerðir í øllum viðurskiftum, ið ikki eru løgd til aðrar myndugleikar.</p>
<p><em type="bold">Skúlaleiðarin</em> </p>
<p>Skúlaleiðarin hevur fingið munandi størri ábyrgd í nýggju lógini. Av nýggjum uppgávum eru m.a.: 1.at hava ábyrgdina av virksemi skúlans mótvegis skúlamyndugleikunum á staðnum 2.at stýra og býta arbeiðið ímillum teirra, sum starvast í skúlanum 3.at taka allar ítøkiligar avgerðir viðvíkjandi næmingum skúlans 4.at ansa eftir, at allir næmingar, ið eru skrivaðir inn í skúlan, taka lut í undirvísingini 5.at hava eftirlit við, at teir næmingar, ið eru skrivaðir inn í skúlan, fylgja nóg væl við undirvísingini 6.at gera uppskot til skúlastýrið um meginreglur fyri virksemi skúlans 7.at gera uppskot um fíggjarætlan skúlans innan fíggjarligu karmarnar, ið kommunustýrið hevur ásett</p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 83 frá 17/5-2000 um eftirskúlar (MMS).</em> § 4 stk. 3 áset</p>
<p>ur, at landsstýrismaðurin í samráð við skúlamynduleikan á staðnum kann loyva næmingum eftirskúlans at taka fráfaringarroyndir í fólkaskúlanum. § 10 stk. 3 ásetur, at heimstaðarkommunurnar hjá næmingunum í september mánaði skulu hava boð um teir næmingar í kommununi, sum eru innskrivaðir í verandi skúlaári. § 17 ásetur, at virksemið hjá eftirskúlunum verður lutvíst fíggjað við stuðli, sum landsstýrismaðurin og kommunurnar útvega. Írestandi fígging skal útvegast við  næmingagjaldi og/ella privatum stuðli. Stk. 5. Heimstaðarkommunan skal gjalda fyri teir næmingar, sum eru í undirvísingarskyldugum aldri. Stk. 6. Kommununnar stuðul til næmingar í eftirskúlanum verður útroknaður eftir kommununnar rakstrarútreiðslum fyri hvønn næming í fólkaskúlanum í kommununi. Stuðulin til hvønn næming í eftirskúlanum er 70 % av rakstrarútreiðslunum fyri hvønn næming  í  fólkaskúlanum. Avdráttur, renta og leiga eru ikki roknað upp í rakstrarútreiðslurnar. Stk. 7. Kommununnar stuðul eftir stk. 6 verður í fyrsta umfari at leggja út av landsstýrinum, og síðan býtir Føroya Gjaldstova útreiðslurnar við árslok millum kommunurnar eftir heimstaðnum, næmingarnir smb. landsfólkayvirlitinum høvdu, áðrenn teir søktu inn á eftirskúlan. Stk. 8. Eru eingi rakstrartøl fyri kommunalu útreiðslurnar, smb. stk. 5</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti • </em></p>
<p>§ 20 stk. 2. ásetur, at kommunurnar kunnu gjalda stuðul, sbrt. § 17, stk. 5-9, fyri næmingar við breki, ið ikki longur eru í undirvísingarskyldugum aldri, men yngri enn 21 ár.</p>
<p><em type="bold">1.8.3 Skúlabókasøvn</em> </p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 56 frá 9/10-1988 um megin-/fólka- og skúlabókasøvn</em> <em type="bold">og kunngerð nr. 125 frá 1/10-1990 um skúlabókasøvn (MMS)</em> (fer úr </p>
<p>gildi 1. januar 2002). Sí lóg um bókasøvn.</p>
<p><em type="bold">1.8.4 Yrkisútbúgvingar</em> </p>
<p>sambært  § 13 (stk. 1 og 2) í <em type="bold">løgtingslóg nr. 106 frá 29.12.1998 um</em> </p>
<p><em type="bold">yrkisskúlar</em> er soleiðis ásett: </p>
<p>§ 13. Kommunur kunnu lata stuðul til løguútreiðslur, tá yrkisskúli verður stovnaður, um- ella útbygdur. Stuðulin kann ikki verða latin sum lán. Stk. 2. Rakstrarstuðul til lærlingaundirvísing verður rindaður við 80% frá landskassanum og 20% frá kommununum. Stk. 3. Kommununnar partur av útreiðslunum til lærlingalæruna, smb. stk. 2, verður  í fyrsta umfari at leggja út  úr landskassanum og síðan at býta millum kommunurnar eftir heimstaðnum, lærlingarnir høvdu, tá teir byrjaðu skúlan.</p>
<p><em type="bold">1.8.5 Frítíðarundirvísing og Musikkskúlar</em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Lóg nr. 53 af 14/2-1979 for Færøerne om fritidsundervisning m.v.</em> </p>
<p>(rammulóg) Skúlamyndugleikin á staðnum skal skipa fyri, at tað almenna tryggjar  íbúgvunum  í skúlamyndugleikans  øki eitt fjølbroytt tilboð um frítíðarundirvísing  í  hóskandi vavi í mun til umstøðurnar  á staðnum. Frítðarundirvísingin skal standa øllum yvir 14 ár í boði og lærararnir skulu hava neyðugan førleika at undirvísa í einstøku lærugreinunum. Skúlamyndugleikin  á staðnum hevur skyldu til at tryggja øllum íbúgvum yvir 14 ár eitt fjølbroytt undirvísingartilboð, sum fatar um:</p>
<p type="listitem">•royndarfyrireikandi undirvísing í einstøkum lærugreinum</p>
<p type="listitem">•yrkiskenda undirvísing og</p>
<p type="listitem">•serundirvísing, ið bæði fatar um fyrilitarliga og bøtandi serundirvísing.</p>
<p>Í fyrilitarligari serundirvísing er neyðugt at gera serstakar undirvís</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti</em> </p>
<p>ingarligar skipanir, so at tann brekaði kann taka lut í undirvísingini og fáa gagn av henni, meðan bøtandi serundirvísing miðar eftir at bøta um ella avmarka ávirkanina av einum breki. Henda undirvísing skal vera ókeypis. Skúlamyndugleikin  á staðnum skal eisini tryggja, at tað við almennari fyriskipan verður givið  børnum og ungum undir 25 ár eitt fjølbroytt tilboð um frítíðarvirksemi  í  rímiligum vavi í mun til umstøðunurnar á staðnum. Føroyska heimastýrið  ásetur nærri reglur um frítíðarundirvísing v.m. herímillum um fyriskipan, innihald, vav og fyrireiking. Henda lóg fer møguliga úr gildi 1. januar 2002.</p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 70 frá 30.06.1983 um frítíðarundirvísing v.m. </em>ásetur </p>
<p>at kommunur eftir ítøkiligum fyriskipanum skulu seta á stovn almenna frítíðarundirvísing, serstaka frítíðarundirvísing og frítíðarvirksemi.</p>
<p><em type="bold">Almenn frítíðarundirvísing</em> </p>
<p>Sambært  § 2, stk. 2 skal kommunan seta á stovn <em type="italic">almenna</em> frítíðarundirvísing. Frítíðarundirvísingin skal lúka hesar treytir: </p>
<p type="listitem">•undirvísingin skal standa øllum yvir 14 ár í boði</p>
<p type="listitem">•undirvísingin skal vera løgd til rættis eftir eini ætlan, sum tryggjar at givin verður ein verulig undirvísing við fjølbroyttari lýsing av evninum</p>
<p type="listitem">•undirvísingin skal fata um í minsta lagi 20 tímar og í mesta lagi 120 tímar í hvørjum evni</p>
<p type="listitem">•undirvísingin skal fara fram í egnaðum hølum við neyðugum útbúnaði og</p>
<p type="listitem">•lærararnir skulu hava neyðuga útbúgving fyri at kunna undirvísa í viðkomandi evnum</p>
<p>Landsstýrismaðurin kann tó í serligum førum loyva frávik frá hesum treytum.</p>
<p>Frítíðarundirvísingin kann verða skipað sjálvstøðugari stovnseting, við samarbeiði við  aðrar kommunur, við  ávísing til frítíðarundirvísing  í  øðrum kommunum ella við samarbeiði við  aðrar undirvísingarstovnar ella felagsskapir. Tær einstøku kommunurnar hava skyldu til  í tann mun, tað er pláss  í flokkunum, at taka ímóti  íbúgvum  úr øðrum kommunum.</p>
<p><em type="bold">Serstøk frítíðarundirvísing</em> </p>
<p>Somuleiðis hava kommunurnar skyldu til í tí vavi, sum tørvur er á tí,</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti • </em></p>
<p>at seta á stovn <em type="italic">serstaka</em> fríðtíðarundirvísing fyri øllum íbúgvum yvir 14 ár. Serstaka frítíðarundirvísingin skal fevna um: </p>
<p type="listitem">•royndarfyrireikandi undirvísing, sum eftir ynski hjá  tí einstaka luttakaranum kann enda við góðkendari roynd ella próvtøku</p>
<p type="listitem">•yrkiskenda undirvísing, sum miðar ímóti einum ávísum arbeiðsøki</p>
<p type="listitem">•serundirvísing sambært § 5, stk. 3 í rammulógini</p>
<p>Serstaka undirvísingin skal vera løgd til rættis samsvarandi teimum ætlanum, sum eru ásettar fyri viðkomandi lærugrein ella evni, vera ókeypis og fara fram í egnaðum hølum við neyðugum  útbúnaði. Lærararnir skulu hava neyðuga  útbúgving fyri at geva viðkomandi undirvísing. Landsstýrismaðurin kann tó í serligum førum loyva frávik frá hesum treytum. Kommunan ber allar útreiðslur til almenna og serstaka frítíðarundirvísing, um ikki annað er ásett  í  lógum ella reglum, sum landsstýrismaðurin hevur góðkent.</p>
<p><em type="bold">Frítíðarvirksemi</em> </p>
<p>Bý/bygdaráðið eigur at tryggja, at tað í einum vavi, sum er hóskandi eftir viðurskiftunum í kommununi, verður givið íbúgvunum eitt fjølbroytt tilboð um frítíðarvirksemi, sum skal vera fyri øll børn og ung undir 25 ár. Ein kommuna kannn góðkenna, at fólk yvir 25 ár taka lut í frítíðarvirksemi. Í Kunngerð nr. 6 frá 18.01.1988 um frítíðarvirksemi eru ásetur nærri reglur um innihaldið og vavið í frítíðarvirksemi.</p>
<p>Frítíðarvirksemið skal:</p>
<p type="listitem">•av stigtakaranum vera skipað eftir eini ætlan,</p>
<p type="listitem">•standa øllum børnum og ungum undir 25 ár, og øðrum eftir góðkenning kommununnar, í boði,</p>
<p type="listitem">•verða lýst alment og</p>
<p type="listitem">•hjá hvørjum bólki fata um í minsta lagi 20 tímar og í mesta lagi 60 tímar, tó í mesta lagi 4 tímar um dagin.</p>
<p>Frítíðarvirksemi kann í serstøkum føri verða sett á stovn í sambandi við skúla, sjúkrahús, barnaumsorgan, serumsorgan og annað. Bý-/bygda(r)ráðið kann samtykkja, at eingin kann luttaka í meira enn 3 bólkum í einum virksemisskeiði.</p>
<p>Sambært <em type="bold">løgtingslóg nr. 70 frá 30/6-1983 um frítíðarundirvísing v.m.</em> skal bý-/bygda(r)ráðið  útvega egnað  høli ella uttandura pláss við </p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti</em> </p>
<p>neyðugum  útbúnaði til bæði almennu og serstøku frítíðarundirvísingina og til frítíðarvirksemi. Leiðarin av kommununnar skúlaverki skal eftir nærri reglum, sum landsskúlaráðið, nú landsstýrismaðurin, hevur góðkent, leiða ta frítíðarundirvísing v.m., sum verður sett á stovn í kommununi. Eisini kann kommunan seta leiðaranum hjálparfólk, sum undir eftirliti leiðarans tekur sær av teimum verkevnum, sum eru løgd á leiðaran. Kommunurnar skulu á hvørjum  ári senda inn ætlan um frítíðarundirvísingina v.m. til Landsskúlaráðið (nú viðkomandi landsstýrismann) fyri komandi skúlaár. Luttakararnir í tí almennu frítíðarundirvísingini og í frítíðarvirkseminum skulu rinda eitt gjald, meðan luttøkan í </p>
<p>Studningurin kann tó í mesta lagi vera nettoútreiðslurnar hjá kommununi, tá ið byggiútreiðslurnar ikki eru tiknar við. Bý-/bygda(r)ráðið og skúlanevndin hava skyldu at tryggja, at løgtingslóg um frítíðarundirvísing v.m. verður fylgd. Skyldurnar kunnu eftir góðkenning frá landsstýrismanninum verða latnar einum felagsskúlastýri og viðkomandi felagsskúlanevnd ella øðrum kommunalum felagsskapi.</p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 69 frá 7/6-1984 um stuðul til musikkskúlar</em> ásetur, at </p>
<p>musikkskúlin, sum skal vera knýttur at eini kommunu ella einum kommunalum felagsskapi, skal vera góðkendur av landsstýrinum, áðrenn stuðul kann verða veittur. Í  § 2 í  lógini er ásett, at musikkskúlin skal geva grundútbúgving, vokal- og/ella instrumentalundirvísing, undirvísing í samspæli og samansangi, kunning um mentanararvin og um nýggjar og gamlar framburðarhættir innan musikkin og skipa fyri næmingaframførslum.</p>
<p>Hesar treytir skulu verða loknar, áðrenn stuðul frá landsstýrinum verður givin: -musikkundirvísingin skal standa øllum í boði</p>
<p>Hesin stuðulin verður ikki býttur út í mun til næmingatalið, men heldur eftir hvussu</p>
<p>nógvur aktivitetur er/eftir hvussu nógv verður brúkt.</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti • </em></p>
<p>-undirvísingin skal vera skipað eftir nærri reglum frá landsstýrismanninum -næmingargrundarlagið skal í minsta lagi vera 20 -skúlin skal hava í minsta lagi hava 1 fastan lærara og -næmingar skulu gjalda eitt árligt gjald, sum landsstýrismaðurin skal góðkenna.</p>
<p>Stuðul til musikkskúlar verður givin sum 50% av útreiðslunum til læraralønir og eisini av ferðaútreiðslunum til lærarar, sum undirvísa í fleiri musikkskúlum.</p>
<p>1.9 Umhvørvi, vatn o.a.</p>
<p><em type="bold">1.9.1 Náttúrufriðing</em> </p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 48 frá 9/7-1970 um náttúrufriðing sum seinast broytt</em> <em type="bold">við  løgtingslóg nr. 64 frá 13/6-1995 (OMS)</em>. Landsstýrið kann, eftir </p>
<p>ummæli frá yvirfriðingarnevndini og avvarðandi sóknarstýri, geva undantaksloyvi at byggja innangarðs. Áðrenn byggiloyvi verður givið, hóast forboðini í §2, stk 1. og 2, skal friðingarnevndin hava ummæli frá avvarðandi sóknarstýri. Í hvørjari sýslu skal setast ein friðingarnevnd við sýslumanninum sum formanni. Nevndin skal hava 3 limir og 4 tiltakslimir, sum landsstýrið velur.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">1.9.2 Umhvørvisvernd</em> </p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 134 frá 29/10-1988 um umhvørvisvernd (OMS)</em>. Í § 5 í </p>
<p>hesi lóg er ásett, at bý-/bygdaráðið skal skipa fyri eini virknari niðurberjing av rottum.</p>
<p><em type="bold">Kunngerð nr. 20 frá 16/5-62 um oyðing av rottu</em> er heimilað í løgtings</p>
<p>lóg nr. 40 frá 1. juni 1961 um oyðing av rottu. Henda lóg er tó sett úr gildi við umhvørvislógini (§ 76), tó at kunngerðin enn er í gildi sambært  § 77 í somu lóg.  § 5 í umhvørvislóggávuni  ásetur tó, at bý-/ bygdaráðini skulu skipa fyri einari virknari niðurberjing av rottum. Í § 1 í kunngerð nr. 20 um oyðing av rottu stendur, at í øllum kommunum, har rottur eru, skal reglulig rottuoyðing fara fram eina ferð um</p>
<p>Reglur  ásettar við heimild í  lógunum nevndar í  §76 verða verandi í gildi, til nýggjar</p>
<p>reglur eru komnar í staðin við heimild í hesi lóg.</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti</em> </p>
<p>árið  í  tíðarskeiðinum frá 14. til 25. november. Kommunan hevur skyldu at fáa til vegar tilfar, eitur og útleggingarkassar o.a. Hvør kommuna skal eisini seta ein álítandi mann at leggja út eitur o.a., tó at smáar kommunur kunnu vera felags um ein mann. Um kommunan ikki ger sínar skyldur hesum viðvíkjandi, kann landsstýrið gera tað fyri kommununnar rokning. Sambært  § 18 í umhvørvisverndarlógini skal hvør kommuna gera eina heildarætlan, ið landsstýrið skal g</p>
<p>Um kommunan ikki hevur gjørt ella skipað fyri at gera verkið í heildarætlanini innan ta ásettu freistina í heildarætlanini, kann landsstýrið fáa tað gjørt fyri kommununnar rokning. Í tí føri, uppskot til eitt verk skal fáast til vegar av ognarum innan eina tíðarfreist, og hetta ikki verður gjørt, kann kommunan sjálv gera uppskotið og áleggja ognaranum at fremja verkið innan eina ávísa freist.</p>
<p><em type="bold">Kunngerð nr. 186 frá 5/11-1993 um spillvatnssevju</em> ásetur við heimild </p>
<p>í umhvørvisverndarlógini, at kommunan skal gera eina ætlan fyri tøming og burturbeining av spillvatnssevju í kommununi, og somuleiðis  áseta, hvussu ofta tømt verður.  Ætlanin skuldi verða send Heilsufrøðiligu Starvsstovuni til góðkenningar fyri 1. oktober 1994. Sambært § 3 í kunngerðini hevur kommunan skyldu at vísa á góðkendan tømingar- og burturbeiningarmøguleika. Kommunan kann sambært § 8 í kunngerðini áseta gjald fyri tøming og burturbeining. Tað er kommunan ella kommunufelagsskapur í hennara stað, ið er eftirlitsmyndugleiki av kunngerðini; men møguligt er at heimila Heilsufrøðiligu Starvsstovuni heilt ella lutvíst at røkja eftirlitsuppgávuna fyri kommununnar rokning fyri gjald, sum landsstýrið ásetur. (§9) Kommunan ella kommunali felagsskapurin hevur skyldu á hvørj</p>
<p>Henda  ætlan er gjørd og tað er IRF, ið umsitur skipanina. Allar kom. eru við uttan</p>
<p>útoyggjarnar og Tórshavn.</p>
<p>Hesum hava kommunurnar ikki gjørt nýtslu av.</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti • </em></p>
<p>um ári at geva Heilsufrøðiligu Starvsstovuni skrivliga frágreiðing um framd eftirlit, tiltøk o.a. Sambært  § 22 í umhvørvisverndarlógini kann kommunan áseta reglur um útreiðslubýti av gerð, rakstri og viðlíkahaldi av almennum og felags, privatum spillvatnsreinsiverki. Kommunan kann áseta gjøld. Landsstýrið kann lutvíst veita stuðul til byggiútreiðslur í sambandi við spillvatnsreinsiverk (í serligum førum), og til útreiðslur  í sambandi við menningarætlanir, ið væntandi kunnu fáa avgerandi týdning til tess at basa dálking. Landsstýrið hevur yvirumsjónina við, at umhvørvisverndarlógin verður hildin. Tó kann landsstýrið  í kunngerð miðfirra eftirlits- og umsitingaruppgávurnar til kommunur, kommunufelagsskapir, landsstovn ella landsstovnar.</p>
<p>Landsstýrið hevur við <em type="bold">Kunngerð nr. 54 frá 3/5-1994 um at leggja eftir</em></p>
<p><em type="bold">lits- og umsitingaruppgávur eftir umhvørvisverndarlógini til Heilsufrøðiligu Starvsstovu (OMS)</em> lagt fleiri av eftirlitisuppgávunum til </p>
<p>Heilsufrøðiligu Starvsstovuna: § 37 í umhvørvisverndarlógini fyriskipar, at um boð ella forboð ikki verða hildin innan ásetta freist, so kann tann myndugleikin, ið hevur eftirlitið, fremja atgerðina fyri rokning hjá tí, ið ábyrgdina hevur. Eftirlitsmyndugleikin skal steðga ólógligum viðurskiftum. Avgerðir eftir lógini skulu fráboðast skrivliga, og summar avgerðir, sum nevndar eru í § 60 stk. 2, skulu lýsast alment. Kæra um avgerð hjá kommunalu myndugleikunum, ið hava fingið eftirlits- og umsitingarmyndugleika frá landsstýrinum, skulu verða sendar Heilsufrøðiligu Starvsstovuni. Avgerðir hjá Heilsufrøðiligu Starvsstovuni kunnu verða kærdar til landsstýrið. Í § 76 stk. 4 er ásett, at tær uppgávur, ið sambært aðrari lóggávu verða røktar av heilsunevndini, verða lagdar undir kommunustýrið, um ikki annað verður ásett.</p>
<p>Umhvørvisverndarlógin er við <em type="bold">Kunngerð nr. 136 frá 2/11-1988 um</em> </p>
<p><em type="bold">gildiskomu umhvørvisverndarlógarinnar</em> sett í gildi frá 1. januar 1989. </p>
<p><em type="bold">Kunngerð nr. 53 frá 3/5-1994 um umhvørvisreglur</em> er heimilað í løg</p>
<p>tingslóg nr. 134 frá 1988 um umhvørvisvernd. Kunngerðin ásetur:</p>
<p>Við tað at IRF hevur skipanina um hendi og letur frágreiðing um hetta árliga, er ikki</p>
<p>neyðugt at kommunurnar eisini gera hetta.</p>
<p>Heilsunevndin er ikki longur ásett  í  lógarverkinum, men kommunurnar kunnu tó</p>
<p>sjálvar avgera, um tær seta eina tílíka nevnd ella ikki, sambært kommunulógini.</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti</em> </p>
<p><em type="bold">UmráðiðFyriskriftir í kunngerðini</em> </p>
<p>Alment reinføriKommunurnar skulu halda almenn pláss, vegir, áir og áarinntøk við veg og rennur rein. Í sambandi við evju kann kommunan áseta nærri reglur. Kommunan skal geva boð um at fremja neyðug tiltøk at beina fyri skaðadýrum, sum kunnu vera til álvarsligan ampa ella heilsuvanda. Somuleiðis skulu kommunurnar ansa eftir, at hvalvágir ikki verða dálkaðar Ampar frá vinnuligum virksemi og ávísum frítíðarvirksemi Vernd av vatnveitingar-Kommunan skal, har sum drekkivatn verður tiklendumið, seta upp skelti, sum týðiliga boða frá, at dálking er bannað. Kommunan skal eisini fyri vatnveitingarvirki skipa eitt verndarøki, har ikki er loyvt at reka vinnulívsvirki o.a. Verndarøkið skal tinglýsast. Vernd av baðvatniKommunan hevur eftirlit við hyljum, byrgingum í  áum o.a., sum verður nýtt til svimjing. Kommunan skal gera regluligar sýnistøkur av vatninum. Um sýnistøkurnar vísa, at vatnið er dálkað ella óegnað at svimja í, skal kommunan kanna orsøkina og geva boð um neyðug tiltøk, sum skulu setast í verk. Ber ikki til at avmarka dálkingina beinanvegin, skal kommunan seta forboð fyri at svimja í  økinum. Somuleiðis skal kommunan hava regluligt eftirlit við svimjihylum við atliti at vanligum reinføri og vatngóðsku. Kommunan skal gera regluligar sýnistøkur at kanna vatngóðskuna eftir nærri reglum frá Heilsufrøðiligu Starvsstovuni. Eisini í hesum føri skal kommunan, um viðurskiftini ikki eru í lagi, geva boð um neyðug tiltøk og seta forboð fyri svimjing. Frárensl av vatni, spillvatni o.ø. KlosettKommunal byggireglugerð eigur at áseta, hvussu nógv vesi skulu vera í íbúðum, sethúsum o.a. Kommunan skal bera so í bandi, at almenn vesi verða gjørd á støðum, har umstøðurnar tala fyri tí. Rottangar, spillvatns-Kommunan skal ansa eftir, at allar spillvatnsleiðingar, leiðingar o.a.frárenslleiðingar, niðurlopsbrunnar o.tíl., feittbrunnar, oljuútskiljarar og spillvatnsreinsiverk verða hildin rein og í góðum standi. HúsdýrahaldKommunan kann gera reglur fyri húsdjórahaldi (§ 23), sum tó skulu verða góðkendar av Heilsufrøðiligu Starvsstovuni fyri at fáa gildi (§ 32). KirkjugarðarKommunan hevur eftirlit við líkhúsum og kirkjugørðum. Kommunan skal tryggja, at grundvatnið í kirkjugørðum verður veitt burtur, soleiðis at tað kemur niður um vanliga gravardýpd.</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti • </em></p>
<p>Um boð og forboð eftir kunngerðini ikki verða fylgd, kann eftirlitsmyndugleikin fremja atgerðina fyri ábyrgdarans rokning. Eftirlitsmyndugleikin skal fremja atgerðir, sum eru bráðneyðugar til tess at forða álvarsamari dálking ella spjaðing av dálking, fyri ábyrgdarans rokning. Somuleiðis skal eftirlitsmyndugleikin steðga ólógligum viðurskiftum. Kommunan er, eftir at hava boðað Føroya landsstýri frá, heimilað at leggja eftirlitsuppgávurnar eftir kunngerðini til kommunufelagsskap ella til Heilsufrøðiligu Starvsstovuna. Heilsufrøðiliga Starvsstovan hevur tó altíð eftirlit við virkjum og útbúnaði, sum kommunan eigur í ella rekur. Um kommunan ella kommunufelagsskapurin ikki røkir eftirlitsuppgávurnar, kann landsstýrið geva boð um, at eftirlitið heilt ella lutvíst verður framt av Heilsufrøðiligu Starvsstovuni. Eftirlit, ið Heilsufrøðiliga Starvsstovan fremur, verður gjørt fyri kommunustýrisins rokning. Heilsufrøðiliga Starvsstovan skal góðkenna tær reglur, sum kommunan ásetur við heimild í kunngerðini. Tær avgerðir, ið tiknar eru við støði  í kunngerðini, skulu vera skrivligar. Í hesum føri skal tíðarfreist at fylgja avgerðini eisini ásetast eins og upp<em type="bold">Kunngerð nr. 54</em> </p>
<p><em type="bold">frá 9/6-1989 um tjalding</em> kommununum at hava eftirlit við, at tjalding </p>
<p>bert fer fram, har treytirnar eru loknar. Somuleiðis hevur kommunan skyldu at seta uppsløg o.tíl. um, har tjalding ikki er loyvd. Eisini hevur <em type="bold">Kunngerð nr. 147 frá 19/10-1995 um burturkast</em> heimild  í umhvørvisverndarlógini. Kunngerðin  áleggur kommununum at hava eina innsavningarskipan til alt húshaldsburturkast, har skipanin skal fata um húsarhald, eins og hon eisini kann fata um virki og stovnar. Kommunan skal vísa á ein avhendingarmøguleika, um so er, at skipanin ikki skal fata um ávís sløg av húshaldsburturkasti. Um so er, at innsavningarskipanin ikki fatar um stovnar og virki eins og ávíst slag av húshaldsburturkasti, so skal kommunan skipa fyri sjálvstøðugari innsavningar- og avhendingarskipan fyri serligt dálkandi burturkast fyri húshald og virki. Til annað burturkast skal kommunan vísa  á avhendingarmøguleika ella hava innsavningarskipan. Kommunan skal hava móttøkustøð, so borgararnir sleppa av við burturkastið. Um burturkast verður brent heima ella á nýggjárs- og jóansøkubáli, og hetta er til ampa, skal kommunan geva boð um at gevast við brenningini. Viðmerkjast skal, at viðkomandi skal hava loyvi frá kommununi at brenna bál. Um tað gerst neyðugt, skal kommunan alment geva boð um at byrgja fyri og basa ampum, goymslu, handfaring o.ø. av burturkasti, og at burturkastið skal verða beint burtur innan eina ásetta freist. </p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti</em> </p>
<p>Um hetta ikki verður gjørt, skal kommunan sjálv gera tað fyri „eigarans“ rokning. Um ikki ber til at ávísa, hvør hevur ábygdina av burturkasti, so hevur kommunan ábyrgdina av upptøkuni. Kommunan kann, við góðkenning frá landsstýrinum, áseta eitt gjald fyri goymslu, handfaring og viðgerð av burturkasti. Kommunurnar hava eftirlitið við kunngerðini um burturkast, men kunnu heimila Heilsufrøðiligu Starvsstovuni ella kommunalum felagsskapum, eftir at hava boðað landsstýrinum frá, at røkja eftirlitsuppgávurnar. Um kommunan ella kommunufelagsskapurin ikki røkir eftirlitsuppgávurnar, kann landsstýrið geva boð um, at eftirlitið heilt ella lutvíst verður framt av Heilsufrøðiligu Starvsstovuni. Tað eftirlit, ið verður framt av Heilsufrøðiligu Starvsstovuni, verður gjørt fyri kommunustýrisins rokning.</p>
<p><em type="bold">Kunngerð nr. 20 frá 8/4-1987 um móttøkuskipan av oljurestum og -</em> <em type="bold">blandingum, kloakkavlopsvatni og burturkasti í føroyskum havnum</em> </p>
<p>hevur heimild í anordning nr. 318 af 26/6-1985 om ikrafttræden for Færøerne af lov om beskyttelse af havmiljøet. Sambært  § 1 skulu havnastýrini syrgja fyri, at fyrskipanir verða settar í verk um móttøku av oljurestum og oljublandingum, kloakkavlopsvatni og burturkasti frá skipum og boripøllum. Somuleiðis skulu fyriskipanirnar lúka øll vanlig trygdartiltøk.</p>
<p>Í sambandi við olju, har: -oljutangaskip skipa olju inn -skip verða umvæld -skip, ið hava flutt olju í bulk, ferma annað enn olju -skip, ið kunnu taka barlastarvatn í brennievnistanga, verða fermd og har -skip, ið kunnu taka barlastarvatn í brennievnistanga, skipa olju inn sum brennievni skulu í havnum verða gjørd viðgerðarverk/ reinsiverk, um ikki oljurestirnar/oljublandingarnar verður fluttar til annað viðgerðarverk/reinsiverk ella burturbeint sambært reglum um burturbeining av oljuburturkasti.</p>
<p>Harafturat skulu í  øllum havnum gerast skipanir at taka ímóti kloakkavlopsvatni og burturkasti.</p>
<p>Eitt dømi um hetta er samstarvið millum kommunurnar í Sundalagnum (Eiði er ikki</p>
<p>við í hesum samstarvi).</p>
<p>Her er nakað nýtt á veg, har uppgávan verður løgd til Heilsufrøðiligu Starvsstovuna.</p>
<p>Hetta er aktuelt fyri allar kommunur við havnum. Er tó ikki nakar trupulleiki, allar</p>
<p>kommunur eru við í renovatiónsfelagsskapi.</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti • </em></p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 77 frá 12/7-1984 um bann móti burturkoyring av mold</em> <em type="bold">til sjós (OMS)</em> ásetur, at øll bý-/bygdarráð hava skyldu at ávísa øki, </p>
<p>har mold og tilfar frá útgrevstrum, vegagerð o.t. kunnu verða løgd.</p>
<p><em type="bold">1.9.3 Vatnburturbeining</em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Lov nr. 48 af 24/3-1899 om Tilvejebringelse af Vedtægt for Benyttelse</em> <em type="bold">af Vand fra Tórshavns Vandværk (OMS)</em>  vísir til Lov af 30te Nov</p>
<p>ember 1857, ið inniheldur ásetingar, og lov nr. 48 ásetur, at hesar ásetingarnar eisini kunnu víðkast til at galda fyri Tórshavnar kommunala vatnverk. Hetta er gjørt við <em type="bold">Bekendtgørelse nr. 36 af 20/7-1906 om</em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">en af Justitsministeriet stadfæstet Vedtægt for Benyttelsen af Vand</em> <em type="bold">fra Tórshavns Vandværk, som senset ændret ved L. nr. 186 af 7/6</em>.  § 4 í kunngerðini  ásetur, at fyri vatnleiðingar inn í  hús rindar </p>
<p>eigarin eitt gjald, ið verður  ásett  á  fíggjarætlanini hjá kommununi. Gjald kann eisini verða kravt fyri aðra nýtslu av vatni frá vatnverkinum í Tórshavn.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Lov nr. 63 af 1/4-1909 for Færøerne om Vandledninger (OMS)</em> ásetur, </p>
<p>at Lov af 30te November 1857 viðvíkjandi  ótálmaðari nýtslu og ósømiligum oyðsli av vatni kann verða víðkað at galda fyri kommunal ella privat vatnverk í kommununi. Ásetanir hesum viðvíkjandi skulu í eina samtykt hjá kommununi, sum áðrenn hon kemur í gildi, verður staðfest av løgmálaráðharranum (nú hetta økið er yvirtikið, er tað landsstýrið, ið skal gera neyðugar staðfestingar).</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Lov nr. 169 af 18/5-1937 for Færøerne om Benyttelse af Indsøer og</em> <em type="bold">Vandløb, som senest ændret ved lagtingslov nr. 110 af 29. juni 1995</em> <em type="bold">(VMS)</em>  ásetur  í  § 15, at vatnsýnismenn (ið er tað sama sum hegn</p>
<p>sýnismenninir sambært Lov for Færøerne om Hegn og Markfred af 18. Maj 1937), skulu gera tær neyðugu metingarnar eftir lógini.</p>
<p>1.10 Almannaviðurskifti</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">1.10.1 Forsorg</em> </p>
<p><em type="bold">Lovbekendtgørelse nr. 100 af 2/3-1988 om offentlig forsorg (forsorgarlógin) (AHS)</em>. Vanliga skulu umsóknir um hjálp eftir forsorgarlóg</p>
<p>ini sendast bý-/bygda(r)ráðnum, ið so sendir tær til Almannastovuna, um so er, at hon skal taka avgerðina. Sambært § 6 í kunngerð nr. 39 (sí niðanfyri) kann avtala verða gjørd millum kommununa og Al</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti</em> </p>
<p>mannastovuna, har umstøðurnar loyva hesum, at umsóknir um hjálp eftir forsorgarlógini verða sendar beinleiðis til Almannastovuna. Høvuðsreglan er, at Almannastovan tekur allar avgerðirnar eftir forsorgarlógini. Undantiknar hesum eru avgerðirnar um støðuga hjálp (varandi hjálp) til persónar, sum hava brúk fyri hjálp til sítt og familjunnar uppihald og um eyka hjálp (§ 13 stk. 1 og 2). Í kommunum, sum hava fleiri enn 2.000 íbúgvar, er tað  í hesum føri bý-/ bygda(r)ráðið ella sosiala nevndin, sum tekur avgerðina. Í hesum føri rinda kommunurnar sjálvar sambært kunngerð nr. 39 (sí niðanfyri) út veiting eftir § 13 í forsorgarlógini. Bý-/bygda(r)ráðið sendir síðani Almannastovuni uppgerð yvir goldnu veitingar. Landsstýrið kann fyri ávísar kommunur og ávísar veitingar – eftir ummæli frá viðkomandi kommunu – gera frávik frá  høvuðsreglunum um, at Almannastovan/størru kommunurnar taka avgerðirnar. Bý-/bygda(r)ráðið skal geva gætur, um broytingar eru í teimum fíggjarligu og persónligu viðurskiftunum hjá teimum, sum fáa hjálp eftir forsorgarlógini, og møguliga boða Almannastovuni frá.</p>
<p><em type="bold">Kunngerð nr. 39 frá 22/3-93 um mannagongd hjá kommununum viðvíkjandi  útvegan av upplýsingum v.m. eftir forsorgarlógini</em>  vísir  á </p>
<p>mannagongdina viðvíkjandi neyðugum upplýsingum í sambandi við umsóknir um stuðul eftir forsorgarlógini. Áðrenn bý-/bygda(r)ráðið tekur avgerð ella sendir umsóknina til Almannastovuna, skal kommunan tryggja, at neyðugar upplýsingar til viðgerð av umsóknini eru fingnar til vegar, og at nøktandi váttan er til skjals um givnu upplýsingarnar. Harumframt skal bý-/bygda(r)ráðið ansa eftir, at umsøkjarin gevur kommununi loyvi at biðja um upplýsingar viðvíkjandi fíggjarligu og persónligu viðurskiftum hansara.</p>
<p>Eftir <em type="bold">Kunngerð nr. 38 frá 22/3-93 um ráðgevingar- og vegleiðingar</em></p>
<p><em type="bold">skyldu sambært forsorgarlógini </em>skulu sosialu deildirnar í kommununi </p>
<p>bjóða støkum og familjum framhaldandi vegleiðing. Vegleiðingin kann verða givin sjálvstøðug ella saman við aðrari hjálp ella stuðli. Til vegleiðingararbeiði skulu sum mest verða brúktir persónar, ið vegna útbúgving ella virki frammanundan vera hildnir at hava serligar fortreytir fyri hesum arbeiði (§ 6). Sosialu deildirnar (saman við Almannastovuni) skulu ansa eftir, at tilboðið um vegleiðing er alment kent.</p>
<p>Vanliga mannagongdin í sambandi við almannaviðurskifti er, at umsóknir verða</p>
<p>sendar beinleiðis til Almannastovuna, uttan umsóknir um pensiónir. Tó kann tað vera øðrvísi fyri tær størru kommunurnar.</p>
<p>Umsett frá „eventuelt“.</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti • </em></p>
<p><em type="bold">Kunngerð nr. 71 frá 27. august 1998 um eldrasambýli</em>, ið hevur heim</p>
<p>ild  í forsorgarlógini. Henda kunngerð avloysti kunngerð frá 1996. Sambært nýggju kunngerðini var munur gjørdur á eldrasambýlum hjá landinum og hjá kommununum. Reglurnar eru nøkulunda eins fyri eldrasambýlini hjá kommununum og landinum. Munurin er tó, at gjaldið, sum ásett er á eldrasambýlinum hjá kommununi, er eitt hámarksgjald, onki gjald er ásett fyri umlætting, og í upptøkunevndini er ein limur frá kommununi, sum er formaður. Hetta merkir, at tað ikki eru so nógvar  ásetingar ásettar av landsstýrismanninum til eldrasambýlir undir kommununi, sum undir landinum, av tí at kommunurnar eiga sambýlini.</p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 63 frá 20. mai 1996 um royndarskipan innan eldrarøkt</em> <em type="bold">í Sandoynni, sum broytt við løgtingslóg nr. 80 frá 17. mai 2000 (AHS)</em>. </p>
<p>Sbrt. §1 hevur landsstýrismaðurin heimild at seta royndarskipan innan eldrarøkt í verk í Sandoynni. Endamálið við royndartiltakinum er at royna eina skipan, sum sameinir røktarheimsrakstur og heimarøkt. Í  § 3 stk. 2 er ásett, at landsstýrismaðurin  ásetur  í kunngerð  nærri reglur viðvíkjandi upptøku á stovni og sambýli, gjaldsreglur fyri búfólk, dagligu leiðsluna, fíggjarviðurskifti o.tíl.</p>
<p><em type="bold">Kunngerð nr. 167 frá 29. desember 1997 um royndarskipan innan</em> <em type="bold">eldrarøkt  í Sandoynni</em>  ásetur  í  § 5, at av nettorakstrarútreiðslunum </p>
<p>til eldrarøktina í Sandoynni rinda: kommunurnar í Sandoynni 10%, allar kommunur 6,75% sum verða býttar millum hesar og landskassin 83,25%. Tá pensiónistar, sum ikki hava bústað í Sandoynni, koma á heimið at búgva, krevst ein váttan frá viðkomandi kommunu um at gjalda partvíst til raksturin. Hetta gjald er 15% av dagprísinum, sum er ásett til røktarheim.</p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 70 frá 2. mai 2001 um studningslán ellis- og røktarheim</em>  ásetur, at studningslán, sum er rentu og avdráttarfrítt, kann </p>
<p>verða latið úr landskassanum til ný- ella umbygging av ognum, sum skulu nýtast til ellis- og røktarheim. Studningslánið, sum í hvørjum einstøkum føri verður veitt, er í mesta lagi kr. 500.000 faldað við talinum á íbúgvum, sum heimið er ætlað t</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Lovbekendtgørelse nr. 104 af 2/3-88 om børneforsorg (AHS)</em>. Hvør </p>
<p>kommuna skal seta eina barnaverndarnevnd. Í nevndini skulu sita 5</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti</em> </p>
<p>til 7 limir. Bý-/bygda(r)ráðið velur limirnar í nevndina millum teir íbúgvar í kommununi, sum eru valbærir til bý-/bygda(r)ráðið. Barnaverndarnevndin, ið skipar seg sjálv, verður vald fyri eitt valskeið.</p>
<p>Barnaverndarnevndin skal</p>
<p type="listitem">•hava eftirlit við børnum Hon skal hava eftirlit við -børnum undir 14 ár, sum eru í familju- ella dagrøkt fyri pening -børnum upp til 7 ár, sum eru fødd uttan fyri hjúnalag -børnum, sum tað almenna er við til at rinda uppihald fyri sambært lóg um „børnebidrag til enlige forsørgere m.v.“ (Henda lóg er avtikin við løgtingslóg nr. 71 frá 20/5-1995 um barnagjald til einsamallar uppihaldarar v.fl.)</p>
<p>Barnaverndarnevndin kann harafturat hava eftirlit við -børnum undir 14 ár, sum eru í familjurøkt ókeypis -adoptiónsbørnum undir 14 ár, um familjan hevur fingið/fær fíggjarligan stuðul -børnum upp til 14 ár, ið fødd eru uttan fyri hjúnalag</p>
<p>Eingin, ið ikki hevur fingið skrivligt loyvi frá barnaverndarnevndini, eigur at hava barn undir 14 ár  í familju- ella dagrøkt móti gjaldi. Tá ið barn verður føtt uttan fyri hjúnalag, skal barnaverndarnevndin hava fráboðan um hetta frá  lækna ella jarðarmóður innan 3 dagar. Um hvørki lækni ella jarðarmóðir eru til staðar til føðingina, skal mamman boða frá hesum. Barnaverndarnevndin skal so beinanvegin kanna viðurskiftini hjá mammuni.</p>
<p type="listitem">•fremja fyribyrgjandi tiltøk</p>
<p type="listitem">•syrgja fyri uppaling og uppihaldi av børnum uttan fyri heimið</p>
<p>Barnaverndarnevdin skal í sambandi við uppaling og uppihald av børnum uttan fyri heimið halda sambandið við heimið við líka og royna at skapa møguleika fyri, at barnið aftur flytur heim, so skjótt umstøðurnar hjá barninum tala fyri hesum.</p>
<p type="listitem">•ansa eftir teimum viðurskiftum, børnini liva undir.</p>
<p>Barnaverndarnevndin skal føra protokoll, ið skal verða undirskrivað,</p>
<p>Um pápin ikki rindar barnapengar ella um „eingin“ pápi er.</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti • </em></p>
<p>tá  ið fundurin er liðugur. Fundir í barnaverndarnevndini eru fyri stongdum hurðum, og limirnir hava tagnarskyldu. Landsstýrið tilnevnir ein løgfrøðing at hjálpa og vegleiða barnaverndarnevndina. Sambært § 43 verða útreiðslurnar til fíggjarlig frípláss goldnar av kommununum frá 1. januar 2002 at rokna.</p>
<p>Sambært <em type="bold">Kunngerð nr. 50 frá 25/3-93 um barnaforsorg</em> fáa barnaverndarlimir og onnur (løgfrøðingur, eftirlitsverji, fosturforeldur), ið viðgera barnaverndarmál, samsýning. Barnaverndarnevndin kann gera av at veita stuðul til uppihaldshjálp til børn og ung, ið áður hava verið undir umsjón hjá barnaverndarnevndini, til tess at enda byrjaða útbúgving. </p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 67 frá 10. mai 2000 um dagstovnar og dagrøkt (AHS)</em>. </p>
<p>Við hesi lóg yvirtóku kommunurnar ábyrgdina av dagstovnum og dagrøktum frá 1. juli 2000. Landsstýrismaðurin hevur heimild til at áseta nærri reglur um námsfrøðiliga stevnumiðið, starvsfólkasamanseting, virksemi á dagstovnum og dagrøktum o.a.. Landsstýrismaðurin veitir kommununum ráðgeving og vegleiðing í námsfrøðiligum spurningum. Upptøkureglurnar, sum kommunurnar gera, skulu góðkennast av landsstýrismanninum Landsstýrismaðurin hevur harumframt yvirskipað eftirlit við, at kommunurnar umsita dagstovnar og dagrøktir sambært lógini, og landsstýrismaðurin er eisini kærumyndugleiki í avgerðum, ið kommunurnar taka. Allar aðrar uppgávur sambært lógini liggja hjá kommununum og eisini allar útreiðslurnar uttan frá foreldragjaldinum.</p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 71 frá 2. mai 2001 um royndarskipan við dagtilhaldi</em> <em type="bold">fyri fjølbrekað børn úr Nes og Runavíkar kommunu (AHS)</em> er givin </p>
<p>út sbrt. § 2 í ríkislóg nr. 315 frá 17. mai 1995 „om sociale ydelser på Færøerne“.  §4  ásetur, at útreiðslurnar til royndarskipanina verða býttar soleiðis, at tann dagligi raksturin verður goldin av luttakandi kommunum og foreldrunum, tó so at foreldragjaldið ikki kann fara upp um tað, sum er ásett  í  løgtingslóg um dagstovnar og dagrøkt. Royndarskipanin er galdandi til 31. desember 2002.</p>
<p>Landsstýrið hevur útnevnt Julionnu Klett.</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti</em> </p>
<p><em type="bold">1.10.2 Almannapensiónir</em> </p>
<p><em type="bold">løgtingslóg nr. 48 frá 10. mai 1999 um almannapensiónir o.a., sum</em> <em type="bold">broytt við  løgtingslóg nr. 3 frá 25. januar 2001 (AHS)</em>. Sbrt. § 31 </p>
<p>kunnu Almannastovan og Vanlukkutryggingarráðið krevja kommunalar myndugleikar eftir upplýsingum, sum eru av týdningi fyri viðgerð av pensiónsmálum</p>
<p><em type="bold">1.10.3 Sjúka</em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Kongelig anordning nr. 389 af 15/11-1966 om forsikring mod følger</em> <em type="bold">af ulykkestilfælde (AHS)</em>. Kommunurnar skulu veita tænastu</p>
<p>monnum sínum og arbeiðsfólki endurgjald eftir hesi fyriskipan. Tó hevur kommunan ikki skyldu at „afgive risiko“.  Í sambandi við gjald og plasering av endurgjaldsupphæddini til ómyndugar persónar og í øðrum førum, har útgjalding ikki er ráðilig (§38), er tað skylda hjá m.ø. kommununi at veita Færøernes Ulykkesforsikringsråd hjálp. Fyri 1. desember á hvørjum ári skal bý-/bygda(r)ráðið sambært § 58, stk. 1 gera ein lista yvir teir tryggingarskyldugu persónarnar. Hesin listi skal liggja frammi til endurskoðan frá 1. til 15. desember. Í fyrstu viku í januar skal listin saman við  mótmælum verða sendur Føroya Vanlukkutrygging.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Sambært anordning nr. 245 af 10/7-33 angående forsikring af fanger</em> <em type="bold">og forvarede mod følger af ulykkestilfælde</em> skulu kommunur veita </p>
<p>endurgjald til fangar og „forvarede“ sambært reglunum í „Lov af 20. Maj 1933 om Forsikring mod Følger af Ulykkestilfælde“, tó við teimum tillagingum, ið eru fyriskrivaðar í nevndu fyriskipan nr. 245.</p>
<p xml:lang="dan">§ 58, stk.1 er orðað soleiðis:  „Enhver person, der for egen regning eller i fællesskab</p>
<p xml:lang="dan">med andre driver erhvervsvirksomhed, som falder ind under §57, stk. 1 og for hvis vedkommende mindst 1/5 af årsfortjenesten skyldes personlig virksomhed ved det</p>
<p xml:lang="dan">nævnte erhverv, er endvidere forpligtet at tegne forsikring for sin egen person. Fra det øjeblik, sådan forsikringspligt indtræder, og så  længe den vedvarer, er pågældende</p>
<p xml:lang="dan">medlem af Føroya vanlukkutrygging, jfr. § 78, stk. 4“.</p>
<p>Í roynd og veru sendir Føroya Vanlukkutrygging ein lista yvir viðkomandi persónar</p>
<p>(sjómenn) til bý-/bygda(r)ráðið, sum so leggur henda listan fram til alment eftirlit.</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti • </em></p>
<p>1.11 Verja – borgaravernd</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Anordning nr. 337 af 2/10-1952 hvorved lov om Civilforsvaret sættes</em> <em type="bold">i kraft på Færøerne</em>. Henda lóg er ongantíð sett í verk. Í løtuni verð</p>
<p>ur arbeitt vit tilbúgving fyri Føroyar, og um ein tilbúgvingarlóg verður sett í verk, verður hendan avtikin.</p>
<p>1.12 Ferðsla, Vegir</p>
<p><em type="bold">1.12.1 Ferðsla</em> </p>
<p><em type="bold">Løgtingslógarkunngerð nr.14 frá 2/3-1998 um ferðslu, sum seinast</em> <em type="bold">broytt við  løgtingslóg nr. 133 frá 22. desember 2000 (VMS)</em>. Lands</p>
<p>stýrið ásetur við kunngerð reglur um útsjónd, týdning og uppseting av: ferðslutalvum, avmerking á akbreytini, signalver</p>
<p>Sambært fútaskrivstovuni er í roynd og veru einki gjørt við hetta økið. Nevnast kann,</p>
<p>at lógin er sett úr gildi í Danmark.</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti</em> </p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 104 frá 19/10-1982 um hýruvognskoyring, sum broytt</em> <em type="bold">við løgtingslóg nr. 69 frá 12. juni 1990 (VMS)</em>. Sambært hesi lóg kann </p>
<p>landsstýrið gera standard hýruvognsreglugerð, ið eftir ynski hjá kommununum kann verða sett í gildi. Landsstýrið hevur við heimild í hesi lóg sett eina tílíka reglugerð í gildi við Kunngerð nr. 33 frá 30/ 3-1983 um eina standard hýruvognsreglugerð, sum broytt við kunngerð nr. 139 frá 7/12-1990. Í hesi kunngerð er ásett, at til vinnuligan fólkaflutning krevst loyvi, og sambært § 2 er tað bý-/bygda(r)ráðið, ið kann geva hesi loyvi, eftir at tey hava verið  lýst leys og umsóknirnar hava verið til ummælis hjá vinnufelag/vinnurekandi. Loyvið verður bert givið til einstaklingar og fyri 5 ár í senn, og loyvið er galdandi fyri koyring í og út frá kommununi. Tað er bý-/bygda(r)ráðið, ið ásetur talið av loyvum í kommununi.</p>
<p>Bý-/bygda(r)ráðið kann sambært kunngerð nr. 33 áseta nærri treytir í loyvinum um: -nýtslu av hýruvogninum og -limaskap í hýruvognsstøð og somuleiðis áseta reglur fyri hýruvognsstøðir.</p>
<p>Avgerðir hjá bý-/bygda(r)ráði eftir kunngerð nr. 33 kunnu kærast til Føroya landsstýri innan 14 dagar, eftir at viðkomandi umsøkjari hevur fingið boð um avgerðina.</p>
<p><em type="bold">Kunngerð nr. 90 frá 10/10-1987 um hýruvognsreglugerð í Tórshavnar</em> <em type="bold">kommunu, sum broytt við K. nr. 140 frá 7/12-1990</em> setur standard </p>
<p>hýruvognsreglugerðina  í gildi fyri Tórshavnar kommunu við hesum broytingum: -kommunan setur kommunala nevnd við 3 limum -kommunala nevndin gevur loyvi til hýruvognskoyring -kommunala nevndin verður myndugleikin á hesum øki í staðin fyri býráðið.</p>
<p>Kunngerð nr. 59 frá 7. juni 1999 um hýruvognsreglugerð fyri Klaksvíkar kommunu setur standard hýruvogsreglugerðina  í gildi fyri Klaksvíkar kommunu við hesum broytingum: -kommunan setur kommunala nevnd við 3 limum -kommunala nevndin gevur loyvi til hýruvognskoyring -kommunala nevndin verður myndugleikin á hesum øki í staðin fyri býráðið.</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti • </em></p>
<p><em type="bold">1.12.2 Vegir</em> </p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 51 frá 25/7-1972 um landsvegir, sum broytt við kunngerð nr. 111 frá 17. november 1982 (VMS)</em>. Í § 2 í hesi lóg er ásett, at </p>
<p>tað er landið, ið ger og heldur landsvegir. Kostnaðurin av vegagerð og veghaldi, t.e. útreiðslur til keyp og rakstur av amboðum, tó ikki løn til leiðsluna á skrivstovu landsverkfrøðingsins, verða rindaður úr vegagrunninum í tann mun, hann ikki verður goldin við lánum (§ 3). Áðrenn kommunalur byggimyndugleiki gevur loyvi at byggja fram við landsvegi, skal málið verða lagt fyri vegamyndugleikar landsins, t.e. landsverkfrøðingin.</p>
<p><em type="bold">Kunngerð nr. 122 frá 20/6-1997 um landsvegaskrá</em>  ásetur sambært  § </p>
<p>1, stk 3. í løgtingslóg nr. 51 um landsvegir, hvat ið er landsvegur. Viðmerkjast skal, at sambært § 1, stk. 3 í løgtingslógini skal landsstýrið 3. hvørt ár kunngera fullfíggjaða skrá yvir landsvegirnar.</p>
<p>1.13 Løgreglan</p>
<p>Lov nr. 55 af 13/4-1894 indeholdende bestemmelser om Politiet på Færøerne, som senest ændret ved A. nr. 63 af 11/3-1967(Danska Løgmálaráðið). Í § 1 í hesi lóg er ásett, at fyri býin Tórshavn og fyri bygdirnar kunnu politiviðtøkur verða gjørdar, sum tó skulu kunngerast, áðrenn tær koma í gildi. Útreiðslurnar at kunngera viðtøkurnar í Tórshavn rindar kommunukassin, og „amtsreparitionsfonden“ (nú: landskassin) rindar útreiðslurnar at kunngera viðtøkurnar uttan fyri Tórshavn. Í Tórshavn er tað býráðið, ið ger uppskot</p>
<p>Sýslur: Sandoyggin, Norðoyggjar, Eysturoy, Vágar, Vestmanna, 2 í Suðuroy (sum</p>
<p>løgreglan tó hevur lagt saman við politistøð á Tvøroyri). Harafturat kemur Tórshavn</p>
<p>Fyri Tórshavn ger býráðið saman við politinum politiviðtøkurnar.</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti</em> </p>
<p>1.14 Skattamál</p>
<p><em type="bold">1.14.1 Samtíðarskattalógin</em> </p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 86 frá 1/9-1983 um landsskatt og kommunuskatt</em> <em type="bold">(samtíðarskattalógin) (FMS)</em>. Sambært § 43 kann bý-/bygda(r)ráðið, </p>
<p>um tað heldur, at skattakommunan hjá einum skattskyldugum pr 1. desember ikki er bein, kæra hetta fyri 1. mai árið eftir. Um kommunurnar ikki semjast um hetta sínámillum, ella tær ikki kunnu fáa semju um hetta við skattskylduga persónin, so kann spurningurin verða lagdur fyri landsstýrið. Um skattgjaldari flytur úr eini skattakommunu í inntøkuárinum, skal skattakommunan lata ein part av álíknaða skattinum til tilflytingarkommununa. Treytin er tó, at uppihaldið í tilflytingarkommununi er í minsta lagi 3 samanhangandi mánaðir. Skatturin verður býttur lutfalsliga í mun til tíðarskeiðið. Um ein tilflytingarkommuna ikki heldur seg hava fingið  sín part av skattinum, kann hon kæra til skattakommununa innan 1 ár og 3 mánaðir, eftir at álmanakkaárið er úti. Um kommunurnar ikki semjast, tekur líkningarráðið ta endaligu avgerðina. Kommunuskatturin verður  álíknaður eftir somu skattskyldugu inntøku, sum landsskatturin verður álíknaður eftir, tó við einum frádrátti upp á 19.000 kr. Harafturat kunnu kommunurnar gera av at veita barnafrádrátt í útroknaða kommunuskattinum. Barnafrádrátturin skal verða samtyktur á  bý-/bygda(r)ráðsfundi fyri 1. desember fyri komandi inntøkuár. Bý-/bygda(r)ráðið ásetur líkningarprosentið fyri kommunuskattin.  Í  § 47, stk. 2 er ásett, at um landsskattafrádrátturin ikki verður nýttur til fulnar, skal restin verða drigin frá tí  útroknaða kommunuskattinum. Hetta verður so endurgoldið av landinum, tó hægst 15% av skattskyldugu inntøkuni. Um skattskyldugir persónar hava atvinnu (inntøkugevandi aktiv) í aðrari kommunu enn tilhaldskommununi, skulu teir gjalda skatt av inntøkuni frá atvinnuni í atvinnukommununi. Tann skattskyldugi skal lata uppgerð við allari síni inntøku til tilhaldskommununa, sum so beinanvegin letur atvinnukommununi eitt eintak av uppgerðini, ið viðvíkur atvinnuinntøkuni. Líkningarvaldið  í atvinnukommununi álíknar síðan atvinnuinntøkuna eftir somu reglum, sum tilhaldskommunuskatturin er álíknaður eftir, og boðar tilhaldskommununi</p>
<p>Í roynd og veru venda kommunurnar sær til Toll- og Skattstovuna, og um tær ikki</p>
<p>verða samdar, so verður kært til landsstýrið.</p>
<p>Verður í roynd og veru viðgjørt á síðsta bý-/bygda(r)ráðsfundi undan innlatingarfreist</p>
<p>ini.</p>
<p>Freistin fyri hetta er ásett í kommunustýrislógini .</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti • </em></p>
<p>frá. Tann skattskyldugi fær so boð um álíkningina  í  bæði tilhaldskommununi og atvinnukommununi undir einum. Viðvíkjandi feløgum eigur tann kommunan (heimstaðarkommunan/tilhaldskommunan), har felagið hevur høvuðsskrivstovu ella verður stjórnað, rættin at skatta. Av skattinum, sum verður  álíknaður  í heimstaðarkommununi, eigur atvinnukommunan tann partin, ið kemur av teirri inntøku, sum vunnin er í atvinnukommununi. Heimstaðarkommunan boðar atvinnukommununi frá  álíkningini. Tó er ásett í §48a, at peningastovnar, tryggingarfyritøkur, fjarsamskiftisfyritøkur, oljusølufyritøkur, vinnurekandi grunnar, Framtaksgrunnur Føroya og Fíggingargrunnurin frá 1992, sum eftir reglunum bert eru skattskyldug til eina kommunu sum tilhalds-/heimakommunu, eru atvinnuskyldug til allar hinar kommunurnar í Føroyum Frádráttir í inntøkuni, sum ikki hava samband við atvinnuinntøkuna, skulu fyrst verða mótroknaðir inntøk</p>
<p>T.e. tann peningur, ið verður afturborin til reiðaríið.</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti</em> </p>
<p>Í sambandi við at roknskapir o.a., sum eru støðið undir skattaálíkningini, ikki eru sendir inn, hevur líkningarvaldið sambært §103 í samtíðarskattalógini heimild at áseta freist, nær hesir roknskapir o.a. skulu vera inni, og somuleiðis at seta dagsekt á 100 kr. frá  tí degi, freistin er úti, og til tilfarið kemur inn. Økisskrivstovurnar hava sambært  § 105 harumframt heimild at leingja freistina nær roknskapir o.tíl. skulu vera inni, tó ikki longri enn til 15. august. Samtíðarskattalógin  §125  ásetur, at eftir reglum landsstýrisins verður førd ein skrá fyri hvørja kommunu yvir øll ávísingarskyldug.</p>
<p><em type="bold">Sambært kunngerð nr. 97 frá 4/11-1983 um skráseting av ávísingarskyldugum/arbeiðgevarum</em> er tað  Líkningarráð  Føroya (Toll- og </p>
<p>Skattaráð  Føroya), ið stovnar og umsitur hesa skrá, sum eisini er nevnd arbeiðsgevaraskráin/vinnuskráin. Í  § 148 er ásett, at eykaskattur sum eitt nú eykagjøld og sektir í sambandi við deyðsbúgv, sum Toll- og Skattaráð  Føroya hevur álagt sambært kapitli 14 í samtíðarskattalógini, og sum fellur til kommunurnar, hevur bý-/bygda(r)ráðið heimild at eftirgeva ella lækka. Í § 145 er  ásett, at dømdur sektarpeningur skal býtast millum teir kassar, ið hava rætt at fáa skattin eftir tí, hvør eigur av skattinum, meðan § 153 ásetur, at sektir, har annað ikki er ásett, fella til landskassan. Annars hevur bý-/bygda(r)ráðið sambært  § 157 í samtíðarskattalógini bert loyvi at eftirgeva kommunuskatt, um serligar treytir eru loknar.</p>
<p><em type="bold">Kunngerð nr. 110 frá 16/12-1983 um, at løgtingslóg nr. 86 frá 1/9-1983</em> <em type="bold">um landsskatt og kommunuskatt kemur í gildi</em>, setur samtíðarskatta</p>
<p>lógina í gildi frá 1. apríl 1984.</p>
<p><em type="bold">Kunngerð nr. 48 frá 21/6-1985 um ásetan av dagligari sekt sambært</em> <em type="bold">samtíðarskattaskipanini</em> ásetur, at øll almenn vald (sí eisini § 120 í </p>
<p>samtíðarskattalóggávuni) hava eftir áheitan líkningarráðsins (Toll- og Skattaráð  Føroya) skyldu at veita tær upplýsingar, sum kunnu vera til leiðbeiningar í starvi ráðsins.</p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 169 frá 30. desember 1997 um Toll- og skattafyrisiting</em> <em type="bold">(FMS)</em> Sambært § 1 eru økisskrivstovurnar hjá Toll- og Skattstovu Før</p>
<p>oya líkningarvaldið í einstøku økjunum og tær taka sær av allari skattaálíkning í kommununum, sum hoyra til økisskrivstovuna. Skattaálíkningin skal verða gjørd í seinasta lagi 31. oktober, eftir at inntøkuárið er lokið. Tá økisskrivstova biður um tað, hevur ein kommuna skyldu til at geva allar upplýsingar viðvíkjandi einum skattaborgara, sum kunnu</p>
<p>Talan kann vera um bæði myndugleikar og persónar sum t.d. advokatar.</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti • </em></p>
<p>vera við til at økisskrivstovan kann gera eina sanna og rætta skattaálíkning. Í § 10 er ásett, at Stýrið beint eftir 1. november sendir kommununum ein lista við skattskyldugu inntøkuni hjá hvørjum einstøkum skattgjaldara í kommununi. Skattalistin verður síðani í kommununum lagdur fram á vanligan hátt til alment eftirlit í 11 dagar. Sambært § 11 skal Toll- og Skattstovan í seinasta lagi 1. november senda kommununum upplýsingar um allar inntøkur og frádráttir frá árinum frammanundan hjá hvørjum einstøkum skattgjaldara í kommununi. Kommunurnar gera sínar viðmerkingar til skattaálíkningina hjá  økisskrivstovunum. Tað  áliggur  økisskrivstovunum at kanna viðmerkingarnar, sum kommunurnar gera, og boða kommununum frá úrslitinum. Í § 12 er ásett, at landið er býtt upp í 7 skattakæruøkir, sum velja hvør sína skattakærunevnd. Landsstýrismaðurin  í skattamálum ger av, hvørjar kommunur hoyra til hvørt skattakæruøki. K</p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 87 frá 1/9-1983 um áseting av skatti til landskassan</em> <em type="bold">(ásetingarlógin) (FMS)</em> Lógin hevur sítt støði í § 54 í samtíðarskatta</p>
<p>lógini.  § 5 ásetur, at partafeløg sambært  § 1, nr. 8 til nr. 16 í samtíðarskattalógini og somuleiðis avmarkað skattskyldug sambært  § 2 í</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti</em> </p>
<p>samtíðarskattalógini, skulu rinda 49% í skatt. Tó skulu feløg, ið hava partapening, ábyrgdarpening ella lutapening, sum er størri enn 80.000 kr., rinda 20% í skatt. Av hesum skatti fara 62% í landskassan og 38% í kommunukassan. Snýr tað seg um skattskylduga inntøku, sum verður gjørd sambært §4 í kolvetnisskattalógini, er skatturin 27% sum falla til landskassan. Snýr tað seg um royalty ella nýtslugjald, skulu 25% rindast í avgjaldi. Av hesum fara 60% í landskassan og 40% til viðkomandi kommunu.</p>
<p><em type="bold">Kunngerð nr. 19 frá 1/3-1984 um, at Løgtingslóg nr. 87 frá 1/9-1983</em> <em type="bold">um  áseting av skatti til landskassan kemur í gildi</em>, setur ásetingar</p>
<p>lógina í gildi frá 1/4-1984.</p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 51 frá 29/12-1971 um skatt av rentutrygging v.m.</em> <em type="bold">(rentutryggingarlógin v.m.) (FMS)</em>. Av avgjaldinum eftir § 6B, stk. 1 </p>
<p>(frádrigið § 6, stk. 2 og 3), og avgjaldinum eftir § 7 og § 7A (avgjald av eftirlønarskipanum, sum sambært danskari lóggávu verða lutað Føroyum, og av avgjaldsskyldugum útgjaldingum í sambandi við eftirlønarskipan v.m.) verða 40% latin kommununum at býta lutfalsliga sínámillum eftir fólkatalinum, ið er skrásett pr. 1. januar sama ár.</p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 148 frá 30/12-1996 um stuðul til rentuútreiðslur av</em> <em type="bold">lánum (FMS)</em>. Í § 6 í hesi lóg er ásett, at landið rindar rentustuðulin. </p>
<p>Av hesum bera kommunurnar tó 13% frá 2001 og frameftir. Kommununnar partur verður mótroknaður í skattaforskotinum, ið kommunurnar fáa hvønn mánað.</p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 40 frá 17/4-1986 um skatt av vinningi í sambandi við</em> <em type="bold">sølu av virðisbrøvum (virðisbrævaskattalógin) (FMS)</em>. Í § 4c, stk. 5 er </p>
<p>ásett, at av vinningi í sambandi við  sølu av partabrøvum, sum fer fram 3 ár ella seinni eftir útveganina av partabrøvum, verður goldið eitt avgjald á 25%, sum verður býtt við 40% til kommunurnar og 60% til landskassan. Avgjaldsskyldan fyriliggur, um skattskyldugi síðstu 5 árini undan partabrævasøluni hevur -átt meira enn 25% av partapeninginum ella -rátt yvir meira enn 50% av atkvøðuvirðinum.</p>
<p>Um avhendingin fer fram aftan á 10. árið eftir útveganina av partabrøvunum, verður ikki goldið avgjald.</p>
<p>Fíggjarmálastýrið arbeiðir við at gera eina kapitalvinningslóg, har nøkur av hesum</p>
<p>viðurskiftum kunnu væntast at verða broytt.</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti • </em></p>
<p><em type="bold">1.14.2 Meirvirðisgjald</em> </p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 136 frá 8/6-1992 um meirvirðisgjald (FMS)</em>. Í § 3, stk. </p>
<p>2 í hesi lóg er ásett, at landsstýrið ger av – í samráð við nevndina, sum ásett er í § 35 (mvg-nevndina) – í hvønn mun kommunur kunnu fáa endurgoldið avgjald fyri vørur og tænastur, sambært lógini. Í § 1, stk 1  í <em type="bold">kunngerð nr. 77 frá 19/4-1993 um meirvirðisgjald hjá kommun</em></p>
<p><em type="bold">unum</em> er m.a. ásett, at kommunur skulu rinda meirvirðisgjald (mvg) </p>
<p>av sínum virksemi; men sambært § 2 verða eftir umsókn 75% av inngangandi mvg-virðinum afturgoldin kommununum. Umsóknin verður send til Toll- og Skattstovu Føroya. Í  § 3 í kunngerð nr. 77 eru ásett bókhaldskrøv hjá kommunum sambært lógini um meirvirðisgjald og kunngerð nr. 22 frá 27/1-1993 um minstukrøv til bókhald og roknskap. Avgerðir hjá Toll- og Skattstovuni kunnu sambært kunngerð nr.</p>
<p><em type="bold">1.14.3 Panting fyri skatt og onnur gjøld til tað almenna</em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Løgtingslóg nr. 28 frá 29. apríl 1964 um panting fyri skatt. (Lov nr.</em> <em type="bold">85 af 30/3-1935 om inddrivelse af skatter og afgifter til det offentlige</em> <em type="bold">m.m.) (FMS)</em>. Í § 1 er ásett, at panting fyri skatt, sum er álíknaður </p>
<p>eftir løgtingslóg um landsskatt og kommunuskatt, verður framd av persóni, ið stjórin á Toll- og Skattstovu Føroya hevur givið heimild til tess. Toll- og Skattstova Føroya, sum hevur ábyrgd av innkrevjing av almennari skuld, hevur pantifútar í starvi í Stýrinum og á økisskrivstovunum, sum umframt at fremja panting fyri lands- og kommunuskatt, eisini fremja panting fyri onnur gjøld til tað almenna.</p>
<p>Sambært líkningardeildini  í  Tórshavn fáa kommunurnar eina uppgerð sendandi frá</p>
<p>Toll- og Skattstovuni, sum tær skulu fylla út og senda aftur til Toll- og Skattstovuna. Hetta hendir sjálvvirkandi.</p>
<p>Lógarverkið viðvíkjandi panting er heldur fløkt, av tí at gamlar ríkislógir framvegis</p>
<p>eru galdandi. Mælt verður tískil til, at lógarverkið verður endurskoðað.</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti</em> </p>
<p>1.15 Heilsumál</p>
<p><em type="bold">1.15.1 Almenna heilsulóggávan</em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Lov nr. 316 af 17/5-1995 om sundhedsvæsenet på Færøerne (AHS)</em>. </p>
<p>Sambært hesi lóg  ásetur Føroya landsstýri reglur um heilsuverkið viðvíkjandi uppgávum, veitingum og umsiting.</p>
<p>Uppgávur og veitingar fyri heilsuverkið eru í § 1, stk. 2 greindar sum:</p>
<p type="listitem">•sjúkrahús</p>
<p type="listitem">•kommunulæknaskipanin</p>
<p type="listitem">•heilsusystraskipanin</p>
<p type="listitem">•heimasjúkrasystraskipanin</p>
<p type="listitem">•skúlalæknaskipanin</p>
<p type="listitem">•tannrøktarskipanin og</p>
<p type="listitem">•sjúkratryggingin</p>
<p xml:lang="dan">Sambært <em type="bold">A. nr. 634 af 20/7-1995 om ikraftræden på Færøerne af lov</em> </p>
<p><em type="bold">om sundhedsvæsenets centralstyrelse</em> er tað skyldan hjá kommun</p>
<p>unum at veita upplýsing og vegleiðing til borgararnar viðvíkjandi møguleikunum at kæra innan heilsuverkið.</p>
<p xml:lang="dan">Sambært <em type="bold">Lovbekendtgørelse nr. 514 af 21/7-1989 om den offentlige</em> </p>
<p><em type="bold">sygeforsikring</em> við seinni broytingum rinda kommunurnar sambært § </p>
<p>25 stk. 4 tær eftirstøður, sum ikki fáast inn. Stk. 5 ásetur, at eftirgeving hesum viðvíkjandi kann verða veitt eftir reglunum í  løgtingslóg nr. 50 frá 2/7 1993 um landsskatt og kommunuskatt.</p>
<p><em type="bold">1.15.2 Sjúkrahúsverk v.m.</em> </p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 18 frá 9/4-1964 um raksturin av hvíldarheiminum</em> <em type="bold">Naina. (AHS)</em>  Í  § 1 er ásett, at partur av inntøkunum hjá hvíldar</p>
<p>heiminum Naina er kommunustudningur. Kommunurnar gjalda í mun til samdøgurstalið hjá íbúgvunum í kommununi á heiminum.</p>
<p><em type="bold">1.15.3 Smittandi sjúkur, Fyribyrging, Heilsutænastan uttan fyri sjúkrahúsini</em> </p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 28 frá 23. apríl 1999 um kommunulæknaskipan</em> <em type="bold">(AHS)</em>. Í 1999 varð nýggj løgtingslóg um kommunulæknaskipan sam</p>
<p>Sambært roknskapinum hjá Nainu rinda kommunurnar umleið 42%.</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti • </em></p>
<p>tykt. Henda lóg kom ístaðin fyri „Lovbekendtgørelse“ frá 1927. Sambært hesi lóg er tað landið, sum setur kommunulæknan í starv, eisini frítíðar- og langtíðaravloysarar eftir tilmæli frá einum ráði, sum landsstýrismaðurin setur. Ráðið hevur 7 limir. Tríggir umboða kommunulæknarnar, tveir umboða kommunurnar, ein umboðar Meginfelag Føroysku Sjúkrakassa og ein umboðar Almanna- og heilsumálastýrið. Umboðið frá Almanna- og heilsumálastýrinum er formaður  í ráðn</p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 56 frá 17. desember 1952 um býti av Føroya parti av</em> <em type="bold">løn kommunulækna</em>. Sambært  §1 rindar landskassin 75% av føstu </p>
<p>grundlønini hjá kommunulæknunum, og kommunurnar rinda hini 25 %. Landskassin leggur fyri fyrst út partin hjá kommununum. Seinast 1. juli á hvørjum  ári verður gjørt upp, hvussu nógv tær einstøku kommunurnar skulu gjalda landskassanum aftur fyri farna fíggjarárið. Kommunurnar skulu afturrinda sín part seinast 1. desember. Uppskot til avtøku av lógini er lagt fyri tingið.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Bekendtgørelse nr. 576 af 12/12-1981 om lægeundersøgelse af børn på</em> <em type="bold">Færøerne byggir á Lov nr. 236 af 30/4-1946 om lægeundersøgelse af</em> <em type="bold">børn. (AHS)</em> Her verður ásett, at kommunur skulu veita børnum undir </p>
<p>skúlaaldur upp til 8 fyribyrgjandi kanningar hjá  lækna. Gjald til kommunulæknar fyri hesar kanningar er ásett at vera tað sama sum í hinum partinum av ríkinum. Landskassin leggur út kommunanna vegna, og kommunurnar endurrinda helvtina av hesum útreiðslum.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">A. nr. 16 af 16/1-1981 om ikrafttræden på Færøerne af lov om skolelægeordning, som senest ændret ved A. nr. 845 af 18/12-1987 (AHS)</em> </p>
<p>ásetur, at í hvørjum skúla og forskúla skal skúlalækni gera heilsukanningar av øllum børnum í 1.-9. flokki. Føroya landsstýri kann gera</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti</em> </p>
<p>av, um hesar heilsukanningar eisini skulu fevna um børn, ið eru eldri enn tey, sum eru í 9. flokki. Somuleiðis skulu øll skúlabørn verða kannað fyri bróstsjúku. Føroya landsstýri setur tey fólk, tørvur er á, t.e. læknar, sjúkrasystrar o.o., og kommunurnar hava skyldu at syrgja fyri, at skipanin verður sett í verk. Útreiðslurnar av skúlalæknaskipanini rindar landskassin. B. nr. 240 af 30/4-1986 om skolelægeordningen på  Færøerne hevur nærri ásetingar um skúlalæknaskipanina.</p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 23 frá 6. mars 1998 um barna- og ungdómstannrøkt</em> <em type="bold">(AHS)</em>. Sambært hesi lóg skal kommunustýrið tryggja øllum børnum </p>
<p>og ungum undir 16 ár, sum búgva  í kommununi, møguleika fyri ókeypis fyribyrgjandi og viðgerandi tannrøkt. Reglur um vavið av og krøv til kommunalu tannrøktini er ásett í kunngerð nr. 53 frá 24. apríl 1998. Høvuðsreglan í hesi lóg er, at kommunurnar hava ábyrgdina av tannrøktini til hesi børn, men landsstýrismaðurin er góðkenningarmyndugleiki, tá t.d. vikið verður frá kravinum um, at tann kommunala tannrøktin verður givin á almennum tannlæknastovum, tá kommunurnar ætla at skipa eina felags kommunala tannrøktarskipan og tá royndarskipanir verða settar í verk viðvíkjandi nýggjum bygnaðar- og viðgerðarhættum. Landsstýrismaðurin hevur eisini heimild til at áseta nærri reglur sambært lógini. Kommunustýrið skal geva upplýsingar um virksemið, og landsstýrismaðurin skipar fyri, at hagtøl yvir virksemi hjá tannlæknunum verða gjørd. Landskassin ber útreiðslurnar av at gera hagtølini. Um foreldur ella verji at børnum  í kommunalu tannrøktini eru ónøgd við avgerð, sum kommunustýrið tekur sambært lógini, kunnu tey kæra til Almanna- og heilsumálastýrið.</p>
<p><em type="bold">Kunngerð nr. 53 frá 24. apríl 1998 um kommunala barna- og ungdómstannrøkt</em>, sí lógina omanfyri. </p>
<p>1.16 Havnir</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Lov nr. 7 af 30/1-1875 om Udfærdigelse af reglementariske Bestemmelser for Benyttelsen af Havne m.m som ændret ved L. nr. 127 af</em> <em type="bold">15/4-1930 (VMS)</em>. Henda lóg ásetur, at tað er innanríkismálaráðharr</p>
<p>in, ið staðfestir fyriskipanir í sambandi við nýtslu av havnum o.ø. eftir uppskoti frá viðkomandi havnastýri.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Lov nr. 127 af 29/4-1913 om Anlæg af Havne m.v. paa Færøerne, som</em> <em type="bold">senest ændret ved L. nr. 125 af 15/6-1927 (VMS)</em> ásetur, at ríkiskassin </p>
<p>rindar 4/5 av íløgum í sambandi við bygging av Tórshavnar havn, og</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti • </em></p>
<p>kommunan rindar 1/5. Innkrevjing av havnagjøldum  í hesum sambandi fer í ríkiskassan. Um Tórshavnar kommuna ynskir tað, so kann havnin, beinanvegin hon er liðug ella seinni, verða yvirtikin sum kommunal havn. Um havnin ikki verður yvirtikin beinanvegin, skal kommunan endurgjalda ríkinum møguligt rakstrarundirskot og samstundis binda seg til at halda havnina. Onnur kommunal havnaanlegg o.a. eru sambært hesi lóg: atløgubryggjan  í Trongisvági, havnin í Skopun, atløgubryggjan  í  Sørvági, brimgarðurin  í Miðvági og brimgarðurin  í Kvívík. Kommunurnar skulu, við  løgtingsins eftirliti, halda hesar havnir. Kommunurnar skulu hava serstakan havnarroknskap.</p>
<p>1.17 Skráir</p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 62 frá 5/6-1984 um evnisskráir hjá almennum myndugleikum (LMS)</em>. (fer úr gildi 1. januar 2002). </p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 73 frá 8. mai 2001 um viðgerð av persónsupplýsingum</em> <em type="bold">(persónsupplýsingarlógin)</em> kemur í gildi 1. januar 2002, og tá fer Løg</p>
<p>tingslóg nr. 62 frá 5. juni 1984 um evnisskráir hjá almennum myndugleikum (skrásetingarlógin) úr gildi.</p>
<p><em type="bold">Lógarøkið</em> </p>
<p>Skrásetingarlógin fevnir um edv-skráir, sum verða førdar fyri ta almennu fyrisitingina íroknað kommunurnar og sum hava upplýsingar um fólk. Persónsupplýsingarlógin fevnir um viðgerð av persónsupplýsingum fyri privat og fyri tað almenna, 1)um viðgerðin er heilt ella lutvíst elektronisk 2)um persónsupplýsingarnar eru ella verða settar í eina skrá, sjálvt um viðgerðin ikki er elektronisk.</p>
<p>Orðið „viðgerð“ fevnir um alla nýtslu av persónsupplýsingum, eitt nú skráseting, víðarigeving, samkoyring og goyming, orðlýsingar eru annars í § 2 av teimum ymisku heitunum, ið nýtt verða. Nýtsluøkið hjá persónsupplýsingarlógini er nærum  øll nýtsla av persónsupplýsingum og er sostatt meira víðfevnt enn nýtsluøkið hjá skrásetingarlógini, sum bert fevnir um edv-skráir. Lógin setur størri krøv til umsitingina, av tí at bæði lands- og</p>
<p>Spurningurin er, um hetta bert er fyri tær havnir, nevndar eru í hesi grein (§2), ella</p>
<p>tað snýr seg um allar havnir sum heild. Tórshavnar havn er ikki nevnd í §2.</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti</em> </p>
<p>kommunumyndugleikar og vinnan fáa størri kunningarskyldu mótvegis tí skrásetta.</p>
<p><em type="bold">Fráboðan og góðkenning</em> </p>
<p>Persónsupplýsingarlógin  ásetur reglur fyri nær og undir hvørjum treytum persónsupplýsingar kunnu viðgerast. Skilt verður millum vanligar persónsupplýsingar og viðkvæmar persónsupplýsingar. Tær vanligu persónsupplýsingarnar kunnu viðgerast uttan loyvi, men skulu fráboðast dátueftirlitinum, sum síðani kannar um fráboðanin lýkur lógarinnar krøv. Tær viðkvomu persónsupplýsingarnar kunnu bert viðgerast, um loyvi er fingið frá dátueftirlitinum frammanundan. Dátueftirlitið fer at hava ein lista yvir allar fráboðaðar og góðkendar skráir á heimasíðuni. Ein høvuðsbroyting verður sostatt, at meðan allar skráir sambært skrásetingarlógini skulu góðkennast av landsstýrismanninum við ummæli frá skrásetingareftirlitinum, skulu allar skráir nú fráboðast dátueftirlitinum og bert skráir við viðkvomum upplýsingum skulu góðkennast av dátueftirlitinum. Ein onnur høvuðsbroyting er, at persónstalið ikki verður roknað sum ein viðkvom upplýsing sambært persónsupplýsingarlógini, og almennir myndugleikar kunnu tískil viðgera persónstalið sum eyðmerking ella sum skránummar.</p>
<p><em type="bold">Skráseting og varðveitsla</em> </p>
<p>Í sambandi við skráseting og varðveitslu av persónsupplýsingum er ikki stórvegis broyting tilætlað. Upplýsingar mugu bert verða savnaðar saman til eitt nágreiniliga tilskilað endamál, sum er sakliga grundað  í virksemi dátuábyrgdarans, og seinni viðgerð skal samsvara hesum endamáli. Upplýsingar mugu bert verða viðgjørdar, um tær eru viðkomandi og ikki fevna um meira enn krevst fyri at røkja endamálið við innsavnanini og tí  víðari nýtsluni av upplýsingunum, og harumframt skulu tær varðveitast soleiðis, at ikki er gjørligt at eyðmerkja skrásetta longur enn neyðugt við atliti at endamálinum við viðgerðini. Upplýsingarnar skulu vera beinar og vera nøktandi dagførdar. Eftirlit skal tryggja, at upplýsingar, sum eru rangar ella villandi, sum skjótast verða rættaðar ella strikaðar.</p>
<p><em type="bold">Innlit</em> </p>
<p>Persónsupplýsingarlógin hevur munandi betri reglur um innlit í skrásettar upplýsingar og bøtir støðuna hjá skrásetta  í mun til skrásetingarlógina. Ein áseting er um alment innlit í § 18, har ásett verður, at ein og</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti • </em></p>
<p>hvør kann fáa at vita, hvørjar persónsupplýsingar ein dátuábyrgdari viðger, og fáa upplýst t.d. endamálið við viðgerðini og heitið á henni, skrásettu persónsbólkarnar, sløgini av upplýsingum og hvaðani persónsupplýsingarnar eru útvegaðar. Í § 19 er ein áseting um egið innlit og sbrt. hesi áseting kann skrásetti krevja innlit í, hvørjar upplýsingar um hann/hana verða viðgjørdar. T.d. um upplýsingarnar verða víðarigivnar og um so er til hvønn, um trygdartiltøk í viðgerðini og hvaðani upplýsingar eru útvegaðar. Sambært  § 20 hevur dátuábyrgdarin eina kunningarskyldu. Tá persónsupplýsingar verða savnaðar frá skrásetta, skal dátuábyrgdarin av sínum eintingum siga skrásetta frá nøkrum í greinini nærri ásettum upplýsingum. Kunningarskylda er eisini, tá persónsupplýsingar verða savnaðar frá øðrum enn skrásetta.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Útlond</em> </p>
<p>Viðvíkjandi flutningi av upplýsingum til onnur lond, hevur landsstýrismaðurin eina heilmild til í kunngerð at steðga ella avmarka flutningi til útlond. Landsstýrismaðurin hevur boðað frá, at hann ætlar at nýta hesa heimild til at steðga flutningi til útlond, og ein kunngerð er á veg á hesum øki. Aðrar kunngerðir verða eisini gjørdar, t.d. verður ein kunngerð gjørd um at avmarka fráboðanarskylduna hjá almennum myndugleikum, og tí er torført í løtuni heilt greitt at siga, hvussu lógin endaliga fer at virka.</p>
<p>1.18 Almennir fíggjarmøguleikar</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Lov nr. 172 af 24/5-1955 om statsgaranti for lån fra Kreditforeningen</em> <em type="bold">af Kommuner i Danmark til færøske kommuner. (LMS)</em>. Danski </p>
<p>fíggjarmálaráðharrin kann, mótvegis Kreditforeningen af Kommuner i Danmark, veita veðhald fyri lán til byggi- og anleggsarbeiði til føroyskar kommunur. Veðhaldið fevnir um rentur, gjald í tiltaksgrunn og upp til 75% av tapinum hjá kreditfelagnum av tí læntu peningaupphæddini. Áðrenn veðhaldið verður veitt, skal fíggjarmálaráðharrin hava tilsøgn frá landsstýrinum, at tað sum „selvskyldner“ bindur seg til ta upphædd, sum ríkiskassin kann koma at rinda til effektiv veðhald. Løgtingslóg nr. 13 frá 16. februar 2001 um landskassaveðhald fyri lánum frá  ‚Kreditforeningen af Kommuner i Danmark‘ til føroyskar kommunur veitir mótborgan í teimum førum, tá ið komm</p>
<p><em type="italic">Uppgávu- og ábyrgdarbýti</em> </p>
<p>unekredit veitir lán til kommunur at umfíggja lán, ið vóru partur av avtaluni frá 1995 um samlaða endurfígging av kommunuskuldini</p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 52 frá 7/5-1987 um íbúðagrunn (AHS)</em>. Íbúðagrunn</p>
<p>urin er sjálvsognarstovnur, ið hevur til endamáls at fremja og stuðla millum annað kommunum at útvega og reka íbúðahús</p>
<p><em type="bold">Kunngerð nr. 59 frá 15. juni 1998 um stuðul til økisferðavinnufeløg</em> <em type="bold">(VMS)</em>  ásetur, at Ferðaráð  Føroya kann veita stuðul til økisferða</p>
<p>vinnufeløg.</p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 63 frá 10. mai 2000 um menningarstovu (VMS)</em> ásetur, </p>
<p>at Menningarstovan við stuðli frá og í samstarvi við kommunurnar kann seta fólk úti um landið at skipa fyri virksemi.</p>
<p>Avtikin við Ll. nr. 33 frá 27/3-1992 um avtøku av landskassagrunnum, men er við Ll.</p>
<p>nr. 65 frá 13/6-1995 um endurstovnan av íbúðargrunninum sett í gildi aftur.</p>
<p><em type="italic">Meginreglur • </em></p>
<p>2. Meginreglur</p>
<p>Endamálið við hesum meginreglum er, at tær skulu vera grundarlagið undir tí framhaldandi arbeiðinum at fáa eitt greiðari uppgávu- og ábyrgdarbýti millum land og kommunur. Seinni verður víst á, hvørji øki mett verða neyðug at umskipa, men vert er at leggja sær í geyma, at uppgávu- og ábyrgdarbýti hevur ikki eina endaliga loysn, men broytist støðugt alt eftir tíð, tøkni og umstøðum. Tí er eisini neyðugt áhaldandi at arbeiða við hesum øki. Mælt verður til, at land og kommunur  í felag ráðleggja og raðfesta, hvussu viðurskiftini teirra millum verða skipað við  tí  í huga, at loysnirnar eru so einfaldar og gjøgnumskygdar sum gjørligt. Neyðugt er tí eisini, at land og kommunur fara at arbeiða miðvíst við ráðlegging og raðfesting við fleiri ára sjónarringi, og hetta gerst best, við at land og kommunur ráðleggja í felag og hvør sær á sínum økjum.</p>
<p>Meginregla 1</p>
<p><em type="bold">Fíggjarliga ábyrgdin skal fylgja avgerðarrættinum</em> </p>
<p>Hetta merkir, at tær endurgjaldskipanir, sum framvegis eru í gildi, eiga at verða avtiknar. Er ein uppgáva kommunal, so skal kommunan fíggja hesa uppgávu, og er tað harafturímóti ein landsuppgávu, so skal landið eisini fíggja hesa uppgávu. Hetta hevur við  sær, at bara tey, ið taka avgerðir, kunnu áleggja sær sjálvum fíggjarligu ábyrgdina av avgerðunum. Tryggjast skal, at tey, ið hava ábyrgdina, ikki kunnu sleppa sær undan við onki at gera, ei heldur at leggja útreiðslur  á onnur við at lata standa til. At uppgávur og ábyrgd fylgjast ger, at borgarin betur er førur fyri at skyna á, hvat tað kommunala virksemið  í roynd og veru kostar. Við hesum kann borgarin seta strangari krøv til nýtsluna av skattakrónum sínum.</p>
<p>Meginregla 2</p>
<p><em type="bold">Uppgávurnar verða loystar, so tær eru fullgóðar samfelagsbúskaparliga, men so nær borgarunum, sum til ber</em> </p>
<p>Viðvíkjandi uppgávubýtinum millum land og kommunur eru tað serliga tveir tættir, ið verdir eru at hava í huga, og eru teir: nærleiki og burðardygd. Galdandi fyri nærleika er, at skalt tú  fáa miðfirringarvinningin, so mega uppgávurnar verða røktar so nær borgaranum,</p>
<p><em type="italic">Meginreglur</em> </p>
<p>sum til ber. Kjarnin í  tí kommunala sjálvstýrinum er, at kommunurnar sjálvar kunnu raðfesta sínar uppgávur og at tær sjálvar kunnu gera av, hvørjar uppgávur, tær  ætla at loysa – umframt tær lógarásettu. Við hesum fæst ein miðfirringarvinningur (desentraliseringsvinningur), tí kommunan er betur før fyri enn landið at nøkta ynski/tørv borgarans á staðnum, t.e. tað  fæst eitt rættari vav og ein betri samanseting av teimum almennu tænastunum.</p>
<p>Meginregla 3</p>
<p><em type="bold">Uppgávur, ið verða lagdar til kommunurnar, skulu kommunurnar</em> <em type="bold">vera førar fyri at røkja sjálvstøðugt ella í samstarvi við aðrar í</em> <em type="bold">nærøkinum og tað skal bera til at laga uppgávurnar til tann</em> <em type="bold">staðbundna tørvin</em> </p>
<p>Skalt tú fáa eina virkisføra (effektiva) uppgávurøkt, so er umráðandi, at økið, sum uppgávan skal fevna um, hevur eina burðardygga stødd. Tað merkir, at kommunan hevur búskaparligan og umsitingarligan førleika at stýra, so at tilfeingið verð</p>
<p>Tølini eru grundað á fyribils uppgerð av innkomnum roknskapum hjá kommununum</p>
<p>fyri 2000. Svínoyar, Funnings, Saksunar, Nólsoyar og Mikinesar kommunur og rakstrarinntøkurnar fyri Tóshavnar havn eru ikki íroknaðar.</p>
<p>Flytingarnar eru sambært landskassaroknskapum og fíggjarlóg og fíggjarlógaruppskoti.</p>
<p>Viðvíkjandi 2002 eru tølini tillagað samsvarandi teimum uppskotum, ið eru løgd fyri</p>
<p>tingið og sum kunnu ávirka hesar flytingar.</p>
<p><em type="italic">Fígging av kommununum • </em></p>
<p>3. Fígging av kommununum</p>
<p>3.1 Verandi fígging og flytingingar millum land og kommunur</p>
<p>Høvuðsfíggingarkeldan hjá kommununum er kommunuskatturin.</p>
<p><em type="bold">Fíggingin av kommununum sambært roknskapum 2001</em> </p>
<p><em type="bold">Ár 2000Netto-InntøkurInntøkurRentuBrúkt avUpptikinSamlað</em> </p>
<p><em type="bold">skattur,raksturstuðul/inntøkurlikvidumlánfígging</em> </p>
<p><em type="bold">íroknað p/fíløgu</em> </p>
<p>mió. Kr1.261</p>
<p>%76,1%15,1%1,3%2,4%3,9%1,2%100,0%</p>
<p>Við neyðugum fyrivarni kann staðfestast at høvuðsfíggingarkeldan hjá kommununum er skattur, og einasta onnur fíggingarkelda av nøkrum serligum týdningi er inntøkur frá rakstrinum.</p>
<p><em type="bold">Flytingar frá kommununum árini 1999-2002</em> </p>
<p><em type="bold">Flytingar frá kommunum í tús. kr.RoknskapurRoknskapurFíggjarlógFíggjarlóg</em> </p>
<p>Burðarfarloyvi--</p>
<p>Læknakanningar av børnum---</p>
<p>Kommunulæknaskipanin--1.027-1.392</p>
<p>Hvíldarheimið Naina-1.923-1.920-2.409-2.489</p>
<p>Almannastovan-1.047-1.267-</p>
<p xml:lang="dan">Barnaforsorg-1.934-1.032</p>
<p>Barnapeningur veittur í forskoti-</p>
<p>Føroya barnaheim-</p>
<p>Børn og ung við atferðartrupulleikum-</p>
<p xml:lang="dan">Serforsorg-</p>
<p xml:lang="dan">Eldrarøkt-23.975-12.662-1.341</p>
<p xml:lang="dan">Vanlig forsorg-7.126-3.217</p>
<p>Fólkapensjón-19.661-10.620</p>
<p>Fyritíðarpensjón (Avlamis- og einkjupensjón)10.013-6.052</p>
<p>Einkjubarnastyrkur-</p>
<p>Miðnámsútbúgvingar (Yrkisskúlar)-2.496-2.932-2.244-2.311</p>
<p>Frítíðarundirvísing-3.369-3.968-3.578-3.685</p>
<p>Musikskúlar-3.554-4.047-4.485-4.620</p>
<p>Stuðul til rentuútreiðslur-33.355-38.491-35.750-35.750</p>
<p>Landsverkfrøðingsstovnurin, hald av landsvegum-16.345-17.426-15.500</p>
<p>FAS-endurgjald-12.012-11.753-12.000-12.000</p>
<p><em type="italic">Fígging av kommununum</em> </p>
<p>„Burðarfarloyvi“ er tað, ið kommunurnar rindaðu til burðarfarloyvisskipanina hjá landinum fyri pedagogar, sum starvaðust hjá kommununum. Hetta gjald fall burtur, tá kommunurnar fingu fulla ábyrgd av barnaansingarøkinum. „Læknakanningar av børnum“ er kommununnar partur av lógarkravdum barnakanningum. „Kommunulæknaskipanin“ er kommununnar partur av løn hjá kommunulæknunum, ið ætlandi fellur burtur 1. januar 2002. „Hvíldarheimið Naina“ er kommunustudningur til Naina. „Almannastovan“ er tann partur, ið kommunur hava avtalað við Almannastovuna at gjalda av rakstri av økisskrivstovum. „Barnaforsorg, barnapeningur, barnaheimið, børn við atferðartrupuleikum, serforsorg, eldrarøkt, vanlig forsorg fólkapensión, fyritíðarpensión og einkjubarnastyrkur“ var parturin hjá kommununum av almannaútreiðslunum, ið  nú er avtikin; „eldrarøkt“  í 2001 er kommunuparturin av royndarskipanini  í Sandoy. „Miðnámsútbúgvingar“ er kommunuparturin av rakstrarstuðli til lærlingaundirvísing.  „Landsverkfrøðingsstovnurin“ er gjaldið hjá kommununum til landsvegagrunnin, ið ætlandi verður avtikin 1. januar 2002. Flytingarnar frá kommununum til landið verða væntandi umleið helvtina í 2002 av tí, sum tær vóru í 1999, og um stuðul til rentuútreiðslur og FAS-endurgjaldið verður hildið uttanfyri, er minkingin uml. 80 %. Minkingin stavar frá avtøkuni av býtinum av almannaútreiðslum og ætlaðu avtøkuni av landsvegagrunninum.</p>
<p><em type="bold">Flytingar til kommunurnar árini 1999-2002</em> </p>
<p><em type="bold">Flytingar til kommunurRoknskapurRoknskapurFíggjarlógFíggjarlóg</em> </p>
<p>Burðarfarloyvi2.061      1.672      Eldrasambýli    1.000</p>
<p>Serflutningsskipan landsins                         Tiltøk fyri ung 3.928</p>
<p>Dagstovnar37.045     27.415 Fólkaskúlin1.197      1.882</p>
<p>Stuðul til fólkaskúlar1.172      1.010    1.400    1.400 Bókasøvn (Fólkabókasøvn)      4.949      3.489    4.208    4.334</p>
<p>Stuðul til umhvørvisverndartiltøk        –           Kommunalir vegir, asfaltstudningur      4.585      4.586    4.600</p>
<p>Vegagerð í Leirvík      1.747 Studningur til havnir, stuðul til undir</p>
<p>støðukervið á útoyggjum      1.057      3.379    1.000    3.500 Asfaltering við ferjulegurnar í Leirvík og Vestmanna</p>
<p>Havnagerð3.821 Meirvirðisgjald 45.119     57.047    50.000   60.000</p>
<p><em type="bold">Flytingar til kommunur til samans    105.243    104.195    63.683   69.790</em> </p>
<p><em type="italic">Nettoflytingar til kommunur-14.823-13.883-16.3857.536</em> </p>
<p><em type="italic">Nettoflytingar uttan rentustuðul, FAS og MVG-14.575-20.686-18.635-4.714</em> </p>
<p><em type="italic">Fígging av kommununum • </em></p>
<p>„Burðarfarloyvi“ er tað, ið kommunurnar hava fingið goldið úr burðarfarloyvisskipanini hjá landinum fyri pedagogar, sum starvaðust hjá kommununum. Hetta gjald fall burtur, tá kommunurnar fingu fulla ábyrgd av barnaansingarøkinum.  „Eldrasambýli“ er íløgustuðul. „Serflutningsskipan landsins“ er stuðul til flutningsskipan fyri brekað; skipanin virkar í Tórshavn og Klaksvík. „Dagstovnar“ var landsins partur av barnaansingini, sum ið dag er kommunal burturav. „Fólkaskúlin“ er stuðul til teldur; henda skipanin er nú avtikin. „Stuðul til fólkaskúlar“ er landsins partur av skúlabarnaflutningi. „Bókasøvn“ er studningur til bókasøvnini.  „Studningur til havnir, stuðul til undirstøðukervið á útoyggjum“ er studningur til havnagerð á útoyggj, frá 2002 verður eisini gjørligt at veita stuðul til verkætlanir, ið bøta um undirstøðukervið. Flytingar til kommunur eru eisini fallandi, tó ikki í sama mun sum flytingarnar frá kommununum. Tann størsta einstaka flytingin er afturbering av meirvirðisgjaldi. Viðvíkjandi uppgávubýtinum vóru flytingarnar til kommunur í sambandi við dagstovnar tann størsta einstaka flytingin, áðrenn økið varð lagt fult og heilt til kommunurnar. Størsta einstaka flytingin í dag eru bókasøvnini. Nettoflytingin til kommunurnar, ið hevur verið negativ, verður ætlandi positiv komandi ár. Vøksturin í ætlaðum nettoflytingum frá 2001 til 2002 stavar fyri størsta partin frá, at metingin av afturberingini av mvg er hækkað við 10 mió. kr. Verða rentustuðulin, FAS og MVG hildin uttanfyri, verður nettoflytingin til kommunurnar framvegis negativ í 2002.</p>
<p><em type="bold">3.2 Heildarveitingarskipan</em> </p>
<p>Við atliti at farandi kommunuskipan verður her hugt at, um ein heildarveitingarskipan kann verða nýtt  í  fíggjarliga samskiftinum millum land og kommunu heldur enn endurgjaldsskipanin, ið vit hava kent. Í t.d. Danmørk og millum Danmarkar og Føroya eru nógvar endurgjaldskipanir avtiknar, og í staðin er gjørd ein heildarveitingarskipan. Heildarveitingin til kommunurnar í Danmørk er ein partur av kommunufíggingini, og við støði  í teimum staðbundnu ynskjunum ger so kommunan sjálv av, hvussu peningurin verður brúktur. Kommunan kann økja útreiðslurnar á ávísum økjum ella seta skattaprosent</p>
<p>Flytingarnar eru sambært landskassaroknskapum og fíggjarlóg og fíggjarlógarupp</p>
<p>skoti. Viðvíkjandi 2002 er tølini tillagað samsvarandi teimum uppskotum, ið eru løgd</p>
<p>fyri tingið og sum kunnu ávirka hesar flytingar.</p>
<p><em type="italic">Fígging av kommununum</em> </p>
<p>ið niður. Heildarveitingin, ið er grundað  á skattagrundarlagið hjá kommununi, verður býtt </p>
<p><em type="bold">3.3 Skattaskipan</em> </p>
<p>Mælt verður til eina skattaskipan, har kommunurnar fáa tær inntøkur, ið eru neyðugar til at fíggja teirra lut í almennu uppgávunum. Býtið av skattainntøkunum millum land og kommunur eigur at fylgja uppgávubýtinum, sum nevnt omanfyri.</p>
<p><em type="italic">Fígging av kommununum • </em></p>
<p>Umframt tær javningar í skattaskipanini, sum nevndar eru, eigur skattaskipanin at verða broytt soleiðis, at allur progressivitetur verður  í landsskattinum. Hetta er neyðugt, um tann meginreglan skal verða fylgd, at við avgerðarrættinum fylgir eisini tann fíggjarliga ábyrgdin. Ein av høvuðsuppgávunum hjá landinum er býtingaruppgávan, t.e. at landið  býtir um við skattum, inntøkuflytingum o.ø. nýtslumøguleikarnar hjá borgarunum fyri at veita trygd fyri, at teir allir fáa ein minstapart av samfelagskøkuni. Hetta er ein landsuppgáva, sum landið einsamalt tekur avgerð um, og fíggingin eigur tí at vera hjá landinum. Tað ber m.a. við  sær, at botnfrádrátturin  í kommunuskattinum verður avtikin, og samtykkja landsins myndugleikar t.d., at inntøkur undir 20.000 kr. skulu ikki rinda skatt, so eigur kommunan  í staðin at álíkna kommunuskatt av teimum 20.000 kr., og landið skal so endurrinda borgaranum kommunuskattin av hesum 20.000 kr. Mælt verður til, at skattaskipanin hjá kommununum fyri fysiskar persónar verður so einføld, sum til ber, m.a. at kommunuskattur verður álíknaður persónligu, skattskyldugu inntøkuni. Hetta merkir, at landið rindar allar frádráttir: FAS, landsskattafrádrátt, rentufrádrátt, skattalætta til sjófólk og at tað bara er landsskatturin, sum verður ávirkaður av skattaloftinum, ið ásett er o.s.fr. Kommunurnar eiga at verða skaðaleysar av umbýti og frádráttum í skattaskipanini, tó so at barnafrádrátturin eigur at verða borin av kommununum, so leingi tær áseta hann sjálvar. Leggjast skal eisini upp fyri, um pláss er fyri øllum umbýtinum í landsskattinum.</p>
<p><em type="bold">3.4 Ognarskattur</em> </p>
<p>Ein møgulig inntøkukelda hjá kommununum kann eisini verða at seta  í gildi ognarskatt. Hesin møguleiki verður ikki viðgjørdur her, men bert nevndur.</p>
<p><em type="bold">3.5 Nýslugjøld</em> </p>
<p>Kommunurnar eiga eisini at hava møguleikan at áleggja gjøld, um tað kann brúkast til at stýra nýtsluni við, ella um bert ávísir bólkar í kommununi brúka tænastuna. Dømi í so máta kann vera eitt gjald á vatnnýtsluni ella eitt bátahyljagjald. Fyri lógarásettar uppgávur skal lógarheimild vera fyri at kunna áseta gjald.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Útjavning</em> </p>
<p xml:lang="dan">4. Útjavning</p>
<p><em type="bold">4.1 Alment um útjavning</em> </p>
<p>Her verður hugt at, hvussu ein útjavningarskipan kann verða nýtt í fíggjarliga samskiftinum millum land og kommunu. Ætlanin við einum nýggjum kommunubygnaði er m.a. at leggja uppgávur frá landinum til kommunurnar at umsita. Allar kommunur verða javnsettar mótvegis lóggávuni, t.e. at tær allar skulu loysa tær somu uppgávurnar.  Í hesum føri eigur at verða miðað eftir, at allar kommunur eru fíggjarliga førar fyri at loysa tær kommunalu uppgávurnar, sjálvt um umstøðurnar hjá teimum ikki eru tær somu. Við støði í teirri meginreglu, at kommunurnar skulu vera javnsettar, tá ið um ræður at røkja kommunalar uppgávur, er neyðugt at leggja upp fyri ójavnanum í fíggingarskipanini. Hesi viðurskifti seta fram krav um eina útjavningarskipan. Endamálið við eini tílíkari skipan er at tryggja øllum kommununum umstøður at veita eitt ávíst tænastustøði, tá ið tær skulu røkja tær lógarásettu uppgávurnar. Við hesum slepst undan, at stórur munur verður í kommunuskattaprosentinum, tá  ið um ræður at røkja tær lógarásettu uppgávurnar. Ein ávísur munur í kommunuskattaprosentinum vil tó vera við atliti at tænastustøðinum, tí ætlanin við tí kommunalu skipanini er júst tann, at kommunurnar skulu </p>
<p>Munur í inntøkugrundarlagi og útreiðslutørvi eru umstøður, ið volda, at ymiskt er, sum kommunurnar eru fyri:</p>
<p type="listitem">•Kommunurnar hava ikki sama inntøkugrundarlag.  Í summum kommunum búgva nógv fólk við stórum inntøkum, og í øðrum kommunum er tað øvuta galdandi.</p>
<p type="listitem">•Kommunurnar hava eisini ymiskan útreiðslutørv, tí  bæði tann sosiali bygnaðurin og aldurssamansetingin í kommununum eru so ymisk kommunanna millum, so t.d. hevur ein kommuna við nógvum børnum stórar  útreiðslur til dagansingarpláss og til skúla; men harafturímóti hevur ein kommuna við fáum børnum ikki so stórar útreiðslur á hesum øki.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Útjavning • </em></p>
<p>Ein útjavnan fatar tí um: -útjavnan av muni í inntøkugrundarlagnum pr. íbúgva hjá kommununum -útjavnan av muni í útreiðslutørvinum pr. íbúgva hjá kommununum</p>
<p><em type="bold">4.2 Útjavning eftir inntøkugrundarlagnum</em> </p>
<p>Toll- og Skattstova Føroya metir í november mánaði inntøkugrundarlagið fyri komandi ár. Fyri A-inntøkur verður inntøkugrundarlagið gjørt upp sum tann veruliga inntøkan frá 1.1. til 1.11 og roknað til eina  ársinntøku.  Ársinntøkan, sum er tann skattskylduga inntøkan ella inntøka minus inntøkufrádráttir, er so inntøkugrundarlagið hjá viðkomandi fyri komandi ár. Undan kreppuni var vanligt at hækka inntøkugrundarlagið við einum lønarvøkstri, sum oftast var fingin til vega frá Hagstovuni. Men hetta verður ikki gjørt longur. Fyri B-inntøkur verður inntøkugrundarlagið sett við støði í teirri seinast kendu veruligu inntøkuni. Tó verða broytingar í fyribilsskattaskránni hjá persóninum tiknar við.</p>
<p><em type="bold">Dømi um útjavning eftir inntøkutørvi:</em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Kommuna IKommuna II</em> </p>
<p type="listitem">•2 skattgjaldarar•2 skattgjaldarar</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">•Inntøkugrundarlag•Inntøkugrundarlag 100.000 pr. skattgjaldara50.000 pr. skattgjaldara</p>
<p type="listitem">•2 børn, sum hvørt kostar•2 børn, sum hvørt kostar 10.000 kr. í skúlaútreiðslum10.000 kr. í skúlaútreiðslum</p>
<p>Inntøkugrundarlagið hjá hesiInntøkugrundarlagið hjá hesi</p>
<p>kommunu er 200.000 kr. tilsamans,kommunu er 100.000 kr. tilsamans, og útreiðslurnar eru 20.000 kr.og útreiðslurnar eru 20.000 kr.</p>
<p>tilsamans ella 10%tilsamans ella 20%</p>
<p>Hetta eru dømi um 2 kommunur, sum eru í somu støðu; men har inntøkugrundarlagið í kommunu I er dupult so stórt, sum tað er í kommunu II. Umstøðurnar at røkja ta lógarfestu uppgávuna, t.d. skúlagongd hjá børnunum, eru tí ikki tær somu. Sum tað sæst av hesum dømi, skulu íbúgvarnir í kommunu I rinda 10% í skatt fyri at gjalda skúlagongdina hjá børnunum, og í kommuna II skulu teir gjalda 20% í skatt fyri somu tænastu. Um einki verður gjørt við hetta, er vandi fyri, at borgararnir í kommunu II flyta</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Útjavning</em> </p>
<p>til kommunu I, av tí at tað er munandi bíligari at liva í hesi kommununi. Til tess at forða hesi gongdini er umráðandi, at umstøðurnar í hesum báðum kommununum verða mestsum tær somu. Og tað kann (m.a.) verða gjørt við inntøkuútjavning, sum í hesum døminum merkir, at kommuna I, ið hevur tað hægra inntøkugrundarlagið, skal rinda pening til kommunu II, ið hevur tað lægra inntøkugrundarlagið. Fyri at gera umstøðurnar hjá kommununum at røkja tær lógarfestu uppgávur javnari er neyðugt við inntøkuútjavning. Útjavningin verður funnin soleiðis:</p>
<p><em type="italic">inntøkugrundarlagið pr. íbúgva hjá kommunueindini verður drigin frá</em> <em type="italic">miðalinntøkugrundarlagnum pr. íbúgva í øllum landinum og so faldað</em> <em type="italic">við útjavningarprosentinum og einum felags roknaðum skattaprosenti</em> <em type="italic">og íbúgvatalinum.</em> </p>
<p>Verður hetta talið positivt (t. e. at inntøkugrundarlagið í kommununi er minni enn miðalinntøkugrundarlagið), fær kommunan pening gjøgnum útjavningarskipanina. Kommunan skal harafturímóti rinda pening til skipanina, um hetta talið er negativt. Felags roknaða skattaprosentið skal veita trygd fyri, at kommunueindin ikki kann ávirka útjavningina við at broyta sítt skattaprosent, so heldur enn at falda inntøkugrundarlagið eftir útjavningina við skattaprosentinum hjá kommununi verður roknað fram til eitt felags skattaprosent. Hetta verður gjørt  á tann hátt, at allar útreiðslurnar hjá kommunueindunum verða settar í mun til alt inntøkugrundarlagið hjá kommunueindunum. Hetta tal var fyri 1999: 970.080.993/ 5.138.706.720=18,88%. Taka vit fíggjarárið 1999 sum dømi, og javna munin í inntøkugrundarlagið við 33 % sæst, um vit fyrst hyggja at økjunum, at tað eru tvey øki  í landinum, sum verða nettoinngjaldarar í eina skipan við inntøkuútjavning, tað eru Streymoy og Sundalagið, meðan øll hini økini verða nettomóttakarar.</p>
<p><em type="bold">Dømi um 33% útjavning av inntøkugrundarlagnum fyri 1999</em> </p>
<p><em type="bold">1999 KommunaPersónarSkatt-Skatt-Skattagr.Skattagr.Gjald</em> <em type="bold">skyldugskyldugí % aveftir 33%til/frá</em> <em type="bold">inntøkainntøka pr.miðal-útjavningøki í kr.</em> <em type="bold">íbúgvaskattagr.</em> </p>
<p>1 Fugloyar5.854.114 150.105143.678-47.324 2 Svínoyar5.882.365 110.988117.47064.859 3 Viðareiðis31.357.105 127.468128.51148.458 4 Hvannasunds42.832.661 116.393121.091326.412 5 Klaksvíkar4.138502.812.492 121.511124.5202.350.901</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Útjavning • </em></p>
<p>6 Kunoyar15.181.114 128.654129.30614.528 7 Mikladals6.315.796  98.684109.226127.380 8 Húsa4.894.384 101.966111.42585.720</p>
<p><em type="bold">Norðoyarøkið5.074615.130.031121.232124.3332.970.935</em> </p>
<p>9 Oyndarfjarðar17.899.368 132.588131.942-16.472 11 Fuglafjarðar1.310163.684.084 124.950126.824463.584 12 Leirvíkar90.759.556 125.880127.447213.352 13 Gøtu106.612.035 135.123133.640-220.886 14 Nes122.908.747 131.033130.900-23.563 15 Runavíkar2.009259.897.014 129.366129.783158.117 16 Sjóvar100.151.488 122.435125.139417.656 17 Skála68.124.153 124.088126.247223.764</p>
<p><em type="bold">Eysturoyarøkið7.269930.036.445127.946128.8311.215.553</em> </p>
<p>18 Eiðis81.238.336 145.588140.652-520.053 19 Sunda56.830.758 147.997142.266-415.505 10 Elduvíkar9.844.810 114.475119.80686.561 20 Funnings9.592.869 106.587114.521134.813 21 Gjáar7.390.532 147.811142.141-53.522 22 Haldarsvíkar28.933.094 134.573133.271-52.817 23 Saksunar2.459.648  98.386109.02650.223 24 Hvalvíkar39.709.343 136.929134.850-113.815 25 Hósvíkar26.466.660 134.349133.121-45.646</p>
<p><em type="bold">Sundalagsøkið1.895262.466.050138.505135.906-929.761</em> </p>
<p>49 Tórshavnar15.2362.169.056.007 142.364138.492 -11.138.934 27 Kvívíkar65.695.625 138.307135.773-227.196 28 Vestmanna1.016127.488.228 125.481127.180325.939 29 Kirkjubøar21.984.742 152.672145.398-197.758 30 Hests3.830.858  89.090102.798111.288 31 Nólsoyar22.634.937  99.276109.623445.387</p>
<p><em type="bold">Streymoyarøkið17.1422.410.690.397140.631137.330 -10.681.273</em> </p>
<p>32 Sandavágs72.261.590 117.308121.704511.281 33 Miðvágs95.752.884 120.444123.805504.515 34 Sørvágs96.600.613 129.491129.86752.900 35 Bíggjar7.469.372 124.490126.51622.953 36 Mykines925.493  61.70084.44664.419</p>
<p><em type="bold">Vágaøkið2.232273.009.952122.316125.0601.156.069</em> </p>
<p>37 Sands58.476.147 116.255120.998450.491 38 Skopunar48.552.579 112.131118.235499.057 39 Skálavíkar18.016.820 124.254126.35857.598 40 Húsavíkar14.861.637 103.206112.256246.040 41 Skúvoyar6.558.923  95.057106.796152.926</p>
<p><em type="bold">Sandoyarøkið1.294146.466.106113.189118.9441.406.113</em> </p>
<p>42 Hvalbiar70.941.786 107.814115.343935.338 43 Tvøroyrar1.619198.614.613 122.677125.302802.145 44 Fámjins11.429.032 105.824114.010166.910 45 Hovs1</p>
<p><em type="bold">Suðuroyarøkið4.432500.907.739113.021118.8324.862.366</em> </p>
<p><em type="italic">Í alt39.3385.138.706.720 130.630</em> </p>
<p><em type="bold">Felags skattaprosent:18,88%</em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Útjavning</em> </p>
<p>Samanlagt verða uml. 13 mió. kr. fluttar millum kommunurnar í hesum  útroknaða døminum, tað verða 13 kommunur, ið gjalda inn, og 35 fáa  útgoldið. Allar kommunurnar í Vága-, Sandoyar- og Suðuroyarøkinum verða javnaðar uppeftir, tað sama er galdandi fyri Norðoyarøkið við undantaki av Fugloyar kommunu, meðan í hinum økjunum eru bæði kommunur, ið gjalda inn, og kommunur, ið fáa goldið út. Størsti einstaki inngjaldari verður Tórshavnar kommuna, meðan Klaksvíkar- og Vágs kommunur verða størstu einstøku móttakararnir.</p>
<p><em type="bold">4.3 Útjavning eftir útreiðslutørvi</em> </p>
<p>Tað eru 3 viðurskifti, ið elva til mun á  útreiðslustøði hjá kommununum: 1.virkisførismunur – summar kommunur eru virkisførari enn aðrar 2.munur  á  tænastuveiting  –  tænastustøðið hjá kommununum er ymiskt eftir egnum ynski og 3.munur er á útreiðslutørvi</p>
<p><em type="italic">Munur á virkisføri</em> <em type="italic">Munur á valdum tænastustøði</em> <em type="italic">Munur á útreiðslutørvi</em> </p>
<p>Til ber hjá kommununi at ávirka rakstrarvirksemið, og hon velur sjálv sítt tænastustøði. Tað er sostatt bert munurin á  útreiðslutørvinum, sum kommunan ikki beinleiðis kann ávirka, og tí er tað bert hesin tørvur, sum eigur at verða javnaður.</p>
<p><em type="bold">Dømi um útjavning eftir útreiðslutørvi:</em> </p>
<p xml:lang="dan">Kommuna IKommuna II</p>
<p type="listitem">•2 skattgjaldarar•2 skattgjaldarar</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">•Inntøkugrundarlag 100.000•Inntøkugrundarlag 100.000 pr. skattgjaldarapr. skattgjaldara</p>
<p type="listitem">•2 børn, sum hvørt kostar•4 børn, sum hvørt kostar 10.000 kr. í skúlaútreiðslum10.000 kr. í skúlaútreiðslum</p>
<p type="listitem">•Skúlaútreiðslurnar eru•Skúlaútreiðslurnar eru tilsamans 20.000 kr.tilsamans 40.000 kr.</p>
<p>Av hesum sæst, at inntøkugrundarlagið hjá kommununum er tað sama, men at kommuna I hevur 2 børn, og kommuna II hevur 4 børn. Av tí vera útreiðslurnar hjá kommunu II 40.000 kr. tað er tvífalt so</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Útjavning • </em></p>
<p>stórar, sum tær eru hjá kommunu I. Til tess at fíggja  útreiðslurnar skulu borgararnir í kommunu I rinda 10% í skatti; men borgararnir í kommunu II skulu harafturímóti rinda 20%. Verður einki gjørt við tílík viðurskifti, er vandi fyri, at borgararnir í kommunu II, og kanska serliga borgarar við  háinntøku, flyta til kommunu I, tí tað er munandi bíligari at liva í hesi kommunu. Í hesum føri er tí neyðugt at javna eftir útreiðslutørvinum hjá kommununum, so at kommuna I, ið hevur tann lítla útreiðslutørvin, rindar til kommunu II, ið hevur tann stóra útreiðslutørvin. Tað er ikki so lætt at útjavna eftir útreiðslutørvi sum eftir inntøkugrundarlagnum. Neyðugt er at finna eitt mál fyri útreiðslutørvinum hjá hvørji einstakari kommunueind. Hetta eigur at verða gjørt við sakligum metingarstøði (objektivum kriterium), so at kommunan sjálv ikki kann ávirka  útjavningina. Harafturímóti eigur tað sakliga metingarstøðið at lýsa tann veruliga eftirspurningartørvin fyri tær tænastur, útjavnað verður fyri.</p>
<p>Í Danmørk er útreiðslutørvurin hjá  tí einstøku kommununi grundaður á hesi 3 viðurskifti: -eitt grundískoyti -tann aldurstreytaða  útreiðslutørvin hjá kommununi, sum telur 80% og -tann sosialt treytaða útreiðslutørvin hjá kommununi, sum telur 20%</p>
<p>Grundískoytið er við, tí at allar kommunur – stórar ella smáar – hava fastar útreiðslur. Grundískoytið leggur serliga upp fyri teimum meirútreiðslum, sum eru í teimum smæstu kommununum. Tann aldurstreytaði  útreiðslutørvurin hjá k</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Útjavning</em> </p>
<p><em type="italic">miðalútreiðslutørvurin pr. íbúgva í øllum kommunum verður</em> <em type="italic">drigin frá útreiðslutørvinum pr. íbúgva í kommununi faldað við</em> <em type="italic">útjavningarprosentinum og við íbúgvatalinum.</em> </p>
<p>Um talið er negativt, (t.e. at útreiðslutørvurin hjá kommununi er minni enn miðalútreiðslutørvurin fyri landið), skal kommunan rinda til útjavningarskipanina. Kommunan fær harafturímóti pengar frá útjavningarskipanini, um talið er positivt. Við øðrum orðum sagt, koma kommunur við  lítlum  útreiðslutørvi at rinda til tær kommunur, ið hava nógvan útreiðslutørv fyri neyðini. Hetta yvirlitið sýnir okkum eitt dømi um útreiðsluútjavningina á skúlaøkinum. Men av tí at skúlaøkið bert er ein partur av kommununnar útreiðslum, so eigur hetta dømið at verða tikið við fyrivarni, tí at tað einki sigur um allan útreiðslutørvin hjá eini kommunu í so máta. Somuleiðis er støðið ikki tikið í kommunum, men økjum, hetta skuldi tó givið eina mynd av, hvussu ein tílík útjavning verður framd.</p>
<p><em type="bold">Næm-TímarKrónurMiðal/ÚtjavningTilsamans</em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">ingarnæm.pr. næm.</em> </p>
<p>Norðoyarøkið1.9267.146.0117.905-1.049-948.498</p>
<p>Eysturoyarøkið1.4373.02416.022.40411.15031.086</p>
<p>Sundalagsøkið8.209.18919.7342.8541.187.373</p>
<p>Streymoyarøkið3.0645.73730.641.42710.000--1.095.933</p>
<p>Vágaøkið4.515.91010.601--67.987</p>
<p>Sandoyarøkið4.702.39321.3753.396747.066</p>
<p>Suðuroyarøkið1.7208.625.37711.688146.893</p>
<p>Til samans7.20514.83679.862.71111.084</p>
<p>Í hesum dømi er eisini útjavnað við 33%. Sum vit síggja  á talvuni, kostar ein næmingur í miðal kr. 11.084 árliga. Á talvuni sæst, at tað bert eru Norðoyar-, Streymoyar- og Vágaøkið, ið hava minni útreiðslutørv, enn miðaltørvurin er pr. næming. Tað verða tí hesi økini, ið skulu rinda til hini økini í hesum døminum.</p>
<p><em type="bold">4.4 Ráðlegging um eina útjavningarskipan</em> </p>
<p>Ein útjavningarskipan kann verða ráðløgd á ymiskan hátt. Til ber, at kommunurnar sjálvar rinda ein part av sínum skattainntøkum í eitt nú ein útjavningargrunn. So verður tað uppgáva grunsins at býta peningin millum kommunurnar. Í hesum føri verður tað útavnað millum kommunurnar. Um ein uppgáva skal verða flutt frá landi til kommunur, og skatturin so samstundis verður javnaður, sí kapitul 3.1, so hevði borið til í</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Útjavning • </em></p>
<p>tí viðfangi at goldið útjavningargrunninum ein part av hesum skatti. Um t.d. tann uppgáva, ið flutt verður, kostar 10%, so lækkar landsskatturin 10%, kommunuskatturin hækkar 8%, og útjavningargrunnurin fær 2%. Til ber eisini at útjavna frá landi til kommunur, so at landið rindar ein part av sínum inntøkum í tann útjavningargrunn, sum frammanfyri er nevndur. Tað er hesin háttur, sum nýttur verður í Íslandi. Hvørt hesin ella hasin háttur verður nýttur, so er tað, ið hvussu so er, peningur hjá teimum somu borgarum, ið útjavnað verður við.</p>
<p><em type="bold">4.5 Viðmerkingar til útjavningina</em> </p>
<p>Av tí at útjavningarskipanin er í tveimum, kann tað koma fyri, at sama kommuna skal rinda pening til útjavningina, tá  ið tað verður inntøkujavnað, og at hon fær pening aftur frá  útjavningarskipanini, tá ið útjavnað verður eftir útreiðslutørvinum. Tað má ásannast, at útjavning er neyðug, um uppgávur skulu verða lagdar til kommunurnar. Mælt verður tí til, at nevnd verður sett at kanna hesi viðurskifti gjøllari, og eigur henda nevnd at gera uppskot um eina útjavningarskipan. Tað er serliga útjavningin av útreiðslutørvinum, ið krevur nógva fyrireiking. Tað skal viðmerkjast, at útjavningarskipanin eigur at verða gjørd á sakligum metingarstøði (objektivum kriterium), so kommunurnar ikki kunnu ávirka </p>
<p><em type="bold">4.6 Útjavning samandráttur</em> </p>
<p>Umstøðurnar hjá kommununum eru, sum vera man, ikki tær somu. Tí er neyðugt at tryggja, at allar kommunur eru fíggjarliga førar fyri at røkja tær kommunalu uppgávurnar. Tí  ræður eisini um, at lagt verður upp fyri ójavna í fíggingarskipanini. Hesi viðurskifti benda á eina  útjavningarskipan, so at allar kommunur megna at veita eitt ávíst tænastustøði.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Útjavning</em> </p>
<p>Útjavningarskipanin er í tveimum pørtum, nevnliga: inntøkugrundarlag kommununnar og útreiðslutørvur hennara. Útjavningarskipanin hevur tí til endamáls at javna bæði munin í inntøkugrundarlagnum og í útreiðslutørvinum pr. íbúgva í kommununum. Inntøkuútjavningin verður roknað  á tann hátt, at miðalinntøkugrundarlag landsins pr. íbúgva verður drigið frá inntøkugrundarlagnum hjá kommunueindini pr. íbúgva, faldað við  útjavningarprosentinum og við einum felags roknaðum skattaprosenti og við  íbúgvatalinum. Tað er útjavningarprosentið, ið treytar, hvussu stórur tann parturin er, sum verður útjavnaður, og tað er tað felags roknaða skattaprosentið, ið skal veita trygd fyri, at kommunueindin ikki kann ávirka útjavningina við at broyta sítt skattaprosent. Útreiðsluútjavningin verður roknað sum útreiðslutørvur kommununnar pr. íbúgva, minus miðal-  útreiðslutørvin hjá  øllum kommunum pr. íbúgva, faldað við  útjavningarprosentinum, faldað við íbúgvatalinum.</p>
<p><em type="italic">Tilmæli um tillagingar í lóggávuni • </em></p>
<p>5. Tilmæli um tillagingar í lóggávuni</p>
<p>5.1 Kommunustýri og kommunuval</p>
<p><em type="bold">Kommunustýrislógin við kunngerðum</em> </p>
<p>Roknskaparreglur eiga at verða  ásettar skjótast til ber. Neyðugt er við eintýddum ásetingum. Átrokandi neyðugt er eisini at áseta eina kontoskipan og neyvari reglur um bókhald og roknskapir. Uttan hesar verður trupult at leggja nýggj stór øki út til kommunurnar. Neyðugt er eisini við einum góðum og álítandi  útrokningargrundarlagi, bæði um javnast skal í býtinum millum lands- og kommunuskatt, og um ein útjavningarskipan skal setast í verk millum kommunurnar. Mælt verður eisini til, at allar kommunur boða frá ella nýta eina skipan, soleiðis at leypandi ber til at fylgja við gongdini bæði hjá  tí einstøku kommununi og kommununum undir einum.</p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 44 frá 19/6-72 um val til allar føroyskar kommunur,</em> <em type="bold">sum seinast broytt við Ll. nr 100 frá 6/10-2000 (Kommunuvallógin)</em> <em type="bold">(LMS)</em>. Lógin eigur at verða dagførd. Eisini eigur at verða umhugsað </p>
<p>at leggja kommunuvallógina og løgtingsvallógina saman í eina lóg fyri at tryggja, at ásetingarnar, ið kunnu vera tær somu, eru tær somu. Vísast kann á, at hetta er galdandi í Noregi, har tað er ein vallóg, ið fevnir um stórtings- fylkis- og kommunuval.</p>
<p>Verða vallógirnar endurskoðaðar, eigur m.a. at verða tikið til viðgerðar og støða tikin til, um:</p>
<p type="listitem">•valrætturin til kommunuval eigur at víðkast til at fevna um ríkisborgarar  úr londum uttan fyri Norðurlond, um hesir hava havt fastan bústað eitt ávíst áramál í Føroyum,</p>
<p type="listitem">•freistina at gera vallista og at áseta nærri, hvussu fólk, ið ikki longur lúka treytirnar fyri valrætti  í eini kommunu, verða tikin av aftur vallistanum,</p>
<p type="listitem">•tíðirnar valstaðið skal/kann hava opið,</p>
<p type="listitem">•álagt skal verða at brúka valkort til øll val,</p>
<p type="listitem">•tað er neyðugt, at ein kommunustýrislimur skal vera limur í valstýrinum,</p>
<p type="listitem">•krøvini til atkvøðurúmini skulu vera so ítøkilig, sum tey eru í lógini, t.d. ásetingin um at brúka svartan blýant,</p>
<p type="listitem">•atkvøðukassarnir skulu vera læstir ella seglaðir,</p>
<p type="listitem">•hvussu valbók skal førast, tá fleiri valstøð eru, og hvussu hon skal samskipast í eina valbók hjá valnevndini,</p>
<p><em type="italic">Tilmæli um tillagingar í lóggávuni</em> </p>
<p type="listitem">•nærri ásetingar um óhjálpnar veljarar, eisini sjónveikar og blindar,</p>
<p type="listitem">•dagføring av uppteljing av atkvøðum, har fleiri enn eitt atkvøðuøki eru,</p>
<p type="listitem">•mannagongd fyri atkvøðu við brævi,</p>
<p type="listitem">•ásetingin um, at bert landsstýrið kann útvega gildugar seðlar, fylgibrøv og brævbjálvar, og hvat skal vera prentað  á seðlar til brævatkvøður,</p>
<p type="listitem">•fólk, sum greiða brævatkvøðu, skulu hava møguleika at møta á valstaðnum og greiða atkvøðu av nýggjum,</p>
<p type="listitem">•um kommunustýrislimir skulu hava møguleika at fara úr kommunustýrinum, og</p>
<p type="listitem">•hvussu brævatkvøðurnar verða handfarnar/viðgjørdar valdagin, og nær og hvussu tær verða blandaðar við hinar atkvøðuseðlarnar.</p>
<p>5.2 Stýrisskipanarviðurskifti</p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 49 frá 20/7-1978 um val til Føroya Løgting, sum seinast broytt við  løgtingslóg nr. 24 frá 6. mars 1998. (LMS)</em>, sí við</p>
<p>merkingar til kommunuvallógina.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Lov for Færøerne nr. 95 af 25/3-1933 om Statistik og B. for Færøerne</em> <em type="bold">nr. 6 af 9/1-1936 om Statistik, sum broytt við B. nr. 160 frá 20/6-1936</em> </p>
<p>Hagstovan hevur skrivað til landsstýrið um at fáa hesar lógir settar úr gildi. Hagstovan metir, at lógini frá 1991 um Hagstovu Føroya fevnir um hesi øki.</p>
<p>5.3 Fólkayvirlit</p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 86 frá 1/6-82 um fólkayvirlit (LMS)</em> eigur at verða </p>
<p>dagførd. Støða eigur at verða tikin til, hvat endamálið er við fólkayvirlitinum. Lógin eigur eisini at verða dagførd við atliti at dagsins tøkni og at hon samsvarar við persónsskrásetingarlógina, ið kemur í gildi 1. januar 2002. Hugsast kann, at fólkayvirlitið verður ein samanhangandi dátugrunnur, har kommunurnar hava fastalinjusamband við tann partin og tær upplýsingar, sum eru kommununi viðkomandi. Einstakar kommunur hava longu henda møguleikan. Hesar upplýsingar eiga kommunurnar eisini at kunna brúka til ymisk onnur endamál sum t.d. grindalista. Tær eiga eisini at hava møguleika at knýta sínar egnu</p>
<p><em type="italic">Tilmæli um tillagingar í lóggávuni • </em></p>
<p>skipanir  í tann partin av skipanini, sum tær hava atgongd til. Viðmerkjast skal, at nú ger Landsfólkayvirlitið meginpartin av arbeiðinum viðvíkjandi fólkayvirlitinum.</p>
<p><em type="bold">Kunngerð nr. 95 frá 13/7-82 um fólkayvirlit</em> </p>
<p>Verður dagførd í løtuni.</p>
<p>5.4 Mentamál</p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 56 frá 9/6-1988 um megin-/fólka- og skúlabókasøvn</em> <em type="bold">sum broytt við Ll. nr. 34 frá 27/3-1992 (MMS)</em>. Fer úr gildi 1. januar </p>
<p>2002, tá Løgtingslóg nr. 79 frá 8. mai 2001 um bókasøvn kemur í gildi. Nýggja lógin broytir ikki verandi uppgávu- og ábyrgdarbýti millum land og kommunur. Nýggja lógin eigur at verða broytt soleiðis, at greitt upppgávubýti verður framt á  økinum og fíggingin av økinum verður tillagað soleiðis, at kommunurnar sjálvar fíggja tað, ið teimum verður álagt, ella tað, ið tær kunnu veita. Hugsast kann, at fólkabókasøvnini verða kommunal burturav og kommunurnar sjálvar fíggja henda partin, meðan meginbókasavnsfunktiónin verður ein landsuppgáva, ið landið fíggjar.</p>
<p>5.5 Sløkkilið, Ravmagn, Leiguíbúðir, Byggi- og býarskipanir</p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 78 frá 12/6-1986 um eldsbruna o.a. (VMS)</em> eigur um </p>
<p>neyðugt at verða samskipað við eina komandi tilbúgvingarlóggávu</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">MB for Færøerne nr. 41 af 2/12-1940 om lejeforhold, som senest</em> <em type="bold">ændret ved L nr. 186 af 7/6-1958 (VMS)</em> er í gildi fyri Tórshavnar </p>
<p>kommunu. Mælir verður til, at hetta økið verður dagført og sett í gildi fyri allar kommunur.</p>
<p><em type="bold">Við Kunngerð nr. 17 frá 14/4-1973 (Tórshavnar uttanbíggja kommuna)</em> </p>
<p>er MB omanfyri sett í gildi fyri Tórshavnar uttanbíggja kommunu. (Tá Tórshavnar uttanbíggja kommuna 1. januar 1997 gjørdist partur av Tórshavnar kommunu, átti henda kunngerðin at verið sett úr gildi)</p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 13 frá 21/5-1954 um býarskipanir og byggisamtyktir,</em> <em type="bold">sum seinast broytt við løgtingslóg nr. 57 frá 13. mai 1997 (LMS)</em>. Mælt </p>
<p>verður til, at í minsta lagi allar kommunur skulu hava eina býarskipan og byggisamtykt, sum ein natúrligan part av kommunuráðleggingini.</p>
<p><em type="italic">Tilmæli um tillagingar í lóggávuni</em> </p>
<p>Galdandi byggi- og býarskipanarlóg kann sigast bæði at vera ein ráðleggingarlóg og ein byggilóg. Mælt verður til, at hetta verður atskilt soleiðis, at gjørd verður ein kommunuráðleggingarlóg og eina byggilóg. Kommunuráðleggingarlógin, hvørs endamál eigur at vera, at kommunustýrið mótvegis borgarunum ger av, hvussu lendið í kommununi skal skipast. Borgararnir skulu hava atgongd til at gera sína ávirkan galdandi viðvíkjandi ráðleggingini. Hetta kann eisini galda fyri borgarar, sum búgva í øðrum kommunum, men eiga ognir í avvarðandi kommunu. Møguleiki eigur at vera fyri at býta upp í høvuðsætlanir, ið kunnu fevna um alla kommununa, eisini haga, og sum ikki eru so útgreinaðar, og lokalætlanir ella býlingsætlanir, ið eru fyri eitt avmarkað  øki av kommununi. T.d. eina nýggja  útstykking ella varðveiting av einum eldri býlingi. Byggilóg, sum hevur til endamáls staðiliga at allýsa byggimyndugleikan og hvat kemur undir bygging og seta almenn krøv til bygging. Neyðugt er eisini at samskipa friðingar- og umhvørvislóggávuna, landsvegalógina og ta lóggávu sum er ella kemur á økinum. Viðmerkjast skal, at kommunuráðleggingarnar eiga sjálvandi eisini at vera í samljóði við landsráðleggingina. Vísast kann eisini á, at neyðugt er við eini landsráðleggingarlóggávu.</p>
<p>5.6 Dýr, Matvørur</p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 82 frá 19/6-1990 um hundar (VMS) </em>eigur at verða </p>
<p>endurskoðað í samráði við kommunurnar. Millum annað eigur støða at verða tikin til:</p>
<p type="listitem">•Betri merking av hundum</p>
<p type="listitem">•Skráseting av hundum</p>
<p type="listitem">•Um forboð skal setast fyri at innflyta ávís hundasløg</p>
<p type="listitem">•Ásetingar um hundaskarn</p>
<p type="listitem">•Serligar ásetingar um seyðahundar</p>
<p type="listitem">•Ásetingar um vinnu í sambandi við hundar</p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 46 frá 21/6-1985 um matvørur v.m. (VMS)</em>. Komm</p>
<p>unan hevur eftirlitið við matvørulógini  á staðnum. Sigast kann, at myndugleikin (kommunustýrið)  í smáum eindum er í  námind av teimum, sum eru undir eftirliti, t.e. handlum, fjósum o.tíl. Lógarheim</p>
<p>Sí eisini Frágreiðing frá arbeiðsbólki viðvíkjandi Náttúru- og umhvørvisvernd ss. 36</p>
<p><em type="italic">Tilmæli um tillagingar í lóggávuni • </em></p>
<p>ild er til, at kommunurnar biða Heilsufrøðiligu Starvsstovuna fremja eftirlitið fyri rokning; men í flestum førum er eingin tílík avtala gjørd. Landsstýrið hevur tó heimilað Heilsufrøðiligu Starvsstovuni at røkja hesar uppgávur vegna kommunurnar, um tær ikki gera tað sjálvar, og verður tað  tá gjørt fyri rokning hjá kommununum. Henda áseting um, at HS kann gera arbeiði fyri kommunur, eigur at verða strikað. Tað er ógreitt, hvør hevur ta endaligu ábyrgdina, tá ein landsstovnum hevur heimild at gera tær uppgávur, ið kommunan, sum hevur ábyrgd av økinum, ikki røkir skyldur sínar. Ætlanin er at endurskoða lógina í 2002-03. Í tí sambandi verður </p>
<p>5.7 Ognartøka, Matrikulering o.a.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Lov nr. 69 af 7/5-1881 om Forpligtelse til Jords Afgivelse til offentlige</em> <em type="bold">Veje, Havne og Landingssteder, samt til offentlige Skoler på  Færøerne som senest ændret ved MB. nr. 17 af 20/1-1944 (LMS) </em>Tað eru </p>
<p>tvær høvuðslógir um ognartøku: lóg nr. 69 frá 1881 „om Forpligtelse til Jords Afgivelse til offentlige Veje, Havne og Landingssteder, samt til offentlige Skoler på  Færøerne“ og lóg nr. 13 frá 1954 um býarskipanir og byggisamtyktir. Mannagongdin í hesum báðum lógum er ikki eins. Sambært lógini frá 1881 tilnevnir dómarin tveir mans; men sambært lógini frá 1954 er tað ein føst nevnd, sum metir. Mælt verður til, at allar kommunur skulu hava eina býarskipan og byggisamtykt. „Lov nr. 69 frá 1881 om Forpligtelse til Jords Afgivelse til offentlige Veje, Havne og Landingssteder, samt til offentlige Skoler på Færøerne“ eigur at verða avloyst av eini nýggjari lóg um ognartøku, har reglur verða ásettar um hvussu farast skal fram í sambandi við ognartøku.</p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 64 frá 11/12-1962 um matrikulering og sundurbýti</em> <em type="bold">v.m. (VMS)</em>. Lógin verður endurskoðað í løtuni. </p>
<p><em type="bold">Lov nr. 171 af 18/5-1937 for Færøerne om Hegn og Markfred, sum</em> <em type="bold">seinast broytt við Ll. nr. 30 af 17/3-1951 (VMS)</em> Uppgávurnar hjá </p>
<p>hegnsýnisnevndini eiga at verða latnar kommunuumsitingini</p>
<p>Nota 1 til lógina sigur, at lógin ikki er sett í gildi fyri Stóru Dímun, Koltur, Syðradal</p>
<p>S., Norðradal, Skæling, Saksun, Haldórsvík og Strendur. Gildiskunngerðirnar eru tær somu sum fyri tinglýsingarløgtingslógina, tó er lógin sett í gildi fyri Tórshavn við K.</p>
<p>nr. 7 frá 13/2-1967.</p>
<p><em type="italic">Tilmæli um tillagingar í lóggávuni</em> </p>
<p>5.8 Undirvísingarmál</p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 58 frá 2. oktober 1978 um skúlafyrisiting, sum seinast</em> <em type="bold">broytt við  løgtingslóg nr. 50 frá 3. apríl 2001</em>  ásetingin um at lands</p>
<p>stýrismaðurin kann lata tiltøk gera fyri kommununnar rokning, eigur at verða strika, tí at kommunurnar eiga ikki at kunna sleppa sær undan ábyrgd við onki at gera.</p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 125 frá 20. mai 1997 um fólkaskúlan, sum seinast</em> <em type="bold">broytt við  løgtingslóg nr. 128 frá 22. desember 2000</em>. Fólkaskúlin er </p>
<p>partvíst ein kommunal uppgáva. Mælt verður til, at hann verður kommunalur burturav. Fólkaskúlin er nú í stóran mun kommunalur, so aðalmunurin verður, at kommunan eisini skal seta lærararnar  í starv. Fyrimunurin verður, at hvør einstøk kommuna kann sjálv gera eina heildarætlan fyri sítt skúlaøki. Vansin verður tann, at kommunurnar kunnu raðfesta skúlar so ymiskt, og at tað tískil kann verða ov stórur dygdarmunur teirra millum. Tessvegna er umráðandi, at lóggávan veitur trygd fyri einum ávísum dygdarstøði, sum í minsta lagi skal vera í øllum skúlum, og at orka til neyðugt eftirlit hesum viðvíkjandi verður tøk. At fólkaskúlin verður ein kommunal uppgáva, ber eisini við sær, at kommunan skal taka sær av at undirvísa sjúkum og avlamnum heima og børnum, sum liggja á sjúkrahúsi. Serundirvísingin verður eisini ein kommunal uppgáva. Harafturímóti krevur undirvísing vegna serligan tørv so stóra servitan og samskipan, at tað er ein landsuppgáva, hóast sjálv undirvísingin í summum førum kann vera í skúlunum í kommununum. Havandi í huga at kommunurnar eru sera ymiskt fyri at taka sær av hesum málsøki, verður mælt til at skipað verður ein tíðaravmarkað tillagingartíð, ið endar við, at fólkaskúlin er kommunalur burturav.</p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 83 frá 17/5-2000 um eftirskúlar (MMS)</em>. Mælt verður </p>
<p>til, at støða verður tikin til, um ikki kommunur eiga at hava avgerðarrætt í spurninginum um at gja</p>
<p><em type="bold">§ 13 (stk. 1 og 2) í løgtingslóg nr. 106 frá 29.12.1998 um yrkisskúlar</em> </p>
<p>Veitingarøkið fyri skúlaútbúgving eftir fólkaskúlan, t.d. studentaskúla, hægri handilsskúla, læraraskúla, lærlingaútbúgvingar, tekniska skúla o.s.fr., er størri enn kommunueindin. Veitingarøkið er alt landið, og tí eiga hesar uppgávur at vera landsuppgávur. Tað eru tær eisini í nógvum førum; men kommunurnar eru tó við til at fíggja lærlingalæruna. Hetta er ikki rætt, tá tað snýr seg um eina landsuppgávu. Landið eigur einsamalt at fíggja hesa uppgávu.</p>
<p><em type="italic">Tilmæli um tillagingar í lóggávuni • </em></p>
<p><em type="bold">Lóg nr. 53 af 14/2-1979 for Færøerne om fritidsundervisning m.v.</em> <em type="bold">(rammulóg) (MMS) </em>Henda lóg fer møguliga úr gildi 1. januar 2002. </p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 70 frá 30/6-1983 um frítíðarundirvísing v.m.</em> At skipa </p>
<p>fyri frítíðarundirvísing, serstakari frítíðarundirvísing og frítíðarvirksemi er sjálvsagt ein kommunal uppgáva. Kommunustýrið hevur betri kunnleika um tørvin á hesum enn landið. Men við tað at hetta er ein kommunal uppgávu, so eigur kommunan eisini at hava alla ta fíggjarligu ábyrgdina.</p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 69 frá 7/6-1984 um stuðul til musikkskúlar</em> Viðvíkj</p>
<p>andi musikkskúlanum er neyðugt, at tað politiskt verður gjørt greitt, hvat endamálið er við einum tílíkum skúla. Skulu skúlabørnini sjálv sleppa at ynskja sær, hvat ljóðføri tey skulu spæla á, ella skal musikkskúlin veita trygd fyri, at tey skulu leika á tílíkum ljóðførum, at spælikunnleikin verður fjøltáttaður.  Í fyrsta føri eigur uppgávan at vera kommunal, men í øðrum føri ein landsuppgáva. Ein lóg um musikkskúlar eigur at avloysa lóg um stuðul til musikkskúlar.</p>
<p>5.9 Umhvørvi, vatn v.m.</p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 48 frá 9/7-1970 um náttúrufriðing sum broytt við</em> <em type="bold">løgtingslóg nr. 64 frá 13/6-1995 (OMS)</em>. Eigur at verða dagførd og </p>
<p>samskipað við umhvørvislóggávuna, býarskipanarlóggávuna og eina møguliga ráðleggingarlóggávu.</p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 134 frá 29/10-1988 um umhvørvisvernd (OMS)</em> </p>
<p>Landsstýrið hevur yvirumsjónina við, at umhvørvisverndarlógin verður hildin; men tað hevur í stóran mun avhendað hesa eftirlits- og umsitingaruppgávu til Heilsufrøðiligu Starvsstovuna. Alment er galdandi fyri hetta lóggávuøkið eins og onnur, at landsstýrið (her: Heilsufrøðiliga Starvsstovan) eigur ikki at hava heimild at gera hesa kommunalu uppgávu fyri kommununnar rokning, um so er, at kommunan røkir ikki uppgávuna. Um kommunan misrøkir sína uppgávu, eiga bøtur at verða latnar teimum kommunustýrislimum, ið hava  ábyrgd av uppgávuni, so at kommunan sjálv verður noydd at røkja sínar kommunalu uppgávur. Umhvørvisøkið er í stóran mun ein kommunal uppgáva, og ansað eigur at verða eftir á staðnum, at umhvørvið verður virt. Kunngerðin</p>
<p>Sí eisini Frágreiðing frá arbeiðsbólki viðvíkjandi Náttúru- og umhvørvisvernd ss. 24-25</p>
<p>Sí eisini Frágreiðing frá arbeiðsbólki viðvíkjandi Náttúru- og umhvørvisvernd ss. 11</p>
<p><em type="italic">Tilmæli um tillagingar í lóggávuni</em> </p>
<p>um umhvørvisreglur, sum hevur sína heimild í umhvørvisverndarlógini,  áleggur eisini í stóran mun kommununi at hava eftirlit við umhvørvinum. Sambært umhvørvisreglunum er innsavnan av burturkasti ein kommunal uppgáva. Spurningurin er tó, um tað, sum kemur eftir innsavningina, er ein kommunal uppgáva. Økið fevnir um alt landið, og hetta kundi tí verið ein landsuppgáva. Hetta fevnir um flutning, brenningin, tyrving ella endurnýtsla av burturkasti. Ein møguleiki er tí at leggja hetta økið til landið. Hetta kann verða gjørt á tann hátt, at kommunurnar selja IRF og KB til landið, ella at tær loysa brennistøðirnar frá kom<em type="bold">Lov nr. 48 af 24/3-1899 om Tilveje</em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">bringelse af Vedtægt for Benyttelse af Vand fra Tórshavns Vandværk,</em> <em type="bold">Bekendtgørelse nr. 36 af 20/7-1906 om en af Justitsministeriet stadfæstet Vedtægt for Benyttelsen af Vand fra Tórshavns Vandværk,</em> <em type="bold">som senset ændret ved L. nr. 186 af 7/6-1958, Lov nr. 63 af 1/4-1909</em> <em type="bold">for Færøerne om Vandledninger og Lov nr. 169 af 18/5-1937 for Færøerne om Benyttelse af Indsøer og Vandløb, som ændret ved L. nr.</em> <em type="bold">92 af 23/2-1988</em> er øll sum hon er ótíðarhóskandi og átti sum skjótast </p>
<p>at verið dagførd. Satt at siga er vatnveitingin ein av teimum tænastum, sum borgarar  í einum framkomnum samfelagi krevja. Hetta er ein víðtøkin uppgáva, og harumframt er hon eisini kravmikil viðvíkjandi t.d. vatngóðskuni. Mælt verður til, at gjørd verður ein vatnveitingarlóggáva, ið ásetur, at tað er ein kommunal uppgáva at syrgja fyri vatnveiting. Ásett eigur eisini at vera, hvussu kommunan kann tryggja sær vatn umframt neyðug teknisk krøv. Spurningurin um áseting av vatngjaldi eigur eisini at verða viðgjørdur í hesum sambandi. Gjald kann vera eitt amboð at tálma vatnnýtsluni. Samstundis eigur støða eisini at verða tikin til, um ávís góðskukrøv ikki eiga at verða sett til drekkivatn. Hetta kundi møguliga eisini verið gjørt sum ískoyti/víðkan av matvørulógini.</p>
<p>5.10 Almannaviðurskifti</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Lovbekendtgørelse nr. 100 af 2/3-1988 om offentlig forsorg (forsorgarlógin) (AHS)</em>. Økið verður yvirtikið 1. januar 2002. Ætlanin er </p>
<p>at leggja uppskot um nýggja forsorgarlóg fyri løgtingið í 2002-03. Fyri eina nýggja forsorgarlóg verður mælt til, at framt verður eitt</p>
<p>Sí eisini Frágreiðing frá arbeiðsbólki viðvíkjandi Náttúru- og umhvørvisvernd ss. 33-34</p>
<p><em type="italic">Tilmæli um tillagingar í lóggávuni • </em></p>
<p>greitt býti millum land og kommunur eftir meginregluni, at tann, ið hevur ábyrgdina, er tann, ið ber útreiðslurnar. Um ein partur av teimum kommunalu uppgávunum framvegis skulu umsitast av landinum ella av kommunum verða latnar landinum at umsita teirra vegna, eiga kommunurnar at gjalda fyri at fáa hesar uppgávurnar umsitnar. Samstundis eigur at tryggjast, at ein myndugleiki ikki við avgerðum ella við at lata vera við at taka avgerðir kann áleggja øðrum útreiðslur.</p>
<p><em type="bold">Kunngerð nr. 71 frá 27. august 1998 um eldrasambýli</em>. Ein arbeiðsbólkur </p>
<p>situr og arbeiðir við øllum eldraøkinum. Mælt verður til, at tann parturin av eldraøkinum, ið er egnaður at leggja til kommunurnar, sum skjótast verður lagdur til kommunurnar og at kommunurnar í hesum sambandi fáa karmar til at dagføra tænastustøðið á økinum. Hugsast kann, at tað, sum vit í dag kenna sum heimahjálp, sambýli og ellis-og røktarheim, gerst kommunalt burturav. Mælt verður til, at gjørd verður ein heildarskipan fyri økið, soleiðis at visitatión og málsviðgerð verður eitt. Tað, ið eftir verður hjá landinum at umsita á økinum, eigur bert at vera tað, ið krevur servitan á einum støði og í vavi, ið bert landið eigur at veita.</p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 63 frá 20. mai 1996 um royndarskipan innan eldrarøkt</em> <em type="bold">í Sandoynni, sum broytt við løgtingslóg nr. 80 frá 17. mai 2000 (AHS)</em>. </p>
<p>Ætlanin er at leingja royndarskipanina til 31. desember 2002.</p>
<p><em type="bold">Kunngerð nr. 167 frá 29. desember 1997 um royndarskipan innan eldrarøkt í Sandoynni</em>. Ætlanin er at avtaka kommunupartin av fíggingini. </p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 70 frá 2. mai 2001 um studningslán ellis- og røktarheim</em>. Gerst eldraøkið kommunalt, eiga kommunurnar sjálvar at </p>
<p>fíggja ný- ella umbygging á hesum øki.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Lovbekendtgørelse nr. 104 af 2/3-88 om børneforsorg (AHS)</em> </p>
<p>Ávegis frágreiðing er tøk  á: www. AHS.fo/Kunning/Barnaforsorg/ Default.htm. Ætlandi verður uppskot lagt fram í tingsetuni 2001.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Kongelig anordning nr. 389 af 15/11-1966 om forsikring mod følger</em> <em type="bold">af ulykkestilfælde (AHS)</em>. Uppskot um arbeiðsskaðatryggingarlóg </p>
<p>verður lagt fyri tingið í tingsetuni 2001.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Sambært anordning nr. 245 af 10/7-33 angående forsikring af fanger</em> <em type="bold">og forvarede mod følger af ulykkestilfælde</em>. Mælt verður til dagføring </p>
<p>í sambandi við arbeiðið við uppskoti um arbeiðsskaðatryggingarlóg.</p>
<p><em type="italic">Tilmæli um tillagingar í lóggávuni</em> </p>
<p>5.11 Verja – borgaravernd</p>
<p><em type="bold">Anordning nr. 337 af 2/10-1952 hvorved lov om Civilforsvaret sættes</em> <em type="bold">i kraft på Færøerne</em>. Henda lóg er ongantíð sett í verk. Í løtuni verður </p>
<p>arbeitt við tilbúgving fyri Føroyar, og um ein tilbúgvingarlóg verður sett í verk, verður hendan lógin avtikin. Ein møgulig tilbúgvingarlóg eigur at verða samskipað við brunalógina.</p>
<p>5.12 Ferðsla, Vegir</p>
<p><em type="bold">Løgtingslógarkunngerð nr 14 frá 2/3-1998 um ferðslu, sum seinast er</em> <em type="bold">broytt við løgtingslóg nr. 133 frá 22. desember 2000 (VMS)</em>. Ætlanin </p>
<p>er at dagføra lógina um ferðslu, men roknað verður við, at tað ikki fer at ávirka uppgávu- og ábyrgdarbýtið millum landið og kommunurnar.</p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 51 frá 25/7-1972 um landsvegir, sum broytt við kunngerð nr. 111 frá 17. november 1982 (VMS)</em>.  Ætlanin er at avtaka </p>
<p>landsvegagrunnin 1. januar 2002 og samstundis verður asfaltstudningurin eisini avtikin. Uppskot er lagt fram um at strika § 3 í lógini.</p>
<p>5.13 Kirkja</p>
<p>Tað er gamalt, at kommunan tekur sær av kirkjugørðunum, men hetta er ikki ein lógarbundin uppgáva. Mælt verður til, at kirkjugarðar gerast ein kommunal, lógarbundin uppgáva, iðí kommunurnar hava alla ábyrgdina av. Hetta er eisini í samsvari við tilmælið frá nevndini, sum sett varð at fyrireika yvirtøkuna av kirkjuni.</p>
<p>5.14 Løgreglan</p>
<p><em type="bold">Politiviðtøka fyri Tórshavn frá 12/3-1975, sum seinast broytt við fráboðan frá 19/10-1992. Politivedtægt af 3/7-1931 for Landkommunerne på  Færøerne, sum broytt við Ll. nr. 82 frá 19/6-1990</em>. Allar </p>
<p>politiviðtøkur áttu at verið lýstar/kunngjørdar í heilum líki.</p>
<p>Fyri Tórshavn ger býráðið saman við politinum politiviðtøkurnar.</p>
<p><em type="italic">Tilmæli um tillagingar í lóggávuni • </em></p>
<p>5.15 Skattamál</p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 86 frá 1/9-1983 um landsskatt og kommunuskatt</em> <em type="bold">(samtíðarskattalógin) (FMS)</em>. Mælt verður til, at botnfrádrátturin </p>
<p>verður endurrindaður kommununum. Mælt verður eisini til, at afturbering í sambandi við FAS-skipanina, inntøkufrádráttur til sjómenn og handverkarar verða borin av landinum</p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 169 frá 30. desember 1997 um Toll- og skattafyrisiting</em> <em type="bold">(FMS)</em>. Mælt verður til, at spurningurin um líkningarmynduleikin </p>
<p>skal verða fluttur aftur til kommunurnar verður viðgjørdur. Mælt verður til, at kærumynduleikin verður fluttur frá kommununum.</p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 148 frá 30/12-1996 um stuðul til rentuútreiðslur av</em> <em type="bold">lánum (FMS)</em>. Mælt verður til, at landið ber allan rentustuðulin. </p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 40 frá 17/4-1986 um skatt av vinningi í sambandi við</em> <em type="bold">sølu av virðisbrøvum (virðisbrævaskattalógin) (FMS)</em>. Fíggjarmála</p>
<p>stýrið arbeiðir við at gera eina kapitalvinningslóg, har nøkur av hesum viðurskiftum kunnu vænt</p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 136 frá 8/6-1992 um meirvirðisgjald (FMS), kunngerð nr.</em> <em type="bold">77 frá 19/4-1993 um meirvirðisgjald hjá kommununum</em>. Spurningurin um </p>
<p>kommunurnar ikki áttu at fingið 100 % afturgoldið  átti at verið viðgjørdur. Vísast kann til, at tað kann vera kappingaravlagandi og til fyrimunar fyri kommunurnar mótvegis tí privata, tí tað í ávísum førum betur kann loysa seg fyri eina kommunu at seta fólk í starv og sostatt sleppa undan at gjalda meirvirðisgjald, enn at keypa tænastuna frá einum privatum virki og bert fáa 75 % av meirvirðisgjaldinum aftur.</p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 28 frá 29. apríl 1964 um panting fyri skatt. (Lov nr. 85</em> <em type="bold">af 30/3-1935 om inddrivelse af skatter og afgifter til det offentlige</em> <em type="bold">m.m.) (FMS)</em>. Lógarverkið viðvíkjandi panting er heldur fløkt, av tí </p>
<p>at gamlar ríkislógir framvegis eru galdandi. Mælt verður tískil til, at lógarverkið verður endurskoðað og dagført.</p>
<p>5.16 Heilsumál</p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 18 frá 9/4-1964 um raksturin av hvíldarheiminum</em> <em type="bold">Naina (AHS)</em>. Eitt endamál eigur at verða ásett og visitatiónsrætturin </p>
<p>eigur at fylgja við  fíggingini. Mælt verður til, at landið  fíggjar allan rakstur av Naina.</p>
<p><em type="italic">Tilmæli um tillagingar í lóggávuni</em> </p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 28 frá 23. apríl 1999 um kommunulæknaskipan</em> <em type="bold">(AHS)</em>. Støða eigur at verða tikin til, um tann primera heilsutænastan </p>
<p>ikki eigur at verða kommunal burturav. Verður niðurstøðan, at landið skal hava ábyrgdina av primeru heilsutænastuni, eigur landið at yvirtaka alla fíggingina. Hetta merkir eisini, at læknadømini eiga at verða avtikin og at landið yvirtekur og rekur heilsumiðsstøðir og læknaviðtaluhølir.</p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 56 frá 17. desember 1952 um býti av Føroya parti av</em> <em type="bold">løn kommunulækna</em>. Uppskot til avtøku av lógini er lagt fyri tingið. </p>
<p><em type="bold">B. nr. 240 af 30/4-1986 om skolelægeordningen på  Færøerne. Løgtingslóg nr. 23 frá 6.mars 1998 um barna- og ungdómstannrøkt</em> <em type="bold">(AHS)</em>. Nýggj lóg um skúlatannlæknar verður løgd fyri tingið í hesi </p>
<p>løgtingssetuni.</p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 9 frá 5. januar 2001 um Trivnaðar- og heilsuráð</em>. Mælt </p>
<p>verður til, at kommunufeløgini fáa hvørt sítt umboð  í  ráðið. Samstundis verður eisini mælt til, at ráðið tekur støði í meginreglum og tilmælum frá hesum arbeiðsbólkinum.</p>
<p>5.17 Havnir</p>
<p>Mælt verður til, at nýggj lóggáva verður gjørd  á hesum øki. Lógin skal m.a. áseta, hvussu havnir kunnu verða skipaðar, hvør  ásetur myndugleikakrøv og hvør, ið viðlíkaheldur, so at íløgurnar ikki farast. Havnirnar áttu eyðvitað at verið býttar sundur í góðs-, fiski- og ferjuleguhavnir, og lýst eigur at vera, hvat hvør havnin er. Eisini átti at verið ásett, hvørja støðu havnirnar skulu hava, t.e. hvussu tær skulu føra roknskap og um roknskapurin skal vera partur av kommunuroknskapinum ella ikki. Eisini er neyðugt, at tann nýggja havnalógin leggur upp fyri, at kommunurnar kunnu fáa eitt sindur víðari ræsur at skipa seg á hesum øki enn á  øðrum  økjum; tó skal tryggjast, at kommunurnar ikki fremja kappingaravlagandi virksemi. Greiðar ásetingar eiga t.d. at vera fyri, hvussu havnaløg kunnu gagnnýtast. Redir eiga eisini at vera skipaðar í eini tílíkari lóggávu.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Lov nr. 7 af 30/1-1875 om Udfærdigelse af reglementariske Bestemmelser for Benyttelsen af Havne m.m som ændret ved L. nr. 127 af</em> <em type="bold">15/4-1930 (VMS)</em>. Eigur at verða avtikin. </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Lov nr. 127 af 29/4-1913 om Anlæg af Havne m.v. paa Færøerne, som</em> </p>
<p><em type="italic">Tilmæli um tillagingar í lóggávuni • </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">senest  ændret ved L. nr. 125 af 15/6-1927 (VMS)</em>. Eigur at verða </p>
<p>avtikin og neyðugar  ásetingar eiga at gerast í eini nýggjari havnalóggávu.</p>
<p>5.18 Skráir</p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg nr. 73 frá 8. mai 2001 um viðgerð av persónsupplýsingum</em> <em type="bold">(persónsupplýsingarlógin) (LMS) </em>kemur í gildi 1. januar 2002, og tá </p>
<p>fer Løgtingslóg nr. 62 frá 5. juni 1984 um evnisskráir hjá almennum myndugleikum (skrásetingarlógin) úr gildi. Mælt verður til, at neyðugu kunngerðirnar eru lýstar, áðrenn lógin kemur í gildi.</p>
<p><em type="italic">Raðfesting fyri aðalstýrini</em> </p>
<p>6. Raðfesting fyri aðalstýrini</p>
<p>Henda raðfesting er ikki at skilja sum ein listi yvir málsøki, ið kommunurnar skulu yvirtaka, men eitt tilmæli um, í hvørjari raðfylgju arbeiðsbólkurin metir, at hvørt einstakt aðalstýri eigur at arbeiða fyri einum greiðari uppgávu- og ábyrgdarbýti millum land og kommunur á teirra málsøki. Arbeiðsbólkurin mælir til, at tá  aðalstýrini fara undir at smíða nýggjar lógir ella kunngerðir ella fremja størri endurskoðanir av lógum ella kunngerðum, verður støða longu frá byrjan tikin til, um ikki aðrir týdningarmiklir partar eiga at tak lut í tí fyrireikandi arbeiðinum. Henda mannagongd skal tryggja, at øll áhugamál longu eru umboðað, tá ið arbeiðið byrjar, heldur enn at aðalstýrini einsamøll gera uppskot, ið síðani verða send til hoyringar.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Løgmansskrivstovan • </em></p>
<p xml:lang="dan">6.1 Løgmansskrivstovan</p>
<p>Raðfestingin fyri løgmansskrivstovuna eigur at vera: 1.Roknskaparreglur og bókhaldsskipan fyri kommunurnar 2.Kunngerðir til persónupplýsingarlógina 3.Endurskoðan av lógini um fólkayvirlit 4.Gerð av landsráðleggingarlóg (landsætlanarlóg) og endurskoðan av byggi- og býarskipanarlógini 5.Nýggj lóg um ognartøku 6.Endurskoðan og møgulig samlegging av løgtingsvallógini og kommunuvallógini</p>
<p><em type="bold">6.1.1 Roknskaparreglur og bókhaldsskipan fyri kommunurnar</em> </p>
<p>Roknskaparreglur eiga at verða ásettar skjótast til ber. Neyðugt er við eintýddum ásetingum; átrokandi neyðugt er eisini at áseta í eini kontoskipan neyvari reglur um bókhald og um roknskapir. Uttan hetta verður trupult at leggja nýggj stór øki út til kommunurnar. Neyðugt er eisini við einum góðum og álítandi útrokningargrundarlagi, bæði um útjavnast skal í býtinum millum lands- og kommunuskatt, og um ein útjavningarskipan skal setast í verk millum kommunurnar. Mælt verður eisini til, at allar kommunur fráboða ella nýta eina skipan, soleiðis at leypandi ber til at fylgja við gongdini bæði hjá  tí einstøku kommununi og kommununum undir einum. Kommunuvallógin eigur at verða dagførd. Eisini eigur at verða umhugsað at leggja kommunuvallógina og løgtingsvallógina saman í eina lóg fyri at tryggja at ásetingarnar, ið kunnu vera tær somu, eru tær somu.</p>
<p><em type="bold">6.1.2 Kunngerðir til persónupplýsingarlógina</em> </p>
<p>Mælt verður til at allar hesar kunngerðirnar verða lýstar, áðrenn lógin fær gildi.</p>
<p><em type="bold">6.1.3 Endurskoðan av lógini um fólkayvirlit</em> </p>
<p>Lógin um fólkayvirlit eigur at verða dagførd. Støða eigur at verða tikin til, hvat endamálið er við fólkayvirlitinum. Lógin eigur eisini at verða dagførd við atliti at dagsins tøkni og at hon samsvarar við persónsskrásetingarlógina, ið kemur í gildi 1. januar 2002.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Løgmansskrivstovan</em> </p>
<p>Hugsast kann, at fólkayvirlitið verður ein samanhangandi dátugrunnur, har kommunurnar hava fastalinjusamband við tann partin og tær upplýsingar, sum eru kommununi viðkomandi. Einstakar kommunur hava longu henda møguleikan. Hesar upplýsingar eiga kommunurnar eisini at kunna brúka til ym</p>
<p><em type="bold">6.1.4 Landsplanlóg(landsætlanarlóg) og endurskoðan av byggi- og</em> <em type="bold">býarskipanarlógini</em> </p>
<p>Mælt verður til, at allar kommunur skulu hava eina býarskipan og byggisamtykt sum ein natúrligan part av kommunuráðleggingini. Býarskipanin eigur at hava eina heildarætlan fyri kommununa og eisini møguleikar fyri partsætlanum, sum fevna um eitt størri ella minni øki í kommununi. Hesar partsætlanir skulu sjálvandi vera í samljóði við býarskipanina. Tað skal viðmerkjast, at kommunuráðleggingarnar eiga sjálvandi eisini at vera í samljóði við landsráðleggingina. Vísast kann eisini á, at neyðugt er við eini landsráðleggingarlóggávu og byggilóggávu.</p>
<p><em type="bold">6.1.5 Nýggj lóg um ognartøku</em> </p>
<p>Tað eru tvær høvuðslógir um ognartøku: lóg nr. 69 frá 1881 „om Forpligtelse til Jords Afgivelse til offentlige Veje, Havne og Landingssteder, samt til offentlige Skoler på Færøerne“ og lóg nr. 13 frá 1954 um býarskipanir og byggisamtyktir. Mannagongdin í hesum báðum lógum eru ikki eins. Sambært lógini frá 1881 tilnevnir dómarin tveir mans; men sambært lógini frá 1954 er tað ein føst nevnd, sum metir. Mælt verður til, at allar kommunur skulu hava eina býarskipan og byggisamtykt. „Lov nr. 69 frá 1881 om Forpligtelse til Jords Afgivelse til offentlige Veje, Havne og Landingssteder, samt til offentlige Skoler på Færøerne“ eigur at verða avloyst av eini nýggjari lóg um ognartøku, har reglur verða ásettar um, hvussu farast skal fram í sambandi við ognartøku.</p>
<p>Sí eisini Frágreiðing frá arbeiðsbólki viðvíkjandi Náttúru- og umhvørvisvernd ss. 36</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Løgmansskrivstovan • </em></p>
<p><em type="bold">6.1.6 Endurskoðan og møgulig samlegging av løgtingsvallógini og</em> <em type="bold">kommunuvallógini</em> </p>
<p>Kommunuvallógin eigur at verða dagførd. Eisini eigur at verða umhugsað at leggja kommunuvallógina og løgtingsvallógina saman í eina lóg fyri at tryggja, at ásetingarnar, ið kunnu vera tær somu, eru tær somu. Vísast kann á, at hetta er galdandi í Noregi, har tað er ein vallóg, ið fevnir um stórtings-, fylkis- og kommunuval. Víst verður eisini til kapittul 5.1.</p>
<p><em type="italic">Fíggjarmálastýrið</em> </p>
<p>6.2 Fíggjarmálastýrið</p>
<p>Raðfestingin fyri Fíggjarmálastýrið eigur at vera: 1.Nýggj skattalóggáva 2.Útjavningarskipan 3.Dagføringar av eldri lógum</p>
<p><em type="bold">6.2.1 Nýggj skattalóggáva</em> </p>
<p>Mælt verður til eina skipan, ið kann stillast, tá uppgávur og ábyrgd verða flutt millum land og kommunur. Harumframt verður mælt til, at:</p>
<p type="listitem">•botnfrádrátturin verður endurrindaður kommununum</p>
<p type="listitem">•afturbering í sambandi við FAS-skipanina verður rindað av laninum</p>
<p type="listitem">•inntøkufrádráttur til sjómenn og handverkarar verður rindað av landinum</p>
<p type="listitem">•stuðul til rentuútreiðslur av lánum verður rindað av landinum</p>
<p type="listitem">•kommunurnar fáa 100 % av meirvirðisgjaldinum aftur</p>
<p type="listitem">•líkningarmynduleikin møguliga verður fluttur aftur til kommunurnar</p>
<p type="listitem">•kærumynduleikin verður fluttur frá kommununum</p>
<p>Víst verður eisini til kapittul 3.2</p>
<p><em type="bold">6.2.2 Útjavningarskipan</em> </p>
<p>Mælt verður til, at gjørd verður ein útjavningarskipan millum kommunur. Um gjørligt eigur útjavningarskipanin at hvíla í sær sjálvum uttan ein serligan útjavningargrunn. Um gjørligt eigur skipanin eisini vera akkumulativ, soleiðis at tillagingar í útjavningini eru leypandi. Ein grundleggjandi treyt fyri, at tað skal vera gjørligt at seta eina útjavningarskipan  í verk, er, at gjørd verður ein felags roknskaparskipan fyri kommunurnar fyri at tryggja, at skrásetingar eru eintýddar og at gjørligt er framhaldandi at fylgja við gongdini hjá kommununum. Tí eigur fíggjarmálast�</p>
<p>Viðvíkjandi útjavningasskipan verður eisini víst til kapittul 4.</p>
<p><em type="italic">Fíggjarmálastýrið • </em></p>
<p><em type="bold">6.2.3 Dagføringar av eldri lógum</em> </p>
<p><em type="bold">Lov for Færøerne nr. 95 af 25/3-1933 om Statistik og B. for Færøerne</em> <em type="bold">nr. 6 af 9/1-1936 om Statistik, sum er broytt við B. nr. 160 frá 20/6</em>, eigur at verða sett úr gildi. Lógin frá 1991 um Hagstovu Føroya </p>
<p>fevnir um hesi øki.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Lov nr. 85 af 30/3-1935 om inddrivelse af skatter og afgifter til det</em> <em type="bold">offentlige m.m</em>. Lógarverkið viðvíkjandi panting er heldur fløkt, av tí </p>
<p>at gamlar ríkislógir framvegis eru galdandi. Mælt verður tí til, at lógarverkið verður endurskoðað og dagført.</p>
<p><em type="italic">Fiskimálastýrið</em> </p>
<p>6.3 Fiskimálastýrið</p>
<p>Tað einasta málsøkið hjá fiskimálastýrinum, ið hevur nakað við kommunurnar at gera, er tilbúgvingarmál. Tilbúgvingarlógávan, ið er ávegis, eigur at verða samskipað við brunalógina. Tá tilbúgvingarlógavan verður sett í verk, eigur lov om Civilforsvaret på Færøerne at verða sett úr gildi.</p>
<p><em type="italic">Vinnumálastýrið • </em></p>
<p>6.4 Vinnumálastýrið</p>
<p>Raðfestingin fyri Vinnumálastýrið eigur at vera: 1.Nýggj havnalóggáva 2.Matvørulógin 3.Dagføring av ávísum galdandi lógum</p>
<p><em type="bold">6.4.1 Nýggj havnalóggáva</em> </p>
<p>Mælt verður til, at nýggj lóggáva verður gjørd  á hesum øki. Lógin skal m.a. áseta, hvør ið m.a. heldur anodurnar í havnunum, so at íløgurnar ikki farast. Havnirnar áttu eyðvitað at verið  býttar sundur í góðs-, fiski- og ferjuleguhavnir, og lýst eigur at verða, hvat hvør havnin er. Eisini skal ásetast, hvørja støðu havnirnar skulu hava, t.e. hvussu tær skulu føra roknskap og um roknskapurin skal vera partur av kommunuroknskapinum ella ikki. Eisini er neyðugt, at tann nýggja havnalógin leggur upp fyri, at kommunurnar kunnu fáa eitt sindur víðari ræsur at skipa seg á hesum øki enn á øðrum økjum; tó skal tryggjast, at kommunurnar ikki fremja kappingaravlagandi virksemi. Greiðar ásetingar eiga at vera fyri, hvussu t.d. havnaløg kunnu gagnnýtast. Redir eiga eisini at vera skipaðar í eini tílíkari lóggávu.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Lov nr. 7 af 30/1-1875 om Udfærdigelse af reglementariske Bestemmelser for Benyttelsen af Havne m.m som ændret ved L. nr. 127 af</em> <em type="bold">15/4-1930 (VMS)</em>, eigur at verða avtikin. Lov nr. 127 af 29/4-1913 om </p>
<p>Anlæg af Havne m.v. paa Færøerne, som senest ændret ved L. nr. 125 af 15/6-1927. Eigur eisini at verða avtikin og neyðugar ásetingar eiga at gerast í eini nýggjari havnalóggávu.</p>
<p><em type="bold">6.4.2 Matvørulógin</em> </p>
<p>Mælt verður til, at løgtingslóg um matvørur verður endurskoðað. M.a. eigur ásetingin um at Heilsufrøðiliga Starvsstovan kann gera arbeiði fyri kommunur at verða strikað, tí tað er ógreitt, hvør hevur ta endaligu ábyrgdina, tá ein landsstovnum hevur heimild at gera tær uppgávur, sum kommunan, ið hevur ábyrgd av økinum, ikki røkir. Mælt verður til, at uppgávu- og ábyrgdarbýtið millum Heilsufrøðiligu Starvsstovuna og kommunurnar verður endurskoðað.</p>
<p><em type="italic">Vinnumálastýrið</em> </p>
<p><em type="bold">6.4.3 Dagføring av ávísum galdandi lógum</em> </p>
<p>Mælt verður til, at løgtingslóg um hundar verður endurskoðað í samráði við kommunurnar. Mælt verður til, at brunalóggávan verður samskipað við eina komandi tilbúgvingarlóggávu. Mælt verður til, at „lov om hegn og markfred“ verður broytt soleiðis, at uppgávurnar hjá hegnsýnisnevndini verða latnar kommunuumsitingini. Mælt verður til, at „MB for Færøerne om lejeforhold“ verður dagførd og sett í gildi fyri allar kommunur. Er í gildi fyri Tórshavnar kommunu.</p>
<p><em type="italic">Mentamálastýrið • </em></p>
<p>6.5 Mentamálastýrið</p>
<p>Fyri mentamálastýrið verður mælt til, at raðfestingin verður: 1.Kirkjugarðar 2.Yrkisskúlar 3.Skúlaøki a.Frítíðarundirvísing b.Musikkskúlar c. Fólkaskúlin d. Eftirskúlar 4.Bókasavnslógin</p>
<p><em type="bold">6.5.1 Kirkjugarðar</em> </p>
<p>Mælt verður til, at kirkjugarðar gerast ein kommunal, lógarbundin uppgáva, sum kommunurnar hava alla ábyrgdina av.</p>
<p><em type="bold">6.5.2 Yrkisskúlar</em> </p>
<p>Mælt verður til, at landið burturav fíggjar yrkisútbúgvingar uttan ískoyti frá kommununum</p>
<p><em type="bold">6.5.3 Skúlaøkið</em> </p>
<p>At skipa fyri frítíðarundirvísing, serstakari frítíðarundirvísing og frítíðarvirksemi er sjálvsagt ein kommunal uppgáva. Kommunustýrið hevur betri kunnleika um tørvin á hesum enn landið. Men við tað at hetta er ein kommunal uppgávu, eigur kommunan eisini at hava alla ta fíggjarligu ábyrgdina, og eigur hetta at verða lagt til kommunurnar burturav, so skjótt sum útjavningarskipan millum lands- og kommunuskatt er klár. Viðvíkjandi musikkskúlanum er neyðugt, at tað politiskt verður gjørt greitt, hvat endamálið er við einum tílíkum skúla. Skulu skúlabørnini sjálv sleppa at ynskja sær, hvat ljóðføri tey skulu spæla  á, ella skal musikkskúlin veita trygd fyri, at tey skulu leika á  tílík ljóðføri, at spælikunnleikin verður fjøltáttaður.  Í fyrsta føri eigur uppgávan at vera kommunal, men í  øðrum føri ein landsuppgáva. Ein lóg um musikkskúlar eigur at avloysa lóg um stuðul til musikkskúlar. Mælt verður til, at fólkaskúlin verða kommunalur burturav. Fólkaskúlin er nú  í stóran mun kommunalur, so aðalmunurin verður, at</p>
<p><em type="italic">Mentamálastýrið</em> </p>
<p>kommunan eisini fer at seta lærararnar í starv. Fyrimunurin verður, at hvør einstøk kommuna kann sjálv gera eina heildarætlan fyri sítt skúlaøki. Vansin verður tann, at kommunurnar kunnu raðfesta skúlar so ymiskt, og at tað tískil kann verða ov stórur dygdarmunur teirra millum. Tessvegna er umráðandi, at lóggávan veitir trygd fyri einum ávísum dygdarstøði, sum í minsta lagi skal vera í øllum skúlum, og at orka til neyðugt eftirlit hesum viðvíkjandi verður tøk. At fólkaskúlin verður ein kommunal uppgáva hevur eisini við sær, at kommunan skal taka sær av at undirvísa sjúkum og avlamnum heima og børnum, sum liggja á sjúkrahúsi. Serundirvísingin verður eisini ein kommunal uppgáva. Harafturímóti krevur undirvísing vegna serligan tørv so stóra servitan og samskipan, at tað er ein landsuppgáva, hóast sjálv undirvísingin í summum førum kann vera í skúlunum í kommununum. Havandi í huga at kommunurnar eru sera ymiskt fyri at taka sær av hesum málsøki, verður mælt til, at skipað verður ein tíðaravmarkað tillagingartíð, ið endar við, at fólkaskúlin er kommunalur burturav. Mælt verður til, at støða verður tikin til, um eftirskúlar skulu vera ein kommunal- ella landsuppgáva og at fígging og ábyrgd verða samsvarandi.</p>
<p><em type="bold">6.5.4 Bókasavnslógin</em> </p>
<p>Nýggja lógin um bókasøvn eigur at verða broytt, áðrenn hon kemur í gildi 1. januar 2002, soleiðis at greitt upppgávubýti verður framt á økinum og fíggingin av økinum verður tillagað soleiðis, at kommunurnar sjálvar fíggja tað, ið teimum verður álagt, ella tað, ið tær kunnu veita. Hugsast kann, at fólkabókasøvnini verða kommunal burturav og kommunurnar sjálvar fíggja henda partin, meðan meginbókasavnsfunktiónin verður ein landsuppgáva, ið landið  fíggjar. Tað broytta ábyrgdarbýtið eigur tó ikki at fáa gildi fyrr enn frá 1. januar 2003, soleiðis at kommunurnar kunnu taka hetta við  í  fíggjarætlanararbeiði sítt.</p>
<p><em type="italic">Almanna- og heilsumálastýrið • </em></p>
<p>6.6 Almanna- og heilsumálastýrið</p>
<p>Fyri almanna- og heilsumálastýrið verður mælt til, at raðfestingin verður: 1.Eldraøkið 2.Tey heimleysu 3.Barnaforsorg 4.Forsorg 5.Hvíldarheimið „Naina“ 6.Primera heilsutænastan 7.Trivnaðar- og heilsuráðið</p>
<p><em type="bold">6.6.1 Eldraøkið</em> </p>
<p>Mælt verður til, at tann parturin av eldraøkinum, ið er egnaður at leggja til kommunurnar, sum skjótast verður lagdur til kommunurnar, og at kommunurnar í hesum sambandi fáa karmar til at dagføra tænastustøðið á økinum. Hugsast kann, at tað, sum vit í dag kenna sum heimahjálp, sambýli og ellis- og røktarheim gerst kommunalt burturav. Mælt verður til, at gjørd verður ein heildarskipan fyri økið, soleiðis at visitatión og málsviðgerð verða eitt. Tað, ið eftir verður hjá landinum at umsita á  økinum, eigur bert at vera tað, ið krevur servitan, sum kommunurnar ikki eru førar fyri at veita. Mælt verður eisini til sum skjótast at áseta greiðar reglur, sum áseta, at tann ið hevur ábyrgdina, eisini er tann, sum fíggjar. Ein trupulleiki, sum serliga ger seg galdandi á almanna- og heilsuøkinum, er, at útreiðslur kunnu leggjast á aðrar partar. Sum dømi kann nevnast, at liðugt viðgjørd fólk verða liggjandi á sjúkrahúsi, tí ikki er gjørligt at útskriva tey. Í dag verður kostnaðurin av uppihaldinum hjá hesum fólkum fíggjaður um heilsumál, hóast tey ikki hava viðgerð fyri neyðini, men heldur hava tørv á eini ella aðari veiting/hjálp, ið átti at verið fíggjað um almannamál.</p>
<p><em type="bold">6.6.2 Tey heimleysu</em> </p>
<p>Mælt verður til sum skjótast at fáa greiðu á, hvør hevur ábyrgdina av teimum heimleysu. Skulu kommunurnar hava ábyrgdina av teimum, er alneyðugt at tryggja, at tey ikki verða kastibløkur millum kommunurnar. Neyðugt er við  ásetingum um, hvussu hesi fólkini verða skrásett og hvar.</p>
<p><em type="italic">Almanna- og heilsumálastýrið</em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">6.6.3 Barnaforsorg</em> </p>
<p>Mælt verður til, at økið verður dagført sum skjótast. Mælt verður eisini staðiliga til, at kommunur og fak- og áhugabólkar taka lut í fyrireikandi arbeiðinum við at dagføra økið. Samstundis eigur dentur at verða lagdur á at nýta alla ta tíð, ið er neyðug fyri at tryggja børnunum tey best møguligu korini.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">6.6.4 Forsorg</em> </p>
<p>Mælt verður til, at framt verður eitt greitt býti millum land og kommunur eftir meginregluni, at tann, ið hevur ábyrgdina, er tann, ið ber útreiðslurnar. Um ein partur av teimum kommunalu uppgávunum framvegis skal umsitast av landinum ella at kommurnar lata landinum tað at umsita teirra vegna, eiga kommunurnar at gjalda fyri at fáa hesar uppgávurnar umsitnar. Samstundis eigur at tryggjast, at ein myndugleiki ikki við avgerðum sínum, ella við at lata vera við at taka avgerðir kann áleggja øðrum útreiðslur.</p>
<p><em type="bold">6.6.5 Hvíldarheimið „Naina“</em> </p>
<p>Mælt verður til, at endamál verður ásett og visitatiónsrætturin eigur at fylgja við fíggingini. Mælt verður til, at landið fíggjar allan rakstur av Naina.</p>
<p><em type="bold">6.6.6 Primera heilsutænastan</em> </p>
<p>Støða eigur at verða tikin til, um tann primera heilsutænastan eigur at vera kommunal burturav ella ikki. Verður niðurstøðan, at landið skal hava ábyrgdina av primeru heilsutænastuni, eigur landið at yvirtaka alla fíggingina. Hetta merkir, at læknadømini eiga at verða avtikin og landið yvirtekur, byggir og rekur heilsumiðsstøðir og læknaviðtaluhølir o.tíl.</p>
<p><em type="bold">6.6.7 Trivnaðar- og heilsuráðið</em> </p>
<p>Mælt verður til, at kommunufeløgini fáa hvørt sítt umboð í Trivnaðarog heilsuráðið. Samstundis verður eisini mælt til, at ráðið tekur støði í meginreglum og tilmælum frá hesum arbeiðsbólkinum.</p>
<p><em type="italic">Oljumálastýrið • </em></p>
<p>6.7 Oljumálastýrið</p>
<p>Fyri oljumálastýrið eru bert tvey øki, ið krevja tillaging. Meðan umhvørvi og náttúruvernd eru umfatandi øki, krevur vatnøkið fyri stóran part nýtt lóggávusmíð. Mælt verður til, at bæði økini verða raðfest fremst.</p>
<p><em type="bold">6.7.1 Umhvørvi og náttúruvernd</em> </p>
<p>Umhvørvislógin og náttúrufriðingarlógin eiga at verða endurskoðaðar og samskipaðar. M.a. eigur at havast í huga, at landsstýrið (her á umhvørvisøkinum: Heilsufrøðiliga Starvsstovan) eigur ikki at hava heimild at fremja kommunalar uppgávu fyri kommununnar rokning, um so er, at kommunan røkir ikki uppgávuna. Um kommunan misrøkir sína uppgávu, eiga bøtur at verða álagdar teimum kommunustýrislimum, ið hava ábyrgd av uppgávuni, so at kommunan sjálv verður noydd at røkja sínar kommunalu uppgávur. Sambært umhvørvisreglunum er innsavnan av burturkasti ein kommunal uppgáva. Spurningurin er tó, um tað, sum kemur eftir innsavningina, er ein kommunal uppgáva. Økið fevnir um alt landið, og hetta kundi tí verið ein landsuppgáva. Hetta fevnir um flutning, brenning, tyrving ella endurnýtslu av burturkasti. Ein møguleiki er tí at leggja hetta økið til landið.</p>
<p><em type="bold">6.7.2 Vatn</em> </p>
<p>Lóggávan  á vatnøkinum er øll, sum hon er, ótíðarhóskandi og átti sum skjótast at verið dagførd. Satt at siga er vatnveitingin ein av teimum tænastum, sum borgarar í einum framkomnum samfelagi krevja. Hetta er ein víðtøkin uppgáva, og harumframt er hon eisini kravmikil viðvíkjandi t.d. vatngóðskuni.. Mælt verður til, at gjørd verður ein vatnveitingarlóggáva, ið  ásetur, at tað er ein kommunal uppgáva at syrgja fyri vatnveiting. Ásett eigur eisini at verða, hvussu kommunan kann tryggja sær vatn umframt neyðug teknisk krøv. Spurningurin um áseting av vatngjaldi eigur eisini at verða viðgjørdur og um tað kann verða eitt amboð at tálma vatnnýtsluni. Spurningurin um nýslu-/ognarrættin til vatn eigur eisini at verða viðgjørdur. Samstundis eigur støða eisini at verða tikin til, um ávís góðskukrøv ikki eiga at verða sett til drekkivatn. Hetta kundi møguliga eisini verið gjørt sum ískoyti/víðkan av matvørulógini.</p>
<p>Víst verður eisini til Frágreiðing frá arbeiðsbólki viðvíkjandi Náttúru- og umhvørvisvernd</p>
</body></document>