<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>2558</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/></multilingual><origFileName>2002.04 Álit um tørv á tilboðum til sálarsjúk.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>ARBEIÐSSETNINGURIN HJÁ ARBEIÐSBÓLKINUM............................................................................................................... 1 MÁLBÓLKURIN ................................................................................................................................................................ 1</p>
<p><em type="bold">HVØR HEVUR ÁBYRGDINA AV HÓSKANDI TILBOÐUM TIL SÁLARSJÚK FÓLK Í FØROYUM ............. 3 </em></p>
<p>LÓGARHEIMILD ............................................................................................................................................................... 3 RÆTTINDI HJÁ TÍ EINSTAKA ............................................................................................................................................. 4 ÁBYRGDIN FYRI BÚSTØÐUM OG ARBEIÐS- OG UPPVENJINGARTILBOÐUM......................................................................... 4</p>
<p><em type="bold">BÚSTAÐARTØRVURIN ................................................................................................................................................ 5 </em></p>
<p>TØRVURIN Á BÚTILBOÐUM TIL SÁLARLIGA SJÚK ............................................................................................................. 5 TØRVURIN FYRI ALT LANDIÐ, UPPGJØRDUR Á LANDSSJÚKRAHÚSINUM 20. MARS 2001 ................................................... 5 FRÁGREIÐING UM TØLINI:................................................................................................................................................ 5</p>
<p><em type="bold">MØGULEIKAR AT BYGGJA ELLA KEYPA HÚS ................................................................................................... 7 </em></p>
<p>Á FÍGGJARLÓGINI ............................................................................................................................................................ 7 SJÁLVSOGNARSTOVNAR (ÍBÚÐARFELØG) ........................................................................................................................ 7 VANLIGI ÍBÚÐARMARKNAÐURIN ..................................................................................................................................... 7</p>
<p><em type="bold">HVUSSU BÚGVA SÁLARLIGA SJÚK FÓLK Í DAG ................................................................................................ 8 </em></p>
<p>HVØRJIR MØGULEIKAR VERÐA NÝTTIR Í FØROYUM ......................................................................................................... 8 HVØRJI SKIPAÐI BÚTILBOÐ ERU TIL SÁLARSJÚK ÍDAG:..................................................................................................... 8</p>
<p><em type="bold">HVÍ ER TØRVUR Á BÚTILBOÐUM ........................................................................................................................... 8 </em></p>
<p>OV LÍTIÐ ER GJØRT HIGARTIL........................................................................................................................................... 9 HVUSSU ÁTTI AT VERIÐ ................................................................................................................................................... 9</p>
<p><em type="bold">TØRVURIN Á ARBEIÐS- OG UPPVENJINGARTILBOÐUM TIL SÁLARSJÚK .............................................. 10 </em></p>
<p>SKIPAÐUR GERANDISDAGUR.......................................................................................................................................... 10 VARD STØRV ................................................................................................................................................................. 10 ENDURBÚGVING ............................................................................................................................................................ 10 VIRKNISHÚS (AKTIVITETSHÚS) ..................................................................................................................................... 11</p>
<p><em type="bold">HVUSSU KANN INNIHALDIÐ Í TILBOÐUNUM TIL SÁLARSJÚK SKIPAST ................................................. 12 </em></p>
<p>UNDIR HVØRJI SKIPAN SKULU BÚ- OG ARBEIÐSTILBOÐ TIL SJÁLARSJÚK VERA ? ............................................................ 12 GÓÐSKA Í TILBOÐUNUM TIL SÁLARLIGA SJÚK................................................................................................................ 12 BURÐARDYGGAR LOYSNIR – VÆLBYGD HÚS.................................................................................................................. 12 HVAR Í LANDINUM SKULU ÍBÚÐIR OG SAMBÝLIR VERA.................................................................................................. 13 ARBEIÐS- OG UPPVENJINGARTILBOÐ HOYRA EISINI TIL.................................................................................................. 14</p>
<p><em type="bold">YNSKI FRÁ SINNISBATA ........................................................................................................................................... 15 </em></p>
<p>ARBEIÐSBÓLKURIN EIGUR AT HALDA FRAM .................................................................................................................. 15 IKKI <em type="italic">"KANN, </em>" MEN <em type="italic"><span type="quote">"SKAL"</span> </em>.............................................................................................................................................. 15 HÚSAVIÐURSKIFTINI Á PSYKIATRISKU DEILDUNUM OG PENSIONATINUM....................................................................... 15 DYGDARGERAN OG FAKLIG SUPERVISIÓN AV PSYKIATRISKA STARVSFÓLKINUM ........................................................... 15 TVØRFAKLIGT SAMSTARV ............................................................................................................................................. 15 HJÁLPARTELEFON ......................................................................................................................................................... 15 SAMSKIPARI TIL AVVARÐANDI ...................................................................................................................................... 15 PSYKOTERAPEUTISKT TEAM .......................................................................................................................................... 15 SINNISJÚKRALÓGIN ....................................................................................................................................................... 16 STØRRI FÍGGJARJÁTTAN TIL NORMERINGAR Á PSYK. DEILD ........................................................................................... 16 </p>
<p><em type="bold">HVUSSU KOMA VIT VÍÐARI .................................................................................................................................... 17 </em></p>
<p>IKKI ØLL SAMA RÆTT..................................................................................................................................................... 17 NEYÐUGT VIÐ SERLIGARI LÓG ....................................................................................................................................... 17 TØRVUR Á ALMANNAPOLITIKKI ..................................................................................................................................... 17 VIT FÁA TEY TILBOÐ, SUM VIT VILJA GJALDA FYRI ........................................................................................................ 17</p>
<p>NIÐURSTØÐA <em type="bold">................................................................................................................................................................ 18 </em></p>
<p>Fylgiskjal 1 – Arbeiðssetningur frá 26.01.2001 Fylgiskjal 2 – Ávegis tilráðing frá arbeiðsbólkinum frá 22.02.2001 Fylgiskjal 3 – Broyting í ávegis tilráðing frá arbeiðsbólkinum frá 05.04.01</p>
<p><em type="italic">Arbeiðsbólkurin skal áðrenn 1. apríl 2001 koma við uppskoti um: 1. hvussu bústaðarviðurskiftini kunnu skipast, har dentur verður lagdur á, at borgarin í so </em><em type="italic">stóran mun sum tilber, varðveitur tilknýti til familjuna og staðið, har hann kemur frá, </em><em type="italic">2. hvussu farast skal ígongd við at brúka tær 3,5 mió. krónurnar, sum eru avsettar til íløgur í </em><em type="italic">hesum fíggjarárinum, </em><em type="italic">3. hvussu gerandisdagurin, serliga hjá teimum, sum ikki hava tilknýti til arbeiðsmarknaðin, </em><em type="italic">kann gerast so áhugaverdur sum gjørligt </em></p>
<p>Avrit av skrivi frá landsstýrismanninum í Almanna- og heilsumálum 26. januar 2001 um arbeiðssetning er viðlagt sum skjal 1. <em type="bold">Málbólkurin </em>Hvørji fólk tosa vit um, tá vit tosa um sálarliga sjúk fólk í Føroyum. Í <span type="quote">“Psykiatriætlan ár 2000”</span>, sum ein arbeiðsbólkur læt úr hondum fyrst í nítiárunum, stendur, at tá metast skal um tørvin á psykiatriskari viðgerð í víðari merking, plagar ein fyrst at hyggja eftir, hvussu stórur tørvur er í fólkinum sum heild, sæð psykiatriskt/psykologiskt. Oftani plagar at verða nevnt, at av teimum sum venda sær til kommunulæknaskipanina ella praktiserandi læknar, eru eini 10 – 20 %, sum hava psykiatriskar ella psykologiskar trupulleikar. Í Føroyum vísa kanningar hjá kommunulæknunum, at tað eru eini 9%, altso heldur minni enn funnið er aðrastaðni, av teimum sum koma til kommunulæknar, sum hava slíkar trupulleikar. Víðari stendur í Psykiatriætlanini, at fyrr varð roknað við at 2 til 2½ promillu av fólkatalinum – hetta svarar til 100 – 125 fólk í Føroyum – høvdu brúk fyri seingjarplássi á eini psykiatriskari deild. Tey seinastu árini eru tilboðini í londunum rundan um okkum økt úti í samfelagnum. Her verður hugsað um búfelagsskapir, dagtilboð og onnur stuðulstiltøk. Hetta hevur við sær, at tað ikki longur er neyðugt við so nógvum seingjarplássum á psykiatriskum deildum. Roknað verður við at tørvurin fer at verða umleið eina promillu, sum svarar til umleið 50 pláss í Føryum. Í løtuni eru 76 pláss á psykiatrisku deildunum á Landssjúkrahúsinum, so høvdu tilboðini uttan fyri verið nøktandi, so hevði seingjartalið kunnað verið skorið niður við einum triðingi. Leiðandi yvirlækni á psykiatrisku deildunum á Landssjúkrahúsinum, Sofus Joensen, hevur fyri stuttum sagt alment, at ein stórur partur av teimum, ið eru innløgd á psykiatrisku deildunum í løtuni, eru liðugt viðgjørd og bíða bert eftir einum hóskandi tilboði uttan fyri sjúkrahúsið. Umframt at henda støða er langt frá einari virðiligari tilveru hjá sjúklinginum, so hevur hetta eisini ta avleiðing, at psykiatrisku deildirnar ikki fáa arbeitt, soleiðis sum tær eru ætlaðar at gera. <em type="italic"><span type="quote" xml:lang="dan">”Det offentlige er forpligtet til at komme enhver til hjælp, som ikke er i stand til at skaffe sig og sine det fornødne til livets ophold, samt til at yde den, der ikke selv kan afholde udgifter, hjælp til kur og pleje i sygdomstilfælde og til at yde hjælp i andre tilfælde, hvor det er bestemt i denne lov. Det skal herved tilstræbes i stedet for understøttelse at skaffe den, der søger hjælp, mulighed for erhvervsmæssig arbejde eller om fornødent at yde hjælp til at udvikle eller genoprette hans erhvervsevne, således at han kan blive i stand til at forsørge sig selv og opfylde sine forpligtelser”</span>. </em></p>
<p>Í teimum framhaldandi greinunum, sigur forsorgarlógin fyrst frá treytum og møguleikum, sum tað almenna hevur at veita hjálp til einstaklingar. Í sambandi við einstakar persónar, ið bera likamligt ella sálarligt brek, eru tað serliga heimildirnar í greinunum 17 og 18, sum verða brúktar. Grein 17 gevur heimild til at goldnar verða meirútreiðslur, sum standast av at hava eitt brekað barn búgvandi heima. Grein 18 gevur møguleika fyri at givin verður hjálp til útbúgving og starvsliga uppvenjing ella umskúling. Eisini gevur grein 18, stk. 5 heimild til, at persónar við avlamni ella varandi sjúku ella aldursheilsubrekum kunnu fáa stuðul til hjálparmiðlar/hjálpartól. <em type="italic"></em>Sambært § 32, stk. 1 og 2 í forsorgarlógini kann landsstýrið seta í verk bústovnar ella sambýli til fólk við serligum tørvi. Sambært §32, stk. 3, kunnu persónar, ið bera umfatandi likamlig ella sálarlig brek fáa hjálp til viðgerð, undirvísing, upplæring og arbeiði, vinnuligari uppvenjing o.t. Stovnar kunnu seta í verk og fáa í lag vinnuliga uppvenjing ella útbúgving, vart arbeiði og líknandi vinnuligar fyriskipanir fyri fólk, ið av likamligum, sálarligum e.ø. orsøkum ikki eru før fyri at fasthalda ella fáa arbeiði á vanliga arbeiðsmarknaðinum við vanligum treytum. Sambært § 32, stk. 4, kann landsstýrið áseta reglugerð um stovnsetan av stovnum fyri persónar, hvørs heilsustøða ávirkar, at tey ikki kunnu klára seg í egnum heimi. <em type="italic"></em>Forsorgarlógin grein 32 sigur: <em type="italic">”Til brug for personer med særlige behov kan landsstyret oprette eller godkende særlige institutioner. Landsstyret kan fastsætte regler for sådanne institutioners drift, herunder om optagelse og betalingsforhold. </em></p>
<p><em type="bold">Rættindi hjá tí einstaka </em>Sum tað sæst av lógartekstinum, so hevur tað almenna <em type="italic">skyldu </em>til at hjálpa teimum, sum ikki er før fyri at klára seg sjálvan og tí hava tørv á hjálp. Tíverri sigur lógin ikki greitt, hvat slag av hjálp tann einstaki hevur rætt til, og tí er tað upp til avvarðandi myndugleikar at avgera, hvørja hjálp tann einstaki fær. Tá tað í grein 32 í forsorgarlógini stendur at landsstýrið kann seta á stovn ella góðkenna serligar stovnar fyri fólk við serligum tørvi, so merkir tað tíverri ikki at landsstýrið skal gera hetta. Hetta merkir fyri tann einstaka, at tey ikki kunnu rokna við at fáa eitt tilboð, tá tey hava brúk fyri tí. <em type="bold">Ábyrgdin fyri bústøðum og arbeiðs- og uppvenjingartilboðum </em></p>
<p>Og hvør hevur so ábyrgdina av at støðan er so trupul fyri tey mongu sálarliga sjúku, sum hava tilboð fyri neyðini. Støðan hevur verið ring í mong ár, men tey seinastu árini hevur trýstið á sjúkrahúsið og almannaskipanina verið serliga stórt. Tað er ikki so undarligt at trýstið er økt, tá hugsað verður um, at so lítið er gjørt fyri at útvega fleiri pláss uttanfyri sjúkrahúsverkið. Tíverri hava myndugleikarnir ikki raðfest stovnsetan av bú- og arbeiðstilboðum til sálarsjúk fólk, hóast alla tíðina hevur verið gjørt vart við stóra tørvin á fleiri tilboðum til hendan bólkin. <em type="bold">Niðurstøðan </em>uppá spurningin um, hvør hevur ábyrgdina av bútilboðum og arbeiðs- og uppvenjingartilboðum til sálarliga sjúk fólk í Føroyum, má út frá omanfyri standandi vera, at tað almenna <em type="italic">hevur skyldu </em>at hjálpa einum og hvørjum, sum ikki klárar seg og síni, við tí neyðuga til lívsins uppihald. Tað almenna <em type="italic">kann </em>eisini gjalda aðrar útreiðslur í sambandi við sjúku og øðrum. Tað almenna hevur harafturímóti <em type="italic">ikki skyldu </em>at veita búpláss ella arbeiðspláss til ávísar borgarar, hóast hesir hava tørv á hesum. Tí er tað einasta, sum tann, sum hevur tørv á bútilboði og/ella arbeiðstilboðið, og hansara avvarðandi kunnu seta sítt álit á, tann vilji, sum almenni myndugleikin til eina og hvørja tíð hevur, at játta ta neyðugu fíggjarorkuna til bú- og arbeiðstilboð til sálarliga sjúk fólk. </p>
<p>Røktartørvur: Tørvur á starvsfólki</p>
<p>Tørvur á starvsfólki alt samdøgrið part av samdøgrinum</p>
<p>Norðoyggjar 4 3</p>
<p>Eysturoy 4 6</p>
<p>Streymoy 19 23</p>
<p>Vágar 1 7 Sandoy 1 1</p>
<p>Suðuroy 6 2</p>
<p>Tilsamans 35 42</p>
<p><em type="bold">Frágreiðing um tølini: </em>Tørvurin er uppgjørdur út frá teimum, sum psykiatrisku deildirnar hava samband við. Lutvíst tey sum eru innløgd, og lutvíst tey, sum koma í ambulatoriið. Úti um landið hevur økispsykiatriin havt samband við tey sálarliga sjúku. Hon er nú fyribils steðgað, men nøkur av teimum koma í ambulatoriið í Havn. </p>
<p>Búpláss 2001 Landssjúkrahúsið innløgd 76 (Harav liðugt viðgjørd) (40)</p>
<p>Bústovnurin Sólteigur (Eftirviðgerðarstovnur) 6</p>
<p><em type="bold">Íalt innskrivaði til viðgerðartilboð………... </em><em type="bold">82 </em></p>
<p>Bóndaheygur 3, Tórshavn 6</p>
<p>Vistarheimið á Fugloyarvegi, Tórshavn 9</p>
<p>Vistarheimið við Toftavatn 8</p>
<p>Vardar íbúðir í Vági 3</p>
<p>Sambýlið Eysturstræti 4 5</p>
<p><em type="bold">Varandi búpláss íalt..................................... </em><em type="bold">31 </em></p>
<p><em type="bold">Viðgerðarpláss og varandi búpláss íalt....... </em><em type="bold">113 </em></p>
<p><em type="bold">Hví er tørvur á bútilboðum </em></p>
<p type="listitem">Bólkurin hevur við hesum gjørt greitt,</p>
<p type="listitem">at tað almenna hevur skyldu til at koma einum og hvørjum til hjálpar, sum ikki er førur fyri at klára seg og síni,</p>
<p type="listitem">at tað almenna kann seta í verk bú-, arbeiðs- og uppvenjingartilboð fyri fólk við serligum tørvi, men higartil hevur bara ein partur av teimum, sum tørva, fingið  eitt slíkt tilboð,</p>
<p type="listitem">at tað finst eitt yvirlit yvir bústaðartørvin hjá sálarsjúkum í Føroyum, sum hóast tað ikki er fullkomið, gevur greiðar ábendingar um, at neyðugt er at fáa til vega  minst 77 bútilboð beinan vegin og eitt enn óvist tal av arbeiðs- og  uppvenjingartilboð tey komandi árini,</p>
<p type="listitem">at tað finnast fleiri fíggingarmøguleikar fyri húsaognir, sum liður í eini loysn av bústaðartørvinum, sum gera, at tað almenna ikki nýtist at bera allan  íløgukostnaðin beinanvegin,</p>
<p type="listitem">at tað verður gjørdur munur á fólkum, har summi fáa sín tørv nøktaðan, ímeðan onnur við eins stórum tørvi ikki fáa sín tørv nøktaðan,</p>
<p type="listitem">at tað almenna má avseta størri fíggjarorku fyri at nøkta tørvin á bútilboðum og arbeiðs- og uppvenjingartilboðum til sálarsjúk beinan vegin og eisini tey  komandi árini,</p>
<p type="listitem">at bygginevnd verður sett beinanvegin at fyrireika byggingina av tí fyrsta sambýlinum til 10 fólk í Havn,</p>
<p type="listitem">at settur verður fakligur leiðari fyri deild undir Heimarøktina og Serforsorgina, at fyrireika bú-og arbeiðstilboð til sálarliga sjúk, og samskipa verandi bútilboð,</p>
<p type="listitem">at arbeiðsbólkur verður settur til í fyrstu atløgu at gera miðvísa ætlan fyri dagtilboð, og í øðrum lagi framhaldandi ætlan av bústaðartilboðum til sálarliga  sjúk.</p>
<p>Arbeiðsbólkurin, sum hevur lagt hetta álit úr hondum, vil so staðiliga heita á avvarðandi myndugleika um at taka støðuna í álvara og gera nakað munagott fyri at bøta um búðstaðarviðurskiftini hjá teimum sálarsjúku í Føroyum.</p>
<p>Tórshavn tann 05. apríl 2001</p>
<p>Fyri Sinnisbata fyri Landssjúkrahúsið</p>
<p>Almannastovuna ___________________ ___________________ ________________________ fyri Serstovnadeildina</p>
<p>Almanna- og heilsumálastýrið ___________________ ______________________</p>
<p><em type="bold">Arbeiðssetningur </em></p>
<p type="listitem">Ásannandi at viðurskiftuni hjá sálarligum sjúkum fólkum eru sera vánalig og afturútsigld, um  samanborið verður við onnur tilsvarandi øki, setti landsstýrismaðurin í almanna- og heilsumálum á  fíggjarlóginini fyri ár 2001, 1. mió kr. av til Landssjúkrahúsið til arbeiðið við psykiatriætlanini, sum  varð gjørd í 1990,  og 3, 5 mió kr. vórðu settar av til bústovn/sambýlið til sálarsjúk (løgujáttan),   sum fyrsta stig at bøta um viðurskiftini hjá teimum sálarligu sjúku.  Í hesum sambandi hevur landsstýrismaðurin í almanna- og heilsumálum sett ein arbeiðsbólk við  umboðum frá Sinnisbata, Almannastovuni, Serforsorgini og Heimarøktini, Landssjúkrahúsinum og  Almanna-og heilsumálastýrinum. Eitt umboð er frá hvørjum.     Miðast skal eftir, at áðrenn 1. apríl 2001, skal arbeiðsbólkurin handa landsstýrismanninum eitt  uppskot um, hvussu tørvurin hjá teimum psykisk sjúku, bæði á viðgerð, bústaðum, dagtilhaldum,  verkstøðum og øðrum, kann verða rokkin innan eitt áramál.    Arbeiðsbólkurin skal m.a. koma við uppskoti um</p>
<p type="listitem">hvussu ein økispsykiatri møguliga kann skipast,</p>
<p type="listitem">hvussu bústaðartørvurin kann skipast, har dentur verður lagdur á, at borgarin í so stóran mun sum tilber, varðveitur tilknýti til familjuna og staðið, har hann kemur frá,</p>
<p type="listitem">hvussu arbeiðsmarknaðurin kann tillaða seg til, at hesir borgarir í so stóran mun sum tilber, varðveitur tilknýti til arbeiðsmarknaðin,</p>
<p type="listitem">hvussu dagligdagurin, serliga hjá teimum sum ikki hava tilknýti til arbeiðsmarknaðin, kann gerast so áhugaverdur sum gjørligt.</p>
<p>Almanna- og heilsumálastýrið</p>
<p><em type="bold">Helena Dam á Neystabø </em>landsstýrismaður <em type="bold">sálarlig sjúk fólk </em></p>
<p>Tórshavn tann 22. februar 2001</p>
<p>Almanna- og heilsumálastýrið Att.landsstýrismaðurin í almanna-og heilsumálum Eirargarður 2 FO-100 Tórshavn. <em type="bold">Ávegis tilráðing frá arbeiðsbólkinum, sum viðger tiltøk fyri sálarlig sjúk fólk: </em>Í sambandi við arbeiði í arbeiðsbólkinum, fara vit at loyva okkum at koma við eini tilráðing um, at arbeiðssetningur okkara verður broyttur, samstundis, sum vit mæla til, at ein annar bólkur verður settur at viðgera psykiatriina, og at ein bygginevnd verður sett at gera uppskot til byggjan av bústovni til sálarliga sjúk fólk. Vísandi til fyrsta fundin í arbeiðsbólkinum tann 29. januar 2001, har Aibritt á Plógv legði ein arbeiðssetningin fram, sum hon bað bólkin viðgera og koma við møguligum viðmerkingum til. Av tí at vit halda at arbeiðssetningurin er alt ov stórur til at kunna avgreiðast áðrenn 1. apríl 2001, fara vit at mæla landsstýrismanninum til at býta arbeiðssetningin upp í fleiri partar. Tann parturin, sum sigur at uppskot skal gerast um, hvussu ein økispsykiatri møguliga kann skipast, meta vit, eigur at verða viðgjørt í øðrum samanhangi, har áhugabólkarnar, starvsbólkar og leiðsla innanfyri psykiatriina eru umboðaðir. Vit fara at loyva okkum at koma við uppskoti um, hvussu hetta kann gerast. Tað, sum hesin arbeiðsbólkurin heldur seg kunna umrøða og gera tilráðingar um áðrenn 1. apríl í ár, eru bústaðarviðurskiftini hjá sálarliga sjúkum í framtíðini og um, hvussu tær 3,5 milliónirnar krónurnar, sum eru avsettar í 2001 best kunnu brúkast. Eisini heldur bólkurin seg kunna gera tilráðing um, hvussu gerandisdagurin, hjá teimum sum ikki hava tilknýti til arbeiðsmarknaðin, kann gerast so áhugaverdur sum gjørligt. Vit skjóta upp at arbeiðssetningurin hjá hesum arbeiðsbólki verður: Arbeiðsbólkurin skal áðrenn 1. apríl 2001 koma við uppskoti um, 4. hvussu bústaðarviðurskiftini kunnu skipast, har dentur verður lagdur á, at borgarin í so stóran mun sum tilber, varðveitur tilknýti til familjuna og staðið, har hann kemur frá, 5. hvussu farast skal ígongd við at brúka tær 3,5 mió. krónurnar, sum eru avsettar til íløgur í hesum fíggjarárinum, 6. hvussu gerandisdagurin, serliga hjá teimum, sum ikki hava tilknýti til arbeiðsmarknaðin, kann gerast so áhugaverdur sum gjørligt ___________________________ </p>
<p>Margretha Poulsen, f. Sinnisbata</p>
<p>Magnus Isaksen, f. Landssjúkrahúsið __________________________ ___________________________</p>
<p>Elspa Olsen, f. Almannastovuna</p>
<p>Bjarni Clementsen, f. Serforsorgina __________________________ Un <em type="bold"></em>n á Lað, skrivari, f. AHS <em type="bold">sálarlig sjúk fólk </em></p>
<p>Tórshavn 05.04.2001</p>
<p>Almanna- og heilsumálastýrið Att. Sámal Petur í Grund, landsstýrismaður Eirargarður 2 100 Tórshavn <em type="bold">Broyting í ávegis tilráðing frá arbeiðsbólkinum, sum viðger tiltøk fyri sálarliga sjúk fólk. </em>Í samband við at arbeiðsbólkurin hevur havt fund við leiðsluna á Landssjúkrahúsinum, tann 27.03.2001, mælti leiðslan á sjúkrahúsinum til, at í bygginevndini, sum setast skal, verður umframt áðurnevndu umboð, eisini eitt umboð frá Heimarøktini og Serforsorgini. Arbeiðsbólkurin tekur undir við hesum og ynskir tí at hetta verður tikið til eftirtektar. Vegna arbeiðsbólkin __________________________ ___________________________ </p>
<p>Svenning av Lofti, f. Sinnisbata</p>
<p>Magnus Isaksen, f. Landssjúkrahúsið __________________________ ___________________________</p>
<p>Elspa Olsen, f. Almannastovuna</p>
<p>Bjarni Clementsen, f. Serforsorgina __________________________ Unn á Lað, skrivari, f. AHS</p>
</body></document>
