<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>17885</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/></multilingual><origFileName>2003.11 Pris- og ferdasedla-fragreiding Strandferðslan.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">Frágreiðing um </em><em type="bold">prís- og </em><em type="bold">ferðaseðlaskipan </em></p>
<p><em type="bold">Partur I og II </em></p>
<p type="listitem">Samandráttur og tilmæli    Endamálið við frágreiðingini um prís- og ferðaseðlaskipanina á SL er, at geva eina  lýsing av verandi skipan og koma við uppskotum um, hvussu verandi skipan antin  kann einfaldgerast ella broytast soleiðis, at talan verður um eina skipan við  yvirskipaðum meðinreglum, har hædd verður tikin fyri, at skipanin skal hava ein  bygna, sum er einfaldur og gjøgnumskygdur.    Frágreiðingin er býtt upp í tveir partar. Fyrri partur er ein lýsing av verandi prís- og  ferðaseðlaskipan, meðan seinri partur viðgerð nýggj uppskot um eina møguliga  komandi  prís- og ferðaseðlaskipan.     Í fyrra parti verða formlig viðurskifti, sum gera seg galdandi í einum prísbygnaði,  lýst. Tikið verður samanum meginreglur á Bygda- og Oyggjaleiðum samstundis sum  príslega og prísbygnaðurin verða lýst. Víst verður á, hvussu prísbroytingarnar hava  verið seinastu árini og hvørjir ymiskir kundabólkar eru við í núverandi prísbygnaði.  Teknisku forðingarnar og møguleikarnir verða eisini lýst í hesum parti.     Staðfest er, at við verandi skipan eru ongar formligar meginreglur um príspolitikk  og ásetan av prísum. Áløgdu prísirnir hava verið fastlagdir uttan at støðið er tikið í  eini skipaðari ferðaseðlaskipan og -bygnaði, samstundis sum prísirnir ikki eru  broyttir samsvarandi prísvøkstrinum í samfelagnum, hesi seinastu tíggju árini.  Eittnú virkar prísstigin á Bygdaleiðum soleiðis, at tá ferðast verður yvir um sund,  telur prísstigin av nýggjum,hvørja ferð ein flytir av oyggj til oyggj. Hetta hevur við  sær, at teir kundar, ið ferðast á fleiri oyggjum á somu ferð, lutfalsliga gjalda meir  enn tey sum eru á meginøkinum.    Í seinra parti verða prísskipanir í londunum kring okkum lýstar – hvussu hesar  verða nýttar og broyttar. Víst verður á, at príslegan í Føroyum sum heild liggur  lægri enn í hinum londunum. Politisku og marknaðarligu fyritreytirnar fyri einari  nýggjari prís- og ferðaseðlaskipan verða eisini lýstar, og við støðið í hesum  fyritreytum og í parti I, verða uppskot løgd fram um nýggjar skipanir á Bygda- og  Oyggjaleiðum. Støðið er tikið í trimum ymiskum skipanum fyri ávíkavist Bygda- og  Oyggjaleiðir:    Fyri Bygdaleiðir eru niðanfyristandandi skipanir viðgjørdar :</p>
<p type="listitem">Eindarskipan</p>
<p type="listitem">Nýggj longdarskipan, og</p>
<p type="listitem">Zonuskipan</p>
<p type="listitem">Við einari eindarskipanin er hugsanin, at eins prísir skulu verða fyri øll, óansæð  hvar og hvussu langt ferðast verður. Hetta er ein einføld og gjøgnumskygd skipan,  men ilt er at meta um hvørjar avleiðingarnar verða í kappingarstøðuni á  Bygdaleiðum við teimum príshækkingum og –lækkingum, ið skipanin hevur við  sær. Hildi verður ikki, at ráðiligt er at broyta prísskipanina innan Bygdaleiðir til eina  eindarskipan.     Ein longdarskipan á Bygdaleiðum byggir uppá eina meginreglu um, at ferðandi skulu gjalda eitt byrjunargjald fyri at koma í bussin, og annars gjalda eitt fast kmgjald fyri longdina av ferðini. Longdarskipanin er ein einfaldgerð av núverandi  skipan, sum stórt sæð virkar væl. Skipanin er gjøgnumskygd, og lutfallsliga løtt at  umsita. Mett verður ikki, at skipanin fer at broyta munandi um kappingarstøðuna á  Bygdaleiðum. Og tá talan bert er um eina einfaldgerð av verandi skipan, verður  eisini mett, at inntøkurnar verða umleið tær somu sum við verandi skipan. Tískil  mæla SL til, at henda skipan verður sett í verk.     Av tí at zonuskipanir verða nýttar nógv í londunum kring okkum, hava SL valt  eisini at viðgera hvussu møguligar zonuskipanir kunnu nýtast í Føroyum.  Zonuskipanir eru væl egnaðar í tætt bygdum, samanahangandi økjum, og ikki í  økjum, ið ikki eru samanhangandi, sum t.d. í Føroyum. Av tí, at talan er um eina  stóra broyting í prís- og ferðaseðlaskipanini á Bygdaleiðum, í mun til verandi  skipan, er trupult at meta um kappingarligu og fíggjarligu árinini av at seta eina tílíka  skipan í verk. SL mæla tí til, at um ynski er at seta eina tílíka skipan í verk, eiga bæði  arbeiðsorka og tíð at setast av, til at kanna og seta í verk eina so umfatandi broyting.    Á Bygdaleiðum hevur ein nýggj støða eisini tikið seg upp, tá ferðast verður undir  firðir og sund. Spurningurin um, hvussu prísstøðið á Bygdaleiðum skal vera á  hesum leiðum, verður eisini tikin upp í frágreiðingini, men onki tilmæli verður gjørt  á hesum økinum.    Fyri Oyggjaleiðir eru niðanfyristandandi skipanir viðgjørdar:</p>
<p type="listitem">Einfaldgerð av verandi skipan</p>
<p type="listitem">Eindarskipan</p>
<p type="listitem">Tillagað longdarskipan</p>
<p>Í viðgerðini av Oyggjaleiðum er lagt upp til, at einfaldgera bygnaðin av akfarsprísum, soleiðis at øll akfør gjalda sama prís deilt upp eftir longd. Tvs., at hædd verður ikki longur tikin fyri, um talan er um persónbil, buss ella vørubil. Støðið verður tikið í einum grundprísi fyri akfør upp til 5 metrar. Út frá hesum grundprísi verður gjørdur ein prísstigi, ið nýtir ein fastan prís pr. eykametur, men í lopum uppá 2 metur. Hendan einfaldgerð av prísum fyri akfør verður nýtt í øllum trimum uppskotum til Oyggjaleiðir. Fyrsta uppskotið er ein einfaldgerð av verandi skipan. Við hesari skipan verður skotið upp, at prísskipanin fyri ferðafólk verður tann sama sum í dag, meðan prísirnir fyri akfør verða sum nevnt omanfyri. Skipanin verður einfaldari og fer at fylgja føstum meginreglum, sum gera prísásetingina av akførum greiðari enn í dag. Skipanin hevur onga ávirkan á játtanina til SL. Ein eindarskipan tekur støðið í, at øll ferðafólk og akfør gjalda sama prís, óansæð um talan er um styttri ella longri farleið. Uppskotið hevur við sær, at ferðafólk á styttri farleiðum fara at merkja eina príshækking, meðan ferðafólk á longri farleiðum fara at merkja eina príslækking. Hetta tí at í uppskotinum er valgt at leggja prísstøðið millum núverandi prísir á longri og styttri farleiðum. Skipanin er nakað dýrari enn verandi skipan, av tí at inntøkurnar á styttri farleiðunum ikki fulna inntøkumissin á longri farleiðunum. Hædd eigur eisini her at verða tikin fyri, at</p>
<p>Leirvíksfjarðarleiðin, sum ber ein part av inntøkumissinum, verður niðurløgd um fá ár. Í einari tillagaðari longdarskipan verður goldið fyri teinin, ið ferðast verður. Skipanin minnir heilt nógv um verandi skipan, har tey, ið ferðast longri teinar gjalda meir enn tey, ið ferðast styttri teinar. Við hesari skipan er lagt upp til tríggjar ymiskar prísbólkar, har prísirnir eru deildir upp eins og teir eru við verandi skipan. Prísbroytingin fer at merkjast best við einfaldgerini av prísbygnaðinum á akførum. Skipanin hevur við sær, at prísurin á akførum í summum førum hækka og í øðrum førum lækka. Á Bygdaleiðum verður mælt til einfaldgerð av verandi longdarskipan, av tí at hendan skipan, sum er, virkar væl, men krevur smávegis rættingar. Um onnur skipan verður vald, er ilt at meta um hvussu kundin móttekur skipaninar, sum í nøkrum førum er væl dýrari fyri kundan, og í nøkrum førum er væl bíligari fyri kundan. Ilt er eisini at meta hvussu kappingarstøðan á Bygdaleiðum verður og um fíggjarligu avleiðingarnar fyri SL. Á Oyggjaleiðum er onki tilmæli gjørt til hvør skipan eigur at verða vald. Her er mett, at allar skipaninar lúka tey krøv um meðinreglur og viðurskifti, sum ein hóskandi prís- og ferðaseðlaskipan eigur at hava. Umsitingarliga er talan ikki um stórvegis broytingar fyri nakra av skipanunum, men tað er eitt sindur misjavnt hvussu kundin verður raktur við príshækkingum og –lækkingum við teimum ymisku skipanunum. Tó verður mælt til, at nýggji bygnaðurin fyri akfør verður settur í verk, óansæð hvør skipan verður vald.</p>
<p><em type="bold">Strandfaraskip Landsins </em><em type="bold">hin 24. november 2003 </em></p>
<p><em type="bold">Partur I. Lýsing av verandi prís- og ferðaseðlaskipan </em></p>
<p><em type="bold">INNIHALD </em><em type="bold">FORMLIG VIÐURSKIFTI........................................................ 2 </em></p>
<p>GALDANDI FORMLIG VIÐURSKIFTI ..........................................................................2 KAPPINGARLÓGIN......................................................................................................3</p>
<p><em type="bold">MEGINREGLUR FYRI PRÍSSKIPANINA ............................. 4 </em></p>
<p>MEGINREGLUR Á BYGDALEIÐUM ............................................................................4 MEGINREGLUR Á OYGGJALEIÐUM ..........................................................................6</p>
<p><em type="bold">PRÍSLEGA.................................................................................. 8 </em></p>
<p xml:lang="dan">OYGGJALEIÐIR............................................................................................................8</p>
<p><em type="bold">Prísbroytingar </em><em type="italic">........................................................................................................9 </em></p>
<p xml:lang="dan">BYGDALEIÐIR............................................................................................................10</p>
<p><em type="bold">Príslega og akfarshald </em><em type="italic">.......................................................................................11 </em></p>
<p><em type="bold">Prísbroytingar </em><em type="italic">......................................................................................................11 </em></p>
<p><em type="bold">PRÍSBYGNAÐUR.....................................................................13 </em></p>
<p>EINVEGISFERÐASEÐLAR..........................................................................................13</p>
<p><em type="bold">Ferðafólk </em><em type="italic">...............................................................................................................13 </em></p>
<p>AVSLÁTTIR .................................................................................................................15</p>
<p><em type="bold">Aldur </em><em type="italic">......................................................................................................................15 </em></p>
<p><em type="bold">Tíggjutúrakort </em><em type="italic">.....................................................................................................15 </em></p>
<p><em type="bold">Mánaðarkort </em><em type="italic">........................................................................................................15 </em></p>
<p><em type="bold">Tourist Travel Card </em><em type="italic">...........................................................................................16 </em></p>
<p>AVSLÁTTUR TIL SERLIGAR BÓLKAR ........................................................................16</p>
<p><em type="bold">Lesandi </em><em type="italic">..................................................................................................................16 </em></p>
<p><em type="bold">Skúlabørn </em><em type="italic">.............................................................................................................17 </em></p>
<p><em type="bold">Ítróttarferðing </em><em type="italic">......................................................................................................17 </em></p>
<p><em type="bold">Pensiónistar </em><em type="italic">.........................................................................................................17 </em></p>
<p>TÆNASTUSEÐLAR......................................................................................................17</p>
<p>LEIGUTÚRAR..............................................................................................................17 PAKKAFLUTNINGUR/VIÐFØRI................................................................................18</p>
<p><em type="bold">FERÐASEÐLASKIPAN - BUSCOM........................................18 SAMANUMTIKIÐ ....................................................................19 </em></p>
<p><em type="bold">Formlig viðurskifti </em>Í hesum parti verður gjørd ein lýsing av teimum formligu viðurskiftunum, sum eru við til at skapa karmar um núverandi prís- og ferðaseðlaskipan og prísáseting. <em type="italic">Endamálið við lýsingini er: </em>1. at fáa greiði á, hvørjar formligar heimildir SL/landsstýrismaðurin hevur at áseta prísir fyri ferðing við SL. 2. at prísásetingin í framtíðini verður gjørd undir skipaðum viðurskiftum. </p>
<p><em type="bold">Galdandi formlig viðurskifti </em></p>
<p type="listitem">Lóg um fólka- og farmaflutning  Galdandi Ll. nr. 82 frá 15.05.2001 um fólka- og farmaflutning ásetir:</p>
<p type="listitem">at landsstýrismaðurin gevur loyvi til fólka- og farmaflutning</p>
<p type="listitem">at landstýrismaðurin við loyvinum kann áseta hámarksgjald fyri flutning</p>
<p><em type="bold">Reglugerð fyri SL </em>Landsstýrismaðurin í samferðslumálum hevur í reglugerð fyri SL ásett, at takstpolitikkurin hjá SL skal skipast í 4 ára ætlanum, sum á hvørjum ári skulu leggjast fyri landsstýrið til góðkenningar. Landstýrismaðurin í samferðslumálum eigur, saman við SL, at áseta meginreglur fyri prísbygnaðinum, eitt nú avsláttur fyri pensjónistar og at áseta møguligt hámarksgjøld fyri serligar tænastur, har meira sosial atlit skulu takast. </p>
<p><em type="bold">Ferðaætlanin </em>Á hvørjum ári kemur út ferðaætlan, góðkend av Vinnumálaráðnum. Her eru ásettir galdandi prísir á SL. Avsláttir eru tó, sum ikki standa í ferðaætlanini, og verða teir viðgjørdir niðanfyri. Sostatt verða treytirnar í reglugerðini fyri SL hildnar. <em type="italic">Samgonguskjalið frá 2002 sigur um samferðslu- og samskiftismál Landsstýrið hevur skyldu at tryggja hóskandi ferða- og flutningssamband millum tey ymsu plássini í Føroyum. Samgongan ásannar, at ferða- og flutningssamband hevur týdning fyri vinnumøguleikar og trivna í landinum. </em>Ongar beinleiðis orðingar eru, sum vísa, hvørjar ætlanir eru fyri skipan av kollektivari ferðslu í Føroyum, tvs. um kollektiva ferðslan skal styrkjast, ella hvussu prísskipanin skal skipast. </p>
<p type="listitem">Kappingarlógin   SL er fevnt av lógini um kapping Løgtingslóg 83 6. juni 1997 um kapping.  Endamálið  við lógini er … at fremja kapping og harvið styrkja virkisførið í framleiðslu og  handli av vørum og tænastum v.m. við mest møguligum gjøgnumskygni viðvíkjandi  kappingarviðurskiftum og við tiltøkum ímóti avmarking av vinnufrælsinum og øðrum  skaðiligum árinum av kappingaravmarkingum.    Meginreglurnar í kappingarlógini eru:</p>
<p type="listitem">Almannakunngerðing (upplýsingar um kappingaravmarkandi avtalur o.a.)</p>
<p type="listitem">Gjøgnumskygni (innlit í kappingarviðurskiftini í vinnuni, herundir prísáseting)</p>
<p type="listitem">Eftirlit (kappingaravmarkingar eru loyvdar uttan so, at kappingarmyndugleikin leggur uppí )</p>
<p type="listitem">Forboð (er ikki galdandi í Føroyum)    SL fara at tryggja sær, at endamálsorðingarnar og meginreglur í kappingarlógini  verða fylgdar í einari nýggj prís- og ferðaseðlaskipan.</p>
<p><em type="bold">Meginreglur fyri prísskipanina </em></p>
<p>Í hesum parti er ein lýsing av teimum meginreglum, sum verandi prísskipanin byggir á. Viðgerðin av prísskipanini fevnir um samanberingar av sama ferðaseðli millum ymisk pláss. Lýsing fevnir um útrokningar av kostnaði pr. km á Bygdaleiðum og Oyggjaleiðum. Harafturat verða gjørdar samanberingar av kostnaði á Bygdaleiðum og Oyggjaleiðum. Endamálið við hesari lýsing er at lýsa prísskipan og –bygnað, og vísa á skeivleikar í verandi skipan</p>
<p type="listitem">Meginreglur á Bygdaleiðum  Prísirnir á Bygdaleiðum fylgja tí meginreglu, at teir í høvuðsheitum eru tengdir at  hvussu langt ein ferðast, t.v.s. at ferðast tú eitt strekki av eini ávísari longd, kostar  hetta eina ávísa upphædd1. Prísirnir eru skipaðar soleiðis, at tað innan hvørja oyggj  (øki) sær verður bíligari at koyra longri, t.v.s. at tað fyri hvønn km gerst bíligari at  koyra eitt langt strekki ímóti at koyra eitt styttri strekki.    Á mynd I eru prísirnir fyri at ferðast á oyggjunum hvør sær (tó Streymoy og  Eysturoy saman). Prísstigin fyri ein einvegisferðaseðil fyri vaksin vísir fylgjandi:</p>
<p type="listitem">Fyri teir fyrstu 7 km er kostnaðurin 10 kr.</p>
<p type="listitem">Millum 8 og 15 km er kostnaðurin   20 kr.</p>
<p type="listitem">Millum 16 og 26 km er kostnaðurin 30 kr.</p>
<p type="listitem">Millum 27 og 37 km er kostnaðurin 40 kr.</p>
<p type="listitem">Millum 38 og 51 km er kostnaðurin 50 kr.</p>
<p type="listitem">Strekkir yvir 52 km er kostnaðurin   60 kr.     Mynd I: Ferðaseðlakostnaður</p>
<p><em type="bold">Einvegis ferðaseðil </em>010203040506070020406080100 </p>
<p><em type="bold">Km </em></p>
<p><em type="bold">Kr </em></p>
<p>Mynd I vísir, at eitt loft er ásett uppá 60 kr. Hetta merkir, at líkamikið, hvussu langt ein ferðast, so kostar ein einkultferðaseðil ongantíð meiri enn 60 kr. Hetta loftið er tó bert galdandi, um tann ferðandi ikki fer um sund. Um ferðast verður yvir um sund, t.d. Sandoy-Vágar, sær prískurvan heilt øðrvísi út. 1</p>
<p>Nærri verður komið inn á ymiskar aðrar meginreglur innan prísáseting í partinum um nýggju prísskipanina.</p>
<p><em type="bold">Mynd II: Einvegis ferðaseðil </em></p>
<p><em type="bold">Einvegis ferðaseðil </em>121416181101121020406080100 </p>
<p><em type="bold">Km </em></p>
<p><em type="bold">Kr </em></p>
<p>Innanoyggja</p>
<p>Sandur-Vágar</p>
<p>Viðmerking: ferðagjaldið um Vestmannasund og Skopunarfjørð er ikki íroknað.</p>
<p>Prískurvan í mynd II vísir, at prísvøksturin ikki er minkandi. Við øðrum orðum er núverandi prísskipan til fyrimuns fyri tey, sum ikki ferðast yvir um sund, og serliga til fyrimuns fyri tey ferðafólk sum ferðast á Streymoynni og Eysturoynni. Hetta sæst kanska best á myndini omanfyri. Sum dømi kann nevnast, at ein einvegisferðaseðil til millum Kirkjubø og Selatræð kostar 60 kr. (frástøðan millum Kirkjubø og Selatræð er 91 km), meðan ein einvegisferðaseðil millum Sand og Sørvág kostar 90 kr., ikki íroknað ferðina millum Skopun og Gomlurætt ella ferðina millum Leynar og Sandavág (frástøðan millum Sand og Sørvág er 83 km, ikki íroknað frástøðuna um Skopunarfjørð og Vestmannsund). Sostatt kostar tað uml 60% meiri pr. km at ferðast millum Sand og Sørvág, enn at ferðast millum Kirkjubø og Selatræð. Hetta er víst á myndini niðanfyri. <em type="bold">Mynd III: Ferðaseðlakostnaður pr. kilometur </em></p>
<p><em type="bold">Ferðaseðlakostnaður pr. kilometur </em>00,511,522,533,501020304050607080 </p>
<p><em type="bold">Km </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">K </em><em type="bold">r p </em><em type="bold">r. k </em><em type="bold">m </em></p>
<p>Innanoyggja</p>
<p>Sandur-Vagar</p>
<p>Viðmerking: ferðagjaldið um Vestmannasund og Skopunarfjørð er ikki íroknað.</p>
<p>Mynd III vísir, at ferðaseðlaprísurin verður bíligari pr. kilometur, tá ferðast verður longri innanoyggja. Hetta er ikki galdandi, tá ferðast verður um sund – eitt nú til Sand, sum víst á myndini omanfyri. At prísurin pr. km. millum Sand og Vágar er so høgur, kemst av, at tað bert er 9 km millum Sand og Skopum, og at kostnaðurin pr. km. aftur fer upp, tá farið verður yvir um Vestmannasund eftir 47 km. Samanumtikið kann sigast, at minkandi vøksturin í prísskipanini innan fyri hvørja oyggj sær ger, at tað verður dýrari at ferðast yvir um sund. Harafturat er ásett eitt loft uppá 60 kr á Streymoynni og Eysturoynni, sum ger, at prísskipanin innan Bygdaleiðir ikki er til fyrimuns fyri útjaðaran.</p>
<p><em type="bold">Meginreglur á Oyggjaleiðum </em>Prísurin fyri einvegis ferðaseðil á Oyggjaleiðum, er á sama hátt sum á Bygdaleiðum, tengdur at fjarstøðu. Í talvu I er gjørt eitt yvirlit yvir núverandi prísir fyri ein einvegis ferðaseðil fyri vaksin, í mun til siglingartíð og fjarstøðu í luftlinju. <em type="bold">Talva I: Samband millum fjarstøðu, siglingstíð og prísin á einvegisferðaseðli Leið Frá </em></p>
<p><em type="bold">Til </em></p>
<p><em type="bold">Ferðatíð min </em></p>
<p><em type="bold">Fjarstøða km </em></p>
<p><em type="bold">Prísur kr. </em></p>
<p><em type="bold">Kr./ tíma </em></p>
<p><em type="bold">Kr. /km </em>7 Tvøroyri </p>
<p>Tórshavn 135 50 75 33 1,50 36 Mykines</p>
<p>Sørvágur 75 18 60 48 3,33 50 Klaksvík</p>
<p>Leirvík 30 7 35 70 5,00 56 Syðradalur</p>
<p>Klaksvík 20 4 35 105 8,75 56 Húsar Klaksvík 25 7 35 84 5,00 58 Svínoy Hvannasund 40 8 35 53 4,38 58 Kirkja Hvannasund 60 11 35 35 3,18 58 Hattarvík</p>
<p>Hvannasund 70 13 35 30 2,69 60 Gamlarætt</p>
<p>Hestur 15 4 35 140 8,75 60 Hestur Skopun 25 6 35 84 5,83 60 Gamlarætt</p>
<p>Skopun 30 7 35 70 5,00 66 Sandur Skúvoy 35 7 35 60 5,00 90 Nólsoy</p>
<p>Tórshavn 20 5 35 105 7,00</p>
<p>Talva I vísir, at stórur munur er á kostnaðinum á teimum ymsu farleiðinum, tá hugt verður eftir hvussu kostnaðurin er í mun til fjarstøðu ella siglingartíð. Tær dýrastu farleiðirnar, bæði í mun til fjarstøðu og siglingstíð, eru Kallsoyarleiðin, Nólsoyarleiðin og Hestleiðin. Nógv tann bíligasta farleiðin fyri ferðafólkini, tá hugt verður eftir fjarstøðu, er Suðuroyarleiðin. Samanumtikið vísir talva I, at prísirnir ikki avspegla fjarstøðu. Eisini er galdandi, at prísirnir ikki avspegla kostnað fyri at røkja farleiðirnar. Ein høvuðsorsøk er, at tá prísbroytingar politiskt verða álagdar SL, er hetta gjørt uttan fyrilit fyri, at meginreglur eru fylgdar og at heildin hongur saman. <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Mynd IV: Einvegisferðaseðil, vaksin </em></p>
<p><em type="bold">Oyggjaleiðir - einvegisferðaseðil, vaksin </em>01020304050607080010203040506070 </p>
<p><em type="bold">Fjarstøða í km </em></p>
<p><em type="bold">Ko </em><em type="bold">st </em><em type="bold">n </em><em type="bold">að </em><em type="bold">u </em><em type="bold">r í </em><em type="bold">k </em><em type="bold">r </em></p>
<p>Mynd IV vísir sambandið millum beinleiðis fjarstøðu og kostnað fyri ein einvegisferðaseðil til vaksin. <em type="bold">Mynd V: Samanbering av einvegisferðaseðli, vaksin </em></p>
<p><em type="bold">Einvegis ferðaseðil, vaksin </em>010203040506070800102030405060 </p>
<p><em type="bold">Fjarstøða í km </em></p>
<p><em type="bold">Ko </em><em type="bold">stnaður </em><em type="bold">í kr </em></p>
<p>Oyggjaleiðir Bygdaleiðir</p>
<p>Mynd V vísir eina samanbering av prísskipanini á Bygdaleiðum og Oyggjaleiðum. Viðmerkjast skal, at einvegisferðaseðil til persónbilar (uttan førara) kostar 55 kr. á øllum leiðum. Sostatt er prísurin fyri persónbilar ikki tengdur at fjarstøðu, og er henda prískipanin ein <em type="italic">eindarskipan </em>. </p>
<p><em type="bold">Príslega </em>Príslegan fyri Bygda- og Oyggjaleiðir eigur at ásetast út frá ymiskum fortreytum. Talið av privatakførum er seinasti 6 árini vaksið við umleið 40%, og eru Bygdaleiðir tí nú í harðari kapping við privatbilismuna, meðan náttúrligur einkarrættur er innan Oyggjaleiðir. Fyri at meta um núverandi prísstøði, verður gjørd ein lýsing av broytingunum í ferðaseðlaprísunum innan Oyggja- og Bygdaleiðir. Prísbroytingarnar verða samanbornar við eitt nú broytingar í brúkaraprístalinum, benzinprísunum og akfarshald. Sambært uppgerð hjá Hagstovu Føroya er prístalið hækkað uml. 50% frá 1990 til í 1. januar 2003. Henda gongdin í prístalinum verður at samanbera við prísbroytingar á Bygdaleiðum og Oyggjaleiðum í sama tíðarskeiði. </p>
<p><em type="bold">Oyggjaleiðir </em>SL hava í veruleikanum einkarætt at flyta fólk og farm um sundini, sjálvt um tað stendur øllum í boði at fara undir fólka- og farmaflutning. Hetta kemst av, at gjaldið, sum skal rindast fyri at sigla við ferjum og skipum, politiskt er ásett nógv lægri enn rakstrarútreiðslurnar. Munurin millum ferðaseðlainntøkur og rakstrarútreiðslur verður goldið SL sum partur av játtanini til fyritøkuna. Tað er sostatt ein politiskur spurningur, hvussu príslegan innan Oyggjaleiðir skal verða. Tí er trupult at samanbera prísin á Oyggjaleiðum við annað enn hvussu prísirnir hava verið frammanundan. Fyri at kunna gera eina meting av prísleguni innan Oyggjaleiðir, verður gjørd ein lýsing av hvussu prísirnir fyri ferðafólk og akfør eru broyttir seinastu árini. </p>
<p><em type="bold">Prísbroytingar </em>Í hesum parti verður gjørd ein lýsing av prísbroytingunum, sum eru farnar fram innan Oyggjaleiðir. </p>
<p><em type="bold">Ferðafólk </em><em type="bold">Talva II: Einkultferðaseðlar, ferðandi Oyggjaleiðir </em></p>
<p><em type="bold">Ár Styttri </em><em type="bold">leiðir </em></p>
<p><em type="bold">Suðuroy </em>1990 30 80 1991 30 80 1992 30 80 1993 30 80 1994 30 70 1995 30 70 1996 30 70 1997 30 70 1998 30 70 1999 30 70 2000 30 70 2001 30 70 2002 30 70 2003 35 75 <em type="bold">1990-2002: </em>Vøkstur 1990-2002 0% -12,5% </p>
<p>Vøkstur 1990-2002 17% -6,0%</p>
<p>Real broyting 1990-2002 -33% -42,0%</p>
<p>Real broyting 1990-2003 -22% -37,0%</p>
<p>Talva II vísir t.d., at ein ferðaseði til Suðuroyar er lækkaður við 12,5% í tíðarskeiðnum 1990-2002, meðan prísurin á øðrum farleiðum í sama tíðarskeiði hevur staðið í stað. Eftir príshækkingina í februar 2003 er prísurin á Suðuroyarleiðini 6% lægri enn í 1990, meðan prísurin er hækkaður við 17% á teimum styttru farleiðunum. Í realprísum er prísurin á einum einkultum ferðaseðli til Suðuroyar lækkaður 42% og prísurin á styttri leiðunum lækkaður 33% í mun til prísirnir í tíðarskeiðnum 1990-2002. Eftir príshækkingina í februar 2003, er framvegis talan um eitt fall í realum prísum, bæði á Suðuroyarleiðini og á styttru farleiðunum2. 2</p>
<p>Eftirfylgjandi lýsingar av prísunum taka støði í tíðarskeiðinum fram til 1. januar 2003.</p>
<p><em type="bold">Akfør </em>Talva III vísir prísin fyri at føra ein bil við strandfaraskipunum uttan førara. <em type="bold">Talva III: Einkultferðaseðlar, akfør Oyggjaleiðir </em></p>
<p><em type="bold">Ár </em></p>
<p><em type="bold">Akfør styttri </em><em type="bold">leiðir </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Akfør </em></p>
<p><em type="bold">Suðuroy </em>1990 40 50 1991 40 50 1992 40 50 1993 40 50 1994 50 80 1995 50 50 1996 50 50 1997 50 50 1998 50 50 1999 50 50 2000 50 50 2001 50 50 2002 50 50 2003 55 55 </p>
<p>Vøkstur 1990-2002 25% 0%</p>
<p>Vøkstur 1990-2003 38% 10%</p>
<p>Real broyting 1990-2002 -16% -33%</p>
<p>Reel broyting 1990-2003 -8% -26%</p>
<p>Prísirnir fyri bilar eru lutfallsliga lækkaðir síðani 1990. Á Suðuroyarleiðini hava prísirnir staðið í stað í tíðarskeiðnum 1990-2002, og gevur tað eina lutfallsliga lækking av prísinum uppá 33%, og prísirnir á styttri leiðunum hevur havt eina reella lækking uppá 16%, hóast Strandfaraskipum Landsins í fleiri førum hava mælt til príshækkingar. Eftir príshækkingarnar í februar 2003 er framvegis talan um eitt fall fyri ferðaseðlaprísinum fyri eitt akfar, tá ið samanborið verður við prístalsvøksturin í tíðarskeiðnum 1990-2003. At prísirnir lutfallsliga eru lækkaðir fyri bilar við Oyggjaleiðum gevur (saman við eini lutfallsligari hækking í ferðaseðlunum fyri Bygdaleiðir) stórar fløskuhálsar fyri Strandfaraskip Landsins. Serstakliga eru trupulleikar stórir um Leirvíksfjørð, og í ávísum førum til Suðuroyar. Hetta setur krøv til høgan kapasitet um Leirvíksfjørð.</p>
<p><em type="bold">Bygdaleiðir </em>Príslegan fyri at ferðast við Bygdaleiðum verður í hesum parti samanborin við kostnaðarstøðið fyri alternativið til tað at koyra við bussi. Í Føroyum er so at siga einasta alternativi at koyra bil. Eisini verður prísbroytingin innan Bygdaleiðir viðgjørd. </p>
<p><em type="bold">Príslega og akfarshald </em>Mynd VI vísir hvat ferðaseðlagjaldið er fyri ávísar longdir. Hetta verður samanborið við benzinprísin fyri ár 2000, og við kostnaðin av at halda bil, t.v.s. har útreiðslur, vegskattur, tryggingar, avskrivingar, viðlíkhald o.a. verður roknað uppí. <em type="bold">Mynd VI: Gjald fyri ymisku ferðaheimildirnar samanborið við benxinprís og bilhald </em>0,000,501,001,502,002,503,000-7 km8-15km16-25km26-37km38-51km </p>
<p>Yvir 51km</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">K </em><em type="bold">r. pr </em><em type="bold">. k </em><em type="bold">m </em></p>
<p>Einkultferð</p>
<p>Mánaðarkort</p>
<p xml:lang="dan">Bilhald, tryg., vegsk., viðlíkh.</p>
<p>Benzinprísur</p>
<p>Gjald fyri ymisku ferðaheimildirnar fyri ymiskar longdir samanborið við benzinprís og bilhald</p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagtíðindi, www. ingeniøren.dk og egnar útrokningar3. </em></p>
<p>Myndin vísir, at gjaldið fyri einvegisferðaseðil altíð liggur ímillum bilhaldgjaldið og benzinprísin. Hinvegin liggur gjaldið fyri mánaðarkort væl niðanfyri bæði benzinprís og bilhald á longri strekkinum. T.v.s. at um ein persónur hevur fleiri enn 16 km til arbeiðis, loysir tað seg best at nýta Bygdaleiðir, eisini um ein bara hyggur eftir benzinprísinum. Harafturat kann nevnast, at kostnaðurin fyri mánaðarkort á longri strekkinum, eisini er kappingarførur við gjaldið pr. kilometur fyri gasolju (uml. 25 oyru pr. km). Tað er tí einki sum beinleiðis talar fyri, at príslegan fyri Bygdaleiðir er ov høg - heldur átti mánaðarkortini fyri longri strekkini at hækka.</p>
<p><em type="bold">Prísbroytingar </em>Broytingar í prísunum innan Bygdaleiðir vilja vit samanbera við broytingar í prístalinum, benzinprísinum og annað sum kann hava týdning fyri nýtsluna av Bygdaleiðum. 3 </p>
<p>Útrokningargrundarlag: Avskrivingar byggja á innflutningstøl frá Hagstovuni avskrivaði 15% árliga í 12 ár. Trygging og vegskattur 6.000 kr árliga. Viðlíkhald byggjir á innflutningstøl fyri eykalutur og helvtina av lønarmassanum fyri bilasølur og bilmekanikarar.</p>
<p><em type="bold">Vanligir ferðaseðlar </em>Fyri at samanbera prísbroytingarnar á Bygdaleiðum hava vit sett prísirnir inn í eina talvu fyri útvaldar fjarstøður og fyri leiðirnar Tórshavn-Sandur og Sandur-Klaksvík. <em type="bold">Talva IV: Einkultur ferðaseðil – Bygdaleiðir </em></p>
<p xml:lang="dan">Ár &lt;8 km &lt;16 km &lt;21 km &lt;40 km &lt;48 km &lt; 60 km Tórs-Sand u/ ferju</p>
<p xml:lang="dan">Sand-</p>
<p>Klaksvík u/ferju 1990 152030404050 40701991 152030404050 40701992 152030404050 40701993 152030404050 40701994 152030404050 40701995 102030404050 40701996 102030404050 40701997 102030404050 40701998 102030404050 40701999 102030404050 40702000 102030404050 40702001 102030404050 40702002 102030404050 40702003 102030405060 4080</p>
<p>Vøkstur 1990-2002 -33%0%0%0%0%0% 0%0%</p>
<p>Vøkstur 1990-2003 -33%0%0%0%25%20% 0%15%</p>
<p>Real broyting 1990-2002 -55%-33%-33%-33%-33%-33% -33%-33%</p>
<p>Real broyting 1990-2003 -55%-33%-33%-33%-16%-20% -33%-23%</p>
<p>Vert er at leggja til merkis, at prísirnir í høvuðsheitum eru óbroyttir í tíðarskeiðnum 1990-2002. Undantikin er prísurin fyri at koyra minni enn 8 km, sum er lækkaður við 33%. Sostatt er talan um sera stórar reellar lækkingar í ferðaseðlaprísunum á Bygdaleiðum – í tíðarskeiðnum 1990-2002 millum 33% og 55% og eftir príshækkingina í februar 2003 millum 16% og 55%. Samanumtikið kann tískil ásannast, at prísirnir fyri ferðing við Bygda- og Oyggjaleiðum ikki hava fylgt prísbroytingunum í samfelagnum. Sostatt er ferðaseðlagjaldið lutfallsliga lækkað síðan 1990.</p>
<p type="listitem">Prísbygnaður  Prís- og avsláttarbygnaðurin vísir m.a. hvørji sløg av ferðaheimildum til ber at nýta  á SL.    Øll ferandi kunnu fáa avsláttur av einum ella øðrum slag. Ein lýsing av verandi  avsláttarmøguleikum er í hesum parti. Fleiri orsøkir kunnu vera til at seta í verk  eina avsláttarskipan. Millum annað verður tað mett sum ein samfelagslig skylda, at  veita bólkum í samfelagnum, sum ikki hava møguleika fyri at skipa fyri flutningi  sjálvi serligar sømdir. Hetta eru børn, skúlabørn, lesandi, pensjónistar og onnur.     Aðrar orsøkir til prísdifferentiering kunnu verða, at fáa fleiri ferðandi, t.d. við at  veita mongdaravsláttir so sum 10-túrakort og mánaðarkort.    Samanumtikið eru hesi sløg av ferðaheimildum:</p>
<p type="listitem">Einvegis ferðaseðlar, sum eru galdandi fyri eina ávísa ferð</p>
<p type="listitem">Fleiri ferðakort, m.a. 10-túrakort til ferðafólk og persónbilar, trawel Card og 40-túrakort til lesandi</p>
<p type="listitem">Mánaðarkort til ferðafólk</p>
<p><em type="bold">Einvegisferðaseðlar </em>Ein einvegis ferðaseðil kann keypast á øllum leiðum, og gevur rætt til <em type="italic">eina </em>ferð millum tvey ávís støð. </p>
<p><em type="bold">Ferðafólk </em>Einvegis ferðaseðlar eru fyri ein part viðgjørdir í pørtunum omanfyri, men skulu vit her tó taka saman um aftur. Talvan niðanfyri vísir vanligu ferðaseðlarnar og avsláttarskipanir fyri Bygdaleiðir og Oyggjaleiðir: <em type="bold">Talva V: Ferðaseðlar við Bygdaleiðum: </em></p>
<p>Stig: 1 2 3 4 5 6</p>
<p>Undirsjóðar- tunnilin 0-7 km 8-15 km 16-25 km 26-37 km 38-51 km</p>
<p>Meira enn 52 km</p>
<p>Vaksin 14 ár og eldri</p>
<p>Einvegis ferðaseðil 10 20 30 40 50 60 50 10 ferðakort 85 170 255 340 425 510 425</p>
<p>Mánaðarkort 300 400 450 600 750 825 450</p>
<p>Børn ( 7-13 ár) og pensiónistar við avsláttarkorti</p>
<p>Einvegis ferðaseðil 8 10 15 20 25 30 25 10 ferðakort 70 85 130 170 220 255 130</p>
<p>Mánaðarkort 150 200 225 300 375 410 225</p>
<p><em type="bold">Talva VI: Ferðaseðlar við Oyggjaleiðum: </em></p>
<p><em type="bold">Styttri farleið Longri Farleið </em></p>
<p>Vaksin kr 35 kr 75</p>
<p>Mánaðarkort vaksin kr 525 kr 1.125 10-túrakort vaksin kr 300 kr 640</p>
<p><em type="bold">Børn og pensionistar </em>kr 15 kr 35 </p>
<p>Mánaðarkort børn kr 225 kr 525 10-túrakort børn kr 130 kr 300</p>
<p><em type="bold">Lesandi </em>kr 30 kr 60 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Akfør </em></p>
<p><em type="bold">Styttri farleið Longri farleið </em></p>
<p>Súkkla kr 10 kr 20</p>
<p>Motorsúkklur kr 20 kr 40</p>
<p>Persónbilur &lt; 5m kr 90 kr 130 10-túrakort til pesónbil kr 765 kr 1105</p>
<p>Persónbilur v. Viðførisvogni kr 135 kr 195</p>
<p>Vøruvognar og lastbilar &lt;5 kr 120 kr 220</p>
<p>Vøruvognar og lastbilar 5-7 kr 210 kr 430</p>
<p>Vøruvognar og lastbilar 7-9 kr 310 kr 610</p>
<p>Vøruvognar og lastbilar 9-11 kr 390 kr 780</p>
<p>Vøruvognar og lastbilar 11-13 kr 470 kr 950</p>
<p>Vøruvognar og lastbilar 13-15 kr 550 kr 1.100</p>
<p>Vøruvognar og lastbilar &gt; 15 kr 625 kr 1.250</p>
<p>Bussar og Hýruvognar &lt;5 m kr 90 kr 160</p>
<p>Bussar og Hýruvognar 5-7 kr 130 kr 260</p>
<p>Bussar og Hýruvognar 7-9 kr 160 kr 330</p>
<p>Bussar og Hýruvognar 9-11 kr 200 kr 400</p>
<p>Bussar og Hýruvognar 11-13 kr 240 kr 470</p>
<p>Bussar og Hýruvognar 13-15 kr 280 kr 550</p>
<p>Bussar og Hýruvognar &gt;15 kr 340 kr 680</p>
<p>Bilar og bussar gjalda ferðaseðil eftir longd við skipunum á Oyggjaleiðum. Hetta verður víst í talvuni omanfyri. Skipanin er bygd upp soleiðis, at gjaldið hækkar fyri hvørjar tveir metrar akfarið er longri enn 5 metrar4. Fyri vøru- og lastbilar er henda hækking upp til 13 metrar og fyri bussar til 11 metrar. Tá henda skipan varð sett í verk, vóru bilar ikki so langir, sum teir eru í dag, so tí hevur tað ikki verið neyðugt at gera stigan longri enn til 13 metrar. Seinastu árini er fleiri og fleiri lastbilar við kerru, sum er upp til 18 metrar, og treylarar sum eru upp til 16,5 metrar. SL meta tí, at tað nú er neyðugt at víðka prísstigan soleiðis, at prísstigin til eisini fatar um akfør 15 og 17 metrar. Somuleiðis støðgar prísstigin fyri bussar við 11 metrar, tí eingir bussar í løtuni eru longri enn 12 metrar. Um liðbussar seinni fara at koyra á teimum føroysku 4</p>
<p>Ein trupulleiki við núverandi prísum fyri akfør styttri enn 5 metrar er, at tað ikki er møguligt hjá innkrevjarunum umborð á skipunum at síggja hvørjir akfør eru vinnubilar og hvørjir eru privatbilar. Skipanin við, at nummarspjøldrini á akfarinum vísti um tað vóru tænastubilar ella ikki, er avtikin. Tó skal sigast, at Bileftirlitið nú er farið undir at krevja vektarmerki á tænastuakfør, tá teir koma til sýn. vegunum er her eisini neyðugt at víðka stigan.</p>
<p><em type="bold">Avsláttir </em>Avsláttirnir kunnu bólkast í tvey. 1. Avsláttur sum øll hava møguleikan at fáa 2. Avsláttur sum bert er galdandi fyri ávísar bólkar. Fyrst lýsa vit avsláttirnir sum øll hava møguleika fyri at fáa. Síðani verða aðrir avsláttir lýstir. </p>
<p><em type="bold">Aldur </em>Sum í londunum rundan um okkum, hevur SL eisini ein ferðaseðlakostnað sum er tengdur at aldrinum. T.d. fáa børn undir 14 ár og fólk yvir 66 ár hálvan prís og børn undir 7 ár ferðast ókeypis. Tó gjalda fólk yvir 66 ár fullan prís, um tey eru førarar í einum bili. Ein skeivleiki er í avsláttrinum, við tað at børn á stig 1 á Bygdaleiðum gjalda 8 kr. Hetta er ikki hálvur prísir, men svarar til ein avsláttur uppá 20%. Í londunum rundan um okkun er lægra aldursmarkið á veg upp. Í Danmark er í fleiri støðum aldursmarkið sett upp frá 14 ár til 15 ár í 1997 og til 16 ár í 1998. </p>
<p><em type="bold">Tíggjutúrakort </em>Øll ferðandi hava møguleika at ogna sær eitt 10-túrakort. Eitt 10-túrakort er, sum navnið eisini sigur, eitt kort sum gevur rætt til at ferðast 10 ferðir á ymiskum leiðum, sum hava sama kostnað. Kortið gevur rætt til 15% avslátt av ferðaseðlakostnaðinum. Bæði ferðafólk og bilar undir 5 metrar við førara kunnu keypa 10-túrakort. </p>
<p><em type="bold">Mánaðarkort </em>Øll ferðafólk við Oyggjaleiðum og Bygdaleiðum hava rætt til mánaðarkort. Tó er tað ikki møguligt at keypa <em type="bold">mánaðarkort </em>til akfør. </p>
<p>Á Oyggjaleiðum kostar eitt mánaðarkort 15 einkultferðir bæði fyri styttri og longri leiðir. Á Bygdaleiðum er avslátturin vaksandi við fjarstøðuni. Sum vit síggja á talvuni niðanfyri so kostar eitt mánaðarkort á 1. stig 30 einkultferðir, meðan eitt mánaðarkort á 5. stig kostar 12 einkultferðir. Hóast tað ikki stendur í ferðaætlanini, so verður praktiserað eitt loft uppá 825 kr. fyri mánaðarkort á Bygdaleiðum. Taka vit Sandoyarleiðina sum dømi, kostar eitt mánaðarkort við Bygdaleiðum millum Sand og Havnina 15 einkult ferðir. Hetta svarar til ein avsláttur uppá 62,5%. Talvan niðanfyri vísir hvussu avslátturin er fyri 10-túrakort og mánaðarkort í mun til ein einvegisferðaseðil á Bygdaleiðum og Oyggjaleiðum.</p>
<p><em type="bold">Mynd VII: Avsláttur í mun til ferðaseðil </em></p>
<p><em type="bold">Avsláttur í mun til fullan ferðaseðil </em>0%20%40%60%80%100%120%020406080 </p>
<p><em type="bold">Kostnaður fyri einvegis ferðaseðil </em></p>
<p><em type="bold">K </em><em type="bold">o </em><em type="bold">st </em><em type="bold">na </em><em type="bold">ðu </em><em type="bold">r í pros </em><em type="bold">en </em><em type="bold">t a </em><em type="bold">v f </em><em type="bold">u </em><em type="bold">llum </em><em type="bold">ko </em><em type="bold">stn </em><em type="bold">aði </em></p>
<p>Einvegis 10-túrakort Mánaðarkort, Buss Mánaðarkort, Skip</p>
<p><em type="bold">Tourist Travel Card </em>Eitt annað kort sum er tíðaravmarka á sama hátt sum mánaðarkortið, er <span type="quote" xml:lang="dan">"Visitor Travelcard"</span>. Hetta kortið, sum serliga er ætlað útlendsku ferðafólkunum, men sum øll kunnu keypa, er galdandi í 4 ella 7 dagar og kosta 600 ella 900 krónur (børn hálvan prís). Kortið gevur rætt til at ferðast kring alt landið við Oyggjaleiðum og Bygdaleiðum. Eingin lógarheimild er til avslátturin. <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Avsláttur til serligar bólkar </em>Avsláttirnir nevndir omanfyri eru galdandi fyri øll ferðandi, tvs. at øll hava møguleikan fyri at fáa hendan avslátturin. Niðanfyri fara vit at vísa á, at ávísir bólkar í samfelagnum fáa avsláttir sum bert er galdandi fyri tey. </p>
<p><em type="bold">Lesandi </em>Lesandi sum ferðast millum heim og skúla fáa serligan avsláttur við Bygda- og Oyggjaleiðum. Strandfaraskip Landsins hava eina skipan, har lesandi, sum fáa lestrarstuðul frá Stuðulsstovninum, kunnu ogna sær eitt elektroniskt kort við 40 túrum á fyri 100 kr. líkamikið fjarstøðuna - tvs. hvør ferð kostar 2,50 kr. Kortið er galdandi millum bústað og skúla og kann nýtast til í mesta lagi tvær ferðir hvønn dag. Avroknað verður millum Stuðulsstovnin og SL, soleiðis at Stuðulsstovnurin rindar 70% av fullum ferðaseðlakostnaði. Strandfaraskip Landsins hava gjørt avtalu við LFÚ, um at lesandi kunnu fáa 20% í avsláttri við Oyggjaleiðum og Bygdaleiðum. </p>
<p><em type="bold">Skúlabørn </em>Kommunur og teir felagskommunalu skúlarnir hava avtalur við Strandfaraskip Landsins um flutning av skúlabørnum. Kommunurnar gjalda galdandi ferðaseðlaprís. Skúlaflokkar og skúlabólkar við lærara kunnu sum øll onnur fáa 15% í avsláttri av vanliga ferðaseðlaprísinum. </p>
<p><em type="bold">Ítróttarferðing </em>SL hevur eina avtalu við ÍSF um ítróttarferðing. Í høvuðsheitum er skipanin galdandi fyri ítróttarfólk sum skulu til dystir og venjing. Eisini her er talan um eina elektroniska gjaldsskipan, har ið íttróttarfeløg hava eitt kort fyri hvørt liðið. Strandfaraskip Landsins gevur ein avsláttur uppá 15%. </p>
<p><em type="bold">Pensiónistar </em>Pensiónistar ferðast fyri hálvan prís. Ferðandi skulu antin vísa eitt avsláttarkort til pensiónistar frá almannastovuni ella annað galdandi prógv. Pensjónistar fáa ongan avsláttur um teir eru førari í einum bili. Eingin lógarheimild er til henda avsláttur. </p>
<p><em type="bold">Tænastuseðlar </em>Størri kundar sum ferðast nógv við Strandfaraskip Landsins, og sum SL metir at vera kreditverdugar, kunnu fáa tænastuseðlar. Hesir geva teimum møguleika fyri at ferðast uppá kredit. Tænastuseðlarnir verða stemplaðir við navni virkisins og verða útfyltir umborð á skipunum við leið, tíð, slag av akfari og prísi. Hereftir verða seðlarnir uppgjørdir og rokning send virkinum. </p>
<p><em type="bold">Leigutúrar </em>Gjøld fyri leiguferðir á vanligu leiðunum uttan MVG og ferðaseðlagjald í verandi ferðaætlan: </p>
<p><em type="bold">Talva VII: Leigutúrar Skip </em></p>
<p><em type="bold">Ferja/skip </em></p>
<p><em type="bold">Kr. um tíman </em></p>
<p><em type="bold">Bíðitíð </em></p>
<p>M/F Smyril 9.000 5.000</p>
<p>M/F Dúgvan 4.400 2.200</p>
<p>M/F Ternan 2.800 1.800</p>
<p>M/F Teistin 2.800 1.800</p>
<p>M/F Sam 2.400 1.800</p>
<p>M/S Ritan 1.200 900</p>
<p>M/B Másin 1.100 980</p>
<p>M/B Súlan, M/B Sildberin og M/B Barsskor 1.100 700</p>
<p type="listitem">Viðmerkingar:</p>
<p type="listitem">Minsta gjald er tveir tímar.</p>
<p type="listitem">Fyri leigutúrar við ferðafólki og akførum skal ferðaseðlagjaldið leggjast afturat leigugjaldinum.</p>
<p>Leigugjaldið verður broytt saman við broytingum í útreiðslunum.</p>
<p type="listitem">Pakkaflutningur/viðføri  Pakkar kunnu flytast við Bygdaleiðum um alt landið. Pakkin skal tó verða  handbærur og ikki viga meiri enn 20 kg. Gjaldið er:</p>
<p type="listitem">50 kr fyri pakkar millum 0 og 1 kg</p>
<p type="listitem">100 kr fyri pakkar millum 1 og 20 kg</p>
<p>Fyri pakka- og farmaflutning við Oyggjaleiðum verður víst til prístalvurnar hjá Farmaleiðum, og verður hetta ikki viðgjørt í hesum uppriti.</p>
<p><em type="bold">Ferðaseðlaskipan - Buscom </em>Strandfaraskip Landsins hevur síðani 1993 nýtt eina ferðaseðlaskipan sum eitur <span type="quote" xml:lang="dan">"Buscom"</span>. Henda skipan ger tað møguligt at savna inn hagtalstilfar og upplýsingar um ferðafólkatøl, inntøkur av ferðaseðlasølu. Hetta verður m.a. brúkt til avrokningarnar við operatørar o.a. Av tí at Buscomskipanin kann tillagast til hvørja einkulta prísskipan, er virðið av teimum tølum sum kunnu dragast úr skipanini tengd av tí undirliggjandi prísskipanini. At ein prísstigi fyri Bygdaleiðir er fyri hvørja oyggj sær ger, at inntøkur bert kunnu býtast út á hvørja oyggj sær. Inntøkan, sum tann einkulti bussurin hevur kravt inn, verður í løtuni bóka á tað leið, har ferðaseðilin er seldur. Um hámarksgjaldið er fyri ferðing upp á tvørs av oyggjum, sum t.d. við einkult ferðaseðli (kr. 60 á Bygdaleiðum), kan Buscom-skipanin ikki býta inntøkurnar út á tær einkultu leiðirnar. Av tí at ein prístalva er galdandi fyri oyggjarnar hvør sær, er ikki møguligt at býta inntøkurnar út á leiðurnar, um tann ferðandi skiftir leið innanoyggja. </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Dømi </em></p>
<p>Um ein ferðandi t.d. koyrir millum Gjógv og Tórshavn, og skiftir buss á Oyrarbakka, verður inntøkan skrásett á leið 200. Buscom-skipanin kann ikki neyvt býta út inntøkunu uppá kr. 60 á leið 200 og leið 400. Hetta kemst av at ein ferðaseðil millum Gjógv og Oyrarbakka kostar kr. 30,- og ein ferðaseðil millum Oyrarbakka og Havnina kostar kr. 40,-. Hetta gevur kr. 70 tilsamans og sum skipanin er bygd upp, er hetta einasti máti at býta út inntøkun uppá. Tvs. 10,- kr ov nógv verða býttar út.</p>
<p>Um tað skal verða møguligt at gera roknskap fyri hvørja leið sær, verður neyðugt at gera eina prístalvu fyri hvørja leið sær. Um ein tílík skipan skal hanga saman, er tað neyðugt at prísskipanin sum heild er <em type="italic">proportionel </em>(í beinleiðis lutfalli). Sum prísskipanin er í løtuni, er ikki møguligt at býta út inntøkurnar á einkultu leiðirnar á Bygdaleiðum. Tað vil siga, at tað í løtuni ikki er møguligt at ymiskir privatir operatørar reka ymiskar leiðir, um teir skulu hava alla ella partar av inntøkunum. Tískil kann SL í løtuni ikki gera netto-sáttmálar um koyring á Bygdaleiðum, um hetta var ynskiligt. </p>
<p><em type="bold">Samanumtikið </em>Tað eru so at siga ongar formligar meginreglur um príspolitikk og ásetan av prísum. Í praksis verða prísirnir viðgjørdir frá sak til sak, har SL ger eitt upplegg, sum síðan verður at góðkenna í Vinnumálaráðnum. Harumframt kann sigast, at prísirnir eru ikki tengdir at samlaðu fjarstøðuni ferðast verður ella eftir prísvøkstrinum í samfelagnum. Politisk áløgdu prísirnir eru sostatt fastlagdir uttan at støði er tikið í nøkrum tilvitaðum meginreglum har heildin hongur saman. SL meta at tørvur er á meginreglum, sum støðið kann takast í tá ið prísir skulu broytast. Tá ið meginreglurnar eru orðaðar, av politiska mynduleikanum, er uppgávan hjá SL at <span type="quote">”fylla út karmarnar”</span>. Í Parti II viðgerð SL møguligar prísskipanir, ið kunnu verða støði undir teimum meginreglum politiski mynduleikin ásetir. </p>
<p><em type="bold">Partur II. Nýggjar prís- og ferðaseðlaskipanir </em></p>
<p><em type="bold">INNIHALD </em><em type="bold">NÝGGJAR PRÍS OG FERÐASEÐLASKIPANIR .....................................21 PRÍSSKIPANIR Í ØÐRUM LONDUM ....................................................22 </em></p>
<p>PRÍSSKIPANIR .................................................................................................................................... 23 PRÍSLEGA -......................................................................................................................................... 24</p>
<p><em type="italic">Sjóvegis flutningur - Oyggjaleiðir ........................................................................................................ 26 </em></p>
<p>PRÍSBYGNAÐUR................................................................................................................................. 27</p>
<p><em type="italic">Høvuðsavsláttarsløg........................................................................................................................... 27 </em></p>
<p>SAMANDRÁTTUR ............................................................................................................................... 29</p>
<p><em type="bold">POLITISKAR OG MARKNAÐARLIGAR FYRITREYTIR .....................30 </em></p>
<p>POLITISKAR FYRITREYTIR................................................................................................................ 30 MARKNAÐARFYRITREYTIR .............................................................................................................. 31</p>
<p>SAMANDRÁTTUR ............................................................................................................................... 35</p>
<p><em type="bold">MØGULIGAR SKIPANIR .........................................................................37 </em></p>
<p xml:lang="dan">BYGDALEIÐIR.................................................................................................................................... 38</p>
<p><em type="italic">Eindarskipan ................................................................................................................................... 38 </em><em type="italic">Nýggj longdarskipan ......................................................................................................................... 38 </em></p>
<p><em type="italic">Zonuskipan ...................................................................................................................................... 40 </em><em type="italic">Ferðing undir firðir og sund............................................................................................................... 43 </em></p>
<p xml:lang="dan">OYGGJALEIÐIR.................................................................................................................................. 45</p>
<p><em type="italic">Einfaldgerð av verandi skipan ........................................................................................................... 45 </em></p>
<p><em type="italic">Eindarskipan ................................................................................................................................... 48 </em><em type="italic">Tillagað longdarskipan (Km)............................................................................................................. 49 </em></p>
<p>SAMANDRÁTTUR ............................................................................................................................... 54</p>
<p><em type="bold">NIÐURSTØÐA ..........................................................................................57 KELDUR.....................................................................................................58 ÍSKOYTI .....................................................................................................59 </em></p>
<p><em type="bold">Nýggjar prís og ferðaseðlaskipanir </em>Í fyrsta parti av hesi frágreiðing varð gjørd ein breið lýsing av verandi prís- og ferðaseðlaskipan á Strandfaraskipum Landsins. Ásannast má, at í løtuni finnast ongar formligar meginreglur um príspolitikk og ásetan av prísum. Áløgdu prísirnir hava verið fastlagdir uttan at støði er tikið í eini skipaðari ferðaseðlaskipan og bygnaði. T.d. hevur ikki verið samband millum prís og fjarstøðu, eins og at prísirnir ikki eru broyttir samsvarandi prísvøkstrinum í samfelagnum, hesi seinastu tíggju árini. Tískil er tørvur á at fáa sett í verk eina greiða prís- og ferðaseðlaskipan, har ið prísskipan og prísbygnaður koyra eftir føstum meginreglum. Endamálið við øðrum parti av hesi frágreiðing er at vísa á møguligar prísskipanir. Støðið verður millum annað tikið í verandi skipan, samstundis sum hugt verður eftir hvussu skipanir síggja út í londunum rundan um okkum. Høvuðsdentur verður lagdur á yvirskipaðu prísskipanina, og í minni mun á t.d. avsláttarskipanir. Frágreiðingin umfatar bara fólkaflutning, og er farmaflutningurin sostatt ikki ein partur av hesi frágreiðing. Hugt verður bara eftir prinsippum, sum ein prísskipan kann byggjast upp um, meðan onnur samfelags- og umhvørvisatlit ikki verða tikin við í hesum sambandi. Støðið er tikið í fíggjarætlanini fyri 2004, íroknað teimum príshækkingum ið her er lagt upp til. Skipanirnar sum verða lýstar, taka støði í at játtanin til Strandfaraskip Landsins verður rakt í minst møguligan mun. Tó skal gerast vart við, at fíggjarligu árinini av nøkrum av uppskotunum eru torfør at meta um, orsakað av at talan er um stórar broytingar, við fleiri ókendum faktorum. Parturin inniheldur eina lýsing av prísskipanum í øðrum londum, politiskum og marknaðarligum fyritreytum, áðrenn farið verður til gjøgnumgongdina av teimum ymisku møguleikunum. </p>
<p type="listitem">Prísskipanir í øðrum londum     Endamálið við hesum parti er stutt at lýsa prísskipanir og prísbygnaðir í øðrum  londum við atliti til:</p>
<p type="listitem">Slag av prísskipan</p>
<p type="listitem">Prísstøði</p>
<p type="listitem">Prísbroytingar</p>
<p type="listitem">Prísbygnað.</p>
<p>Ein lýsing av prísskipanum í útlondum, saman við lýsingini av verandi prísskipan á SL, við samstundis atliti til politisku og marknaðarligu fyritreytirnar, verður mett at geva eitt gott grundarlag fyri at siga nakað um, hvussu ein nýggj prís- og ferðaseðlaskipan kann vera. Lýsingin av prísskipanum í øðrum londum tekur í mestan mun støði í donskum viðurskiftum, men viðurskiftini í Noregi og Finnlandi verða eisini nevnd. Í pørtunum niðanfyri verða ymiskar prís- og ferðaseðlaskipanir lýstar. Myndin niðanfyri vísir eina allýsing av heitunum, og hvussu samanhangurin er millum ymsu heitini, ið verða nýtt.</p>
<p><em type="bold">Mynd I: Bygnaður av Prís og ferðaseðlaskipanum </em></p>
<p><em type="bold">Bygnaður av prís- og ferðaseðlaskipanum </em></p>
<p>Eindarskipan</p>
<p>Longd í Km Beina leið Strekki Zona</p>
<p xml:lang="dan">Longd</p>
<p>Tíð</p>
<p>Marknaður</p>
<p>Prísskipan</p>
<p>Einvegis Fleiriferðakort Mánaðarkort Tænastuseðlar</p>
<p xml:lang="dan">Slag af ferðaseðli</p>
<p>Mongdaravsláttur Bólkar Tíðarskeið Longdaravsláttur</p>
<p>Prísmunir</p>
<p>Tíðaravmarking</p>
<p>Prísbygnaður</p>
<p>Prís- og ferðaseðlaskipan</p>
<p xml:lang="dan">Kelda: Lokal og Regional Kollektiv Trafik, Færdselsstyrelsen, 1998.</p>
<p>Nærri frágreiðing um ymisku sløgini av prísskipanum og -bygnaðum verður gjørd niðanfyri.</p>
<p><em type="bold">Prísskipanir </em>Í flestu londum verða ávísir prísir og avsláttir ásettir við lóg meðan aðrir verða ásettir av amtunum. Tó er semja um, at meginreglur fyri takstir og avsláttir, so vítt møguligt, skulu verða teir somu í øllum landinum. Tá talan er um prísskipan eru fleiri møguleikar. Mest vanligu prísskipanirnar eru: </p>
<p><em type="bold">Eindarskipan </em></p>
<p><em type="italic">Eindarskipan5 </em>merkir at tað kostar tað sama at ferðast líkamikið hvussu langt ein ferðast. </p>
<p><em type="bold">Longdarskipan </em></p>
<p>Her skal tann ferðandi rinda eitt ávíst gjald fyri eitt strekki av eini ávísari longd, líkamikið hvar hetta strekki er.</p>
<p><em type="bold">Zonuskipan </em></p>
<p><em type="italic">Zonuskipan </em>er eisini eitt slag av longdarskipan. Her verða t.d. Føroyar býttar sundur í ávís øki. Innan fyri hesi øki er gjaldið tað sama. Somuleiðis er gjaldið tað sama fyri at ferðast gjøgnum eitt ávíst tal av økjum um alt landið. </p>
<p>Bæði í Danmark og í Noregi verður høvuðsdentur lagdur á at nýta longdarskipanir, antin við at nýta km-skipanir ella við at býta økini í sonur, meðan eindarskipanir bert verða nýttar í einstøkum førum. Í Finnlandi verða hinvegin í størri mun eindarskipanir nýttar. Samanumtikið vísa okkara kanningar av landvegis flutningi, at eindarskipan í einstøkum førum verður nýtt til býarferðslu, zonuskipan í býum við øki uttanum, og longdarskipan til longri ferðir millum býir og økir og har tað ikki eru nógv steðgistøð. Sjóvegis verður ein tillagað longdarskipan nýtt í Noregi, og verða ferðaseðlaprísir, avsláttir o.a. innan ferjurakstur reguleraðir við tí sokallaða <span type="quote">”Riksregulativ”</span>, sum er fastsett av norska <span type="quote" xml:lang="dan">“Samferdselsdepartement”</span>. Í Finnlandi verða ferjusambondini um vøtn og sund, sum meginregla, mett sum partur av vanliga vegakervinum. Sostatt verður goldið fyri ferðaseðilin yvir skattin6. 5</p>
<p>Viðhvørt nevnd <span type="quote">”Samhaldsføst skipan”</span>. 6</p>
<p>Tað skal tó viðmerkjast at umstøðurnar í Finnlandi eru heilt serligar við, at flestu ferjusambondini eru yvir vøtn sum liggja inni í landinum, og at ferjuraksturin tískil er sera bíligur. Flestu ferjurnar eru ferjir, ið verða togaðar við einum veiri og hava eina manning uppá einans ein mann.</p>
<p><em type="bold">Príslega - </em>Landvegis flutningur Samanbera vit prísirnar á Bygdaleiðum við t.d. prísirnir í Danmark, síggja vit í niðanfyristandandi talvu, at prísirnir í Føroyum ikki eru hægri enn í Danmark. </p>
<p><em type="bold">Talva I: Samanbering av prísum fyri landvegis fólkaflutning við Danmark </em></p>
<p>Kr</p>
<p>Kr/Km</p>
<p>Km (miðal longd av trimum zonum)</p>
<p>HT22,502,1110,6</p>
<p xml:lang="dan">Ribe Amt (RAT)33,002,0516,1</p>
<p>Vestsj. Amt (VT)30,002,0015,0</p>
<p xml:lang="dan">Vejle Amt (VAFT)25,001,7214,5</p>
<p>Fynbus26,001,6815,5</p>
<p>Storstr. Amt (STS)36,001,6122,4</p>
<p xml:lang="dan">Nordjyll. Amt (NT)21,001,2716,5</p>
<p>Bygdaleiðir30,001,5020,0</p>
<p><em type="italic">Kelda: Heimasíður hjá Bussfeløgum </em>Viðm: 15km við Bygdaleiðum er bert tvær zonur, og kostar 1,25 pr. km. </p>
<p><em type="bold">Samanbering av prísum innan tríggjar zonur </em></p>
<p>Talva I vísir, at kilometur-kostnaðurin fyri ein einvegis ferðaseðil á Bygdaleiðum í nærum øllum førum er væl lægri enn tilsvarandi prísir í Danmark. Einkultferðaseðlarnir á Bygdaleiðum liggja nakað omanfyri Nordjyllands Amt, sum er millum tey sum hava lægstu prísir í Danmark. Verður hugt eftir avsláttri í mun til tal av ferðum er myndin ein onnur. 10-túrakortini liggja á sama støði sum í Danmark. Hetta kemst av, at einkultferðaseðlarnir eru væl lægri, meðan avsláttur uppá 10-túrakort (í mun til einkultferðaseðilin) er væl hægri í Danmark. Mánaðarkortini á Bygdaleiðum eru vanliga væl bíligari enn tilsvarandi kort í Danmark.</p>
<p>Mynd II lýsir prísstøði fyri ymisku høvuðs ferðaseðlasløgini í Danmark og á Bygdaleiðum, við støði í einum miðal km-prísi. <em type="bold">Mynd II: Prísur pr. kilometur fyri ymisk ferðaseðlasløg </em></p>
<p><em type="bold">Prísur pr. km. fyri ymisk ferðaseðlasløg í DK og fyri Bygdaleiðir </em>0,000,501,001,502,002,50 </p>
<p><em type="bold">HT </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Ri </em><em type="bold">be </em></p>
<p><em type="bold">A </em><em type="bold">m </em><em type="bold">t </em></p>
<p><em type="bold">Ve </em><em type="bold">st </em><em type="bold">sj </em><em type="bold">. A </em><em type="bold">m </em><em type="bold">t </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Ve </em><em type="bold">jle </em></p>
<p><em type="bold">A </em><em type="bold">m </em><em type="bold">t </em></p>
<p><em type="bold">Fy </em><em type="bold">nbu </em><em type="bold">s </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Sto </em><em type="bold">rs </em><em type="bold">tr. </em></p>
<p><em type="bold">Am </em><em type="bold">t </em></p>
<p><em type="bold">No </em><em type="bold">rd </em><em type="bold">jyl </em><em type="bold">l. </em></p>
<p><em type="bold">Am </em><em type="bold">t </em></p>
<p><em type="bold">By </em><em type="bold">gd </em><em type="bold">al </em><em type="bold">ei </em><em type="bold">ði </em><em type="bold">r </em></p>
<p>Einvegis 10-túrkort Mánaðarkort</p>
<p>Samanborið við prísirnar í Noregi í ár 2000 eru prísirnir á Bygdaleiðum lægri á teimum styttru og longu strekkini, meðan prísurin á miðal og longum ferðum liggur á umleið sama støði (sí talvu II).</p>
<p><em type="bold">Talva II: Samanbering við prísir fyri landvegis fólkaflutning í Noregi </em></p>
<p><em type="bold">Ferðaseðlaprísir í Noregi og Føroyum </em></p>
<p>Ferðalongd í km 3 9 20 100</p>
<p>Takstir í Noregi min/max 13/1917/2527/3579/132</p>
<p>Bygdaleiðir min/max 10/2020/2030/4060/100</p>
<p>Viðm: takstirnir í Noregi eru munirnir millum ymisku fylkini meðan mesta og minsta virði fyri</p>
<p>Bygdaleiðir er um koyrt verður innanoyggja ella millum oyggjar.</p>
<p>Kelda: Samferdsel nr. 3 - 2000. Ferðaætlan hjá SL 2003.</p>
<p>Síðani 1983 eru prísirnir í Noregi hækkaðir mest fyri styttri teinarnir, t.v.s. fyri 3 og 9 km. Hetta varð gjørt við at regulera grundprísirnir frá 1983 við prístalinum. Somuleiðis vísti kanningin í <span type="quote">"Samferdsel"</span> eisini at tað er vorðið bíligari í Noregi at ferðast teinar longri enn 100 km. Samanumtikið eru prísirnir fyri landvegis flutning í Føroyum lægri enn í Danmark, meðan prísirnir liggja á leið á sama støði sum í Noregi.</p>
<p><em type="bold">Sjóvegis flutningur - Oyggjaleiðir </em>Í sambandi við ferðakostnaðin á sjóvegis farleiðum er støði tikið í eini samanbering av prísunum millum smáar oyggjar í Danmark og prísunum á Oyggjaleiðum. Trupult er at gera beinleiðis samanberingar millum prísirnar í Danmark og prísirnar á Oyggjaleiðum, men ein leyslig meting sigur at prísirnir í Danmark vanliga eru umleið 20 prosent hægri enn í Føroyum7. Tó skal viðmerkjast, at danska skipanin í størri mun er ein longdarskipan, har størri samband er millum siglingstíð og ferðaseðlakostnað. Hetta sæst best við at prísurin pr. sigldan minutt á teimum styttru leiðunum er væl hægri í Føroyum enn í Danmark. Støðan er tann øvugta við longri fjarstøðu. Tá ið siglingstíðin fer upp um 50 minuttir, er tað munandi bíligari at ferðast við Oyggjaleiðum enn við ferjum í Danmark. Harumframt kann nevnast, at prísurin fyri persónsakfør í flestu førum er munandi hægri í Danmark enn í Føroyum. Í Noregi eru prísirnir treytaðir av hvussu langur teinurin er, og er hetta regulerað í <span type="quote" xml:lang="dan">”Riksregulativ for ferjetakster”</span>. Ein samanbering av prísunum í Noregi og á Oyggjaleiðum sæst á mynd III. Myndin vísir sambandið millum ferðateinin og ferðaseðlakostnaðin í Noregi og í Føroyum. </p>
<p><em type="bold">Mynd III: Samanbering av prísi fyri persónsflutning við Noreg </em></p>
<p><em type="bold">Kostnaður av einvegis ferðaseðli til vaksin í mun til sigldar km </em><em type="bold">(Riksregulativ for fejretakster og Oyggjaleiðir) </em>0,005,0010,0015,0020,000102030405060 </p>
<p><em type="bold">Kilometur </em></p>
<p><em type="bold">K </em><em type="bold">o </em><em type="bold">st </em><em type="bold">na </em><em type="bold">ð </em><em type="bold">u </em><em type="bold">r </em><em type="bold">í k </em><em type="bold">r p </em><em type="bold">r. </em><em type="bold">km </em></p>
<p xml:lang="dan">Noreg</p>
<p>Oyggjaleiðir</p>
<p>Samanumtikið eru prísirnir í Føroyum og Noregi sera líkir. Í Noregi er talan um ein skipaðan príspolitikk, sum er samansettur av einum grundgjaldi og einum føstum kilometurgjaldi. Hetta førir við sær at kilometurkostnaðurin lækkar fyri hvønn sigldan kilometur. Príshækkingar verða síðani gjørdar við antin at hækka grundgjaldið og/ella kilometurkostnaðin. 7</p>
<p>Miðaltølini skulu tó takast við fyrivarni. Fyri tað fyrsta er talan um fáar observatiónir, samstundis sum tølini ikki eru vigað saman við talinum av ferðandi. T.d. kann nevnast, at um prísurin á</p>
<p>Mykinesleiðini var tann sami sum t.d. á Fugloyarleiðini vildi miðalprísurin á Oyggjaleium ligið um 70 oyru í miðal svarandi til 30%’s mun millum Oyggjaleiðir og danskar ferjuprísir.</p>
<p>Somu meginreglur eru galdandi fyri bilar, og prísmunurin er nakað tann sami sum fyri persónsflutning – at prísurin er hægri í Føroyum við lítlari fjarstøðu, meðan hann er lægri tá ið talan er um størri fjarstøðu, sum t.d. fyri teinin til Suðuroyar. Samanumtikið eru prísirnir fyri einkultpersónar og persónbilar væl hægri í Danmark enn í Føroyum, meðan prísstøði er umleið tað sama í Føroyum og Noregi, tó so at norska skipanin er ein meira tilvitað longdarskipan. <em type="bold">Prísbygnaður </em></p>
<p>Í hesum parti verður prísbygnaðurin á SL samanborin við prísbygnaðin í øðrum londum. Prísbygnaðurin umfatar slag av ferðaseðlum og avsláttarmøguleikar, men SL vilja í hesum parti serstakliga samanbera yvirskipaðar avsláttarskipanir. Í talvu III verður prísbygnaðurin í øðrum londum lýstur. Hugt verður eftir hvørji ferðaseðlasløg verða nýtt og hvørjir avsláttarmøguleikar ferðandi kunnu fáa.</p>
<p><em type="bold">Talva III: avsláttarmøguleikar </em></p>
<p><em type="bold">Høvuðssløg av avsláttri 8 </em></p>
<p><em type="bold">Slag av ferðaseðli Mongd Bólkar Tíðar- </em><em type="bold">skeið </em></p>
<p><em type="bold">Av- </em><em type="bold">standu </em><em type="bold">r </em></p>
<p><em type="bold">Tænasta Atburður </em></p>
<p xml:lang="dan">Einvegisferðaseðil (X) X X X</p>
<p xml:lang="dan">X 10-túrakort X</p>
<p>Mánaðarkort X</p>
<p xml:lang="dan">Virðiskort X</p>
<p>Skúlakort</p>
<p xml:lang="dan">SU-kort X</p>
<p>Tá hugt verður eftir talvu III kann nevnast, at Bygdaleiðir geva mongdaravsláttur og longdaravsláttur. Tað verður bíligar oftari ferðast verður, og hámarksprísurin er 825 kr. so tað verður eisini bíligari tess longri ferðast verður. Á Oyggjaleiðum er hinvegin talan um mongdaravsláttur, og ikki longdaravsláttur, men av tí at prísurin ikki er beinleiðis tengdur at fjarstøðu á Oyggjaleiðum, so er eisini talan um eitt slag av innbygdum longdaravsláttri á longru farleiðunum. Niðanfyri verða gjørdar samanberingar millum høvuðsavsláttarsløgini á Bygdaleiðum og fyri bussferðing í útlondum.</p>
<p><em type="bold">Høvuðsavsláttarsløg </em>Flestu flutningsfeløg í heiminum hava ein mongdaravsláttur. Vanligastu mongdaravsláttirnir eru fleiriferðakort, so sum 10-túrakort ella mánaðarkort. Tað 8 </p>
<p>Tað finnast nógv onnur sløg av avsláttri, t.d.: hermannaavsláttur, ferðafólkakort, pensionistakort og stovnskort. Men vit hava valt at síggja burtur frá hesum skipanum í frágreiðingini, m.a. orsakað av at summar av hesum skipanum ikki eru relevantar fyri føroysk viðurskifti, eins og ynski er at fáa eina lutfallsliga einkla prís- og ferðaseðlaskipan at umsita. er eisini møguligt at keypa Ferðakort, sum eru galdandi í longri tíð, t.d. eitt ella hálvt ár. Talva IV niðanfyri vísir avslátturin fyri ymsu ferðaseðlasløgini fyri nøkur av teimum áður nevndu bussfeløgum, samanborið við avslátturin á Bygdaleiðum.</p>
<p><em type="bold">Talva IV: Mongdaravsláttur samanborið við Danmark </em></p>
<p>Mongdaravsláttur %</p>
<p xml:lang="dan">Flutningsfelag/amt</p>
<p>Fleiri-túrakort</p>
<p>Mánað arkort9</p>
<p xml:lang="dan">Vestsjælland (VT) -59 -66</p>
<p xml:lang="dan">Storstrøms Amt (STS) -10-32 -10-57</p>
<p>Fynbus -27 -58</p>
<p>HT -37-42 -54-65</p>
<p xml:lang="dan">Nordjylland (NT) -34 -54-65</p>
<p>Bygdaleiðir -15 -25-66</p>
<p>Kelda: Heimasíður hjá teimum ymisku bussfeløgunum</p>
<p>Í Danmark liggur avslátturin fyri 10-túrakort millum 10% og 59%, meðan avslátturin við mánaðarkortum liggur flestar staðni omanfyri 50%. Ein annar mongdaravsláttur er bólkaavsláttur sum í flestu førum gevur sama avsláttur sum 10-túrakort. Sum tað framgongur í talvu IV, so eru avsláttirnir fyri fleirtúrakort í flestu førum lægri í Føroyum enn í Danmark. Ein orsøk til hetta er tann mátin biletterað verður uppá. Í Danmark verður vanliga arbeitt við klippikortstólum, og er hetta við til at minka um avgreiðslutíðina í bussinum, og hervið eisini um ferðatíðina. SL kann í dag ikki nýta tílíkar fyrimunir við verandi BusCom-skipan, av tí at munandi sparingar ikki kunnu gerast í avgreiðslutíð samanborið við, tá talan er um eina klippikortskipan, og meta tí, at ikki er ráðiligt at økja um avslátturin á 10-túrakortum. Vanligt er, at avslátturin gerst hægri, tess longri ferðin er. Hetta er m.a. galdandi hjá DSB. Flestu flutningsfeløgini ið nýta zonuskipan, hava eisini avsláttir, ið økjast við longdini av ferðini. Flestu amtsligu flutningsfeløgini hava loft á talinum av zonum gjaldast skal fyri, og gevur hetta í sær sjálvum ein longdaravsláttur. SL hava, sum nevnt, eisini eitt loft fyri hvussu nógv gjaldast skal. Við atliti til mánaðarkortini, so liggja avsláttirnir á Bygdaleiðum á umleið á sama støði sum í Danmark10. Fleiri bólkar kunnu fáa avsláttur í mun til vanligar vaksnamannaprísir. Hetta eru t.d. børn, pensionistar v.m. Hetta er í nógvum londum (eins og í Føroyum) eisini galdandi fyri t.d. avlamispensionistar, fólk sum fáa eftirløn o.o. Hesir avsláttir eru í flestu londum reguleraðir við lóg. 9</p>
<p>Mánaðarkortini eru í summum amtum galdandi fleiri mánaðir og geva sostatt ein hægri avsláttir. Somuleiðis kunnu fleiritúrakortini hava fleiri enn 10 klipp. 10</p>
<p>Tó skal gerast vart við, at spennið í avsláttrinum er stórt á Bygdaleiðum, og eigur hetta at verða endurskoðað.</p>
<p>Í Danmark og Noregi kunnu øll børn undir 4 ár koyra ókeypis, meðan børn millum 4 og 15 ár ferðast fyri hálvan prís. Tó skulu børn undir 4 ár í Noregi gjalda hálvan prís, um tey nýta egið setur. Fleiri amt í Danmark gera royndir við at seta hámarkið fyri børn upp, meðan onnur geva ungum millum 16 og 17 ár avsláttur uppá upp til 30%. Í Føroyum er sum nevnt aldursmarkið fyri at gjald við bussum og skipum 7 ár, og skulu ferðafólk gjalda fullan prís tá ið tey eru vorðin 14 ár. SL er í ferð við at endurskoða hesa skipan við møguligum atliti til at hækka aldursmarkið frá 14 til 17 ár.</p>
<p><em type="bold">Samandráttur </em>Bæði longdar og eindarskipanir verða nýttar í londunum rundan um okkum. Londarskipanir eru vanligar í Danmark og Noregi, meðan eindarskipanin í størri mun verður nýtt í Finnlandi. Prísstøði í Føroyum er, samanborið við Danmark, væl lægri bæði tá talan er um landvegis flutning, og tá talan er um vanlig ferðafólk og persónbilar. Í mun til Noreg liggja prísirnir á umleið sama støði, tó so at norska skipanin meiri er ein longdarskipan enn tann Føroyska, bæði tá ið talan er um landvegis og sjóvegis flutning, og tá ið talan eru um vanlig ferðafólk og persónbilar. Prísbygnaðurin er stórt sæð tann sami í Føroyum, sum í londunum rundan um okkum, við mongdaravsláttri, bólkaavsláttri og longdaravsláttri. Men í londunum rundan um okkum eru fleiri avsláttarskipanir galdandi enn í Føroyum. </p>
<p><em type="bold">Politiskar og marknaðarligar fyritreytir </em>Tær politisku fyritreytirnar virka sum karmar fyri tí tænastustøði og príspolitikki, sum verður fastlagdur fyri ferðing við Strandfaraskipum Landsins. Talan er í stóran mun um val, sum í ávísan mun eru motiverað í politiskum raðfestingum og ideologi. Eisini tær marknaðarligu fyritreytirnar eiga at verða tiknar við í eini meting av prísskipanum og er hetta eisini umrøtt í hesum parti. </p>
<p><em type="bold">Politiskar fyritreytir </em>Í løtuni byggir virksemi SL’s á løgtingslógina um Fólka- og farmaflutning og reglugerð fyri Strandfaraskip Landsins. Her verður tó einki sagt um hvørjir prísir, ella hvør príspolitikkur skal verða galdandi. SL meta, at um ein breið politisk semja fekst um flutningsskyldu, og meginreglur fyri príspolitikk og –bygnað fyri samferðsluøkið, hevði hetta givið greiðari karmar at arbeiða undir upp á longri sikt11. Tað ið SL eftirlýsa eru teir yvirskipaðu karmarnir fyritøkan skal arbeiða undir. Ynskiligt er hinvegin ikki, at farið verður í smálutir (sum t.d. hvørjar avsláttarskipanir skulu galda)12. Viðvíkjandi príspolitikki og prísbygnaði kunnu vit vísa til <em type="italic"><span type="quote" xml:lang="dan">”Riksregulativ for ferjetakster”</span> </em>, sum er tær yvirskipaðu meginreglurnar sum eru galdandi í Noregi. Verandi samgonga hevur tikið samferðslu við í samgonguskjalið og sigur millum annað, at: <em type="italic">”Landsstýrið hevur skyldu at tryggja hóskandi ferða- og flutningssamband millum tey ymsu plássini í Føroyum. Samgongan ásannar, at ferða- og flutningssamband hevur týdning fyri vinnumøguleikar og trivna í landinum.” </em>og, at <em type="italic">”Flutningskostnaður skal sum minst darva kappingarførinum hjá vinnulívinum í útjaðaranum.” </em></p>
<p>Vísandi til samgonguskjalið eru ábendingar um at tað ikki beinleiðis er ynskiligt at byggja eina prísskipan - tá talan er um vinnuna - uppá beinleiðis fjarstøðu. Orsøkin er, at hetta vil føra við sær, at kappingarførið alt annað líka vil versna fyri útjaðaran. Er ynskið hinvegin at lækka prísirnar fyri vinnuna í útjaðaranum yvir ein kamb, so vil hetta hava stórar fíggjarligar avleiðingar fyri játtanartørvin til SL. 11</p>
<p>Ofta verða gjørd fyrispurningar og uppskot um prísbygnaðin, og er hetta ein ábendingum eina manglandi breiðari semju um yvirskipaða príspolitikkin. 12</p>
<p>Í princippinum kann landstýrismaðurin áseta prísirnar hjá SL. Tað er ikki heppið um landsstýrismaðurin ásetti prísir fyri einstakar tænastur, bólkar o.a., sum skal prísásetast út frá handilsligum treytum, og um landsstýrismaðurin ásetti, hvørji sløg av ferðaseðlum og gjaldsmiðlum vórðu brúkt. Hetta verður ikki gjørt í dag, tó so at landsstýrismaðurin góðkennir prísirnar..</p>
<p>Yvir fyri hesum stendur so ynskið um, at játtanin til SL helst ikki skal hækka. Talan er tí um fleiri mótstríðandi ynski og verður tískil ikki møguligt at ganga øllum hesum ynskjum á møti. SL hava í viðgerðini lagt dent á, at játtanin ikki skal hækka, orsakað av broytingunum í príspolitikki og prísbygnaði. Tað er sostatt eisini ein spurningur um, hvussu rakstrarkostnaðurin fyri fólka- og farmaflutningin hjá landinum skal fíggjast, t.e. hvussu býtið skal verða millum vanliga skattin og nýtslugjøld. Í dag eru ongar meginreglur á hesum øki, men SL er tó lutvíst fíggjað gjøgnum skattin og lutvíst fíggjað við nýtslugjøldum. Havandi í huga realpríslækkingina á ferðaseðlum, so er talan um at skatturin lutfalsliga ber størri part av kostnaðinum í dag enn fyri t.d. tíggju árum síðani. Um avgerð verður tikin um at prísstøði (nýtslugjaldið) skal verða hægri ella lægri, t.e. at játtanin kann lækka ella hækka, so kunnu tey framløgdu uppskotini lættliga lagast til hesar fyritreytir. Uppskotini um nýggja prís- og ferðaseðlaskipan er sostatt av prinsippiellum slag.</p>
<p><em type="bold">Marknaðarfyritreytir </em>Nøkur av uppskotunum, sum verða viðgjørd seinni hava lutfalsliga stórar avleiðingar fyri prísin á ferðaseðlum fyri ávísar kundar. Avgerandi fyritreytir fyri eini handilsligari prísáseting er hvussu marknaðarbygnaðurin er og hvussu kundin væntandi ‘reagerar’ í mun til ymiskar prísir og príshækkingar. Eisini er tað ein sannroynd at marknaðurin hjá Bygdaleiðum og Oyggjaleiðum eru ymiskir, og hevur hetta beinleiðis sína ávirkan á árinini av eini møguligari prísbroyting. Tí meta SL at tað er neyðugt at lýsa hugtakið prísviðkvæmi, og hvat ið ávirkar hetta, eins og tað er neyðug at lýsa marknaðin fyri tey ymisku virksemisøkini hjá SL – her Bygdaleiðir og Oyggjaleiðir – standa yvir fyri. </p>
<p><em type="bold">Prísviðkvæmi </em>Ein prísbroyting á ferðaseðlunum hevur ávirkan á eftirspurningin á tænastuni. Eitt mát fyri hvussu stór henda ávirkanin er, kallast <span type="quote">"Príselastisitetur"</span>. Príselastisiteturin sigur nakað um hvussu nógv eftirspurningurin broytist tá prísurin broytist <em type="italic">marginalt </em>. T.e., hvussu stór er tann prosentvísa broytingin í ferðafólkatalinum um prísurin broytist eitt prosent. </p>
<p><em type="bold">Definitión av hugtakinum <span type="quote">"elastisitetur"</span> </em>Elastisitetur er eitt mát fyri, hvussu viðkvæm ein stødd (A) er yvirfyri broytingar í einari aðrari stødd (B). Elastisiteturin roknast soleiðis: </p>
<p xml:lang="dan">A íbroyting</p>
<p xml:lang="dan">Prosentvís</p>
<p>B íbroyting</p>
<p xml:lang="dan">Prosentvís</p>
<p>TUR</p>
<p>ELASTISITE=</p>
<p>Ein príselastisitetur uppá 1,0 merkir at ein <em type="italic">hækking </em>av A uppá 1% førir við sær at B eisini <em type="italic">hækkar </em>1%. Ein príselastisitetur uppá -0,5 merkir at B <em type="italic">minkar </em>0,5% um A <em type="italic">hækkar </em>1%. T.v.s., at um príselastisiteturin numeriskt er størri, so er tænastan meiri prísviðkvæm. Tvey sløg eru av príselastisiteti: </p>
<p><em type="bold">Beinleiðis príselastisitetur </em></p>
<p>Beinleiðis príselastisiteturin sigur nakað um, hvussu nógv talið av ferðafólkum broytist, tá prísurin á einum ferðaseðli broytist. Hesin príselastisitetur er vanliga negativur, tí fólk ferðast minni, tá ferðaseðilin verður dýrari.</p>
<p><em type="bold">Krosspríselastisitetur </em></p>
<p>Krosspríselastisiteturin sigur nakað um hvussu eftirspurningurin eftir at ferðast við t.d. bussi broytist, tá prísirnir á øðrum vørum og tænastum broytist (t.d. prísurin á bensin ella vegskatturin).</p>
<p>Bilferjur og bilar <em type="italic">komplementerar ella samfylla </em>soleiðis, at um prísurin á einum ferðaseðli fyri bilar hækkar, so minkar nýtslan av bili eisini. Hervið er krosspríselastisiteturin fyri komplementerar vørur negativur. Hetta merkir, at Oyggjaleiðir og Bygdaleiðir óbeinleiðis eru í kapping hvør við aðra, við tað at lágir prísir fyri bilar á Oyggjaleiðum ger, at fólk koyra minni í buss. Hinvegin gevur hetta Strandfaraskipum Landsins ein ávísan møguleika at ávirka eftirspurningin á Oyggjaleiðum og Bygdaleiðum. At nýta bil ella buss eru tvey <em type="italic">alternativ, </em>ið føra til at krosspríselastisiteturin verður positivur. Um prísurin á bensini hækkar, so fer talið av ferðafólkum við bussi eisini upp. Tað øvugta er eisini galdandi. Um prísirnir hækka á Bygdaleiðum, uttan at tilsvarandi broytingar eru í prísinum við at nýta egnan bil, vil hetta minka um talið á ferðandi í bussi13. 13 </p>
<p>Ein kann ímynda sær, at um Bygdaleiðir sjálvdan hækka prísirnar, og hesar príshækkingar tískil tá eru lutfallsliga stórar, so kunnu ferðafólk finna uppá at keypa ein eyka bil til at koyra millum arbeiði og heimstað. Ein slík íløga kann viðføra at hesin kundin er mistur fyri fleiri ár – inntil bilurin møguliga skuldi verið skiftur út við ein nýggjan. Hetta hóast kostnaðar-munurin millum at nýta egnan bil og buss vil minka inntil næstu (stóru) príshækking á bussferðaseðlinum.</p>
<p>Tað er sera trupult at meta um prísviðkvæmi áðrenn prísbroytingar verða gjørdar. Sostatt kann tað verða sera trupult at gera greiðar metingar av árinum av størri príshækkingum, av tí at príselasticiteturin harumframt er tengdur at hvussu stór prísbroytingin er14. Onnur <span type="quote">”uttanhýsis”</span> viðurskifti, m.a. búskaparliga gongdin í samfelagnum og støðan hjá vinnuni, kunnu eisini hava stóra ávirkan á samlaðu ferðsluna. Hetta ger tað trupult (eisini aftaná) at meta um samlaðu ávirkanina av prísbroytingunum, uttan so at farið verður undir stórar búskaparligar og hagfrøðiligar greiningar.</p>
<p><em type="bold">Marknaður og kappingarstøðan </em>Tá prísur skal setast á ymsu sløgini av ferðaseðlum, er neyðugt at gera sær greitt hvør marknaðurin er. Um broytingar verða gjørdar í prísleguni, eigur at havast í huga, at Oyggjaleiðir og Bygdaleiðir virka undir ymsum kappingarfyritreytum, sjálvt um talan í báðum førum er um ávísan lógarásettan einkarrætt15. Hesar fyritreytir hava stóra ávirkan á, hvussu nógvar meirinntøkur kunnu standast av eini ávísari prísbroyting. Sum áður nevnt, vil talið av alternativum flutningsmøguleikum verða avgerandi fyri hvussu stórt prísviðkvæmi er. Av tí at nærum eingi flutningsalternativ eru til ferðingina á Oyggjaleiðum í mun til Bygdaleiðir, vil ein príshækking, ið er eins í %, føra við sær eitt lutfalsliga størri fall í ferðafólkatali á Bygdaleiðum enn á Oyggjaleiðum. Tí vil lutfalsliga inntøkuhækkingin verða minni á Bygdaleiðum enn á Oyggjaleiðum, tá ið príshækkingar verða gjørdar. Um prísásetingin skal gerast út frá reint handilsligum atlitum, eiga tey ymisku segmentini á marknaðinum at prísásetast ymiskt, alt eftir hvussu mest fæst burturúr samlað sæð. Kappingin, prísviðkvæmið og eftirspurningurin eru ymisk treytað av hvønn kundabólk og ferðamynstur talan er um. Hetta hevur alt ávirkan á prísir og prísbygnaðin. Uttanhýsis viðurskifti hava eisini sína ávirkan á hvussu stórt inntøkugrundarlagið er hjá SL. Samfelagsbúskaparligu viðurskiftini hava sína ávirkan, og kann henda ávirkan til tíðir ávirka virksemið ymisk, alt eftir um talan er um Bygda- ella Oyggjarleiðir. 14 </p>
<p>Príselasticiteturin er ikki ein konstantur, ið er galdandi óansæð hvussi stór prísbroytingin er. 15</p>
<p>Fyri serstakliga Bygdaleiðir kann hetta tó verða ein sannleiki við modifikatiónum. Møguligt er fyri privatar at koyra bólkar t.d. skúlabørn, barnagarðar og ítróttarfók, og kann hetta eisini ofta gerast til ein lægri kostnað enn við at nýta Bygdaleiðir við verandi príspolitikki.</p>
<p>Mynd IV vísir hvørja ávirkan stórar búskaparligar broytingar hava, á eitt nú talið av privatum akførum.</p>
<p><em type="bold">Mynd IV : Akfør í Føroyum </em></p>
<p>Kelda: Ferðslan 2002, s. 22 (Landsverkfrøðingurin)</p>
<p>Ein stór broyting í talinum av akførum kann hava stóra, men ymiska ávirkan á talið av ferðandi og inntøkurnar, á Bygda- og Oyggjaleiðum. Stóra hækkingin í akførum frá 1994 til í dag er í einum tíðarskeiði við støðugum búskaparligum vøkstri. Eitt tílíkt tíðarskeið hevur eitt positivt árin á inntøkurnar á Oyggjaleiðum, meðan tað sama ikki ger seg galdandi fyri Bygdaleiðir í sama mun. Tøl fyri tíðarskeiðið 1997-2002 vísa eisini hetta: Inntøkurnar á Oyggjaleiðum eru øktar munandi, meðan talan bert hevur verið um smærri hækkingar á Bygdaleiðum. Fólk nýta lutfalsliga meir privatbil til flutning í teimum <span type="quote">“góðu tíðunum”</span>. Bæði í Føroyum og í londunum rundan um okkum er vanliga dýrari at hava egnan bil til landvegis flutning, enn at ferðast við bussi. Hóast hetta velur stórsti parturin av fólkinum at nýta egnan bil í staðin fyri buss. Tá ið prísurin er nógv lægri fyri at ferðast við bussi, hví ferðast fólk so ikki meir við bussi enn tey gera? Sambært norskum kanningum er ferðatíðin, fleksibilitetur og títtleiki avgerandi fyri, um tey landvegis ferðandi velja at koyra sjálvi ella við bussi. Møguleikin at ferðast skjótt og at kunna stýra síni ferðing er tískil sera avgerandi. Umleið 60% av teimum sum nýttu bilin í staðin fyri buss, søgdu orsøkina verða at tað var skjótari. Ein triðingur av teimum spurdu vístu eisini á, at manglandi títtleiki og manglandi samband millum leiðir var avgerandi fyri at tey nýttu bil. Hinvegin vísti kanningin, at helmingurin av teimum, ið nýta bussin til og frá arbeiði og skúla, nýta buss av tí orsøk, at tey ikki hava onnur alternativ. Tískil eru tað fyri teir potentiellu kundarnir heilt onnur atlit enn ferðaprísir ið avgera, um farið verður við bussi ella ikki. Men, fyri tey, ið ferðast við bussi er ein avgerandi orsøk, at alternativu flutnings-møguleikarnir eru ov dýrir16. Búskaparliga støðan í samfelagnum er eisini avgerandi fyri, um alternativir flutningsmøguleikar verða mettir at verða ov dýrir.</p>
<p><em type="bold">Avsláttarskipanir fyri at taka fyrilit fyri marknaðarligum viðurskiftum </em>Ein máti at taka hædd fyri marknaðarligu viðurskiftunum er at tillaga avsláttarskipanir soleiðis, at tær upp á ymsan hátt stimbra eftirspurningin eftir tænastunum á Bygda- og Oyggjaleiðum. Í hesum føri kunnu avlsláttarskipanir byggjast upp um m.a. fjarstøðu, týttleiki, kundaeyðkennini og atburðin hjá kundanum annars. Fyri at seta tílíkar avsláttarskipanir í verk krevst tó fyrst, at gjørdar verða nakrar umfatandi kanningar av kundunum, teirra tørvi, ferðamynstri og atburði annars. SL hava tískil í hesi frágreiðing í fyrstu atløgu valt ikki at fara í dýpdina við hesum, men halda fast við prinsippini í verandi prísbygnaði. Tað er hinvegin av alstórum týdningi, at SL hava møguleika frítt at áseta teir ymisku avsláttirnar, í sínum príspolitikki, fyri uppá henda máta at kunna ávirka eftirspurning og partar av inntøkunum í best møguligan mun. </p>
<p><em type="bold">Samandráttur </em>Samanumtikið kann sigast, at tað eru nógv mótstríðandi mál fyri eina nýggja prísskipan hjá SL. Ynski eru um, at flutningskostnaðurin í minst møguligan mun skal darva kappingarførinum hjá vinnuni uttan fyri meginøkið, meðan man samstundis helst vil hava at játtanin til SL ikki vil hækka. T.v.s. at prísirnir skulu helst lækka, men játtanin má ikki hækka. SL hava í hesi frágreiðing valt, fyrst og fremst, at uppskotini eru gjørd soleiðis at játtanin í minst møguligan mun skal hækka, og vil hetta sjálvandi hava sína ávirkan á ynski um kappingarførið hjá vinnuni uttan fyri meginøkið. Hetta vil sjálvandi eisini hava sína ávirkan á møguleikan fyri at gera marknaðarliga prísáseting, tó so at um SL fær møguleikan sjálvstøðugt at arbeiða við t.d. avsláttarskipanum, so kann betri takast hædd fyri marknaðarligum fyritreytum. Marknaðurin er sera ymiskur á Bygda- og Oyggjaleiðum. Kappingin er munandi størri á Bygdaleiðum, og førir hetta við sær, at prísbroytingar kunnu hava negativa ávirkan á inntøkurnar her. Hinvegin ger seg galdandi fyri Oyggjaleiðir, at samfelagsbúskaparliga gongdin hevur nógv størri ávirkan á inntøkurnar enn smærri broytingar í prísunum. Skal hyggjast eftir príshækkingum, ið skulu geva eitt munandi íkast til raksturin, skulu eyguni serliga vendast ímóti prísásetingini á Oyggjaleiðum, eins og eyguni 16 </p>
<p>Stuðulin til arbeiðsferðandi er við til at økja um mobilitetin hjá arbeiðsstyrkini í landinum. Hinvegin meta</p>
<p>SL, at henda skípan kann hava negativa ávirkan á talið av ferðandi í bussum. Orsøkin til hetta er, at fleri hava <span type="quote">”betur ráð”</span> at nýta privatbil til flutning millum heimstað og arbeiði. Tó er trupult at meta um samlaðu ávirkanina av hesum á rakstur SL’s. eisini skulu haldast við inntøkunum á Oyggjaleiðum, tá ið stórar broytingar eru í búskapinum sum heild. Tó kunnu størri broytingar í prísunum á Oyggjaleiðum møguliga føra við sær stórar broytingar í ferðingini, og av tí at hetta er veruleikin í ávísum av uppskotunum, so kann tað her verða sera torført at meta um samlaðu avleiðingarnar áðrenn, og til tíðir eisini aftaná.</p>
<p><em type="bold">Møguligar skipanir </em>Higartil hava prísskipanirnar á SL ikki fylgt nøkrum tilvitaðum meginreglum, har ið heildin hongur saman. Ynski er at fáa greiðar og einfaldar meginreglur orðaðar innan prísáseting av ferðafólkaflutningi. Í hesum parti verða lýstar ymsar loysnir fyri nýggjari prísskipan á ávikavist Bygda- og Oyggjaleiðum. Endamálið við at gera eina nýggja prísskipan er millum annað at einfaldgera skipanina at umsita fyri SL og at nýta hjá kundanum. Eisini skal talan verða um eina gjøgnumskygda skipan, sum er einkul og greið. Skipanin eigur at fylgja greiðum yvirskipaðum meðinreglum, og verða tillagað eftir føroyskum viðurskiftum Harumframt er ynskið, at ferðakostnaðurin á Oyggjaleiðum í minst møguligan mun skal darva kappingarførinum hjá vinnulívinum í útjaðaranum, og at skipanin ikki økir munandi um játtanartørvin hjá SL. Omanfyri nevndu atlit eru í summum førum ikki samsvarandi, so endamálið má vera at gera eina prís- og ferðaseðlaskipan, sum kann ganga flestu ynskjunum á møti. Miðast skal ímóti, at prísirnir og avsláttirnir17 á Bygdaleiðum og Oyggjaleiðum mugu samsvara so vítt gjørligt. Hinvegin skal ein ikki gloyma, at marknaðurin og kappingartreytirnar ikki eru eins á Bygda- og Oyggjaleiðum. Oyggjaleiðir eru sum áður nevnt ikki á sama hátt undir kapping sum Bygdaleiðir, og hevur Oyggjaleiðir tí eina aðra funktión enn Bygdaleiðir. Á Oyggjaleiðum skal prísásetingin taka hædd fyri m.a. útjaðarapolitikki landsins, meðan prísásetingin innan Bygdaleiðir harafturat skal taka hædd fyri politiskum málum fyri kollektivari ferðslu, t.e. hvussu kappingarfør kollektiva ferðslan skal verða yvir fyri eitt nú privatbilum. Lýsingin av prísskipanum inniheldur trý alternativ til verandi skipan fyri ávikavist Bygdaleiðir og Oyggjaleiðir. Møguligar skipanir á Bygdaleiðum eru: Eindarskipan, Longdarskipan og Zonuskipan. Harumframt verður stutt komið inn á trupulleikarnar, ið standast av at áseta prísir fyri ferðing undir firðir og sund. Á Oyggjaleiðum verða eisini tríggjar ymiskar skipanir lýstar, og eru hesar: Tillaging av verandi skipan, Eindarskipan og Modificerað Longdarskipan. Á Oyggjaleiðum verður eisini mælt til at einfaldgera verandi skipan fyri akfør, og er hetta gjøgnumgangandi fyri øll uppskotini. Í mun til allar tær niðanfyri nevndu prísskipanir er meginreglan, at støði verður tikið í ferðaseðlaprísinum hjá einum vaksnum. Prísirnir fyri onnur ferðandi verða tengdir at hesum prísi. Í mun til henda prís ferðast børn og pensionistar fyri hálvan prís, mánaðarkort kostar 15 ferðir einkultferðaseðlaprísin, og 10-túrakort geva ein avsláttur uppá 15%. 17 </p>
<p>Avsláttir verða tó ikki undirlagdir eina stóra viðgerð í hesum parti, og vilja SL í fyrstu atløgu í stóran mun halda seg til verandi avsláttarskipanir</p>
<p><em type="bold">Bygdaleiðir </em>Prísirnir á Bygdaleiðum eru í dag tengdir at hvussu langt ein ferðast, t.v.s. at ferðast tú eitt strekki av eini ávísari longd, kostar hetta eina ávísa upphædd. Prísirnir á Bygdaleiðum eru skipaðar soleiðis, at tað innan hvørja oyggj sær verður bíligari at koyra longri, t.v.s. at tað fyri hvønn km er bíligari at koyra eitt langt strekki ímóti at koyra eitt styttri strekki. Skipanin virkar sum so væl, men SL fara tó at lýsa nakrar alternativar møguleikar, og koma við uppskoti til tillagingar í verandi skipan. Í hesum parti verða tríggjar høvuðsskipanir lýstar: Eindarskipan, Nýggj Longdarskipan, og Zonuskipanir. </p>
<p><em type="bold">Eindarskipan </em>Ein eindarskipan er, at kostnaðurin er eins yvir alt landið líkamikið hvussu langur ferðateinurin er. T.d. kundi ein eindarprísur verið uppá 30 kr. Eindarskipan verður mest nýtt til býarkoyring, bæði í Føroyum og í øðrum londum. Henda prísskipanin er t.d. galdandi hjá Bussleiðini í Tórshavn, í ávísum býum í Danmark og í stóran mun í Finnlandi. Umsitingarliga er talan um eina sera einfalda skipan. Hinvegin vil ein tílík skipan væntandi raka raksturin sera hart, tí lágir prísir geva lægri inntøkur á longri teinum, og einki samband er millum rakstrarkostnað og ferðakostnað. Um t.d. prísurin er 30 kr, vil ein tílík skipan gera tað sera kostnaðarmikið at nýta bussin til t.d. læknatúrar, skúlabarnaflutning og innkeyp til nærmastu bygd. Av tí, at ein stórur partur av ferðafólkunum ferðast á teimum styttri teinunum kann hetta føra við sær, at SL missa nógvar inntøkur, tí hesi vilja velja alternativar ferðamøguleikar. Samstundis kunnu SL við omanfyri nevnda prísi fáa kapacitetstrupulleikar á teimum longru teinunum, uttan at útreiðslur fyri ein fullan buss verða fulnaðar. Mælt verður frá at nýta hesa skipan á Bygdaleiðum. Tó vil ein eindarskipan á Oyggjaleiðum verða eitt møguligt alternativ, m.a. tí at kappingarstøðan er ein onnur og prísspennið ikki eins stórt sum á Bygdaleiðum. Ein eindarskipan fyri Oyggjarleiðir verður nærri lýst seinni. <em type="bold">Nýggj longdarskipan </em>Í eini longdarskipan skal tann ferðandi rinda eitt ávíst gjald fyri eitt strekki, líkamikið hvar hetta strekki er. Verandi skipan er mest at líkna við eina longdarskipan, tó so, at fjarstøður verða brotnar, tá ið farið verður um sund. Uppskotið um nýggja longdarskipan byggir á eina meira proportionella skipan enn verandi skipan. Í hesum uppskoti avger fjarstøðan millum byrjunarstað og endastað prísin á Bygdaleiðum, líkamikið um farast skal um sund18. Skotið verður upp, at prísurin á einum einvegis ferðaseðli til vaksin verður settur saman av einum grundgjaldi á 10 kr. og einum kilometurgjaldi á 10 kr. fyri hvørjar 18 </p>
<p>Um so er at ferðast verður um sund, verður ferjugjald og/ella <span type="quote">“bummgjald”</span> lagt oman á ferðaseðilin. byrjaðar 10 km. T.v.s. at prísurin byrjar við 20 kr. fyri teir fyrstu 10 km, og hækkar 10 krónur fyri hvørjar 10 kilometrar19. Skipanin sum ætlandi skal setast í gildi sær soleiðis út uppá stutt sikt20:</p>
<p><em type="bold">Mynd V: Nýggir prísir á Bygdaleiðum </em></p>
<p><em type="bold">Bygdaleiðir - vaksin, einkult </em>020406080020406080 </p>
<p><em type="bold">Km </em></p>
<p><em type="bold">Kr </em></p>
<p>Kostnaðurin fyri ferðing við Bygdaleiðum er nakað hægri við nýggju skipanini, um ferðast verður innan fyri eitt meginøki. Høvuðsorsøkin er byrjunargjaldið. Hinvegin er km-kostnaðurin lægri enn núverandi. Tó skal havast í huga, at henda skipan í mun til tað gomlu tekur støði í samlaða teininum, og vil hetta føra við sær eina príslækking á ávísum økjum, og eina príshækking á øðrum økjum. Fíggjarliga vil henda skipan væntandi geva SL umleið somu inntøkur sum nú. Í nýggju skipani er prísurin sum sagt ikki tengdur at, um ferðast skal um sund, men bara tengdur at fjarstøðu. Fyri t.d. túrin úr Sumba á Flogvøllin er kostnaðurin fyri hesar 82 km (35+47) kr. 90 (40+50) eftir gomlu skipanini, meðan hann við nýggju skipanini er 70 kr. fyri 82 km. Niðanfyri standandi talva vísir nøkur dømi uppá nýggju prísirnar í mun til verandi prísir. 19</p>
<p>Víst verður á okkara kanningar av skipanum í øðrum londum, har ið tað er vanligt við lutfallsliga høgum byrjunarkostnaði, og síðani fer yvir til proportionalitetsprincipp fyri teir koyrdu kilometrarnar. Tískil er eisini her talan um fallandi miðalkostnað pr. koyrdan kilometur. 20</p>
<p>Uppá longri sikt er ætlanin, at hámarksgjaldið verður flutt frá at koma í gildi frá 80 km. Orsøkirnar eru m.a., at fólk ikki longur skulu gjalda fyri nýggjan túr, eftir at farið er um sund, og at fjarstøðurnar eru vorðnar og verða longri í sambandi við nýggju undirsjóvartunnlarnar. Orsøkin til hetta er, at um skipanin øll sum hon er verður sett í gongd beinanvegin, so vil hetta fáa sera óhepnar fylgjur. Kundarnir á longri teinunum vildu í hesum føri skula goldið 30 krónur meiri fyri hvønn túr, ella umleið 500 kr. meiri fyri eitt mánaðarkort, og vildi væntandi ført við sær, at nógvir kundar høvdu valt aðrar flutningsháttir.</p>
<p><em type="bold">Talva V: Prísir og fjarstøða </em></p>
<p><em type="bold">Farleið </em></p>
<p><em type="bold">Fjarstøða km </em></p>
<p><em type="bold">Núverandi prísur* </em></p>
<p><em type="bold">Prísuppskot* </em></p>
<p>Flogvøllur-Tórshavn 47 50 60</p>
<p>Flogvøllur-Toftir 76 60 70</p>
<p>Flogvøllur-Leirvík 75 60 70</p>
<p>Flogvøllur-Viðareiði 93 (75+18) 90 (60+30) 70</p>
<p>Flogvøllur-Dalur 82 (60+22) 90 (60+30) 70</p>
<p>Flogvøllur-Tvøroyri 53 (47+6) 60 (50+10) 70</p>
<p>Flogvøllur-Sumba 82 (47+35) 90 (50+40) 70 * Undantikið Ferjugjøld og bummgjøld. Prísirnir í nýggju skipanini eru harumframt treytaðir av, at kundin keypir ein ferðaseðil fyri allan ferðateinin.</p>
<p>Samanumtikið kann sigast, at tey ferðandi sum serliga verða rakt, eru tey ið ferðast stuttar teinar, og tey sum ferðast langar teinar uttan at fara um sund. Talan er hinvegin um eina greiða gjøgnumskygna skipan, ið grundleggnandi byggir uppá eitt longdarprincipp, ið minnir nógv um skipanir í øðrum londum (startfee + proportionalt km-gjald). Skipanin er meira logisk fyri kundan – tað kostar at koma í bussin, og fjarstøða stýrir prísinum annars. Harumframt er skipanin løtt at umsita fyri SL, tað verður lætt at broyta prísir (startgjald ella km-gjald kann regulerast), ið eisini kunnu broytast eftir greiðsum meginreglum, antin við at hækka grundgjaldið, ella kmgjaldið ella bæði. Harumframt fær kundin eitt incitament at gera umsiting SL’s lættari - gjøgnumbilletering ger ferðina bíligari fyri kundan, og vil hetta føra við sær færri avgreiðslur/ferða-seðlar at umsita fyri SL. Vansarnir við eini tílíkari skipan eru m.a., at kappingarførið á meginøkinum við privatbilismuna versnar. Harumframt kann skúlabarnaflutningur gerast dýrur – stuttur teinur og nógv børn. Ein serskipan eigur tí at gerast fyri hetta øki, um hetta uppskotið verður sett í verk.</p>
<p><em type="bold">Zonuskipan </em>Ein møguleiki er at broyta verandi skipan á Bygdaleiðum til eina zonuskipan. Zonuskipan er eitt slag av longdarskipan. Her verður eitt øki býtt upp í zonur. Innan fyri hesa zonu er gjaldið tað sama. Somuleiðis er gjaldið tað sama fyri at ferðast gjøgnum eitt ávíst tal av økjum/zonum um alt landið. Zonuskipanir eru mest vanligar, tá ið talan er um koyring í tættbygdum økjum (stórbýum) í londunum rundan um okkum. Um zonuskipanin skal nýtast í Føroyum, verða Føroyar býttar sundir í ávís øki, har ið gjaldið innan fyri hvørt øki er tað sama, somuleiðis sum gjaldið fyri at ferðast gjøgnum eitt ávíst tal av økjum um alt landið er eins. </p>
<p>Ein trupulleiki við zonuskipanini er at finna eina passandi stødd av zonum, ein hóskandi prís pr. zonu, og hvar zonumørkini skulu ganga. Niðanfyri verða lýstir tveir hættir at býta Føroyar í zonur.</p>
<p><em type="bold">Møguleiki 1: Nógvar (smærri) zonur </em>Fyrsti møguleiki lýsir landið býtt upp í nógvar smáar zonur. Støðið er tikið í, at 1-3 bygdir er ein zona. Útgangsstøðið er eisini, at minsti takstur fyri at ferðast við bussinum er 2 zonur, og at prísurin er 5 kr. pr. zonu (tvs. mininum 10 kr. pr. ferð). </p>
<p><em type="bold">Mynd VI: Føroyar deilt upp í smærri zonur </em></p>
<p>Um talið av zonunum er stórt, verður talan um lágar prísir pr. zonu og vil hetta tí føra við sær stóra umsiting. Samstundis vil ein loysn við einari zonu pr. bygd føra við sær, at einki beinleiðis samband er ímillum fjarstøðu og ferðakostnað. Ferðafólk ið ferðast gjøgnum nógvar bygdir yvir lutfallsligari stuttari fjarstøðu, koma at gjalda nógv meira enn ferðafólk, har ið langt er ímillum bygdir.</p>
<p><em type="bold">Møguleiki 2: Fáar (størri) zonur </em>Hin møguleikin er at býta landin í nakrar færri og hervið størri zonur. Zonurnar eru umleið tríggjar ferðir so stórar sum í uppskotinum omanfyri. Minsta gjald kundi verið 20 kr. og hækkað við 20 kr. fyri hvørja eyka zonu. </p>
<p><em type="bold">Mynd VII: Føroyar deilt upp í størri zonur </em></p>
<p>Um talið av zonum er lítið, verður talan um hægri prísir pr. zonu. Henda skipan er nakað lættari at umsita og skapar stórt gjøgnumskygni fyri kundan. Av tí, at prísurin verður væl hægri pr. zonu eftir hesi skipan, gerst tað sera dýrt fyri ferðandi, ið skulu beint yvirum eitt zonumark. Sostatt er heldur einki samband millum fjarstøðu og ferðakostnað eftir hesi skipan. Samanumtikið er tað er eyðsæð, at ein zonuskipan er best egnað í tættbygdum, samanhangandi økjum, og ikki í økjum, ið ikki eru samanhangandi, sum t.d. í Føroyum, um eitt ávíst samband skal verða millum fjarstøðu og ferðakostnað. Harumframt skal gerast ein størri umlegging av allari ferðaseðlasøluskipanini (BusCom) hjá Strandfaraskipum Landsins um farast skal yvir til eina zonuskipan. Fíggjarliga er sera torført at gera eina meting av samlaðu avleiðingunum, tí skipanin kann hava sera ymiskar og møguliga stórar avleiðingar fyri tey ymisku ferðandi í mun til í dag – summi koma at ferðast væl bíligari, meðan onnur koma at ferðast væl dýrari enn í dag. Avgerðandi fyri eftirspurningin er harumframt hvat zonugjald verður ásett til. Um valt verður at broyta prísskipanina á SL til eina Zonuskipan, krevst eitt nógv størri arbeiði, at greina hesa loysn.</p>
<p>SL hava fyribils valt ikki at arbeiða víðari við hesi skipan í frágreiðingini, m.a. tí at vit ikki meta at skipanin er vælegnað til føroysk viðurskifti, og vil føra við sær sera stóra arbeiðsbyrðu í einari møguligari broytingartilgongd.</p>
<p type="listitem">Ferðing undir firðir og sund  Avgerðandi fyri prísbygnaðin á Bygdaleiðum er hvør kostnaðurin skal verða fyri at  ferðast undir firðir og sund. Um lutfallsliga stutta tíð verða helst tveir  undirsjóvartunnlar í Føroyum – undir Vestmannasund og Leirvíksfjørð.     Møguleikin at ferðast við egnum bili gjøgnum undirsjóvartunnlarnar økir um  kappingina millum privata og kollektiva ferðslu. Fólk leggja stóran dent á hvussi  skjótt komast kann fram. Lutfallsliga gerst tað enn skjótari at koma fram við at nýta  privatbilin um ferðast verður gjøgnum tunnlar. SL hava staðfest, at talið av  ferðandi er sera nógv minkað í sambandi við at undirsjóðartunnilin undir  Vestmannasund lat upp. Hetta hevur sjálvandi stórar fíggjarligar avleiðingar fyri  fyritøkuna. Her er tó serliga talan um ferðafólk ið skulu til og frá flogvøllinum, og  ikki um vanligu pendlararnar. Tað hevur víst seg, at tunnilin hevur gjørt at samlaða  talið av pendlarum er farið upp.    Prísásetingin í tunnlunum hevur eisini stóra ávirkan Hetta ger seg galdandi uppá  tveir mátar:     Fyri tað fyrsta er sera avgerðandi hvussi nógv tað kostar at ferðast við privatbili í  mun til hvussi nógv tað kostar SL at fáa bussin gjøgnum tunnilin.   Eisini er kappingina millum bil og buss avgerðandi fyri hvussi nógv SL leggur  oman á ferðaseðilin fyri at fáa fulnað eyka útreiðslurnar av bummgjaldinum.     Tað er sera trupult at áseta ein prís, ið er <span type="quote">“tann rætti”</span>. Um prísurin fyri at ferðast  verður settur lágt, er váði fyri at SL missa stórar inntøkur frá teimum, ið ikki hava  nakað alternativ til bussin. Hinvegin, um prísurin verður settur lutfallsliga ov høgt,  so eru tað nógv færri av teimum, ið hava ein møguleika at nýta bilin, ið vildu nýtt  bussin. Hetta tí, at prísmunurin verður so lítil, og valið um koyrast skal við egnum  bili ella bussi, í størri mun, verður bygt á onnur kriterium enn prísin, so sum  ferðatíð og fleksibilitet.     Í nýggju prísskipanini verður sum høvuðsregla mælt til, at gjaldið fyri at ferðast  gjøgnum undirsjóvartunnilin verður lagt oman á útroknaða prísin at ferðast við  Bygdaleiðum. Um hetta gjald er tað sama sum tá ferðast við skipunum hevur tað í  minsta lagi tvær óhepnar fylgjur.</p>
<p type="listitem">At prísurin verður settur ov høgt, sum førir við sær færri ferðani</p>
<p type="listitem">At prísurin fyri at ferðast við bussinum hækkar yvir tíð, meðan bumm-gjaldið væntandi lækkar.</p>
<p>So bæði upp á styttri og longri sikt vil ein tílík meginregla føra við sær, at kappingarførið hjá Bygdaleiðum versnar í mun til at ferðast við privatbili. Um so er, at munurin at ferðast við privatbili í mun til Bygdaleiðum, so vilja fleiri av pendlarunum fara at koyra við privatbili. Hetta kann gerast støðan um antin tunnilsleiðslurnar gera enn størri mun á prísinum á smáum bilum og bussum, ella um SL velja at laga prísirnar eftir prísunum á Oyggjaleiðum. Verður hinvegin valt at seta ein prís, ið er væl lægri enn tann sum verður nýttur í sambandi við at ferðast umvegis ferjurnar, kann hetta hava við sær væl lægri inntøkur orsakað av tí væntandi lága prísviðkvæminum. Hvar ið prísstøðið verður lagt er eisini tengt at hvør samferðslupolitikkur og umhvørvispolitikkur er galdandi. Ynskir politiska skipanin meiri kollektiva ferðslu, eigur at verða gjørt soleiðis, at bussar ferðast lutfallsliga bíligari ella frítt gjøgnum tunnlarnar? Hetta vil føra við sær, at kostnaðarstøðið hjá SL lækkar, og at ein lækking í ferðaseðlaprísinum lutvíst kann fulnast við lægri útreiðslum, ið beinleiðis koma kundanum til góðar. Av tí at sera trupult er at áseta prísirnar, og at viðurskifti uttan fyri SL eru avgerðandi fyri prísstøðið, mæla SL til, at møguligt verður leypandi at regulera gjaldið ið verður lagt oman á vanliga ferðaseðilin t.d. hvørja ferð ein ferðaætlan kemur í gildi. SL verða í hesi prísáseting noydd at taka støði í egnum royndum og príspolitikki tunnilsleiðslurnar fyri at fáa sum best burturúr reint fíggjarliga. Prísásetingin fyri koyring gjøgnum tunnil við Bygdaleiðum má tískil gerast við nøkrum royndum – í hvussi er í fyrstani. SL fer tí í hesum sambandi ikki at koma við einum tilmæli um hvat gjald skal leggjast oman á vanliga ferðaseðilin fyri at ferðast undir firðir og sund.</p>
<p><em type="bold">Oyggjaleiðir </em>Í dag fær Strandfaraskip Landsins uml. 70 mió. kr. í játtan. Hetta er munurin millum raktrarinntøkur og rakstrarútreiðslur í fyritøkuni. Størsti parturin av hesi játtan fer til rakstur av Oyggjaleiðum, har prísirnir ikki fulna tær útreiðslur ið standast av at røkja hesa flutningsuppgávu. Støða má takast til í hvussu stóran mun Oyggjaleiðir skal verða sjálvfíggjandi, tí at hetta vil verða grundarlagið undir framtíðar prísbroytingum. Sum áður nevnt, er tað ein politiskur spurningur í hvussu stóran mun rakturin av Oyggjaleiðum skal fíggjast gjøgnum brúkaragjøld (ferðaseðlaprísurin) og hvussu stórur partur skal fíggjast umvegis skattin (fíggjarlógina/játtanina). Lýsingarnar av møguleikunum taka sítt støði í bygnaðinum, og ikki um prísir í miðal skulu hækka ella lækka munandi. Tískil tekur henda viðgerð av uppskotunum og prísásetingini støði í, at inntøkurnar skulu verða á leið tær somu sum í dag – tó við smærri hækkingum, sum tað er lagt upp til í fíggjarætlanini fyri SL fyri 2004, har ið prísirnir fyri ein ferðaseðil til vaksin hækkar við 5 kr. og fyri bilar við 10 kr. Støða má takast til, um haldast skal fast við verandi skipan við smærri broytingum, og um eindarprísur skal verða á Strandfaraskipunum, ella um farast skal yvir til eina skipan sum byggir uppá fjarstøðu sum á Bygdaleiðum. Niðanfyri verða trý uppskot sett fram: 1. Einfaldgerðing av verandi skipan 2. Eindarprísir eru galdandi á øllum leiðum 3. Prísurin treytaður av beinleiðis fjarstøðuni (Fjarstøðustig). </p>
<p>Í mun til nevndu prísskipanir er eisini her meginreglan – fyri persónsflutning – at støði verður tikið í prísinum hjá vaksnum at ferðast. Í nevndu uppskotum verður ikki tikin hædd fyri, hvussu ein møgulig skipan til útjaðaran skal fremjast. Ein avsláttarskipan fyri útjaðaran verður viðgjørd fyri seg.</p>
<p><em type="bold">Einfaldgerð av verandi skipan </em>Ongar formligar reglir eru um príspolitikk og ásetan av prísum í verandi skipan. Skipanin er ógreið og byggir ikki upp á nakrar grundleggjandi meginreglur. Hetta ger, at skipanin sum heild ikki hongur saman. Harumframt er skipanin tung at umsita m.a. orsakað av nógvum undantøkum og nógvum prístalvum. SL meta tó, at verandi skipan kann nýtast, um skipanin verður gjørd einfaldari og tillagað nøkrum meginreglum. </p>
<p>Nýggja uppskotið hevur tríggjar høvuðsprísbólkar, <em type="italic">ferðafólk, súkklur og akfør </em>, og tveir prísir pr. bólk – styttri farleið og longri farleið21. </p>
<p><em type="bold">Ferðafólk </em>Prísurin fyri ferðafólk tekur støði í ferðaseðlaseðlaprísinum fyri vaksin pr. farleið, ið verður 40 kr. á styttri farleiðum og 80 kr. á longri farleið(um)22. </p>
<p><em type="bold">Súkklur (inkl.) motorsúkklur </em>Súkklur og motorsúkklur eru ein serstakur vørubólkur við egnum prísi – 20 kr. á styttri farleiðum og 40 kr. á longri farleiðum. </p>
<p><em type="bold">Akfør </em>Fyri akfør eru gjørdar lutfalsliga stórar broytingar. Støðið verður tikið í einum grundprísi pr. farleið fyri akfør upp til 5 metrar. Her verður grundprísurin 50 % hægri á longri farleiðum enn á styttri farleiðum. Út frá hesum grundprísi verður gjørdur ein prísstigi, ið nýtir ein fastan prís pr. eyka metur, men í lopum uppá 2 metur, har meturprísurin verður dupult so høgur á longri farleið sum á styttri farleið. Prísirnir fyri akfør verða sostatt sum víst í talvu VI. Grundstøðið er, at akfør koma at gjalda eitt gjald svarandi til longdina á akfarinum, og tískil hvussu tey <span type="quote">”belasta”</span> kapasitetin á skipunum. Til hesa broyting fyri akfør er eisini at viðmerkja, at nakrir av teimum verðandi akfarsbólkunum koma at gjalda lægri ella eins prísir sum í dag, meðan aðrir bólkar koma at gjalda hægri prísir. T.d. fara persónbilar á Suðuroyarleiðini at hækka við 7% meðan á hinum leiðunum stendur prísurin í stað – vørubilar lækka harafturímóti við 34% á Suðuroyarleiðini, men bert við 25 % á hinum leiðunum. Ferðaseðlaprísurin fyri vaksin hækkar við 9% á Suðuroyarleiðini meðan hann á hinum leiðunum hækkar við 14%. Hesin ójavni kemst av at onki samband hevur verið í lutfallinum millum Suðuroyarleiðina og hinar leiðirnar við núverandi bygnaði meðan við hesum uppskoti er ætlanin at fáa javna í, soleiðis at hesin ójavni ikki verður í framtíðini tá prísbroytingar verða. 21 </p>
<p>Hvørt Mykinesleiðin og Fugloyarleiðín verða bólkaðar sum styttri farleið ella longri farleið, er tengt at hvør avsláttarskipan verður vald at seta í verk fyri tey fastbúgvandi. Um tey fastbúgvandi koma at ferðast ókeypis, mæla SL til, at hesar leiðir verða bólkaðar sum longri farleiðir. Um hesar leiðir verða bólkaðar sum longri farleið, vil hetta sjálvandi økja um kappingina millum skip og tyrlu, sum flutningstól, fyri ikki-fastbúgvandi. 22</p>
<p>Príshækking á ferðaseðlum fyri vaksin, og á bilum undir 5 metur inngongur, sum áður nevnt, í fíggjarlógaruppskotið fyri 2004</p>
<p><em type="bold">Talva VI : Prísir fyri akfør við einfaldgerð av verandi skipan </em></p>
<p><em type="bold">Prísir akfør </em></p>
<p><em type="bold">Suðuroy Prísstig Nýggj </em><em type="bold">skipan </em></p>
<p><em type="bold">Verandi </em><em type="bold">skipan *) </em></p>
<p><em type="bold">Broyting í % </em>&lt;5 150 150 140 7% 5-7 100 350 430 -19% 7-9 100 550 610 -10% 9-11 100 750 780 -4% 11-13 100 950 950 0% 13-15 100 1.150 1.100 5% &gt;15 100 1.350 1.250 8% </p>
<p><em type="bold">Styttri farleiðir </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Prísstig </em></p>
<p><em type="bold">Nýggj </em><em type="bold">skipan </em></p>
<p><em type="bold">Verandi </em><em type="bold">skipan *) </em></p>
<p><em type="bold">Broyting í % </em>&lt;5 100 100 100 0% 5-7 50 200 210 -5% 7-9 50 300 310 -3% 9-11 50 400 390 3% 11-13 50 500 470 6% 13-15 50 600 550 9% &gt;15 50 700 625 12% *)Her verður víst til prísir fyri persónbilar og vørubilar. Tað vil siga, at prísir fyri m.a. smáar vøruvognar og bussar ikki eru tiknir við. </p>
<p>Bussar og hýruvognar longri enn 5 metur fara at merkja ein stóran prísvøkstur orsakað av hesi broyting, men hesi akfør eru sera fá í tali. Størri vøru- og lastbilar, serstakliga á longri farleiðum, fáa ein lutfallsliga lítlan prísvøkstur. Prísir fyri vøru- og lastbilar styttri enn 5 metur, lækka eitt sindur á vanligu farleiðunum og lækka munandi á longri farleiðum. Prísir fyri akfør styttri enn 5 metur hækka 10 kr. á styttri farleiðum og 20 kr. á longri farleiðum. Nærri útgreining av einstøku príshækkingunum og nýggja prísbygnaðinum eru hjáløgd. Víst verður til ískoytið: <span type="quote">“Prístalva einfaldgerð”</span> Fyri kundan er talan um eina munandi einfaldari skipan, og fyri SL at umsita23. Hinvegin tekur skipanin ikki í fullan mun hædd fyri fjarstøðu, eins og støðan er við verandi skipan. Skipanin er sostatt i stóran mun tann sama sum verandi skipan, bara einfaldari, og gjørd eftir nøkrum meginreglum sum gera prísásetingina av akførum greiðari enn í dag. Skipanin kemur væntandi ikki at hava ørvísi ávirkan á viðskiftini hjá vinnuni og útjaðaranum, enn í dag, og kemur væntandi heldur ikki at ávirka inntøkur SL’s. 23</p>
<p>Bygnaðurin við 3 høvuðsbólkum, og har ið akfør verða prísásett út frá einum grundprísi + eykagjaldi fyri hvørjar leypandi 2 metur yvir 5 metur, verður eisini nýttur í uppskoti II og III.</p>
<p><em type="bold">Eindarskipan </em>Sum áður nevnt merkir ein eindarskipan, at tað kostar tað sama at ferðast líkamikið hvussu langt ein ferðast. Í Finnlandi verða eindarskipanir nýttar. Eindarskipanir kunnu antin verða skipanir har ið ferðast verður frítt á øllum farleiðum (goldið verður yvir skattin), ella har kostnaðurin er tann sami á øllum farleiðum. Av tí frágreiðingin tekur støði í at uppskotini ikki skulu hava játtanarliga ávirkan, verður neyðugt at fastleggja prísir ið liggja ímillum verandi prísir á styttri og longri farleiðum. Lagt verður upp til, at prísbygnaðurin annars byggir á somu princippir sum tey, ið eru nevnd í omanfyri nevnda uppskoti I. </p>
<p><em type="bold">Ferðafólk </em>Prísurin fyri ferðafólk tekur støði í ferðaseðlaseðlaprísinum fyri vaksin pr. farleið, ið verður 50 kr. </p>
<p><em type="bold">Súkklur (inkl.) motorsúkklur </em>Súkklur og motorsúkklur eru ein serstakur vørubólkur við egnum prísi uppá 30 kr. </p>
<p><em type="bold">Akfør </em>Fyri akfør verður støðið tikið í einum grundprísi pr. farleið fyri akfør upp til 5 metrar, og út frá hesum grundprísi verður gjørdur ein prísstigi sum tann í uppskoti I. Prísirnir fyri akfør kunnu sostatt verða sum víst í talvuVII. <em type="bold">Talva VII : Prísir fyri akfør við Eindarskipan </em></p>
<p><em type="bold">Prísir akfør </em></p>
<p><em type="bold">Prísstig Nýggjir </em><em type="bold">prísir </em></p>
<p><em type="bold">Verandi </em><em type="bold">skipan </em><em type="bold">longri </em><em type="bold">farleið *) </em></p>
<p><em type="bold">Verandi </em><em type="bold">skipan </em><em type="bold">styttri </em><em type="bold">farleið </em></p>
<p><em type="bold">Broyting </em><em type="bold">í % fyri </em><em type="bold">longri </em><em type="bold">farleið </em></p>
<p><em type="bold">Broyting </em><em type="bold">í % fyri </em><em type="bold">styttri </em><em type="bold">farleið </em>&lt;5 110 <em type="bold">110 </em>140 100 -21% 10% 5-7 55 <em type="bold">220 </em>430 210 -49% 5% 7-9 55 <em type="bold">330 </em>610 310 -46% 6% 9-11 55 <em type="bold">440 </em>780 390 -44% 13% 11-13 55 <em type="bold">550 </em>950 470 -42% 17% 13-15 55 <em type="bold">660 </em>1.100 550 -40% 20% &gt;15 55 <em type="bold">770 </em>1.250 625 -38% 23% *)Her verður víst til prísir fyri persónbilar og vørubilar. Tað vil siga, at prísir fyri m.a. smáar vøruvognar og bussar ikki eru tiknir við </p>
<p>Í talvuni sæst, at broytingin í prísbygnaðinum fer at hava við sær eina munandi príslækking á longri farleið, meðan styttri farleiðir fara at merkja ein prísvøkstur. Størsta prísvøksturin merkja tey longstu akførini á styttru farleiðunum. Fyri longstu akførini er príshækkingin kr. 145. Tey, ið gjalda einkultferðaseðil fyri vaksin á styttru leiðunum skulu gjalda 10 kr. meira enn ætlanin er við verandi skipan, og er hetta ein príshækking á 20%.</p>
<p>Fyri prísásetingina á Bygdaleiðum var mælt frá at nýta eina tílíka skipan, tí hon væntandi verður dýr fyri raksturin, m.a. orsakað av kappingarstøðuni á Bygdaleiðum. Á Oyggjaleiðum vil ein eindarskipan verða eitt møguligt alternativ, m.a. tí at kappingarstøðan er ein onnur, og at prísspennið ikki er eins stórt sum á Bygdaleiðum – her hevur tann ferðandi nærum bara ein flutningsmøguleika. Vinnupolitisk vil hetta eisini føra við sær, at vinnulívið og borgarar í Suðuroy ferðast fyri lægri prísir, meðan aðrir borgarar koma at gjalda nakað meiri, enn við verandi skipan. Umsitingarliga er talan her um eina sera einfalda skipan. Her verða bara 9 prísir yvir alt landið, og er hetta einfalt at umsita tekniskt, og sera einfalt at skilja hjá kundanum. Skipanin tekur sjálvsagt ikki hædd fyri fjarstøðu. Tá ið talan er um eina munandi broyting í prísskipanini sum hesa, er trupult at meta um hvørja ávirkan hetta kemur at hava á samlaðu inntøkurar – prísviðkvæmið er sera trupult at meta um áðrenn, og serstakliga tá ið talan er um størri prísbroytingar. Ein ‘grov’ meting sigur tó, at uppskotið kemur at føra við sær minni inntøkur uppá umleið 0,5 – 2,5 mió. kr. Men hesi tøl skulu tó takast við fyrivarni. Harumframt vilja neiligu árinini verða størri, tá ið farleiðin um Leirvíksfjørð verður niðurløgd. Eindarskipanin vil, um hon verður sett í verk nú, væntandi føra við sær meirinntøkur á Leirvíksfjarðarleiðini uppá umleið 1,0 mió. kr., og vilja hesar (umframt verandi inntøkur) detta burtur, tá ið farleiðin verður niðurløgd.</p>
<p><em type="bold">Tillagað longdarskipan (Km) </em>Í eini longdarskipan skal tann ferðandi rinda eitt ávíst gjald fyri eitt strekki, líkamikið hvar hetta strekki er. Hvørki av omanfyri standandi uppskotum taka nevniverd fyrilit fyri fjarstøðu í sambandi við áseting av prísum, fyrstnevnda í lítlan mun og síðstnevnda als ikki. Prísirnir í Noregi erutreytaðir av hvussu langur teinurin er, og er hetta regulerað í <span type="quote" xml:lang="dan">”Riksregulativ for ferjetakster”</span>. Henda skipanin líkist meiri eini ‘reinari longdarskipan’ enn verandi skipan á Oyggjaleiðum. Ein prísskipan sum er bygd upp eftir somu meginreglum sum tann norska, vildi sæð út sum víst í talvu VIII: <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Talva VIII : Prísir eftir beinleiðis fjarstøðu </em></p>
<p><em type="bold">Nýggju prísir eftir beinleiðis fjarstøðu (við støði í meginreglum í <span type="quote">“Riksregulativ”</span> </em></p>
<p><em type="bold">Leið Frá </em></p>
<p><em type="bold">Til </em></p>
<p><em type="bold">Fjar- </em><em type="bold">støða </em><em type="bold">km </em></p>
<p><em type="bold">Verandi </em><em type="bold">skipan </em><em type="bold">kr </em></p>
<p><em type="bold">Grundtakst 30 kr. </em></p>
<p><em type="bold">Km-takst 1 kr. </em></p>
<p><em type="bold">Grundtakst 22 kr. </em></p>
<p><em type="bold">Km-takst 2 kr. </em></p>
<p><em type="bold">Grundtakst 4 kr. </em></p>
<p><em type="bold">Km-takst 4 kr. </em>7 </p>
<p>Tvøroyri Tórshavn 50 80 80 122 204 36</p>
<p>Mykines Sørvágur 18 60 48 58 76 50</p>
<p>Klaksvík Leirvík 7 40 37 36 32 56</p>
<p>Syðradalur Klaksvík 4 40 34 30 20 56</p>
<p>Húsar Klaksvík 7 40 37 36 32 58</p>
<p>Svínoy Hvannasund 8 40 38 38 36 58</p>
<p>Kirkja Hvannasund 11 40 41 44 48 58</p>
<p>Hattarvík Hvannasund 13 40 43 48 56 60</p>
<p>Gamlarætt Hestur 4 40 34 30 20 60</p>
<p>Hestur Skopun 6 40 36 34 28 60</p>
<p>Skopun Gamlsrætt 7 40 37 36 32 66</p>
<p>Skúvoy Sandur 7 40 37 36 32 90</p>
<p>Nólsoy Tórshavn 5 40 35 32 24</p>
<p type="listitem">Í stuttum kann sigast at:</p>
<p type="listitem">Jú størri grundgjald, tess meiri líkist henda skipan verandi prísskipan.</p>
<p type="listitem">Jú minni partur av gjaldinum er grundgjald, størri verður sambandið millum prís og fjarstøðu,</p>
<p type="listitem">Tað er trupult at gera beinleiðis metingar av hvussu stóra fíggjarliga ávirka hesar  skipanir koma at føra við sær, tí talan er um lutfallsliga stórar prísbroytingar.  Møguleiki 2 og 3 vilja føra við sær stórar príshækkingar fyri Suðuroyarleiðina,  orsaka av tí lutfallsliga stóru fjarstøðu á hesi farleið.    SL meta tó, at ein tílík skipan er ov umfatandi, tá ið ein hevur í huga, at:</p>
<p type="listitem">í Føroyum eru bert 8 farleiðir – fleirfalt hetta í eru Noregi</p>
<p type="listitem">longdarspennið er ikki er so javnt býtt</p>
<p type="listitem">umsitingarliga er skipanin ov tung, bæði tekniskt og í sambandi við eftirlit24.</p>
<p type="listitem">skipanin verður minni gjøgnumskygd fyri kundan25.</p>
<p>SL mæla í hesum uppskoti til at gera eina tillagaða longdarskipan, har ið farið verður frá tveimum prísstigum í verandi skipan til trý prísstig. 24</p>
<p>T.d. kann nevnast at tríggjir prísir verða galdandi á Sandoyarleiðini fyri hvørt slag av ferðandi persónar, avsláttarskipanir, súkklur og akfør. 25</p>
<p>SL skal upplýsa 9 prístalvur pr. Bólk (persónar, avsláttur, súkklur, akfør), samstundis sum ymiskar talvur eru galdandi á somu farleið pr. bólk</p>
<p>Prísstigini fyri ein ferðaseðil til vaksin framganga av niðanfyri standandi talvu:</p>
<p><em type="bold">Fjarstøða í Km Prísur Farleiðir </em>0 -10 40 kr. </p>
<p>Svínoy-Hvannasund;</p>
<p>Leirvíksleiðin,</p>
<p>Nólsoyarleiðin,</p>
<p>Sandoyarleiðin, Skúvoyarleiðin. 11 -20 60 kr.</p>
<p>Fugloy-Hvannasund; Mykinesleiðin 21 + 80 kr.</p>
<p>Suðuroyarleiðin</p>
<p>Tá ið sæð verður burtur frá tí príshækking, ið undir øllum umstøðum kemur, er bara talan um eina broyting í prísinum í mun til verandi skipan – tað verður dýrari at ferðast til og frá Fugloynni. Fyri bólkin súkklur verður prísurin ávikavist 20, 30 og 40 kr. Í bólkinum fyri akfør eru í princippinum 3 bólkar. Av tí at eingin vanligur akfarsflutingur er til út í Mykines og út í Fugloy verða bert prísirnir fyri tær styttstu og longstu farleiðirnar lýstir: <em type="bold">Talva IX: Prísir fyri akfør við longdarskipan </em></p>
<p><em type="bold">Prísir akfør </em></p>
<p><em type="bold">Longsta </em><em type="bold">farleið </em></p>
<p><em type="bold">Prísstig Nýggjir </em><em type="bold">prísir </em></p>
<p><em type="bold">Verandi </em><em type="bold">prísir </em><em type="bold">*) </em></p>
<p><em type="bold">Broyting í % </em>&lt;5 180 180 140 29% 5-7 100 380 430 -12% 7-9 100 580 610 -5% 9-11 100 780 780 0% 11-13 100 980 950 3% 13-15 100 1.180 1.100 7% &gt;15 100 1.380 1.250 10% </p>
<p><em type="bold">Styttstu </em><em type="bold">farleiðir </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Prísstig </em></p>
<p><em type="bold">Nýggjir prísir </em></p>
<p><em type="bold">Verandi prísir </em></p>
<p><em type="bold">Broyting í % </em>&lt;5 90 90 100 -10% 5-7 50 190 210 -10% 7-9 50 290 310 -6% 9-11 50 390 390 0% 11-13 50 490 470 4% 13-15 50 590 550 7% &gt;15 50 690 625 10% *)Her verður víst til prísir fyri persónbilar og vørubilar. Tað vil siga, at prísir fyri m.a. smáar vøruvognar og bussar ikki eru tiknir við. </p>
<p>Í talvu XI sæst, at henda skipan vil føra við sær, at prísirnir fyri tær styttstu farleiðirnar verður tann sama sum í dag. T.v.s., at tann ætlaða hækkingin í 2004 ikki kemur at raka hesar farleiðir. Eisini ger seg galdandi, at gott príslutfall hevur verið á akførum yvir 5 metur, meðan prísurin fyri persónbilar á Suðuroyarleiðini ikki hevur verið í lutfall við prísin fyri persónsakfør á styttru farleiðunum, tá ið støði verður tikið í fjarstøðu. Tískil vil prísurin fyri ein persónbil á Suðuroyarleiðini hækka munandi, meðan talan er um smærri hækkingar og lækkingar fyri tey størru akførini. Hóast sambandið millum fjarstøðu og prís gerst betri við hesum uppskoti, er talan tó ikki um beinleiðis lutfall. Tær styttru farleiðirnar gjalda enn væl meira fyri hvønn sigldan kilometur enn tær longstu farleiðirnar. Henda skipan er tung at umsita av tí at talan her er um tríggjar ymiskar prísstigar við prísum fyri ávíkavist vaksin, børn, lesandi, akfør osfr. Talan kann verða um rættuliga nógvar ymiskar prístalvur at viðlíkahalda og dagføra í Buscomskipanini, og kann vandi tá fyri feilum vera størri. Tó skal sigast, at onki er, ið tekniskt forðar fyri at hendan skipan verður sett í verk. Á Oyggjaleiðum vil ein longdarskipan vinnupolitisk hava við sær, at allir borgarar í landinum ikki verða í somu støðu. Eittnú fer vinnan í Suðuroy at ferðast fyri hægri prísir enn borgarar í oyggjum við styttri ferðateini, og er hetta orsaka av langa teininum millum Suðuroy og meðinøki. Hetta er tó ikki nøkur broyting frá verandi skipan, har Suðuroyggin hoyrir undir bólkin <span type="quote">“longri farleið”</span>. Longdarskipanin er ein lutfallsliga lítil broyting í mun til verandi skipan. SL meta, at longdarskipanin, við teimum prísum, ið her hava verið nýttir, kemur at føra við sær umleið somu ferðaseðlainntøkur til Oyggjaleiðir, sum verandi skipan.</p>
<p><em type="bold">Yvirlit yvir prísir </em>Niðanfyri eru tvær talvur, sum vísa hvussu uppskotini eru í mun til verandi skipan: <em type="bold">Talva X: Samanbering av skipanunum. Prísir fyri vaksin </em></p>
<p><em type="bold">Prísuppskot í mun til verandi skipan: Ferðaseðil til vaksin </em></p>
<p><em type="bold">Leið Frá </em></p>
<p><em type="bold">Til </em></p>
<p><em type="bold">Avstandur </em><em type="bold">km </em></p>
<p><em type="bold">Verandi </em><em type="bold">skipan </em></p>
<p><em type="bold">Kr. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Uppskot I </em></p>
<p><em type="bold">Kr </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Uppskot II </em></p>
<p><em type="bold">Kr </em></p>
<p><em type="bold">Uppskot III </em><em type="bold">kr </em>7 </p>
<p>Tvøroyri Tórshavn 50 80 80 (0) 50 (30) 80 (0) 36</p>
<p>Mykines Sørvágur 18 60 80 (20) 50 (10) 60 (0) 50</p>
<p>Klaksvík Leirvík 7 40 40 (0) 50 (10) 40 (0) 56</p>
<p>Syðradalur Klaksvík 4 40 40 (0) 50 (10) 40 (0) 56</p>
<p>Húsar Klaksvík 7 40 40 (0) 50 (10) 40 (0) 58</p>
<p>Svínoy Hvannasund 8 40 40 (0) 50 (10) 40 (0) 58</p>
<p>Kirkja Hvannasund 11 40 40 (0) 50 (10) 60 (20) 58</p>
<p>Hattarvík Hvannasund 13 40 40 (0) 50 (10) 60 (20) 60</p>
<p>Gamlarætt Hestur 4 40 40 (0) 50 (10) 40 (0) 60</p>
<p>Hestur Skopun 6 40 40 (0) 50 (10) 40 (0) 60</p>
<p>Skopun Gamlsrætt 7 40 40 (0) 50 (10) 40 (0) 66</p>
<p>Skúvoy Sandur 7 40 40 (0) 50 (10) 40 (0) 90</p>
<p>Nólsoy Tórshavn 5 40 40 (0) 50 (10) 40 (0)</p>
<p>Talvan vísir, hvussu prísbroytingarnar á einum vanligum ferðaseðli til vaksin ávirka ymisku leiðirnar í mun til verandi skipan. Reyðu prísirnir vísa eina príshækking meðan bláu prísirnir vísa eina príslækking.</p>
<p><em type="bold">Talva XI : Samanbering av skipanunum. Prísir fyri persónbil </em></p>
<p><em type="bold">Prísuppskot í mun til verandi skipan: Ferðaseðil til persónbil </em></p>
<p><em type="bold">Leið Frá </em></p>
<p><em type="bold">Til </em></p>
<p><em type="bold">Avstandur </em><em type="bold">km </em></p>
<p><em type="bold">Verandi </em><em type="bold">skipan </em></p>
<p><em type="bold">Kr. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Uppskot I </em></p>
<p><em type="bold">Kr </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Uppskot II </em></p>
<p><em type="bold">Kr </em></p>
<p><em type="bold">Uppskot III </em><em type="bold">kr </em>7 </p>
<p>Tvøroyri Tórshavn 50 140 150 (10) 110 (30) 180 (40) 60</p>
<p>Gamlarætt Skopun 7 100 100 (0) 110 (10) 90 (10) 50</p>
<p>Klaksvík Leirvík 7 100 100 (0) 110 (0) 90 (10)</p>
<p>Talvan vísir, hvussu prísbroytingarnar á persónbili ávirka ymisku leiðirnar í mun til verandi skipan. Reyðu prísirnir vísa eina príshækking meðan bláu prísirnir vísa eina príslækking.</p>
<p type="listitem">Samandráttur    SL hava í hesum skrivi víst á 6 møguligar prísskipanir 3 fyri bygdaleiðir og 3 fyri  Oyggjaleiðir. Útgangsstøðið fyri metingini av hesum møguligu skipanum hevur  verið, at tær skulu verða grundaðar á greiðar meginreglur, verða gjøgnumskygdar  fyri kundan, og kunna hóska til føroysk viðurskifti. Eisini hevur í metingini verið  lagdur dentur á, at skipanirnar skulu vera einklar og lættar at umsita. Eisini hava  atlit verið tikin til kappingarviðurskiftini, politisk ynski og mál fyri samferðsluna, og  at skipanini í minst møguligan mun skal ávirka játtanina til Strandferðsluna.    Tær viðgjørdu skipanirnar á Bygdaleiðum eru:</p>
<p type="listitem">Eindarskipan</p>
<p type="listitem">Nýggj longdarskipan, og</p>
<p type="listitem">Zonuskipan</p>
<p>Eindarskipanin byggir uppá, at eins prísir skulu verða fyri ferðing við bussunum, óansæð hvar og hvussu langt ferðast verður. Talan er um eina gjøgnumskygda og sera einfalda skipan. Men orsakað av, at henda skipan kemur at verða sera óheppin fyri tey sum ferðast stuttar teinar, ikki kemur at kunna kappast við privatbilismuna, og at trupulleiki kann verða at fáa hana at hanga fíggarliga saman hava gjørt – tó skal sigast, at trupult er at meta um hetta, tí talan er um eins sera stóra broyting í mun til verandi prísskipan á Bygdaleiðum. SL mæla tí frá at seta eina tílíka skipan í verk. Ein nýggj longdarskipan byggir uppá eina meginreglu um, at ferðandi skulu gjalda eitt byrjunargjald fyri at koma í bussin, og annars gjalda eitt fast km-gjald fyri hvørjar 10 kilometur. Talan er um eina einfaldgerð av núverandi skipan, sum stórt sæð virkar væl. Við hesi skipan verður tað soleiðis, at tað er beinleiðis fjarstøðan, og ikki um ferðast verður um sund ella ei, ið avgerð ferðaseðlaprísin, og sostatt, at ferðandi, ið ferðast um sund ikki verða verri stillað enn viðskiftafólk, sum bara ferðast innan eitt ávíst øki. Skipanin er gjøgnumskygd, og lutfallsliga løtt at umsita. Henda broyting vil ikki broyta munandi um kappingarstøðuna, eins og eisini verður mett, at inntøkurnar verða umleið tær somu sum við verandi skipan. Tískil mæla SL til, at henda skipan verður sett í verk. SL hava viðgjørt møguligar zonuskipanir, har ið landið verður býtt upp í nakrar ella fleiri zonur/øki sum ferðast verður millum. Zonuskipanir eru vælegnaðar í tætt bygdum, samanahangandi (lutfallsliga homogenum) økjum, og ikki í økjum, ið ikki eru samanhangandi, sum t.d. í Føroyum, um eitt ávíst samband skal verða millum fjarstøðu og kostnað, sum endamálið vanliga er við eini zonuskipan. Harumframt er zonuskipanin ikki eins gjøgnumskygd sum tær báðar fyrstnevndu skipanir, og eisini munandi truplari at umsita, við verandi skipanum. Av tí, at talan er um eina so stóra broyting, í mun til veandi skipan, er trupult at meta um kappingarligu og fíggjarligu árinini av at seta eina tílíka skipan í verk. SL hava harumframt víst á trupulleikarnar við prísásetingini av ferðing undir firðir og sund, har ið kappingin økist millum privata og kollektiva ferðslu. Sum nú er eru prísirnir SL gjalda fyri at ferðast undir firðir og sund ikki til gagns fyri kundanar á</p>
<p type="listitem">Bygdaleiðum og tískil ikki til gagns fyri kollektivu ferðsluna í Føroyum. SL fara tí  ikki  at  mæla  til,  hvat  gjaldið  skal  verða  fyri  at  ferðast  undir  firðir  og  sund  við  Bygdaleiðum, tí royndirnar og ein príspolitikkur, ið skal gera tað møguligt at  fáa  sum mest burturúr, mugu her verða avgerðandi fyri prísstøðið.    Tær viðgjørdu skipanirnar á Oyggjaleiðum eru:</p>
<p type="listitem">Einfaldgerð av verandi skipan</p>
<p type="listitem">Eindarskipan</p>
<p type="listitem">Tillagað longdarskipan</p>
<p>Felags fyri allar skipanir á Oyggjaleiðum er, at lagt verður upp til eina einfaldgerð av prísbygnaðinum fyri akfør, soleiðis at øll akfør, óansæð slag, gjalda tað sama eftir longd ella eftir kapacitetsnýtslu. Støðið verður tikið í einum grundprísi fyri akfør upp til 5 metrar. Út frá hesum grundprísi verður gjørdur ein prísstigi, ið nýtir ein fastan prís pr. eykametur, men í lopum uppá 2 metur. Um prísskipanin, sum SL nýtir í dag, skal nýtast framyvir er neyðugt við einari einfaldgerð av verandi skipan. Skipanin kann gerast einfaldari, um nakrar meginreglur verða gjørdar fyri hesa skipan. SL skjóta við hesari skipan upp, at prísbygnaðurin fyri ferðafólk verður tann sami, sum í dag meðan bygnaðurin fyri akfør broytist sum nevnt omanfyri. Skipanin verður einfaldari og fer at fylgja føstum meginreglum, sum gera prísásetingina av akførum greiðari enn í dag. Samanumtikið fer skipanin væntandi ikki at hava ørvísi ávirkan á viðurskiftini hjá kundanum enn í dag, men tað er eitt sindur ymiskt hvørjir kundar fara at merkja ein prísvøkstur ella príslækking, av tí at ein einfaldgerð ikki ávirkar allar akfarsbólkar eins. Fyri SL fer skipanin væntandi ikki at hava nakra mundandi fíggjarliga ávirkan. Politikarar hava ofta nevnt eina eindarskipan sum eitt alternativ til verandi skipan. Við einari tílíkari skipan verður talan um at øll ferðafólk og akfør gjalda sama prís, óansæð farleið ella ferðatein. Í hesum uppskoti er valt at fastleggja prísirnar at verða ímillum verandi prísir á styttri og longri farleiðum. Hetta hevur við sær, at ferðafólk á styttri farleiðum fara at merkja eina príshækking, meðan ferðafólk á longri farleiðum fara at merkja eina príslækking. Ein meting vísir harumframt, at skipanin við verandi prísuppskoti hevur við sær at SL fara at missa inntøkur við hesari skipan. Trupult er tó at meta um hvussi nógv, men væntandi millum 0,5 og 2,5 mió. kr. Árliga. Vert er eisini at hava í huga, at tá Leirvíksfjarðarleiðin verður niðurløgd um fá ár, detta meirinntøkurnar, sum eru orsaka av hesari skipan, umframt verandi inntøkur, á hesari leiðini, burtur. Í einari tillagaðari longdarskipan verður goldið fyri teinin, ið ferðast verður. Skipanin minnir heilt nógv um verandi skipan. Talan er um tríggjar ymiskar fjarstøður, har farleiðirnar verða býttar upp. Einasta broyting frá verandi skipan er, at Fugloy-Hvannasund fer í bólk saman við Mykinesi, umframt einfaldger av prísbygnaðinum av akførum. Talan verður tí eisini her um ymiskar príshækkingar og –lækkingar fyri ymisku akførini, meðan prísurin fyri ferðaseðil fyri vaksin stendur í stað. Henda skipan vil eisini føra við sær at prísurin á akførum á Suðuroyarleiðini hækka nakað – serstakliga persónbilar.</p>
<p>Skipanin er ikki eins gjøgnumskygd og tær omanfyri nevndu, av tí at talan er um nógvar ymiskar prístalvur og prísbólkar. Skipanin fylgir nøkrum meðinreglum sum gera skipanina lættari at nýta og umsita enn núverandi skipan. Mett verður, at skipanin førir við sær umleið somu ferðaseðlainntøkur til Oyggjaleiðir, sum verandi skipan. Samanumtikið kann sigast, at allar tríggjar skipanir á Oyggjaleiðum kunnu nýtast, av tí at allar eru tær grundaðar á greiðar meginreglur, eru gjøgnumskygdar fyri kundan, og hóska til føroysk viðurskifti. Skipaninar uppfylla eisini krøvini um at tær í minst møguligan mun skulu ávirka játtanina til Strandferðsluna, tó er eindarskipanin er eitt undantak um prísurin í uppskotinum verður nýttur. Eisini er galdandi fyri eindarskipanina, í mun til hinar skipanirnar, at ferðandi á Suðuroyarleiðini gjalda munandi minni enn í dag, meðan henda skipan ikki er til gagns fyri aðrar borgarar og vinnulívið uttan fyri meginøkið.</p>
<p><em type="bold">Niðurstøða </em></p>
<p>Í frágreiðingini Prís- og ferðaseðlaskipan verða verandi prís- og ferðaseðlaskipan og uppskot um nýggjar skipanir lýstar. Víst verður í fyrra parti á teir skeivleikar, ið eru í verandi skipanini samstundis sum skipanin verður lýst. Trupuleikin við verandi prís- og ferðaseðlaskipan er, at ongar yvirskipaðar meginreglur eru fyri prísbygnaðinum. Hetta hevur haft við sær, at prísbroytingar og prísskipanir til tíðir hava verið broyttar, uttan at hædd hevur verið tikin fyri teimum fylgjum tær ymisku broytingarnar kunnu hava fyri einum bygnaðin og heildini. Í seinra parti verður marknaðarliga og politiska støðan á økinum lýst, samstundis sum uppskot verða sett fram um møguligar nýggjar prís- og ferðaseðlaskipanir. Mælt verður til, at hugt verður eftir prís- og ferðaseðlaskipanini, og at hendan antin verður broytt ella einfaldgjørd og tillaga politiskum og marknaðarligum fyritreytum í samfelagnum. Tað hevur við sær, at fyritreytirnar fyr at broyta prísbygnaðin á Bygda- og Oyggjaleiðum ikki eru eins. Kappingin er munandi størri á Bygdaleiðum enn á Oyggjaleiðum, og førir hetta við sær, at prísbroytingar á Bygdaleiðum kunnu hava negativa ávirkan á inntøkurnar meðan samfelagsbúskaparliga gongdin hevur nógv størri ávirkan á inntøkurnar á Oyggjaleiðum. Í frágreiðingini verða tríggjar ymiskar skipanir lýstar fyri ávíkavist Bygda- og Oyggjaleiðir.</p>
<p type="listitem">Fyri Bygdaleiðir:</p>
<p type="listitem">Eindarskipan</p>
<p type="listitem">Nýggj longdarskipan, og</p>
<p type="listitem">Zonuskipan</p>
<p type="listitem">Fyri Oyggjaleiðir:</p>
<p type="listitem">Einfaldgerð av verandi skipan</p>
<p type="listitem">Eindarskipan</p>
<p type="listitem">Tillagað longdarskipan</p>
<p>Av tí at verandi skipan á Bygdaleiðum stórt sæð virkar væl, er mælt til at <span type="quote">“Nýggj longdarskipan”</span>, sum er verandi skipan við smávegis rættingum, verður sett í verk. Hetta tí at ilt er at meta um hvørjar avleiðingarnar verða av, at seta hinar skipaninar í verk. Kundin skal laga seg til stórar broytingar, og sum áður nevn er kappingarstøðan á Bygdaleiðum stór. Hetta hevur samstundis við sær at fíggjarligu avleiðingarnar fyri SL eru ókendar um ein av hinum skipanunum verður sett í verk. Á Oyggjaleiðum haraftruímóti er onki tilmæli gjørt til hvør skipan eigur at verða sett í verk. Mett verður, at allar skipaninar lúka tey krøv um meðinreglur og viðurskifti, sum ein hóskandi prís- og ferðaseðlaskipan eigur at hava í dag. Tó vilja broytingarnar hava smávegis avleiðingar fyri kundar við akførum. Lagt er upp til eina einfaldgerð av prísbygnaðinum fyri akfør, soleiðis at nøkur akfør fara at merkja eina príshækking, meðan onnur fara at merkja eina príslækking. Uppskotini eru gjørd soleiðis, at talan ikki verður um stórvegis fíggjarligar broytingar hjá SL.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Keldur </em><em type="bold">HT, DSB og Banestyrelsen </em>, Kollektiv Trafikplan 1998 for Hovedstadsområdet, 1999. <em type="bold">Jón Rasmussen </em>, <em type="italic">Kollektiv Trafik på Færøerne </em>, 1977, IMSOR nr. 7/77. <em type="bold">Strandfaraskip Landsins </em>, Frágreiðingar og ferðaætlanir 1984-2003 <em type="bold">Trafikministeriet </em>,Vurdering af muligheder for harmonisering og forenkling af særlige rabatordninger i den kollektive trafik, juni 1999. <em type="bold">Trafikministeriet </em>,Trafikken på landet og til de små øer, 1997. <em type="bold">Færdselsstyrelsen, </em>Lokal og regional kollektiv trafik – en oversigt, 1998 <em type="bold"></em><em type="bold">Færdselsstyrelsen, </em>Effekten af takstnedsættelsen – sammenfatning, Oktober 1999 <em type="bold">Transportrådet, </em><em type="italic">Pendling og befordringsfradrag </em>, Oktober 2000 <em type="bold"></em><em type="bold">Penge &amp; Privatøkonomi </em>, nr 3, Mars 1997 <em type="bold">Heimasíður hjá teimum ymisku bussfeløgunum í Danmark: “ </em><em type="italic">Ferðaætlanir og takstreglar frá m.a. Vejle Amt, HT, RAT, NT, STS, VT, FynBus” </em><em type="bold">http://www.ing.dk/tema/bil: </em><em type="italic">Bensinnýtsla hjá ymiskum bilum. </em>Blaðið ingeniøren á netinum. <em type="bold">www.faerger.dk: </em><em type="italic">Prísir fyri ferðing við ferjum til smáoyggjar í Danmark. </em><em type="bold">Samferdselsdepartementet: </em><em type="italic"><span type="quote" xml:lang="dan">“Riksregulativ for ferjetakster”</span> </em>, 2002 <em type="bold">Landsverkfrøðingurin: </em><em type="italic"><span type="quote">“Ferðslan 2002”</span> </em><em type="bold">Bergen Kommune: </em><em type="italic"><span type="quote" xml:lang="dan">“Reisevaner i Bergensområdet”</span> </em>, 2000 <em type="bold">www.helsinki.fi/ </em><em type="italic"><span type="quote">“Prísir fyri ferðing í og uttanum Helsinki”</span> </em><em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Samferdsel </em>: nr. 3 - 2000. <em type="bold">Ferðaætlan 2002 </em>, Strandfaraskip Landsins </p>
<p><em type="bold">Ískoyti </em></p>
<p><em type="bold">Verandi </em><em type="bold">prísskipan </em></p>
<p><em type="bold">Nýtt </em><em type="bold">uppskot </em></p>
<p><em type="bold">Øking </em></p>
<p><em type="bold">Suðurleiðin </em></p>
<p>Vaksin80800%</p>
<p xml:lang="dan">Børn og pensionistar40400%</p>
<p>Súkkla2040100%</p>
<p>Motorsúkklur40400%</p>
<p>Persónbilar &lt;5m1401507%</p>
<p>Vøruvognar og lastbilar &lt;5220150-32%</p>
<p>Vøruvognar og lastbilar 5-7430350-19%</p>
<p>Vøruvognar og lastbilar 7-9610550-10%</p>
<p>Vøruvognar og lastbilar 9-11780750-4%</p>
<p>Vøruvognar og lastbilar 11-139509500%</p>
<p>Vøruvognar og lastbilar 13-151.1001.1505%</p>
<p>Vøruvognar og lastbilar &gt;151.2501.3508%</p>
<p>Bussar og Hýruvognar &lt;5 m160150-6%</p>
<p>Bussar og Hýruvognar 5-726035035%</p>
<p>Bussar og Hýruvognar 7-933055067%</p>
<p>Bussar og Hýruvognar 9-1140075088%</p>
<p>Bussar og Hýruvognar 11-13470950102%</p>
<p>Bussar og Hýruvognar 13-155501.150109%</p>
<p>Bussar og Hýruvognar &gt;156801.35099%</p>
<p><em type="bold">Verandi </em><em type="bold">prísskipan </em></p>
<p><em type="bold">Nýtt </em><em type="bold">uppskot </em></p>
<p><em type="bold">Øking </em></p>
<p><em type="bold">Styttri leiðir </em></p>
<p>Vaksin40400%</p>
<p xml:lang="dan">Børn og pensionistar20200%</p>
<p>Súkkla10100%</p>
<p>Motorsúkklur20200%</p>
<p>Persónbilar &lt;5m1001000%</p>
<p>Vøruvognar og lastbilar &lt;5120100-17%</p>
<p>Vøruvognar og lastbilar 5-7210200-5%</p>
<p>Vøruvognar og lastbilar 7-9310300-3%</p>
<p>Vøruvognar og lastbilar 9-113904003%</p>
<p>Vøruvognar og lastbilar 11-134705006%</p>
<p>Vøruvognar og lastbilar 13-155506009%</p>
<p>Vøruvognar og lastbilar &gt; 1562570012%</p>
<p>Bussar og Hýruvognar &lt;5 m9010011%</p>
<p>Bussar og Hýruvognar 5-713020054%</p>
<p>Bussar og Hýruvognar 7-916030088%</p>
<p>Bussar og Hýruvognar 9-11200400100%</p>
<p>Bussar og Hýruvognar 11-13240500108%</p>
<p>Bussar og Hýruvognar 13-15280600114%</p>
<p>Bussar og Hýruvognar &gt;15340700106%</p>
<p>Prístalva einfaldgerð</p>
</body></document>
