<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>17999</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/></multilingual><origFileName>2003.04 Alternativ bústaðarbygging.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>ALTERNATIV</p>
<p>BÚSTAÐARBYGGING</p>
<p><em type="bold">FØ </em></p>
<p><em type="bold">SS </em></p>
<p><em type="bold">Familju- og heilsumálaráðið &amp; Fíggjarmálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Apríl 2003 </em>9 789991 897004 </p>
<p>ISBN 99918-970-0-3</p>
<p><em type="bold">Alternativ bústaðarbygging </em></p>
<p>Familju- og heilsumálaráðið&amp;</p>
<p>Fíggjarmálaráðið</p>
<p>Apríl 2003</p>
<p><em type="bold">FØ </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">LAND </em></p>
<p><em type="bold">SS </em></p>
<p>Fororð</p>
<p>Í juli mánaði 2002 avgjørdu landsstýrismenninir í fíggjarmálum og familjuog heilsumálum at seta ein arbeiðsbólk mannaðan við embætisfólkum at gera eina frágreiðing um alternativa bústaðarbygging. Arbeisbólkurin varð formelt skipaður í oktober mánaði og samstundis varð avgjørt, at frágreiðingin skuldi latast Løgtinginum til aðalorðaskiftis í byrjanini av februar 2003.</p>
<p>Arbeiðssetningurin, sum varð latin bólkinum tann 5. november 2002,var rættiliga umfatandi, og tí mátti arbeiðsbólkurin frá byrjan gera eina raðfesting av arbeiðinum, um nakar møguleiki skuldi vera at fáa frágreiðingina lidna til ásettu tíðarfreistina. Hóast arbeitt hevur verið miðvíst, hava aðrar skyldur í dagliga arbeiðinum hjá embætisfólkunum, sum mannaðu bólkin, elvt til, at arbeiðið við frágreiðingini hevur vart tveir mánaðir longri enn upprunaliga ætlað.</p>
<p>Í alt hevur arbeiðsbólkurin havt 16 fundir. Arbeitt hevur verið viðtøttum samskifti millum aðalráðini, og úrslitið er ein frágreiðing, sum Fíggjarmálaráðið og Familju- og heilsumálaráðið taka fult undir við. Vónandi kann henda frágreiðing skapa grundarlag fyri einum mennandi kjaki, sum kann føra til eina breiða politiska semju um at seta skjøtil á alternativa bústaðarbygging í Føroyum.</p>
<p>Í arbeiðsbólkinum hava sitið:</p>
<p>Ronnie Thomassen, fulltrúi, Familju- og heilsumálaráðið, formaður Jóanis Erik Køtlum, ráðgevi, Familju- og heilsumálaráðið Niels Juel Arge, fulltrúi, Fíggjarmálaráðið1</p>
<p>Mortan Simonsen, ráðgevi, Fíggjarmálaráðið Hallbjørg Hansen, deildarstjóri, Toll- og Skattstova Føroya1 Fór úr starvi í Fíggjarmálaráðnum tann 31. desember 2002, men helt kortini fram íarbeiðsbólkinum.</p>
<p>Innihald</p>
<p>Fororð . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</p>
<p><em type="bold">Kap. 1 Inngangur og høvuðsniðurstøður . . . . . . . . . . . . . . . . . . . </em>1.1 Høvuðsniðurstøður . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .1.1.1 Høvuðsniðurstøða 1 – allýsing av alternativum bústøðum1.1.2 Høvuðsniðurstøða 2 – endurskipan av </p>
<p>Húsalánsgrunninum og Íbúðagrunninum . . . . . . . . . . . . .1.1.3 Høvuðsniðurstøða 3 – neyðug lóggáva . . . . . . . . . . . . . . .1.1.4 Høvuðsniðurstøða 4 – lániveitingar . . . . . . . . . . . . . . . . . .1.1.5 Aðrar niðurstøður . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .1.2 Raðfestingar og avmarkingar í mun til arbeiðssetningin . . . . . .</p>
<p><em type="bold">Kap. 2 Lýsing av støðuni á føroyska bústaðarmarknaðinum . . . . </em><em type="bold">13 </em>2.1 Bústaðarkanning hjá Gallup Føroyar . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .2.1.1 Greining av ánaraviðurskiftum og bústaðarútreiðslum . . .2.1.2 Bústaðartørvurin . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .2.1.3 Ognarviðurskiftini . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .2.1.4 Burturhugur . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .2.2 Spurnarkanning av bústaðarmarknaðinum í størru kommununum2.2.1 Eftirspurningurin eftir grundstykkjum . . . . . . . . . . . . . . .2.2.2 Eftirspurningurin eftir leiguíbúðum . . . . . . . . . . . . . . . . .2.3 Bústaðarkanning hjá Hagstovu Føroya . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .2.4 Uppgerð frá Føroya Sparikassa av gongdini á sethúsamarknaðinum </p>
<p><em type="bold">Kap. 3 Búskaparlig stýringsamboð mótvegis bústaðarmarknaðinum </em><em type="bold">37 </em>3.1 Stuðul til ferðaútreiðslur . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .3.2 Stuðul til rentuútreiðslur av lánum . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .3.3 Meirvirðisgjaldsfrítøka av lønum í sambandi viðbygging og umvæling av egnum bústaði . . . . . . . . . . . . . . . . . . .3.4 Húsalánsgrunnurin . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .3.5 Bjálvingarstuðulslánsgrunnurin . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .3.6 Íbúðagrunnurin . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .3.7 Rentustuðul til samansparing til sethúsabygging o.a. . . . . . . . . .3.8 Niðurstøða um verandi búskaparligu stýringsamboðini . . . . . . . </p>
<p><em type="bold">Kap. 4 Allýsing av hugtakinum „alternativir bústaðir“ . . . . . . . . </em><em type="bold">41 </em></p>
<p><em type="bold">Kap. 5 Almenni leikluturin í alternativu bústaðarbyggingini . . . </em><em type="bold">43 </em>5. 1 Bústaðarpolitiskar royndir úr grannalondunum . . . . . . . . . . . . .5.2 Føroyskur bústaðarpolitikkur . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .5.2.1 Royndirnar við Húsalánsgrunninum . . . . . . . . . . . . . . . . .5.2.2 Royndirnar við Íbúðagrunninum . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .5.2.3 Royndirnar við Bjálvingarstuðulslánsgrunninum . . . . . . .5.2.4 Royndirnar við rentustuðli til samansparing til sethúsabygging o.a. 485.3 Greining av lógargrundarlagnum . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .495.4 Uppskot um bústaðarpolitiskar fyriskipanir . . . . . . . . . . . . . . . .505.4.1 Húsalánsgrunnurin og Íbúðagrunnurin . . . . . . . . . . . . . . .515.4.2 Framtíðar skipan av Bjálvingarstuðulslánsgrunninum . . .53 <em type="bold">55 </em>6.1 Lóggargrundarlagið fyri alternativar bústaðir . . . . . . . . . . . . . . .556.2 Lániveitingar úr Húsalánsgrunninum . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .556.3 Sosial atlit í sambandi við alternativa bústaðarbygging . . . . . . .576.4 Útbjóðingarreglur í sambandi við alternativa bústaðarbygging .58 <em type="bold">59 </em></p>
<p>Fylgiskjal 1 Gallup kanningin . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .61</p>
<p>Fylgiskjal 2 Yvirlit frá kommununum . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .65</p>
<p xml:lang="dan">Kap. 1</p>
<p>Inngangur og høvuðsniðurstøður</p>
<p>Endamálið við hesi frágreiðing er at skapa grundarlag fyri einum politiskum kjaki um alternativa bústaðarbygging og vísa á nakrar gongdar leiðir til at seta slíka bústaðarbygging í verk. Arbeiðssetningurin hjá arbeiðsbólkinum ljóðaði soleiðis:</p>
<p><em type="italic">Arbeiðsbólkurin skal gera eina frágreiðing til aðalorðaskiftis um, hvussu alternativ íbúðarbygging kann fyriskipast. Frágreiðingin skal fevna um ítøkiligar tilráðingar til landsstýrismannin í familiu- og heilsumálum og landsstýrismannin í fíggjarmálum. </em></p>
<p><em type="italic">Í frágreiðingini skulu m.a. hesi viðurskifti lýsast: </em><em type="italic">1. Frágreiðingin skal vera ein lýsing av verandi viðurskiftum, har greinað </em><em type="italic">verður, hvørjir trupulleikar eru á bústaðarmarknaðinum, hvar trupulleikarnir á bústaðarmarknaðinum eru, og hvussu útlitini eru tey næstu árini. </em><em type="italic">2. Arbeiðsbólkurin skal gera eina greiða definitión av hugtakinum „alternativir </em><em type="italic">bústaðir“. </em><em type="italic">3. Greið model skulu finnast fyri, hvussu landsmyndugleikar og kommunur </em><em type="italic">kunnu samstarva um alternativa íbúðarbygging. </em><em type="italic">4. Greiða skal finnast á, hvørji sosial atlit skulu takast í sambandi við alternativa </em><em type="italic">íbúðarbygging. </em><em type="italic">5. Uppskot skulu gerast um, hvønn leiklut Húsalánsgrunnurin/Íbúðagrunnurin </em><em type="italic">kunnu hava í alternativu íbúðarbyggingini. </em><em type="italic">6. Arbeiðsbólkurin skal gera eina meting av, hvørjir ánarahættir (sjálvognar- </em><em type="italic">stovnar, íbúðarlutafeløg o.s.fr.) eru teir frægastu, um almennur peningur verður nýttur í sambandi við alternativa íbúðarbygging. </em><em type="italic">7. Arbeiðsbólkurin skal gera eina meting av, hvørji árin møguligar broytingar </em><em type="italic">í MVG-skipanini og rentustuðulsskipanini kunnu hava mótvegis alternativari íbúðarbygging. Eisini skal kannast, hvørjir aðrir fíggingarhættir ella – samansetingar kunnu hava somu ávirkan á byggikostnaðin, sum tær møguligu broytingarnar í MVG- og rentustuðulslógunum kunnu fáa. </em><em type="italic">8. Greiða skal finnast á, hvørji búskaparlig stýringsamboð landsmyndugleikarnir </em><em type="italic">nú hava – og framyvir eiga at hava – mótvegis bústaðarmarknaðinum. </em><em type="italic">9. Greiða skal finnast á, hvørjar útboðsreglur skulu vera galdandi fyri privatar </em><em type="italic">entreprenørar, sum vilja byggja alternativar bústaðir. </em></p>
<p><em type="italic">Umframt tey omanfyri nevndu punktini stendur tað arbeiðsbólkinum frítt at taka onnur viðurskifti, ið bólkurin heldur hava týdning, til viðgerar. </em></p>
<p>Hetta er ein umfatandi arbeiðssetningur, sum tað hevði tikið nógvar mánaðar afturat at lýst til fulnar. Arbeiðsbólkinum hevur áligið at gera eina frágreiðing, sum skal latast Løgtinginum til aðalorðaskiftis á vári 2003. Tí hevur verið neyðugt at gjørt ávísar raðfestingar millum tey einstøku punktini í arbeiðssetninginum. <em type="bold">1.1 Høvuðsniðurstøður </em></p>
<p>Frágreiðingin sýnir, at ein stórur meiriluti av føroyingum ynskir at búgva í egnum bústaði. Um fólk kunnu velja, vilja næstan 90% búgva í egnum bústaði, meðan einans umleið 10% eru áhugað í leigubústøðum. Hesi tølini eru nakað átøk teimum á tí norska bústaðarmarknaðinum, har umleið 80% av fólkinum eiga bústaðin, tey búgva í.</p>
<p type="listitem">Høvuðsniðurstøðurnar hjá arbeiðsbólkinum eru býttar upp í fimm partar:1. Allýsing av alternativum bústøðum. 2. Greining av, hvussu Húsalánsgrunnurin kann gerast almenna amboðiðtil at íverkseta alternativa bústaðarbygging.3. Uppskot  til,  hvørjar  ásetingar  skulu  gerast  í  eini  komandi  lóg  umalternativa bústaðarbygging.4. Fíggingarmøguleikar av alternativari bústaðarbygging. 5. Aðrar niðurstøður.1.1.1 Høvuðsniðurstøða 1 – allýsing av alternativum bústøðum Alternativir bústaðir eru defineraðir á henda hátt:</p>
<p type="listitem">Alternativir bústaðir eru allir bústaðarhættir, har fólk eiga minni enn49%,  men  meira  enn  5%  av  lutaíbúðafelagnum,  ið  eigur  búðastaðin, har tey búgva. Ongin lutaeigari kann eiga meira enn ein lut í lutaíbúðafelagnum.</p>
<p type="listitem">Sum alternativir bústaðir kunnu roknast eigaraíbúðir minni enn 90 m2,men størri enn 45 m2, har í minsta lagi 5 íbúðir eru í sama bygningi.</p>
<p type="listitem">Sum alternativir bústaðir kunnu roknast leiguíbúðir minni enn 90 m2,men størri enn 45 m2, har í minsta lagi 5 íbúðir eru í sama bygningi.</p>
<p type="listitem">Í bygdum við einum íbúgvaratali undir 250 fólkum kunnu sum alternativ-ir bústaðir eisini roknast samanbygdir bústaðir minni enn 90 m2, men størri enn 45 m2, har í minsta lagi 2 bústaðir eru samanbygdir.</p>
<p>Spurningurin er viðgjørdur í kapittul 4. <em type="bold">1.1.2 Høvuðsniðurstøða 2 – endurskipan av Húsalánsgrunninum </em><em type="bold">og Íbúðagrunninum </em></p>
<p type="listitem">Húsalánsgrunnurin og Íbúðagrunnurin verða tað almenna bústaðarpolitiska amboðið. Grunnarnir verða lagdir saman við lóg og miðað verður ímóti, atlógin verður samtykt í komandi tingsetu. Nýggi grunnurin verður skipaður eftir einum av hesum 3 møguleikunum:</p>
<p type="listitem">Alment partafelag</p>
<p type="listitem">Vinnurekandi grunnur</p>
<p type="listitem">Landsstovnur uttanfyri fíggjarlógina</p>
<p>Spurningurin er viðgjørdur í kapittul 5. <em type="bold">1.1.3 Høvuðsniðurstøða 3 – neyðug lóggáva </em>Gjørd verður ein lóg um alternativar bústaðir og miðað verður ímóti, at lógin verður samtykt í komandi tingsetu. Lógin skal m.a. innihalda hesar ásetingarnar: a) Nærri reglugerðir fyri lutaíbúðafeløg (dk: „andelsboliger“). b) Áseta leiklutin hjá kommununum í sambandi við alternativa bústaðar-bygging.c) Áseta, at nærri reglur um bygginormar fyri alternativa bústaðarbyggingverða gjørdar í kunngerð. </p>
<p>Spurningurin er viðgjørdur í kapittul 6. <em type="bold">1.1.4 Høvuðsniðurstøða 4 – lániveitingar </em>Í reglugerðini fyri endurskipaða Húsalánsgrunnin, ella í lógini um alternativa bústaðarbygging, verður ásett, hvørji sløg av lánum grunnurin kann veita. Hesi eru: a) Lán til alternativa bústaðarbygging (lágt rentað og afturgjaldstíð yvir40 ár).b) Serlig ískoytislán til fólk við láginntøkum (eitt inntøkuhámark hjáhúskinum skal ásetast). Lánini skulu svara til lánitypu a).c) Serlig lán til bygging av bústøðum til fólk við serligum tørvi til bústaðin,sum skulu svara til lánitypu a). Hesi lán mugu ikki fara upp um 50% av samlaða byggikostnaðinum. </p>
<p>Verður politisk avgerð tikin um, at Húsalánsgrunnurin kann veita heildarfígging til sethús, mælir arbeiðsbólkurin til, at hesi lán verða bólkað í tveir høvuðsbólkar: 1. Lán til bústaðir eldri enn 5 ár (vanlig annuitetslán). 2. Lán til bústaðir yngri enn 5 ár (í minsta lagi 1% yvir rentuna á lánislagi1).</p>
<p>Orsøkin til, at mælt verður til at skipa lánini á henda hátt, er, at strembað verður ímóti, at vinningurin av útlánunum hjá Húsalánsgrunninum til vanlig sethús v.m. fyrst og fremst verður nýttur at læna út til alternativa bústaðarbygging.</p>
<p>Spurningurin er viðgjørdur í kapittul 6. <em type="bold">1.1.5 Aðrar niðurstøður </em>Afturat høvuðsniðurstøðunum hevur arbeiðsbólkurin viðgjørt og tikið støðu til aðrar spurningar. Mælt verður til, at endurskipaði Húsalánsgrunnurin einans verður ein lánistovnur, sum veitir lán í tráð við høvuðsniðurstøðu 4. Harvið slepst undan samantvinning av áhugamálum við, at sami stovnur bæði er eigari og lániveitari til alternativa bústaðarbygging. Hetta er nærri viðgjørt í kapittul 6. </p>
<p>Mælt verður til, at dentur verður lagdur á at veita lagaliga fígging tilalternativa bústaðarbygging í staðin fyri at gera fleiri undantøk í MVGlóggávuni ella broytingar í rentustuðulslógini. Útrokningar hjá arbeiðsbólkinum hava víst, at lagaligar lániveitingar kunnu lætta eins nógv um kostnaðarstigið á alternativari bústaðarbygging sum MVG-undantøk og rentustuðul. Harumframt eru slíkar serligar lániveitingar munandi bíligari fyri landskassan, enn fleiri MVG-undantøk og øktur rentustuðul høvdu verið.</p>
<p>Spurningurin er viðgjørdur í kapittul 7. <em type="bold">1.2 Raðfestingar og avmarkingar í mun til arbeiðssetningin </em></p>
<p>Sum meginreglu hevur arbeiðsbólkurin valt at avmarka hugtakið „alternativir bústaðir“ til ikki at umfata bústaðir til fólk við serligum tørvi. Hesi kunnu vera eldri fólk, fólk við likamligum breki, ella fólk við sálarligum breki, sum seta serstøk krøv til bústaðarumstøðurnar. Serligur bústaðartørvur merkir, at tørvur er á serligum fyriskipanum, sum almannaverkið hevur til uppgáva at loysa. Við álitinum um eldraøkið, sum Eldrabólkurin lat úr hondum í fjør, er skøtil longu settur á at lýsa henda partin av tørvinum á bústaðarøkinum. Arbeiðsbólkurin heldur tað hava avgerandi týdning, at tað er almannaøkið, sum hevur ábyrgdina av sosialum fyriskipanum, og at tað tí ikki eigur at verða flutt yvir á íbúðarpolitiska økið.</p>
<p>Hinvegin má ásannast, at ein ovurstórur tørvur er á bústøðum til fólk viðserligum tørvi. Tí skjýtur arbeiðsbólkurin upp, at eitt serligt lánislag verður gjørt til slíkar bústaðir. Ásannandi, at almennu Føroyar hava eina skyldu mótvegis teim veiku samfelagsborgarunum, verður eitt loft sett á lánifíggingina av slíkum bústøðum. Hetta merkir, at tað framvegis er neyðugt við eini játtan á fíggjarlógini, meðan lániveitingin úr Húsalánsgrunninum kann vera upp til 50% av samlaða kostnaðinum.</p>
<p>Eftir at hava havt fundir við Kommunusamskipan Føroya og Føroya</p>
<p>Kommunufelag kom arbeiðsbólkurin til ta niðurstøðu, at best er at loysa tann partin av arbeiðssetninginum, sum snýr seg um samstarv millum landsmyndugleikar og kommunur, ígjøgnum politiskar samráðingar viðkommunufeløgini. Tí helt Arbeiðsbólkurin ikki, at tað var rætt at taka henda partin við í frágreiðingina, tí slíkar samráðingar eiga at vera knýttar at lóggávuprosessini, sum kemur aftaná aðalorðaskiftið. Mælt verður tí til, at landsstýrið tekur upp samráðingar við kommunufeløgini til tess at finna tey samstarvsmodellini ímillum land og kommunur, sum eru umrødd í pkt. 3 í arbeiðssetninginum.</p>
<p>Á sama hátt er arbeiðsbólkurin ikki farin í dýpdina við spurninginum umútboðsreglur fyri alternativa bústaðarbygging. Hildið hevur ikki verið neyðugt at gera serligar útboðsreglur í hesum sambandi. Heldur eigur dentur at vera lagdur á at tryggja góðskuna á byggingini við, at gjørd verður ein kunngerð um bygginormar í tilknýti til lógina um alternativa bústaðarbygging, ið tilmæld er í parti 1.1.3. Verandi lisitatiónslóg er ikki nøkur forðing fyri eini tílíkari kunngerð.</p>
<p>Arbeiðsbólkurin hevur somuleiðis kent seg noyddan til at viðurkenna, attað ikki hevur verið møguligt at viðgjørt spurningin um sosial atlit í sambandi við alternativa bústaðarbygging út í æsir. Skuldi hetta verið gjørt, hevði tað ivaleyst longt um arbeiðið at gera hesa frágreiðing við umleið einum ári. Hinvegin er viðgerðin av spurninginum tikin inn í uppskotini um, hvørjar lániveitingar kunnu latast til alternativa bústaðarbygging. Serliga ískoytislánið, ið er umrøtt undir høvuðsniðurstøðu 4, er sostatt ein háttur at taka sosial atlit í hesum sambandi. Skotið verður upp, at hesi viðurskifti framhaldandi verða viðgjørd í sambandi við arbeiðið við lóggávuni um alternativa bústaðarbygging.</p>
<p xml:lang="dan">Kap. 2</p>
<p>Lýsing av støðuni á føroyska bústaðarmarknaðinum</p>
<p>Hagtalstilfarið um føroysk bústaðarviðurskifti og føroyska bústaðarmarknaðin eru sera avmarkað. Ongi verulig hagtøl vera gjørd yvir, á hvønn hátt fólk búgva, og tað eru heldur ikki nøkur hagtøl yvir bústaðarútreiðslur hjá fólki.</p>
<p>Seinastu trý árini eru fýra ymiskar bústaðarkanningar gjørdar2, sum áymiskan hátt viðgera bústaðartørvin hjá ymiskum samfelagsbólkum. <em type="italic">Eldraálitið </em>hjá Tórshavnar kommunu vísti í høvuðsheitum á, at tørvur er á eldrabústøðum. Í tráð við hetta kann vísast á, at tá kommunan (í 80’unum) hevði ætlanir um at byggja eldaríbúðir á Skálatrøð, komu nógvir fyrispurningar frá eldri fólki um hesar. <em type="italic">Kanningin av framtíðartørvi á eldrabústøðum </em>hjá Húsalánsgrunninum vísti somuleiðis, at tørvur er á eldrabústøðum, serliga í Suðurstreymoy. Ein niðurstøða í álitinum hjá Javna, um <em type="italic">bústaðarviðurskifti hjá brekaðum </em>var, at alt ov lítið verður gjørt fyri at útvega brekaðum bústaðir. <em type="italic">Álit um eldraøkið </em>frá einum arbeiðsbólki, ið settur varð av Almanna- og heilsumálastýrinum vísti m.a. á, at tørvurin á røktarheimsplássum og sambýlisplássum er stórur. </p>
<p>Arbeiðsbólkurin metti, at úrslitini av hesum kanningum ikki vóru nóggóð at nýta sum grundarlag til eina samlaða meting av føroyska bústaðarmarknaðinum. Tí varð avgjørt at biða Gallup-Føroyar um at gera eina spurnarkanning, sum bæði varð ein støðumeting av bústaðarmarknaðinum og eisini kundi útgreina tørvin á bústaðarmarknaðinum munandi betri, enn tilfarið frá undanfarnu kanningum. Gallup-kanningin av bústaðarmarknaðinum fevnir nevniliga um allar føroyingar yvir 15 ár, og hetta er sostatt fyrstu ferð, at ein slík kanning er gjørd í Føroyum.</p>
<p>Arbeiðsbólkurin hevur eisini sett teimum størstu kommununum í land-inum ávísar spurningar um bústaðarmarknaðin á staðnum. Kommunurnar vórðu spurdar um longdina av bíðilistum til grundstykki, útstykkingarætlanir og teirra meting um bústaðarmarknaðin og leigumarknaðin í kommununi. Umframt svarini frá kommununum hevur arbeiðsbólkurin fingið hagtalstilfar frá Føroya Sparikassa um gongdina á sethúsaprísunum seinastu 20 árini.2 1. Eldraálit hjá Tórshavnar kommunu (kanning í mars-apríl 1999), 2. Kanning avframtíðartørvi á eldrabústøðum (Húsalánsgrunnurin oktober 1999, spurnarkanning, eldri enn 55 ár) 3. Álit um bústaðarviðurskifti hjá brekaðum í Føroyum 2000 (Javni) og 4. Álit um eldraøkið 2002 (Eldrabólkurin). <em type="bold">2.1 Bústaðarkanning hjá Gallup Føroyar </em></p>
<p>Gallup-kanningin av føroyska bústaðarmarknaðinum er gjørd sum ein vanlig spurnarkanning, ið varð framd í tveimum umførum, í desember 2002 og í januar 2003. Sum útgangsstøði skuldi ikki verið neyðugt við meira enn einari kanning, men arbeiðsbólkurin avgjørdi at biða um eina eyka „eftirlitskanning“ fyri at tryggja eitt so gott hagtalsgrundarlag sum møguligt. Tað vísti seg ikki at vera stórvegis munur á úrslitunum av kanningunum.</p>
<p>Tølini í kanningini skulu tó takast við tí fyrivarni, sum altíð má takast viðspurnarkanningum av hesum slagi. T.d. kann vera trupult at gera niðurstøður í smáum økjum, har tilvildin kann hava stóra ávirkan á úrslitið. Í alt 1.054 persónar vórðu spurdir, og allir spurningarnir eru endurgivnir í fylgiskjali 1. <em type="bold">2.1.1 Greining av ánaraviðurskiftum og bústaðarútreiðslum </em>Tann fyrsta talvan í Gallup-kanningini er ein yvirskipað lýsing av bústaðarviðurskiftunum, ið eru víst við grundarlagi í ánaraviðurskiftunum viðvíkjandi bústøðum. </p>
<p>Stabbamyndin sýnir heilt greitt at nógv tann størsti bólkurin av fólkinum (68,5%) eigir sín bústað, og at hesin er eini sethús, íroknað tvíhús og raðhús. Harumframt er tað ein óvæntaður stórur bólkur av fólki, ið býrheima hjá foreldrum ella familju, nevniliga 18%. Ein nærri greining av tølunum sýnir, at tey heimabúgvandi eru úr tí yngsta endanum av aldursbýtinum. Skal hesin parturin av kanningini tulkast meira, er svarið helst, at ungir føroyingar búgva heldur longri heima hjá foreldrunum, enn ung í grannalondum okkara.</p>
<p>Talvan sýnir eisini, at tað einans eru umleið 10% av føroyingum, sumbúgva til leigu. Hetta er nógv minni enn í grannalondunum. Verður hugt nærri at tølunum fyri leigubústaðir sæst, at parturin av teimum, sum búgva í leigaðari íbúð, er rættiliga ymiskur frá valdømi til valdømi. Í Suðurstreymoy svara 11%, at tey búgva í leigaðari íbúð, meðan tað í Eysturoyar valdømi einans eru 6%, sum siga seg búgva í leiguíbúðum. Í sambandi við greiningina av kanningini varð nevnt, at lága talið av teimum, ið siga seg búgva á leigaðum kamari, kundi vera ein feilkelda. Hetta verður ikki hildið at vera so, tí Gallup hevur eisini atgongd til øll fartelefonnummur í landinum. Tað eru fyri tað mesta ungfólk, ið búgva á leigaðum kamari, og hesi hava nærum øll fartelefon.</p>
<p>Ein kend feilkelda í talvuni er lága talið av fólki, ið búgva á stovni v.m.</p>
<p>Hesi hava ikki fartelefonir, og eru sostatt ikki tøk í kanningini. Hinvegin er ikki sannlíkt, at stórar flytingar eru burturúr bólkinum. Um fólk eru flutt á stovn, vera tey flestu búgvandi har restina av lívinum.</p>
<p>Næsta myndin greinar tølini úr mynd 1 eitt sindur meira, við at saman-bera bústaðarviðurskiftini við borgarligu støðuna hjá fólki. Orsakað av, at nógv tey flestu búgva í egnum húsum, eru hesir stabbarnir sjálvandi nógv størri enn allir hinir. Men hóast hesa heldur eintáttaðu myndina, eru tølini áhugaverd kortini.</p>
<p>Stóra lutfallið av teimum, ið búgva í egnum húsum, er sjálvandi tannstabbin, ið fyrst fellur í eyguni á mynd 2. Tað eru tó ikki hesi tølini, sum eru mest áhugaverd í myndini, men heldur lutfallið millum borgarligu støðuna og aðrar bústaðarhættir enn egin hús.</p>
<p>Verður hugt eftir stabbunum yvir bústaðarhættirnar hjá teimum, ið erugift, svara hesir til tað, ið væntast kundi. Heili 91% búgva í egnum húsum, meðan restin ávíkavist býr í egnari íbúð ella til leigu í sethúsum ella í íbúð. Tey 2%, ið siga seg búgva hjá foreldrum ella familju, kunnu vera fólk, ið læna eini hús, ella sum eru inngift, men henda tulkingin er bert eitt kvalifiserað boð.</p>
<p>Tølini viðvíkjandi bústaðarhættunum hjá fólki, sum liva saman uttan atvera gift, eru harímóti rættiliga áhugaverd. Hyggja vit at lutfallinum millum aldursbólkarnar, síggja vit, at 11% eru yvir 50 ár, 58% eru millum 30 og 50 ár, meðan 31% eru undir 30 ár. Men sæð í mun til fólk, ið eru gift, eru tað heili 33% færri, sum búgva í egnum sethúsum. Sostatt vísa tølini aftanfyri talvuna, at fólk, ið ikki eru gift, aftra seg við at seta búgv í egnum húsum, sæð í mun til tey, ið eru gift.</p>
<p>Hyggja vit at tølunum fyri einkjufólk eru so gott sum øll eldri enn 50 ár.0,1% Búgvi á lærlingaheimi, skúlaheimi, kostdeild etc0,1% Búgvi hjá kenningum („kenningar“ er ikki familja)0,2% Búgvi á stovni, ellisheimi, vardari íbúð v.m.0,3% Annað 0,5% Búgvi á leiga um kamari1,5% Búgvi í egnari íbúð4,4% Búgvi í leigaðum húsum6,2% Búgvi í leigaðari íbúð18,1% Búgvi heima hjá foreldrum ella familju68,5% Búgvi í egnum húsum</p>
<p>Her búgva heili 88% í egnum húsum, og hetta hongur væl saman við rákinum, at gift fólk helst vilja búgva í egnum húsum. Hinvegin eru tað heili 40% av einkjufólkunum, ið helst vilja búgva í einum minni bústaði við eini stødd ímillum 45-90 m2.</p>
<p>Aldursbýtið á teimum ógiftu, ið spurd vórðu í kanningini, er nakað á leiðtað, ið væntast kundi. 54% eru undir 30 ár, og 17% eru millum 30 og 39 ár. Tey seinastu 29% eru yvir 40 ár. Hetta aldursbýtið hongur væl saman við lutfallinum av bústaðarhættunum, har helvtin sigur seg búgva heima hjá foreldrum ella familju.</p>
<p>Lutfallið av bústaðarhættunum hjá bólkinum av fráskildum minnir nakaðum teimum, ið liva saman, og hesi tølini eru sum so ikki so óvæntað. Tó eru tað heili 13% av teimum fráskildu, sum siga seg búgva heima hjá foreldrum ella familju. Hetta kann tulkast sum eitt gott dømi um, at familjubondini framvegis eru sterk í Føroyum.</p>
<p>Mynd 3 vísir, hvussu nógv fólk rindaðu í føstum brutto-bústaðar-útreiðslum um mánaðin.3 Úrslitið er eitt sindur meira óvæntað enn íundanfarnu myndini. Leingi hevur verið hildið, at trýstið á bústaðarmarknaðin hevur við sær rættiliga høgar bústaðarútreiðslur. Men verður hugt at mynd 2 sæst greitt, at tað ikki eru øll, ið eru líka illa fyri.</p>
<p><em type="bold">Mynd 3 Yvirlit yvir fastar bústaðarútreiðslur (rentur og avdráttir ella leiga) </em></p>
<p>Stabbamyndin sýnir, at góð 36% av teimum spurdu í kanningini hava mánaðarligar bústaðarútreiðslur, ið eru niðanfyri 1.000 kr. um mánaðin. Hinvegin hava bert umleið 20% av teimum spurdu lutfallsliga høgar mánaðarligar bústaðarútreiðslur, ið eru 7.000 kr. og hægri. Hini umleið 40% liggja millum 1.000 og 7.000 kr. um mánaðin.</p>
<p>Kanningin sýnir sostatt eina munandi spjaðing í bústaðarútreiðslunum,har meira enn 1/3 av teimum spurdu gjalda ógvuliga lítið, meðan umleið 1/5 hevur høgar útreiðslur. Restin liggur mitt ímillum. Tølini eru rættiliga óvæntað, og tí er tørvur á, at tey vera greinað nærri.</p>
<p>Mynd 4 lýsir bústaðarútreiðslurnar í mun til aldursbólkar. Aldursbólkarnirverða greinaðir hvør sær á tann hátt, at hugt verður at lutfallinum av bústaðarútreiðslunum fyri hvønn bólkin. Eisini her skal gerast vart við, at talan er um brutto-bústaðarútreiðslur.051015202530</p>
<p>Veit ikki / vil ikki svara</p>
<p>Yvir 15.00014.000-14.99913.000-13.99912.000-12.99911.000-11.99910.000-10.9999.000-9.9998.000-8.9997.000-7.9996.000-6.9995.000-5.9994.000-4.9993.000-3.9992.000-2.9991.000-1.999500-999</p>
<p>Undir 499</p>
<p>Einki%020406080100</p>
<p>Ógift/ur</p>
<p>Einkja/-maður</p>
<p>Fráskild</p>
<p>Liva saman</p>
<p>Gift/ur%</p>
<p>Leigaðum kamari0%1%0%1%1%</p>
<p>Stovni, ellisheimi, vardari íbúð v.m.0%0%2%1%0%</p>
<p>Heima hjá foreldrum ella familju2%12%13%3%50%</p>
<p>Egnari íbúð1%1%2%4%1%</p>
<p>Egnum húsum91%58%64%88%33%</p>
<p>Leigaðari íbúð2%16%11%3%9%</p>
<p>Leigaðum húsum4%12%8%0%6%3 Brutto-bústaðarútreiðslur eru rentur og avdráttir (uttan at møguligur rentustuðul er</p>
<p>Ikki heilt óvæntað sýnir stabbamyndin, at 2/3 av teimum spurdu í aldursbólkinum millum 15 og 19 ongar fastar bústaðarútreiðslur hava. Orsøkin er uttan iva, at hetta eru ungfólk, ið búgva heima hjá foreldrunum. Meira óvæntað er kanska, at 1/4 í aldursbólkinum 20-29 ár heldur ikki hevur nakrar bústaðarútreiðslur. Hetta undirbyggir niðurstøðurnar til mynd 1 um, at føroyingar búgva longri heima hjá foreldrunum enn vanligt er í grannalondunum.</p>
<p>Eitt annað sera áhugavert úrslit er úr hinum endanum av aldursbýtinum.</p>
<p>Tølini vísa nevniliga, at knappliga helvtin av fólki yvir 60 ongar fastar bústaðarútreiðslur hava. Orsøkin er helst, at hesi fólk sita í húsum, har lánini eru útgoldin.</p>
<p>Verður hugt meira gjølla eftir grundarlagnum undir kanningini kemurfram, at umleið 9% av teimum, ið eru spurd, eru í aldursbólkinum 15 til 19 ár, meðan umleið 23% eru í aldursbólkinum yvir 60 ár. Sostatt eru fólk yvir 60 ár lutfallsliga betur umboðaði í kanningini og hetta undirbyggir niðurstøðuna um, at ein meiriluti av teimum, ið ongar bústaðarútreiðslurhava, búgva í húsum, har lániskuldin er niðurgoldin. Hesi fólk hava samstundis eitt høgt frívirði í bústøðum teirra, og harvið hava tey eina góða keypiorku, skuldu tey verið áhugað í at flutt í annan bústað.</p>
<p>Samstundis vísa tølini, at størsta búskaparliga trýstið liggur á aldursbólkinmillum 30 og 39 ár, har heili 12% hava fastar bústaðarútreiðslur yvir 10.000 kr. um mánaðin. Hetta eru uttan iva ungar familjur, ið júst hava sett búgv, og lítil ivi kann tí vera um, at hesar familjurnar eru lutfallsliga hart fyrispentar, samanborið við aðrar aldursbólkar.</p>
<p>Næsta myndin greinar bústaðarútreiðslurnar enn meira við at samanberatey ymisku valdømini í landinum. Hvørt valdømið verður roknað sum 100%, og tey verða síðani sundurgreinað í støðið á bústaðarútreiðslunum.</p>
<p><em type="bold">Mynd 5 Bústaðarútreiðslur býtt á valdømi </em>01020304050607080yvir 60 ár50-59 ár40-49 ár30-39 ár20-29 ár15-19 ár%67%24%7%10%20%47%18%6%3%5%8%17%6%21%12%11%17%16%1%14%23%19%20%11%0%10%19%25%11%2%0%9%19%24%13%1%9%12%4%5%2%7%7%5%2%6%4%0510152025303540 </p>
<p>Vágoy</p>
<p>Suður-streymoy</p>
<p>Suðuroy</p>
<p>Sandoy</p>
<p>Norður-streymoy</p>
<p>Norð-oyggjar</p>
<p>Eysturoy%</p>
<p>Einki31%22%32%19%28%24%36%</p>
<p>Undir 1.000kr. um mán. 10%10%5%8%12%8%11%1.000 - 2.999 13%13%17%27%17%13%16%3.000 - 4.999 17%17%10%17%19%15%11%5.000 - 6.999 13%9%11%6%9%14%6%7.000 - 9.999 9%16%12%8%7%13%12%</p>
<p>Yvir 10.0004%7%5%4%6%8%2%</p>
<p>Veit ikki /vil ikki svara 3%6%8%11%2%5%6%</p>
<p>Myndin váttar í ávísan mun, at bústaðarútreiðslurnar í Suðurstreymi eru nakað hægri enn aðrastaðni í landinum. Verður hugt at tølunum fyri tey, ið gjalda meira enn 5.000 kr. um mánaðin, liggur Suðurstreymur yvir miðal, samanborið við miðaltølini fyri alt landið. Á sama hátt eru tølini fyri Suðuroynna javnt lægri, tí har er bólkurin av teimum, ið gjalda millum 3.000 og 5.000 kr. hægri enn aðrastaðni í landinum.</p>
<p>Tølini fyri Norðstreymoy eru eftir øllum at døma ávirkað av bústaðar-marknaðinum í Suðurstreymoy. Havandi í huga, at vit her samanbera eitt býarumhvørvi við smærri bygdir, má niðurstøðan verða, at gongdin í høvuðsstaðnum hevur eina munandi ávirkan á bústaðarmarknaðin í grannaøkinum.</p>
<p>Tølini fyri Eysturoy og Norðoyggjar sýna eisini, at trýst er á marknaðin,men her eru tey eitt sindur verri at tulka. Líkt er til, at prísirnir eru nakað hægri í Norðoyggjum enn í Eysturoynni, har bólkurin við útreiðslum millum 7.000 kr. og 9.000 kr. er lutfallsliga størri enn í øllum øðrum pørtum av landinum. Ein frágreiðing kann vera, at tað seinnu árini hevur verið trupult at fingið grundstykki í Klaksvík. Um útboðið av eldri húsum hevur verið lágt, kann hetta seinastu 5 árini hava trýst húsaprísirnar upp.</p>
<p>Hildið verður ikki ráðiligt at gera ov nógvar tulkingar av tølunum fyri</p>
<p>Vágoynna og Sandoynna. Økini eru somikið smá, at tilvildin í valinum av fólkum, ið ringt varð til, kann hava størri ávirkan enn í svarunum úr restini av landinum.</p>
<p>Hinvegin lýsir mynd 4, at talið av teimum, ið ongar bústaðarútreiðslurhava, liggur javnt millum 22% og 32%. Ikki heilt óvæntað eru tølini lutfallsliga lægst fyri Suðurstreymoy og Norðoyggjar, sum hava lutfallsliga høgar bústaðarútreiðslur. Í hinum endanum liggja Norðstreymoy og Eysturoy, har hesin bólkurin er umleið 8-10% hægri. Her kann orsøkin vera, at fólk ikki flyta eins nogv sum í stóru býarøkjunum Tórshavn og Klaksvík. Høga talið fyri Vágoynna kann vera ein hagtalslig tilvild, meðan lága talið fyri Sandoynna helst skal síggjast í sambandi við tann stóra bólkin, ið ikki vil svara spurninginum.</p>
<p>Samanumtikið er mest óvæntaða úrslitið av hesum partinum av kann-ingini, at umleið 1/3 av øllum føroyingum yvir 15 ár ongar fastar bústaðarútreiðslur hava. <em type="bold">2.1.2 Bústaðartørvurin </em>Næsti parturin av Gallup-kanningini lýsir tørvin á føroyska bústaðarmarknaðinum. Tá spurningarnir vórðu gjørdir, varð avgjørt einans at spyrja, um fólk vóru nøgd við støddina á bústaðnum. Hildið varð ikki vera ráðiligt eisini at spyrja um dygdina á bústaðnum, tí tað hevði ikki verið møguligt at gjørt nakrar greiðar tulkingar av hesum svarunum. Svarini til henda spurning fullu soleiðis: </p>
<p><em type="bold">Mynd 6 Nøgdsemið við støddina á bústaðnum </em></p>
<p>Við fyrsta eygnakast kann tað tykjast heldur nógv, at heili 20% av føroyingum halda, at bústaður teirra er ov stórur. Verður hetta samanborið við, at bert 8% halda teirra bústað vera ov lítlan, er okkurt, sum kundi bent á, at føroyingar, sum meginreglu, byggja ov stórar bústaðir.</p>
<p>Verða hesi tølini greinað nærri, gerst myndin tó nógv greiðari. Mynd 7bólkar svarini viðvíkjandi støddini á bústøðunum upp í aldursbólkar við hesum úrsliti:010203040506070800,6% Veit ikki8,0% Bústaðurin er ov lítil20,4% Bústaðurin er ov stórur71,3% Bústaðurin hóskar væl til mín (okkum)%</p>
<p>Myndin letur ongan iva vera eftir, tí so hvørt sum fólk eldast, halda tey bústaðin vera ov stóran. Fyri aldursbólkin yvir 60 ár gevur kanningin eina greiða ábending um, at meira enn helvtin av eldri føroyingum halda seg búgva í einum ov stórum bústaði, meðan talið fyri aldursbólkin millum 50 og 60 ár er umleið 32%.</p>
<p>Hetta kann setast upp ímóti einum eitt sindur veikari tendensi, harávíkavist 18% og 13% av aldursbólkunum 20-30 ár og 30-39 ár halda teirra bústað vera ov lítlan. Av teimum, sum siga seg hava ov lítlan bústað, búgva 31% í egnum húsum, ímeðan 94% av teimum, sum siga seg hava ov stóran bústað, búgva í egnum húsum.</p>
<p>Gallup-kanningin grundgevir sostatt, at alternativ bústaðarbygging í</p>
<p>Føroyum fyrst og fremst má miða ímóti at nøkta tørvin hjá aldursbólkunum 50 ár og eldri á smærri bústøðum. Henda niðurstøðan er eisini í tráð við úrslitið av áðurnevndu spurnarkanning hjá Húsalánsgrunninum um framtíðartørvin á eldrabústøðum.</p>
<p>Hesi greiðu úrslitini av Gallup-kanningini sáða eisini ein iva um taðskilagóða í, at føroysku kommunurnar brúka nógvan pening til at gera sethúsaútstykkingar til ungar familjur. Tað átti heldur at verið umhugsað at tikið stig til bygging av smærri bústøðum, so teir eldru aldursbólkarnir kundu havt møguleika at flutt úr ov stórum bústøðum, sum yngri aldursbólkar síðani kunnu yvirtaka. Mynd 3 sýnir harumframt, at aldursbólkurin yvir 60 ár sum meginreglu hevur eitt stórt frívirði í bústøðum teirra, og tí ikki hevur nakrar fíggjarligar trupulleikar við at gera íløgur í minni bústaðir.</p>
<p>Tann næsta myndin útgreinar bústaðartørvin nakað meira við at saman-bera støddina á húskinum við hugsanina um støddina á bústaðnum.</p>
<p><em type="bold">Mynd 8 Støddin á húskjunum samanborin við nøgdsemið við støddina á bústaðinum </em></p>
<p>Henda myndin er eisini greið. Svarini, ið siga, at bústaðurin er ov lítil, økjast javnt samanborið við støddina á húskinum. Hinvegin eru tað serliga húski við einum ella tveimum fólkum, ið halda bústað teirra vera ov stóran. Hetta fellur eisini væl í tráð við talvu 6, sum sýndi, at tað serliga eru fólk yvir 50 ár, ið halda teirra bústað vera ov stóran.</p>
<p>Gallup-kanningin vísti, at tað serliga vóru hús omanfyri 120 m2, ið fólkhildu vera ov stór. 40% vildu búgva í einum bústaði millum 90-120 mmeðan 25% vildu búgva í einum bústaði millum 45-90 m2.02040608010060 ár ella eldri50 - 59 ár40 - 49 ár30 - 39 ár20 - 29 ár15 - 19 ár%89%81%84%84%65%47%7%1%3%10%32%51%4%18%13%6%3%2%020406080100</p>
<p>Bústaðurin er ov lítil</p>
<p>Bústaðurin er ov stórur</p>
<p>Bústaðurin hóskar væl til mín (okkum)6 fólk ella fleiri5 fólk4 fólk3 fólk2 fólk1 fólk% <em type="bold">2.1.3 Ognarviðurskiftini </em>Næsti parturin av Gallup-kanningini setir bústaðartørvin saman við eini lýsing av, hvørjum slagi av bústøðum eftirspurningur er eftir. Tá spurningarnir vórðu gjørdir, varð valt at nýta ognarviðurskiftini av bústaðinum sum grundarlag fyri tørvsmetingini, tí hetta varð hildið at geva ta rættastu myndina. Hevði t.d. verið spurt um hugsanina og ynskini hjá fólki viðvíkjandi dygdini av bústøðunum, er lítil ivi um, at tølini høvdu verið illa samanberilig. </p>
<p>Grundarlagið undir næstu talvu, sum lýsir bústaðartørvin samanboriðvið verandi støðu, er mynd 1, sum lýsti, hvussu føroyingar búgva. Hetta úrslitið verður sett saman við einum spurningi um, hvussu fólk helst vilja búgva.</p>
<p>Myndin lýsir heilt greitt, at fólk helst sjálvi vilja eiga teirra bústað, tí yvir 90% av teimum spurdu svara, at tey helst vilja búgva í egnum bústaði. Av teimum spurdu eru bert 1,5%, sum búgva í eigaraíbúð, men heili 5,5% av teimum spurdu vilja helst búgva í eini eigaraíbúð. Enn meira áhugavert er,at 3,3% av teimum, ið svara, vilja búgva í eini lutaíbúð. Hetta er eitt sera høgt tal, tá hugsað verður um, at hetta slagi av íbúðum ikki eru í Føroyum, Tí er lítil ivi um, at eftirspurningurin eftir hesum bústaðarhátti hevði verið nakað hægri, hevði hann verið tøkur í Føroyum.</p>
<p>Hóast hesi áhugaverdu tølini er myndin tó merkt av stóra bólkinum,sum helst vil búgva í egnum húsum. Kanska ikki heilt óvæntað er størsta gongdin í myndini, at bólkurin av teimum, sum búgva heima hjá foreldrunum ella familju, minkar niður í næstan onki, meðan bólkurin av teimum, sum helst vilja búgva í egnum sethúsum, veksur nærum tilsvarandi. Gongdin er tó ikki so einføld, at tað bert eru tey, ið búgva heima, sum fegin vilja búgva í egnum sethúsum. Ein ávísur partur av teimum, sum búgva í egnum húsum, vil búgva í eigaraíbúð. Tann samlaða myndin av Gallup-kanningini er tó, at størsti eftirspurningurin er eftir minni bústøðum, meðan best umtókti eigaraháttur er egin sethús. Orsøkin er helst tann, at føroyski bústaðarmarknaðurin framvegis er domineraður av sethúsum.</p>
<p>Nakað óvæntað vísir Gallup-kanningin, at fólk hava sera lítlan áhuga íleigubústøðum. Tølini vísa, at umleið helvtin av teimum, ið búgva í020406080100</p>
<p>Vil búgva (ynski)</p>
<p>Búgvi</p>
<p>Luta íbúð (andels bolig)</p>
<p>Búgvi á lærlingaheimi,skúlaheimi, kostdeild etc</p>
<p>Búgvi hjá kenningum(<span type="quote">"kenningar"</span> er ikki familja)</p>
<p>Búgvi á stovni, ellisheimi,vardari íbúð v.m.</p>
<p>Búgvi á leigaðum kamari</p>
<p>Búgvi í egnari íbúð</p>
<p>Búgvi í leigaðum húsum</p>
<p>Búgvi í leigaðari íbúð</p>
<p>Búgvi heima hjá foreldrum ella familjugvi í egnum húsum%68,7%84,9%18,2%2,2%6,3%2,4%4,4%0,5% 1,5%5,5%0,5%0,0% 0,2%1,3%0,2%0,0% 0,1%0,0%0,0%3,3%01020304050607080</p>
<p>Eg vil búgva í egnum húsum</p>
<p>Eg vil búgva í <span type="quote">"luta íbúð"</span> (<span type="quote" xml:lang="dan">"andelsbolig"</span>)</p>
<p>Eg vil búgva á stovni, ellisheimi,vardari íbúð v.m.</p>
<p>Eg vil búgva í leigaðum húsum</p>
<p>Eg vil búgva í leigaðari íbúð</p>
<p>Eg vil búgva íegnari íbúð%13%5%3%1%6%72%</p>
<p><em type="bold">Mynd 10 </em></p>
<p><em type="bold">Bústaðareftirspurningur hjá fólki, sum búgva í leigubústøðum </em>leigubústøðum, eru í aldursbólkunum frá 20 til 39 ár. Tí er kanska ikki so torført at skilja, at bústaðareftirspurningurin hjá hesum fólkum gongur aðrar vegir. Í næstu stabbamyndini verður lýst, hvussu fólk, ið búgva í leigubústøðum, helst vilja búgva. </p>
<p>Mynd 10 letur ongan iva vera eftir, tí bert 8% av teimum, ið búgva tilleigu, eru nøgd við henda bústaðarháttin. Nógv tann størsti bólkurin vil helst búgva í egnum sethúsum, men umleið 19% vil búgva í eigaraíbúð ella lutaíbúð.</p>
<p>Hesi tølini eru áhugaverd, tá hugsað verður um, at tað leingi hevur veriðtosað um at økja um útboðið av leiguíbúðum við at lata skattafyrimunir til fólk, ið leiga partar ev egnum sethúsum út. Líkt er til, at slíkar loysnir ikki eru í tráð við bústaðareftirspurningin, tí fólk vilja heldur eiga enn leiga. Hervið er ikki sagt, at eitt økt útboð av slíkum leigubústøðum ikki hevði nøktað ein ávísan bústaðartørv. Hava fólk einki annað val, er sjálvandi áhugi í leigubústøðum. Men tá myndin av bústaðareftirspurninginum er so mikið greið, sum tølini úr Gallup-kanningini vísa, er kortini vert at umhugsað, hvørt eitt økt útboð av leigubústøðum ikki skuldu verið raðfest lægri enn eitt økt útboð av lutaíbúðum og eigaraíbúðum.</p>
<p>Í hesum sambandi er eisini vert at taka spurningin um ungdómsbústaðirtil viðgerðar. Gallup-kanningin bendir á, at áhugin hjá heimabúgvandi ungfólki í leigubústøðum ikki er so stórur, sum tað áður hevur verið hildið. Sjálvandi skal hesin spurningurin ikki takast av skránni orsakað av eini spurnarkanning sum hesari. Men tølini úr kanningini lata ongan iva vera um, at tørvurin á ungdómsbústøðum er minni enn tørvurin á minni bústøðum til eldri fólk, ið búgva í stórum húsum.</p>
<p>Hóast tann avmarkaða áhugan í leigubústøðum er tað kortini ein parturav fólkunum, ið vórðu spurd í kanningini, sum sýna leigubústøðum áhuga. Ein viðkomandi spurningur at eftirkanna er tí, hvussu bústaðarviðurskiftini eru hjá fólki við hesum eftirspurninginum.</p>
<p>Eisini hesi tølini eru eitt sindur óvæntað. Áðrenn kanningina varð roknaðvið, at tað fyrst og fremst vóru ung heimabúgvandi fólk, ið høvdu áhuga í leigubústøðum. Úrslitið av kanningini sýnir tó, at helvtin av teimum, ið eftirspyrja leigubústaðir, eru fólk, sum búgva í egnum sethúsum. Hetta undirbyggir tí enn meira niðurstøðuna um, at størsti bústaðartørvurin í Føroyum er hjá eldri fólki, sum eru áhugað í einum minni bústaði.</p>
<p>Í sambandi við stabbamynd 11 er eisini vert at nevna tann lítla bólkin, iðsigur seg búgva á leigaðum kamari. Hugsast kann, at hetta er tann bólkurin, ið hevur størstan áhuga í leigubústøðum. Men tá bert 0,5% av teimum, ið hava luttikið í kanningini, siga seg búgva á leigaðum kamari, er ilt at gera størri niðurstøður burturúr hesum smáu tølunum. Áður hevur verið nevnt, at hetta lítla talið er ein møgulig feilkelda í kanningini. Niðurstøðan varð tó, at hesi fólkini eru atkomulig hjá spyrjarunum, tí tey hava fartelefon, men kortini kann tað ikki við vissu avsannast, at bólkurin er undirumboð-aður í kanningini. Um so er, hevði kanningin kanska víst ein størri eftirspurning eftir leigubústøðum. <em type="bold">2.1.4 Burturhugur </em>Tann seinasti parturin av Gallup-kanningini, sum verður viðgjørdur í hesi frágreiðingini, snýr seg um, hvørt fólk hava hug at flyta til ávís øki í landinum, og harvið koma at leggja eitt størri trýst á bústaðarmarknaðin í hesum økjum. Eins og spurt varð um, hvønn bústað fólk vórðu áhugaði í, vórðu fólk spurd um, hvar í landinum tey helst vildu búgva. Sigast skal beinanvegin frá, at myndin ikki er fullfíggjað, tí kanningin er gjørd í Føroyum og harvið eru útisetar, ið eru áhugaðir í at flyta heim, ikki umboðaðir í kanningini. Vit vita tó frá yvirlitunum hjá Hagstovuni yvir flytingar til Føroya, at ein heldur størri partur av tilflytarunum koma til Suðurstreym, enn til onnur øki í landinum. </p>
<p>Mynd 13 er eitt yvirlit yvir lutfallið millum, hvørjum valdømum tey, iðhava luttikið í kanningini, búgva í. Hetta verður samanborið við svarini til spurningin um, hvar í Føroyum tey helst vilja búgva.01020304050</p>
<p>Búgvi í leigaðumhúsum</p>
<p>Búgvi í leigaðariíbúð</p>
<p>Búgvi í egnumhúsum</p>
<p>Búgvi heima hjáforeldrum/familju</p>
<p>Búgvi á leigaðumkamari%3%21%48%14%14%</p>
<p><em type="bold">Mynd 11 Núverandi bústaðurin hjá teimum sum vilja búgva í leigubústøðum </em></p>
<p>Ikki heilt óvæntað hava tey flestu, ið vórðu spurd í kanningini, ikki hug at flyta til aðrar partar av landinum. Hinvegin vil nógv tann størsti parturin av teimum, ið hava hug at flyta, búseta seg í Suðurstreymi.</p>
<p>Mest óvæntaða talið er, at umleið 20% av norðstreymoyingunum, iðvórðu við í kanningini, siga seg hava hug at flyta til Suðurstreym (t.e. til Havnar). Kannað hevur verið eftir, um ein møgulig feilkelda er, at kollfirðingar aftaná kommunusamanleggingina við Tórshavnar kommunu, nú rokna seg sum suðurstreymoyingar. Eftirkanningin av tølunum vísir, at hetta ikki er nøkur feilkelda, tí frávik eru ikki í tølunum fyri Kollafjørð í mun til restina av Norðurstreymoy. Tí má niðurstøðan verða, at tey, sum búgva tættast við Havnina, eisini eru tey, sum hava størsta hugin at flyta hagar.</p>
<p>Av øðrum áhugaverdum tølum er vert at nevna, at umleið 5% avnorðoyingunum, sum luttóku í kanningini, siga seg hava hug at flyta til Suðurstreym. Hetta er ikki heilt í tráð við ímyndina av Norðoyggjum sum eitt serstakliga lokalpatriotiskt øki.</p>
<p>Annars vísa tølini, at hugurin til fráflyting er minst í Sandoyar og Vágavaldømum. Tann bólkurin, ið hevur svarað annað til ynskið um, hvar tey helst vilja búgva, eru tey, sum hava hug at flyta úr Føroyum. Somuleiðis er áhugavert, at 1% av teimum spurdu siga seg hava hug at búgva á útoyggj.</p>
<p>Samanumtikið bendir Gallup-kanningin á, at tað framhaldandi verðureitt størri trýst á bústaðarmarknaðin í høvuðsstaðarøkinum enn í restini av landinum. Hetta skal vigast upp ímóti, at lutfallið millum bústaðarútreiðslurnar kring landið, sum vórðu lýstar í stabbamynd 5, bendir á, at trýst eisini er á bústaðarmarknaðin í Norðoyggjum. Tí má niðurstøðan vera, at størsta trýstið liggur á bústaðarmarknaðinum í Suðurstreymoy, meðan Klaksvíkin er tað økið uttanfyri høvuðsstaðarøkið, har størsta trýstið er á bústaðarmarknaðinum.</p>
<p>Tá ið nærri varð hugt eftir teimum, ið svaraðu, at tey høvdu hug at flyta til Suðurstreymoyar, kom eitt sera óvæntað úrslit fram. Tað vísti seg nevniliga, at tað var stórur munur á svarunum frá monnum og kvinnum.</p>
<p><em type="bold">Mynd 14 Hvør vil búgva í Suðurstreymoy? </em></p>
<p>Myndin vísir, at 37% av teimum spurdu í kanningini búgva í Suðurstreymoy. Eftir svarunum at døma vilja heili 42% av teimum spurdu kvinnunum búgva í Suðurstreymoy, meðan talið av teimum spurdu monnunum, ið vilja búgva í Suðurstreymoy, er at kalla tað sama, sum teir, ið búgva har frammanundan. Sostatt sýnir kanningin, at tað serliga eru kvinnur, ið vilja flyta til Suðurstreymoy.</p>
<p>Ilt er at geva nakra fullgóða frágreiðing til hetta óvæntaða úrslitið. Helsteru orsøkirnar tengdar at, at tann sosiali leikluturin hjá kvinnunum aðrastaðni enn í høvuðsstaðarøkinum er meira bundin av gomlum traditión-01020304050um, men hetta er bert eitt kvalifiserað boð. Fyri tey, sum hava hug at granska í leiklutunum millum kynini, kundu hesi tølini kanska verið ein kelda til undran, sum bleiv atvold til, at meira ljós varð varpað á henda spurningin. <em type="bold">2.2 Spurnarkanning av bústaðarmarknaðinum í størru komm- </em><em type="bold">ununum </em></p>
<p>Fyri at lýsa eftirspurningin eftir bústøðum eitt sindur meira nágreiniliga enn møguligt er í eini spurnarkanning sum Gallup-kanningini, hevur arbeiðsbólkurin vent sær til størstu kommunurnar í landinum4 við fýraspurningum viðvíkjandi bústaðarmarknaðinum í kommununi. Spurningarnir vóru hesir: 1. Hvussu langir eru bíðilistarnir til grundøkir? 2. Hvørjar útstykkingarætlanir hevur kommunan? 3. Hvussu er kommununnar meting av bústaðarmarknaðinum? 4. Hvussu er kommununnar meting av leigumarknaðinum?</p>
<p>Svarini frá kommununum eru heldur ymisk, og tí er ein longri samandráttur av teimum prentaður sum fylgiskjal 2. <em type="bold">2.2.1 Eftirspurningurin eftir grundstykkjum </em>Neyvan kemur tað óvart á nakran, at svarini frá størru kommunum benda á, at bústaðartørvurin er størstur í høvuðsstaðarøkinum. Fyrsta kommunala útstykkingin í mong ár er júst farin í gongd í Hoyvíkshaganum, har útstykkjað verður til 130 sethús og 45 samanbygd hús. Lítil ivi er um, at virksemið hjá privatu byggimeistarunum hevur verið við til at taka broddin av tí ringasta eftirspurninginum, meðan kommunalu útstykkingarætlanirnar hava ligið stillar. </p>
<p>Svarini frá Klaksvíkar kommunu og teimum spurdu kommununum í</p>
<p>Eysturoynni sýna, at tað eisini í hesum økjum er ein rættiliga stórur eftirspurningur eftir grundstykkjum. Líkt er til, at eftirspurningurin eftir grundstykkjum somuleiðis er vaksandi í Vágum, eftir at Vágatunnilin er tikin í nýtslu. Í stóru kommununum í Suðuroynni er harafturímóti líkt til, at nærum ongin eftirspurningur er eftir grundstykkjum. Her nøktar útboðið av eldri sethúsum eftir øllum at døma tørvin.</p>
<p>Størru kommunurnar vísa allar á, at teir veruligu bíðilistarnir oftast vísaseg at vera styttri enn tað almenna talið. Orsøkin er, at nógvir ungir borgarir (antin sjálvi, ella av foreldrunum) verða skrivað upp sum skjótast, men hesi falla ofta frá aftur, tá tey fáa eitt grundstykki í boðið. Tórshavnarkommuna metir, at tann veruligi grundstykkjabíðilistin, helst „bert“ er 50% av tí almenna talinum. Klaksvíkar kommuna vísir tó á, at fleiri av teimum, sum falla frá til vanlig grundstykkir, siga seg vera áhugað í minni alternativum bústøðum. <em type="bold">2.2.2 Eftirspurningurin eftir leiguíbúðum </em>Heitt varð eisini á tær spurdu kommunurnar um at gera eina meting av leigumarknaðinum í kommununi. Svarini frá teimum stóru kommununum (Suðuroyggin undantikin) vóru rættiliga greið – allar kommunurnar vístu á, at tørvurin á leiguíbúðum, eftir teirra áskoðan, ikki er nøktaður. Hesi svarini eru áhugaverd, tá hugsað verður um, at Gallup-kanningin bendir á, at áhugin fyri leiguíbúðum er sera lítil (sí mynd 9). Tí sær tað ikki mætari út enn, at fólk velja leigubústaðir av neyð og ikki av huga. Høvdu onnur alternativ verið, er lítil ivi um, at áhugin fyri hesum hevði verið rættiliga stórur. Í hesum sambandi er svarið hjá Klaksvíkar kommunu áhugavert, tí hetta er tann einasta kommunan, sum sigur tørv vera á alternativum til tann verandi bústaðarmarknaðin. <em type="bold">2.3 Bústaðarkanning hjá Hagstovu Føroya </em></p>
<p>Rættiliga stór óvissa valdar um, hvussu nógvar leiguíbúðir eru í Føroyum. Í sambandi við, at landsstýrismaðurin í fíggjarmálum í 2001 legði fram eitt lógaruppskot um, at fólkapensjónistar skuldu kunna leiga út skattafrítt, varð roynt at gera eina uppteljing av, hvussu nógvar kjallaraíbúðir vóru í øllum Føroyum. Sæð frá einum hagfrøðiligum sjónarmiði var uppteljingin rættiliga óviss, men komið varð fram til, at tað vóru umleið 2.400 leiguíbúðir í øllum landinum tilsamans.</p>
<p>Hagstovan heldur hetta talið vera yvirmett. Í februar 2001 gjørdi</p>
<p>Hagstovan eina spurnarkanning í sambandi við prístalsuppgerðina fyri at finna út av, hvussu nógvir bústaðir eru eigarabústaðir, og hvussu nógvir eru leigubústaðir. Niðurstøðan av kanningini varð, at umleið 1.500 leiguíbúðir vóru í øllum landinum, herav umleið 900 í Tórshavn.</p>
<p><em type="italic">Sambært Hagstovuni eru ávísar óvissur við teirra kanning. Orsakað av, at </em><em type="italic">bert varð ringt til fastnettelefonir, var ikki møguligt at fáa fatur á fólkum, sum leiga kømur, tí hesi hava vanliga ikki fastnettelefon. Sum dømi varð nevnt, at t.d. næmingaheimini í Tórshavn fullu uttanfyri kanningina. Kanningin hjá Hagstovuni kann annars hava tann veikleikan, at fólk, sum leiga út „svart“, og fólk, sum leiga „svart“, ikki eru so altrá eftir at upplýsa, hvørt tey leiga út ella ikki. </em>kommuna, Runavíkar kommuna, Fuglafjarðar kommuna, Gøtu kommuna, Tvøroyar kommuna, Vágs kommuna, Sandavágs kommuna og Miðvágs kommuna. <em type="bold">2.4 Uppgerð frá Føroya Sparikassa av gongdini á </em><em type="bold">sethúsamarknaðinum </em></p>
<p>Herfyri almannakunngjørdi Føroya Sparikassi eina samanberandi kanning av gongdini á føroyska sethúsamarknaðinum frá 1985 til 2001. Hetta er eitt tíðarskeið við stórum samfelagsligum broytingum, sum høvdu munandi ávirkan á bústaðarmarknaðin. Tí hevur stórur saknur verið í hagtølum yvir bústaðarmarknaðin av slíkum slag, sum nú eru til taks fyri fyrstu ferð.</p>
<p>Kanningin hjá Føroya Sparikassa er ein uppgerð av øllum sethúsasølumí Føroyum fyri alt tíðarskeiðið, og hon fevnir sostatt ikki bert um tær sethúsasølur, sum Føroya Sparikassi sjálvur hevur verið ein partur av. Fyri at tryggja, at talan bert er um vanligar sethúsasølur, eru tølini reinsað fyri ávísar feilkeldur. Tey minstu grundøkini eru sáldað frá, fyri at dupulthús ikki skulu telja við sum sethús. Húsaognir, har jørðin í sjálvum sær er stórur partur av keypinum, eru eisini sáldaðar frá. Húsasølur til óvanliga høgar søluprísir eru sáldaðar frá, eins og húsasølur til sera lágar prísir (t.d. millum nærskyld fólk) ikki eru við í yvirlitinum. Seinasti bólkurin av húsasølum, sum ikki eru við í yvirlitinum, eru hús, ið eru seld á tvingsilssølu. Hinvegin eru húsasølur, har ein peningastovnur selur víðari eftir at hava yvirtikið eini hús á tvingsilssølu, við í yvirlitinum. Húsasølurnar, sum eru eftir, aftaná at tølini eru reinsað á henda hátt, skuldu sostatt umboðað prísin á vanligum sethúsum í fríari sølu.</p>
<p>Mynd 15 er ein samanseting av tveimum yvirlitum, har stabbarnir vísaárliga talið av sethúsasølum í Tórshavn, meðan grafurin vísir miðalprísirnar á vanligum sethúsum fyri hvørt ár síðan 1985. Søluprísirnir verða avlisnir til vinstru á myndini, meðan árligu sethúsasølurnar verða avlisnar til høgru.</p>
<p>Myndin er sera áhugaverd, tí hon sera væl lýsir sambandið millumútboðið og eftirspurningin á sethúsamarknaðinum. Tølini eru gjørd upp í leypandi prísum, og tí kunnu tey ikki heilt samanberast orsakað av prísvøkstrinum v.m. í tíðarskeiðnum.</p>
<p>Í seinnu helvt av 80’unum sæst ein greið gongd millum eitt heldurafturhaldandi útboð av sethúsum og ein tilsvarandi stóran eftirspurning. Avleiðingin av hesum er ein vøkstur í sethúsaprísunum, frá umleið 860.000 kr. í miðal í 1985 til umleið 1,2 mió kr. í miðal í 1989.</p>
<p>Í 1990 eru greið tekin um, at búskaparkreppan er við at taka seg upp, tínú økist talið av sethúsasølum við umleið 20% í mun til árið frammanundan, meðan sethúsaprísirnir falla við umleið 10%. Og síðan kemur ferð á prísfallið á sethúsunum soleiðis, at miðal søluprísirnir fyri 1992 komu niður á tað sama støðið, sum teir vóru á í 1985. Hesi tølini eru sostatt ein greið ábending um, at kreppan longu var byrjað, góð tvey ár áðrenn Sjóvinnubankin fór av knóranum tann 6. oktober 1992.</p>
<p>Tíðarskeiðið 1992 til 1996 vóru nøkur heilt óvanlig ár á sethúsamarknað-inum, og hetta sæst ógvuliga greitt aftur í tølunum. Talið av sethúsasølumfellur umleið 20% frá 1992 til 1993, fyri síðan at vaksa við 40% frá 1993 til 1994. Samstundis fullu sethúsaprísirnar við heili 40% frá 1992 til 1994, har miðal søluprísurin á sethúsum í Tórshavn var komin heilt niður á umleið 520.000 kr. í miðal. Hetta er umleið 60% lægri enn søluprísirnir vóru, tá teir lógu hægst í 1989.</p>
<p>Sonevnda sethúsaloysnin frá 1. januar 19945 megnaði eftir øllum atdøma at stabilisera sethúsamarknaðin so mikið, at talið av tvingsilssølum minkaði. Samstundis var økta talið av húsasølum frá 1993 til 1994 eftir øllum at døma ein avleiðing av, at peningastovnarnir hava roynt at selt húsini, sum teir høvdu keypt á tvingsilssølum. Hetta økta útboðið hevur uttan iva trýst prísirnar niðureftir, men í hesum sambandi má heldur ikki gloymast, at danska fíggjareftirlitið á heysti 1993 niðurskrivaði virðisásetingina á føroyskum sethúsum munandi. Hetta hevur uttan iva eisini havt ávirkan á sethúsamarknaðin.</p>
<p>Eftir metlágar sethúsaprísir í 1994 byrja prísirnar aftur at ganga hinvegin.</p>
<p>Í 1997 eru miðal søluprísirnir í Tórshavn aftur komnir upp á tað sama støðið, sum teir vóru á í 1991. Samstundis vóru peningastovnarnir við at sleppa av við tey seinastu húsini í Tórshavn, sum teir høvdu keypt á tvingsilssølunum undir kreppuni, og harvið byrjaði sethúsamarknaðurin aftur at virka eftir vanligum búskaparligum fyritreytum. Frá 1997 til 19980204060801002002200120001999199819971996199519941993199219911990198919881987198619850200.000400.000600.000800.0001.000.0001.200.0001.400.0001.600.000</p>
<p>Søluprísur Kr.</p>
<p>Miðal søluprísur í Kr.</p>
<p>Tal av sølum</p>
<p><em type="bold">Mynd 15 Yvirlit yvir sethúsaprísir og húsasølur í Tórshavn 1985-2001 </em>5 Sethúsaloysnin er umrødd í 5.2.1 </p>
<p>Kelda: Føroya Sparikassiminkaði talið av sethúsasølum við góðum 30%, og hetta er eitt greitt tekin um, at stóra útboðið av sethúsum í sambandi við kreppuna nú var við at hasa av. Saman við tí minkandi útboðnum fóru søluprísirnir nú aftur at vaksa við umleið 10-15% um árið. Í 2001 komu miðal søluprísirnir á sethúsum í Tórshavn upp um prísirnir í 1989, tá marknaðurin var í hæddini.6</p>
<p>Samanumtikið vísir henda søguliga gjøgnumgongdin, at sethúsamarknað-urin nú er komin aftur á tað støðið, sum hann var á í endanum av 80’unum. Stóra útboðið av sethúsum í mun til eftirspurningin upp gjøgnum 90’ini elvdi til, at tørvurin á alternativum bústøðum í mun til tann verandi sethúsamarknaðin ikki var so stórur, tí somikið nógv sethús vóru til taks. Henda støðan er nú broytt, og tí kann niðurstøðan verða, at tørvurin á alternativum bústøðum á mangan hátt kann samanberast við tørvin í endanum av 80’unum.</p>
<p><em type="italic">Yvirlitið yvir gongdina á sethúsamarknaðinum í størri bygdunum minnir á </em><em type="italic">mangan hátt um gongdina í høvuðsstaðnum, men tó við ávísum undantøkum. Sethúsaprísirnir í størri bygdunum eru nevniliga umleið 30% lægri í miðal enn miðalprísirnar í Tórshavn. </em></p>
<p><em type="italic">Ein samanbering av myndunum 15 og 16 sýnir somu gongdina í sethúsaprísunum. Prísirnir eru í topp seinast í 80’unum fyri síðan at fella niður á lágmarkið í 1994. Síðani tá kemur gongd spakuliga aftur á marknaðin, men ikki eins skjótt sum í Tórshavn. Í mynd 16 fellur høga talið av sethúsasølum í 1995 í eyguni. Hetta er uttan iva orsakað av, at nógv hús, sum fóru á tvingsilssølu í 1993 og 1994, eru seld víðari í 1995. </em></p>
<p>Frágreiðingarnar til, at sethúsaprísirnar ikki vaksa eins skjótt í størru bygdunum sum í høvuðsstaðnum, eru helst fleiri, enn myndin vísir. Hyggja vit at mynd 5, síggja vit, at munur er á bústaðarútreiðslunum í t.d. Suðuroy og Norðoyggjum ella Eysturoy. Orsøkin til, at mynd 16 vísir ein minni vøkstur í sethúsaprísunum í størri bygdunum enn í Tórshavn, er tí helst, at tað enn eru øki í landinum, har verulig gongd ikki er komin aftur í sethúsamarknaðin eftir kreppuna. Svarini, sum Tvøroyrar og Vágs kommunur lótu til spurnarkanningina (sí fylgiskjal 2), benda eisini á, at so er.020406080100200220012000199919981997199619951994199319921991199019891988198719861985</p>
<p>Miðal søluprísur í Kr.</p>
<p>Tal av sølum</p>
<p>Tal av húsasølum0heilt sambærilig.</p>
<p>Kelda: Føroya Sparikassi</p>
<p xml:lang="dan">Kap. 3</p>
<p>Búskaparlig stýringsamboð mótvegis bústaðarmarknaðinum</p>
<p>Búskaparlig stýringsamboð eru amboð, sum myndugleikarnir hava at stýra búskaparligu gongdini í útvaldum økjum í samfelagnum. Stýringsamboðið kann vera lóggáva, sum beinleiðis regulerar virksemið á viðkomandi øki, ella lóggáva, sum ávirkar atburðin ella nýtsluvalið hjá borgarum og fyritøkum soleiðis, at politisku stevnumiðini verða rokkin.</p>
<p type="listitem">Stýringsamboðini, sum politisku myndugleikarnir í dag hava mótvegisføroyska bústaðar-marknaðinum, eru hesi:</p>
<p type="listitem">Stuðul til ferðaútreiðslur.7</p>
<p type="listitem">Stuðul til rentuútreiðslur av lánum.8</p>
<p type="listitem">Frítøka  fyri  meirvirðisgjald  av  lønum  í  sambandi  við  bygging  ogumvæling av egnum bústaði.9</p>
<p type="listitem">Húsalánsgrunnurin.10</p>
<p type="listitem">Bjálvingarstuðulslánsgrunnurin.</p>
<p type="listitem">Íbúðagrunnurin.</p>
<p type="listitem">Rentustuðul til samansparing til sethúsabygging o.a.3.1 Stuðul til ferðaútreiðslur</p>
<p>Persónar, sum hvønn dag skulu ferðast longri enn 15 kilometrar millum bústað og arbeiðsstað, fáa sambært hesi lóg fíggjarligan stuðul fyri hvønn kilometur fyri hvønn arbeiðsdag.</p>
<p>Endamálið við lógini er at skapa størri mobilitet á arbeiðsmarknaðinum. Lógin er sostatt ein arbeiðsmarknaðarlóg og ikki ein bústaðarmarknaðarlóg. Hóast lógin ikki er ein bústaðarmarknaðarlóg, hevur hon óbeinleiðis ávirkan á bústaðarmarknaðin, tí lógin ger tað fíggjarliga lættari at búseta seg langt frá arbeiðsstaðnum.7 Løgtingslóg nr. 93 frá 6. juni 1997 um stuðul til ferðaútreiðslur. 8 Løgtingslóg nr. 148 frá 30. desember 1996 um stuðul til rentuútreiðslur av lánum. 9 Løgtingslóg nr. 136 frá 8. september 1992 um meirvirðisgjald, § 12, stk. 1 litra l. 10 Lógargrundarlagið fyri Húsalánsgrunnin, Bjálvingarstuðulslánsgrunning, Íbúðagrunninog rentustuðul til samansparing til sethúsabygging o.a. finnst í Løgtingslóg nr. 118 frá 18. juni 1997 um Húsalánsgrunnin o.a. <em type="bold">3.2 Stuðul til rentuútreiðslur av lánum </em></p>
<p>Upprunaliga er lógin um stuðul til rentuútreiðslur ikki ein bústaðarmarknaðarlóg, men ein stuðulslóg til rentuútreiðslur á øllum privatum nýtslulánum. Lógin varð tó í kreppuárunum avmarkað til bert at fevna um stuðul til nøkur fá lánisløg, har íbúðarlán eru nógv tann størsti parturin.</p>
<p>Av fyrstan tíð var hetta ein lóg, sum gav borgarum møguleika at draga40% av øllum rentuútreiðslum á øllum privatum nýtslulánum frá í skattskyldugu inntøkuni. Undir búskaparkreppuni, sum ferð av álvara kom á í 1992, varð lógin broytt til bert at fevna um rentuúrtreiðslur av lánum til egnan bústað, útbúgvingarlánum og innfrían av effektivum veðhaldum. Í kreppuárunum vóru flestu húsaeigarar við stórum lánum rættiliga illa fyri fíggjarliga, og avgjørt var tí at hækka rentufrádráttin á húsalánum úr 40 uppí 48%. Hetta var ein kreppuloysn, og tí skuldi rentufrádrátturin lækka aftur stigvíst niður í 40% seinni.</p>
<p>Í 1996 varð rentufrádrátturin lagdur um til ein beinleiðis rentustuðuluppá 48%, men samtyktin um at lækka rentustuðulin stigvíst aftur niður 40% stóð framvegis við. Hetta er tann lógin, sum er galdandi í dag, og í 2003 verður rentustuðulin 40%. Av hesum lata kommunurnar 13 av teimum 40%. Í løtuni eru ongar ætlanir um at lækka rentustuðulin enn meira.</p>
<p>Lógin um stuðul til rentuútreiðslur er sostatt ein generell stuðulslóg,sum fíggjarliga veitir privatfólki stuðul at taka lán til keyp av egnum bústaði. Ein slík generell stuðulslóg kann vera ein bjarnatænasta mótvegis føroyska bústaðarmarknaðinum. Í ringasta føri kann lógin vera atvoldin til, at generella prísstøðið á føroyska bústaðarmarknaðinum hækkar eins nógv og støddin á rentustuðlinum. <em type="bold">3.3 Meirvirðisgjaldsfrítøka av lønum í sambandi við bygging og </em><em type="bold">umvæling av egnum bústaði </em></p>
<p>Henda ásetingin, sum frítekur lønir fyri meirvirðisgjald í sambandi við bygging og umvæling av egnum bústaði, kom í MVG-lóggávuna í 1998.</p>
<p>Ætlanin var at gera tað fíggjarliga lættari at byggja og umvæla bústaðir,og soleiðis økja um byggivirksemið í landinum, sum hevði verið sera lítið í búskaparligu kreppuárunum. Endamálið var tí fíggjarpolitiskt at økja um virksemið í landinum, men eisini at lætta um hjá húsaeigarum. Byggivirksemið vaks tó ikki av hesi ásetingini men av einum generellum vøkstri í virkseminum í føroyska búskapinum um somu tíð, sum henda ásetingin kom í gildi. <em type="bold">3.4 Húsalánsgrunnurin </em></p>
<p>Húsalánsgrunnurin verður fyrisitin av einum stýri við 3 limum, sum landsstýrismaðurin tilnevnir. Stýrið setir dagligan stjóra.</p>
<p>Húslánsgrunnurin veitir lán til somu endamál sum privatu fíggingar-stovnarnir á bústaðarlánimarknaðinum. Hetta eru lán til bygging og keyp av vanligum sethúsum, grundstykkjum og íbúðum. Húslánsgrunnurin kann ávirka bústaðarlánimarknaðin við at áseta sína egnu útlánsrentu og provisjón.11 Tað er tó ivasamt, um hetta amboðið hevur nakra ávirkan á bústaðarlánimarknaðin í dag.</p>
<p>Sum tað sæst á myndini á næstu síðu, var rentan á 1. veðrættarlánum hjá</p>
<p>Húsalánsgrunninum støðug og væl lægri enn rentan á 1. veðrættarlánum hjá Føroya Sparikassa fram til fyrru helvt av 90’unum. Tá hækkaði rentan hjá Húsalánsgrunninum upp um 1. veðrættarrentuna hjá Føroya Sparikassa, sum annars hevur verið støðugt lækkandi alt tíðarskeiðið. Síðani tá, hevur gongdin í rentuni hjá Húsalánsgrunninum og Sparikassanum verið áraka tann sama, og munurin á rentunum hevur verið lítil.</p>
<p>Høvuðsorsøkin til hesa gongdina er, at tá nýggja banka- og sparikassa-lógin kom í gildi í 1993, broyttist fíggingarmynstrið til sethús. Privatu peningastovnarnir fóru at kappast um at veita heildarfígging til sethús undir somu veðrættarfortreytum, og tað er tí marknaðurin, ið ásetir rentuna. Húsalánsgrunnurin er nærri viðgjørdur í kapittul 5.</p>
<p><em type="bold">Mynd 1 Samanbering av rentuni hjá Húsalánsgrunninum og Føroya Sparikassa </em>05101520 </p>
<p xml:lang="dan">National bankin diskonto</p>
<p>Føroya Sparikassi uttan trygd%</p>
<p>Føroya Sparikassi 1. veðr.</p>
<p>Húsalánsgrunnurin 1. veðr.200320022001200019991998199719961995199419931992199119901989198819871986198519841983</p>
<p>Kelda: Húsalánsgrunnring, heimasíða Sparikassans og Nationalbankans. <em type="bold">3.5 Bjálvingarstuðulslánsgrunnurin </em></p>
<p>Húsalánsgrunnurin og stýrið fyri Húsalánsgrunnin um- og fyrisita Bjálvingarstuðulslánsgrunnin, sum veitir stuðulslán til bjálving og orkusparandi tiltøk til fyritíðar- og fólkapensjónistar, sum búgva í egnum húsum ella íbúð. Bjálvingarstuðulslán eru rentu- og avdráttarfrí, men broytast umstøðurnar, kann rentu- og avdráttarfrítøkan halda uppat. Lánið kann eisini verða afturkravt í einum. Bjálvingarstuðulslánsgrunnurin er nærri viðgjørdur í kapittul 5. <em type="bold">3.6 Íbúðagrunnurin </em></p>
<p>Húsalánsgrunnurin og stýrið fyri Húsalánsgrunnin um- og fyrisita Íbúðagrunnin. Grunnurin veitir lán til íbúðafeløg og íbúðarstovnar, ið skulu verða skipað sum sjálvsognarstovnar ella lutafeløg. Íbúðagrunnurin er nærri viðgjørdur í kapittul 5. <em type="bold">3.7 Rentustuðul til samansparing til sethúsabygging o.a. </em></p>
<p>Húsalánsgrunnurin og stýrið fyri Húsalánsgrunnin um- og fyrisita skipanina við rentustudningi til samansparing til sethúsabygging. Skipanin hevur til endamáls at veita rentustudning úr landskassanum til samansparing til sethúsa- og íbúðabygging ella keyp. Eisini verður veittur rentustudningur til at keypa grundstykki til sethúsa- ella íbúðabygging.3% verða latin um árið í rentustudningi úr landskassanum. Tað eruávísar avmarkingar um, hvussu stórur studningurin kann vera, og hvussu langa tíð hann kann verða latin. Studningurin skal nýtast til endamálið, annars skal hann rindast aftur í landskasssan. Hesar skipanir verða eisini viðgjørdar í kapittul 5. <em type="bold">3.8 Niðurstøða um verandi búskaparligu stýringsamboðini </em></p>
<p>Nakrar løgtingslógir og ásetingar í løgtingslógum ávirka viðurskiftini á bústaðarmarknaðinum. Flestu lógirnar hava til endamáls at veita beinleiðis og óbeinleiðis fíggjarligan stuðul til allar húsaeigarar. Aðrar skipanir stuðla húsaeigarum í ymiskum samfelagsbólkum, t.d. pensjónistum og fólkum, ið spara saman til egnan bústað. Endamálið við lógunum hevur í fleiri førum verið annað enn bústaðarpolitiskt.</p>
<p>Politisku myndugleikarnir hava sostatt fleiri búskaparlig stýringsamboðí dag, sum tó ikki eru ætlað til at stuðla ella stimbra nøkrum ávísum bústaðarmynstri. Arbeiðsbólkurin fer tí at mæla til, at lógarbroytingar verða gjørdar soleiðis, at núverandi stýringsamboð verða broytt og tillagað politisku ætlanunum um alternativa bústaðarbygging. Hetta verður viðgjørt í teimum næstu kapittlunum.</p>
<p xml:lang="dan">Kap. 4</p>
<p>Allýsing av hugtakinum „alternativir bústaðir“</p>
<p>Sum lýst í umrøðuni av Gallup-kanningini, kapittul 2, er føroyski bústaðarmarknaðurin stórt sæð settur saman av sethúsum, har kjallarahæddin kann vera innrættað til íbúð. Umframt hetta finnst eitt sløð av privatum eigaraíbúðum og leiguíbúðum í høvuðsstaðnum. Hugtakið „alternativir bústaðir“ skal tí fatast sum eitt alternativ til tað vanliga føroyska bústaðarmynstrið.</p>
<p type="listitem">Arbeiðsbólkurin er av tí fatan, at greiðasti hátturin at greina alternativiðí  mun  til  verandi  bústaðarmarknað  er  at  nýta  eigaraviðurskiftini  sum grundarlag fyri allýsingini. Á henda hátt kunnu nakrar generellar fyritreytir setast upp fyri, nær ein bústaðarháttur kann roknast sum eitt alternativ. Tí verða bústaðarhættir, ið bróta við teir vanligu ánarahættirnar og tað kenda leigumynstrið, roknaðir sum alternativir bústaðir eftir hesum meginreglum:</p>
<p type="listitem">Alternativir bústaðir eru allir bústaðarhættir, har fólk eiga minni enn 49%,men meira enn 5% av íbúðalutafelagnum, ið eigur búðastaðin, har tey búgva. Ongin lutaeigari kann eiga meira enn ein lut í lutaíbúðafelagnum.</p>
<p type="listitem">Sum alternativir bústaðir kunnu roknast eigaraíbúðir minni enn 90 m2, menstørri enn 45 m2, har í minsta lagi 5 íbúðir eru í sama bygningi.</p>
<p type="listitem">Sum alternativir bústaðir kunnu roknast leiguíbúðir størri enn 45 m2, menminni enn 90 m2, har í minsta lagi 5 íbúðir eru í sama bygningi.</p>
<p type="listitem">Í  bygdum  við  einum  fólkatali  undir  250  kunnu  sum  alternativir  bústaðireisini roknast samanbygdir bústaðir minni enn 90 m2, men størri enn 45 m2, har í minsta lagi 2 bústaðir eru samanbygdir.</p>
<p>Við hesum verður eitt nýtt hugtak brúkt í sambandi við bústaðarbygging í føroyskum høpi. Aðrastaðni eru lutaíbúðir („andelsboliger“) ein vanligur bústaðarháttur, ið er eitt millumting millum eigarabústaðir og leigubústaðir. Skipanin byggir á, at fólk keypa ein ognarlut í einum felag eftir einum frammanundan ásettum býti, ið svarar til støddina á bústaðnum. Kostnaðurin á lutunum verður ásettur av lutaíbúðafelagnum. Hesin ognarhátturin er kapitalkrevjandi, og tí slepst ikki undan, at lagalig lán eru ein fyritreyt fyri at hetta letur seg gera í Føroyum. (Spurningurin um MVG-skyldu hjá lutaíbúðafeløgum er enn ikki avgreiddur).</p>
<p>Ognarmørkini á í mesta lagi 49% og í minsta lagi 5% av íbúðaluta-felagnum eru ásett av tveimum orsøkum. Hægstamarkið er ásett fyri at sleppa undan, at ein eigari einsamallur kann eiga meirilutan í lutaíbúðafelagnum. Minstamarkið á 5% er ásett fyri at sleppa undan, at lutaíbúðafeløgini gerast ov stór. Avmarkingin um, at lutaeigari bert kann eiga ein lutí íbúðalutafelagnum er somuleiðis gjørd til tess at forða fyri, at ein eigari fær nógv størri ávirkan enn hinir eigararnir.</p>
<p>Fyri bæði eigara- og leiguíbúðir eru ásett nøkur mørk fyri støddunum áíbúðunum. Minstamarkið á 45 m <em type="italic">2 </em>er ásett, tí nyttuvirði á einum bústaði, ið er minni enn 45 m <em type="italic">2 </em>, ikki stendur í einum rímiligum lutfalli til kostnaðin á bústaðnum. Við at áseta hetta markið slepst undan spekulatiónsbyggjaríi, ið sum frálíðir kann gerast til slummbústaðir. </p>
<p>Hægstamarkið á 90 m <em type="italic">2 </em>fyri alternativar eigara- og leiguíbúðir er ásett avtveimum orsøkum: Gjørdur verður munur á støddini á alternativum bústøðum og vanligum sethúsum, (har standard-støddin er 120 m <em type="italic">2 </em>). Hin orsøkin er, at við at áseta hægstamarkið fyri støddini til tað dupulta sum minstamarkið, vera bústaðarstøddirnar í einum rímiligum lutfalli til hvørja aðra. </p>
<p>Orsøkin til kravið um, at minst 5 íbúðir skulu vera í sama bygningi, umíbúðirnar skulu roknast sum alternativar eigara- og leiguíbúðir, er tann, at tað á henda hátt fæst eitt størri nyttuvirði burturúr grundøkjunum, við at meira verður bygt á tey. Somuleiðis tryggjar hetta minstamarkið, at privatir entreprenørar, ið møguliga eru áhugaðir fyri slíkari bygging, eru førir fyri at handfara størri byggiætlanir. Harvið eru betri fyritreytir fyri, at sleppast kann undan byggiharrum, ið ikki hava nóg stóran førleika til slíka bygging.</p>
<p>Arbeiðsbólkurin hevur harumframt avgjørt at taka atlit til menninginaav smærri bygdum við at gera eina víðkaða tulking av hugtakinum „alternativir bústaðir“ fyri bygdir við einum skrásettum fólkatali, ið er minni enn 250. Við hesum ber til at stimbra upp undir bygging í smærru bygdunum, og harvið kann bústaðarpolitikkurin eisini skipast í tráð við yvirskipaðu politisku ætlanirnar um økismenning. Tó skal gerast vart við, at treytin fyri, at slík bygging á smábygdunum kann roknast sum alternativ, er, at fólk, ið eiga bústaðirnar, hava adressu og fastan bústað í bygdini.</p>
<p>Til seinast kann eisini nevnast, at hesar meginreglur fyri, nær ein bústaðurkann roknast sum alternativur, merkja, at heilt lítlar íbúðir og kømur ikki koma undir meginregluna. Orsøkin er, at slíkir bústaðir ofta eru merktir av spekulasjón, og hildið verður ikki, at bústaðarbygging av slíkum slag skal kunna fíggjast við almennum peningi.</p>
<p xml:lang="dan">Kap. 5</p>
<p>Almenni leikluturin í alternativu bústaðarbyggingini <em type="bold">5. 1 Bústaðarpolitiskar royndir úr grannalondunum </em></p>
<p>Eins og Norðurlondini eru kend fyri sínar serligu vælferðarskipanir, er tann almenni bústaðarpolitiski leikluturin munandi størri enn aðrastaðni í Europa. Í Danmark og Svøríki eiga ymiskir stovnar, fíggjaðir við almennum peningi, og fakfeløg umleið 1/3 av øllum bústøðum. Harafturat eru ymiskar stuðulsskipanir knýttar at leigubústøðum og lutabústøðum, t.d. tann danska skipanin við „boligsikring“.</p>
<p>Í Noregi er støðan nakað øðrvísi enn í grannalondunum, tí har eruumleið 80% av bústøðunum privatir. Íslendsku viðurskiftini minna heldur meira um støðuna í Noregi enn í hinum skandinavisku londunum, men landið hevur tó ávísar serligar skipanir. Bæði í Noregi og í Íslandi eru skipanir, ið minna um føroyska Húsalánsgrunnin. Í Noregi hevur Husbanken fíggjað privatar bústaðir síðani 1946, meðan íslendingar stovnaðu „Íbúðalánasjóður“ í 1999.</p>
<p>Husbanken varð stovnaður í sambandi við endurbyggingina av Noregieftir seinna heimsbardaga. Hugsanin var, at tað almenna ikki skuldi átaka sær alla ábyrgdina fyri endurbyggingina, men gjøgnum Husbanken veita lagalig lán til privatfólk. Hetta eydnaðist, tí síðani tá hevur norski bústaðarmarknaðurin verið grundaður á eitt ábyrgdarbýti millum statin, kommunurnar, privatfólk og vinnulívið. Hildið verður, at Husbanken hevði ein avgerðandi leiklut í, at umleið 80% av øllum bústøðum í Noregi eru á privatum hondum, antin sum vanlig sethús ella gjøgnum íbúðalutafeløg („boligsamvirke“).</p>
<p>Endamálið við Husbanken er at benda bústaðarmarknaðin á tann bógvin,at atlit eisini verða tikin fyri teimum bústaðarpolitisku endamálunum, sum marknaðarkreftirnar ikki einsamallar megna at nøkta. Hesir bústaðarpolitisku málsetningar eru lýstir í regluverkinum fyri Húsbanken, og bankin røkir teir við á marknaðarbúðskaparligum grundarlagi at veita lagaliga fígging til nýbygging, umvæling og keyp av bústøðum. Harumframt veitir Husbanken í ávísan mun eisini fígging til bústaðir til fólk við serligum tørvi. Síðani 1996 hevur útlánsrentan hjá Husbanken einans verið stýrd av marknaðinum, men orsakað av, at bankin verður hildin at hava eitt høgt kredittvirði, hevur tað verið møguligt hjá Husbanken at fingið lagalig lán. Harvið hevur eisini verið møguligt at hildið fast við eina útlánsrentu, ið liggur undir rentuni, sum peningastovnarnir kunnu bjóða. Rentuspurningurin elvdi til, at norsku peningastovnarnir kærdu Husbanken inn fyri tannsonevnda EFTA-dómstólin („ESA“) við kravi um, at rentuásetingin hjá Husbanken varð dømd at vera kappingaravlagandi. Tá dómurin varð sagdur tann 28. juni 2000, var úrslitið, at Husbanken varð fríkendur, tí rentuásetingin hjá bankanum hevði til endamáls at røkja eitt týdningarmikið sosialt- og bústaðarpolitiskt endamál.</p>
<p>Husbanken grundar ikki avgerðir sínar um lánveiting á inntøkuna hjáfólki. Veðrætturin í sjálvum bústaðinum er nóg mikil trygd fyri lánunum, sum verða veitt sum eitt grundlán, ið vanliga eru umleið 75-80% av byggikostnaðinum. Hetta er ein øðrvísi skipan enn í flest øðrum londum, har almenna fíggingin vanliga verður veitt sum ískoytisfígging. Sum treyt fyri lániveitingum krevur Husbanken, at dygdin á bústøðunum stendur mát við nøkur minstumørk, ið eru ásett í bústaðarpolitisku endamálum bankans. Saman við lutfallsliga høga talinum av privatum bústøðum í Noregi, sum ger, at fólk kenna størri ábyrgd fyri viðlíkahaldi, vera dygdarásetingarnar hjá Husbanken mettar at vera høvuðsorsøkirnar aftanfyri tí gjøgnumgangandi góða standinum á norskum bústøðum.</p>
<p>Í 1999 var íslendski „húsalánsgrunnurin“, „Íbúðalánasjóður“, settur ástovn. Grunnurin er skipaður sum vinnurekandi grunnur, ið er avloysari fyri eldri skipanir („State Housing Board“). Íbúðalánasjóður hevur til endamáls at styrkja bústaðarmarknaðin soleiðis, at fólk hava betri atgongd til at keypa ella leiga sær bústað. Hetta verður gjørt við at bjóða lagaliga fígging við pantibrøvum. Íbúðalánasjóður skal vera ein búskaparliga sjálvstøðugur grunnur, ið skal fíggja virksemið við egnum inntøkum.</p>
<p>Íslendski bústaðarmarknaðurin er sermerktur við, at ein stórur partur avbústaðarfíggingini verður fingin til vega gjøgnum pantibrøv – tey sonevndu „Húsbréfalán“ og „Húsnæðisbréf“12 – sum eru frítt umsetilig á íslendska partabrævamarknaðinum. Íslendski staturin veðheldur fyri bústaðarpantibrøvunum, og tey kunnu tí roknast sum ein trygg íløga hjá fíggjarmarknaðinum. Hetta sæst eisini aftur á partabrævamarknaðinum, tí í 2001 vóru keyp og søla av bústaðarpantibrøvum heili 42% av samlaða umsetninginum á íslendska partabrævamarknaðinum.</p>
<p>Húsbréfalán eru tey vanligu húsapantibrøvini, sum verða nýtt til keyp ogbygging av bústøðum. Húsnæðisbréf eru eitt serligt slag av húsapantibrøvum, ið m.a. verða nýtt til ískoytislán ætlað fólki í serliga truplum korum, og til fígging av leigubústøðum. Nógv tey flestu útlánini hjá Íbúðalánasjóður verða latin í sambandi við keyp av eldri bústøðum (umleið 80%), meðan lániveitingarnar til nýbygging eru fallandi. Í 2001 vóru einans 17% av útlánunum úr Íbúðalánasjóður veitt í sambandi við bygging av nýggjum bústøðum.</p>
<p>Eins og í Noregi hava íslendsku peningastovnarnir verið ónøgdir viðtann stóra leiklutin, sum Íbúðalánasjóður hevur á bústaðarmarknaðinum. M.a. orsakað av tí serstaka fíggingarmynstrinum við bústaðarpantibrøvum hava peningastovnarnir havt trupult við at staðið seg í kappingini, tí vanligu bankalánini hava eina hægri rentu enn bústaðarpantibrøvini hjá Íbúðalánasjóður. Ávíst kjak hevur verið í Íslandi um hetta, og hava peningastovnarnir ført fram, at Íbúðalánasjóður avlagar kappingina um bústaðarmarknaðin ígjøgnum lánibrøv síni. Íbúðalánasjóður hevur vart seg við, at bústaðarpantibrøvini verða útboðin á almenna partabrævamarknaðinum, og tí bæði eru frítt umsetilig og marknaðarregulerað ígjøgnum kursásetingina. <em type="bold">5.2 Føroyskur bústaðarpolitikkur </em><em type="bold">5.2.1 Royndirnar við Húsalánsgrunninum </em>Í Føroyum varð tað fyrsta bústaðarpolitiska inntrivið gjørt í 1964, tá Húsalánsgrunnurin varð stovnaður. Endamálið við grunninum var at skapa betri fyritreytir hjá fólki at seta búgv, við at tað almenna gjøgnum grunnin átók sær partar av bústaðarfíggingini. </p>
<p>Áðrenn Húsalánsgrunnurin varð settur á stovn, var vanliga fíggingar-mynstrið av sethúsum soleiðis, at sparikassarnir fíggjaðu tey fyrstu 40% við 1. veðrætti, bankarnir tey næstu 20% við 2. veðrætti, meðan fólk sjálvi máttu fáa tey seinastu 40% á einhvønn hátt. Nýggja Húsalánsgrunninum varð heimilað at veita ískoytisfígging upp til 80% av metingarvirðinum. Støddin á láninum úr Húsalánsgrunninum kundi tó í mesta lagi vera helvtin av støddini á 1. veðrættarláninum úr sparikassanum. Húsalánsgrunnurin fekk sostatt 3. veðrætt, og fólk høvdu nú bert tørv á eini eginfígging á 20%. Gjøgnum tann fasta 3. veðrættin átók Húsalánsgrunnurin sær sostatt ein størri váða enn peningastovnarnir. Úrslitini av teimum nýggju lánimøguleikunum, sum komu við Húsalánsgrunninum, vóru tó rættiliga sjónlig. Frá miðskeiðis í 60’unum kom rættilig ferð á bústaðarbyggingina í Føroyum, sum neyvan hevði verið eins stór, um lánimøguleikarnir úr Húsalánsgrunninum ikki vóru.</p>
<p>Sum fráleið broyttist lutfallið millum veðrættirnar, men lánini úr Húsa-lánsgrunninum høvdu framhaldandi stóran týdning fyri sethúsafíggingina. Í 1974 broyttist siðvenjan við at fylgja støddini á sparikassalánunum, meðan meira gjøgnumgangandi broytingar vórðu gjørdar, tá nýggj lóg um Húsalánsgrunnin varð samtykt í 1978. Broytingarnar miðjaðu, fyri tað mesta, ímóti at veita størri fígging til minni hús, men kortini var ein sosialpolitisk broyting eisini gjørd. Renta og avdráttir skuldu nevniliga laga seg soleiðis eftir inntøkuni hjá fólki, at lántakarin ikki skuldi nýta meira enn 20% av inntøkuni til rentur og avdrátt til bústaðarútreiðslur. Eisini kundi lánstíðin liggja millum 20 og 40 ár, alt eftir inntøku. Skipanin vísti seg tó at vera trupul at umsita, og hon varð avtikin við næstu lógarbroyting í 1982.</p>
<p>Grundarlagið undir einum broyttum fíggingarmynstri til sethús varðpantibrøvum, sum eftir ávísum treytum verða veitt sum ískoytisfígging til fólk við láginntøkum.lagt, tá samtíðarskattaskipanin kom í gildi í 1984. Við skipanini fylgdi eitt lógarkrav um, at allir løntakarar skuldu hava eina lønarkontu í peningastovni, og harvið gjørdust viðurskiftini millum peningastovn og borgara heilt øðrvísi. Tænastuútboðið hjá peningastovnunum øktist, men lógarbundna fíggingarmynstrið á bústaðarmarknaðinum var tó framvegis tað sama. Í 1986 fekk Húsalánsgrunnurin eisini heimild til at fíggja onnur hús enn nýbyggingar. Avmarkingin var, at húsini skuldu vera eldri enn 10 ár, og veitast kundi í mesta lagi 60% av upphæddini, ið veitt varð til nýggj sethús.</p>
<p>Búskaparkreppan í byrjani av 90’unum rakti Húsalánsgrunnin meint.</p>
<p>Talið av tvingsilssølum øktist og neyðugt varð hjá grunninum at gera munandi burturleggingar ímóti møguligum tapum. Orsakað av álvarsligu búðskaparligu støðuni avgjørdi Húsalánagrunnurin í 1993 heilt at steðga við at veita nýggj sethúsalán. Steðgurin í útlánsvirkseminum stóð við til í 1997, tá kreppan var við at hasa av aftur.</p>
<p>Í januar 1994 samdust peningastovnarnir og Húsalánsgrunnurin um tasonevndu „sethúsaloysnina“, ið varð ætlað at lætta um tað stóra trýstið, ið bústaðarútreiðslurnar løgdu á fólk undir kreppuni, og harvið geva sethúsaeigarunum møguleika at varðveita húsini. Sethúsaloysnin var ein 5-ára avtala millum Húsalánsgrunnin og peningastovnarnir, sum miðaði ímóti, at fólk skuldu hava fíggjarligar møguleikar at megna dagligu tilveruna, meðan upphæddir, omanfyri eina ásetta tilveruupphædd, skuldu nýtast til rentur og avdráttir. Fólk kundu harumframt søkja lánistovnarnar um at fáa avdráttartíðina av bústaðarlánum longda upp í 30 ár, og á aftastu veðrættarlánunum kundi eisini verða talan um, at bæði renta og avdráttir blivu niðurfryst. Allar avtalur undir sethúsaloysnini skuldu endurskoðast eina ferð um árið. Í 1995 varð sethúsaloysnin útbýgd nakað, og sama ár samtykti Løgtingið eitt krepputiltak, har rentufrádrátturin á bústaðarlánum varð hækkaður úr 40% upp í 48%. Í dag er breið semja um, at hesi krepputiltøkini forðaðu fyri, at botnurin fór undan húsamarknaðinum undir kreppuni – nakað, sum kundi havt við sær sera álvarsligar samfelagsligar avleiðingar.</p>
<p>Nýggja banka- og sparikassalógin varð sett í gildi miðskeiðis í 90’unum,sum eitt beinleiðis úrslit av kreppuni. Víðkaðu útlánsmøguleikarnir við nýggju lógini broyttu fíggingarmynstrið fyri sethúsalán heilt nógv, tí peningastovnarnir nú fóru at veita heildarfígging, ið elvdi til beinleiðis kapping millum peningastovnarnar um sethúsalánini. Avleiðingin av kappingini gjørdist, at Húsalánsgrunnurin so at siga smokkaði burturímillum, tí grunnurin ikki hevði lógarheimild til at veita heildarfígging eins og peningastovnarnir gera. Hesir hava míðvíst keypt veðrættir út úr Húsalánsgrunninum, við at hava boðið viðskiftafólki hjá grunninum at leggja um til heildarfígging, meðan Húsalánsgrunnurin einans hevur havt møguleika at svara aftur við kapping um sjálva útlánsrentuna. Orsakað av lógaravmarkingini um útlánsloftið á 80% av metingarvirðinum er Húsalánsgrunnurin nú komin í ta løgnu støðu, at tað einans eru sethúsaeigararvið høgari eginfígging, sum hava fingið gleði av lánunum úr grunninum, tí eginpeningurin skal í minsta lagi svara til 20% av metingarvirðinum. Sostatt virkar Húsalánsgrunnurin í dag beint ímóti teimum sosialu atlitunum, ið vóru grundarlagið undir stovnanini av grunninum og kjarnin í virksemi grunsins tey fyrstu 25 árini.</p>
<p>Sambært seinastu roknskapartølunum hevði Húsalánsgrunnurin viðársenda 2001 eina eginogn á 337 mió kr. Av hesum eru 72 mió kr. tøkur peningur. <em type="bold">5.2.2 Royndirnar við Íbúðagrunninum </em>Íbúðagrunnurin varð stovnaður í 1978 við tí endamáli at stimbra upp undir alternativa leiguíbúðarbygging. Upprunaliga politiska ætlanin var, at Íbúðagrunnurin, eins og Húsalánsgrunnurin, skuldi vera ein sjálvstøðugur grunnur. Í lógini varð tí ásett, at grunnurin skuldi hava egið stýri og fyrisiting, men hetta bleiv ongantíð sett í verk. Ikki fyrr enn í 1982 varð grunnurin endaliga skipaður og lagdur undir Húsalánsgrunnin at umsita. Men veruleikin er tann, at grunnurin ongantíð kom at virka eftir ætlan. Í lógini fyri grunnin vóru nógv viðurskifti, sum forðaðu honum í at gerast tað bústaðarpolitiska amboðið, ið upprunaliga ætlanin miðaði ímóti. M.a. varð ásett, at kommunurnar skuldu rinda ein ávísan part av innskotinum til íbúðarbyggingar, fyriskipaðar av Íbúðagrunninum, men samstundis skuldi grunnurin einsamallur eiga íbúðirnar. Somuleiðis var ein onnur áseting, sum segði, at leigarar av slíkum íbúðum í mesta føri kundu hava íbúðina í 5 ár, áðrenn eigarin skuldi keypa hana. Tá lógin varð endurskoðað í 1987, varð hetta hildið at hava verið høvuðsorsøkin til, at grunnurin ikki hevði virkað eftir ætlan. </p>
<p>Hóast nýggja lógin frá 1987 gjørdi nógv viðurskifti greiðari, kom</p>
<p>Íbúðagrunnurin kortini ikki at virka. Orsøkirnar vóru partvíst, at nóg nógvur peningur ikki bleiv settur í grunnin og partvíst, at ætlaða samstarvið við kommunurnar um fíggingina av alternativum bústøðum ongantíð varð løgd í fastar karmar. Í 1992 varð Íbúðagrunnurin í skundi avtikin saman við 66 øðrum grunnum. Tá inntrivið varð umhugsað av nýggjum, gjørdist úrslitið, at nakrir av grunnunum vórðu endurstovnaðir.</p>
<p>Íbúðagrunnurin varð lutvíst endurstovnaður í 1995, men uttan at nakaðstovnsfæ varð sett í hann. Tá lógin varð endurskoðað í 1997, fekk Íbúðagrunnurin tó ein part av stovnsfænum aftur, sum grunnurin hevði mist, tá hann varð niðurlagdur í 1992. Grunnurin fekk ikki tann partin av stovnsfænum aftur, sum landskassin hevði játtað, men ikki útgoldið. Endurskipaði Íbúðagrunnurin hevur til endamáls at fremja og stuðla kommunum, feløgum og stovnum at útvega og reka íbúðahús. Grunnurin kann veita lán til íbúðafeløg og íbúðarstovnar, ið skulu verða skipað sum sjálvsognarstovnar ella lutafeløg. Íbúðagrunnurin kann saman við kommununum stovna slík íbúðafeløg, har íbúðahúsini ikki eru ætlað nøkrum serligum samfelags-bólkum. Síðani 1997 hevur Íbúðagrunnurin tó einans verið partvís virkin, tí hann hevur verið merktur av trongum fíggjarkarmum, sum sjálvandi hava avmarkað útlánsmøguleikarnar munandi.</p>
<p>Sambært seinastu roknskapartølunum hevði Íbúðagrunnurin við ársenda2001 eina eginogn á 14,7 mió kr. Gjaldføri grunsins var 9,5 mió kr. Samstundis hevur grunnurin eina millumrokning við Húsalánsgrunnin í sambandi við tilskeyting av ávísum fastognum á 13,5 mió kr. Spurningurin um keypið av fastognunum er m.a. lýstur í løgtingsmálunum 71-1/2002 og 71-2/2002 (góðkenning av ársroknskapunum hjá Húsaláns- og Íbúðagrunninum fyri 2001) og í viðgerðini hjá landsstýrismálanevndini av fastognarmálinum, sum endaði 23. januar 2003. <em type="bold">5.2.3 Royndirnar við Bjálvingarstuðulslánsgrunninum </em>Bjálvingarstuðulslánsgrunnurin varð stovnaður í 1982 sum ein partur av almannaverkinum. Grunnurin skuldi virka í einum samstarvi millum Húsalánsgrunnin og Almannastovuna, men sum fráleið vísti skipanin seg at vera rættiliga tung at umsita. Í 1991 varð nýggj lóg um bjálvingarstuðulslán samtykt, har skipanin broyttist frá at vera ein sosiallóggáva, til at vera ein generel lóg við sosialpolitiskum dámi. Samstundis varð Bjálvingarstuðulslánsgrunnurin tí fluttur til Húsalánsgrunnin at umsita. </p>
<p>Eftir galdandi lóggávu um- og fyrisita Húsalánsgrunnurin og Stýrið fyri</p>
<p>Húsalánsgrunnin Bjálvingarstuðulslánsgrunnin, hvørs endamál er at veita stuðulslán til bjálving og orkusparandi tiltøk til fólka- og fyritíðarpensjónistar, sum búgva í egnum húsum ella íbúð. Bjálvingarstuðulslán eru rentu- og avdráttarfrí, men broytast umstøðurnar, kann rentu- og avdráttarfrítøkan halda uppat, og lánið kann eisini verða kravt aftur í einum.</p>
<p>Bjálvingarstuðulslánsgrunnurin hevur verið fíggjaður gjøgnum eina játtaná fíggjarlógini, men seinastu tvey árini hevur henda játtan ikki verið veitt. Stýrið fyri Húsalánsgrunnin hevur tí avgjørt at steðga við at veita nýggj bjálvingarstuðulslán, so leingi eingin játtan er til taks. Sambært roknskapinum fyri 2001 hevur Bjálvingarstuðulslánsgrunnurin eitt stovnsfæ á umleið 60 mió kr. Tann árligi tørvurin á bjálvingarstuðulslánum verður av Húsalánsgrunninum mettur at vera umleið 9 mió kr., svarandi til umleið 100-120 árligar umsóknir. <em type="bold">5.2.4 Royndirnar við rentustuðli til samansparing til </em><em type="bold">sethúsabygging o.a. </em></p>
<p>Skipanin við rentustuðli til samansparing til sethúsabygging varð stovnsett í 1978 við tí endamáli at eggja fólki til at spara saman til bústaðarbygging. Treytin fyri at koma undir skipanina var, at peningurin skuldi vera bundin til bústaðarbygging og einans kundi leysgevast undir heilt serligum umstøðum. Rentustuðulin var skattafríur, og støddin á honum varð ásett ílógini. Uppspardi peningurin skuldi standa á kontu í peningastovni, meðan skipanin við rentustuðlinum varð løgt til Húsalánsgrunnurin at umsita.</p>
<p>Minni lógarbroytingar vórðu gjørdar í 1982 og 1986, har tað m.a. varðgjørt møguligt eisini at nýta uppsparda peningin til at keypa eldri hús ella grundstykki. Í 1994 samtykti Løgtingið eina lógarbroyting, ið heimilaði leysgeving av uppspardum peningi undir skipanini til fólk, ið komin vóru í fíggjarliga trongstøðu undir kreppuni. Sambært lógaruppskotinum var ætlanin at lata aftur fyri tilgongd til skipanina, men undir politisku viðgerðini var breið semja um, at hetta var ein góð skipan, ið átti at halda fram. Tí var undirtøka ikki fyri at taka av skipanina við rentustuðli til samansparing til sethúsabygging. <em type="bold">5.3 Greining av lógargrundarlagnum </em></p>
<p>Lógargrundalagið fyri Húsalánsgrunnin, Íbúðagrunnin, Bjálvingarstuðulslánsgrunnin og skipanini við rentustudningi til samansparing til sethúsabygging er alt í somu lóg, nevniliga løgtingslóg nr. 118 frá 18. juni 1997 um Húsalánsgrunn o.a. Hetta varð gjørt við tí fyri eyga at gera lógarverkið einfaldari. Men endamálini við skipanunum eru heilt ymisk, og tí er tað lógartekniskt ein vánalig loysn at savna so ymiskar skipanir undir einari lóg. Lógin leggur ein samlaðan bygnað fyri rakstur og fyrisiting av grunnunum og serskipanini, ið kann lýsast við myndini niðanfyri:</p>
<p>Upprunaliga varð Húsalánsgrunnurin stovnaður við løgtingslóg nr. 49 frá 30. mai 1964. Lógin varð broytt við løgtingslóg nr. 37 frá 26. apríl 1974. Í 1978 varð tann fyrsta lógin um Húsalánsgrunnin avtikin og avloyst av løgtingslóg nr. 97 frá 1. november 1978. Henda varð broytt fleiri ferðir, m.a. við løgtingslóg nr. 65 frá 11. mai 1982, løgtingslóg nr. 44 frá 2. mai</p>
<p><em type="bold">Stýrið </em>landsstýrismaðurin tilnevnir 3 limir fyri 4 ár </p>
<p><em type="bold">Stjórin fyri Húsalánsgrunnin </em>settur av stýrinum og um- og fyrisetur: </p>
<p><em type="bold">Húslánsgrunnin </em>kap. 1 í lógini </p>
<p><em type="bold">Íbúðagrunnin </em>kap. 3 í lógini </p>
<p><em type="bold">Bjálvingarstuðulsgrunnin </em>kap. 2 i ló gini </p>
<p><em type="bold">Serl. rentustudningur </em>kap. 4 í lógini </p>
<p><em type="bold">Stýrið </em>landstýrismaðurin tilnevnir 3limir fyri 3 ár </p>
<p><em type="bold">Stjórin </em><em type="bold">settur av stýrinum </em><em type="bold">og um- og fyrisetur </em></p>
<p><em type="bold">Húsláns- </em><em type="bold">grunnurin </em></p>
<p><em type="bold">Kap. 1 í logini </em></p>
<p><em type="bold">Bjálvingar- </em><em type="bold">stuðulsgrunnurin </em><em type="bold">kap. 2 í logini </em></p>
<p><em type="bold">Íbúðagrunnin </em><em type="bold">kap. 3 í logini </em></p>
<p><em type="bold">Serl. </em><em type="bold">rentustuðul </em><em type="bold">kap. 4 í logini </em>1986, løgtingslóg nr. 32 frá 7. mai 1991 og løgtingslóg nr. 93 frá 13. juni 1995. Við løgtingslóg nr. 118 frá juni 1997, varð 1978-lógin avtikin, og samstundis varð lógargrundarlagið undir Húsalánsgrunninum samanskrivað við trimum øðrum lógum. </p>
<p>Íbúðagrunnurin varð stovnaður við løgtingslóg nr. 100 frá 1. desember1978, ið varð broytt við løgtingslóg nr. 66 frá 11. mai 1982. Lógin varð avtikin í 1987 og avloyst av løgtingslóg nr. 52 frá 7. mai 1987. Við løgtingslóg nr. 33 frá 27. mars 1992 varð Íbúðagrunnurin avtikin saman við 66 øðrum grunnum. Íbúðagrunnurin varð lutvíst endurstovnaður (tvs. uttan stovnsfæ) við løgtingslóg nr. 65 frá 13. juni 1995. Íbúðagrunnurin varð endaliga endurskipaður við løgtingslóg nr. 118 frá 18. juni 1997, har løgtingslóg nr. 65 frá 13. juni 1995 samstundis varð avtikin.</p>
<p>Bjálvingarstuðulslánsgrunnurin varð stovnaður við løgtingslóg nr. 87 frá1. juni 1982. Við løgtingslóg nr. 40 frá 7. mai 1991 varð fyrsta lógin avtikin og skipanin broytt frá eini sosialari skipan til eina generella skipan. Við løgtingslóg nr. 29 frá 14. februar 1995 varð ein minni broyting gjørd, har hægstamarkið á lánunum bleiv hækkað. Við løgtingslóg nr. 118 frá 18. juni 1997 varð 1991-lógin avtikin. Samstundis varð lógargrundarlagið undir Bjálvingarstuðulslánsgrunninum broytt nakað og samanskrivað við trimum øðrum lógum.</p>
<p>Skipanin við rentustuðli til samansparing til sethúsabygging varð stovnaðvið løgtingslóg nr. 85 frá 24. oktober 1978. Lógin bleiv broytt í 1982 og 1986. Somuleiðis bleiv lógin broytt við løgtingslóg nr. 67 frá 10. mai 1994. Við løgtingslóg nr. 118 frá 18. juni 1997 varð 1978-lógin avtikin, men innihaldið í gomlu lógini varð samstundis samanskrivað við trimum øðrum lógum. <em type="bold">5.4 Uppskot um bústaðarpolitiskar fyriskipanir </em></p>
<p>Gongdin seinastu árini hevur víst, at tíðin er farin frá bústaðarpolitisku endamálunum hjá Húsalánsgrunninum. Lógin um Húsalánsgrunnin svarar ikki longur til sosiala tørvin, sum hon upprunaliga var ætlað til. Harafturímóti er tørvur á teimum bústaðartilboðum,13 sum Íbúðagrunnurin er ætlaður at røkja, men hesin grunnur hevur ongan kapital at arbeiða við.</p>
<p>Bústaðarpolitiski leikluturin hjá almennu myndugleikunum í hinum</p>
<p>Norðurlondunum er nógv virknari enn í Føroyum, her marknaðarkreftirnar hava ein størri leiklut. Úrslitið av Gallup-kanningini14 vísir, at marknaðarkreftirnar ikki einsamallar megna at tryggja ein fjølbroyttan bústaðarmarknað. Hetta er ikki ein uppgáva hjá privatu peningastovnunum, sum tí heldur ikki taka bústaðarpolitisk atlit í sambandi við bústaðarfígging.</p>
<p>Fremsta uppgávan hjá privatu peningastovnunum er at skapa størst møguligan kapitalvinning.</p>
<p>Bústaðarviðurskifti eru viðkomandi fyri allar borgarar. Eru politisk ynskium at loysa teir bústaðarmarknaðarligu trupulleikarnar, sum marknaðarkreftirnar ikki einsamallar megna, mugu teir almennu myndugleikarnir átaka sær hesa uppgávuna. Arbeiðsbólkurin er samdur um, at tað besta bústaðarpolitiska amboðið hjá landsmyndugleikunum er ein endurskipaður Húsalánsgrunnur, ið verður skipaður við einum nýggjum lógar- og regluverki. <em type="bold">5.4.1 Húsalánsgrunnurin og Íbúðagrunnurin </em>Arbeiðsbólkurin er komin til ta niðurstøðu, at tíðin er farin frá upprunaliga bústaðarpolitiska endamálinum hjá Húsalánsgrunninum, sum tí ikki longur hevur nakran munagóðan bústaðarpolitiskan leiklut. Tørvur er samstundis á einum fjølbroyttum bústaðarmarknaði, og tað var júst fyri at nøkta henda tørv, at Íbúðagrunnurin varð endurstovnaður. Trupulleikin er, at Íbúðagrunnurin hevur ongan kapital at arbeiða við, samstundis sum Húsalánsgrunnurin hevur kapital, men ikki neyðugar lógarheimildir at fíggja alternativar bústaðir. </p>
<p>Tí heldur arbeiðsbólkurin, at besta loysnin er at leggja Húsalánsgrunninog Íbúðagrunnin saman til ein stovn, sum skal fíggja alternativa bústaðarbygging. Nýggi stovnurin skal hava nýtt og tíðarhóskandi regluverk at virka eftir, sum skal minna nakað um norska <em type="italic">Husbanken </em>og íslendska <em type="italic">Íbúðalánisjóður </em>. Júst tað, at íslendingar í 1999 stovnsettu <em type="italic">Íbúðalánisjóður </em>, er eitt dømi um, at tað í grannalondunum verður mett neyðugt at hava almennar bústaðarpolitiskar stovnar. </p>
<p>Arbeiðsbólkurin hevur ta støðu, at spurningurin um, hvussu tann saman-lagdi stovnurin Húsalánsgrunnurin og Íbúðagrunnurin skal skipast, er politiskur. Tí verður einki tilmæli gjørt um hetta. Hinvegin hevur arbeiðsbólkurin avgjørt at vísa á, hvørjir møguleikar eru mest nærliggjandi. 5.4.1.1 Alment partafelag Húsalánsgrunnurin kann skipast sum eitt partafelag á sama hátt, sum tá Telefonverk Føroya Løgtings varð skipað sum partafelagið Føroya Tele í 1997, har landið eigur allan partapeningin.</p>
<p>Verður Húsalánsgrunnurin skipaður sum partafelag, verður hann reguler-aður eftir ásetingunum í partafelagslógini. Tá landið eigur allan partapeningin, kann almenni myndugleikin einsamallur avgera, hvat viðtøkurnar skulu siga um endamálið við stovninum.</p>
<p>Vansin við at skipa Húsalánsgrunnin sum partafelag er, at møguligtverður at taka politiska avgerð um at selja so mikið stóran part av partapeninginum, at politiski myndugleikinr misira avgerðarrættin. Verður hetta gjørt, missir politiski myndugleikin hetta bústaðarpolitiska amboðið.</p>
<p>Fyrimunurin við at skipa stovnin sum partafelag er, at formligu viður-skiftini viðvíkjandi stovninum eru púra greið, tí stovnurin verður reguleraður eftir partafelagslógini. 5.4.1.2 Vinnurekandi grunnur Húsalánsgrunnurin kann eisini skipast sum ein vinnurekandi grunnur. Ein slíkur grunnur er altíð at rokna sum ein sjálsvsognarstovnur. Verður Húsalánsgrunnurin skipaður á henda hátt, verður hann reguleraður eftir lógini um vinnurekandi grunnar. Landsmyndugleikin ger viðtøkurnar fyri grunnin. Skrásetingarmyndugleikin, sum er Skráseting Føroya, skal góðkenna viðtøkurnar og allar viðtøkubroytingar, sum verða gjørdar frameftir. Skráseting Føroya hevur eisini eftirlit við, at grunnurin heldur ásetingarnar í lógini um vinnurekandi grunnar. Grunnamyndugleikin er danska Erhvervsministeriet.</p>
<p>Verður Húsalánsgrunnurin skipaður sum vinnurekandi grunnur, skal</p>
<p type="listitem">Løgtingið játta stovnsfæið. Landið eigur hereftir einki í grunninum, sum verður ein sjálvsognarstovnur, ið eigur seg sjálvan. Fyri ein vinnurekandi grunn ella sjálvsognarstovn er galdandi, at:</p>
<p type="listitem">grunnurin hevur eitt endamál</p>
<p type="listitem">grunnurin hevur ein kapital</p>
<p type="listitem">grunnurin hevur eina nevnd, sum er leys av stovnaranum</p>
<p type="listitem">fæið kann ikki fella aftur til stovnaran</p>
<p>Vansin við at skipa Húsalánsgrunnin sum ein vinnurekandi grunn er, at eftir at landsmyndugleikarnir hava fingið viðtøkurnar fyri grunnin góðkendar av Skráseting Føroya og flutt stovnsfæið yvir í grunnin, eigur grunnurin seg sjálvan. Ávirkanin hjá landsmyndugleikunum avmarkar seg til at velja nevndina fyri grunnin, sambært viðtøkum grunsins.</p>
<p>Fyrimunurin við at skipa grunnin sum vinnurekandi grunn er, at formliguviðurskiftini viðvíkjandi grunninum eru púra greið, tí grunnurin verður reguleraður eftir lógini um vinnnurekandi grunnar. 5.4.1.3 Landsstovnur Húsalánsgrunnurin er ein av grunnunum hjá landinum, har viðurskiftini viðvíkjandi fíggjarlóg og landsroknskapi eru ógreið. Løgtingsgrannskoðararnir hava í fleiri ár víst á henda trupulleika. Í álitinum um landsstovnar og -grunnar kom Fíggjarmálaráðið til ta niðurstøðu, at Húsalánsgrunnurin er ein landsstovnur, sum skal við í bæði løgtingsfíggjarlóg og landsroknskap. Í heilt serligum førum kann Løgtingið tó við lóg samtykkja at hava virksemi uttanfyri fíggjarlógina.</p>
<p>Í frágreiðingini frá løgtingsgrannskoðarunum frá februar 2003 er niður-støðan um grunnatrupulleikan, at málið tykist vera endað sum ein løg-frøðiligur stríðsspurningur um niðurstøðurnar í álitinum, sum Fíggjarmálaráðið gjørdi í november 2001. Løgtingsgrannskoðararnir halda, at fleiri ivamál kundu verið loyst við, at landsstýrið út frá einum heildarsjónarmiði tók politiska støðu til, hvat ætlanin er við grunnunum/stovnunum í framtíðini, og legði uppskot um hetta fyri tingið til støðutakan. Løgmaður hevur avgjørt, at ivamálini viðvíkjandi grunnunum hjá landinum skula vera loystir áðrenn 1. september 2003. Landsstýrismaðurin í familju- og heilsumálum hevur áður biðið um at fáa freist til 1. november 2003.</p>
<p>Á hesum grundarlagi hevur arbeiðsbólkurin hildið seg aftur við at takastøðu til, hvussu Húsalánsgrunnurin skal skipast. Arbeiðsbólkurin hevur bert mælt til, at grunnarnir verða lagdir saman og ger harumframt eisini eitt tilmæli um, hvat endamálið við Húsalánsgrunninum og Íbúðagrunninum skal verða frameftir. Hetta verður gjørt í næsta kapitli. <em type="bold">5.4.2 Framtíðar skipan av Bjálvingarstuðulslánsgrunninum </em>Arbeiðsbólkurin hevur ikki mett, at Bjálvingarstuðulslánsgrunnurin hevur verið fevndur av arbeiðssetninginum hjá bólkinum, og tí verður ikki gjørt meira við henda spurningin. Tó verður mælt til, at grunnurin verður endurskoðaður í sambandi við eina endurskipan av Húsalánsgrunninum og Íbúðagrunninum – bæði við atliti til broyting í lógargrundarlagnum og tilknýtinum til fíggjarlógina. Skal grunnurin varðveitast, mælir arbeiðsbólkurin av lógartekniskum orsøkum til, at ásetingarnar viðvíkjandi grunninum verða gjørdar í eini serligari lóg, eins og støðan varð áðrenn seinastu lógarbroyting í 1997. </p>
<p xml:lang="dan">Kap. 6</p>
<p>Skipan av alternativari bústaðarbygging</p>
<p>Orsakað av avmarkaðu tíðini, ið arbeiðsbólkurin hevur havt til at skriva álitið, hevur ikki verið møguligt at gjøgnumarbeitt tey ítøkiligu uppskotini til, hvussu alternativ bústaðarbygging kann skipast. Skuldi hetta verið gjørt til fulnar, hevði tað eftir øllum at døma verið neyðugt hjá bólkinum at brúkt umleið 1/2 ár afturat til at skriva frágreiðingina. Í staðin varð valt at arbeiða skjótt fyri at fáa frágreiðingina lidna og lagda fyri Løgtingið til aðalorðaskiftis. Tí verða tey ítøkiligu uppskotini sett fram í verandi líki. <em type="bold">6.1 Lóggargrundarlagið fyri alternativar bústaðir </em></p>
<p>Skal alternativ bústaðarbygging í Føroyum fara fram undir skipaðum viðurskiftum, er rættiliga umráðandi at gera av, hvørji viðurskifti í hesum sambandi eru neyðug at regulera við lóg. Arbeiðsbólkurin er av tí áskoðan, at tað hevði verið óheppið bert at samtykt lagaligar fíggingarskipanir uttan samstundis at gera lógarásetingar um, eftir hvørjum leisti alternativa bústaðarbyggingin skal fara fram. Mælt verður tí til, at gjørd verður ein samlað lóggáva fyri alternativar bústaðir. Hinvegin er støða ikki tikin til lógartekniskar spurningar í hesum sambandi, m.a. um neyðugu reguleringarnar kunnu gerast í eini serstakari lóg um alternativar bústaðir, ella um neyðugt er at gera fleiri nýggjar lógir.</p>
<p>Ein av týdningarmiklastu tilráðingunum í hesi frágreiðingini er, at skaptirverða neyðugir lógarkarmar fyri skipan av lutaíbúðafeløgum. Eingin ivi er um, at hetta má gerast við lóg. Í henni er neyðugt við ásetingum um stovnan, reglugerð, roknskap og grannskoðan av lutaíbúðafeløgum. Í sambandi við lóggávuarbeiðið má støða eisini takast til skattaviðurskifti o.a. hjá lutaíbúðafeløgum. Fyri at tryggja dygdina á slíkari bygging er neyðugt, at lógin heimiðlar avvarðandi landsstýrismanni at áseta nærri reglur um bygginormar í kunngerð.</p>
<p>Sum nevnt í kapittul 1, hevur arbeiðsbólkurin ikki gjørt nøkur ítøkiliguppskot til samstarvið millum land og kommunur í sambandi við alternativa bústaðarbygging. Í staðin verður mælt til, at neyðugu loysnirnar verða funnar við samráðingum. Tá komið er ásamt um leiklutin hjá kommununum, verður mælt til, at hesi viðurskiftini verða staðfest í lóggávuni, ið gjørd verður fyri alternativu bústaðarbyggingina. <em type="bold">6.2 Lániveitingar úr Húsalánsgrunninum </em></p>
<p>Arbeiðsbólkurin er samdur um, at Húsálánsgrunnurin ikki skal seta peningí men einans veita lán í sambandi við alternativa bústaðarbygging. Heimildirnar, sum Íbúðagrunnurin í dag hevur til bæði at veita lán og innskot í sjálvsognarstovnar, ið luttaka í byggiætlanum, er óheppin, tí grunnurin lænir í veruleikanum út til byggiætlanir, sum hann sjálvur er ein partur av. Verður í staðin hildið fast við, at tann endurskipaði Húsálánsgrunnurin15 verður ein lánistovnur, sleppst undan hesum trupulleikanum.</p>
<p>Endamálið við lániveitingunum úr Húsálánsgrunninum til alternativabústaðarbygging er at tryggja slíkari bygging bíligast møguligu fíggingina. Húsálánsgrunninum skal tí áleggjast (við lóg ella í viðtøkunum fyri grunnin) at arbeiða við minst møguliga rentumarginalinum á lánunum til alternativa bústaðarbygging. Samstundis eigur nýggja lógin um endurskipaða Húsalánsgrunnin (ella reglugerðin fyri grunnin) eisini at heimiðla grunninum at taka lán til at fíggja útlánini. Hinvegin er eisini neyðugt at umhugsa, hvørt Húsálánsgrunninum framvegis skal vera loyvt at veita fígging til tann vanliga bústaðarmarknaðin. Fyri hesum talar, at grunnurin á henda hátt kann vinna sær pening í vanligari kapping, sum síðan aftur kann lánast út til alternativa bústaðarbygging. Um hetta ikki skal virka kappingaravlagandi mótvegis vanligu peningastovnunum, er treytin tó, at Húsalánsgrunnurin virkar undir somu skatta- og avgjaldstreytum sum teir vanligu peningastovnarnir.</p>
<p>Á hesum grundarlagi mælir arbeiðsbólkurin til, at Húsalánsgrunninumverður heimilað at veita hesi lánisløg: <em type="italic">a) Lán til alternativa bústaðarbygging </em></p>
<p>Lánini kunnu veitast til øll sløg av alternativari bústaðarbygging, sambært allýsing í kapittul 4. Treytin fyri at fáa lánini er, at bústaðurin lýkur treytirnar, ið eru ásettir í áður umrøddu kunngerðini um bygginormar. Lánini verða veitt við eini variablari rentu, ið altíð er ásett so lágt sum gjørligt. Afturgjaldstíðin á hesum lánum verður 40 ár. <em type="italic">b) Serlig ískoytislán til fólk við láginntøkum </em></p>
<p>Hesi lánini verða bert veitt til húski við láginntøkum. Eitt inntøkuhámark hjá húskinum verður ásett í mun til lønarlagið í samfelagnum, nakað átøkt skipanini við útgjaldsveitingunum frá ALS. Ískoytislánini verða rentað á sama hátt sum lánini til alternativa bústaðarbygging, og afturgjaldstíðin á teimum kann verða upp til 40 ár. Eitt hámark verður ásett fyri støddina á ískoytislánum, sum skal svara til vanliga eginfígging av bústøðum. <em type="italic">c) Lán til bygging av bústøðum til fólk við serligum bústaðartørvi </em></p>
<p>Lánini verða veitt sum ískoytislán til aðra almenna fígging av bústaðar-bygging til fólk við serligum bústaðartørvi. Treytin fyri at fáa lánini er, at stovnarnir lúka ásetingarnar um bygginormar fyri stovnar, sum eru gjørdar í áður umrøddu kunngerð um bygginormar. Lánini mugu ongantíð fara upp um 50% av samlaða byggikostnaðinum. Tey verða rentað á sama hátt sum lánini til alternativa bústaðarbygging, og afturgjaldstíðin á teimum kann verða upp til 40 ár.</p>
<p>Er politisk undirtøka fyri, at Húsalánsgrunnurin kann veita heildarfígging til sethús, mælir arbeiðsbólkurin til, at hesi lán verða bólkað í tveir høvuðsbólkar.1. Lán til bústaðir eldri enn 5 ár (vanlig annuitetslán við variablari rentu). 2. Lán til bústaðir yngri enn 5 ár (vanlig annuitetslán við variablari rentu,sum í minsta lagi er 1% yvir rentuna á lánislagi 1).</p>
<p>Orsøkin til hetta tilmæli er ynskið um, at lán úr Húsalánsgrunninum til vanlig sethús v.m. í størstan mun verða nýtt til alternativa bústaðarbygging. Tá munur er á rentustigunum, alt eftir hvussu gomul húsini eru, er sjálvandi minni áhugi í at fíggja nýggj sethús gjøgnum Húsalánsgrunnin. Men við at grunnurin hevur henda útlánsmøguleikan, eru dyrnar framvegis opnar fyri inntøkum henda vegin, ið m.a. kunnu nýtast til alternativa bústaðarbygging.</p>
<p>Arbeiðsbólkurin skjýtur upp, at Húsalánsgrunnurin eisini fær til uppgávuat hava eftirlit við, at byggingin av alternativum bústøðum verður framd í tráð við ásetingarnar í kunngerðini um bygginormar í sambandi við alternativa bústaðarbygging. Grunnurin hevur frammanundan ein ávísan førleika á økinum við metingarmonnunum, sum virka í sambandi við umsitingina av teimum verandi lániveitingunum hjá grunninum. Tað skuldi sostatt ikki verið so trupult at ment hesa tænastuna til uppgávuna viðvíkjandi eftirlitinum í sambandi við kunngerðina um bygginormar til alternativa bústaðarbygging. Harvið eru tað eysæddir fyrimunir við at lata Húsalánsgrunnin á henda hátt hava eftirlitið við, at lánini, sum grunnurin veitir, verða nýtt í tráð við treytirnar, tey eru veitt eftir. <em type="bold">6.3 Sosial atlit í sambandi við alternativa bústaðarbygging </em></p>
<p>Í innganginum í kapittul 1 varð nevnt, at arbeiðsbólkurin ikki helt seg hava møguleika at fara í dýpdina av hesum partinum av arbeiðssetninginum, skuldi frágreiðingin verða liðug í hesi tingsetuni. Hóast hetta fyrivarnið hevur arbeiðsbólkurin roynt at tikið sosial atlit í sambandi við tilráðingarnar í frágreiðingini. Ítøkiliga sæst hetta aftur á tveimum økjum.</p>
<p>Millum nýggju lániveitingarnar, ið endurskipaði Húsalánsgrunnurin erætlaður at standa fyri, er ætlanin at skipa eitt serligt ískoytistlán til fólk við lágum lønum (sí 6.2). Slík ískoytislán eru kend bæði úr Íslandi og Noregi,har royndirnar við teimum eru góðar. Lánini virka sum eitt slag av „hjálp til sjálvhjálp“ í staðin fyri beinleiðis stuðul ígjøgnum ymiskar almannaskipanir.</p>
<p>Sosialu atlitini síggjast eisini aftur í eini aðrari lániveiting, ið skotinverður upp, at endurskipaði Húsalánsgrunnurin skal standa fyri. Hóast bygging av bústøðum til fólk við serligum tørvi má roknast fyri at vera ein almenn uppgáva, ið verður fíggjað gjøgnum almannaverkið, ásannar arbeisbólkurin, at bústaðartørvurin er stórur á hesum øki. Tí verður skotið upp, at Húsalánsgrunninum verður heimilað at fíggja upp til 50% av byggikostnaðinum av slíkum stovnum. Hámarkið er ásett fyri at tryggja, at almannaverkið framvegis stendur við endaligu ábyrgdini av hesum veika samfelagsbólkinum.</p>
<p>Sum áður nevnt mælir arbeiðsbólkurin til, at samrátt verður um, hvussubústaðarpolitiska samstarvið millum land og kommunur skal fremjast. Í hesum sambandi er umráðandi, at sosialu atlitini í bústaðarpolitikkinum eisini gerast partur av hesum samráðingunum. <em type="bold">6.4 Útbjóðingarreglur í sambandi við alternativa bústaðarbygging </em></p>
<p>Eins og sagt varð í undanfarna parti, hevur arbeiðsbólkurin ikki nýtt so nógva orku til henda partin av arbeiðssetninginum. Galdandi útbjóðingarreglur16 eru tó kannaðar fyri at vita, hvørt nakrar lógarforðingar eru fyri at áseta nakrar bygginormar viðvíkjandi alternativari bústaðarbygging. Niðurstøðan er, at so er ikki, og tí eru ongar lógarforðingar fyri, at slíkir bygginormar verða gjørdir.</p>
<p>Arbeiðsbólkurin heldur tað ikki vera neyðugt at gera serligar útbjóðing-arreglur fyri alternativa bústaðarbygging. Um bygginormar verða gjørdir í tilknýti til lóggávuna um alternativa bústaðarbygging, og treytin fyri at fáa bíligu lánini úr Húsalánsgrunninum er, at hesir skulu haldast, skuldi hetta verið nóg mikið til at tryggja eitt nóg høgt byggitekniskt støði á slíkari bygging.</p>
<p xml:lang="dan">Kap. 7</p>
<p>MVG-broytingar og rentustuðulin</p>
<p>Arbeiðsbólkurin hevur tí viðgjørt spurningarnar, hvørt besta loysnin er at gera broytingar í MVG-lógini og rentustuðulslógini ella at mæla til aðrar fíggingarhættir, herundir broytingar í lógini um Húsalánsgrunnin, sum hava somu ávirkan á kostnaðin á alternativari bústaðarbygging, sum møguligar broytingar í MVG- og rentustuðulslógini kunnu fáa.</p>
<p>Niðurstøðan hjá arbeiðsbólkinum er, at besta loysnin er at fara beinleiðiseftir málinum og mæla til eina loysn, sum beinleiðis stimbrar alternativari bústaðarbygging. Hetta verður gjørt við at broyta lógina um Húsalánsgrunnin, soleiðis at hon verður samsvarandi allýsingunum av alternativari bústaðarbygging. Arbeiðsbólkurin er sostatt samdur um at mæla til at nýta Húsalánsgrunnin og Íbúðagrunnin sum framtíðar bústaðarpolitisk amboð, heldur enn at gera broytingar í MVG- og rentustuðulslógini.</p>
<p>Framtíðarleikluturin hjá Húsalánsgrunninum og Íbúðagrunninum ísambandi við alternativa bústaðarbygging er viðgjørdur í kapitli 5. Mælt verður til, at Húsalánsgrunnurin og Íbúðagrunnurin verða lagdir saman, har endamálið verður at veita lagaliga fígging til bygging av alternativum bústøðum frameftir.</p>
<p>Alt eftir hvussu lagalig lánini úr Húsalánsgrunninum verða, fær loysninviðvíkjandi Húsalánsgrunninum somu ávirkan á kostnaðin fyri alternativa bústaðarbygging, sum møguligar broytingar í MVG- og rentustuðulslógini, ið høvdu javnsett alternativa bústaðarbygging við bygging av privatum sethúsum.</p>
<p>Arbeiðsbólkurin hevur í hesum sambandi gjørt eina simulering avkostnaðinum fyri byggiverkætlanina Sjálvsognarstovnurin Berjabrekka 3,17 sum ikki er farin í gongd enn, tí stýrið fyri sjálvsognarstovnin vil hava MVG- og rentustuðulslógina broytta, soleiðis at hesin stovnur verður javnsettur við vanliga sethúsabygging, áðrenn byggiverkætlanin verður sett í gongd.</p>
<p>Simuleringin vísir, at undir verandi fortreytum, har rentan hjá Húsa-lánsgrunninum er 4% p.a., verður leigukostnaðurin fyri leiguíbúðirnar á Berjabrekku 3 á leið tann sami, um afturgjaldstíðin fyri alla lánsupphæddina verður longd til 40 ár, ella um nevndu broytingar verða gjørdar í MVG- og rentustuðulslógini.</p>
<p>Ásetingin um at frítaka arbeiðslønina í sambandi við bygging og umvæling17 Tórshavnar Kommuna og Íbúðagrunnurin settu 10. november 2000 á stovn Sjálvsognar-stovnin Berjabrekka 3, hvørs endamál er at byggja umleið 60 íbúðir í 3 støddum á Berjabrekku. Meira fæst at vita um hesa verkætlanina í byggiprogramminum „Íbúðir á Berjabrekku 3“ frá 28. mai 2001, sum sjálvsognarstovnurin lat gera.av egnum bústaði fyri MVG og lógin um stuðul til rentuútreiðslur hjá sethúsaeigarum vórðu lýst í kapitli 3. Víst varð á, at lógin um stuðul til rentuútreiðslur hjá sethúsaeigarum í ringasta føri hækkar generella sethúsaprísin. Eisini varð víst á, at aðrar mekanismur í búskapinum køvdu ætlaða endamálinum við at frítaka arbeiðslønina í sambandi við bygging og umvæling av egnum bústaði fyri MVG.</p>
<p>Tað er tí rættiliga ivasamt, hvussu skilagott tað er óbeinleiðis at stuðlaalternativari bústaðarbygging umvegis MVG- og rentustuðulslógina. Arbeiðsbólkurin mælir tí frá at gera broytingar í MVG- og rentustuðulslógini fyri at fremja og stimbra alternativa bústaðarbygging. At nýta Húsalánsgrunnin og Íbúðagrunnin sum framtíðar bústaðarpolitisk amboð er ein einfaldari loysn, sum gevur størri gjøgnumskygni. Hetta er eisini ein bíligari loysn fyri landskassan.</p>
<p>Viðmerkjast skal eisini, at ført hevur verið fram, at útboðið av leigu-íbúðum hevði verið størri, um leiguinntøkan var skattafrí. Í einum skrivligum fyrispurningi í Løgtinginum varð víst til slíka norska lóggávu. Arbeiðsbólkurin hevur spurt í Noregi, um tann lagaliga skattingin av útleigu av egnum bústaði økti um útboðið av leiguíbúðum. Svarið var, at eingi hagtøl eru um hetta, men lógarbroytingin hevði ivaleyst við sær, at fleiri leiguíbúðir komu á marknaðin. Einki varð tó sagt um, hvørt leigan lækkaði orsakað av lagaligari skatting.</p>
<p>Gallup-kanningin, ið er viðgjørd í kapittul 2 bendir á tann bógvin, atføroyingar eru munandi meira áhugaðir í at eiga teirra bústað, enn at búgva til leigu (sí mynd 10 og 11 í kapittul 2). Tað er møguligt, at ein slík skipan við skattafrítøku hevði økt um útboðið av leigubústøðum, men ivasamt er, um hetta hevði verið nøkur varandi loysn av trupulleikunum á føroyska bústaðarmarknaðinum.</p>
<p><em type="bold">Fylgiskjal 1 </em></p>
<p><em type="bold">Gallup kanningin </em></p>
<p>Hetta skjalið er ein úrskrift av svarunum úr Gallup-kanningini, sum er viðgjørd í kapittul 2. Tilfarið er óviðgjørt, og talan er sostatt um tey <span type="quote">“ráu”</span> tølini.</p>
<p><em type="bold">Núverandi bústaður </em></p>
<p>Valdømi</p>
<p>Eysturoy</p>
<p>Norð-oyggjar</p>
<p>Norður-streymoy</p>
<p>Sandoy</p>
<p>Suðuroy</p>
<p>Suður-streymoy</p>
<p>Vágoy</p>
<p>Tilsamans</p>
<p>Svar21,9%12,9%7,9%3,2%11,2%37,0%5,9%100,0%</p>
<p><em type="bold">Aldursbýtið </em></p>
<p>Aldusrbólkar 15 - 19 ár20 - 29 ár30 - 39 ár40 - 49 ár50 - 59 ár60 ár ellaeldri</p>
<p>Tilsamans</p>
<p>Aldursbýti8,8%15,1%20,0%16,6%16,4%23,1%100,0%</p>
<p><em type="bold">Kynsbýtið </em></p>
<p>Kyn</p>
<p>Kvinna</p>
<p>Maður</p>
<p>Tilsamans</p>
<p>Býti48,0%52,0%100,0%</p>
<p><em type="bold">Spurningur 1. Hvussu mong fólk eru fastbúgvandi í húskinum, har tú býr? (húskinum hjá tykkum)? </em>Tal av fastb.123456 </p>
<p>Tilsamans</p>
<p>Býti13,8%25,1%18,3%21,8%12,9%8,1%100,0%</p>
<p><em type="bold">Spurningur 2. Hvussu mong eru yvir 18 ár? </em>Tal012345678102030506082 Hoved-total </p>
<p>Býti0,2% 15,8% 50,3%20,3%7,6%2,5%0,3%0,1%0,2%0,3%1,6%0,6%0,1%0,2%0,1%100,0%</p>
<p><em type="bold">Spurningur 3. Hvussu mong eru undir 18 ár? </em></p>
<p>Tal0123456710203040</p>
<p xml:lang="dan">Hoved-total</p>
<p>Býti51,1% 16,7% 18,5% 9,3%1,8%0,3%0,2%0,2%0,5%1,1%0,4%0,2%</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Spurningur 4. Civil status </em></p>
<p>Annað</p>
<p>Einkja ellaeinkjumaður</p>
<p>Fráskild/ur</p>
<p>Gift/ur</p>
<p>Liva saman (Papírleyst)</p>
<p>Ógift/ur</p>
<p>Veit ikki</p>
<p>Tilsamans2,5%6,9%4,1%50,9%12,6%23,0%0,1%100,0%leigaðu m kamari</p>
<p>Búgvi á lærling aheimi, skúlah eimi, kostdei ld etc</p>
<p>Búgvi á stovni, ellishei mi, vardari íbúð v.m.</p>
<p>Búgvi heima hjá foreldru m ella familju</p>
<p>Búgvi hjá kenning um (<span type="quote">"kenni ngar"</span> er ikki familja)</p>
<p>Búgvi í egnari íbúð</p>
<p>Búgvi í egnum húsum</p>
<p>Búgvi í leigaðar i íbúð</p>
<p>Búgvi í leigaðu m húsum</p>
<p>Tilsamans0,5%0,1%0,2%18,1%0,1%1,5%68,5%6,3%4,4%100,0%</p>
<p>Búgvi ókeypis hjá foreldrum, familju, kenningum v.m.</p>
<p>Eg eigi sjálv/ur (Saman við hjúnarfelag a)</p>
<p>Leigi frá foreldrunu m</p>
<p>Leigi frá kommunu ella almennum stovni/myn duleika</p>
<p>Leigi frá privatpersó ni(Tom)</p>
<p>Tilsamans16,2%0,3%3,2%1,4%8,2%70,1%100,0%</p>
<p>Ja</p>
<p>Nei</p>
<p>Veit ikki</p>
<p>Tilsamans15,3%84,6%0,1%100,0%heilsuverk</p>
<p>Almenn fyrisiting vm.(aðalstýrini vm.kommunal umsiting)</p>
<p>Annað</p>
<p>Arbeiðsleys/ur</p>
<p>Fiskavøruídnaður,</p>
<p>Framleiðsla annars,byggivirksemi</p>
<p>Fiskiskapur,</p>
<p>Alivinnuryvjivirki,</p>
<p>Ráevnisvinna</p>
<p>Handil og tænastur</p>
<p>Heimagangandi</p>
<p>Lesandi-lærlingur vm.(øll í útbúgving)</p>
<p>Pensjónistur(fólkapensjónistur &amp;fyritíðarpensjónistur)</p>
<p>Undirvísing-</p>
<p xml:lang="dan">Felagsskapir-Mentan.(Tom)</p>
<p>Tilsamans6,1%2,5%1,1%12,2% 10,7% 21,4%4,0%11,2% 14,6%4,8%0,2%100,0%200.000-299.999300.000-399.999400.000-499.999500.000-999.999</p>
<p>Undir100.000</p>
<p>Veit ikki</p>
<p xml:lang="dan">Yvir1.000.000(Tom)</p>
<p>Tilsamans24,2%12,2%4,9%3,5%25,6%6,9%0,9%0,1%100,0%</p>
<p><em type="bold">Spurningur 10. Hvussu stór er brutto ársinntøkan hjá øllum í húskinum tilsamans? (Eisini fólkapensjón) (Brutto = Tað ein hevur í inntøku, áðrenn skatt) </em>100.000-199.999200.000-299.999300.000-399.999400.000-499.999500.000-999.999 </p>
<p>Undir100.000</p>
<p>Veit ikki</p>
<p xml:lang="dan">Yvir1.000.000(Tom)</p>
<p>Tilsamans6,6%8,2%9,9%13,5%24,7%1,3%17,6%4,5%13,8%100,0%</p>
<p><em type="bold">Spurningur 11. Hvussu nógv situr tú fyri um mánaðin? (Hvat betalur tú í rentum og avdrátti ella í húsaleigu) - Endiliga ikki taka ljós, hita tryggingar v.m. við) </em>1.000-1.99910.000-10.99911.000-11.99912.000-12.99913.000-13.99914.000-14.9992.000-2.9993.000-3.9994.000-4.9995.000-5.999500-999 ummánaðin6.000-6.9997.000-7.9998.000-8.9999.000-9.999 </p>
<p>Einki6,2% 1,1% 1,6% 0,6% 0,5% 0,6% 8,0% 8,7% 6,9% 6,4% 2,3% 5,2% 4,9% 4,0% 2,8% 26,9%</p>
<p><em type="bold">Spurningur 12. Hvussu hóskar støddin á bústaði tínum til tín (tykkum) í dag? </em>Annað </p>
<p>Bústaðurin er ov lítil</p>
<p>Bústaðurin er ov stórur</p>
<p>Bústaðurin hóskar væl til mín (okkum)</p>
<p>Veit ikki</p>
<p>Tilsamans0,3%7,4%20,4%71,3%0,6%100,0%</p>
<p><em type="bold">Spurningur 13. Hvussu stórur er bústaðurin, har tú býr í dag? </em>45-90 m290-120 m2 </p>
<p>Annað</p>
<p>Undir 45 m2</p>
<p>Veit ikki</p>
<p>Yvir 120 m2</p>
<p>Tilsamans18,1%30,9%0,2%2,5%8,3%40,0%100,0%</p>
<p><em type="bold">Spurningur 14. Hevur tú serligan tørv til bústað? </em></p>
<p>Annað</p>
<p>Ja, vegnaserligviðurskiftivið familju,næstringumv.m.</p>
<p>Ja, vegnaserligt brekið egsjálv/urhavi</p>
<p>Nei</p>
<p>Veit ikki(Tom)</p>
<p>Tilsamans3,2%1,7%2,8%91,9%0,2%0,2%100,0%</p>
<p><em type="bold">Spurningur 15. Hvørji krøv setur tú til støddina á bústaði tínum í framtíðini? </em>45-90 m290-120 m2 </p>
<p>Annað</p>
<p>Undir 45 m2</p>
<p>Veit ikki</p>
<p>Yvir 120 m2(Tom)</p>
<p>Tilsamans24,8%40,3%0,8%1,5%9,4%23,1%0,2%100,0%</p>
<p><em type="bold">Fylgiskjal 2 Yvirlit frá kommununum </em>Tórshavnar kommuna <em type="bold">: </em><em type="bold">1. </em>Bíðilistin til grundstykkir er 903 (frároknað 130 grundstykkir í Hoyvíkshaganum Suður). Royndirnar hjá kommununi eru, at 50% taka av tilboðum um grundstykki. Hetta er sama mynstur sum í 80’unum, tvs. at foreldur skriva 18 ára gomul børn upp. Eingin serstakur bíðilisti er til bústaðir. Kommunan vísir til Sjálvsognarstovnin Berjabrekka 3 og Høgna Mikkelsen viðvíkjandi eftirspurningi eftir íbúðum til teirra byggjarí. <em type="bold">2. </em>Ein stór ætlan er um útstykking í Hoyvíkshaganum av stykkjum til 130 sethús. Í somu útstykking er ætlanin at byggja 45 samanbygd hús. Eisini ætlar kommunan at stykkja út til bygging av 150-200 íbúðum í Hoyvíkshaganum, og ætlanin er eisini at stykkja út onnur 30-50 grundir til sethúsabygging. Undir Fjalli er ætlanin at byggja 60-80 íbúðir (høgar bygningar). Kommunan er eisini, umvegis ein sjálvsognarstovn, stigtakari til byggiætlanina Berjabrekka 3, har ætlanin er at gera 65 leiguíbúðir. Haraftrat eru í privatum høpi fleiri byggiætlanir í gongd: Í Berjabrekku ætlar ein byggimeistari í gongd við 65 íbúðir. Við Løgmannabreyt ætlan ein annar í gongd við 30 íbúðir og við Løgmannabreyt er eisini ein byggimeistari í gongd við 99 samanbygd raðhús. Samanlagt er her talan um: 160-180 sethúsagrundstykkir 144 samanbygd raðhús 370-440 íbúðir 674-764 Í alt </p>
<p>Harumframt kunnu nevnast nakrar aðrar privatar útstykkingar: Á Heygnum Mikla 16 samanbygd hús (øll seld). Í Stoffalág 13 sethúsagrundstykkir. Á Cepa Trøðni á Argjum 40 samanbygd hús. Í Gundadali 17 sethúsagrundstykkir. Í alt roknar kommunan sostatt við 760-850 ætlaðum útstykkingum til hús ella íbúðir. Útskrivað byggiloyvi í 2002 (1/3-15/12): 45 byggiloyvir til sethús og 65 byggiloyvir til um- og afturatbygging; 110 byggiloyvir í alt. <em type="bold">3. </em>Kommunan metir tað vera torført at meta um tørvin á bústøðum frameftir. Tað velst um nógv ymisk viðurskifti, m.a. gongdina í búskapinum og fiskivinnuni og eisini einari møguligari oljuvinnu osv. Familjumynstrið í Føroyum er eisini í ein ávísan mun farið at líkjast meira og meira tí í útlandinum, har familjurnar hava færri børn, fleiri ynskja at liva einsamøll, hjúnarskilnaðirnir eru fleiri í tali osv. Tí økist eftirspurningurin eftir minni húsum og íbúðum. Kommunan er farin undir at gera eina heildarætlan fyri bygging í Tórshavnar kommunu fyri tey komandi 20 árini. Í hesi ætlan verður roknað við einum vøkstri uppá 1,75%. Fyri alla kommununa er talið á fólkum pr. húski 2,9 fólk. Hetta svarar til ein vøkstur uppá uml. 315 fólk ella 113 sethús/íbúðir um árið. Tær nýggjastu útstykkingarnar hava ligið um 100 hús pr. útstykking. Í dag eru umleið 500 hús í Hoyvíkshaganum, og við omanfyri nevndu útstykkingum koma umleið 400 hús ella íbúðir afturat, soleiðis at tað í alt verða eini 900 hús/íbúðir. Møguleiki er at byggja nógv fleiri hús afturat í </p>
<p>Eg vilbúgva íleigaðariíbúð</p>
<p>Eg vilbúgva íleigaðumhúsum</p>
<p>Annað</p>
<p>Eg vilbúgva ástovni,ellisheimi,vardariíbúð v.m.</p>
<p>Eg vil búgva heimahjáforeldrum ellafamilju</p>
<p>Eg vilbúgva í<span type="quote">"lutaíbúð"</span>(<span type="quote" xml:lang="dan">"andelsbolig"</span>)</p>
<p>Eg vilbúgva íegnum húsum</p>
<p>Veit ikki(Tom)</p>
<p>Tilsamans2,3%0,5%0,6%1,3%2,1%3,2%83,0%1,5%0,2%100,0%</p>
<p>Annað</p>
<p>Í egnariíbúð</p>
<p>Í egnumsethúsum</p>
<p>Í leigaðariíbúð</p>
<p>Í luta íbúð(<span type="quote" xml:lang="dan">“andelsbolig”</span>)</p>
<p>Veit ikki(Tom)</p>
<p>Tilsamans0,8%7,7%74,3%3,0%4,2%3,8%0,2%100,0%</p>
<p>Annað</p>
<p>Í Eysturoy</p>
<p>Í Norðoyggjum</p>
<p>Í Norðstreymoy</p>
<p>Í Sandoynni</p>
<p>Í Suðuroy</p>
<p>Í Tórshavn ella</p>
<p>Suðurstreymi</p>
<p>Í Vágum</p>
<p>Veit ikki(Tom)</p>
<p>Tilsamans1,1%20,7%11,0%6,0%3,2%10,3%39,1%5,7%2,0%0,2%100,0%at leiga út. Kunningarstovan hjálpir næmingunum, og ofta leiga teir saman í eldri húsum og líknandi.</p>
<p>Vágs kommuna <em type="bold">: </em><em type="bold">1. </em>Bíðilistin er 0. 5 grundstykkir eru tøk, eins og nógv privat stykkir eru til sølu. </p>
<p>Fuglafjarðar kommuna <em type="bold">: </em><em type="bold">1. </em>35 umsøkjarar eru á bíðilista. Kommunan metir, at allar umsóknir eru reellar. <em type="bold">2. </em>Útstykkingar eru í gongd. <em type="bold">3. </em>Ikki viðmerkt, um <span type="quote">“trýst”</span> er á, men tað sær út til, at <span type="quote">“hildið verður tørn”</span>. <em type="bold">4. </em>Kommunan sigur tað vera sera trupult at fáa sethús, íbúðir ella rúm til leigu. Eftirspurningurin er stórur og av tí, at hann ikki verður nøktaður, flyta onkrir borgarar í aðrar kommunur at búgva. Kommunan hevur í 1½ ár arbeitt við at fáa bygt íbúðir á Kambsdali (sjálvsognarstovnur), men ætlanin liggur still orsakað av spurninginum um MVG- og rentustuðul. Arbeitt verður eisini við eini ætlan um næmingaheim á Kambsdali í sambandi við miðnámsskúlarnar og møguligu framhaldsdeildina. Kanningar vísa, at omanfyri 100 næmingar hava tørv á at leiga. Teir koma úr Norðoyggjum, Eysturoy og Norðurstreymoy. <em type="italic"></em></p>
<p>Sandavágs kommuna <em type="bold">: </em><em type="bold">1. </em>Bíðilistin er 15. Av hesum ætla fleiri ikki at byggja fyrstu 3-5 árini. Kommunan metir, at allar umsóknir eru <span type="quote" xml:lang="dan">“reellar”</span>. <em type="bold">2. </em>Nýggj útstykking á 23 stykkir er gjørd (Niðaru Sørpum). 20 stykkir eru umbiðin, og fleiri væntast at hava bygt innan 2 ár. </p>
<p>Aðrar ætlanir eru at gera nýggja útstykking. Óvist nær (Ovaru Sørpum). <em type="bold">4. </em>Tørvur er á húsum/íbúðum til leigu, men langt frá altíð kann tørvurin nøktast. Tey nógvu <span type="quote">“tómu húsini”</span> eru ofta ogn hjá uttanbýggjafólki. </p>
<p>Gøtu kommuna: <em type="bold">1. </em>Bíðilistin er 25 fólk. <em type="bold">3. </em>Kommunan metir, at borgararnir fáa stykkir so hvørt, sum tørvur er á teimum. </p>
<p>Miðvágs kommuna <em type="bold">: </em><em type="bold">1. </em>Bíðilistin er 27. <em type="bold">2. </em>Kommunan er í ferð við at gera 22 stykkir byggiklár. 60% byggja innan 2 ár. <em type="bold">3. </em>Fá hús eru til sølu fyri tíðina, men tey <span type="quote">“gomlu”</span> húsini fara fyri høgan prís. </p>
<p>Hoyvíkshaganum, og roknast kann við, at tá Hoyvíkshagin er fult útbygdur, koma uml. 5-6.000 fólk at búgva har. Ein annar spurningur er, hvussu nógv hús tað ber til at byggja, uttan at skula innflyta arbeiðsmegi. Roknast kann við uml. 1500 handverkaratímar til eini sethús, hetta svarar til eini 90 ársverk til at gera 113 hús um árið. <em type="bold">4. </em>Kommunan hevur einki yvirlit yvir eftirspurningin eftir leiguíbúðum, men einki er at ivast í, at eftirspurningurin er stórur og nógv innrætta kjallarar ella byggja út, soleiðis at ein íb úð kann gerast afturat. <em type="bold">1. </em>Bíðilistin er umleið 55. <em type="bold">2. </em>Útstykking júst gjørd á Helnabrekku, 21 stykkir. Tá útstykkingin fór í gongd, stóðu 86 á bíðilista. Tá tilboðið kom, vóra tað 12, sum ikki høvdu áhuga vegna húsakeyp, 12, sum ikki høvdu áhuga vegna privat grundstykkjakeyp og 21, sum ikki tóku av av øðrum orsakum. Sostatt vóru 66 umsøkjarar avgreiddir við 21 stykkjum. <em type="bold">3. </em>Varhugi av, at fleiri av teimum 21, ið ikki tóku av, kundu ynskt sær alternativan bústað. Kommunan metir við teimum ætlanum, hon hevur í løtuni, at hon klárar at nøkta tørvin. <em type="bold">4. </em>Varhugi av, at eftirspurningurin ikki verður fult nøktaður. Metingin byggir m.a. á talið av umsøkjarum til leiguíbúðirnar undir Kráarbrekku. Fleiri av hesum hava ikki brúkiligan bústað í løtuni (tó torført at seta tal á). <em type="bold">1. </em>Bíðilistin til grundøkir er umleið 50 (serliga til grundstykkir í Runavík/Saltangará). Kommunan hevur varhugan av, at áhugin fyri grundstykkjum ikki er so stórur, sum bíðilistin vísir. Fólk vita, at bíðilistin er rímiliga langur, og tí senda tey bara eina umsókn, uttan at venda sær til kommununa við einum fyrispurningi fyrst. Fleiri av teimum, ið fáa boðið grundøki, meina tí, at freistin at byggja (eitt ár), er ov stutt. Hetta sær kommunan sum eitt tekin um, at tørvurin nokk ikki er so akuttur kortini. <em type="bold">2. </em>12 grundøkir eru júst seld í Runavík, og 12 verða klár í vár at selja í Saltangará. Harumframt eru ætlanir um at gera eina útstykking í Søldarfirði. Nøkur fá grundstykki eru í Æðuvík, Rituvík og Skipanesi. <em type="bold">3. </em>Flestu hús, ið verða lýst til sølu, verða seld skjótt til ein rímiligan prís. <em type="bold">4. </em>Bert nakrar fáar leiguíbúðir eru umframt kjallaraíbúðirnar. Men tað er ógvuliga torført at fáa eina leiguíbúð í Runavíkar kommunu. Kommunan metir, at onkrar tómar kjallaraíbúðir kundu verið leigaðar út, um skattalógin varð broytt. <em type="bold">1. </em>Bíðilistin er 0. Heldur ikki bíðiligsti til aðrar bústaðir. <em type="bold">2. </em>Einki útstykkingararbeiði er í gongd. <em type="bold">3. </em>Nógv yngri fólk keypa eldri hús, ið hava staðið tóm. Nógv eldri fólk ynskja at flyta í minni íbúðir. er tørvur hjá umleið 20 næmingum 3 mðr. í senn. Kommunan hevur ongar íbúðir </p>
</body></document>
