<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>6566</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/></multilingual><origFileName>2004.03 Tilráðing um íveksetan av yrkisútbúgving sum skal geva førleika til køksarbeiði og matgerð umborð á skipum og matstovum.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Tilráðing frá fyribilsnevnd, sum Yrkisútbúgvingarráðið setti í mars 2003 til at koma við uppskoti um dagførda skipskokkaútbúgving og tilráðing um nýggja matgerðaútbúgving og at samskipa hesar báðar í eina yrkisútbúgving, sum skal geva førleika til køksarbeiði og matgerð umborð á skipum og á matstovum o.l.</p>
<p><em type="italic">Gjørt permu, margfaldað </em><em type="italic">og innbundið hevur </em></p>
<p>Handað Yrkisútbúgvingarráðnum í mars 2004</p>
<p>Innihald <em type="bold">1. </em></p>
<p><em type="bold">Partur: </em></p>
<p><em type="bold">Formæli </em><em type="bold">2. Partur: </em></p>
<p><em type="bold">Tilnevning og arbeiðssetningur </em>- Áheitanin frá Mentamálaráðnum - Valið av nevndarlimum - Arbeiðssetningurin <em type="bold"></em><em type="bold">3. Partur: </em></p>
<p><em type="bold">Arbeiðið hjá fyribilsnevndini </em>- Fundargongdin - Greining av arbeiðssetninginum og ávegis niðurstøða - Stutt lýsing av verandi skipskokkaútbúgving - Yrkisútbúgvingarnar í dag - Uppskot um útbúgvingskipan innan matvøruyrkið framyvir - </p>
<p>Gastronomhjálparaútbúgvingin – útbúgving, sum skal geva førleika til køksarbeiði og matgerð umborð á skipum og á matstovum o.l. - Innihaldið í útbúgvingini - Tørvurin á fakfólki - Útbúgvingarstað - Lærusáttmálaviðurskifti - Bú- og ferðaviðurskifti - Neyðugt at áseta førleikakrøv - Kostnaðarmeting - Týdningurin av tilmæltu skipanini <em type="bold"></em><em type="bold">4. </em></p>
<p><em type="bold">Partur: </em></p>
<p><em type="bold">Niðurstøða og tilráðing </em></p>
<p><em type="bold">Fylgiskjøl: </em>- Bólking av yrkisútbúgvingunum - Yvirlit yvir virknar lærusáttmálar - Heimasíða um gastronomhjálparaútbúgvingina 1. Partur </p>
<p xml:lang="dan">Formæli <em type="italic"></em></p>
<p>Krøvini til arbeiðslívið og annað virksemi gerast støðugt størri og størri, bæði tey krøv, sum sett verða lokalt, men ikki minni globalt. Henda veruleika mugu øll, ið varða av privatum eins og almennum arbeiðsplássum, fyrihalda seg til, og mugu vit bera saman við støðuna í teimum londum, vit bæði hava sum fyrimynd og sum kappingarneytar.</p>
<p>Førleikarnir hjá starvsfólkinum at laga seg til nýggjar umstøður verða umráðandi fortreytir fyri eini væl virkandi vinnu og framkomnum samfelag komandi árini.</p>
<p>Innan matgerð og køksarbeiði er neyðugt at hava útbúgvið fólk, tí at bæði fakligu og almennu krøvini við atliti at matvørum, matgerð, reingerð og umhvørvi her heima og í altjóða høpi alsamt økjast og herðast. Skipskokkaútbúgvingin er afturúrsilgd, í mun til tey krøv nútíðin setir, og sum londini um okkum hava samtykt, eins og tørvurin á útbúnum fólki á landi er stórur eitt nú á bústovnum, kantinum og matstøðum. Í arbeiði sínum hevur fyribilsnevndin sett seg inn í tilfar, sum ein nevnd hevur gjørt fyri Mentamálaráðið fyri umleið tveimum árum síðani um <span type="quote">”Tørvin og møguleikarnar fyri at seta á stovn kokka-/tænaraskúla í Klaksvík”</span>. Mentamálaráðið hevur givið nevndini heimild til at nýta tilfarið frá tí nevndini í arbeiði sínum. Eisini hevur fyribilsnevndin sett seg inn í ritgerðina <span type="quote" xml:lang="dan">”En beskrivelse af negative livsstilsfaktorer hos trawlerbesætning på langfart”</span>, sum Anna Maria Simonsen í útbúgving síni sum sjúkrarøktarfrøðingur innan umhvørvi hevur latið úr hondum og sum snýr seg um kostvanar og heilsustøðuna hjá sjómonnum. Til grund fyri arbeiðið, hevur nevndin somuleiðis sett seg inn í galdandi regluverk (lógir, kunngerðir og reglur annars) bæði á sjóvinnuøkinum og innan matvøruyrkið sum heild. Harumframt hevur Yrkisdepilin latið nevndini tilfar um lærlingatilgongd og upplýsingar um lærlingaviðurskifti yvirhøvur. Eisini hevur nevndin havt fleiri fundir við fólk frá vinnuni eins og fund við danskar myndugleikar, skúlar og vinnu. Fyribilsnevndin hevur lagt stóra orku í uppgávuna at koma við einari tilráðing um dagføring/broyting av skipskokkaútbúgvingini og tilráðing um nýggja matgerðarútbúgving og at samskipa hesar báðar í <em type="italic">eina </em>yrkisútbúgving, sum skal geva førleika til køksarbeiði og matgerð umborð á skipum og á matstovum o.l., og er tað hennara vón, at niðurstøðan og tilmælið hjá nevndini fær ta neyðugu undirtøkuna. 2. Partur </p>
<p>Tilnevning og arbeiðssetningur</p>
<p>Áheitan frá Mentamálaráðnum</p>
<p>Í skrivi til frá Mentamálaráðnum, dagfest 17. mars 2003, verður heitt á Yrkisútbúgvingarráðið um at taka skipskokkaútbúgvingina upp til viðgerðar. Í skrivinum frá Mentamálaráðnum varð m.a. soleiðis sagt: <em type="italic">Við støði í § 21 , stk. 2, nr. 7 í yrkisútbúgvingarlógini, heitir Mentamálaráðið á Yrkisútbúgvingarráðið um, at settur verður ein arbeiðsbólkur at dagføra kunngerðina um kokkaútbúgvingina á Klaksvíkar Sjómansskúla. Ætlanin við skipskokkaútbúgvingini er, at hon kann verða partur av yrkisútbúgvingini til kokk og kunna veita avriksflutning til kokkaútbúgvingina. Útbúgvingin skal lúka tær førleikatreytir, ið verða settar til kokkar við føroyskum skipum. Arbeiðsbólkurin eigur eisini at kanna møguleikan fyri, at køksarbeiði, har tørvur ikki er á eini fullari yrkisútbúgving innan kokkayrkið, fær sín tørv nøktaðan í somu útbúgving. </em></p>
<p>Áheitanin frá Mentamálaráðnum varð løgd fyri Yrkisútbúgvingarráðið á ráðsfundinum tann 26. mars 2003 - mál nr. 4-2002/2003, og samtykti ráðið tá, at sett varð ein fyribilsnevnd samsvarandi yrkisútbúgvingarlógini til at viðgera málið og lata Yrkisútbúgvingarráðnum sína tilráðing. Val av nevndarlimum Ráðsfyrisitingin heitti í skrivi í juli 2003 á Føroya Fiskimannafelag, Føroya Reiðarafelag, Húsarhaldsskúla Føroya, Klaksvíkar Sjómansskúla og Mentamálaráðið um at velja limir í fyribilsnevndina. Valdir vóru hesir limir: Erling Joensen, valdur av Føroya Fiskimannafelag Jógvan Norðbúð, valdur av Føroya Reiðarafelag Johanna á Tjaldrafløtti, vald av Føroya Húsarhaldsskúla Jákup Ziskason, valdur av Klaksvíkar Sjómansskúla Niclas Hovgaard, valdur av Mentamálaráðnum Petur Oluf Hansen er skrivari</p>
<p>Arbeiðssetningur Saman við innkallingini til 1. fundin í fyribilsnevndini, hevði skrivarin tilevnað eina leiðbeining í sambandi við arbeiðið hjá nevndini, har m.a. verður soleiðis sagt frá:</p>
<p>Uppgávan hjá fyribilsnevndini er í høvuðsheitum at koma við einari tilráðing til Yrkisútbúgvingarráðið um viðurskifti í sambandi við útbúgvingina.</p>
<p>Tilráðingin verður síðani viðgjørd á ráðsfundi, sum við støði í henni tekur avgerð um, hvat ráðið skal mæla landsstýrismanninum til. Víðari verður sagt í innkallingarskrivinum, at tað sambært yrkisútbúgvingarlógina er ásett, at ein yrkisútbúgving skal - nøkta tørvin hjá vinnuni, tá ið um ræður fakligan førleika og almennan kunnleika, - leggja grundarlag undir framtíðar yrki og framhaldandi útbúgving, - verða skipað sum ein skiftivís verklig upplæring á læruplássi og undirvísing í skúla, og - verða grundað á lærusáttmála samsvarandi galdandi ásetingum.</p>
<p>Og at arbeiðssetningurin hjá fyribilsnevndini m.a. er 1) at meta um tørvin á útbúgvingini, herundir upplæringina innan økið, 2) at viðgera spurningin, hvussu tryggjað verður ein faklig upplæring og almennandi undirvísing, 3) at gera eina meting av, hvørt skipskokkaútbúgvingin kann verða partur av yrkisútbúgvingini til kokk og kunna veita avriksflutning til eina fulla kokkaútbúgving, 4) at tryggja, at útbúgvingin lýkur tey førleikakrøv, ið sett verða til kokkar við føroyskum skipum, 5) at kanna møguleikan fyri, at køksarbeiði, har tørvur ikki er á eini fullari yrkisútbúgving innan kokkayrkið, fær sín tørv nøktaðan í somu útbúgving, og 6) at lýsa, hvussu ein møgulig kokkaútbúgving eigur at verða skipað, her í millum við atliti at innihaldinum, býtinum millum verkliga partin og skúlapartin o.s.fr.</p>
<p><em type="italic">Ætlanin við skipskokkaútbúgvingini er, at hon kann verða partur av yrkisútbúgvingini til kokk og kunna veita avriksflutning til kokkaútbúgvingina, og at køksarbeiði, har tørvur ikki er á eini fullari yrkisútbúgving innan kokkayrkið, fær sín tørv nøktaðan í somu útbúgving. </em>3. Partur </p>
<p>Arbeiðið hjá fyribilsnevndini</p>
<p>Fundargongdin</p>
<p>Fyribilsnevndin hevur havt 9 fundir. Fyrsti fundurin varð hildin 5. november 2003 og tann seinasti 16. mars 2004.</p>
<p>Samanumtikið kann sigast, at arbeiðið hjá nevndini hevur gingið væl, og eru limirnir í nevndini samdir um niðurstøðuna og tilmælini í hesi tilráðing.</p>
<p>Nevndin hevur vitjað Klaksvíkar Sjómansskúla,</p>
<p><em type="italic">Samanumtikið kann sigast, at arbeiðið hjá nevndini hevur gingið væl, og eru limirnir í nevndini samdir um niðurstøðurnar og tilmælini í hesi tilráðing. </em></p>
<p>Føroya Húsarhaldsskúla og Tekniska Skúla í Klaksvík og hevur kunnað um arbeiðið hjá nevndini og samskift um teirra sjónarmið og møguleikanum fyri einari samskipan av matvøruútbúgvingunum har.</p>
<p>Partur av nevndini hevur verið á fundi við danska Kenslumálaráðið og á fundi við skrivarin í yrkis- nevndini innan gastronomhjálparaútbúgvingina fyri at kunna viðkomandi serkøn har um ætlanina. Eisini varð vitjað á <em type="italic"><span type="quote">“Hotel &amp; Restaurantskolen”</span> </em>í Keypmannahavn, har leiðarar skúlans greiddu frá um útbúgvingina á teirra skúla <em type="italic">(danska heitið á útbúgvingini er <span type="quote" xml:lang="dan">“gastronomassistentuddannelsen”</span>). </em>Eisini hava onnur serkøn luttikið á fundum, eitt nú frá Mentamálaráðnum, fólk frá tænara- og kokkayrkinum, Økonomafelagnum og Felagnum fyri Gistingarhús, har greitt varð frá um tilráðingina hjá fyribilsnevndini. </p>
<p>Greining av arbeiðssetninginum og ávegis niðurstøða</p>
<p>Fyribilsnevndin skilir skrivið frá Mentamálaráðnum til Yrkisútbúgvingarráðið í sambandi við tilnevningini av fyribilsnevndini soleiðis, at talan er um - at gera eina dagføring/broyting av skipskokkaútbúgvingini, - at gera uppskot til eina matgerðarútbúgving, - at samskipa hesar útbúgvingar til <em type="italic">eina </em>yrkisútbúgving, og - at samskipaða útbúgvingin skal kunna veita avriksflutning til longri matvøruútbúgvingar. </p>
<p>Í báðum førum skilst, at talan er um at útbúgvingin skal verða ein yrkisútbúgving ella partur av slíkari. Eisini verður sagt, at útbúgvingin skal lúka tær førleikatreytir, ið settar verða kokkum við føroyskum skipum.</p>
<p><em type="bold">Við nevndu fatan er fyribilsnevndin komin til ta ávegis niðurstøðuna, at skilabesti hátturin at náa nevnda málsetning er, </em>- <em type="bold">at sett verður á stovn eitt felags støðisár fyri allar yrkisútbúgvingar innan matvøruyrkið, </em>- <em type="bold">at næmingar kunnu velja at halda fram í einari styttri varandi 1 ára útbúgving og enda útbúgvingina </em><em type="bold">sum gastronomhjálpari </em><em type="bold">við førleika </em><em type="bold">til køksarbeiði og matgerð umborð á skipum og á matstovum o.l., og </em>- <em type="bold">at lokin hjálparútbúgving skal veita avriksflutning, um næmingur velur at halda fram í einari longri varandi yrkisútbúgving. </em></p>
<p>Nevndin heldur ikki, at kunngerðin um verandi skipskokkaútbúgving skal dagførast, men at loysnin ístaðin verður sum omanfyri nevnt.</p>
<p>Stutt lýsing av verandi skipskokkaútbúgving Útbúgvingin er serliga ætlað sjómonnum,</p>
<p><em type="italic">Skipskokkaútbúgvingin fer í løtuni fram á Klaksvíkar Sjómansskúla. Hon varar eina lestrarhálvu (5 mánaðir). Næmingatilgongdin er umleið 24 árliga, og taka umleið 20 av teimum prógv. </em>og eru tí fleiri kravd trygdarskeið bygd inn í útbúgvingina, soleiðis at tann beinleiðis undirvísingin í skipskokkaútbúgvingini einans er 54 dagar í allari lestrarhálvuni. Talan er einans um skúlagongd og ikki um verkliga upplæring á virkjum ella umborð á skipum e.l. Tað eru sjóvinnumyndugleikarnir, sum seta krøv og hava eftirlit við skipum. Í manningarlógini – Løgtingslóg nr. 63 frá 3. juli 1998 um manning av skipum – er soleiðis ásett í § 7: </p>
<p><em type="italic">Á førum har manningin er størri enn 8, men ikki størri enn 20, skal vera kokkur, og á førum har manningin er størri eisini kokkadrongur. Í hesum tølum er kokkur ikki taldur. Á ferðamannaskipum kann Sjóvinnufyrisitingin fyriseta størri tal av kokkum. Fyriskipaður kokkur ella hovmeistari skal hava vinnubræv sum skipskokkur. Á skipum, skrásettum í Føroysku Altjóða Skipaskránni (FAS), verður loyvt at vera í starvi sum skipskokkur uttan sjóvinnubræv, um avvarðandi hevur havt lærutíð tilsamans 48 mánaðir í kokkayrkinum, av hesum í minsta lagi 24 mánaðir á havskipum. </em>Í kunngerð nr. 132 frá 14. sept. 1992 um grundskeið í skipskokkayrkinum er soleiðis ásett: </p>
<p><em type="italic">Við heimild í § 7 í løgtingslóg nr. 65 frá 5. juni 1984 um sjómansútbúgving, sum broytt við løgtingslóg nr. 2 frá 9. januar 1986 og løgtingslóg nr. 64 frá 21. mai 1987 hevur landsstýrið fyrisett: § 1. Grundskeið fyri skipskokkar fer fram á sjómansskúlum. § 2. Ein og hvør, sum hevur lokið skylduga skúlagongd fólkaskúlans, kann verða upptikin á grundskeið fyri skipskokkar. Stk. 2. Umsókn um upptøku verður send viðkomandi sjómansskúla. </em><em type="italic">§ 3. Frálærutíðin er 20 vikur á 40 tímar og fevnir um hesar lærugreinir: Samtíðarkunning, føroyskt, danskt, enskt, rokning/støddfrøði, reingerð/ føðslulæra, sjómansskapur, trygd á sjónum, fiskivinna, proviantering, matgerð, baking, fyrstahjálp, eldsløkking. § 4. Til próvtøkuna verða 8 próvtøl givin: </em></p>
<p><em type="italic">Føroyskt </em><em type="italic">1 próvtal í skrivligum </em></p>
<p><em type="italic">Danskt </em><em type="italic">1 próvtal í skrivligum </em></p>
<p><em type="italic">Enskt </em><em type="italic">1 próvtal í skrivligum </em></p>
<p><em type="italic">Rokning/støddfrøði </em><em type="italic">1 próvtal í skrivligum </em></p>
<p><em type="italic">Reingerð/føðslulæra </em><em type="italic">1 próvtal </em></p>
<p><em type="italic">Proviantering </em><em type="italic">1 próvtal í skrivligum </em></p>
<p><em type="italic">Matgerð </em><em type="italic">1 próvtal </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Baking </em><em type="italic">1 próvtal. </em></p>
<p><em type="italic">Fiskeindustrien er yderst usikker og sårbar og er det min overbevisning at blandt andet en målrettet indsats fra sundhedssektoren for at sikre et godt og sundt arbejdsmiljø er en af betingelserne for en fortsat kvalificeret tilgang til erhvervet. </em>Brot úr ritgerð hjá Onnu Mariu Simonsen, umhvørvissjúkrasystir um kostvanar og heilsuviðurskifti hjá sjómonnum. <em type="italic">§ 5. Henda kunngerð fær gildi 1. august 1992. Stk. 2. Samstundis fer úr gildi kunngerð nr. 90 frá 6. juli 1988 um grundskeið í skipskokka- yrkinum. </em>Líknandi skipskokkaútbúgving í Danmark varð tikin av seinast í áttatiárunum. Krøvini har eru nú tey, at ein fyrst skal hava fullført eina Gastronomútbúgving við sergrein sum fult útbúgvin kokkur, sum tilsamans tekur 4 ár, og harumframt taka eitt serligt skeið fyri skipskokkar, sum varar 5 vikur. </p>
<p>Yrkisútbúgvingarnar í dag</p>
<p>Í yrkisútbúgvingarskipanini eru nær skyldar útbúgvingar skipaðar í útbúgvingarbólkur. Í løtuni eru bólkarnir 10 í tali og eru hesir: 1. Byggiyrkið (húsasmiðir, bygningssnikkarar, múrarar o.o.) 2. El- og samskiftisyrkið (elektrikarar, miðlatøkningar o.o.) 3. Fiskaídnaðar- og havbúnaðaryrkið (alarar og fiskavirkarar) 4. Flutningsyrkið (bilmekanikarar, flogmekanikarar o.o.) 5. Metallyrkið (maskinsmiðir, rørsmiðir, stálskipasmiðir o.o.) 6. Grafiska- og miðlayrkið (miðlagrafikarar, prentarar, fotografar o.o.) 7. Tænastu- og tilvirkisyrkið (hárfríðkarar, klædnavirkarar o.o.) 8. Skrivstovuyrkið (skrivstovufólk, lækna- og advokatskrivarar o.o.) 9. Handilsyrkið (heil- og smásølufólk, dekoratørar, o.o.) 10. Matvøruyrkið (sí næstu blaðsíðu)</p>
<p>Í flestu útbúgvingarbólkunum er onkur útbúgving, har øll skúlagongdin fer fram í føroyskum skúla. Í øðrum førum fer partur av skúlagongdini fram í føroyskum og í donskum yrkisskúla, og í triðja lagi fer øll skúlagongdin fram í donskum skúla. Í fylgiskjali 1 sæst eitt yvirlit yvir bólking av yrkisútbúgvingunum, meðan fylgiskjal 2 vísir yvirlit yvir virknar lærusáttmálar, t.v.s. sáttmálar sum eru í gildi tann 1. januar 2004.</p>
<p>Í seinast nevnda útbúgvingarbólkinum (matvøruyrkinum) eru hesar útbúgvingar:</p>
<p>Bakarar Kokkar Køksatstøðarar Kondittarar Matstovuatstøðarar Meiaristar Reseptiónistar Slaktarar Tænarar og Viðskerafrýr</p>
<p><em type="italic">Lærlingatilgongdin innan matvøruyrkið 1998-2003 </em>0510152025303540199819992000200120022003 </p>
<p>Uppskot um útbúgvingarskipan innan matvøruyrkið framyvir</p>
<p>Nevndin mælir til, at allar útbúgvingarnar innan matvøryrkið verða savnaðar í einum støðisári við skúlagongd í Føroyum – sí strikumyndirnar á bls. 11. Grundgevingin hesum viðvíkjandi er, at út við hálvthundrað lærlingar eru í læru innan matvøruyrkið um ársskiftið 2003/2004 (10 kokkar, 7 tænarar, 19 bakarar, 6 kondittarar og 5 reseptionistar – tó <em type="italic">eingin </em>køksatstøðari (køkkenassistent). Øll skúlagongdin í nevndu yrkisútbúgvingum fer í dag fram í donskum yrkisskúlum. </p>
<p>Aftrat lærlingunum taka sum nevnt umleið 20 prógv sum skipskokkar árliga á Klaksvíkar Sjómansskúla.</p>
<p>Um fólk, sum starvast í kantinum, sambýlum, vistarheimum, umlættingarheimum, næmingabústøðum og matstovum eisini skuldu havt eina køks- og matgerðarútbúgving, er talan um eina enn størri tilgongd.</p>
<p>Harafturat kann nevnast, at teir mongu barnagarðarnir og vøggustovurnar kring landið ikki hava fólk í starvi við matgerðaútbúgving. Tosið um, at børn í framtíðini møguliga eisini skulu kunna fáa døgurða á skúlunum, fer eisini at seta síni krøv til útbúgving innan matgerð.</p>
<p>Donsku yrkisútbúgvingarnar verða skipaðar soleiðis, at byrjað verður við einum sonevndum <span type="quote" xml:lang="dan">“grundforløbi”</span>, har útbúgvingarnar eru skipaðar í bólkar. Í tí skipanini hevur danska matvøruyrkið heitið <span type="quote" xml:lang="dan">“Fra jord til bord”</span> og varir frá 20 til 60 vikur. Sambært upplýsingum er miðaltíðin 30 vikur. Aftaná <span type="quote">“grundforløbið”</span> fer lærlingur undir 2. partin í yrkisútbúgvingini, eisini nevnt <span type="quote" xml:lang="dan">“hovedforløb”</span>. Ymiskt er, hvussu skúlapartarnir og verkligu partarnir í teimum mongu útbúgvingunum í <span type="quote">“hovedforløbinum”</span> eru settir saman. Fyribilsnevndin heldur, at viðvíkjandi matvøruútbúgvingum, ið vara 2 til 3 ár eftir støðisárið <em type="italic">(longri varandi útbúgvingar – </em>so sum hotellkokkar, bakarar, slaktarar, køksatstøðarar o.o.), fer kravda skúlagongdin í 2. partinum í útbúgvingunum framyvir helst fram á donskum skúla, m.a. tí at næminga-/ lærlingagrundarlagið herheima innan ta einstøku útbúgvingina er ov lítið. </p>
<p><em type="italic">Dømi um verandi donsku yrkisútbúgvingarskipanina: </em><span type="quote" xml:lang="dan">“Grundforløb”</span> <span type="quote" xml:lang="dan">“ H o v e d f o r l ø b ”</span> </p>
<p>S = skúli og V = verklig upplæring <span type="quote" xml:lang="dan">“Grundforløb”</span> 20-60 vikur – miðalskúlagongdin er tó um 30 vikur <span type="quote" xml:lang="dan">“Hovedforløb”</span>, har lærutíðin er uml. 3 ár og skúlaskeiðini tils. uml. 30 vikur</p>
<p>Er hinvegin talan um eina styttri varandi matvøruútbúgving eftir støðisárið, mælir fyribilsnevndin til at skipa slíka sum eina 1-ára útbúgving á líknandi hátt sum danska sonevnda <span type="quote" xml:lang="dan">“gastronomassistent”</span> útbúgvingin. Henda útbúgving er skipað sum nevnt niðanfyri.</p>
<p>Sambært donsku kunngerðini um <span type="quote" xml:lang="dan">“Bekendtgørelse om uddannelsen til gastronom”</span>, er soljóðandi áseting í § 1, stk. 1:</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Uddannelsens formål er, at eleven gennem skoleundervisning og praktikuddannelse opnår kompetence som gastronom, jf. stk. 2, eller delkompetence, jf. Erhvervsuddannelseslovens § 15, stk. 2 som gastronomassistent. </em><em type="italic">(undirstrikað av nevndini). </em></p>
<p><em type="italic">Verandi danska gastronomhjálparaútbúgvingin: </em><span type="quote" xml:lang="dan">“Grundforløb”</span> <span type="quote" xml:lang="dan">“Hovedforløb”</span> </p>
<p>S = skúli og V = verklig upplæring <span type="quote" xml:lang="dan">“Grundforløb”</span> 20-60 vikur – miðalskúlagongdin er tó um 30 vikur <span type="quote" xml:lang="dan">“Hovedforløb”</span> 1 ár, harav 1 skúlaskeið á 10 vikur</p>
<p>Gastronomhjálparaútbúgvingin – útbúgving, sum skal geva førleika til køksarbeiði og matgerð umborð á skipum og á matstovum o.l.</p>
<p>Sum nevnt frammanfyri, mælir fyribilsnevndin til, at at sett verður á stovn eitt felags <em type="italic">støðisár </em>fyri allar yrkisútbúgvingar innan matvøruyrkið, og at næmingar eftir støðisárið:  kunnu velja at halda fram í 2. partinum í einari av teimum longri varandi útbúgvingunum  ella at halda fram 2. árið og enda útbúgvingina sum <em type="italic">gastronomhjálparar </em>við førleika <em type="italic"></em>til køksarbeiði og matgerð umborð á skipum og á matstovum o.l. </p>
<p>Uppskot til føroyska skipan innan longri varandi yrkisútbúgvingar:</p>
<p><em type="italic"></em><em type="bold"></em>S t ø ð i s á r 2. partur skúlagongd í Føroyum skúlagongd í Danmark </p>
<p>Støðisárið: S = skúli (2 x 15 vikur) V = verklig upplæring (1 x 6 vikur) 2. partur: S = skúli (2 x 10 vikur) V = verklig upplæring (restina av tíðini)</p>
<p>Uppskot til føroyska skipan innan styttri varandi yrkisútbúgvingar:</p>
<p>S t ø ð i s á r gastronomhjálpararaútbúgving skúlagongd í Føroyum skúlagongd í Føroyum</p>
<p>Støðisárið: S = skúli (2 x 15 vikur) V = verklig upplæring (1 x 6 vikur) 2. árið: S = skúli (2 x 6 vikur) V = verklig upplæring (restina av tíðini)</p>
<p>Fyribilsnevndin mælir til, at í føroysku skipanini verður danska <span type="quote">“grundforløbið”</span>, sum í miðal er 30 vikur, ístaðin eitt heilt skúlaár.</p>
<p>Sambært donsku myndugleikunum, skúla og yrkisnevnd, ið nevndin hevur havt samband við, verður næmingur/lærlingur, sum hevur lokið gastronomhjálpararútbúgvingina og sum velur at halda fram í einari av teimum longru útbúgvingunum frítikin fyri 1. og 2. árið. T.v.s., at hann byrjar á 3. árinum (sí ritmyndina á bls. 15).</p>
<p>Viðvíkjandi førleikakrøvunum hjá teimum, sum starvast umborð á skipum ella á matstovum skal viðmerkjast, at ongar ásetingar í lóg ella kunngerðum eru, sum er, settar í gildi hesum viðvíkjandi. Sí meira um hetta undir yvirskriftini <em type="italic">førleikakrøv </em>seinni í tilráðingini. </p>
<p>Fyribilsnevndin er eisini greið yvir, at uppskotið til skipskokk ikki er á sama stigi sum danska skipanin. Nevndin heldur tað verða uppgávan hjá myndugleikunum at gera av, um skipskokkur skal lúka fulla kokkaútbúgving (4 ár) ella 2 ár samsvarandi tilráðingini hjá nevndini, sum hóast alt er ein rættiliga stór broyting og betring í mun til verandi skipan.</p>
<p>Nevndin mælir til, at í eina tíð framyvir eiga skipskokkar, ið hava evni og royndir sum kokkar, at fáa undantak (dispensatión) til at røkja skipskokkastarvið. Eisini eiga møguleikarnir at verða til staðar hjá royndum skipskokkum at fáa eina uppskúling, soleiðis at hesir verða dagførdir javnbjóðis útbúnum gastronomhjálparum. Hetta kann gerast við at skipa fyri skeiðum – annaðhvørt innan skipanina til gastronomhjálpara ella sum eitt <em type="italic">yrkisskeið </em>. Avriksflutningur (meritt) verður </p>
<p><em type="italic">Hevur ein lokið støðisárið ella gastronomhjálparaútbúgvingina, ber til at halda fram í einum av teimum longri varandi yrkisútbúgvingunum innan matvøruyrkið so sum kokkur, bakari, slaktari, køksatstøðari o.s.v., og fær ein tá avriksflutning, t.v.s., at vanliga verður lærutíðin stytt samsvarandi </em><em type="italic">. </em>givin, um ein, ið hevur lokið støðisárið ella gastronomhjálpara- útbúgvingina, síðani fer undir eina av teimum longri varandi útbúgvingunum. Næmingur, sum gevst aftaná fyrsta árið, eigur at fáa prógv fyri lokið støðisár. </p>
<p>Innihaldið í útbúgvingini Í støðisárinum er meginparturin av undirvísingini felags fyri allar útbúgvingarnar innan matvøruyrkið. Fyribilsnevndin heldur ikki, at hon nágreiniliga skal tilskila, hvørjar almennar og fakligar lærugreinir eiga at verða í støðisárinum og gastronomhjálparaútbúgvingini, men at hetta er nakað, sum ein annar arbeiðsbólkur ella yrkisnevndin eigur taka støðu til, um so verður, at tilráðingin frá fyribilsnevndini verður sett í verk. Tó skal í stuttum greiðast frá, hvussu gastronomhjálparaútbúgvingin er sett saman í donsku skipanini. Í omanfyri nevndu donsku kunngerðini (bls. 10) um gastronomútbúgvingina, er soleiðis ásett í § 2, stk. 1:</p>
<p xml:lang="dan">Det er uddannelsens mål, at den uddannede med kompetence som henholdsvis gastronom eller gastronomassistent har et grundlæggende kendskab til køkken-, restaurant- og hotelbranchen samt en elementær viden om serviceydelser. Den uddannede skal kende og efterleve bestemmelser og relevant lovgivning for området.</p>
<p xml:lang="dan">Desuden skal den uddannede have indsigt i og forståelse af beskæftigelsesområdets miljømæssige og arbejdsmiljømæssige forhold samt håndteringen af sådanne problemstillinger i forbindelse med fagets udførelse.</p>
<p>Í stk. 5. er soleiðis ásett:</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Den uddannede med delkompetencen som gastronomassistent skal endvidere kunne: 1) vurdere råvarer, 2) anvende grundtilberedningsmetoder ved tilberedningen af fastfood samt kolde, lune og varme retter og 3) tilpasse sig arbejdet og samarbejdet i køkkenet i de almindeligste forretningstyper og følge disses udvikling. </em></p>
<p>Sambært upplýsingum á heimasíðuni hjá <span type="quote">“Hotel og Restaurantskolen”</span> i Danmark – sí fylgiskjal 3 og 4 - eru lærugreinirnar í gastronomhjálparaútbúgvingini hesar: Fakligu lærugreinirnar í støðisárinum: - Fyrstuhjálp</p>
<p><em type="italic">Ein stórur partur av undirvísingini er tvørfaklig við verkætlanum, og fer partvíst fram í einum køki/messu ella á einari matstovu </em>. - Heilsa - Umhvørvi - Vørukunnleiki - Framleiðslutøkni - Reinføri - Sølu-, gesta- og kundatænasta - Matarmentan - Hotell- og matstovukunnleiki </p>
<p>Fyribilsnevndin mælir til, at í føroysku støðisútbúgvingini eiga eisini tær almennu lærugreinirnar, sum t.d. liggja í støðisútbúgvingi innan tøkni ella støðisárinum innan fiskivinnuútbúgvingina, eisini at liggja í støðisárinum innan matvøruyrkið. Talan er um t.d. føroyskt, enskt, støddfrøði, alis- og evnafrøði og samfelagsfak annaðhvørt á einum gymnasialum C-stigi ella møguliga eisini á einum lægri stigi. Sálarfrøði er eisini ein lærugrein, sum liggur í donsku útbúgvingini. Mælt verður somuleiðis til, at næmingurin/lærlingurin mitt í støðisárinum fær verkliga upplæring í 6 vikur. Ein stórur partur av undirvísingini er tvørfaklig við verkætlanum og fer partvíst fram í einum køki/messu ella á einari matstovu.</p>
<p>Fakligu lærugreinirnar í 2. árinum:</p>
<p>Sambært omanfyri nevnda skúla, eru fakligu lærugreinirnar í 2. árinum hesar: - Starvsvenjing í køki - Føðslulæra - Reinføri í framleiðsluni - Vørukunnleiki - Virkisbúskapur - Matarkort - Tilrættalegging og framleiðsla - Søla og tænasta</p>
<p>Í seinna árinum eiga eisini lærugreinir at verða havdar, sum fata um føroyska matarmentan, og sum hava týdning í sambandi við matgerð í Føroyum bæði á landi og umborð á skipi. Fyribilsnevndin mælir til at fylgja teimum tilráðingum, sum omanfyri nevndi skúli legði dent á, nevnliga, - í fyrsta lagi lata útbúgvingina nøkta tann heimliga tørvin, t.v.s. at <em type="bold"></em>útbúgvingin sum gastronomhjálpari skal geva neyðuga førleikan til køksarbeiði og matgerð umborð á skipum og á matstovum o.l. - og í øðrum lagi at skipa útbúgvingina soleiðis, at lærlingur, sum velur at halda fram aftaná gastronomhjálpararútbúgvingina í einari av teimum longri varandi útbúgvingunum fær so stóran avriksflutning sum til ber. </p>
<p>Til at náa seinna nevnda mál varð mælt til at lata innihaldið í útbúgvingini hava størstu felagsmongdina í teimum útbúgvingum, har lærlingatilgongdin er størst. Hetta til tess, at so mong sum til ber kunnu fáa mest møguligan avriksflutning, um valt verður at halda fram í einari av teimum longri varandi útbúgvingunum innan matvøruyrkið. Sum áður nevnt, eru hesi undir útbúgving innan matvøruyrkið í Føroyum í dag: 19 bakarar, 10 kokkar, 7 kondittarar, 7 tænarar og 5 reseptionistar. Um nevnda tilráðing verður fylgd, skal innihaldið í størstan mun lagast til bakaraútbúgvingina og kokkaútbúgvingina. Harnæst til tær tríggjar seinast nevndu útbúgvingarnar.</p>
<p><em type="italic">Tilmælta útbúgvingarskipanin kann sostatt eisini koma at nøkta tørvin og fakligu krøvini hjá teimum, sum t.d. starvast í kantinum, sambýlum, vistarheimum, umlættingarheimum, næmingabústøðum og matstovum. </em></p>
<p>Fyribilsnevndin mælir til, at arbeiðs- bólkurin ella yrkisnevndin, sum skal áseta innihaldið í gastronomhjálparaútbúgvingini, um so er, at avgerð verður tikin um at seta útbúgvingina í verk, leggur innihaldið til rættis í sam- svari við omanfyri nevndu meginreglur. Útbúgvingin endar við sveinaroynd, sum er skipað sum ein verkætlan við einum ástøðiligum og einum verkligum parti. Útbúgvin gastronomhjálpari hevur sambært nevnda skúla  stóran kunnleika til rávørur, at gera kaldar, flógvar og heitar rættir, liðiligleika innan alt køksarbeiði og at verða partur av einum toymi,  førleika at starvast á matstovum, hotellum, størri stovnum og kantinum,  kunna útbúgva seg víðari innan eina av teimum longri varandi útbúgvingunum innan matvøruyrkið.  Fyribilsnevndin er av teirri áskoðan, at útbúgvingin eisini gevur førleika til køksarbeiði og matgerð í sambýlum, vistarheimum, umlættiningarheimum, næmingabústøðum og umborð á skipum.</p>
<p><em type="italic">Ritmynd av tilmæltu føroysku útbúgvingarskipanini innan matvøruyrkið </em>4. árið 3. árið 2. árið 1. árið </p>
<p>Til longri varandi yrkisútbúgving</p>
<p>Skúlaskeið í DK (10 vikur) Verklig upplæring (restina av tíðini)</p>
<p>Skúlaskeið í DK (10 vikur) Verklig upplæring (restina av tíðini)</p>
<p>Skúlaskeið í DK (10 vikur) Verklig upplæring (restina av tíðini)</p>
<p>Gastronomhjálpari</p>
<p>Skúlaskeið í FO (2 x 6 vikur) Verklig upplæring v/ lærusáttmála (restina av tíðini)</p>
<p>Til styttri varandi yrkisútbúgving</p>
<p>Støðisútbúgving í FO í øllum útbúgvingum innan matvøruyrkið</p>
<p>Skúlaskeið (2 x 15 vikur + próvtøkur)</p>
<p>Verklig upplæring (1 x 6 vikur)</p>
<p>Tørvurin á fakfólki</p>
<p>Í álitinum um <span type="quote">”Tørvin og møguleikarnar fyri at seta á stovn kokka-/tænara-skúla í Klaksvík”</span> verður sagt, at tann nevndin kannaði tørvin á útbúnum fólki í kantinum og á bústovnum runt landið. M.a. verður greitt frá, at í Tórshavn (í 2001) eru tíggju sambýli, men at einki faklært fólk starvast í køkinum á nøkrum av hesum stovnum. Víðari verður sagt, at Økonomafelagið hevur sett seg í samband við ta nevndina, og sigur felagið seg hava stóran áhuga í, at ein matvøruútbúgving verður sett á stovn.</p>
<p>Á næstu blaðsíðu er ein uppgerð gjørd yvir stovnar, sum matgera og flýggja út mat til bústovnar og fólk.</p>
<p>Uppgerðin vísir, at fleiri enn 1000 døgurður verða gjørdir dagliga á nevndu stovnum. Á stovunum eru 30% útbúgvin økonomar, 19% hava eina køksatstøðaraútbúgving (køkkenassistent), meðan meira enn helvtin (51%) als onga matgerðarútbúgving hava. Kantinir, sambýli, vistarheim, umlættingarheim, næmingabústaðir og matstovur annars hava sum skilst ikki nøktandi tal av fólki í starvi við útbúgving innan matgerð – í nógvum førum als eingi. Kravið átti at verið, at slík í minsta lagi hava lokið eina gastronomhjálparaútbúgving, soleiðis sum fyribilsnevndin mælir til.</p>
<p>Teir mongu barnagarðarnir og vøggustovurnar kring landið hava sum skilst ikki fólk í starvi við matgerðarútbúgving. Tosið um, at børn í framtíðini møguliga eisini skulu kunna fáa døgurða á skúlunum, fer eisini at seta krøv til útbúgving innan matgerð. Hetta framgongur eisini undir <span type="quote">“Heilsumál”</span> í nýggja samgonguskjalinum, har sagt er soleiðis: <em type="italic">Ein langsiktað skipan fyri heilsugóðan mat til børn verður løgd til rættis. </em>Eisini verður í hesum døgum spurningurin um neyðugar broytingar og dagføringar av verandi matvørulóggávu nógv umrøddur. </p>
<p>Harumframt er tørvurin á skipskokkum við nóg hollari útbúgving ikki nøktaður.</p>
<p>Í samrøðu við leiðarar og fakfólk á stovnum og matstovum, har matgerð fer fram, gongur sum ein reyður tráður fram, at útbúgvingin sum hana, fyribilsnevndin mælir til, er stórliga tiltrongd.</p>
<p>Ritmynd, sum sambært talvu á næstu blaðsíðu vísir býtið millum fólk, sum starvast innan matgerðar- og køksarbeiði á almennum stovnum.køksatstøðarar 19%onga útbúgving 51%økonomur 30%</p>
<p><em type="italic">Yvirlit yvir nakrar av stovnunum, sum matgera og útflýggja mat </em></p>
<p><em type="bold">Stovnur </em></p>
<p><em type="bold">Døgurðar </em></p>
<p><em type="bold">Øko- </em><em type="bold">noma </em></p>
<p><em type="bold">Køks- </em><em type="bold">atstøðari </em></p>
<p><em type="bold">Onga </em><em type="bold">útb. </em></p>
<p><em type="bold">Viðmerkingar </em></p>
<p>Landssjúkrahúsið Tórshavn 300 5 8 6,2</p>
<p>Gera harumframt døgurðar til Arrestina, Statshospitalið og Pensionatið</p>
<p>Klaksvíkar Sjúkrahús + Norðoya Røktarheim 100 2 2,1 uml. 4</p>
<p>Suðuroyar Sjúkrahús 120 3 4</p>
<p>Gera harumframt mat til Suðuroyar Ellis- og Røktarheim (30 fólk)</p>
<p>Eysturoyar Ellis- og Røktarheim 70 1 0,7 4,6</p>
<p>Norðoya Ellis- og Vistarheim 50 1 2</p>
<p>Ellis- og Avlamis- heimið í Vágum 34 2 4</p>
<p>Gera harumframt mat til vistarheimini í Vágunum (15 fólk)</p>
<p>Røktarheimið Áar- garður á Sandi 12 1/2 0,2</p>
<p>Gera harumframt mat til vistarheimini á Sandoynni (24 fólk)</p>
<p>Lágargarður Tórshavn 48 3 1 5</p>
<p>Gera harumframt mat til Vistarheim o.o. í Havn (70 fólk)</p>
<p>Ellisheimið í Havn 33 3,4 + 1 vart starv</p>
<p>Samanlagt 769 20 12,2 33,4</p>
<p>Sambært niðanfyri 300</p>
<p>Samanlagt íalt 1069</p>
<p>Sernámsdeildin (Serforsorgin) upplýsir, at á Bústovnum (t.e. við fólki, sum ikki klára seg væl) og á Sambýlum (t.e. við fólki, sum klára seg nøkurlunda sjálvi) verður matgjørt til uml. 100 fólk. Matgerðin fer fram í samstarvi við pedagogar og onnur starvsfólk. Talan er ikki um fólk við útbúgving innan matgerð. Eisini eru umlættingarheim (Dáin í Klaksvík, Frítíðarheimið í Skrivaragøtu í Havn umframt onnur), har matgerðar- og køksarbeiði fer fram á sama hátt. Kommunurnar hava Sambýlini, og í Suðuroynni er tað eins og í Havn soleiðis, at matgerðin fer fram í samstarvi við starvsfólkini í býlunum. Í Suðuroy verður matgjørt og matur koyrdur út til eini 25 fólk. Niðurstøðan er, at matgjørt verður kring landið á Bústovnum, Sambýlum og øðrum stovnum til eini 300 fólk. Kommunan í Havn upplýsir, at í Vøggustovum og Barnagørðum, sum eru 28 í tali við millum 1500 og 1600 plássum, eru eingi starvsfólk við matgerðarútbúgving, heldur ikki á teimum stovnum, sum gera døgurða 1 ferð um vikuna sum eitt tilboð til børnini. Ein meting er, at barnagarðs- ella vøggustovupláss er fyri uml. 1000 børnum í restini av landinum, har støðan er tann sama sum í Havn.</p>
<p>Útbúgvingarstað</p>
<p>Fyribilsnevndin hevur kannað møguleikarnar fyri at hava eitt støðisár innan matvøruyrkið og gastronomhjálparaútbúgvingina í Klaksvík. Sum nevnt fer skipskokkaútbúgvingin í dag fram á Klaksvíkar Sjómansskúla, og hevur Føroya Húsarhaldsskúli í Klaksvík undirvísing (skeið) fyri ungum í matgerðar- og húsarhaldslærugreinum. Eisini hevur Tekniski Skúlin í Klaksvík eina matvørubreyt (eisini nevnd <span type="quote" xml:lang="dan">“processlinjan”</span>) í yrkisgymnasialu HT-útbúgvingini.</p>
<p><em type="italic">Fyribilsnevndin metir annars, at nú undirsjóvartunnil millum Norðuroyggjar og meginøkið gerst veruleiki um fá ár, verða hvørki bú- ella ferðaviðurskiftini forðing fyri, at eitt støðisár kann liggja í Klaksvík, sum jú eisini frammanundan hevur útbúgvingar og skeið á matvøruøkinum. </em></p>
<p>Nevndin hevur verið á skúlunum í Klaksvík og havt fund við skúlaleiðslurnar har um spurningin. Nevndin er komin til ta niður- støðu, at tað væl letur seg gera at hava eitt slíkt støðisár innan matvøruyrkið og eina gastronomhjálpararútbúgving, og verður mælt til, at nevndu skúlar sam- starva á hesum økinum.</p>
<p>Hvat viðvíkur undirvísingarførleika metir fyribilsnevndin, at nevndu skúlar hava neyðugu lærararnar við teimum neyðugu fakligu og almennu undirvísingarførleikunum á grund- og miðnámsstigi.</p>
<p>Lærusáttmálaviðurskifti Skal talan verða um eina yrkisútbúgving er meginreglan tann, at lærusáttmáli verður stovnaður millum næming/lærling og eitt ella fleiri virki. Spurningurin er, um næmingur kann taka støðisárið uttan at hava lærusáttmála. Verður útbúgvingin skipað í einum støðisári uttan lærusáttmála, kann støðisárið hava heimild í lógini um støðisútbúgvingini innan tøkni (SIT), sum eisini liggur á Tekniska Skúlanum í Klaksvík. Í seinasta lagi tá næmingur fer undir 2. árið í útbúgvingini, t.v.s. gastronomhjálparaútbúgvingina, eigur hann við heimild í yrkisútbúgvingarlógini at koma undir lærusáttmálaskyldu eins og aðrir lærlingar. At hava ein lærusáttmála ger, at næmingurin/lærlingurin fær ta neyðugu upplæringina í tí verkliga partinum. Sambært reglunum í yrkisútbúgvingarlógini kann lærlingur, sum frammanundan hevur arbeiðsroyndir og/ella útbúgving, fáa stytting í skúlagongdini ella í verkliga partinum eftir meting/avgerð, sum yrkisnevndin samtykkir.</p>
<p>Bú- og ferðaviðurskifti Sum er, er skúlaheim knýtt at Tekniska Skúlanum. Aðrir búmøguleikar eru eisini í Klaksvík. Fyribilsnevndin metir annars, at nú undirsjóvartunnil millum Norðuroyggjar og meginøkið gerst veruleiki um fá ár, verða hvørki bú- og ferðaviðurskiftini forðing fyri, at útbúgvingin kann liggja í Klaksvík, sum jú eisini frammanundan hevur útbúgvingar og skeið á matvøruøkinum. Neyðugt at áseta førleikakrøv Nógv krøv eru sett til teir fysisku karmarnar, tá ið ræður um matvørur og útbúnað á landi. Men eingi krøv – hvørki faklig ella útbúgvingarlig - eru sum er sett persónum, sum matgera.</p>
<p>Sum nevnt áður er í nýggja samgonguskjalinum undir heilsumál boðað frá, at e <em type="italic">in langsiktað skipan fyri heilsugóðan mat til børn verður løgd til rættis. </em>Spurningurin um neyðugar broytingar og dagføringar av verandi matvørulóggávu er <em type="italic"></em>í hesum døgum sum nevnt eisini nógv umrøddur. </p>
<p xml:lang="dan">Harumframt er eisini á bls. 8 tikið eitt brot úr áhugaverdu ritgerðini hjá Onnu Mariu Simonsen, umhvørvissjúkrasystir um kostvanar og heilsuviðurskifti hjá sjómonnum, har hon m.a. sigur soleiðis: <em type="italic">Fiskeindustrien er yderst usikker og sårbar og er det min overbevisning at blandt andet en målrettet indsats fra sundhedssektoren for at sikre et godt og sundt arbejdsmiljø er en af betingelserne for en fortsat kvalificeret tilgang til erhvervet. </em></p>
<p>Fyribilsnevndin heldur tað verða átroðkandi, at myndugleikarnir áseta reglur um førleikakrøvini hjá teimum, sum arbeiða í køkum og sum matgerða. Kostnaðarmeting</p>
<p>Fyribilsnevndin hevur ikki gjørt nágreiniligar metingar av kostnaðinum av tilmæltu skipanini.</p>
<p>Verður tilmælta skipanin sett í</p>
<p><em type="italic">Nógv krøv eru sett til teir fysisku karmarnar, tá ið ræður um matvørur og matgerð á landi. Men eingi krøv – hvørki faklig ella útbúgvingarlig - eru sett persónum, sum matgera. </em>verk, verður verandi skipskokka- útbúgvingin helst tikin av, og koma hølir, útbúnaður og rakstur til verandi skipskokkaútbúgving væl saktans at verða nýtt til ta nýggju skipanina - um myndug- leikarnir ikki hava aðra og meira tíðarhóskandi fysiskar karmar í huga. </p>
<p>Tað slepst neyvan undan at seta pening av til at fremja hesa nýggju skipanina. Um skúlagongdin fer at fara fram í Klaksvík verður tað fyribilsnevndin kunnugt ikki neyðuugt við nakarari skúlabygging, men at talan einans helst verður um útreiðslur til læraralønir.</p>
<p>Týdningurin av tilmæltu skipanini</p>
<p>Sum áður nevnt, fer øll skúlagongdin innan matvøruútbúgvingarnar í dag fram í donskum yrkisskúla. Hetta merkir, at lærlingarnir longu tað fyrsta læruárið – í flestu førum sum heilt ungir - skulu uttanlands. Tað er eyðvitað, at hjá summum lærlingum og foreldrum kann hetta verða møtimikið og ørkymlandi.</p>
<p>Fer skúlagongdin í støðispartinum hinvegin fram í Føroyum, eru lærling-arnir, sum fara undir eina av teimum longri varandi útbúgvingunum, eitt heilt ár eldri, áðrenn neyðugt verður at fara uttanlands at taka restina av skúlagongdina. Grundin undir útbúgvingini er tá løgd her heima, og eru lærlingarnir tá meira búnir persónliga og fakliga at fara uttanlands til ta framhaldandi skúlagongdina.</p>
<p>Eisini er áður nevnt, at tørvurin á útbúnum fólki er stórur. Við at skipa eitt støðisár, har øll, ið ynskja at byrja upp á eina útbúgving innan matvøruyrki, kunnu taka støðisárið í Føroyum, kann hugsast, at fleiri fara undir eina matvøruútbúgving. Væntast kann eisini, at fleiri fara at søkja um upptøku til gastronomhjálpara-útbúgvingina, av tí at bæði tann verkliga læran og skúlagongdin fer fram í Føroyum, og eisini tí, at talan er um eina styttri varandi útbúgving. Harvið fer eisini tann stóri tørvurin á fólki við førleika til køksarbeiði og matgerð, bæði á køkum og matstovum á landi og umborð á skipum, í størri mun at verða nøktaður.</p>
<p>Eisini kann viðmerkjast, at tað kann tykjast eitt sindur í andsøgn, at meðan fólkatalið í Føroyum er lítið, lata vit ein stóran part av teimum ungu taka skúlagongdina í yrkisútbúgvingunum uttanlands. Við at hava skúlagongdina í Føroyum ber í størri mun til at samskipa útbúgvingarnar og undirvísingina her heima, samstundis sum tað er møguligt at hava serkunnleikan t.d. í hesum førinum innan matvørur og matgerð í Føroyum. Tað kann uttan iva hava stóran týdning fyri okkara høvuðsvinnu, at tilvirkingin av tilfeinginum kann verða á einum slíkum støði, at tað fær eitt positivt árin á góðsku og sølu. 4. Partur</p>
<p>Niðurstøða og tilráðing <em type="italic"></em></p>
<p>Niðurstøða Fyribilsnevndin er av teirri meting, at hon í hesi tilráðing hevur lýst tey viðurskifti, sum henni varð álagt í tilnevningarskrivinum. Mett verður, at skipanin, soleiðis sum hon er lýst, lýkur tey krøv, sum sett eiga at verða slíkari útbúgvingarskipan. Mett verður eisini, at skipanin í stóran mun nøktar heimlig og altjóða krøv, og at til ber at samstarva um landamørk. Tilráðing</p>
<p>Fyribilsevndin mælir til, at sett verður á stovn eitt felags støðisár fyri allar yrkisútbúgvingar innan matvøruyrkið. Í støðisárinum er skúlagongd í tilsamans 30 vikur umframt próvtøkur og verklig upplæring á læruplássi í 6 vikur. Mælt verður eisini til, at næmingar eftir støðisárið kunnu halda fram í einari styttri varandi 1 ára útbúgving og enda útbúgvingina sum <em type="italic">gastronomhjálpari </em>við førleika til køksarbeiði og matgerð umborð á skipum og á matstovum o.l. Í seinna árinum er skúlagongd í tilsamans 12 vikur og verklig upplæring við lærusáttmála á læruplássi/skipi restina av tíðini. </p>
<p>Tórshavn í mars mánaði 2004 ______________________ ______________________</p>
<p>Jákup Ziskason</p>
<p>Johanna á Tjaldrafløtti ________________________ ________________________</p>
<p>Jógvan Norðbúð</p>
<p xml:lang="dan">Erling Joensen ________________________</p>
<p>Niclas</p>
<p>Hovgaard <em type="italic">________________________ </em></p>
<p><em type="italic">Petur Oluf Hansen, </em><em type="italic">skrivari </em></p>
<p>Yvirlit yvir útbúgvingarbólkar (pr. 1. januar 2004)</p>
<p><em type="bold">Byggiyrkið: </em>Bygningsmálari Bygningssnikkari Gartnari Glarsmiður Gólváleggjari Gróthøggari Maskinsnikkari Møbulsnikkari Múrari Skipssnikkari Timburmaður Træskipasmiður Urgubyggjari <em type="bold">El- &amp; Samskiftisyrkið: </em>Automatikktøkningur Datamekanikari Elektrikari Elektronikktøkningur Elektrotøkningur IT-supportari Miðlaatstøðari Miðlatøkningur Radio- og sjónvarpstólamekanikari <em type="bold">Flutningsyrkið: </em>Bilelektromekanikari Bilmálari Bilmekanikari Bilplátusmiður Entreprenørmaskinumekanikari Flogmekanikari Lastbilamekanikari Sukklu-/motorsúkklumekanikari <em type="bold">Grafiska- &amp; Miðlayrkið: </em>Bókbindari Fotografur Miðlagrafikari Prentari Serigrafur Skeltamálari <em type="bold">Handilsyrkið: </em>Handilsbreyt við sergrein Innkeyp Logistikk Søla Tænasta Smásølubreyt við sergrein Blómuprýði Dekoratørur </p>
<p><em type="bold">Matvøruyrkið: </em>Bakari Kokkur Køksatstøðari Kondittari Matstovuatstøðari Meiaristur Reseptiónistur Slaktari Tænari Viðskerafrúgv <em type="bold">Metallyrkið: </em>Edilmálmasmiður HVS-smiður/montørur Ídnaðartøkningur Kølimontørur Maskinsmiður Metallsmiður Plastbátasmiður Plátu- &amp; Konstruktiónssmiður Rustfastur kleinsmiður Rørsmiður Stálskipasmiður <em type="bold">Skrivstovuyrkið: </em>Advokatskrivari Almenn fyrisiting Ferðavinna Fyrisiting KT-fyrisiting Læknaskrivari Roknskap/grannskoðan Speditión/shipping Trygging <em type="bold">Tænastu- &amp; Tilvirkisyrkið: </em>Hárfríðkari Klædnavirkari Kosmetikari Optikari Ortopædistur Skógsmiður Skorsteinssópari Tannklinikkatstøðari Tanntøkningur Ursmiður Veterenærheilsurøktari Húsbúni &amp; Tilgerð Smásøluatstøðari <em type="bold">Fiskaídnaðar- og Havbúnaðaryrkið: </em>Alari Fiskavirkari </p>
<p xml:lang="dan">Virknir lærusáttmálar (pr. 1. januar 2004) <em type="bold"></em></p>
<p>Advokatskrivari 3</p>
<p>Alari 3</p>
<p>Almenn fyrisiting 6</p>
<p>Automatikktøkningur 1</p>
<p>AV-assistentur 1</p>
<p>Bakari 19</p>
<p>Bilmálari 4</p>
<p>Bilmekanikari 36</p>
<p>Bilplátusmiður 8</p>
<p>Bliksmiður 1</p>
<p>Blómuprýði 4</p>
<p>Bókbindari 1</p>
<p>Bygningsmálari 6</p>
<p xml:lang="dan">Bygningssnikkari 35</p>
<p xml:lang="dan">Datamekanikari 8</p>
<p xml:lang="dan">Elektrikari 84</p>
<p>Elektronikktøkningur 8</p>
<p>Elektrotøkningur 2</p>
<p>Entreprenørmaskinumekanikari 2</p>
<p>Ferðavinna 10</p>
<p>Fínsmíð (rustfrítt stál) 1</p>
<p>Fiskavirkari 5</p>
<p>Flogfarsmekanikari 3</p>
<p>Fotografur 1 fyrisiting 4</p>
<p>Fyrisiting 52</p>
<p>Glarsmiður 1</p>
<p>Gólváleggjari 1</p>
<p>Grafikari 2</p>
<p>Handilsbreyt 15</p>
<p>Hárfríðkari 27</p>
<p>Heilsøla 17</p>
<p>Húsbúni &amp; Tilgerð 1</p>
<p>HVS-montørur 5</p>
<p>HVS-smiður 1</p>
<p xml:lang="dan">IT-Supportari 1</p>
<p>Klædnavirkari 1</p>
<p>Kokkur 10</p>
<p xml:lang="dan">Kommunikatións- og sikringselektrikari 1</p>
<p>Kondittari 6</p>
<p>Kunningartøkni 10</p>
<p>Lastbilamekanikari 3</p>
<p>Lendisgartnari 1</p>
<p>Maskinsmiður 153</p>
<p>Maskinsnikkari 3</p>
<p>Miðlagrafikari 14</p>
<p>Miðlatøkningur 4</p>
<p>Múrari 3</p>
<p>Optikari 2</p>
<p>Plantugartnari 1</p>
<p>Plastbátasmiður 2</p>
<p>Plátu- &amp; Konstruktiónssmiður 6</p>
<p xml:lang="dan">Prentari 4</p>
<p xml:lang="dan">Radiomekanikari 4</p>
<p>Reseptionistur 5</p>
<p>Roknskap/grannskoðan 2</p>
<p>Rørsmiður 14</p>
<p>Rustfastur kleinsmiður 4</p>
<p>Smásøla 49</p>
<p>Smásøluatstøðari 7</p>
<p xml:lang="dan">Speditión/shipping 5</p>
<p>Stálskipasmiður 3</p>
<p>Tænari 7</p>
<p>Timburmaður 121</p>
<p>Træskipasmiður 3</p>
<p>Tilsamans 827</p>
<p xml:lang="dan">Gastronomiassistent <em type="bold">Varighed og opbygning </em>Uddannelsen varer ialt 1 år og 6 mdr. Uddannelsen starter med et grundforløb. Grundforløbet er tilrettelagt ud fra netop dine forudsætninger og har derfor individuel længde, men typisk varer det 20 – 60 uger. Når du har gennemført grundforløbet og fundet en praktikplads kan du starte på uddannelsens hovedforløb. Du skal selv finde en godkendt praktikplads og som hjælp hertil kan du benytte skolens jobbørs, som du finder på www.hrs.dk eller du kan henvende dig i skolens studievejledning. </p>
<p xml:lang="dan">Grundforløb</p>
<p xml:lang="dan">Hovedforløb (1 år)20 - 60 uger</p>
<p xml:lang="dan">Praktik1. skoleper. 10 uger</p>
<p>Praktik</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Uddannelsesstart </em>Kontakt skolens studievejledning, som er åben mandag - torsdag kl. 9.00 - 15.00, fredag kl. 9.00 - 14.00, på 3386 2200 og få tilsendt et ansøgningskema om optagelse på uddannelsens grundforløb. </p>
<p xml:lang="dan">Du kan begynde på grundforløbet flere gange om året. Der er individuel opstart, så du kan begynde hurtigst muligt.</p>
<p xml:lang="dan">Kommer du direkte fra 9. eller 10. klasse skal du tilmelde dig uddannelsen via et skema, som du får fra din egen skole.</p>
<p xml:lang="dan">Har du skolebaggrund fra andre lande end Danmark skal du kunne tale, forstå og skrive dansk. Kontakt skolens studievejledning og hør mere derom.</p>
<p xml:lang="dan">Har du relevant erhvervserfaring og vil du søge om nedsat uddannelsestid, kan du søge merit for dele af din praktiske uddannelse. Se afsnittet om merit.</p>
<p><em type="bold">SU </em></p>
<p xml:lang="dan">Du kan søge om SU til grundforløbet af din uddannelse. Hvis du er fyldt 18 år er du berettiget til at søge SU. Hvis du er under 20 år skal dine forældre også udfylde SU skemaet.</p>
<p xml:lang="dan">SU skemaet kan du få ved henvendelse til skolens studievejledning eller du kan finde det på www.su.dk . Du skal bruge skemaet til ungdomsuddannelse.</p>
<p xml:lang="dan">Når skemaet er udfyldt skal du sende/aflevere det i studievejledningen på skolen, som sender det videre til SU Styrelsen. Du skal påregne 4 – 6 ugers behandlingstid hos SU af din ansøgning.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Dispensation (merit) </em></p>
<p xml:lang="dan">Søger du om merit for grundforløbet, skal du ansøge skriftligt til skolen. Husk kopi af eksamensbeviser. Ansøgningen sendes til:</p>
<p xml:lang="dan">Studievejleder Per Hugger eller Uddannelseschef Anja Kristiansen Hotel- og Restaurantskolen Flæsketorvet 60 1711 Kbh.V Du vil modtage skriftligt svar på din henvendelse.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Uddannelsens indhold </em>På skolen er undervisningen ofte tematiseret og tilrettelagt i moduler med tværfaglige emner, som du arbejder selvstændigt med. Du skal bl.a.lære om: · køkkenpraktik · ernæring · produktionshygiejne · varekundskab · virksomhedslære · dansk-fransk menulære · planlægning og produktion · dansk · naturfag · psykologi · salg og service </p>
<p xml:lang="dan">På skolen har du en kontaktlærer, som følger dit uddannelsesforløb på de forskellige skoleperioder. I kontakttimerne kan I tale om din studieaktivitet, arbejdsindsats, holdninger og forventninger, fremmøde til undervisning samt meget andet. Til brug for samtalerne anvendes uddannelsesbogen. Den udleveres på grundforløbet og skal følge dig gennem hele din uddannelsestid. I uddannelsesbogen skal du gemme alle dokumenter, som er relevante for dit uddannelsesforløb. Vis uddannelsesbogen til din arbejdsgiver, når du starter på hovedforløbet således han/hun kan se, hvad du har gennemgået på de enkelte skoleperioder. Din arbejdsgiver har også mulighed for at sætte relevante dokumenter i uddannelsesbogen.</p>
<p xml:lang="dan">Uddannelsen til Gastronomassistent afsluttes med en svendeprøve, som du skal bestå. Svendeprøven er placeret på uddannelsens sidste skoleperiode. Svendeprøven er projektorienteret og består af en teoretisk opgave samt en praktisk prøve.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Du kan bruge en uddannelse som Gastronomassistent til </em></p>
<p xml:lang="dan">Som Gastronomassistent: · har du et godt kendskab til råvarer · kan du tilberede fastfood samt kolde, lune og varme retter · kan du arbejde fleksibelt i et køkken og være del af et teamwork</p>
<p xml:lang="dan">Som Gastronomassistent kan du få arbejde i køkkener på restauranter, hoteller, større institutioner, selvbetjeningsrestauranter og kantiner. Du kan også vende tilbage til skolen og videreuddanne dig til cater, smørrebrødsjomfru eller kok</p>
</body></document>
