<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2005</year><wordcount>22240</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/></multilingual><origFileName>2005.01 Álit um ALS fíggjarlóg og landsroknskap.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Endaligt 18. januar 2005 </em></p>
<p><em type="bold">Álit </em></p>
<p><em type="bold">Um ALS, fíggjarlóg og landsroknskap </em>2 </p>
<p><em type="bold">3 </em><em type="bold">1. Bakstøðið </em><em type="bold">3 </em><em type="bold">2. Setan av arbeiðsbólki </em><em type="bold">3 </em><em type="bold">3. Arbeiðssetningur </em><em type="bold">4 </em><em type="bold">4. Niðurstøður hjá arbeiðsbólkinum </em><em type="bold">5 </em><em type="bold">5. Tilmæli hjá arbeiðsbólkinum </em><em type="bold">7 </em><em type="bold">6. Frágreiðingin hjá arbeiðsbólkinum </em><em type="bold">8 </em></p>
<p><em type="bold">17 </em></p>
<p><em type="bold">25 </em></p>
<p><em type="bold">35 </em></p>
<p><em type="bold">45 </em></p>
<p><em type="bold">– ÁSETINGAR Í YMSUM STJÓRNARSKIPANUM </em><em type="bold">46 </em></p>
<p><em type="bold">I. Inngangur </em>1. Bakstøðið Síðani fyrst í nítiárunum er ofta umrødd støðan hjá ymsum stovnum og grunnum, ið eru tengdir at almenna kervinum, har landið fíggjar, fyriskipar ella á annan hátt er uppií virkseminum. Serliga hevur spurningurin verið, um slíkir stovnar skulu verða tiknir við á fíggjarlógina og/ella í landsroknskapin. Víst kann verða á løgtingsmál nr. 162/1992 og nr. 85/1993, bæði um landsins almenna roknskaparhald v.m.. Í sambandi við, at løgmaður í november 1998 fekk uppskot til løgtingslóg um grannskoðan av landsroknskapinum til ummælis, boðaði løgmaður frá, at hann fór at taka stig til at seta arbeiðsbólk at gjøgnumganga viðurskiftini hjá stovnum og grunnum, sum ikki eru við á fíggjarlóg/ landsroknskapinum, fyri at meta um:  hvør eigur stovnin/grunnin, herímillum hvør eigur ognirnar, um stovnurin/grunnurin verður tikin av,  tilknýtið til fíggjarlógina, hvat skal við og á hvønn hátt,  tilknýtið til landsroknskapin, landsbókhald og landsgjaldførið. </p>
<p>Tað eydnaðist ikki at manna arbeiðsbólkin, men fíggjarmálaráðið tók á seg at gera arbeiðið og lat álit frá sær í 2001: <span type="quote">“Álit um landsstovnar og –grunnar og tilknýti teirra til fíggjarlóg og landsroknskap”</span> hereftir <span type="quote">“Álitið”</span>. <em type="bold"></em>Stýrið fyri arbeiðsloysisskipanina (ALS) og løgfrøðiligu ráðgevararnir hjá stýrinum vóru tó ikki samd við Fíggjarmálaráðið um niðurstøðurnar í álitinum, ið viðvíktu ALS. 2. Setan av arbeiðsbólki Í sambandi við, at farið varð undir at endurskoða ALS-lógina, varð gjørt av, at nevndin at endurskoða ALS-lógina eisini skuldi lýsa omanfyri nevndu spurningar nærri. Nevndin heitti á nakrar løgfrøðingar at manna arbeiðsbólk at gera hetta arbeiðið. Í arbeiðsbolkinum hava sitið: Halgir W. Poulsen, advokatur, Eyðfinnur Jacobsen, advokatur, Kári á Rógvi, lógkønur, Katrina Maria Johannesen, fulltrúi í Innlendismálaráðnum, Jóhan E. Simonsen, fulltrúi í Fíggjarmálaráðnum, Sørin Pram Sørensen, ráðgevi í Vinnumálaráðnum. 4 3. Arbeiðssetningur Arbeiðsbólkurin skuldi útgreina, hvussu arbeiðsloysistryggingin og arbeiðsávísingin kunnu skipast í mun til landsfyrisitingina og til játtanar- og eftirlitsmyndugleikar, tá ið hesir fortreytir eru galdandi:  Breið politisk semja er um, at tað skulu vera partarnir á arbeiðsmarknaðinum, sum skulu hava umsitingarligu og fíggjarligu ábyrgdina av skipanini.  At grundskipanin í ALS við neyðugum atliti at ásetingunum í stýrisskipanarlógini í mest møguligan mun verður varðveitt. </p>
<p>Arbeiðsbólkurin skal lýsa tey ymsu løgfrøðiligu sjónarmiðini, og skal, í tann mun hetta er gjørligt, gera sínar egnu niðurstøður, og skal koma við uppskotum um loysnir, herundir uppskotum um lóggávu. Í sambandi við arbeiðið hjá serfrøðingabólkinum má hædd takast fyri hesum ivaspurningum, sum hava verið reistir tey síðstu árini:  ALS- gjaldið. Hvussu skal ALS-gjaldið skiljast í mun til § 41 í stýrisskipanarlógini?  ALS- fíggjarætlanin. Eru inntøkur og útreiðslur hjá ALS eisini landskassans inntøkur og útreiðslur, og skal ALS- fíggjarætlanin tí takast uppí fíggjarløgtingslógina eftir § 43 í stýrisskipanarlógini?  ALS- roknskapurin. Er ALS ein landsstovnur við sjálvstøðugum roknskapi, og skal ALS- roknskapurin tí leggjast fyri Løgtingi eftir § 45, stk. 4 í stýrisskipanarlógini?</p>
<p>Arbeiðsmarknaðareftirlønargrunnurin og Frítíðargrunnurin hava gjørt avtalu við landsstýrismannin í arbeiðsmarknaðarmálum at farast skal undir at lýsa teir spurningar, sum eru viðvíkjandi støðuni hjá nevndu grunnum í mun til fíggjarløgtingslóg og landsroknskap. Serfrøðingabólkurin skal samskipa arbeiði sítt við arbeiðið viðvíkjandi Arbeiðsmarknaðareftirlønargrunninum og Frítíðargrunninum. 5 <em type="italic"></em>Arbeiðsbólkurin býtti seg í niðurstøðuni í meiriluta og minniluta, meðan semja var um partar av lýsingini av málinum <em type="bold">Meirilutin </em>– Halgir Winther Poulsen, Eyðfinnur Jacobsen, Kári á Rógvi og Sørin Pram Sørensen – ger hesa niðurstøðu: ALS-gjaldið er neyvan at rokna sum skattur eftir § 41 í stýrisskipanarlógini; og tá skattahugtakið ikki hevur neyvt innihald, eigur tingið at hava stórt rásarúm viðvíkjandi spurninginum, hvørt ávíst gjald skal metast sum skattur ella ikki. Tingið hevur tikið støðu og valt at leggja ALS uttanfyri fíggjarlógina. Tingið umrøddi eisini spurningin, um talan var um skatt. Tað eigur at vera víst afturhaldni við at seta til viks lóggávu, sum bert viðvíkur valdsbýtinum millum stjórnarvøldini. Talan er um lógarásett kravt gjald í tvingaðari tryggingarskipan. Sjálvt um komið skuldi verið til, at talan er um gjald til tað almenna, eru tó allar neyðugar ásetingar um ALS-gjaldið ásettar í lógini, og gjaldið er tí í samvari við § 41. Tann fyri borgaran viðkomandi ásetingin í stýrisskipanarlógini er tí í øllum førum lokin, og spurningurin, um gjaldið skal á fíggjarlógina, er tá bert ein formligur spurningur. Gjaldið er viðurlag fyri, at partarnir á arbeiðsmarknaðinum kunnu vera við í eini skipan, sum onki framkomið land kann vera fyri uttan. Talan er ikki um gjald til generella fígging av landskassans útreiðslum, men um markað gjald til ávíst neyvt endamál. Talan er um partvíst solidariska skipan, ið eisini leggur upp fyri verri tíðum, og um avmarkaða heimild at broyta gjaldið innanfyri hámark ásett í lógini. Partarnir á arbeiðsmarknaðinum stýra skipanini og fæið hjá skipanini er greitt markað til neyvt ásett endamál við tryggingarkendum, solidariskum og uppsparingskendum eyðkennum og goymt í grunni, sum hvørki er partur av fæi ella gjaldføri landskassans, og sum ikki í verki er komin í bland við almenna fíggjarkervið. ALS-gjaldið er í praksis hjá skattamyndugleikunum, síðani lógin kom í gildi, ikki roknað at vera skattur. ALS er stovnur skipaður sambært lóg, men fæið hjá skipanini er greitt markað til endamál, ið viðkoma pørtunum á arbeiðsmarknaðinum. Var ikki talan um hesa skipan, so høvdu partarnir á arbeiðsmarknaðinum borið útreiðslurnar av eini arbeiðsloysisskipan á annan hátt. At politiski myndugleikin tók stig til hesa skipan broytir ikki støðuna hjá ALS sum sjálvstøðugan stovn við avmarkaðum endamáli. ALS-roknskapurin er ikki roknskapur hjá almennum stovni, ið fellur undir § 45, stk. 4 í stýrisskipanarlógini. Hóast ALS røkir nøkur almenn atlit og er skipað sambært løgtingslóg, er ALS organisatoriskt og fíggjarliga skipað uttan fyri almennu umsitingina. Grunnurin hevur egnu leiðlsu, sum ikki er skipað undir landsstýrismanninum og grunnurin er bæði viðvíkjandi rakstri og status skildur frá landskassanum. Játtanarliga er ALS tí ikki at rokna sum almennur landsstovnur, og løgtingið skal tí ikki góðkenna árligu roknskapirnar hjá ALS. Heldur ikki eigur fæið hjá ALS at vera tikið við í uppgerð yvir ognir landsins. Til tess at tryggja tey almennu atlitini í skipanini og sum umboð hjá Føroya fólki, eigur løgtingið tó rætt til umvegis landsgrannskoðan og løgtingsgranskoðarar at tryggja sær neyðugt innlit í ALS-roknskapin. ALS er tó longu sum er helst fevnt av ásetingum § 2, stk. 2 í lóg um landsins almenna roknskaparhald og § 15, stk. 1 í lóg um grannskoðan av landsroknskapinum v.m. 6 </p>
<p><em type="bold">Minnilutin </em>– Katrina Maria Johannesen og Jóhan E. Simonsen – ger hesa niðurstøðu: ALS-gjaldið er mest sannlíkt at meta sum skattur eftir § 41 í stýrisskipanarlógini, hóast tað ikki ber til at koma við eini greiðari løgfrøðiligari niðurstøðu viðvíkjandi hesum spurningi. At ALS-gjaldið mest sannlíkt er at meta við skatt merkir, at mett verður, at inngjaldsprosentið eigur at verða ásett í lógini, eins og broytingar í gjaldinum mugu samtykkjast á løgtingi, serliga um tað, sum í dag, er stýrið, og ikki landsstýrismaðurin, sum við kunngerð kann broyta ALS-gjaldið. Viðvíkjandi lógini sum heild má samanumtikið sigast, at óansæð hvør løgfrøðiliga grundgevingin er fyri, at lógin er viðtikin í verandi líki, ber neyvan til at koma fram til aðra niðurstøðu í dag, enn at skipanin ikki kann sigast at vera ólóglig orsakað av, at lógin ikki er í samsvari við § 41 í stýrisskipanarlógini. Hetta er m.a. grundað á tær serligu umstøður, ið vóru, tá lógin um ALS varð viðtikin, at lógin hevur virkað í meira enn 12 ár, og at lógin ikki varð broytt, hvørki í sambandi við lógarbroytingina í 1993, sum sambært viðmerkingunum til lógina breyt við upprunaliga tryggingarprinsippið,1 ella í sambandi við, at nýggja stýrisskipanarlógin varð sett í gildi. </p>
<p>Tað má tí verða upp til løgtingið at gera av, í hvønn mun skipanin skal varðveitast í verandi líki. <em type="italic"></em>er fevndur av ásetingini í § 45, stk. 4 í stýrisskipanarlógini. Av tí at innihaldið í ásetingini tykist lítið umhugsað, ber tað illa til at koma við nakrari greiðari niðurstøðu um, hvat tað merkir í mun til landsroknskapin, at ALS verður mett at vera fevnt av § 45, stk. 4 í stýrisskipanarlógini. Tað kann tó neyvan vera nakar ivi um, at tað merkir, at løgtingið eigur at hava eftirlit við roknskapinum hjá ALS. Eftir orðalagnum í ásetingini eigur roknskapurin at verða lagdur fyri løgtingið, men av tí at tað ikki tykist greitt, hvør ætlanin hevur verið við ásetingini í § 45, stk. 4 í stýrisskipanarlógini, og hvussu vítt henda áseting skuldi fevna, ber illa til at koma við eini greiðari niðurstøðu um, hvussu henda áseting skal skiljast í mun til ein slíkan serligan almennan stovn, sum ALS er. 1 Sambært viðmerkingunum til lógaruppskotið frá 1997 í Løgtingstíðindi 1996, Bd. II, s. 663 og 664: <span type="quote">“breyt lógarbroytingin í apríl 1993 við upprunaliga tryggingarprinsippið við tað at tá hámarkið fyri inngjaldið varð strikað, og útgjaldið kundi skjótast niðureftir, var so at siga ikki samband millum inn- og útgjald”</span>. 7 5. Tilmæli hjá arbeiðsbólkinum Niðanfyri er í stuttum tikið samanum tilmælini, sum verða nærri greind seinni í álitinum. 5.1 Tilmæli frá meirilutanum Arbeiðsbólkurin hevur tí býtt seg sundur, sum lýst omanfyri í innganginum í brotinum um niðurstøður. Meirilutin setir ikki fram tilmæli vegna skattaspurningin. Meirilutin mælir til hesar broyttu orðingar av §§ 5 og 27 í ALS-lógini: <em type="bold">§ 5. </em>Roknskaparárið er álmanakkaárið. Roknskaparførslan skal fylgja ásetingunum í ársroknskaparlógini við slíkum tillagingum, ið mettar vera neyðugar, løgtingslógini um bókhaldsskyldu og kunngerð um minstukrøv til bókhald og roknskap. Stýrið kann áseta nærri reglur um roknskaparførsluna. Roknskapurin verður almannakunngjørdur. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Roknskapurin verður grannskoðaður av løggildum grannskoðara, sum stýrið velur fyri eitt ár í senn. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Landsstýrismaðurin fær roknskapin og neyðugar upplýsingar frá arbeiðsloysisskipanini. <em type="bold">§ 27. </em>Arbeiðsloysisskipanin kann frá Toll-og Skattstovu Føroya útvega sær allar upplýsingar til nýtslu í samband við útrokning og eftirlit við útgjaldsupphæddum eftir hesi lóg. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Somuleiðis kann Arbeiðsloysisskipanin útvega sær upplýsingar frá Almannastovuni um persónar fáa fólka og avlamispensión, aðrar skattskyldugar almannaveitingar, umframt aðrar veitingar, sum sambært lóg ikki verða skattaðar sum A-inntøka. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Fakfeløg og arbeiðsgevarar hava skyldu at geva Arbeiðsloysisskipanini tær upplýsingar, skipanin biður um í sambandi við eftirlitsarbeiði. </p>
<p><em type="italic">Stk. 4. </em>Almanna og heilsumálaráðið hevur rætt til at fáa til vega neyðugar upplýsingar frá </p>
<p>Arbeiðsloysisskipanini.</p>
<p><em type="italic"></em>mælir til at broyta skipanina soleiðis, at gjaldið verður ásett – og broytt – við løgtingslóg. Heimildin hjá stýrinum at broyta gjaldið eigur at verða tikin av. Ístaðin eiga broytingar í gjaldinum í hvørjum føri at leggjast fyri løgtingið til samtyktar. Hetta forðar tó ikki politiska myndugleikanum í at gera eftir tilmæli frá ALS-stýrinum. Stýrið kann gera tilmæli um broyting í gjaldinum, sum verður lagt fyri landsstýrismannin, ið síðani leggur tað fyri løgtingið. Tað er upp til løgtingið at gera av, í hvønn mun skipanin skal varðveitast í verandi líki, ella u m ALS-gjaldið eigur at verða tikið við á løgtingsfíggjarlógina. Um løgtingið metir, at ALS-gjaldið skal verða hildið uttan fyri løgtingsfíggjarlógina, verður mælt til at áseta greiðar reglur um roknskap og eftirlit hjá løgtinginum í lógina um ALS. Uppskot um orðing til roknskaparreglur: 8 <em type="bold">§ 5. </em>Roknskaparárið er álmanakkaárið. Roknskapurin skal fylgja reglunum í ársroknskaparlógini. Roknskapurin verður almannakunngjørdur. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Roknskapurin verður grannskoðaður av løggildum grannskoðara. <em type="italic">Stk. 3. </em>Roknskapurin skal sendast landsstýrismanninum við frágreiðing um virksemið í farna árinum. Roknskapurin verður lagdur fyri løgtingið. <em type="bold">§ 5a. </em>Inntøkur og útreiðslur stovnsins verða ikki tiknar við í løgtingsfíggjarlógina. </p>
<p>Um ALS-gjaldið verður hildið uttan fyri løgtingsfíggjarlógina, verður mælt til at áseta í lógina, at inntøkur og útreiðslur stovnsins ikki verða tiknar við í løgtingsfíggjarlógina, fyri at ivi ikki skal verða um tilknýti hjá ALS til løgtingsfíggjarlógina. Mælt verður somuleiðis til, at støða verður tikin til, hvat tað merkir í mun til landsroknskapin, at roknskapurin verður lagdur fyri løgtingið sambært ásetingini í § 45, stk. 4 í stýrisskipanarlógini. Tað vil siga skulu minstukrøvini sambært Landsgrannskoðanini um, at í øllum føri ogn og skuld hjá stovninum skal vera partur av fíggjarstøðuni í landsroknskapinum, verða galdandi, ella skal roknskapurin ikki vera partur av sjálvum landsroknskapinum, men bara vera við sum eitt fylgiskjal til landsroknskapin. Tað eigur at síggjast í viðmerkingunum, hvørt roknskapurin er partur av fíggjarstøðuni í landsroknskapinum ella ikki. <em type="bold">6. Frágreiðingin hjá arbeiðsbólkinum </em>Arbeiðsbólkurin er felags um fleiri av teimum lýsingum, sum neyðugar eru til tess at koma nærri at teimum spurningum, ið reistir eru í arbeiðssetninginum. Sum nærri lýst í einstøku pørtunum eru tí partar av álitinum felags lýsingar av støðuni. Arbeiðsbólkurin er eisini samdur um, at talan í øllum hesum spurningum er um metingar, tvs. at viðurskiftini verða mett eftir óneyvum ásetingum í stýrisskipanarlógini. Nær talan er um skatt, og hvat er almennur stovnur, eru spurningar, sum ikki ber til at svara ósvitaliga greitt, men sum krevja nærri útgreinan. Um talan er um skatt ella aðrar skipan er nær tengt at spurninginum um viðurlag. Fæst nakað afturfyri gjaldið, sum ger, at tað ikki er fíggjarligt gjald, ið verður kravt til almenna fíggjartørv landsins. At talan er um mýkilig hugtøk í sjálvari stýrisskipanini ger, at løgtingið hevur ávíst rásarúm at taka støðu, og kann tingið tí viðgera slíkar spurningar í samband við stovnan ella endurskoðan av slíkari lóggávu. 9 </p>
<p><em type="bold">II. ALS-skipanin, bakstøði, álitið, tingviðgerð og galdandi lóg. </em>Arbeiðsloysisskipanin – ALS – varð sett á stovn við løgtingslóg nr. 17 frá 10. mars 1992 um arbeiðsloysistrygging og arbeiðsávísing. Galdandi reglur um ALS eru í løgtingslóg nr. 13 frá 13. juni 1997 um arbeiðsloysistrygging og arbeiðsavísing, sum seinast broytt við løgtingslóg nr. 12 frá 9. februar 2001. 1.1 Bakstøðið. Fram til 1992 var eingin skipan fyri arbeiðstakarar í arbeiðsloysi. Tey, ið gjørdust arbeiðsleys, kundu fáa veiting eftir § 9 í forsorgarlógini. Veitingar eftir forsorgarlógini vórðu grundaðar á tørvsmeting í hvørjum føri sær, t.d. til húsaútreiðslur, útreiðslur til ljós og hita, telefonútreiðslur. Samlaða hjálparveitingin kundi ikki vera størrri enn tann upphædd, sum varð rindað persónum, sum fingu hægstu dagpeningaupphædd. Í 1989 byrjar arbeiðsloysi sum fylgja av byrjandi búskaparkreppuni at taka seg upp, og tekur dyk á seg í 1990 og veksur ógvusliga í 1991. 1.2. Álitið um arbeiðsloysistrygging Í samgonguskjalinum hjá landsstýrinum, sum skipað varð í januar 1991, varð avgjørt at seta nevnd við umboðum fyri partarnar á arbeiðmarknaðinum og tað almenna at kanna spurningin um arbeiðsloysistrygging. Nevndin lat landsstýrinum álit í desember 1991. Partarnir vóru samdir um, at tørvur var á arbeiðsloysistrygging í Føroyum, og at tað var rætt at skipa fyri, at tílík skipan varð sett á stovn. Arbeiðsloysi er eitt fyribrigdi í nútíðarsamfelagnum, ið tann einstaki borgarin ikki kann verja seg fyri, og tí er rætt at skapa borgarunum møguleika at tryggja seg móti arbeiðsloysi. Hildið varð, at tað var umráðandi, at vit í Føroyum ikki gjørdu somu mistøk, sum vóru gjørd aðrastaðir, og uppskotið hjá nevndini var tí at gera eina skipan, ið veitir borgarum, ið gerast arbeiðsleysir, best møguliga trygging uttan tó samstundis at virka sum minstulønarskipan. Skipanin skuldi verða gjørd soleiðis, at tað altíð skal loysa seg at arbeiða, um nakað arbeiði er at fáa, heldur enn at ganga arbeiðsleysur. <em type="italic">Umsitingarlig og fíggjarlig ábyrgd </em>Eftir uppskotinum frá nevndini skuldu partarnir á arbeiðsmarknaðinum fáa fulla ábyrgd av skipanini. Hetta merkir, sigur nevndin í álitinum, at tað almenna ikki fer at luttaka beinleiðis í rakstrinum av tryggingini, men bert sum arbeiðsgevari. Partarnir skuldu eftir uppskotinum ikki bert hava ábyrgdina av at umsita skipanina, men eisini at útvega neyðuga peningin til skipanina. Um tíðirnar versna, og peningur kemur at vanta í, skuldi tað vera upp til partarnar á arbeiðsmarknaðinum sjálvar at krevja inn tann pening, sum restar í. Í § 5, stk. 1 lógaruppskotinum hjá nevndini varð tí skotið upp, at landsstýrismaðurin kundi hækka inngjaldið, men bert eftir tilmæli frá nevndini og einki hámark var fyri, hvussu inngjaldprosentið kundi verða sett. Í grundgevingunum hjá nevndini fyri, at partarnir skuldu hava umsitingarligu og fíggjarligu ávbyrgdina av skipanini, var m.a. ført fram, at tá tann, ið stendur fyri útgjaldingini, eisini skal fíggja skipanina, má roknast við, at tað verður væl ansað eftir, at misnýtsla ikki fer fram, soleiðis, at 10 arbeiðsloysistuðul einans verður goldin teimum, ið veruliga eru arbeiðsleys. </p>
<p>Arbeiðsloysistryggingin verður á henda hátt bíligari, enn hon hevði verið, um uppgávan lá hjá tí almenna. Ikki bert verður skipanin bíligari fyri samfelagið sum so, men eisini fyri partarnar á arbeiðsmarknaðinum, ið, um skipanin var almenn, eisini høvdu verið noyddir at goldið hana um skattin. Ein tílík skipan, har ábyrgdin liggur hjá pørtunum á arbeiðsmarknaðinum, fór at eggja til, at krøv til lønarhækkingar verða lagaði eftir umstøðunum, so tey vera minni í ringum tíðum og størri í góðum tíðum <em type="italic">Partvíst sjálvboðin skipan </em>Eftir uppskotinum hjá nevndini skuldi skipanin vera sjálvboðin fyri arbeiðstakarar. Hinvegin skuldu allir arbeiðsgevarar, bæði almennir og privatir, verða kravdir at rinda til skipanina ein prosentpart av allari A-inntøku, teir gjalda út, og harvið eisini av A-inntøku hjá persónum, sum ikki tryggja seg. Grundgevingin var, ávísir bólkar í samfelagnum eru meira útsettir fyri arbeiðsloysi enn aðrir, skipanin eigur tí at vera sjálvboðin, men eisini solidarisk. Hetta minkar eisini munandi um óvissuna um inntøkusíðuna. <em type="italic">Inn- og útgjald </em>Nevndin umhugsaði, um inngjaldið skuldi vera eitt fast gjald ella eitt prosentgjald av inntøkuni. Hildið varð, at prosentgjaldið var betri tí tað er rættvísari mótvegis tí einstaka, tí inngjaldið minkar, um inntøkan minkar. Tað er betri fyri gjaldførið hjá skipanini, og er bíligari at umsita. Fyri at bøta um vansarnar við %-gjaldi – at fólk við høgari inntøku fóru at lata vera við at tryggja seg – var skotið upp at seta loft á inngjaldið soleiðis, at arbeiðstakari ongantíð skuldi gjalda meira enn eina upphædd, ið svarar til 2% av eini arbeiðaraløn, hækkað við 15%. Grundarlagið fyri útrokningini av gjaldinum skuldi verða einstaka </p>
<p>A-lønarflytingin.</p>
<p>Viðvikjandi</p>
<p>B-inntøku skuldi útrokingargrundarlagið vera meðal B-inntøkan fyri 3 tey seinastu árini <em type="italic"></em>Nevndin mælti til, at dagliga tryggingarútgjaldið skuldi vera 70% av vunnari A- inntøku seinastu 12 mánaðirnar, býtt við 227 døgum. Hjá sjálvstøðugt vinnurekandi skuldi tryggingarútgjaldið vera 70% av meðal skattskyldugu inntøkuni seinastu 3 árini býtt við 227 døgum. Eitt ovasta mark varð tó sett, og var hetta 70% av einari arbeiðaraløn við 40 tíma viku sambært sáttmála millum Føroya Arbeiðarafelag og Føroya Arbeiðsgevarafelag. <em type="italic">Umsiting </em>At sita fyri og hava ábyrgdina av arbeiðsloysistryggingini og arbeiðsávísingini var stýri valt við 3 umboðum frá arbeiðstakarafeløgunum og 3 umboðum frá arbeiðsgevarafeløgunum. Hesi skuldu so velja sjeynda limin, sum skuldi vera formaður. Stýrið skuldi gera starvsskipan. Arbeiðsloysistryggingin og arbeiðsávísingin skuldu verða umsitin av eini avgreiðsluskrivstovu, og stýrið skuldi seta neyðug starvsfólk og leiðara á skrivstovuna. Útreiðslurnar av at umsita arbeiðsloysistryggingina og arbeiðsávisingina skuldu rindast av ALS-gjøldunum Avgerðir, sum ALS hevði tikið, kundu kærast til kærunevnd við 3 limum: einum umboðandi arbeiðstakarafeløgini, einum umboðandi arbeiðsgevarafeløgini, og einum løgfrøðingi, sum skuldi vera formaður. Landsstýrismaðurin skuldi tilnevna nevndina fyri 4 ár í senn. <em type="italic">Fígging </em>At útvega stovnsfæ mælti nevndin til, at tað ikki varð goldið úr tryggingini fyrr enn 6 mánaðir eftir, at inngjaldingin var byrjað. Landið skuldi hjálpa til við einum byrjunargjaldi. 11 </p>
<p>Stovnsfæið varð útvegað við at innkravt varð í grunnin, áðrenn tað varð byrjað at rinda út. Á henda hátt vórðu útvegaðar uml 60 mió. kr. Harumframt vórðu játtaðar 20 mió. kr á løgtingfíggjarlógini. Stovnsfæið var sostatt uml. 80 mió. kr, tá ALS byrjaði at rinda út í 1992. 1.3 Uppskotið hjá landsstýrinum Landsstýrið legði uppskot fyri løgtingið (løgtingsdmál nr. 77/1991, ið bygdi á uppskotið frá nevndini. Høvuðsbroytingarnar í uppskotinum hjá landsstýrinum í mun til uppskotið frá nevndini vóru:  tvingaður limaskapur bæði fyri arbeiðstakarar og arbeiðsgevarar og  ásetingin um, at teir 6 limirnir, sum vóru valdir eftir uppskotið frá pørtunum á arbeiðsmarkanðinum, skulu velja 7. limin, var strikað. Landsstýrismðurin velur nú 7. limin, sum skal vera formaður..</p>
<p><em type="italic">Viðmerkingar landsstýrisins </em>Í viðmerkingunum2 til uppskotið sigur landsstýrið: <span type="quote">“Tá tað eru partarnir á arbeiðsmarknaðinum, sum hava gjørt uppskotið, so er í veruleikanum talan um eina semju, sum gjørd er. Í hesum sambandinum er vert at nevna, at FA og FAG hava undirskrivað eina semju um at framleingja verandi sáttmála fram til 1. mai 1993. Hetta er treytað av, at uppskotið verður samtykt í stórt sæð hesum líki.”</span>... <span type="quote">“Skotið verður upp, at partarnir á arbeiðsmarknaðinum koma at fáa fulla umsitingarliga og fíggjarliga ábyrgd av skipanini. Hetta merkir, at skipanin fíggjarliga skal hvíla í sær sjálvari, soleiðis, at gjøldini verða sett eftir fíggjartørvinum. Tó um farast skal upp um 2%, krevst lógarbroyting, meðan ein lækking kann gerast við eini kunngerð. Landskassans leiklutur verður sostatt umframt 20 mió. kr.-gjaldið bert at gjalda sum arbeiðsgevari. Í frágreiðingini frá búskaparráðnum í januar 1992 sigur ráðið, at tað er sera umráðandi, at fast verður hildið við, at arbeiðsloysisstuðulin verður fíggjaður av pørtunum á arbeiðsmarknaðinum. Landið eigur bert at luttaka í tann mun, landið sjálvt er arbeiðsgevari.”</span>... <span type="quote">“Hetta sigur ráðið er neyðug treyt fyri, at lønirnar og prísirnir kunnu laga seg til viðurskiftini á arbeiðsmarknaðinum. Somuleiðis sigur búskaparráðið, at arbeiðsloysistryggingin kemur at ávirka búskapin positiva vegin, tí tað gerst møguligt at sanera vinnulívið, tí at arbeiðsfólk hava nakað at liva av, og kann hetta samskipast við møguleikum fyri útbúgving/endurútbúgving av teimum arbeiðsleysu til aðra vinnu”</span> </p>
<p>Landsstýrið vísir síðani á, at allir arbeiðsgevarar og allir arbeiðstakarar skulu rinda til skipanina, og sigur: <span type="quote">“Tað verður sostatt talan um eina tvungna skipan, har allir arbeiðsgevarar og allir løntakarar eru við til at fíggja skipanina. Hetta verður m.a. gjørt, tí arbeiðsloysi er ein samfelagsskaptur trupulleiki. Hetta verður eisini gjørt fyri at útvega neyðugu fíggingina”</span>.</p>
<p><em type="italic"></em>Málið varð beint í arbeiðaramálanevndina. 1.4. Viðmerkingar undir tingviðgerðini 2 Løgtingstíðindi 1991 s. 364 – 365 12 </p>
<p>Málið varð beint í arbeiðaramálanevndina, sum undir viðgerðini býtti seg í ein meiriluta og tveir minnilutar. Meirilutin mælti tinginum til at samtykkja uppskot landsstýrisins til løgtingslóg um arbeiðsloysistrygging og arbeiðsávísing við ávísum broytingum. Ein minniluti sigur soleiðis3: <span type="quote">“Minnilutin tekur, sum áður sagt, undir við einari arbeiðsloysisstuðulsskipan, men minnilutin kann ikki góðtaka ta loysnina, sum nú fyriliggur. Orsøkin er tann, at vit meta 2% gjaldið hjá ávikavist arbeiðstakara og arbeiðsgevara at vera eykaskattur… … Minnilutin mælir tí til, at peningurin til arbeiðsloysisstuðulin verður fingin til vega yvir fíggjarlógina.”</span> 4</p>
<p>Ein annar minniluti helt, at talan var ikki longur um eina arbeiðsloysistrygging, men um eina tvingaða skipan. Annars sæst ikki av løgtingstíðindum, um spurningurin, um ALS var í samsvari við eldru stýrisskipanina, var umhugsaður nærri undir tingviðgerðini. <em type="italic"></em>Í sambandi við at ALS kom í fíggjarliga trongstøðu fekk legði landsstýrið uppskot fyri tingið (løgtingsmál nr. 173/1992) um ymsar lógarbroytingar í ALS-lógini.m.a. varð inngjaldsloftið slept, útgjaldið varð lækkað og inngjaldið hækkað. ALS fekk lán uppá 50 mió. kr. frá arbeiðsmarknaðareftirlønargrunninum (AMEG), umframt at inngjaldið, sum skuldi verið farið til arbeiðsmarknaðareftirlønargrunnin í 1993 og 1994, fór til ALS, og av fænum hjá frítíðargrunninum vórðu 14 mió. kr fluttar ALS. Tilsamans vórðu fluttar ALS smáar 100 mió. kr. Harumframt varð inngjaldsloftið slept, útgjaldið varð lækkað og inngjaldið hækkað. 1.6 Broytingar í 19945 Í november 1994 legði landsstýrið aftur uuskot fyri tingið (løgtingsmál nr. 47/1994), har skotið varð upp at gera eina eina røð av broytingum í lógini m.a. hesar:  Útgjaldið var hækkað aftur frá 67% til 70% av inntøkugrundarlagnum.  Rullandi útgjaldið varð tikið av. Rullandi utgjaldið merkti, at útgjaldið minkaði fyri hvørt útgjald.  Tíðarskeiðið tey arbeiðsleysu kundu vera í skipanini varð longt. </p>
<p>Í viðmerkingunum til uppskotið segði landsstýrið m.a.6: <span type="quote">“Ásannandi at arbeiðsloysi er ein samfelagstrupulleiki hevur samgongan sett sær fyri beinanvegin at styrkja arbeiðsloysistryggingina. Neyðugt er eisini saman við pørtunum á arbeiðsmarknaðinum at endurskoða alla arbeiðsloysisskipanina, sum tó framvegis verður ein tryggingarskipan.Verður arbeiðsloysi størri enn tað, sum partarnir á arbeiðsmarknaðinum eru mentir at fíggja, átekur tað almenna sær at rinda neyðugu eykaútreiðslurnar av skipanini”</span>.</p>
<p>Í sambandi við broytingarnar vórðu á figgjarlógini játtaðar ALS 50 mió. kr. í stuðli og læntar vórðu 45 mió. kr. til skipanina. Tá hesar broytingarnar vórðu framdar, var galdandi stýrisskipanarlóg ikki komin í gildi. 4 Løgtingstíðindi 1991, Bind A, s. 377. 5 Løgtingstíðindi 1994, s. 278. 6 Løgtingstíðindi 1994 s. 283 13 1.7 Broytingar í 1997 (nýggj lóg) Í 1997 legði landsstýrið fyri tingið uppskot (løgtingsmál nr. 99/1997) til løgtingslóg um arbeiðsloysistrygging og arbeiðsávísing. Lógin var orðað av nýggjum og sindur øðrvísi skipað, men annars vóru ikki gjørdar stórvegis broytingar í lógini, Í viðmerkingunum til uppskotið sigur landsstýrið m.a7: <span type="quote">“Lógarbroytingin í 1993 breyt við upprunaliga tryggingarprinsippið við tað, at tá hámarkið fyri inngjaldinum varð strikað, og útgjaldið kundi skjótast niðureftir, var so at siga ikki samband millum inn- og útgjald... Lógaruppskotið ger tó greitt býti millum landssýrismannin í arbeiðsmarknaðarmálum og stýrið fyri ALS.”</span></p>
<p>Eftir uppskotinum frá landsstýrinum var heimildin, sum landsstýrismaðurin hevði havt eftir tilmæli frá stýrinum fyri ALS at hækka inngjaldprosentið, strikað. Inngjaldprosentið stóð eftir uppskotinum í lógini og kundi bert verða broytt við lóg. Hetta var undir viðgerðini í tinginum broytt soleiðis, at tað í § 10, stk. 3 varð givin stýrinum fyri arbeiðsloysisskipanini heimild til við kunngerð at broyta gjaldið, tó innan nærri í lógini ásett mørk. Uppskotið kom frá einum minniluta í løgtingsins trivnaðarnevnd við hesari viðmerking8: <span type="quote">“Á fundum við stýrið og leiðsluna (fyri ALS) kom fram, at stýrið kundi hugsað sær meiri myndugleika til at reka skipanina sum upprunaliga ætlað. Uppskotið leggur slíkan myndugleika til stýrið”</span>. <em type="bold"></em>Galdandi reglur um ALS er løgtingslóg nr. 113 frá 17. juni 1997 um arbeiðsloysistrygging og arbeiðsávísing, sum broytt við løgtingslóg nr. 12 frá 9. februar 2001. Harumframt eru hesar kunngerðir gjørdar við heimild í lógini:  Kunngerð nr. 32 frá 14. mars 2000 um rætt til útgjald frá Arbeiðsloysisskipanini hjá persónum, sum hava havt arbeiði í Danmark  Kunngerð nr. 31 frá 14. mars 2000 um rættin hjá donskum løntakarum at verða fevndir av danskari arbeiðsloysistrygging  Kunngerð nr. 19 frá 10.mars 1992 um val av stýri fyri arbeiðsloysistryggingina og arbeiðsávísingina.  Kunngerð um útgjald v.m. av arbeiðsloysisstuðli frá 26. november 1999, við seinni broytingum  Kunngerð um útgjald v.m. av arbeiðsloysisstuðli til arbeiðsleys á fiskavirkjum frá 24. august 2000  Kunngerð um útgjald av farloyvisstuðli frá 26. november 1999 við seinni broytingum  Kunngerð um arbeiðsloysistrygging fyri sjálvstøðug vinnurekandi frá 26. november, við seinni broytingum  Kunngerð um ALS-gjald frá 26. november 1999  Kunngerð um broyting av ALS-gjaldinum frá 17. juni 2004  Kunngerð um útgjaldsdagar í 2005 frá 11. november 2004 </p>
<p><em type="italic">Endamál </em>7 Løgtingstíðindi 1996, s. 663 8 Løgtingstíðindi 1996, s. 672 14 </p>
<p>Eftir § 1 í lógini er endamálið við skipanini at veita fíggjarligan stuðul til arbeiðsleys, at virka fyri bøttum møguleikum hjá arbeiðsleysum at fáa arbeiði og at umsita arbeiðsávísing fyri føroyska arbeiðsmarknaðin. <em type="italic">Leiðsla og fyrisiting </em>Reglur um hesi viðurskiftini eru ásettar í §§ 3 – 6. Eftir § 3 verður stýrið valt at sita fyri og hava ábyrgdina av arbeiðsloysisskipanini. Stýrið setur stjóra at hava dagligu leiðsluna um hendur. </p>
<p>Eftir § 4 hevur stýrið 7 limir, sum verða valdir av landsstýrismanninum í arbeiðsmarknaðarmálum. 3 limir skulu umboða løntakarafeløgini og verða valdir eftir uppskoti frá løntakarafeløgunum, 3 limir verða valdir eftir uppskoti frá arbeiðsgevarunum, harav ein skal umboða almennu arbeiðsgevararnar. 7. limurin, sum skal vera formaður, verður valdur av landsstýrismanninum uttan uppskot frá pørtunum. Limirnir verða valdir fyri 4 ár í senn. Landsstýrismaðurin ásetir í kunngerð nærri reglur um val av stýri. Stýrið ásetir í starvsskipan greiniligar reglur fyri starvið.</p>
<p>Um roknskaparviðurskiftini er í § 5 ásett, at roknskaparárið er álmanakkaárið, at roknskapurin verður grannskoðaður av lóggildum grannskoðara, og at Almanna- og heilsudeildin hevur heimild at fáa til vega upplýsingar frá Arbeiðsloysisskipanini.</p>
<p>Arbeiðsloysisskipanin verður teknað av stýrisformanni ella stjóra. Stýrið kann veita umboðsfulltrú, § 6.</p>
<p><em type="italic">Fígging og inngjald </em>Reglurnar um hvussu stovnurin verður fíggjaður og um inngjøldini eru ásettar í § 2 og §§ 7-11. <em type="italic">Fígging </em>Í § 2 er ásett, at inntøkur stovnsins verða útvegaðar við gjøldum frá teimum, sum taka ímóti Ainntøku, teimum sum rinda A-inntøku, gjøldum frá sjálvstøðugt vinnurekandi og frá persónum, sum hava teknað sjálvbodnar skipanir. <em type="italic">Gjaldsskyldugir persónar </em>§ 7, stk. 1 ásetir, hvørjum persónum gjaldsskyldan áliggur, og eru tað: 1. Allir persónar, sum móttaka A-inntøku og sum hava fulla skattskyldu í Føroyum, sum hava fylt 16 ár, men ikki 67 ár; 2. øll, sum rinda A-inntøku í Føroyum. </p>
<p><em type="italic">Undantøk </em>Eftir § 7, stk. 2 og § 8 kunnu ávísir persónar og inntøkur eftir umsókn verða undantikin frá gjaldsskyldu. <em type="italic">Inngjaldsgrundarlag </em>Inngjaldsgrundarlagið, sum tey gjaldsskyldugu skulu rinda av, verður eftir § 8 roknað av øllum Ainntøkum, sum teir gjaldsskyldugu móttaka ella rinda, <em type="italic">Gjaldsupphædd </em>Eftir § 9, stk. 1 er gjaldið er 2,25% av gjaldsgrundarlagnum. Eftir stk. 3 kann stýrið broyta gjaldið tó ikki hægri enn 2,25%. Gjaldið er ein fastur %-partur av A-inntøkuni, og %-parturin er eins fyri øll gjaldsskyldug. Gjaldið í krónum og oyrum er ymiskt frá inngjaldara til inngjaldara. 15 </p>
<p><em type="italic">Innkrevjing </em>Gjaldið fellur til gjaldingar samstundis sum teir gjaldsskyldugu rinda ella móttaka A-inntøku. Áðrenn lønin verður útgoldin løntakara, skal inngjaldið til ALS avroknast. ALS-gjøld kunnu krevjast inn við panting, § 9, stk. 2. Toll- og Skattstovan umsitur inngjaldið fyri ALS, ið ALS rindar samsýning fyri, § 10. Stýrið kann seta nærri reglur um inngjaldið, § 11. <em type="italic">Sjálvboðin trygging fyri sjálvstøðugt vinnurekandi </em>Eftir § 12 kunnu sjálvstøðugt vinnurekandi tekna sjálvbodna trygging. Stýrið hevur heimild at seta nærri reglur um sjálvbodnu tryggingina. Eftir kunngerðini frá stýrinum verður inngjald og útgjald roknað av inntøkuni sambært sjálvuppgávuni og skattaroknskapinum fyri seinasta roknskaparár. Eftir § 13 kan stýrið seta reglur um, at onnur, sum annars ikki hava møguleika at koma undir arbeiðsloysisskipanina, eftir egnum ynski tekna trygging og koma undir arbeiðsávísingina. <em type="italic">Útgjald Treytir </em>Treytirnar fyri at fáa útgjald eru eftir §14 at viðkomandi: 1. er arbeiðsleysur og mótvegis Arbeiðsloysisskipanini prógvar, at so er, 2. er tøkur á arbeiðsmarknaðinum, 3. hevur fylt 16 ár, men ikki 67 ár, 4. hevur bústað í Føroyum og 5. er arbeiðsførur. </p>
<p><em type="italic">Útrokingargrundarlag </em>Útrokningargrundarlagið er móttikna A-inntøkan seinastu 12 mánaðirnar, áðrenn arbeiðsloysi er staðfest, sí § 15. <em type="italic">Útgjaldsupphædd </em>Arbeiðsloysisstuðul er 70% av útrokningargrundarlagnum. Árligi arbeiðsloysisstuðulin er í mesta lagi 70% av eini arbeiðaraársløn, sí § 16. <em type="italic">Bíðidagar </em>Ein bíðidagur fyri tey lægst løntu hækkandi fyri hækkandi inntøkur, tó ikki meira enn 10 dagar, sí § 17. <em type="italic">Egin skuld </em>Arbeiðsleysur, sum er uppsagdur vegna tænastumisbrot, sum sjálvur hevur sagt seg úr starvi, ella ikki vil átaka sær ávíst arbeiði, hevur ikki rætt til arbeiðsloysisstuðul í 4 vikur, sí §§ 18 og 19. <em type="italic">Arbeiðsleys á fiskavirkjum </em>Í § 20 eru serligar reglur um hvussu arbeiðsloysisstuðul verður roknaður til arbeiðsleys á fiskavirkjum og heimild til stýrið at áseta nærri reglur. <em type="italic">Farloyvi </em>16 </p>
<p>Stýrið ger í kunngerð nærri reglur um útgjaldingar til fólk í farloyvi frá føstum ella støðugum starvi, sí § 21 <em type="italic">Hvussu leingi ber til at fáa úr skipanini </em>Í §§ 22 og 23 eru reglur um, hvussu leingi fólk kunnu vera í skipanini – 798 dagar í 5 ára skeiði, og síðani kunnu fólk koma innaftur eftir 2 ár. <em type="bold"></em><em type="italic">Arbeiðsávísing </em>Arbeiðsloysisskipanin umsitur arbeiðsávísing fyri arbeiðsleys og onnur, sum ynskja at vera skrásett í arbeiðsávísingini. Allar Føroyar eru at rokna sum ein arbeiðsmarknaður í sambandi við arbeiðsávísing, og eingi fakmørk eru fyri arbeiðsávísing, burtursæð frá neyðugum førleika. Stýrið ger í kunngerð nærri reglur um virkið hjá arbeiðsávísingini, sum m.a. kunnu stovnseta lokalar arbeiðsávísingar. Stýrið kann í serligum førum seta í verk og gjalda førleikagevandi tiltøk fyri arbeiðsleys, sí §§ 24 og 25. <em type="bold"></em><em type="italic">Kæra </em>Avgerðir, sum arbeiðsloysisskipanin hevur tikið viðvíkjandi arbeiðsloysi, kunnu ikki kærast til landsstýrismannin, men í staðin til kærunevndina hjá arbeiðsloysisskipanini innan 4 vikur eftir, at viðkomandi hevur fingið fráboðan um avgerðina. Avgerðir hjá kærunevndini kunnu ikki kærast til annan fyrisitingarligan myndugleika. Kærunevndin hevur tríggjar limir: ein umboðandi arbeiðstakarafeløgini, ein umboðandi arbeiðsgevarafeløgini, og ein løgfrøðing, sum skal vera formaður. Landsstýrismaðurin velur kærunevndina fyri 4 ár í senn. 17 </p>
<p><em type="bold">III </em>. <em type="bold">§ 41 í stýrisskipanarlógini, delegatiónsbann og skattahugtakið samanberandi 1.1. Inngangur </em>Viðkomandi áseting í stýrisskipanarlógini er § 41: <em type="bold">“§ 41. </em>Eingin beinleiðis ella óbeinleiðis skattur má verða álagdur, broyttur ella avtikin uttan við løgtingslóg. Stk. 2. Beinleiðis ella óbeinleiðis skattur kann ikki verða álagdur fyri inntøkur, innflutning, útflutning, sølu, gjald ella tílíkt, sum er farið fram í tíðini, áðrenn løgtingslógaruppskot um hetta varð lagt fyri løgtingið. Stk. 3. Áðrenn løgtingsfíggjarlóg ella bráðfeingis fíggjarlóg er samtykt á løgtingi, er ikki loyvt at krevja inn teir skattir, ið nevndir eru í stk. 1.” </p>
<p xml:lang="dan">Sambærligar ásetingar í grundlógini eru: <em type="bold">“§ 43. </em>Ingen skat kan pålægges, forandres eller ophæves uden ved lov; ejheller kan noget mandskab udskrives eller noget statslån optages uden ifølge lov. … <em type="bold">§ 46. </em>Stk. 1.Forinden finansloven eller en midlertidig bevillingslov er vedtaget af folketinget, må skatterne ikke opkræves. <em type="italic">Stk. 2. </em>Ingen udgift må afholdes uden hjemmel i den af folketinget vedtagne finanslov eller i en af folketinget vedtaget tillægsbevillingslov eller midlertidig bevillingslov.” </p>
<p>Ásetingarnar í eldru stýrisskipanarlógini vóru: <em type="bold">“§ 19. </em>Eingin skattur má verða álagdur, broyttur ella avtikin uttan við løgtingslóg. Lán, ið skuldbindur Løgtingið, má ikki verða tikið, og má heldur ikki søla ella onnur latan av hendi av fastognum landsins ella nýtslurætti teirra fara fram uttan samsvarandi løgtingslóg. ... <em type="bold">§ 21. </em>Áðrenn fíggjarlóg ella bráðfeingis fíggjarlóg er samtykt á løgtingi, má skattur ikki verða kravdur. ...” </p>
<p>Tá stórur partur av álitinum viðger spurningin um, hvussu ALS-gjaldið skal skiljast í mun til § 41 í stýrisskipanarlógini, skal henda grein at byrja við verða lýst í stuttum. Ásetingin í § 41 í stýrisskipanarlógini er at kalla beinleiðis umseting av § 43 í grundlóg ríkisins, har ætlanin við ásetingini upprunaliga var at áseta, hvat av evstu stjórnarvøldunum skuldi hava skattleggingarvaldið. § 41 ber tí í sær krav um, at skattir skulu hava beinleiðis heimild í lóg, sum tingið samtykkir. Í donskum stjórnarrættarligum bókmentum verður vanliga hildið, at ásetingin í dag skal skiljast sum eitt forboð ímóti, at lóggávuvald viðvíkjandi skattlegging verður latið umsitingini. Ofta verður hugt at viðmerkingum ella øðrum <span type="quote">“forarbeiðum,”</span> men hvørki viðvíkjandi stýrisskipanarlógini ella grundlógini sæst, hvat meint var við skattir, og ongin neyv almenn allýsing av skattahugtakinum er at finna. Stór óvissa er um, hvussu skattahugtakið nærri skal skiljast. Til ber at nýta sum útgangsstøði í tulkingini vanliga málslig fatan av hugtakinum. Skattur er málsliga helst at skilja sum øll alment ásett gjøld, ið fella til tað almenna, og sum ikki kunnu fatast sum gjald (viðurlag) fyri mótveiting frá tí almenna. Í øðrum førum verður skilt ímillum skatt og avgjøld, men alment málsliga fevnir orðið skattur helst um øll slík fiskal gjøld. 18</p>
<p>Í álitinum til galdandi stýrisskipanarlóg verður víst til, at § 41 er endurtøka av § 19, stk. 1, 1. pkt í stýrisskipanarlógini frá 1948, tó soleiðis, at orðingin er broytt til <span type="quote">”beinleiðis ella óbeinleiðis skattur”</span>. Av tí at ongar viðmerkingar eru til skjals til upprunaligu stýrisskipanarlógina9 (og sera lítið av viðmerkingum til § 41 í galdandi lógini, ber ikki til at síggja, hvaðan tann orðingin er. Tað man tó vera reiðiliga ivaleyst, at fyrimyndin er §§ 43 og 46 í grundlógini. Onnur rættarkelda, ið hevur áhuga sum fordømi, er § 75 í norsku grundlógini, ið upprunaliga stavar frá 1814. Hon ásetir m.a., at: <span type="quote" xml:lang="dan">“Det tilkommer Storthinget at give og ophæve love, at pålægge skatter, afgifter, told og andre offentlige byrder, som dog ikke gjælde udover 31. december i det næst påfølgende år, medmindre de af et nyt Storthing udtrykkelig fornyes”</span>. 1.2 Samberingar Omanfyri eru gjørdar samberingar við grundlógina (Danmarks Riges Grundlov) og norsku grundlógina. Hesar eru serliga viðkomandi, tí tær báðar á sín hátt lýsa siðvenju ella fatan, ið kann vera viðkomandi hjá okkum. Danska grundlógin hevur helst verið nýtt beinleiðis sum fyrimynd hjá føroysku stýrisskipanini, tann norska vísur aftur til tær grundreglur, ið vóru galdandi í Føroyum í eldri tíð, tá vit vóru knýtt at tí norska partinum av danskt-norska samveldinum. Føroyar eru egið løgdømi, við egnari stýrisskipan, lógum, og stovnum, eisini fólkavaldum tingi, men samstundis eru Føroyar knýttar at Danmark, og danskir dómstólar døma eisini í føroyskum málum. Tey lógkønu eru ikki samd um, hvønn týdning tað hevur, at áseting í Føroyum hevur uppruna aðrastaðni, heldur ikki hvønn týdning venja ella løgfrøðiligar bókmentir úr øðrum løgdømi hava fyri tulkingina her heima. Eyðvitað er tað mangan, at donsk venja ella donsk teori gera av ella ávirka, hvussu lógir skulu tulkast í Føroyum. Men dømi eru eisini um tað øvugta. Á fíggjarøkinum kunnu vit nevna, at bæði grundlógin og stýrisskipanarlógin hava ásetingar um, at útreiðsla má ikki haldast, fyrr enn fíggjarlóg ella onnur játtanarlóg er samtykt. Siðvenjunar eru tó heilt ymiskar. Í Danmark er siðvenja, at fíggjarnevndin játtar øktar útreiðslur (umframt tær, tingið eykajáttar), eftir at fíggjarlógin er samtykt; eykajáttanir verða savnaðar á eykafíggjarlóg, tá fíggjarárið er liðið. Í Føroyum samtykkir tingið fleiri eykajáttanarlógir, so hvørt fíggjarárið líður. Áseting er eisini í stýrisskipanarlógini um, at fíggjarnevndin bert játtar, <span type="quote">“um mál hevur skund.”</span> Tær eykajáttanirnar - tey sonevndu fíggjarnevndarskjølini - verða eins og í Danmark savnaðar á eykajáttanarlóg, tá árið er liðið. Fíggjarnevndin tulkar ásetingina <span type="quote">"um mál hevur skund"</span> sera trongt, tí er vorðið nærum ógjørligt at fáa fíggjarnevndina at játta við fíggjarnevndarskjali.10 Grønlendska stýrisskipanin hevur eisini áseting um, at fíggjarheimild krevst í fíggjarlóg ella játtanarlóg, men hevur staðfest mannagongd, ið minnir um ta donsku siðvenjuna: <span type="quote" xml:lang="dan">“Finansudvalget kan på landstingets vegne... godkende afholdelse af udgifter til formål, som ikke kunne forudses ved finanslovens vedtagelse. De… godkendte udgifter samles på en årlig tillægsbevillingslov....”</span> 9 Løgtingstíðindi 1948, s. 3 ff. 10 Sum dømi kan nevnast at í 2004 eru tvey fíggjarnevndarskjøl løgd fyri fíggjarnevndina, og vísti nevndin báðum frá sær. Sostatt hevur fíggjarnevndin ikki veitt nakra eykajáttan í 2004. Orsakað av hesum stranga praksis hjá fíggjarnevndini, verða í Føroyum samtyktar fleiri eykajáttanarlógir so hvørt árið líður. Fyri at halda skil á hesum báðum sløgunum av eykajáttanum nevna tey á fíggjarmálaráðnum lógirnar fyri ávikavist <span type="quote">"eyka fíggjarlóg"</span> og <span type="quote">"eyka játtanarlóg"</span> har eyka fíggjarlógin er tann, sum við ársenda savnar fíggjarnevndarskjølini og formiliga samtykkir tey við lóg. 19</p>
<p>Í Danmark eru orðingarnar sera gamlar, men hava tey mýkt tær í siðvenju. Í Føroyum og Grønlandi, sum dømini vísa, hava vit valt hvør sína leið út frá sama útgangsstøði. Í yvirlitinum, ið er hjálagt niðanfyri, verða endurgivnar ásetingar úr stjórnarskipanum hjá nøkrum av grannalondum okkara. Til ber at síggja, at tær eldru skipanirnar eru heldur knappari orðaðar um skatt og fíggjarvald. Hinvegin eru tær yngru (serliga finska og svenska skipanin) nógv nágreiniligari. Tann svenska hevur til dømis ásetingar um skatt, bæði í mannarættindarpartinum og í ítøkiligari áseting um delegatiónsforboð. Tann finska og álendska hava greiða áseting um grunnar uttanfyri fíggjarlógina. Heilt nógv verður gjørt burturúr samberingum í hesum áliti, men tað er serliga við norska og danska lóg, ið helst eru tær mest sambarligu, tó at tann íslendska og grønlendska skipanin helst eisini høvdu verið viðkomandi at kanna, tí báðar hava sera líkar orðingar um skatt og fíggjarlóg. Norska ásetingin í grundlógini er heldur knøpp og er vend móti valdsbýtinum – det tilkommer stortinget – men í praksis er talan um skipan, ið er nær skyld við donsku og føroysku skipanina. Munurin á orðavalinum, øðrumegin <span type="quote">“fíggjarlóg, finanslov, fjárlög og landstingsfinanslov”</span> og hinumegin <span type="quote" xml:lang="dan">“statsbusjett, statsbudgeten, budgetreglering og budget,”</span> tykist vera søguligur. Í øllum førunum er talan um fíggjarætlan og periodisering. Munur er tó á bæði formligu ásetingunum og siðvenjuni í ymsu londunum. 2.2 Delegatiónsforboð Í danskari stjórnarættarligari teori verður hildið, at ásetingin í § 43 í grundlógini krevur, at lóggávuvaldið sjálvt út í æsir ásetir allar reglur um skattleggingina, sonevnt delegatiónsforboð, t e. forboð fyri, at lóggávuvaldið letur skattleggingarvald til umsitingina. Tingið skal sjálvt seta allar reglur av týdningi fyri skattleggingina, meðan tað bert kann latast til umsitingina at seta tílíkar reglur, sum ikki viðvíkja sjálvari skattleggingini, men bert reglur, sum viðvíkja innkrevjingarhátti og tílíkum. Umframt at skipa valdsbýtið millum stjórnarvøldini, er tað í dag viðurkent, at reglan eisini skapar kvalifiseraða einstaklingavernd soleiðis, at dómsvaldið kann seta til viks lóg, sum heimilar umsitingini at áseta reglur um skattlegging, ella heimilar umsitingini í hvørjum føri sær at áseta skatt. Men óvist er, hvussu langt delegatiónsforboðið røkkur, m.a tí stórur ivi er um, hvat skattahugtakið í stjórnarásetingini fevnir um. Hetta kemst av, at skattahugtakið ikki hevur nakað neyvt positivt ásett innihald, men verður til í rættarvenju og teori og verður lýst negativt, t.e. um gjaldið hevur eyðkenni, sum ger, at talan ikki er um skatt (hetta verður nærri viðgjørt niðanfyri). 2.3 Víð og trong tulking Verður skattahugtakið tulkað vítt, verður delegatiónsforboðið og heimildarkravið hert. Verður hinvegin tulkað trongt, verður delegatiónsforboðið og heimildarkravið linkað. Tvinnanda sjónarmið kunnu gerast galdandi fyri ávikavist trongari og víðari tulking av ásetingini í grundlógini. 20</p>
<p>Annað er, at ongar ábendingar eru í forarbeiðunum og viðmerkingunum til § 43 í grundlógina um, at ásetingin var ætlað at skapa kvalifiseraða einstaklingaverju móti inntrivum frá stjórnarvaldinum (t.e. staðiliga og beinleiðis heimild fyri skattlegging). Ásetingin var heldur ætlað sum ein regla um valdsbýti millum stjórnarvøldini, ting og stjórn. Sum slík hevur reglan, nú paralamentarisman langt síðani er viðurkendur sjórnarrættur, minni týdning í dag. Fylgjan er, at tingið helst sjálvt í ávísan mun kann áseta karmarnar fyri delegatión av skattleggingarvaldinum, herundir hvat er skattur og hvat ikki. Hitt sjónarmiðið er, at ásetingin veitir kvalifiseraða einstaklingavernd móti skattlegging, og at tingið ikki skal kunna tileinkisgera verndaregluna við formliga at skipa gjaldið sum eitt gjald fyri eina veiting ella tænastu, tá áleggingin reelt hevur sama virkna sum skattur. Hesi bæði sjónarmið – ávikavist ein subjektiv endamálstulking og tulking til fyrimuns fyri lóggávupraksis øðrumegin, og hinumegin ein tulking, sum leggur dent á legalitetssjónarmiðið ella einstaklingaverjuna (objektiv endmálstulking) – koma væl til sjóndar í einum norskum hægstarættardómi frá 1996 (Rt. 1996,1415). Professarin í stjórnarlóg Johannes Andenæs tekur soleiðis samanum dómin: <span type="quote" xml:lang="dan">“I Kløftadommen Rt-1976-1 går førstvoterende nokså generelt inn på spørsmålet om hvor mye det skal til for å sette en lov til side som grunnlovsstridig. Det heter i dommen blant annet: ”</span><span type="quote" xml:lang="dan">”Løsningen vil i noen grad avhenge av hvilke grunnlovsbestemmelser der er tale om. Gjelder det bestemmelser til vern om enkeltmenneskets personlige frihet eller sikkerhet, antar jeg at grunnlovens gjennomslagskraft må være betydelig. Gjelder det på den annen side grunnlovsbestemmelser som regulerer de andre statsmakters arbeidsmåte eller innbyrdes kompetanse, mener jeg som førstvoterende i plenumssaken inntatt i Rt-1952-1089, særlig side 1098 (hvalavgiftssaken), at domstolene i vid utstrekning må respektere Stortingets eget syn. Grunnlovsbestemmelser til vern om økonomiske rettigheter må for så vidt komme i en mellomstilling”</span>.</p>
<p>Tá støða skal takast til, um ein lóg er í stríð við stýrisskipanina, valdast hvørja reglu, talan er um. Er talan um stjórnaráseting, sum skipar viðurskiftini millum ymsu stjórnarvøldini? Ella er talan um áseting um einstaklingavernd? Ella sum í nevnda norska hægstirættardóminum áseting, sum liggur ímillum hesar báðar. Í norska hægstarættardóminum varð dentur lagdur á, at stjórnarlógarásetingin ikki bert, ella ikki fyrst og fremst, er áseting um einstaklingavernd móti inntrivum frá stjórnarvaldinum, men eisini ein áseting um valdsbýtið millum stjórnarvøldini. Dómstólarnir eiga tí – tá tingið hevur tikið støðu til lógina, og hevur vigað ymsu eyðkennini hvørt móti øðrum – at viðurkenna metingina hjá tinginum. Við øðrum orðum: dómstólurin setir ikki til viks eina lóg, heldur ikki eina lóg, sum áleggur fíggjarligar byrðar og sum møguliga <span type="quote" xml:lang="dan">“delegerar”</span> skattleggingarvald, um tingið hevur tikið grundaða støðu til hendan spurningin, uttan so, at lógin greitt er í stríð við stjórnarásetingina. 3.1 Skattahugtakið Skattahugtakið hevur einki neyvt innihald, men skal helst skiljast sum alment ásett gjøld til tað almenna, sum ikki kunnu roknast sum viðurlag fyri eina meira ella minni ítøkiliga mótveiting frá tí almenna til tann, ið gjalda skal. Uttanfyri skattahugtakið fella gjøld sum hava hesi eyðkenni: 21 1. Gjøld, sum ikki eru gjøld til tað almenna. 2. Gjøld, sum ikki eru kravd, men sjálvboðin (avtalað). 3. Gjøld, sum eru viðurlag fyri eina mótveiting frá tí almenna.</p>
<p>Almenna lýsingin er ikki serliga neyv og ger, at tað er stór óvissa um, hvussu hetta nærri skal skiljast. <em type="italic"></em>Viðurlagssjónarmiðið er ikki serliga greitt, tí dómspraksis viðurkennir, at uppí gjøldini kunnu roknast útreiðslur, sum einki beinleiðis samband hava við veitingina frá tí almenna. Harumframt er reiðiliga alment viðurkent, at uttanfyri skattahugtakið fella ikki bert gjøld, sum verða áløgd um og tá viðkomandi ger nýtslu av almennu tænastuni (ítøkiliga ásett gjøld), men eisini gjøld, sum verða áløgd alment, t.e. ikki bert teimum, sum gera nýtslu av tænastuni men øllum, sum kunnu ætlast at hava hesar tænastur fyri neyðini. Tílík gjøld fara ofta í grunn, markaðan til ávíst endamál. 3.3 Kravd gjøld og sjálvboðin gjøld Eisini er skilnaðurin ógreiður millum kravt gjald, sum er skattur, og sjálvboðið gjald, sum ikki er skattur. Í nógvum førum er við lóg álagt, at tað skal gjaldast fyri loyvi og góðkenningarskjøl frá tí almenna, t.d. skráseting av partafeløgum, gjøld fyri málibrøv til skip. Slík gjøld eru ikki at meta sum skattur, hóast tað í roynd og veru ikki er sjálvboðið hjá teimum, sum noyðast at nýta hesar tænastur, tí tey ongan veruligan valmøguleika hava. Eingir dómar eru almannakunnjørdir um, hvussu hugtakið skattur er at skilja eftir føroysku stýrisskipanarlógini. Frá dómspraksis í grannalondunum Danmark og Noregi skal vísast til niðanfyri endurgivnu dómar: 4.1 Dómar <em type="bold">U. 1993.757 Gebyrmálið – danskur dómur </em>Gjøld fyri pass, nummarplátur og koyrikort, vóru umsitingarliga ásett soleiðis, at gjøldini, umframt at fara til útreiðslurnar til umsitingina í trongari merking, eisini fóru til samlaðu útreiðslurnar av passeftirliti við markið og ferðslueftirlit o.a. Tveir borgarar stevndu við kravi um, at løgmálaráðið skuldi viðurkenna, at gjøldini vórðu kravd uttan neyðuga lógarheimild. Borgararnir førdu millum annað fram: <span type="quote" xml:lang="dan">“Ministeriet har ved den anvendte udvidende fortolkning (tulking av hvørjar útreiðslur kundu takast við, tá gjaldið eftir kunngerðini skuldi ásetast) tilsidesat forskriften om lovhjemmel i grundlovens § 43, og de oplysninger (sum latnir vóru fólkatinginum um gjaldásetingina), der i tidens løb er givet folketinget, herunder i anmærkninger til finansforslag, kan ikke erstatte lovhjemmel. Folketingets opmærksomhed har aldrig været henledt på hjemmelsproblemet. Det er klart, at der ikke foreligger retssædvane eller retsprakis for fravigelse af kravet om lovhjemmel... Den sædvanligt rådende tilbageholdenhed i domstolenes prøvelse af grundlovsmæssigheder er uden betydning i disse sager, da det er administrationens og ikke lovgivningsmagtens dispostioner, der anfægtes.”</span> </p>
<p><em type="bold"></em>Tað almenna førdi afturímóti fram: <span type="quote" xml:lang="dan">“Forskriften i grundlovens § 43 om direkte lovhjemmel for udskrivning af skatter, der sigter til en regulering af forholdet mellem de øverste statsorganer, kan i dag ikke fortolkes som et forbud mod administrativ fastsættelse af størrelsen af gebyrer, hvori indgår vederlag for andet 22 end fremstlling- og adminstrationsudgifter. Såvel lovgivnings- som domspraksis bekræfter dette. Det er anerkendt retssædvane, at den i grundlovens § 43, stk. 2, foreskrevne lovgivningprocedure kan erstattes af behandling i Folketingets Finansudvalg... Domstolene bør udvise forsigtighed i deres kontrol med forholdet mellem den lovgivende og den udøvende magt og bør kun i ekstreme tilfælde underkende en lovmæssig delegation, der længe har været anerkendt.”</span> </p>
<p>Í dóminum segði meirilutin í hægstarætti: <span type="quote" xml:lang="dan">“Henset til den historiske baggrund for... anvendelse af bestemmelsen i grundlovens § 43, hvorefter ingen skat kan pålægges, ændres eller ophæves uden ved lov, giver ikke grundlag for en fortolkning, der udstrækker kravet om lovhjemmel til også at gælde alle gebyrer, der kræves som betaling for tilladelser fra det offentlige, og som dækker udgifterene ved udstedelsen og adminstrationen i videre forstand... Det bemærkes herved, at administrationen af bestemmelsen ikke ses at give anleding til betænkeligheder, henset til den mulighed lovgivningmagten har for for at have indseende med centraladministrationens forvaltningsbemyndigelser af denne art.”</span></p>
<p xml:lang="dan">Minnilutin í hægstarætti førdi fram: <span type="quote" xml:lang="dan">“Afgørende for, om en pengeydelse, der opkræves af det offentlige, kan anses for en “skat”</span>, jf. grundlovens § 43, kan ikke være kravets benævnelse, men derimod dets nærmere karakter. Betaling af gebyrer for offentlige ydelser som pas, duplikatkørekort og nummerplader, kan på grund af de pågældende ydelsers nødvendighed for sædvanlig livsudfoldelse ikke ud fra en realisatisk betragtning anses for frivillig. Paskontrol ved grænser, i havne og lufthavne samt færdselsovervågning og trafikkontrol er almindelige samfundsopgaver af et sådant omfang og indhold og har en sådan økonomisk betydning, at løsningen af disse opgaver ikke med rimelighed kan betragtes som særlige ydelser fra det offenlige, der – efter et vederlagssynspunkt – for en væsentlig dels vedkommende kan kræves betalt som <span type="quote" xml:lang="dan">“formålsbestemte afgifter”</span> gennem opkrævning af de nævnte gebyrer.”</p>
<p>Minnilutin vildi tó ikki geva saksøkjaranum viðhald í, at hann skuldi hava gjaldið aftur: <span type="quote" xml:lang="dan">“Da der har været betydelig tvivl og usikkerhed med hensyn til fastlæggelsen af skattebegrebet i grundlovens § 43.”</span></p>
<p><em type="bold"></em>Dómurin vísir, at stór óvissa er um hugtøkini, eisini í hægstarætti. Er talan um skatt, ið krevur lógaráseting, ella er talan um viðurlag fyri tænastu? Meirilutin í hægstarætti legði dent á, at tingið hevði latið sær lynda, at aðrar útreiðslur enn tær, ið vóru neyvast tengdar at tænastuni, vóru tiknar við í tað fyrisitingarliga kravda gjaldið. <em type="bold">U. 1998.553 AMBI – danskur dómur </em>Borgari var skaddur í arbeiði og fekk endurgjald fyri mista lønarinntøku o.a.. Tá endurgjaldið varð goldið frádróg ábyrgdartryggingarfelagið 5% av endurgjaldsupphæddini viðvíkjandi mistari lønarinntøku o.a. og vísti til, at skaddi ikki skuldi rinda arbeiðsmarknaðargjald av hesum upphæddunum. Eftir § 2, stk. 2 í endurgjaldsábyrgdarlógini kunnu tryggingar- ella sosiallíknandi gjøld – men ikki skattur – dragast frá í endurgjaldinum fyri mista inntøku. Og spurningurin var, um arbeiðsmarknaðargjaldið kundi javnsetast við tílík gjøld ella skuldu metast sum skattur eftir § 43 í grundlógini. 23 </p>
<p>Tann skaddi borgarin helt uppá, at arbeiðsmarknaðargjaldið skuldi metast sum skattur, og vísti á, at í viðmerkingunum til lógaruupskotið stóð, at arbeiðsmarknaðargjaldið er av slíkum slag, at tað er fevnt av § 43 í grundlógini, sum ásetir, at eingin skattur kann áleggjast, broytast ella takast av uttan við lóg. 11 Hann førdi fram: <span type="quote" xml:lang="dan">“Arbejdsmarkedsbidraget må betegnes som en skat. Af bemærkningerne til lovforslaget om arbejdsmarkedsfonde fremgår således, at det foreslåede arbejdmarkedbidrag har en sådan karakter, at det er omfattet af grundlovens § 43, hvorefter ingen skat kan pålægges, forandres eller ophæves uden ved lov. Arbejdsmarkedsbidraget anvendes til dækning af udgifter, der tidligere blev betalt via skatten. Det beregnes på samme grundlag, og systemet administreres af de statslige told- og skattemyndigheder. De i lovens § 1, stk. 3 nævnte arbejdmarkedsfonde er kun konti i statens bogholderi og er ikke at betragte som egentlige fonde.”</span></p>
<p>Tryggingin, ið helt uppá, at talan ikki var um skatt, førdi fram: <span type="quote" xml:lang="dan">“Det bestrides at arbejdsmarkedsbidraget – som af sagsøgeren anført - er en skat. Bidraget er et socialt bidrag, der ifølge lov om arbejdsmarkedsfonde er øremærket til bestemte formål. Det berøres ikke af reglerne om personfradrag eller ligningsmæssige fradrag. Endvidere er visse personer, jf. lovens § 7, stk. 4 fritaget for bidragspligt í Danmark.”</span></p>
<p>Landsrætturin kom til hesa niðurstøðu: <span type="quote" xml:lang="dan">“Efter det foreliggende findes der af de af sagsøgeren anførte grunde at måtte gives sagsøgeren medhold i, at arbejdsmarkedbidraget må sidestilles med og derfor betragtes som en skat”</span>.</p>
<p xml:lang="dan">Hægstirættur gav eisini stevnandi viðhald við hesi grundgeving: ”Af de grunde, som er anført af landsretten, tiltræder Højesteret, at arbejdsmarkedsbidraget i forhold til modtageren af en bidragspligtig ydelse har karakter af en skat. Arbejdsmarkedsbidraget kan herefter ikke sidestilles med de ydelser af social- eller forsikringsmæssig karakter, som efter bestemmelsen i erstatningsansvarslovens § 2, stk. 2, fradrages i erstaningen for tabt arbejdsfortjeneste.”</p>
<p>Í lærubók um skatt hjá Engsig og fleiri er viðmerkt til dómin: <span type="quote" xml:lang="dan">“Det med 1993- skatteomlægningspakken indførte arbejdsmarkedsbidrag, der er øremærket til betemt definerede formål, fremtræder formelt set ikke som en skat. Men funktionelt har det virkning som andre indkomstskatter”</span> (fígging og javning av politiskt ásettum (felags)uppgávum12).”</p>
<p>Dómurin staðfesti, at hetta gjaldið skuldi roknast sum skattur. Men dómurin viðger annars bert, um gjaldið kann dragast frá í persónsskaða eftir lógini um endurgjaldsábyrgd. <em type="bold">Retstidende 1928 s. 353 – norskur dómur </em>Við lóg nr. 13 frá 9. august 1918 vóru gjøld løgd á <span type="quote" xml:lang="dan">”papir-, tremasse- og cellulosefabrikker”</span> við tí endamáli at endurrinda tap, ið nakrar av verksmiðjunum høvdu av at noyðast at levera vørur fyri hámarksprísir, ið vórðu ásettir av myndugleikunum. Gjøldini fóru ikki í ríkiskassan, men í ein grunn, ið varð umsitin av felagnum hjá pappírsverksmiðjunum, haðan endurgjøld vórðu goldin út. 11 FT: 1992-93, tillæg A, spalte 10305 12 Lærebog om indkomstskat, s. 9, John Engsig, Lida Hulgaard, Aage Michelsen, Margrethe Nørgaard, 9. udgave DJØF Forlag 2000 24 </p>
<p>Ein av verksmiðjunum gjørdi galdandi, at skipanin var í stríð við grundlógina, men fekk ikki viðhald í hægstarætti. Hægstirættur sigur í grundgeving síni: <span type="quote" xml:lang="dan">”Med hensyn til grundlovsmæssigheden af de ved L. nr. 13 av 9. august 1918 givne bestemmelser om bidragspligt til dækning av skyldige erstatninger efter l nr. 4 av 18. juli 1917 skal yderligere bemærkes, at man finder at kunne tilslutte sig til vore statsretlige forfatteres lære, som også er blevet fulgt i praksis, hvorefter der uten den i § 75 a fastsatte tidbegrænsning ved lov kan pålægges avgifter, som ikke går ind i statskassen, men anvendes til bestemt afgrænsede formål, Og efter lovens §§ 2 og 6 er de her omhandlede avgifter ikke paalagt til statskassen, men har til formål at fordele på landets samtlige papir-, træmasse- og cellulosefabrikker det tap i indtægt, som vilde opstaa for de enkelte fabrikker, som til dækning av det indenlandske behov måtte levere papir som laa under verdensmarkedsprisen”</span>.</p>
<p xml:lang="dan">Johannes Andenæs13 sigur í viðmerking til dómin: “Dette synes at gå for langt. En skatt faller ikke utenfor grl. § 75, a fordi det er bestemt at den skal gå til et bestemt formål ( f.eks. en verneskat eller en skat til udviklingshjælp). En så vidtrækkende begrunnelse var heller ikke nødvendig for resultatet i de to domme. I begge tilfælle var det spørgsmål om “ <em type="italic">avgifter som kom næringen selv til gode </em>.” Hann sigur víðari, at: ” .. grensen mellem avgifter, som går inn under tidbegrænsningen i § 75, litra a og avgifter som ikke gør det er så flytende at Stortinget må ha adskillig valgfrihet.” </p>
<p><em type="bold">Folketrygden – norskur dómur </em>Í Noregi finst ein arbeiðsmarknaðareftirlønarskipan kallað <em type="italic">folketrygden </em>. Sambært bókini Statsforfatningen i Norge eftir Johs. Andenæs, 1998, s. 204, verða inngjøldini (hvørki frá arbeiðsgevarum og løntakarum) til <em type="italic">folketrygden </em>ikki roknaði sum <span type="quote">“skattir”</span> sambært § 75 í norsku grundlógini. Talan er um tvingaða tryggingarskipan. Andenæs skrivar soleiðis um <em type="italic">folketrygden: </em><span type="quote" xml:lang="dan">“Trygden er, som det er uttalt i en høyerettsdom (Retstidende 1976, s. 600), et lukket system med hensyn til inntekter og utgifter. Folketrygden kan et stykke på vei betraktes som et slags tvunget forsikringssystem. De innkrevde avgifter går ikke inn i statskassen, men går til folketrygden og skal regnskapsmessig holdes adskilt fra statens øvrige midler.”</span> Hetta kann skiljast sum gjøld markaði til sosial endamál. Andenæs sigur, skipanin byggir bert partvíst á tryggingarprinsippir. Einki fast lutfall er ímillum tað, hin einstaki rindar til skipanina, og tað hann fær úr skipanini. Harumframt fær <span type="quote" xml:lang="dan">“Folketrygden”</span> stuðul frá statinum og kommununum, og <span type="quote" xml:lang="dan">“Folketrygden”</span> verður tikin uppí fíggjarætlanina hjá statinum. Gjøldini til trygden kunnu tí eisini skiljast sum ein skattur markaður til ávís sosial endamál. Hetta sjónarmiðið var frammi í plenumsdómum (har allir hægstarættardómarar vóru við) í 1996 um lóggávuvaldið kann gera inntriv í rættindi eftir trygdeloven (Retstidende 1996 s. 1415 og s. 144014). </p>
<p>Men spurningurin, um trygden er skattur ella ikki, hevur ongan praktiskan týdning: <span type="quote" xml:lang="dan">“Trygdeavgifterne har imidlertid aldrig vært betragtet som skatter i forhold til bestemmleserne i § 75 a om skattepålegg”</span>. ....“Etter gjeldende rett er dette spørgsmål bara av teoretisk interesse. Avgifterne blir pålagt med hjemmel i folketrygdloven og blir fastsadt årligen av Stortinget. 13 Statsforfatningen i Norge, s. 203, 8. utgave, Oslo 1998 14 Andenæs s. 204 25</p>
<p xml:lang="dan">Grunnlovens krav er derfor oppfylt enten trygdeavgifterne betraktes som skatt i grunnlovens forstand eller ikke.15”</p>
<p><em type="italic"></em>Spurningurin um ALS- gjaldið mest líkist einum skatti ella ikki hevur eisini týdning fyri spurningin um tey, sum hava goldið til ALS, hava fingið krav uppá útgjald soleiðis, at kravið er vart móti lógarinntrivum. Hava gjøldini meira eyðkenni av at vera skattur heldur enn gjald fyri ein rætt/ eitt krav, sum kann fatast sum ein ognarættur (ella serliga upparbeidd ella vunnin rættindi), kann gerast inntriv í rættin. Sjónarmiðið um, at gjald til trygden í Noregi var skattur og ikki av ognarrættarligum slag, og at veitingar frá trygden, tí ikki vóru vardar móti lógarinntrivum, var frammi i tveimum dómum í 1996 (retstidende s.1415 og s. 1440): <em type="italic">Viðgerð av dómi um grundpensjón – vanliga norska fólkapensjón </em>Fyrra málið snúði seg um rættindi til grundpensjón.. Meirilutin helt, at tað ikki var útilokað, at hesi rættindini vóru vard móti inntrivi frá lóggávuvaldinum, hóast tað ikki var rindað serstakt fyri pensjónina, men helt eftir konkreta meting, at rættindini eftir trygdeloven til grundpensjón ikki vóru vard móti lógarinntrivum. Ein stórur minnilutið tók støði í, at tað var talan um eina veiting, sum varð rindað uttan mun til um tað var rindað nakað gjald, ella hvussu nógv tann tryggjaði hevði rindað í gjøldum, og førdi fram: <span type="quote" xml:lang="dan">“Retten til slike ytelser avhenger av de til enhver tid gjeldende lovbestemmelser. Det beror på lovgivers vurdering om slike rettigheter skal utvites, opretholdes eller indskrænkes.”</span> <em type="italic">Viðgerð av dómi um grundpensjón – viðbót til norska fólkapensjón </em>Seinni dómurin viðvíkti rættinum til ískoytispensjón. Meðan grundpensjón ikki treytar nakað inngjald, treytar ískoytisspensjón upptjening við rindan av gjøldum av inntøku. Meirilutin helt, at rætturin til ískoytispenjón ikki var vardur móti lógarinntrivum. Minnilutin helt tað sama, men við aðrari grundgeving: Nevnt varð, at ískoytisspensjónin hevði meira enn grundpensjónin eyðkenni av at vera ein tryggingarskipan við upparbeiddum serrættindum. Men víst varð á, at sambandi millum pensjónsgjald og rætt til ískoytisspensjón ikki var gjøgnumført. Pensjónsgjøldini høvdu fingið eyðkenni av at vera skattur og pensjónsútreiðslurnar av at vera vanligar statsútreiðslur16. </p>
<p><em type="bold">IV. Er ALS fevnt av § 41 í stýrisskipanarlógini? </em>Stýrisskipanarlógin § 41 er endurtøka av § 19, stk. 1, 1. pkt í stýrisskipanarlógini frá 1948, tó soleiðis, at orðingin nú er <span type="quote">“beinleiðis ella óbeinleiðis skattur”</span>. Fyrimyndin er § 43 í grundlógini, ið er soljóðandi: ” <em type="italic">Ingen skat kan pålægges </em>, <em type="italic">forandres eller ophæves uden ved lov…”. </em>Ásetingin í grundlógini var upprunaliga ætlað sum ein áseting um, hvat av evstu stjórnarvøldunum skuldi hava rætt at áleggja skatt. Henda heimild var latin tinginum. Tí kann vera ført fram, at dómstólar eiga at vera varnir við at leggja seg út í, hvat tingið brúkar hesa heimild til, og hvussu tingið fatar hana. 15 Andenæs s. 204 16 Allur hesin parturin um støðuna, sum pesjónsrættindi eftir norsku trygdeloven hava mótvegis lógarinntrivum er her endurgivið frá Andenæs s. 419-424 26 </p>
<p>Allar týðandi reglur um ALS-gjaldið – um hvørjir persónar eru gjaldsskyldugir, av hvørjum inntøkum gjaldið verður roknað, hvussu nógv kravt kann verða - eru ásettar í lógini, og løgtingið hevur tí møguleika at hava innlit í og eftirlit við umsitingini. Tá Arbeiðsloysisskipanin varð sett á stovn við løgtingslóg nr. 17 frá 10. mars 1992, var full politisk semja um, at skipanin skuldi vera óheft og leys av politisku myndugleikunum, bæði hvat viðvíkti inntøkum og útreiðslum. Upprunaliga ætlanin var, at skipanin skuldi vera ótvingað, soleiðis at skilja, at tað skuldi standa frítt fyri hjá løntakarum og arbeiðsgevarum, um tey vildu taka lut í skipanini. Niðurstøðan gjørdist kortini, at tað fór at vera neyðugt við einari tvingaðari skipan, tí hildið varð, óivað av røttum, at annars fóru bert tey, ið við ávísari vissu kundu rokna við at gerast arbeiðsleys, at melda seg inn í skipanina, sum sostatt ikki fór at vera før fyri at røkja sínar skyldur orsakað av tørvandi fíggjarorku. Her eigur eisini at vera havt í huga, at arbeiðsloysisskýggini hingu tung og døkk í lofti longu á vári í 1992. Hendan tvingaða skipanin varð varðveitt, tá ALS-lógin varð endurskoðað og nýskrivað í 1997. <em type="bold"></em>Til tess at skilja, hvat ALS er, mugu vit meta um, hvat slag av lóggávu talan er um. Løgtingið hevur givið lógir um vinnufeløg, stovnar og grunnar av ymsum slagi. Í summum førum er talan um myndugleikar, í øðrum førum um regulering av verandi privatum stovnum. Onkuntíð er talan um at stovna nýggjar almennar stovnar; onkuntíð at skapa karmar fyri nýggjum privatum stovnum. Við hvørt var tað almenna uppií við fígging, viðhvørt verða ásettar avmarkingar, heimildir ella skyldur. Spurningurin er, um ALS-lógin skal metast sum karmur um viðurskifti hjá pørtunum á arbeiðsmarknaðinum, ella um talan er um stovnsetan av nýggjum almennum myndugleika. Tryggingarsambandið, ið var, er dømi um stovn við bygnaði, ið illa fæst á juridiskan bás. Talan var um fleiri sínámillum tryggingar, sum fingu politiskt skipaða og valda leiðslu, einkarrætt at virka, og ofta var skylda at tryggja seg har. Skipanin kom í eini neyðstøðu undir krígnum, har eisini stjórnarskipanin sjálv var samtykt eftir neyðstøðuheimildum, men tryggingarsambandið vardi tó longri enn bæði fyribils stýrisskipanin frá 1940 og stýrisskipanarlógin frá 1948. Tingið metti skipanina at vera neyðuga, tingið broytti hana ikki í mong ár eftir kríggið, og ongin kravdi, at dómstólar tóku støðu til, um hon var sambærilig við hægri lóg. At enda broyttu tó tíðarrákið og tingið hugsan. Sum nevnt kann tað vera ilt at fáa ein slíkan stovn á juridiskan bás: nær ein slíkur stovnur er almennur, nær hann er privatur, nær hann er ein felagskapur, nær ein trygging, nær ein grunnur, nær hann røkir almenn endamál, partvís almenn endamál, er myndugleiki, hevur myndugleikaheimildir. Um tað ikki kann vísast á reglur og treytir av stjórnarrættarligum slagi, sum binda løgtingið, so kann løgtingið geva lóg um allar slíkar stovnar og finna uppá nýggjar stovnar og nýggjar samansetingar av almennum og privatum endamálum. Tá løgtingið stovnaði ALS – arbeiðsloysisskipanina – var tað tí at tingið tók undir við, at slíkur stovnur var neyðugur. Føroyar vóru tá í eini neyðrættarlíkari støðu, higartil ókent arbeiðsloysi tók seg upp, fráflyting, húsagangur og sosial neyð stóðu fyri durum. Tingið samtykti tá, at ALS skuldi setast á stovn sum ein stovnur, hvørs fæ og ognir vóru markaðar til teirra arbeiðsleysu, sum ikki kundi takast av uttan sambært lóg, men hinvegin kundi fjara burtur, um fæið varð brúkt, ein stovnur, sum skuldi hava ein bygnað við dyggari fyrisiting og kæruskipan, men samstundis eitt stýri við umboðum fyri tey, ið skuldu gjalda. 27 </p>
<p>Arbeiðsloysiskipan kundi verið komin fyrr við avtalum á arbeiðsmarknaðinum, sum sjálvboðin trygging ella sum lóg í nóg góðari tíð, men so var ikki. Tá tingið valdi at samtykkja eina lóg og skipa ein stovn, má hesin stovnur metast at liggja innanfyri tær heimildir, sum tingið hevur, og vera í samsvar við føroyska siðvenju. Sum nevnt var tað vegna sera stóra neyð, at tingið setti ALS á stovn. Spurningurin var so, hvør skuldi gjalda, hvussu nógv javning skuldi liggja í skipanini, og hvussu frí ella kravd hon skuldi vera. Tingið valdi ein markaðan grunn við tvingaðum inngjaldi og ikki sørt av solidariskum ísletti. Tey, ið skuldu gjalda, vóru fyrst og fremt tey, ið sjálvi kunnu gerast arbeiðsleys (tey, ið fáa A-inntøku), og tey, ið kunnu gera onnur arbeiðsleys (tey, ið rinda A-løn). Fyri arbeiðstakarar merkti skipanin, at tey máttu gjalda part av lønini í grunn. Areiðstakarar høvdu sostatt minni eftir av lønini, men fingu afturfyri trygd fyri at fáa veiting, gjørdust teir arbeiðsleysir, og at við tíðini fór grunnurin at vera so sterkur, at hann fór at standa ímóti sjálvt sera ringum rakárum. Fyri arbeiðsgevarar merkti skipanin, at teir sluppu undan – sum annars sera vanligt er í Europa – at gjalda størri samsýningar í samband við uppsøgn, sluppu undan at arbeiðsstyrkin av neyð rýmdi av landinum, teir fingu eisini eina arbeiðsávísing og trygd fyri – ígjøgnum ein markaðan grunn og umboðan í stýrinum – at við hesum var komin í lag ein verulig og varandi trygd ímóti arbeiðsloysi, og ikki bert ein skattaálíkning til fyrimuns fyri landskassan. Eins og álagdar tryggingar og gjøld, reglur í starvsmannalóg og øðrum lógum, gjørdist ALS-skipanin ein partur av kostnaðinum at reka vinnu í Føroyum. Skipanin kom sostatt ístaðin fyri sáttmálaásetta skipan. Nakað av lønini fór nú til skipanina, heldur enn til arbeiðstakaran, men afturfyri hækkaði lønin samstundis við álagda arbeiðsgevaragjaldinum. Skipanin gjørdist partvíst tryggingarkend, partvíst solidarisk og partvíst uppsparingarkend; tey, ið ikki gerast arbeiðsleys gjalda til onga persónliga nyttu, tey hægri løntu gjalda heldur meira í mun til potentiella útgjaldið enn tey lægri løntu, og nakað meira kann verða tikið inn í grunnin, enn tað sama tíðarskeiðið fer úr grunninum. Hevði skipanin ikki havt hesi eyðkenni, so høvdu láglønt – tey ið oftast gerast arbeiðsleys – fingið munandi minni útgjald. Hjá teimum háløntu arbeiðsleysu hevði tað ikki loyst seg at funnið sær eitt annað og nakað verri lønt arbeiði, og løðurnar høvdu ikki verið fullar, næstu ferð rakárini komu. Tingið hevur á líkan hátt samtykt sáttmálar á arbeiðsmarknaðinum, tá ongin sáttmáli var. Neyvan var ivi um heimildirnar til tess, og ongin kravdi lønarhækkanina í landskassan at venda. Tingið kundi somuleiðis uttan himpr samtykt uppsagnarreglur og uppsagnarløn/samsýning at verja arbeiðstakarar móti uppsøgn ella avleiðing av uppsøgn. Hetta eru alt samalt eyðkenni, sum liggja innanfyri heimildirnar hjá tinginum. Tingfólk, veljarar og royndarstovnar – og stýrið í ALS – mugu meta um, hvørt hesir lutir fara longur enn neyðugt og rímiligt er. Er skipanin út um rímiligt mark solidarisk? Er uppsparingin passalig? Henda eftirmeting má alsamt verða gjørd. 28</p>
<p>Er henda skipanin við tvingaðum limaskapi og tvingaðum inngjaldi í eina slíka tryggingarkenda, solidariska og uppsparingarkenda skipan at meta sum skattur? Vit meta ikki. Vit hava í stýrisskipanarlógini § 41 eina áseting, sum er skrivað av úr grundlógini. Upprunaliga, fyri hálvari aðru øld síðani, skuldi ásetingin í Danmark staðfesta, at kongur ikki longur sjálvur kundi álíkna skatt eftir vild, og heldur ikki senda menn í kríggj, men skuldi leggja allar skattir og allar innkallingar fyri tingið at samtykkja. Tað var poengið. Stýrisskipanarlógin ásetir, at ongin skattur má áleggjast, broytast ella takast av uttan við lóg frá løgtinginum. Hetta kundi merkt, at øll kravd gjøld í Føroyum skulu samtykkjast og broytast á løgtingi. Tað er bara ikki so. Fólk í Føroyum lata kommununum skatt, sum tær sjálvar leggja á og broyta. Eisini er møguligt at gjalda ríkinum tvingaði gjøld (t.d. sum gjald fyri pass og tílíkt). Síðani hava vit almennu brúksgjøldini, sum ganga uppá tað, at er nøkulunda samsvar millum ávísa almenna tænastu og viðurlag, so er ikki talan um skatt. Men, týðiliga er eisini annar skilnaður, sum fyri ALS er meira viðkomandi, nevniliga skilnaðurin millum gjøld til almenn endamál og gjøld til privat, markaði ella felags endamál. Kravd ábyrgdartrygging fer vanliga í ‘grunn,’ ið sum oftast er bæði partvíst solidariskur og uppsparingarmerktur. Sum dømi: kvinnur eldri enn 40 ár mugu gjalda ábyrgdartrygging uppá bilar sínar, hóast tað statistiskt ikki eru tær, men serliga menn yngri enn 30 ár, ið gera ábyrgdarskaðarnar. Gera tey tryggjaðu tilsamans færri skaðar, verða pengar uppspardir ella fara til privat vinningsbýti, men búskaparliga og sosiala nyttan av ábyrgdartryggingum er innanfyri lóggávuheimildirnar hjá tinginum; talan er eyðvitað ikki um skatt. Sum nevnt omanfyri, fáa bæði arbeiðsgevarar og -takarar nyttu burturúr inngjaldinum. Sera týðandi er eisini, at skattamyndugleikarnir í verki ikki hava mett ALS-gjaldið sum ein skatt, tá inntøkuskattur er roknaður, men góðtikið tað sum rakstrarútreiðslur, ið verða drignar frá av vinnufyritøkum sambært § 31 í skattalógini. Heldur ikki í sambandi við dupultskattasáttmálar hevur ALS-gjaldið verið definerað sum skattur. Meirilutin heldur tí, at her er talan um eitt kravt gjald í grunn markaðan til neyva skipan, við tryggingarkendum, solidariskum og uppsparingarmerktum eyðkennum, ið kemur til góðar hjá øllum teimum, ið gjalda til hennara, og sum hvørki er partur av gjaldføri ella fæi landskassan. Tí er ALSgjaldið ikki ein skattur. 2.1 Niðurstøða hjá minnilutanum</p>
<p>Minnilutin metir, at ALS-gjaldið mest sannlíkt er at meta sum skattur, hóast tað ikki ber til at koma við eini greiðari løgfrøðiligari niðurstøðu viðvíkjandi hesum spurningi. At ALS-gjaldið mest sannlíkt er at meta við skatt merkir, at mett verður, at inngjaldsprosentið eigur at verða ásett í lógini, eins og broytingar í gjaldinum mugu samtykkjast á løgtingi, serliga um tað, sum í dag, er stýrið, og ikki landsstýrismaðurin, sum við kunngerð kann broyta ALS-gjaldið. Viðvíkjandi lógini sum heild má samanumtikið sigast, at óansæð hvør løgfrøðiliga grundgevingin er fyri, at lógin er viðtikin í verandi líki, ber neyvan til at koma fram til aðra niðurstøðu í dag, enn at skipanin ikki kann sigast at vera ólóglig orsakað av, at lógin ikki er í samsvari við § 41 í stýrisskipanarlógini. Hetta er m.a. grundað á tær serligu umstøður, ið vóru tá lógin um ALS varð 29 viðtikin, at lógin hevur virkað í meira enn 12 ár, og at lógin ikki varð broytt, hvørki í sambandi við lógarbroytingina í 1993, sum sambært viðmerkingunum til lógina breyt við upprunaliga tryggingarprinsippið17, ella í sambandi við, at nýggja stýrisskipanarlógin var sett í gildi.</p>
<p>Tað má tí vera upp til løgtingið at gera av, í hvønn mun skipanin skal varðveitast í verandi líki.</p>
<p>Sum víst á omanfyri finst eingin yvirskipað og alment viðurkend allýsing av hugtakinum skattur, men tó er reiðiliga breið semja um, hvat í høvuðsheitum er at meta sum skattur, og hvat ikki er at meta sum skattur.</p>
<p>Minnilutin er av tí fatan, at tað ikki er tað neyðuga sambandið millum inn- og útgjald í arbeiðsloysisskipanini fyri at kunna halda ALS-gjaldið uttanfyri skattahugtakið. Hetta er grundað á, at samsvar ikki er millum inn- og útgjald, soleiðis at tann, ið hevur skyldu at rinda stóra upphædd til skipanina, ikki hevur møguleika til at fáa eina samsvarandi størri upphædd úr skipanini, av tí at ásett er eitt útgjaldsloft í skipanini uttan samsvarandi inngjaldsloft. Inngjaldið er sostatt grundað á eitt individuelt útrokningargrundarlag uttan neyðuga sambandið við útgjaldið. Hervið dettur tann grundleggjandi treytin fyri at góðtaka, at eitt gjald kann álíknast við einum generellum gjaldi, burtur.18</p>
<p>Tá tað snýr seg um arbeiðsgevaragjaldið varð í lógini frá 1992 ásett, at arbeiðsgevarnir rindaðu: <em type="italic">2% av hvørji A-lønarútgjalding til Arbeiðsloysistryggingina, </em>sbrt § 4 í lógini frá 199219, meðan orðingin í nýggju lógini frá 1997 varð broytt til, at: <em type="italic"><span type="quote">“øll, sum rinda A-inntøku í Føroyum, eru gjaldsskyldug til Arbeiðsloysisskipanina”</span> </em>20 <em type="italic">. </em>Hetta gjald kann á ein hátt verða fatað sum eitt lógarbundið gjald fyri at hava fólk í arbeiði, serliga tá hugt verður eftir orðingini í 1992. Tað ber t.d. til at áleggja arbeiðsgevaranum at gjalda til ymiskar lógarbundnar tryggingar fyri teir løntakarar, sum arbeiðsgevarin hevur í arbeiði, uttan at gjaldið neyðturviliga er at meta sum skattur. Seinna orðingin í 1997 um arbeiðsgevargjaldið tykist knapp so greið, men sambært viðmerkingunum til lógina er onki, sum bendir á nakra innihaldsliga broyting, annað enn at fasti prosentsatsurin er tikin burtur. Um arbeiðsgevaragjaldið verður mett sum eitt lógarbundið gjald fyri at hava fólk í arbeiði, ber illa til at siga, av tí at onki beinleiðis samband er millum veitingina og samsýningina. Neyðuga sambandi er ikki millum inn- og útgjald fyri at halda ALS-gjaldið uttanfyri skattahugtakið, hvørki hjá teimum, sum rinda A-inntøku ella hjá teimum, sum móttaka A-innntøku. Av tí at samsvar ikki er millum inn- og útgjald, er Arbeiðsloysisskipanin eisini at meta sum ein sosial skipan. <em type="italic"></em>Hóast tað er viðurkent í dómspraksis, at uppí gjøldini kunnu roknast útreiðslur, har beinleiðis samband ikki er millum veitingina og samsýningina, ber ikki til at samanbera við ALS-gjaldið, m.a. av tí at í t.d. <em type="italic">Gebyrdóminum21 </em>rindaðu øll somu samsýning fyri mótveitingina. Harafturat hevur eitt slíkt sjónarmið í hesum føri ongan serligan týdning, av tí at tað hevur minni at siga í mun til § 41 í 17 Sambært viðmerkingunum til lógaruppskotið frá 1997 í Løgtingstíðindi 1996, Bd. II, s. 663 og 664: <span type="quote">“breyt lógarbroytingin í apríl 1993 við upprunaliga tryggingarprinsippið við tað at tá hámarkið fyri inngjaldið varð strikað, og útgjaldið kundi skjótast niðureftir, var so at siga ikki samband millum inn- og útgjald”</span>. 18 Sbr. Jan Pedersen í Danmarks Riges Grundlov med kommentarer, red. Henrik Zahle, DJØF 1999, s. 230. 19 Løgtingslóg nr. 17 frá 10. mars 1992 um arbeiðsloysistrygging og arbeiðsávísing. 20 Sí §§ 7-9 í løgtingslóg nr. 113 frá 13. juni 1997 um arbeiðsloysistrygging og arbeiðsávísing, sum broytt við løgtingslóg nr. 12 frá 9. februar 2001. 21 UfR 1993.757 H. 30 stýrisskipanarlógini, um ALS-gjaldið er eitt avgjald ella ein skattur, av tí at avgjøld til tað almenna eisini skulu vera við í løgtingsfíggjarlógini. <em type="italic"></em>Afturat grundgevingunum út frá viðurlagssjónarmiðnum kann somuleiðis verða víst á, at Hægstirættur í 1998 staðfesti dóm hjá landsrættinum, har m.a. spurningurin um danska <em type="italic">arbejdsmarkedsbidraget </em>er ein skattur, varð viðgjørdur. Hóast saksøkti metti, at gjaldið er eitt sosialt gjald, sum sambært lógini um arbeiðsmarknaðargrunnar er markað til ávís endamál, kom Hægstirættur til ta niðurstøðu, at gjaldið í mun til móttakaran av eini skyldubundnari tilskots/stuðulsveiting var at meta við eitt slag av skatti. Landsrætturin metti, at gjaldið var at meta sum ein skattur.22 </p>
<p>Eisini hevur verið ført fram, sum ein týðandi grundgeving fyri at ALS-gjaldið ikki er ein skattur, at skattamyndugleikarnir í verki ikki hava mett ALS-gjaldið sum ein skatt, tá inntøkuskattur er roknaður. Hertil er at siga, at skattamyndugleikarnir í veruleikanum ikki hava tikið støðu til spurningin, men hava hildið ALS-gjaldið uttanfyri skattahámarkið, tí tey tulka skattahámarkið soleiðis, at tað einans er galdandi við uppgerðini av beinleiðis kommunu- og landsskatti. Øll onnur gjøld verða hildin uttanfyri, uttan at tey greina, um talan er um skatt ella ikki. Í dupultskattasáttmálum verður ALS-gjaldið heldur ikki definerað sum skattur, men kemst hettar av praktiskum og tekniskum orsøkum. Í dupultskattasáttmálum er siðvenja, at einans beinleiðis inntøkuskattir eru fevndir av sáttmálanum. Allir aðrir skattir og øll sosial gjøld verða hildin uttanfyri. Sum dømi kann nevnast, at eitt nú skattur av útgjaldi av eini kapitalpensión ikki verður definerað sum skattur í dupultskattasáttmálum. Av tí at minnilutin kemur til ta niðurstøðu, at ALS-gjaldið mest sannlíkt er at meta sum ein skattur, skal spurningurin um delegatión av skatti (skattaáleggingarheimild) í stuttum lýsast. <em type="bold"></em>Sambært § 41 í stýrisskipanarlógini og §§ 43 og 46 í grundlógini ber ikki til at delegera heimildina til at krevja inn skatt. Spurningurin er, um tað yvirhøvur ber til í nøkrum føri at delegera heimildina til at krevja inn skatt. Hesin spurningur kann býtast sundur í tveir partar, har annar viðger, um tað ber til at delegera heimildina til at áseta skatt (materiellu heimildina), meðan hin viðger, um tað ber til at delegera heimildina til at krevja inn skatt uttanum fíggjarlógina (fíggjarligu heimildina). <em type="italic">Delegatión av materiellu heimildini </em>§ 43 í grl. fevnir um eitt delegatiónsbann, soleiðis at innkrevjing av skatti bert kann ásetast við heimild beinleiðis í lóg og sostatt ikki kann ásetast fyrisitingarliga í kunngerð. Skattahugtakið í § 43 í grl. fevnir um beinleiðis og óbeinleiðis skattir. Eisini avgjøld, sum verða kravd frá ymsum bólkum í samfelagnum, og sum verða brúkt til meira almennar uppgávur í samfelagnum, eru at meta sum skattir í mun til grundlógina, sbr. <span type="quote" xml:lang="dan">”Loven – om udarbejdelse af lovforslag”</span>23. Um delegatiónsbannið sigur Alf Ross: ”Når derfor grl. § 43 bestemmer, at ingen skat kan pålægges, forandres, eller ophæves ved lov, må dette tage sigte på, at sådanne bestemmelser ikke kan træffes ved 22 Sí UfR 1998. 553 H. 23 Anne-Louise Bormann, Jens-Christian Bülow og Christian Østrup, Loven – om udarbejdelse af lovforslag, København 2002, s. 39. 31 anordning ifølge lov. Der er altså tale om et af grundlovens specielle forbud mod bemyndigelser til administrationen. Dette er forståeligt nok. Beskatningsreglerne er af så tungtvejende betydning for såvel borgerne som statsstyret, at det er rimeligt at kræve at folketinget selv umiddelbart fastsætter disse regler og ikke overlader denne forretning til en minister.” 24 </p>
<p>Alf Ross viðger henda spurning í sambandi við, at spurningurin varð tikin upp í Fólkatinginum orsakað av, at danski fíggjarmálaráðharrin í lógaruppskoti skuldi fáa heimild til undir ávísu m treytum at áleggja antidumpingtoll. Fíggjarmálaráðharrin segði undir viðgerðini soleiðis: <span type="quote" xml:lang="dan">”at en bemyndigelse til under visse nærmere angivne omstændigheder at pålægge en på ligeledes nærmere angiven måde beregnet afgift ikke kan anses for at være stridende mod grundlovsforskriften (grl. § 43).” ”Jeg kan tilføje”</span>, fortsatte ministeren, ”at denne betragtning i høj grad støttes af den gennem årene fulgte lovgivningspraksis.” 25</p>
<p xml:lang="dan">Í uppriti um málið høvdu professararnir Poul Andersen og Ernst Andersen hvør sína áskoðan av, um lógaruppskotið var í stríð við § 43 í grl. Alf Ross sigur um hetta mál soleiðis: <span type="quote" xml:lang="dan">”Finansministerens ovenfor citerede udtalelse kan tiltrædes – men spørgsmålet bliver rigtignok hvilke krav der må stilles til de ”nærmere angivne omstændigheder”</span> hvorunder bemyndigelsen kan benyttes og <span type="quote" xml:lang="dan">”den nærmere angivne måde”</span> hvorpå afgiften kan beregnes. Det ledende synspunkt må være at grdl. § 43 kræver at det er folketinget selv der træffer de afgørende beslutninger om beskatning, og at der derfor kun kan overlades til administrationen et snævert begrænset skøn hvad betingelser og måde angår. De fleste af de bemyndigelser der er forekommet i praksis har ligget indenfor sådanne rammer. At der også er forekommet tilfælde i hvilke bemyndigelsen har overskredet disse grænser, kan ikke begrunde den påstand at lovgivningspraksis skulle hjemle en indskrænkende fortolkning af grdl. § 43.” 26</p>
<p>Tað tykist sostatt, sum Alf Ross ikki metir tað vera í stríð við § 43 í grl. at áseting av reglum um skattainnkrevjing í heilt avmarkaðan mun kann verða sett fyrisitingarliga, um tingið sjálvt hevur tikið tær týðandi avgerðirnar í sambandi við skattaáleggingina. Harvið missir tingið ikki eftirlitið, og fólkaræðisliga grundaða reglan um, at bert tingið kann áleggja skatt, verður ikki skúgvað til viks.</p>
<p>Somuleiðis kann verða víst á, at lógarásettar delegatiónir av skatti/avgjaldi eru nýttar í føroyskari lóggávu, nevniliga í ávikavíst § 33, nr. 17 í skattalógini (veiðiinntøkur) og § 10 í tolllógini (útjavningartollur). Løgtingið hevur 17. desember 2004 samtykt uppskot um broyting í § 33, nr. 17 í skattalógini. Við hesum uppskoti mælir landsstýrismaðurin í fíggjarmálum til, at taka delegatiónina til landsstýrismanninum aftur, av tí at “ <em type="italic">mett verður, at heimildin hjá landsstýrismanninum við </em>24 Alf Ross ved Ole Espersen, Dansk Statsforfatningsret II, København 1980, s. 836. 25 Alf Ross ved Ole Espersen, Dansk Statsforfatningsret II, København 1980, s. 837. 26 Alf Ross ved Ole Espersen, Dansk Statsforfatningsret II, København 1980, s. 837. 32 <em type="italic">kunngerð at áseta skatt í galdandi lóggávur er óheppin, og tí verður mælt til, at heimildin verður strikað.”27 </em></p>
<p>Sambært § 9 í lógini um ALS kann stýrið í kunngerð broyta ALS-gjaldið, tó ongantíð til hægri enn 2,25 %. Lóggevari hevur sostatt ásett markið fyri, hvussu nógv í mesta lagi kann krevjast inn frá teimum gjaldsskyldugu. Henda áseting um, at stýrið kann broyta ALS-gjaldið, er komin inn í lógina í sambandi við broyting í lógini um ALS í 1997, t.v.s. aftaná at nýggja stýrisskipanarlógin kom í gildi í 1995. Hóast orðingingarnar um skatt í stýrisskipanarlóg og grundlóg forða fyri delegatión, ber ikki til á hesum grundarlagi at koma til nakra greiða niðurstøðu í hesum spurningi. Hóast komið var til ta niðurstøðu, at tað í serligum føri bar til at delegera hesa heimild til ein landsstýrismann, so ber ikki til at sammeta landsstýrismannin við ALS stýrið, serliga tá stýrið ikki er skipað undir landsstýrismanninum. <em type="italic">Delegatión av fíggjarligu heimildini </em>Um tað ber til at delegera heimildina til at krevja inn skatt uttan um fíggjarlógina er ein annar torgreiddur spurningur. Sambært § 41 í stýrisskipanarlógini og §§ 43 og 46 í grundlógini ber ikki til at delegera hesa heimild. Hóast hesa avmarking finnast tað fleiri skipanir, sum eru settar á stovn við lóg og har inntøkurnar ikki eru við í fíggjarlóg. Í nøkrum førum snýr tað seg ivaleyst um skipanir, har lóggevari ikki hevur hugsað um ella tikið støðu til, hvat slag av gjaldið, tað snýr seg um. Í øðrum førum kann lóggevari hava hildið, at talan ikki er um skatt, og at tað tí ongin trupulleiki hevur verið at gjørt slíka skipan. Í løgfrøðiligum bókmentum verða gjøld í slíkum serligum skipanum m.a. umrødd sum gjøld, ið beinleiðis verða kravd inn frá ávísum persónum, uttan at støða verður tikin til, hvørji gjøld tað snýr seg um. Tað ber tí ikki til, uttan at kanna hesi viðurskifti nógv gjøllari, at siga nakað um, um tað í einstøkum førum kann hava verið talan um delegatión av heimildini til at krevja inn skatt. Tá tosað verður um delegatión av fíggjarvaldi er hetta mest at skilja sum, at tað av eini ella aðrari orsøk er hend ein broyting av tí útgangsstøði, sum hevur verið sambært grundlóg ella stýrisskipanarlóg, um at t.d. allar útreiðslur skulu hava heimild í fíggjarlóg, soleiðis at ávísir almennir stovnar enn tingið hava fingið heimild til at bera útreiðslur (møguliga eisini at krevja inn skatt) uttanum fíggjarlógina. 2.3 ALS-gjaldið í mun til løgtingsfíggjarlógina (minnilutin) </p>
<p>Hóast komið verður til ta niðurstøðu, at ALS-gjaldið í sjálvum sær mest sannlíkt er at meta sum ein skattur, er neyðugt at kanna, um tað kunnu vera onnur viðurskifti, sum kunnu føra við sær, at tað í hesum føri ber til at halda ALS-gjaldið uttan fyri løgtingsfíggjarlógina. <em type="italic">Siðvenja </em>Talan kann t.d. vera um, at ein møgulig siðvenja hevur tikið seg upp á økinum, við tað at ALS, sum er ein almennur stovnur við sjálvstøðugum roknskapi, hevur virkað síðani 1992 uttanfyri løgtingsins fíggjarlóg. Um siðvenjur sigur Preben Stuer Lauridsen: 27 Sí løgtingsmál nr. 14/2004 um Uppskot til løgtingsmál um broyting í løgtingslóg um landsskatt og kommunuskatt (skattalógin). 33 ”I dag er der ingen tvivl om, at udgangspunktet både litterært og i retspraksis er, at retssædvaner accepteres som kilde til ret, med eller uden konstrueret lovgiveraccept, og uanset om de strider mod eller stemmer overens med den skrevne ret.” 28 <em type="italic"></em></p>
<p xml:lang="dan">Alf Ross sigur um siðvenju: <span type="quote" xml:lang="dan">”Efter sit indhold er den forfatningsretlige norm altså en regel om de øverste statsorganers funktioner. Kriteriet for at den er ”gældende dansk ret”</span> er, i overensstemmelse med det anførte, (1) at den effektivt efterleves af de øverste statsorganer; og (2) at dette sker fordi reglen af disse opleves som retligt forpligtende. Sædvanen spiller en anden og væsentligere rolle i statsforfatningsretten end i civilretten. Sædvanen som forfatningsretlig retskilde betyder den almindelige retsopfattelse der lægger sig for dagen i statsorganernes handlemåde. 29</p>
<p xml:lang="dan">Um trupulleikan við at lógin ikki samsvarar við hægri lóg, sigur Ernst Andersen soleiðis: ”…den Mangel ved en lov, at den efter en eller anden Fortolkning ikke harmonerer med Forfatningen, kan afhjælpes derved, at den praktiseres upaatalt gennem en Aarrække. De reale betragtninger, der ligger bag ved hele Sædvaneretslæren, taler for, at man engang maa se bort fra den Indvending mod en praktiseret Lovs Gyldighed, at den strider mod en Regel, som alene udledes af Forfatningen ved en Fortolkning.” 30</p>
<p xml:lang="dan">Alf Ross sigur harumframt um siðvenju: ”En grundlovsændrende sædvane må forudsætte at en almindelig anerkendt, bevidst retsopfattelse sætter sig igennem, ikke blot at en vis praksis tolereres eller passeres upåagtet.” 31</p>
<p xml:lang="dan">Gjøld, ið verða mett at verða fevnd av hugtakinum <em type="italic">skattir </em>, <em type="italic"></em>verða vanliga kravd inn yvir fíggjarlógina og við materiellari heimild í lóg, sbrt. § 41 í SL. Tað ber ikki til í hesum føri og á hesum grundarlagi at meta um, um § 41 í SL kann vera broytt við siðvenju, tá tað snýr seg um slíkar serligar almennar stovnar, sum ALS er. Lógin kann tó hava gildi, sjálvt um talan ikki er um siðvenju. Um hetta sigur Alf Ross soleiðis: ”Samme synspunkt fører også til at man ikke uden videre kan anse en vis grundlovsfortolkning som knæsat fordi en enkelt lov, hvis gyldighed forudsætter en sådan fortolkning, er blevet tolereret. Ofte vil en lov give anledning til diskussion om dens grundlovsmæssighed, og der kan i denne debat fremkomme synspunkter der ikke er blevet fremdraget under dens tilblivelse. En ting er at lovens uanfægtede beståen gennem mange år må have helbredt enhver mulig mangel, således at enhver diskussion om dens gyldighed er udelukket. En anden ting er, at man ikke med støtte 28 Preben Stuer Lauridsen, Om ret og retsvidenskab, København 1992, s. 155. 29 Alf Ross ved Ole Espersen, Dansk Statsforfatningsret I, København 1980, 3. udgave, s. 41-48. 30 Ernst Andersen, Forfatning og sædvane, København 1947, s. 44. 31 Alf Ross ved Ole Espersen, Dansk Statsforfatningsret II, København 1980, s. 838. 34 heri kan hævde at en tilsvarende fortolkning af grundloven nu er knæsat ved sædvane.” 32 </p>
<p>Lógin um ALS hevur verið galdandi síðani 10. mars 1992. Í november 2001 gjørdi Fíggjarmálaráðið eitt álit um landsstovnar og grunnar, har staðfest varð, at ALS er ein landsstovnur og at inngjaldið til stovnin er ein skattur, sum uttan heimild í fíggjarlóg ella bráfangis fíggjarlóg ikki kann krevjast inn uttan at bróta ásetingina í § 41, stk. 3 í SL, sbrt. fylgiskjali 23 í álitinum. Í <em type="italic">uppriti um Arbeiðsloysiskipanina og tilknýtið til fíggjarlóg, landsroknskap og grannskoðan </em>, sigur Fíggjamálaráðið soleiðis um skattaspurningin: ”Viðvíkjandi spurninginum um ALS-gjaldið er ein skattur, so metir Fíggjarmálastýrið heilt klárt, at ALS-gjaldið er ein skattur og er fevnt av § 41 í stýrisskipanarlógini. Er politiskur vilji fyri tí, kann fíggjarheimild verða delegerað til ALS. Hetta kann gerast soleiðis, at rakstrarútreiðslur stovnsins ikki verða tiknar við í fíggjarlóg. Ein tílík delegatión kann tó ikki fevna um skatt.“ 33 </p>
<p>Lógin um ALS varð sett í gildi fyri meira enn 12 árum síðani í eini tíð við serliga truplum búskaparligum viðurskiftum. Tá lógin varð viðtikin, var rættarfatanin mest sannlíkt tann, at lógin ikki var í stríð við galdandi stýrisskipan. Hetta hevur ivaleyst verið fatanin hjá teimum, sum hava fyrireikað lógaruppskotið og hjá teimum løgtingslimum, sum hava viðtikið lógina. Tað er tó onki prógv fyri hesum í viðmerkingunum til lógina. Tá nýggja stýrisskipanarlógin varð sett í gildi vóru nógvar almennar skipanir endurskoðaðar, men lógin um ALS varð ikki broytt í mun til § 41 í stýrisskipanarlógini. Á viðgerðini í Løgtinginum sæst, at skattaspurningurin hevur verið viðgjørdur av einum minniluta, sum metti, at talan var um skatt. Hinvegin sæst ikki í viðmerkingunum til lógina, um meirilutin serliga hevur viðgjørt skattaspurningin. Meirilutin hevur viðtikið lógina, so metast má, at ein meiriluti í løgtinginum hevur hildið, at lógin hevur kunna verið viðtikin í tí líki, sum hon er viðtikin, nevniliga at ALS-gjaldið kann krevjast beinleiðis inn frá inngjaldaranum uttanum fíggjarlógina. Tað ber tó ikki til út frá nevndu viðmerkingum at koma til ta niðurstøðu, at meirilutin beinleiðis hevur tikið støðu til, um ALS gjaldið er at meta sum ein skattur ella ikki. Av tí at lógin er viðtikin í tí líki, sum hon er, og hevur verið fylgd í meira enn 12 ár, ber ikki til í dag at ógilda lógina/skipanina, hóast komið verður fram til ta niðurstøðu, at ALS-gjaldið í sjálvum sær mest sannlíkt er at meta sum fevnt av hugtakinum <em type="italic">skattir </em>í § 41 í stýrisskipanarlógini. 32 Alf Ross ved Ole Espersen, Dansk Statsforfatningsret I, København 1980, 3. udgave, s. 46-47. 33 Upprit um Arbeiðsloysiskipanina og tilknýtið til fíggjarlóg, landsroknskap og grannskoðan frá Fíggjarmálaráðnum, dagfest 19. oktober 2001, s. 11-12. 35 </p>
<p><em type="bold">V. Støðan hjá ALS og roknskapareftirlit løgtingsins </em>Viðkomandi ásetingar í stýrisskipanarlógini eru: <em type="bold">“§ 45. </em>Landskassaroknskapurin skal verða lagdur fyri løgtingið í seinasta lagi seks mánaðir eftir fíggjarárslok. Stk. 2. Løgtingið velur nakrar grannskoðarar. Teir fara ígjøgnum árliga landskassasroknskapin og ansa eftir, at allar inntøkur landsins eru settar í roknskapin, og at eingin útreiðsla er goldin uttan heimild í fíggjarlógini ella aðrari játtanarlóg. Teir kunnu krevja at fáa allar upplýsingar og øll skjøl, ið teimum tørvar. Greiniligari reglur um, hvussu mangir grannskoðarar skulu vera, og um virki teirra, verða ásettar í løgtingslóg. Stk. 3. Landskassaroknskapurin við viðmerkingum grannskoðaranna verður lagdur fyri løgtingið til samtyktar. Stk. 4. Reglurnar í stk. 1-3 verða eisini nýttar fyri roknskapir hjá almennum stovnum, sum hava sjálvstøðugan roknskap.” </p>
<p><em type="bold"></em>Viðkomandi ásetingar í eldru stýrisskipanarlógini eru: <em type="bold">“§ 22. </em>Løgtingið velur ein ella fleiri løntar roknskapargrannskarar. Teir grannska ársroknskapirnar og ansa, at inntøkur landsins allar eru taldar, og at einki er goldið uttan heimild í fíggjarlóg ella aðrari heimildarlóg. Teir kunnu krevja at fáa allar upplýsingar og øll skjøl, ið teimum tørva. Ársroknskapirnir við viðmerking grannskaranna verða at leggja fyri Løgtingið til viðgerðar og samtyktar. 2. Stk. Grannskoðaraviðurskifti landsins verða at skipa við lóg.” </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold"></em>Viðkomandi ásetingar í grundlógini eru: ” <em type="bold">§ 47. </em>Statsregnskabet skal fremlægges for folketinget senest seks måneder efter finansårets udløb. <em type="italic">Stk. 2. </em>Folketinget vælger et antal revisorer. Disse gennemgår det årlige statsregnskab og påser, at samtlige statens indtægter er opført deri, og at ingen udgift er afholdt uden hjemmel i finansloven eller anden bevillingslov. De kan fordre sig alle fornødne oplysninger og aktstykker meddelt. De nærmere regler for revisorernes antal og virksomhed fastsættes ved lov. <em type="italic">Stk. 3. </em>Statsregnskabet med revisorernes bemærkninger forelægges folketinget til beslutning.” </p>
<p><em type="bold"></em>Viðkomandi ásetingar í lógini um grannskoðan av landsroknskapinum v.m. eru: ” <em type="bold">§ 15. </em>Løgtingsgrannskoðararnir og Landsgrannskoðanin kunnu beinleiðis ella frá landsstýrismanninum krevja at fáa til kanningar roknskapir hjá stovnum, feløgum, grunnum v.m.: 1) hvørs útreiðslur ella roknskaparliga hall verður goldið við landsstudningi ella við gjøldum, avgjøldum ella aðrari inntøku sambært lóg,..” </p>
<p>Viðkomandi ásetingar í lógini um landsins almenna roknskaparhald v. m. eru: ” <em type="bold">§ 2. </em>Reglurnar um roknskaparhald landsins fevna um alla landsumsitingina, allar landsstovnar og stovnar v. m., hvørs rakstrarætlan er tikin við á játtannarlóg. <em type="italic">Stk. 2. </em>Landsstýrið kann gera av, at lógarinnar reglur um roknskaparhald og reglur, sum verða gjørdar sambært lógini, skulu galda fyri stovnar, feløg, grunnar v.m.: 36 1) hvørs útreiðslur ella roknskaparliga hall verða goldin við landsstudningi ella við gjøldum, avgjøldum ella aðrari inntøku sambært lóg, ella 2) sum fáa kapitalinnskot, studning, lán, veðhald o.t. ella annan stuðul frá landinum ella frá einum stovni v. m., sum kemur undir nr. 1, um so er, at kapitalinnskotið v. m. hevur munandi týdning fyri móttakaran. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Stk. 2 verður tó ikki nýtt í tann mun, tað í aðrari lóggávu eru reglur um roknskaparhald, sum ikki eru í tráð við lógina ella reglur, ásettar sambært lógini.” </p>
<p>Viðkomandi ásetingar í lógini um ALS eru: <em type="bold">„§ 5. </em>Roknskaparárið er álmanakkaárið. <em type="italic">Stk. 2. </em>Roknskapurin verður grannskoðaður av løggildum grannskoðara. <em type="italic">Stk. 3. </em>Almanna-og heilsudeildin hevur heimild at fáa til vega upplýsingar frá arbeiðsloysisskipanini.” 2.1 Sjónarmiðini hjá meirilutanum Ásetingin í § 45, stk. 4 í stýrisskipanarlógini var ikki í eldru stýrisskipanarlógini, og meinlík áseting finst ikki í donsku grundlógini, sum annars er fyrimyndin fyri stýrisskiparlógini. Grundlógin, sum hon varð broytt í 1886 hevði m.a. hesa áseting.: <span type="quote" xml:lang="dan">”På hver ordentlig rigsdag, straks efter at samme er sat, fremlægges forslag til finanslov for det følgende finansår, indeholdende et overslag over statens indtægter og udgifter”</span> </p>
<p>Grundlógin frá 1953 inniheldur ikki sum grundlógirnar frá 1866 og 1915 nakra áseting um, hvat innihald fíggjarlógin skal hava. Í Danskari stjórnarrættarligari teori verður tó hildið, at ásetingin í § 46, stk. 2 í grundlógini frá 1953, hareftir. <span type="quote" xml:lang="dan">“Ingen udgift må afholdes uden hjemmel i den af folketinget vedtagne finanslov eller i en af folketinget vedtaget tillægsbevillingslov eller midlertidig bevillingslov,”</span> eins og ásetingarnar í eldru grundlógunum, bert fevnir um inntøkur og útreiðslur sum kunnu roknast til statin. Tí varð og verður hildið, at ásetingin í § 46, stk. 2 í grundlógini ikki forðar fyri, at tað í ávísan mun verða gjørdar serskipanir, sum hava við sær, at serligir stovnar, sum eru umsitingarliga og fíggjarliga óheftir av statinum, verða hildnir uttanfyri fíggjarlógina og tað í sambandi við fíggjarlógina ásetta játtaneftirlit. Longu í 1909 vísti Henning Matzen, ið skrivaði lærubók um danskan stjórnarrætt, á, at grunnar hjá slíkum stovnum kunnu kanska sigast at vera markaður (båndlagt) partur av statsins ognum <span type="quote" xml:lang="dan">“i videre forstand,”</span> tí tingið við lóg kann taka teir av. Men tað veruliga týðandi, sambært Matzen, var: <span type="quote" xml:lang="dan">“Men netop fordi der således en gang for alle er blevet truffen bestemmelse om den pågældende formues anvendelse ved særlig lov, vil der ikke være nogen grundlovsmæssig nødvendighed for at træffe bestemmelse om den på de årlige finaslove...”</span>34</p>
<p>Tingið kann sostatt við lóg velja ikki at taka inntøkur og útreiðslur hjá grunnum, ið kanska kunnu sigast vera almennir <span type="quote">“í víðari merking,”</span> við á fíggjarlógina. Dømi um slíkar stovnar eru Danmarks Radio, Hypoteksbanken og Nationalbanken.35 Verandi grundlóg, ið er fyrimynd hjá stýrisskipanarlógini, hevur í mun til tær eldru grundlógirnar frá 1866 og 1955 enntá minni nágreiniligari ásetingar um, hvat skal við á fíggjarlógina. At útreiðslur ikki mugu haldast, fyrr enn <span type="quote" xml:lang="dan">“finanslov eller tillægsbevillingslov”</span> er samtyktar, merkir ikki, at allar almennar útreiðslur <span type="quote">“í víðari merking”</span> skulu á fíggjarlógina, men at allar útreiðslur úr statskassanum skulu á fíggjarlóg, eykajáttanarlóg ella – sambært siðvenju, ið tambar grundlógina – játtast í fíggjarnevndini. Útreiðslur 34 Henning Matzen: Den Danske Statsforfatningsret II, 4. útg. 1909 35 Bent Christensen: Nationalbanken og forvaltingen. Poul Andersen. Dansk forvaltningsret 5. udg. S. 69- 70 37 hjá óheftum stovnum við egnari nøktandi heimild fyri útreiðslum skulu ikki játtast í tinginum. Dømi um slíkan stovn er eisini Industrialiseringsfond for Udviklingslandene, ið sambært lóg, hvørki var á fíggjarlóg ella í statsroknskapi, hóast hann var fíggjaður við einum avgjaldi, ið varð lagt á kaffi.36</p>
<p>Eisini Niels Eilschou Holm, fyrrverandi fólkatingsins umboðsmaður, kom til ta niðurstøðu í sambandi við viðgerð Danmarks Radio, at: <span type="quote" xml:lang="dan">“På baggrund af hvad der således må karakterisers som den ovevejende opfattelse i den statsretlige litteratur er jeg for mit vedkommende enig med professorudvagets flertal i, at det må forekomme ubetænkeligt at antage, at der i forbindelse med den pågældende radiospredingslov kunne være tilvejebragt en ordning, hvorefter radiospredingsfonden ikke skulle optages på finansloven og den heri liggende kontrol fra folketingets side.”</span></p>
<p>Sostatt sæst, at í Danmark, haðan orðingar okkara viðvíkjandi fíggjarvaldinum stava, verður hildið, at tingið kann stovna ella regulera grunnar, ið ikki skulu við á fíggjarlóg og statsroknskap. Spurningurin í hvønn mun lóggávuvaldið kann gera inntriv í stovnin er ikki avgerandi fyri, um stovnurin skal á fíggjarlóg og landsroknskap. Tingið kann skipa stovnar og grunnar og myndugleikar, og tingið ger av, um teir skulu vera meira ella minni óheftir av politisku skipanini, eisini hvussu óheftir teir skulu vera játtanarliga. Her er sostatt tulkingarivi um ásetingarnar í stýrisskipanarlógini, og løgtingið kann – um tað ikki kann vísast á siðvenju, sum bindir tingið – nágreina ásetinginarnar, og í vanligari løgtingslóg áseta, hvørjir stovnar skulu fylgja reglunum í stýrisskipanarlógin § 45, stk. 4, og hvørjir ikki. At spyrja, hvør eigur ALS er nakað, sum at spyrja, hvør eigur undirgrundina. Tað áhugaverda er, ikki hvør <em type="italic">eigur </em>í privatrættarligum týdning, men hvør hevur vald at lóggeva, hvør hevur vald at hava eftirlit, hvør hevur vald at fyrisita, og hvør eigur rætt til tað, ið kemur burturúr. Tað er einki grundarlag fyri at tulka stýrisskipanarlógin § 45, stk. 4 soleiðis, at tað skal vera avgerandi, um stovnurin er sjálveigandi eftir privatrættarligum ella skattarættarligum reglum um grunnar. Sosatt verður mett, at § 45, stk. 4 í stýrisskipanarlógini ikki forðar fyri at ALS verður hildið uttanfyri fíggjarlóg og landsroknskap, og løgtingið skal tí ikki góðkenna árligu roknskapirnar hjá ALS. Heldur ikki eigur fæið hjá ALS at vera tikið við í uppgerð yvir ognir landsins. Innanfyri teir karmar, sum stýrisskipanarlógin setur, avgerð tingið hvørjar roknskapar- og grannskoðnarreglur skulu galda fyri stovnar/grunnar, har tað almenna á ein ella annan hátt er uppií. Tílíkar reglur eru ásettar í løgtingslóg nr. 33 frá 23. mars 1994 um landsins almenna roknskaparhald og løgtingslóg nr. 25 frá 21. apríl 1999 um grannskoðan av landsroknskapinum v.m. Til tess, at eingin ivi skal vera um, at ALS ikki skal fylgja reglunum um landsins almenna roknskaparhald, eigur tað at vera ásett í ALS- logini hvørjar roknskaparreglur ALS- skal fylgja, sí tilmæli niðanfyri. ALS er fevnt av § 15, stk. 1 í lóg um grannskoðan av landsroknskapinum v.m. Sostatt verður mett, at løgtingsgrannskoðararnir og landsgrannskoðanin eftir galdandi lóggávu hava neyðugu heimildirnar, sum kunnu tryggja tinginum innlit í umstingina av ALS, og meirilutin setur tí einki uppskot fram um hesi viðurskifti. Hjá sjálveigandi stovnum og grunnum, sum eru privatir, er eftirlitið annaðhvørt hjá Erhvervs- og Selskabstyrelsen ella, tá tað snýr seg um ikki-vinnurekandi grunnar – hjá løgmálaráðnum. ALS røkir myndugleikauppgávur, og er almenna fyrisitingarrættarliga lóggávan (innlitslóg og fyrisitingarlóg) galdandi fyri stovnin. Hetta var eisini niðurstøðan hjá løgtingsins umboðsmanni. 36 lov nr. 243 frá 7. juni 1967, § 9 í lov nr. 297 frá 10. juni 1971 om internationalt udviklingsssamarbejde 38 </p>
<p>Landsstýrismaðurin ábyrgdast politiskt og rættarliga mótvegis løgtinginum fyri umsitingina av ALS, og landsstýrismaðurin skal tí hava eitt ávíst eftirlit við ALS. Tað eigur tí at verða ásett, at landsstýrismaðurin skal hava roknskapin og aðrar upplýsingar, sum neyðugir eru at útinna eftirlitið. Arbeiðsloysisskipanin er serlig tvingað tryggingarskipan. Endamálið er, at partarnir á arbeiðsmarknaðinum sjálvir skulu umsita hana, og at fæið er markað til júst hesa skipan. Sum aðrastaðni lýst er ALS tí løgfrøðilig eind, ið bæði hevur dám av at vera ein sínámillum tryggingarskipan og ein sjálvseigandi grunnur, ið hevur fingið myndugleikaheimildir. Staðfest er, at fyri hesa skipan er vanliga fyristingarrættarliga lóggávan galdandi sum fyri aðrar skipanir, ið antin eru almennar ella tó kravdar sambært lóg. Sjálvsagt er eisini, at løgtingið hevur eyguni eftir slíkum stovni, ið hevur fingið heimildir litnar til frá tinginum. Løgtingið er eisini einasti stovnur, ið á nøktandi demokratiskan hátt umboðar allar limirnar í skipanini. Løgtingið hevur eftirlit við landsstýrismanninum, ið varar av lógini um ALS, umframt at løgtingið kann viðgera ALS beinleiðis; hetta eftirlitið kann eisini fremjast umvegis stovnar hjá tinginum. Viðkomandi ásetingin í ALS lógini er § 5: <em type="bold">§ 5. </em>Roknskaparárið er álmanakkaárið. <em type="italic">Stk. 2. </em>Roknskapurin verður grannskoðaður av lóggildum grannskoðara. <em type="italic">Stk. 3. </em>Almanna- og heilsudeildin hevur heimild at fáa til vega upplýsingar frá arbeiðsloysisskipanini. </p>
<p>Roknskapurin verður sum er almannakunngjørdur. Til ber at gera støðuna hjá avvarðandi landsstýrismanni greiðari við at áseta, at landsstýrismaðurin fær roknskapin og kann krevja neyðugar upplýsingar til tess at meta, um lóggáva, hann varðar av mótvegis løgtinginum, er rætt umsitin. Tá almannaverkið hevur tørv á upplýsingum frá arbeiðsloysisskipanini eigur ásetingin í § 5, stk. 3 at varðveitast, men við nútímansgjørdari orðing. Slík áseting eigur tó at flytast undir meinlíkar ásetingar í § 27, sum heimila ALS at biðja um upplýsingar frá tí almenna. Meirilutin mælir tí til hesa broyttu orðing av § 27: <em type="bold">§ 27. </em>Arbeiðsloysisskipanin kann frá Toll-og Skattstovu Føroya útvega sær allar upplýsingar til nýtslu í samband við útrokning og eftirlit við útgjaldsupphæddum eftir hesi lóg. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Somuleiðis kann Arbeiðsloysisskipanin útvega sær upplýsingar frá Almannastovuni um persónar fáa fólka og avlamispensión, aðrar skattskyldugar almannaveitingar, umframt aðrar veitingar, sum sambært lóg ikki verða skattaðar sum A-inntøka. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Fakfeløg og arbeiðsgevarar hava skyldu at geva arbeiðsloysisskipanini tær upplýsingar, skipanin biður um í sambandi við eftirlitsarbeiði. </p>
<p><em type="italic">Stk. 4. </em>Almanna og heilsumálaráðið hevur rætt til at fáa til vega neyðugar upplýsingar frá </p>
<p>Arbeiðsloysisskipanini.</p>
<p>Greiðari eigur at vera, hvørji krøv skulu setast til bókhaldið og roknskapin hjá ALS. Í hesum sambandi verður víst á notat frá grannskoðaranum hjá ALS, Rasmussen &amp; Weihe, statsautoriserað grannskoðarafelag p/f, dagfest 23. november 2004, har mælt verður til, at ásett verður, at ALS skal lúka ásetingar í ársroknskaparlógini og bókhaldsskyldulógini og kunngerðini um minstukrøv til bókhald og roknskap. 39</p>
<p>Hildið verður, at tað er vánaligur lóggávusiður at endurtaka heimildir hjá tinginum og eftirlitisstovnum í ALS-lógini. Heimildirnar hjá slíkum stovnum eru ásettar í hemildarlógum teirra. Tað er einans, um ætlanin er at víkja frá reglunum í aðrari lóggávu, at tað eigur at verða ásett nakað um aðra lóggávu í ALS-lógini. Hetta er galdandi fyri løgtingið sjálvt og aðrar stovnar undir løgtinginum sum løgtingsgrannskoðarar og landsgrannskoðan. Tað er sjálvsagt, at tær heimildir, ið løgtingið, og stovnar undir løgtinginum longu hava eftir stýrisskipanarlógini og § 15 í lóg um grannskoðan av landsroknskapinum v.m. ikki eiga at verða nevndar í aðrari lóggávu, uttan so at ætlanin er at víkja frá teimum. Tá tað ikki er ætlanin at víkja frá galdandi reglum, verður ikki mælt til, at ásett verður nakað um hesi viðurskifti í ALS-lógini. Hinvegin verður, sum omanfyri nevnt, mælt til, at ásett verður greitt, at landsstýrismaðurin fær roknskapin og kann krevja neyðugar upplýsingar frá skipanini til tess at meta, um lóggáva, hann varðar av mótvegis løgtinginum er rætt umsitin. <em type="bold"></em>Meirilutin mælir tí til hesa broyttu orðing av § 5: <em type="bold">§ 5. </em>Roknskaparárið er álmanakkaárið. Roknskaparførslan skal fylgja ásetingunum í ársroknskaparlógini við slíkum tillagingum, ið mettar vera neyðugar, løgtingslógini um bókhaldsskyldu og kunngerð um minstukrøv til bókhald og roknskap. Stýrið kann áseta nærri reglur um roknskaparførsluna. Roknskapurin verður almannakunngjørdur. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Roknskapurin verður grannskoðaður av løggildum grannskoðara, sum stýrið velur fyri eitt ár í senn. </p>
<p><em type="italic">Stk. 3. </em>Landsstýrismaðurin fær roknskapin og neyðugar upplýsingar frá arbeiðsloysisskipanini. </p>
<p><em type="bold">Niðurstøða: </em>Ásetingin í stýrisskipanarlógini § 45, stk. 4 hevur ikki nakað neyvt innihald., tí verður mett, at tingið sjálvt ger av, hvussu rokskapareftirlitið við ALS skal skipast. Frægasta loysnin er at áseta í lógini, hvønn roknskaparstandard ALS skal lúka, og at tað neyðuga eftirlitið verður framt umvegis landsstýrismannin og annars samsvarandi galdandi ásetingum, eitt nú § 15 í lóg um grannskoðan av landsroknskapinum v.m. Niðurstøða meirilutans viðvíkjandi ALS kann tí í mun til nevnda Álitið hjá fíggjarmálaráðnum samanfatast soleiðis: 1. ALS gjaldið er ikki skattur og skal tí ikki játtast árliga á fíggjarlóg. 2. Heimild er ikki at taka útreiðslurnar hjá ALS við á fíggjarlóg. 3. Heimild er ikki at taka ALS við í landsroknskapin. 4. Ogn og skuld hjá ALS skulu ikki vera við í landsroknskapinum. 5. ALS er ikki fevnt av løgtingslóg um landsins almenna roknskaparhald og kunngerð um roknskaparverk landsins. 6. ALS er ikki landsstovnur, og tí ikki fevnt av § 45, stk. 4 í stýrisskipanarlógini, og skal roknskapurin tí ikki leggjast fyri løgtingið eftir hesi áseting. 7. ALS er ikki fevnt av § 4, stk. 1, nr. 2 og heldur ikki av § 7 í løgtingslóg um grannskoðan av landsroknskapinum, men av § 15, stk. 1, nr. 1 í somu lóg. 3.1 Sjónarmiðini hjá minnilutanum 40 3.2 Er ALS ein landsstovnur við sjálvstøðugum roknskapi? Fyri at kunna svara spurninginum, um ALS er ein landsstovnur, skal spurningurin, um stovnurin er almennur ella privatur, fyrst verða viðgjørdur. Hetta verður gjørt við fyrst at viðgera, um stovnurin lýkur treytirnar fyri ein sjálvsognarstovn. Stovnurin skal tí fyrst lýsast í mun til tey eyðkenni, ið eru galdandi fyri grunnar og sjálvsognarstovnar. <em type="italic">Eyðkenni fyri grunnar og sjálvsognarstovnar </em>Hugtøkini grunnur og sjálvsognarstovnur hava ofta verið borin fram, sum høvdu tey somu merking. Tað er meira beinrakið at siga, at ein grunnur er ein sjálvsognarstovnur. Ein sjálvsognarstovnur nýtist ikki neyðturviliga at vera ein grunnur, hann kann t.d. vera eitt felag.37 </p>
<p>Høvuðseyðkenni fyri ein grunn eru, at grunnurin skal hava: 1. Eitt endamál. 2. Eina ogn/fæ, sum ikki skal kunna fella aftur til stovnaran. 3. Eina óhefta leiðslu.</p>
<p>Hesi eyðkenni skulu lýsast hvør sær í mun til lógina um ALS.38 <em type="italic">Endamál </em>Tað er ein gildistreyt, at grunnurin hevur eitt ella fleiri endamál. Tað verða sett smá krøv til endamálið. Endamálsorðingin kann vera trongt ella breitt orðað. Endamálið skal geva meining og eigur at vera lógligt og sømiligt.39 </p>
<p>Sambært § 1 í lógini um ALS er endamálsorðingin hjá ALS: <em type="bold">§ 1. </em>Arbeiðsloysisskipanin hevur til endamáls at veita fíggjarligan stuðul til arbeiðsleys, at virka fyri bøttum møguleikum hjá arbeiðsleysum at fáa arbeiði og at umsita arbeiðsávísing fyri føroyska arbeiðsmarknaðin. </p>
<p>Endamálsorðingin hjá ALS fevnir um viðurskifti hjá arbeiðsleysum, og verður samanborið við omanfyri nevndu treyt til endamálsorðingar, verður mett, at henda treyt er lokin. <em type="italic">Ogn </em>Ein grunnur skal hava eina ogn ella hava fingið bindandi tilsøgn um, at grunnurin fer at fáa pening40 </p>
<p>Harafturat skal fæið ikki kunna fella aftur til stovnaran ella onnur, sum standa stovnaranum nær. § 2 í lógini um ALS er soleiðis orðað: <em type="bold">§ 2. </em>Inntøkur stovnsins verða útvegaðar við gjøldum frá teimum, sum taka ímóti A-inntøku, teimum sum rinda A-inntøku, gjøldum frá sjálvstøðugt vinnurekandi og frá persónum, sum hava teknað sjálvbodnar skipanir. 37 L. Lynge Andersen, Lærebog i Fondsret, GadJura 2. udg., København 1998, s. 24. 38 Løgtingslóg nr. 113 frá 13. juni 1997 um arbeiðsloysistrygging og arbeiðsávísing, sum broytt við løgtingslóg nr. 12 frá 9. februar 2001. 39 L. Lynge Andersen, Lærebog i Fondsret, GadJura 2. udg., København 1998, s. 15. 40 L. Lynge Andersen, Lærebog i Fondsret, GadJura 2. udg., København 1998, s. 17. 41 </p>
<p>Sum stovnsfæ fekk ALS 20 mió kr úr landskassanum og var stovnsfæið, saman við upphæddini frá tvungnu skipanini, umleið 80 mió kr, tá ið ALS byrjaði at rinda út arbeiðsloysisstuðul í august 1992. Ongin áseting er í lógini, sum ásetir hvat skal verða av ognunum/fænum, um stovnurin verður niðurlagdur. Hetta er í sjálvum sær ikki nokk til at siga, at treytin um, at fæið ikki kann fella aftur til stovnaran, er lokin. Í hesum føri er løgtingið stovnarin, og løgtingið hevur vald til, nú ella í framtíðini, at gera eina lógarbroyting, sum ásetir, hvat skal verða av fænum. Dømi eru í føroyskum lógum um reglur sum t.d. áseta, at <em type="italic">løgtingið tekur støðu til, hvussu skal verða við ognum grunsins </em>.41 </p>
<p>Dømi eru í donskum rætti um sjálvsognarstovn (Københavns Havn), har tað var ivasamt um stovnurin var almennur, men hóast hetta umskipaði lóggevari stovnin við lóg frá at vera <span type="quote">”sjálvsognarstovn”</span> til partafelag. Í hesum sambandi skuldi stovnurin lata statinum 1.75 mia. kr í tíðarskeiðnum 2001-2004. Sjálvsognarstovnurin legði sak móti Trafikministeriinum um at lógin ikki hevði gildi, tí talan var um ognartøku, sum stríddi ímóti § 73 í grundlógini. Eystari landsrættur42 kom í 2002 til ta niðurstøðu, at <span type="quote">”sjálvsognarstovnurin”</span> Københavns Havn mátti metast sum ein <em type="italic"><span type="quote" xml:lang="dan">”statslig institution, der som sådan ikke er beskyttet af grundlovens § 73 mod indgreb fra lovgivningsmagtens side”</span>. </em>Hægstirættur hevur tann 17. august 2004 staðfest dómin hjá landsrættinum. Nevnast kunnu somuleiðis dómsavgerðir viðvíkjandi Statsanstalten for Livsforsikring, har bæði landsrættur og Hægstirættur mettu, at talan var um <em type="italic"><span type="quote" xml:lang="dan">”statslig institution, og at privastiseringsloven derfor ikke indebar en ekspropriation i forhold til institutionen”</span> </em>.43 Í sambandi við dómin um </p>
<p xml:lang="dan">Værdipapircentralen snúði sakin seg ikki um ognartøku, men um <em type="italic">Værdipapircentralens editionspligt i henhold til retplejelovens § 169. </em>Eitt fleirtal í landsrættinum søgdu, at: <em type="italic">”Selv om Værdipapircentralen efter § 2 i lov om værdipapircentral er en privat selvejende institution, må den efter sin struktur og sit formål ligestilles med en offentlig institution. Værdipapircentralen er herefter omfattet af retplejelovens § 169. </em>Hægstirættur var samdur við landsrættinum.44 </p>
<p><em type="italic">Óheft leiðsla </em>Ein grunnur/sjálvsognarstovnur skal hava eina leiðslu, sum er óheft av stovnaranum. Sambært § 3 í lógini um ALS verður stýrið valt, sum hevur ábyrgdina og dagligu leiðsluna av arbeiðsloysisskipanini. Í § 4, stk. 1 í lógini eru reglur um, hvussu stýrislimirnir verða valdir. Limirnir verða valdir fyri fýra ár í senn, sbrt. § 4, stk. 3. § 4, stk. 1 í lógini um ALS er soleiðis orðað: § 4. Stýrið hevur 7 limir, sum verða valdir av landsstýrismanninum í arbeiðsmarknaðarmálum. 3 limir skulu umboða løntakarafeløgini og verða valdir eftir uppskoti frá løntakarafeløgunum, 1 umboðandi løntakarafeløgini hjá tímaløntum, 1 umboðandi feløgini hjá fiski- og útróðrarmonnunum og 1 limur umboðandi lønir hjá starvsfólkum. 2 limir skulu umboða privatu arbeiðsgevararnar og verða valdir eftir uppskoti frá arbeiðsgevarafeløgunum, meðan 1 limur skal umboða hitt almenna sum arbeiðsgevara. 7. limurin er formaður. 41 Sbr. § 7 í løgtingslóg nr. 71 frá 23. mai 1997 um Forskotsgrunn Fiskiflotans, sum seinast broytt við løgtingslóg nr. 62 frá 27. apríl 2001. 42 Østre Landsrets dom af 10. april 2002 om Københavns Havn. 43 U 1994.29 H. 44 U 1995. 652 H. 42 </p>
<p>Landsstýrismaðurin velur 7 limir, men valið er í flest førum bundið, soleiðis at landsstýrismaðurin skal velja limir eftir uppskoti frá løntakarafeløgum og arbeiðsgevarum. Treytin um eina óhefta leiðslu verður tí mett at vera lokin. <em type="italic"></em>Mett verður, at treytin um <em type="italic">endamál </em>og <em type="italic">óhefta leiðslu eru loknar </em>. Tá hugt verður eftir lógini og samanborið verður við dómspraksis, ber ikki til at siga, at ALS lýkur treytina um, <em type="italic">at fæið ikki skal kunna fella aftur til stovnaran </em>. Stovnurin kann tí ikki metast sum ein vanligur (privatur) grunnur/sjálvsognarstovnur. 3.3 Sjálvstøðugir almennir stovnar </p>
<p>Tað hevur verið viðgjørt, serliga innan danska almenna fyrisiting, um heiti „sjálvsognarstovnur<span type="quote">“ kann nýtast, tá tað snýr seg um sjálvstøðugan almennan stovn. Danski kamaradvokaturin viðger hetta evni í sambandi við, at nýggj lóg skuldi gerast fyri universitetið.45 Kamaradvokaturin metir, at hugtakið ”</span><span type="quote">”sjálvsognarstovnur”</span> er nýtt sum eitt felagshugtak fyri <em type="italic">”organer, der har en selvstændig retsevne (retssubjektivitet), en vis uafhængighed både i forhold til stifteren og tredjemand, et særligt formål og typisk en selvstændig formue og en indtægt, der er uafhængig af stadige tilskud.” </em>Kamaradvokaturin sigur eisini, at tá tað snýr seg um almennar stovnar, kann ognin, sum verður flutt frá statskassanum til sjálvsognarstovnin, ongantíð verða endaliga latin sjálvsognarstovninum á sama hátt sum privatum grunnum, tí lóggevari kann broyta lógina. Kamaradvokaturin hevur ivaleyst rætt í, at hugtakið <span type="quote">”sjálvsognarstovnur”</span> ikki hevur eina greiða løgfrøðiliga merking.46 At nýta hugtøk í lógum, sum ikki verða allýst og sum ikki hava eina greiða løgfrøðiliga merking, tykist ikki at verða rætta leiðin, um ynski er at fáa greiðar løgfrøðiligar reglur. Um stovnurin í lógini verður nevndur <span type="quote">”sjálvsognarstovnur”</span> hevur ongan løgfrøðiligan týdning, tá avgerð skal takast um, hvat slag av stovni, tað snýr seg um. Fyribrigdi, ið tala fyri, at ALS er ein almennur stovnur eru:  ALS er stovnsettur við lóg og kann takast av við lóg (privatir stovnar verða ikki stovnsettir við serligari lóg)  Serligur kærurættur til kærunevnd (alment fyribrigdi)  Løgtingsins umboðsmaður hevur staðfest, at ALS er ein fyrsitingarmyndugleiki, sum er fevndur av fyrisitingarlóg, innlitslóg og virkseminum hjá løgtingsins umboðsmanni.47 </p>
<p><em type="italic"></em>Vísandi til omanfyri standandi verður mett, at ALS, sum ikki lýkur treytirnar fyri ein privatan grunn ella sjálvsognarstovn, er ein almennur stovnur. Hugtakið <em type="italic">almennur stovnur </em>fevnir vítt, men kann ivaleyst avmarkast soleiðis, at almennir stovnar ikki hava sama grundlógartryggjaðan rætt eftir § 73 í grundlógini, sum privatir stovnar hava. ALS er tó ikki nakar vanligur almennur stovnur, men er ein sjálvstøðugur almennur stovnur. <em type="italic">Delegatión av fíggjarheimild </em>45 Kammeradvokatens responsum fra 13. december 2002 vedrørende udkast til ny universitetslov. 46 Sí m.a., Kristian Mogensen, Selvejende institutioner og fonds, Advokatbladet nr. 23-1969, s. 296-308, Ernst Kaufmann, Erhvervsdrivende selvejende institutioner, København 1973, s. 17-33 og L. Lynge Andersen, Fra Stiftelse til Fond, Gads Forlag, København 2002, s. 471 ff. 47 Avgerð frá løgtingsins umboðsmanni frá 21. mars 2003 í sambandi við klagu um málsviðgerðartíð hjá ALS. Mál nr. j. nr. 20030044 43 </p>
<p>ALS skal í stuttum lýsast í mun til fyribrigdi delegatión av fíggjarvaldi. Sambært álitinum frá Fíggjarmálaráðnum um landsstovnar og –grunnar, eigur delegatión av fíggjarheimildini í § 43, stk. 2 í stýrisskipanarlógini bert at verða givin, tá talan er um ein <span type="quote">“sjálvstøðugan”</span> grunn/stovn, har tað er natúrligt, at grunnurin/stovnurin hevur ein sjálvstøðugan roknskap og er uttan fyri fíggjarlóg. Fyri at delegatión skal vera lóglig er neyðugt, at:  delegatiónin verður givin við lóg  talan er um serligar umstøður, har tað er natúrligt og har sera týdningamiklar grundgevingar eru fyri, at fíggjarheimild verður delegerað  at tann, ið fær delegerað fíggjarheimild, er óheftur av landsstýrinum  at løgtingið hevur veruligt eftirlit við tí virksemi, ið delegatiónin fevnir um</p>
<p>Víðari stendur í álitinum, at í lóggávuni eigur klárt at vera ásett: 1. at útreiðslur ikki skulu takast við í fíggjar- ella játtanarlóg 2. at inntøkur ikki skulu takast við í fíggjarlóg (bert tá talan ikki er um skatt) 3. at talan er um almennan grunn/stovn, sum er óheftur av beinleiðis ávirkan frá landsstýrinum 4. hvørjar avleiðingar verða, um delegatiónin verður tikin aftur, serliga viðvíkjandi ognini. 48</p>
<p>Viðvíkjandi ALS er <em type="italic">delegatiónin givin við lóg </em>, <em type="italic">talan er um serligar umstøður </em>, tá hugsað verður um, at ALS varð stovnsett í samstarvi við partarnar á arbeiðsmarknaðinum í eini tíð, har landið var í stórari búskaparkreppu, og at <em type="italic">ALS er óheft av landsstýrinum. </em>Reglan um at løgtingið skal hava veruligt eftirlit er ikki lokin sum er, av tí at roknskapurin hjá ALS ikki verður lagdur fyri løgtingið, sbrt. § 45, stk. 4 í stýrisskipanarlógini. Viðvíkjandi inntøkum verður víst til tað, ið skrivað er omanfyri, hvørt ALS-gjøldini eru skattir ella ikki. <em type="bold"></em>Í grein um m.a. fíggjarvald vísir Kári á Rógvi á, at tað er upp til tingið sjálvt at avgera, hvør stovnur skal hava egnan roknskap. Sambært Kára á Rógvi er: <em type="italic"><span type="quote">“Tað avgerandi fyrilitið eftir stýrisskipanarlógini – og hetta er ein bindandi stjórnarrættarlig áseting - er at tingið fær roknskapin fyrilagdan. Harvið ber til hjá tinginum at røkja sína eftirlitsskyldu, og harvið forða fyri, at landsstýrið sjálvt kann vera upprunin til útreiðslurnar.”</span> </em>49 <em type="italic">Er ALS ein landsstovnur, sum er fevndur av § 45, stk. 4 í stýrisskipanarlógini </em>§ 45, stk. 4 í stýrisskipanarlógini er orðað soleiðis: </p>
<p><em type="italic">Stk. 4. </em>Reglurnar í stk. 1-3 verða eisini nýttar fyri roknskapir hjá almennum stovnum, sum hava sjálvstøðugan roknskap.“ </p>
<p>Eingin greið lýsing er av, hvørjir hesu almennu stovnar eru, sum hava sjálvstøðugan roknskap. Í serligu viðmerkingunum til § 45, stk. 4 í stýrisskipanarlógini sæst, at „reglurnar eisini eru galdandi fyri landsstovnar, sum hava sjálvstøðugan roknskap t.d. telefonverkið, apotekið og rúsdrekkasøluna.“ Telefonverkið, sum hevur verið ein landsfyritøka, varð við lóg50 í 1998 umskipa til partafelag.</p>
<p>Stovnarnir Apoteksverkið51 og Rúsdrekkasøla Landsins, sum virka sum sjálvstøðugir stovnar, eru 48 Sí viðvíkjandi delegatión av fíggjarvaldi í: Álit um landsstovnar og –grunnar, Fíggjarmálaráðið, november 2001, s. 15 ff. Samandráttur og niðurstøður: s. 8-10. 49 Kári á Rógvi í greinini <span type="quote">“Fíggjarvald, fíggjarlóg og fíggjarrættur”</span> 1 FLR (2002) 76. 50 Løgtingslóg nr. 42 frá 3. apríl 1998 um umlegging av Telefonverki Føroya Løgtings til eitt partafelag. 51 Apotekini eru undir Apoteksverkinum, sbrt. fyrra uppskoti til løgtingsfíggjarlóg 2004, s. 356. 44 landsfyritøkur52 . Seinast nevndu stovnar eru á løgtingsfíggjarlógini 53, og eru roknskapirnir hjá hesum stovnum partur av landsroknskapinum. Roknskapirnir hjá hesum stovnum hava ikki altíð, á sama hátt sum tann vanliga almenna fyrisitingin, verið partur av landsroknskapinum. Teir tríggir stovnarnir, sum nevndir eru í viðmerkingunum, eru bara partur av teimum stovnum og grunnum, sum ikki hava verið á fíggjarlóg og landsroknskapi.54 Tað ber ikki til at siga nakað um, hví júst hesir stovnar eru nevndir í viðmerkingunum, burtursæð frá at hesir stovnar ikki altíð hava verið partar av landsroknskapinum á sama hátt sum vanliga almenna fyrisitingin. Tað sæst ikki í viðmerkingunum til lógina, hvar ásetingin í § 45, stk. 4 stavar frá. Í almennu viðmerkingunum til „uppskot til løgtingslóg um grannskoðan av landsroknskapinum v.m.“ verður sagt, at <em type="italic">„Ein orsøk til roknskaparorðingarnar í § 45 í stýrisskipanarlógini kann vera, at nakað líknandi orðingar hesum viðvíkjandi eru í løgtingslóg nr. 16 frá 1965 um grannskoðan av landsins almennu roknskapum. Sambært § 2, stk. 2 og 6 í hesi lóg skulu landskassans roknskapir og <span type="quote">”aðrir roknskapir hjá stovnum landsins”</span> sendast løgtingsgrannskoðarunum til gjøgnumgongd.“ </em>55 <em type="italic"></em>Sambært álitinum frá Fíggjarmálráðnum, sum vísir til viðmerkingarnar til „uppskot til løgtingslóg um grannskoðan av landsroknskapinum v.m.“56, eiga eginogn/ogn og skuld hjá øllum landsstovnum og –grunnum undir øllum umstøðum at verða tikin við í landsroknskapin.57 3.4 Niðurstøða Hóast fáu viðmerkingarnar til § 45, stk. 4 í stýrisskipanarlógini verður sambært orðalagnum í lógini mett, at allir almennar stovnar og grunnar við sjálvstøðugum roknskapi eru fevndir av hesi áseting. ALS er ikki ítøkiliga nevnt í viðmerkingunum, og onki verður sagt um, hvat skal skiljast við <em type="italic">almennan stovn </em>. Tó er § 45, stk. 4 so mikið greitt orðað, at mett verður, at avleiðingin av, at ALS verður mettur sum ein sjálvstøðugur almennur stovnur/grunnur er, at stovnurin/grunnurin er fevndur av ásetingini í § 45, stk. 4 í stýrisskipanarlógini. Av tí at innihaldið í ásetingini tykist lítið umhugsað, ber tað illa til at koma við nakrari greiðari niðurstøðu um, hvat tað merkir í mun til landsroknskapin, at ALS verður mett at vera fevnt av § 45, stk. 4 í stýrisskipanarlógini. Tað kann tó neyvan vera nakar ivi um, at tað merkir, at løgtingið eigur at hava eftirlit við roknskapinum hjá ALS. Eftir orðalagnum í ásetingini eigur roknskapurin at verða lagdur fyri løgtingið, men av tí at tað ikki tykist greitt, hvør ætlanin hevur verið við ásetingini í § 45, stk. 4 í stýrisskipanarlógini, og hvussu vítt henda áseting skuldi fevna, ber illa til at koma við eini greiðari niðurstøðu um, hvussu henda áseting skal skiljast í mun til ein slíkan serligan almennan stovn, sum ALS er. 52 Játtanarslagið <em type="italic">Landsfyritøka </em>verður nýtt, tá virksemið hjá almennum stovni í høvuð sheitum er vinnuligt, sbrt. fyrra uppskoti til løgtingsfíggjarlóg 2004, s. 496. 53 Sí fyrra uppskot til løgtingsfíggjarlóg 2004, s. 356-358 og s. 151-153. 54 Sí yvirlit í álitinum um Landsstovnar og –grunnar frá Fíggjarmálaráðnum, s. 41. 55 Løgtingstíðindi 1998, 3. bd., s. 1023 ff. 56 Løgtingstíðindi 1998, 3. bd., s. 1023 ff. 57 Álit um Landsstovnar og –grunnar frá Fíggjarmálaráðnum, s. 39. 45 </p>
<p><em type="bold">Undirskriftir Tórshavn 18. januar 2005 Halgir W. Poulsen, advokatur, Eyðfinnur Jacobsen, advokatur, Kári á Rógvi, lógkønur, Katrina Maria Johannesen, fulltrúi í innlendismálaráðnum, Jóhan E. Simonsen, fulltrúi í fíggjarmálaráðnum, Sørin Pram Sørensen, ráðgevi í vinnumálaráðnum. </em>46 </p>
<p><em type="bold">Yvirlit – ásetingar í ymsum stjórnarskipanum </em>Niðanfyri eru brot úr ásetingunum um skatt og fíggjavald í hesum stjórnarskipanum:  Stýrisskipanarlógini yngru  Stýrisskipanarlógini eldru  Uppskot um stjórnarskipan Føroya  Danmarks Riges Grundlov  Lov om landstinget og landsstyret (Grønland)  Stjórnarskrá lýðveldisins Íslands  Kongeriget Norges Grundlov  Finlands Grundlag  Svenska Regeringsformen  Självstyrelag for Åland </p>
<p><em type="bold">Stýrisskipan Føroya – galdandi </em></p>
<p><em type="bold">Fíggjarmál landsins § 41. </em>Eingin beinleiðis ella óbeinleiðis skattur má verða álagdur, broyttur ella avtikin uttan við løgtingslóg. Stk. 2. Beinleiðis ella óbeinleiðis skattur kann ikki verða álagdur fyri inntøkur, innflutning, útflutning, sølu, gjald ella tílíkt, sum er farið fram í tíðini, áðrenn løgtingslógaruppskot um hetta varð lagt fyri løgtingið. Stk. 3. Áðrenn løgtingsfíggjarlóg ella bráðfeingis fíggjarlóg er samtykt á løgtingi, er ikki loyvt at krevja inn teir skattir, ið nevndir eru í stk. 1. <em type="bold">§ 42. </em>Lán ella borgan o.a.m, ið skuldbindur løgting, landsstýri ella stovnar undir landinum, kann ikki verða tikið ella veitt uttan við heimild í løgtingslóg. <em type="bold">§ 43. </em>Fyri 1. oktober á hvørjum ári leggur landsstýrið fyri løgtingið uppskot um løgtingsfíggjarlóg fyri komandi álmanakkaár. Stk. 2. Eingin útreiðsla má verða goldin, uttan at heimild er fyri henni í teirri fíggjarlóg, ella aðrari játtanarlóg, ið er í gildi, tá ið ávíst verður. Tó kann í tíðarskeiðinum fram til 1. apríl, eftir at fíggjarárið er endað, verða ávístur peningur av farnu fíggjarlógini fyri útreiðslur, ið havdar eru í farna fíggjarári. Stk. 3. Um útlit eru til, at uppskot til fíggjarlóg ikki er liðugt viðgjørt fyri fíggjarársbyrjan, leggur landsstýrið fram uppskot um eina bráðfeingis játtanarlóg. <em type="bold">§ 44. </em>Eykajáttan verður veitt við løgtingslóg. Stk. 2. Um mál hevur skund, kann løgtingsins fíggjarnevnd eftir uppskoti frá landsstýrinum veita eykajáttan, uttan so er, at tveir fimtingar av nevndarlimunum krevja málið avgjørt við løgtingslóg. Stk. 3. Eykajáttanir, sum fíggjarnevndin hevur veitt ígjøgnum árið, verða at góðkenna við eykafíggjarlóg í seinasta lagi 31. desember sama ár. Landsstýrið hevur skyldu at leggja fram uppskot hesum viðvíkjandi innan 1. desember. <em type="bold">§ 45. </em>Landskassaroknskapurin skal verða lagdur fyri løgtingið í seinasta lagi seks mánaðir eftir fíggjarárslok. Stk. 2. Løgtingið velur nakrar grannskoðarar. Teir fara ígjøgnum árliga landskassasroknskapin og ansa eftir, at allar inntøkur landsins eru settar í roknskapin, og at eingin útreiðsla er goldin uttan heimild í fíggjarlógini ella aðrari játtanarlóg. Teir kunnu krevja at fáa allar upplýsingar og øll skjøl, 47 ið teimum tørvar. Greiniligari reglur um, hvussu mangir grannskoðarar skulu vera, og um virki teirra, verða ásettar í løgtingslóg. Stk. 3. Landskassaroknskapurin við viðmerkingum grannskoðaranna verður lagdur fyri løgtingið til samtyktar. Stk. 4. Reglurnar í stk. 1-3 verða eisini nýttar fyri roknskapir hjá almennum stovnum, sum hava sjálvstøðugan roknskap. <em type="bold">Stýrisskipan Føroya í sermálum (1948) § 19. </em>Eingin skattur má verða álagdur, broyttur ella avtikin uttan við løgtingslóg. Lán, ið skuldbindur Løgtingið, má ikki verða tikið, og má heldur ikki søla ella onnur latan av hendi av fastognum landsins ella nýtslurætti teirra fara fram uttan samsvarandi løgtingslóg. <em type="bold">§ 20. </em>Í hvørjari vanligari tingsetu leggur landsstýrið áðrenn 1. september uppskot fram um fíggjarlóg fyri komandi fíggjarár. 2. Stk. Frá 1. januar 1986 verður kalendaraárið fíggjarár. 3. Stk. Um útlit er til, at uppskot til fíggjarlóg ikki er liðugt viðgjørt, áðrenn fíggjarársbyrjan, leggur landsstýrið fram uppskot um eina fyribils játtanarlóg. <em type="bold">§ 21. </em>Áðrenn fíggjarlóg ella bráðfeingis fíggjarlóg er samtykt á løgtingi, má skattur ikki verða kravdur. 2. Stk. Eingin útreiðsla má verða goldin, ið ikki er heimilað í fíggjarlóg, galdandi, tá ið útreiðslan verður ávíst, ella í aðrari galdandi heimildarlóg. Tær játtanir, ið eru ásettar í fíggjarlóg ella aðrari heimildarlóg, mega bert verða goldnar í tí fíggjarári, sum fígjarlógin er galdandi. Tó kann landsstýrið í tíðarskeiði inntil 3 mánaðir, aftan á fíggjarárið er endað, ávísa pening, ið er játtaður á fíggjarlógini fyri árið, ið fór. <em type="bold">§ 22. </em>løgtingið velur ein ella fleiri løntar roknskapargrannskarar. Teir grannska ársroknskapirnar og ansa, at inntøkur landsins allar eru taldar, og at einki er goldið uttan heimild í fíggjarlóg ella aðrari heimildarlóg. Teir kunnu krevja at fáa allar upplýsingar og øll skjøl, ið teimum tørva. Ársroknskapirnir við viðmerking grannskaranna verða at leggja fyri Løgtingið til viðgerðar og samtyktar. 2. Stk. Grannskoðaraviðurskifti landsins verða at skipa við lóg. <em type="bold">Stjórnarskipan Føroya – uppskot 22. Fíggjarvald §79. Skattur </em>(1) Ongin skattur skal líknast á uttan við greiðari heimild í lóg. (2) Skattur kann ikki líknast á við afturvirkni. <em type="bold">§80. Fíggjarætlan </em>(1) Landsins stovnar kunnu ikki gjalda útreiðslur uttan heimild í landsins fíggjarætlan, dómi ella aðrari fíggjarheimild. (2) Fram til apríl kunnu útreiðslur gjaldast eftir farnu fíggjarætlanini. (3) Óheftir stovnar nýtast ikki at vera við á fíggjarætlan landsins. (4) Heimildarlógir og almennir sáttmálar kunnu treyta, at fíggjarkrøv krevja játtan. 48 <em type="bold">§81. Játtanarskipan </em>(1) Almenn játtanarskipan skal samtykkjast sum tinglóg. <em type="bold">§82. Mannagongd </em>(1) Landsstýrið leggur fyri mikkjalsmessu fram uppskot um fíggjarætlan landsins fyri komandi ár. (2) Er fíggjarætlanin ikki samtykt fyri árskifti, skal landsstýrið leggja fram uppskot um fyribilsjáttan. (3) Tingið viðger fíggjarætlanina á trimum fundum, umframt í nevnd. (4) Tingið tekur ímóti serligum umbønum frá dómstólunum og óheftum stovnum. (5) Allar metingar í fíggjarætlanini skulu óheftir stovnar gera. <em type="bold">§83. Fíggjarnevnd </em>(1) Løgtingið velur eina fíggjarnevnd at fylgja við og ummæla øll fíggjar- og búskaparviðurskifti landsins. <em type="bold">§84. Eykajáttan </em>(1) Løgtingið kann veita landsstýrinum ella øðrum stovnum eykajáttan. (2) Nú hevur mál skund ella er týðandi; tá kann fíggjarnevndin veita eykajáttan. <em type="bold">§85. Roknskapir </em>(1) Landsstýrið og allir óheftir stovnar leggja innan seks mánaðir eftir fíggjarárslok roknskapir sínar til góðkenningar á tingi. <em type="bold">§86. Grannskoðan </em>(2) Løgtingið velur nakrar løgtingsmenn at vera løgtingsgrannskoðarar. (3) Løgtingið velur eisini landsgrannskoðara at kanna og ummæla allar almennar roknskapir. <em type="bold">§87. Landsbanki </em>(1) Landsbankin skal umsita fæ landsins og tey fíggjar- og búskaparmál, sum ikki eru løgd landsstýrinum at umsita. (2) Eftir uppskoti frá løgmanni velur løgtingið triðjahvørt ár tríggjar nevndarlimir bankans at sita í seks ár. Nevndin velur stjórn bankans. <em type="bold">§88. Búskapargrunnur </em>(1) Landsbankin skal umsita búskapargrunn. (2) Metir landsbankin tað ráðiligt, kann grunnurin lata av vinningi bankans í landskassan ella at býta millum íbúgvanna í landinum. </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Danmarks Riges Grundlov § 43. </em>Ingen skat kan pålægges, forandres eller ophæves uden ved lov; ejheller kan noget mandskab udskrives eller noget statslån optages uden ifølge lov. … 49 <em type="bold">§ 45. </em>Stk. 1. Forslag til finanslov for det kommende finansår skal fremsættes for folketinget senest fire måneder før finansårets begyndelse. <em type="italic">Stk. 2. </em>Kan behandlingen af finanslovforslaget for det kommende finansår ikke ventes tilendebragt inden finansårets begyndelse, skal forslag til en midlertidig bevillingslov fremsættes for folketinget. <em type="bold">§ 46. </em>Stk. 1.Forinden finansloven eller en midlertidig bevillingslov er vedtaget af folketinget, må skatterne ikke opkræves. <em type="italic">Stk. 2. </em>Ingen udgift må afholdes uden hjemmel i den af folketinget vedtagne finanslov eller i en af folketinget vedtaget tillægsbevillingslov eller midlertidig bevillingslov. <em type="bold">§ 47. </em>Stk. 1. Statsregnskabet skal fremlægges for folketinget senest seks måneder efter finansårets udløb. <em type="italic">Stk. 2. </em>Folketinget vælger et antal revisorer. Disse gennemgår det årlige statsregnskab og påser, at samtlige statens indtægter er opført deri, og at ingen udgift er afholdt uden hjemmel i finansloven eller anden bevillingslov. De kan fordre sig alle fornødne oplysninger og aktstykker meddelt. De nærmere regler for revisorernes antal og virksomhed fastsættes ved lov. <em type="italic">Stk. 3. </em>Statsregnskabet med revisorernes bemærkninger forelægges folketinget til beslutning. <em type="bold">Lov om landstinget og landsstyret (Grønland) § 16. </em>Finansudvalget afgiver mellem første og anden behandling af landstingets finanslovforslag betænkning over forslag til landskassens budgetter, fremsætter bemærkninger og forslag til hovedretningslinier for landstingets indtægts- og udgiftspolitik samt afgiver udtalelser i sager, som af landstinget eller landsstyret er henvist til udvalget. <em type="italic">Stk. 2. </em>Finansudvalget kan på landstingets vegne, når tinget ikke er samlet, godkende afholdelse af udgifter til formål, som ikke kunne forudses ved finanslovens vedtagelse. <em type="italic">Stk. 3. </em>De af finansuvalget godkendte udgifter samles på en årlig tillægsbevillingslov, som behandles på landstingets sidste ordinære møde i det pågældende finansår. <em type="italic">Stk. 4. </em>Landsstyret fastsætter regler for finanslovens udarbejdelse i en budgetvejledning. <em type="bold">§ 23. </em>Landsstyret fremsætter forslag til landstingsfinanslov for det kommende finansår på landstingets ordinære efterårsmøde. <em type="italic">Stk. 2. </em>Landstingsfinansloven skal være endeligt vedtaget senest den l. november i året forud for det finansår, den vedrører. <em type="italic">Stk. 3. </em>Ingen udgift kan afholdes og ingen indtægt oppebæres uden hjemmel i en af landstinget vedtaget landstingsfinanslov eller midlertidig landstingsbevillingslov, jf. dog § 16, stk. 2 <em type="italic">. </em><em type="bold">Stjórnarskrá lýðveldisins Íslands </em>40. gr. Engan skatt má á leggja né breyta né af taka nema með lögum. Ekki má heldur taka lán, er skuldbindi ríkið, né selja eða með öðru móti láta af hendi neina af fasteignum landsins né afnotarétt þeirra nema samkvæmt lagaheimild. 41. gr. Ekkert gjald má greiða af hendi, nema heimild sé til þess í fjárlögum eða fjáraukalögum. 42. gr. Fyrir hvert reglulegt Alþingi skal, þegar er það er saman komið, leggja frumvarp til fjárlaga fyrir það fjárhagsár, sem í hönd fer, og skal í frumvarpinu fólgin greinargerð um tekjur ríkisins og gjöld. 50 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Kongeriget Norges Grundlov </em>§ 75. Det tilkommer Storthinget: a. at give og ophæve Love; at paalægge Skatter, Afgifter, Told og andre offentlige Byrder, som dog ikke gjælde udover 31 December i det næst paafølgende Aar, medmindre de af et nyt Storthing udtrykkelig fornyes; b. at aabne Laan paa Rigets Kredit; c. at føre Opsyn over Rigets Pengevæsen; d. at bevilge de til Statsudgifterne fornødne Pengesummer; … </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Finlands grundlag 7 kap Statsfinanserna </em>81 § <em type="italic">Statliga skatter och avgifter </em>Om statsskatt bestäms genom lag, som skall innehålla bestämmelser om grunderna för skattskyldigheten och skattens storlek samt om de skattskyldigas rättsskydd. Bestämmelser om avgifter samt de allmänna grunderna för storleken av avgifter för de statliga myndigheternas tjänsteåtgärder, tjänster och övriga verksamhet utfärdas genom lag. 82 § <em type="italic">Statens upplåning och statliga säkerheter </em>Statens upplåning skall vara grundad på riksdagens samtycke, av vilket framgår de nya lånens eller statsskuldens maximibelopp. Statsborgen och statsgaranti får beviljas med riksdagens samtycke. 83 § <em type="italic">Statsbudgeten </em>Riksdagen beslutar för ett finansår i sänder om statsbudgeten, som publiceras i Finlands författningssamling. Regeringens proposition om statsbudgeten och övriga propositioner som har samband med den skall överlämnas till riksdagen i god tid före finansårets början. Angående komplettering och återtagande av budgetpropositionen gäller vad som sägs i 71 §. Varje riksdagsledamot kan med anledning av budgetpropositionen genom en budgetmotion väcka förslag om att ett anslag eller något annat beslut skall tas in i statsbudgeten. Statsbudgeten godkänns i plenum i en enda behandling sedan riksdagens finansutskott har lämnat sitt betänkande. Närmare bestämmelser om behandlingen av budgetpropositionen i riksdagen ges i riksdagens arbetsordning. Försenas statsbudgeten så att den publiceras först under det nya finansåret, iakttas regeringens budgetproposition tillfälligt som budget på det sätt som riksdagen bestämmer. 84 § <em type="italic">Budgetens innehåll </em>51 </p>
<p xml:lang="dan">I statsbudgeten skall tas in uppskattningar av de årliga inkomsterna och anslag för de årliga utgifterna samt anges ändamålen för anslagen och tas in övriga budgetmotiveringar. Genom lag kan bestämmas att budgeten får innehålla inkomstposter eller anslag som motsvarar skillnaden mellan inkomster och utgifter vilka står i direkt samband med varandra. Anslagen i budgeten skall täckas av inkomstposterna. Vid anslagstäckningen kan på det sätt som anges genom lag beaktas de överskott eller underskott som framgår av statsbokslutet. Sådana inkomstposter och anslag som motsvarar inkomster och utgifter vilka har samband med varandra kan, på det sätt som anges genom lag, tas in i budgeten för flera finansår. Bestämmelser om de allmänna grunderna för statliga affärsverks verksamhet och ekonomi utfärdas genom lag. Inkomstposter och anslag som gäller affärsverken tas in i statsbudgeten endast till den del så anges genom lag. I samband med behandlingen av statsbudgeten godkänner riksdagen de centrala målen för affärsverkens tjänster och övriga mål för verksamheten. 85 § <em type="italic">Anslag i statsbudgeten </em>Anslag tas upp i statsbudgeten som fasta anslag, förslagsanslag eller reservationsanslag. Förslagsanslag får överskridas och reservationsanslag överföras till ett senare finansår enligt vad som bestäms genom lag. Fasta anslag och reservationsanslag får inte överskridas och fasta anslag får inte överföras, om detta inte har tillåtits genom lag. Ett anslag får inte flyttas från ett ställe i budgeten till ett annat, om inte detta tillåts i budgeten. Genom lag kan dock tillåtas att ett anslag överförs till ett annat ställe som har nära samband med dess ändamål. I statsbudgeten kan beviljas till beloppet och ändamålet avgränsad fullmakt att under finansåret ingå förbindelse om utgifter för vilka anslag tas in i budgetarna för de följande finansåren. 86 § <em type="italic">Tilläggsbudget </em>Regeringen skall överlämna en tilläggsbudgetproposition till riksdagen, om det finns motiverat behov att ändra statsbudgeten. En riksdagsledamot kan väcka en budgetmotion angående en sådan ändring av statsbudgeten som har direkt samband med en tilläggsbudgetproposition. 87 § <em type="italic">Fonder utanför statsbudgeten </em>Genom lag kan bestämmas att en statlig fond skall lämnas utanför statsbudgeten, om skötseln av någon bestående statlig uppgift nödvändigtvis kräver det. För att ett lagförslag om inrättande av en fond utanför statsbudgeten eller om väsentlig utvidgning av en sådan fond eller dess ändamål skall godkännas krävs i riksdagen minst två tredjedelars majoritet av de avgivna rösterna. 88 § <em type="italic">Enskildas fordringar hos staten </em>Var och en har oberoende av statsbudgeten rätt att av staten få vad som lagligen tillkommer honom eller henne. 89 § <em type="italic">Godkännande av villkoren för statliga anställningsförhållanden </em>Det riksdagsutskott som är behörigt i saken godkänner på riksdagens vägnar avtal om villkoren för personal i statliga anställningsförhållanden i den mån riksdagens samtycke behövs. 52 90 § <em type="italic">Övervakning och revision av statsfinanserna </em>Riksdagen övervakar statsfinanserna och iakttagandet av statsbudgeten. För detta väljer riksdagen inom sig statsrevisorer. För revisionen av statsfinanserna och iakttagandet av statsbudgeten finns i anknytning till riksdagen statens revisionsverk, som är oavhängigt. Närmare bestämmelser om revisionsverkets ställning och uppgifter utfärdas genom lag. Statsrevisorerna och statens revisionsverk har rätt att av myndigheter och andra som de övervakar få de upplysningar de behöver för att sköta sitt uppdrag. 91 § <em type="italic">Finlands Bank </em>Finlands Bank står under riksdagens garanti och vård enligt vad som bestäms genom lag. Riksdagen väljer bankfullmäktige för att övervaka Finlands Banks verksamhet. Behörigt riksdagsutskott och bankfullmäktige har rätt att få de upplysningar som de behöver för tillsynen över Finlands Bank. 92 § <em type="italic">Statens egendom </em>Bestämmelser om behörigheten och förfarandet när statens delägarrätt utövas i bolag där staten har bestämmande inflytande utfärdas genom lag. Likaså bestäms genom lag om när riksdagens samtycke krävs för statens förvärv av bestämmande inflytande i bolag eller för avstående från sådant inflytande. Statlig fast egendom kan överlåtas endast med riksdagens samtycke eller enligt vad som anges genom lag. <em type="bold">Svenska Regeringsformen 1 kap. Statsskickets grunder 4 § </em>Riksdagen är folkets främsta företrädare. Riksdagen stiftar lag, beslutar om skatt till staten och bestämmer hur statens medel skall användas. Riksdagen granskar rikets styrelse och förvaltning. Lag ( <em type="italic">1976:871 </em>). 2 kap. Grundläggande fri- och rättigheter 10 § Straff eller annan brottspåföljd får icke åläggas för gärning som icke var belagd med brottspåföljd, när den förövades. Ej heller får svårare brottspåföljd åläggas för gärningen än den som var föreskriven då. Vad nu sagts om brottspåföljd gäller även förverkande och annan särskild rättsverkan av brott. Skatt eller statlig avgift får ej uttagas i vidare mån än som följer av föreskrift, som gällde när den omständighet inträffade som utlöste skatt- eller avgiftsskyldigheten. Finner riksdagen särskilda skäl påkalla det, får dock lag innebära att skatt eller statlig avgift uttages trots att lagen inte hade trätt i kraft när nyssnämnda omständighet inträffade, om regeringen eller riksdagsutskott då hade lämnat förslag härom till riksdagen. Med förslag jämställes ett meddelande i skrivelse från regeringen till riksdagen om att sådant förslag är att vänta. Vidare får riksdagen föreskriva undantag från första meningen, om riksdagen finner att det är påkallat av särskilda skäl i samband med krig, krigsfara eller svår ekonomisk kris. Lag ( <em type="italic">1979:933 </em>). 53 <em type="bold">8 kap. Lagar och andra föreskrifter 1 § </em>Av bestämmelserna i 2 kap. om grundläggande fri- och rättigheter följer att föreskrifter av visst innehåll ej får meddelas eller får meddelas endast genom lag samt att förslag till lag i vissa fall skall behandlas i särskild ordning. Lag ( <em type="italic">1979:933 </em>). <em type="bold">3 § </em>Föreskrifter om förhållandet mellan enskilda och det allmänna, som gäller åligganden för enskilda eller i övrigt avser ingrepp i enskildas personliga eller ekonomiska förhållanden, meddelas genom lag. Sådana föreskrifter är bland andra föreskrifter om brott och rättsverkan av brott, om skatt till staten samt om rekvisition och annat sådant förfogande. Lag ( <em type="italic">1976:871 </em>). <em type="bold">7 § </em>Utan hinder av 3 eller 5 § kan regeringen efter bemyndigande i lag genom förordning meddela föreskrifter om annat än skatt, om föreskrifterna avser något av följande ämnen: 1. skydd för liv, personlig säkerhet eller hälsa, 2. utlännings vistelse i riket, 3. in- eller utförsel av varor, av pengar eller av andra tillgångar, tillverkning, kommunikationer, kreditgivning, näringsverksamhet, ransonering, återanvändning och återvinning av material, utformning av byggnader, anläggningar och bebyggelsemiljö eller tillståndsplikt i fråga om åtgärder med byggnader och anläggningar, 4. kulturmiljö, jakt, fiske, djurskydd eller natur- och miljövård, 5. trafik eller ordningen på allmän plats, 6. undervisning och utbildning, 7. förbud att röja sådant som någon har erfarit i allmän tjänst eller under utövande av tjänsteplikt, 8. skydd för personlig integritet vid behandling av personuppgifter. Bemyndigande som avses i första stycket medför ej rätt att meddela föreskrifter om annan rättsverkan av brott än böter. Riksdagen kan i lag, som innehåller bemyndigande med stöd av första stycket, föreskriva även annan rättsverkan än böter för överträdelse av föreskrift som regeringen meddelar med stöd av bemyndigandet. Lag ( <em type="italic">2002:903 </em>) <em type="bold">9 kap. Finansmakten 1 § </em>Om rätten att besluta om skatter och avgifter till staten finns bestämmelser i 8 kap. <em type="bold">2 § </em>Statens medel får icke användas på annat sätt än riksdagen har bestämt. Om användningen av statsmedel för skilda behov bestämmer riksdagen genom budgetreglering enligt 3-5 §§. Riksdagen får dock bestämma att medel tages i anspråk i annan ordning. <em type="bold">3 § </em>Riksdagen företager budgetreglering för närmast följande budgetår eller, om särskilda skäl föranleder det, för annan budgetperiod. Riksdagen bestämmer därvid till vilka belopp statsinkomsterna skall beräknas och anvisar anslag till angivna ändamål. Besluten härom upptages i en statsbudget. Riksdagen kan besluta att särskilt anslag på statsbudgeten skall utgå för annan tid än budgetperioden. Vid budgetreglering enligt denna paragraf skall riksdagen beakta behovet under krig, krigsfara eller andra utomordentliga förhållanden av medel för rikets försvar. <em type="bold">4 § </em>Om budgetreglering enligt 3 § icke hinner avslutas före budgetperiodens början, bestämmer riksdagen i den omfattning som behövs om anslag för tiden till dess budgetregleringen för perioden slutföres. Riksdagen kan uppdraga åt finansutskottet att fatta sådant beslut på riksdagens vägnar. Lag ( <em type="italic">1994:1470 </em>). <em type="bold">5 § </em>För löpande budgetår kan riksdagen på tilläggsbudget göra ny beräkning av statsinkomster samt ändra anslag och anvisa nya anslag. <em type="bold">6 § </em>Regeringen avgiver förslag till statsbudget till riksdagen. 54 <em type="bold">7 § </em>Riksdagen kan i samband med budgetreglering eller annars besluta riktlinjer för viss statsverksamhet för längre tid än anslag till verksamheten avser. <em type="bold">8 § </em>Statens medel och dess övriga tillgångar står till regeringens disposition. Vad nu sagts gäller dock icke tillgångar som är avsedda för riksdagen eller dess myndigheter eller som i lag har avsatts till särskild förvaltning. <em type="bold">9 § </em>Riksdagen fastställer i den omfattning som behövs grunder för förvaltningen av statens egendom och förfogandet över den. Riksdagen kan därvid föreskriva att åtgärd av visst slag ej får vidtagas utan riksdagens tillstånd. <em type="bold">10 § </em>Regeringen får icke utan riksdagens bemyndigande taga upp lån eller i övrigt ikläda staten ekonomisk förpliktelse. Lag ( <em type="italic">1988:1444 </em>). <em type="bold">11 § </em>Ytterligare bestämmelser om riksdagens och regeringens befogenheter och skyldigheter i fråga om regleringen av statsbudgeten finns i riksdagsordningen och särskild lag. Lag ( <em type="italic">2002:904 </em>). <em type="bold">Självstyrelag for Åland 18 § Landskapets lagstiftningsbehörighet </em>Landskapet har lagstiftningsbehörighet i fråga om ... 5) landskapet tillkommande tilläggsskatt på inkomst och tillfällig extra inkomstskatt, landskapet tillkommande närings- och nöjesskatter, grunderna för avgifter till landskapet, kommunerna tillkommande skatter, ... <em type="bold">7 KAP. LANDSKAPETS EKONOMI 44 § Budget </em>Lagtinget fastställer budget för landskapet. Närmare bestämmelser om landskapets budget fastställs i landskapslag. När budgeten fastställs skall lagtinget sträva efter att de sociala förmånerna för landskapets befolkning är minst desamma som i riket. Om lagtingets rätt att lagstifta om skatter samt om grunderna för avgifter som uppbärs inom landskapsförvaltningen stadgas i 18 § 5 punkten. <em type="bold"></em></p>
</body></document>
