<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>11057</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/></multilingual><origFileName>2005.08 Frágreiðing um samanlegging av Hagstovu Føroya og Landsbanka Føroya.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Frágreiðing um samanlegging av Hagstovu Føroya og Landsbanka Føroya</p>
<p>FÍGGJARMÁLARÁÐIÐ</p>
<p>Argir, tann 1. august 2005</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">1. INNLEIÐING </em></p>
<p>Føroya Landsstýrið avgjørdi á heysti 2004 at leggja Landsbanka Føroya og Hagstovu Føroya</p>
<p>saman  í  ein  nýggjan  stovn,  hvørs  høvuðsendamál  verður  at  dagføra  og  betra  føroyska</p>
<p>hagtalsgrundarlagið  og  gera  framrokningar  av  føroyska  búskapinum.  Fíggjarmálaráðharrin</p>
<p>setti ein stýrisbólk at fremja hesa ætlan í verki. Stýrisbólkurin var mannaður við stjórunum á</p>
<p>nevndu stovnum, stjóranum á Føroya Gjaldstovu umframt Fíggjarmálastjóranum. Men av tí at</p>
<p>hetta arbeiðið ikki bar á  mál, valdi fíggjarmálaráðharrin  at  upploysa stýrisbólkin  og seta ein</p>
<p>nýggjan bólk í Fíggjarmálaráðnum at fremja ætlanina.</p>
<p>Arbeiðsetningurin  frá  landsstýrismanninum  í  fíggjarmálum  til  bólkin  verður  neyvari  lýstur</p>
<p>soleiðis:</p>
<p>1. Hagstovan og Landsbankin verða løgd saman í ein nýggjan stovn.</p>
<p>2. Møguleikarnir fyri at taka Búskaparráðið við í nýggja stovnin skulu eisini kannast.</p>
<p>3. Høvuðsendamálið við nýggja stovninum verður at dagføra og betra føroyska hagtals</p>
<p>grundarlagið og gera framrokningar av føroyska búskapinum.</p>
<p>4. Nýggi stovnurin skal vera á fíggjarlógini.</p>
<p>5. Nýggi stovnurin skal vera óheftur av politiska myndugleikanum.</p>
<p>6. Umsiting  av  gjaldføri,  skuld  og  øðrum  bankalíknandi  virksemi,  ið  Landsbankin  nú</p>
<p>hevur fyri Fíggjarmálaráðið, verður flutt yvir í Gjaldstovuna.</p>
<p>Við  støði  í  arbeiðssetninginum  hevur  bólkurin  skipa  sítt  arbeiði  á  tann  hátt,  at  ein  faklig</p>
<p>frágreiðing verður gjørd um:</p>
<p type="listitem"> Bankalíknandi virksemi, ið verður flutt yvir í Gjaldstovuna</p>
<p type="listitem"> Nýggja hagtals- og greiningarstovnin</p>
<p>Frágreiðingin skal síðani nýtast sum grundarlag fyri arbeiðnum við at smíða sjálvar lógirnar.</p>
<p>Í  innsavnanini  av  tilfar  til  frágreiðingarnar  hevur  verið  samskift  við  Landsgrannskoðanina,</p>
<p>Gjaldstova  Føroya,  Hagstova  Føroya,  Landsbanka  Føroya,  Danmarks  Nationalbank,</p>
<p>Danmarks Statistik, Føroya Sparikassa, Føroya Banka, Nordea, Statistisk Sentralbyrå (norski</p>
<p>hagtalsmyndugleikin) og altjóða ratingfyritøkuna Moody’s International.</p>
<p>Til  frágreiðingina  um  bankalíknandi  virksemi  hevur  bólkurin  lagt  seg  eftir  at  eftirkanna</p>
<p>altjóða standardir hjá IMF og World Bank umframt royndirnar á hesum økið í øðrum londum.</p>
<p>Serliga  týdningarmiklar  keldur  eru <em type="italic">Guidelines  for  Public  Debt  Management </em>hjá  IMF/World </p>
<p xml:lang="dan">Bank  frá  desember  2003  og <em type="italic">Institutional  Arrangements  for  Public  Debt  Management </em>hjá </p>
<p>World Bank frá apríl 2003.</p>
<p><em type="bold">2. BANKALÍKNANDI VIRKSEMI </em></p>
<p>Greiðar  ásetingar  hjá  ST  um  hagtalsmyndugleikar  eru  høvuðsorsøkin  til,  at  bankalíknandi</p>
<p>virksemi sum higartil hevur verið røkt av Landsbankanum, ikki kann fylgja við yvir í nýggja</p>
<p>samanlagda  stovnin,  ið  framyvir  verður  hagtalsmyndugleikin  í  Føroyum. <em type="italic">Handbook  of </em></p>
<p><em type="italic">Statistical  Organization,  3rd  Edition </em>hjá  ST  frá  2003  ásetur  greitt,  at  fyrisitingarligar </p>
<p>uppgávur ikki mugu áleggjast hagtalsmyndugleikanum.</p>
<p>Samstundis  eru  tað  eisini  onnur  atlit,  ið  tala  fyri  eini  miðsavnan  av  bankalíknandi</p>
<p>virkseminum  í  eini  deild  undir  fíggjarmálaráðnum.  Nakrar  av  niðurstøðunum  í  eini</p>
<p>frágreiðing  hjá  World  Bank,  ið  lýsur  royndirnar  OECD  londum  við  skuldarumsiting  í 1980’unum og 1990’unum eru:</p>
<p type="listitem"> Tað er ongin uppløgd orsøk til at leggja skuldarumsitingina uttanfyri fíggjarmálaráðið,</p>
<p>undantikið  at  rinda  eina  hægri  løn  enn  almenna  lønarstøðið  fyri  at  lokkað  røttu</p>
<p>starvsfólkini. Harafturímóti tilsigur vaksandi tørvurin á at samskipa og luta kunnleika</p>
<p>millum luttakandi stovnar, at stjórnir kunnu læra frá framkomnum OECD londum, ið</p>
<p>hava valt at leggja skuldarumsitingina í sjálvum fíggjarmálaráðnum.</p>
<p type="listitem"> Fyri at sleppa undan politiskum trýstið fyri at minkað um stutt tíðar fíggingarkostnaðin</p>
<p>og økja váðan, hava skuldarumsitarar lagt dent á at fáa ásett greið lang tíðar endamál</p>
<p>og  kostnað/váða  vegleiðingar  frá  politiskari  síðu,  saman  við  regluligari  kunning  til</p>
<p>lóggevandi tingið, og at økja um gjøgnumskygni í skuldarumsitingini.</p>
<p type="listitem"> Í  staðin  fyri  at  menna  førleikarnar  bæði  í  einum  serskildum  skuldarumsitingarstovni</p>
<p>og  í  fíggjarmálaráðnum  fyri  at  tryggja  eftirlit,  kann  starvsfólkamangul  tala  fyri  eini</p>
<p>meira rationellari miðsavning av førleikunum í fíggjarmálaráðnum.</p>
<p>Gjaldstova  Føroya  hevur  staðið  fyri  gjaldførisumsiting  og  gjaldsmidling  landsins  og  hjá</p>
<p>landsstovnum  síðani  hon  var  stovnað.  Seinnu  árini  er  ein  stór  menning  av  hesum  virksemi</p>
<p>farin  fram  við  framkomnum  tøkniligum  loysnum.  Men  Landsgrannskoðanin  hevur  hvørt  ár</p>
<p>síðani  1997  víst  á  ávísar  trupulleikar  í  gjaldførisumsitingini,  sum  skyldast  manglandi</p>
<p>samskipan/samstarv  millum  Landsbankan  og  Gjaldstovuna,  og  væntandi  ásetingum  frá</p>
<p>politisku myndugleikunum, herundir fíggjarmálaráðnum. Hesir trupulleikar vera nú loystir við</p>
<p>at miðsavna bankavirksemi í Gjaldstovuni og gera nakrar greiðar ásetingar fyri hetta virksemi,</p>
<p>soleiðis  at  fíggjarmálaráðið  aftur  átekur  sær  uppgávuna  við  at  orða  heildarætlanir  og</p>
<p>endamálini  fyri  hesa  umsiting,  samstundis  sum  ein  greið  útdelegering  av  dagligu</p>
<p>fyrisitingarligu ábyrgdini verður framd.</p>
<p xml:lang="dan"> Currie E. et al: <em type="italic">Institutional Arrangements for Public Debt Management, </em>The World Bank, April 2003 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Bakgrund </em></p>
<p><em type="bold">Pengapolitikkur og óheftni </em></p>
<p>Í nútímans búskaparfrøði er ein grundleggjandi lærusetningur um haldgóðan búskaparpolitikk,</p>
<p>at  eitt  arbeiðsbýtið  skal  gerast  millum  penga-  og  fíggjarpolitikk,  sum  skal  tryggjast  við,  at</p>
<p>politisku myndugleikarnir útdelegera pengapolitikkin til ein óheftan og trúverdugan tjóðbanka</p>
<p>við nøkrum greiðum málsetningum fyri inflasjón og búskaparligum virkni.</p>
<p>Í Føroyum er hetta arbeiðsbýtið eisini galdandi.  Danmarks Nationalbank hevur evstu ábyrgd</p>
<p>av  pengapolitikkinum,  meðan  Fíggjarmálaráðið  hevur  ábyrgdina  av  fíggjarpolitikkinum.</p>
<p>Danmarks Nationalbank hevur sum aðalmál at fáa lágan og javnan prísvøkstur í Danmark. Til</p>
<p>at náa hetta mál førir DN ein fastkurspolitikk í mun til evruna, t.e. at danska gjaldoyra (sum</p>
<p>eisini verður nýtt í Føroyum, tó við føroyskum seðlum) ikki skal sveiggja meira enn í mesta</p>
<p>lagi 2,25% - seinnu árini hava útsveiggini verið nógv minni enn so.</p>
<p>Stýringsamboðið  hjá  DN  er  at  áseta  rentustøðið  í  danska  gjaldoyraøkinum.  Um</p>
<p>eftirspurningurin eftir DKK í mun til EUR er ov stórur, soleiðis at krónan styrknar, kann DN</p>
<p>velja  at  lækkað  rentuna,  soleiðis  at  tað  gerst  minni  áhugavert  at  hava  gjaldføri  í  donskum</p>
<p>krónum í mun til evrur.</p>
<p>Tá ið DN broytir rentuna (diskontuna, t.e. innlánsrentuna í DN hjá fíggjarstovnunum) broytist</p>
<p>eisini  rentustøðið  í  Føroyum.  Tað  er  hetta,  ið  er  avgerðandi  fyri,  hvussu  integreraður  tann</p>
<p>føroyski  fíggjarmarknaðurin  er  við  tann  danska.  At  útlánini  hjá  føroyskum  peningastovnum</p>
<p>einamest eru til føroyskar mótpartar, og at føroysk húsarhald og vinnufyritøkur í stóran mun</p>
<p>læna í føroyskum peningastovnum, nýtist einki at siga um hesa integratión.</p>
<p><em type="bold">Gjaldførispolitikkur og føroysku peningastovnarnir </em></p>
<p>Gjaldførisstøðan  hjá  teim  luttakandi  peningastovnunum  á  danska  pengamarknaðinum  –</p>
<p>herundir  teir  føroysku  peningastovnarnir  –  verður  ávirka  av  atferðini  hjá  DN  á  danska</p>
<p>marknaðinum.  Um  DN  keypir  lánsbrøv  ella  stuttfreistaði  skattkamarprógv,  vil  tað  økja  um</p>
<p>gjaldførið á marknaðinum við eini nettoøking av tøka gjaldførinum. Danmarks Nationalbank kann skapa ‘pening’.</p>
<p>Hinvegin  hevur  atferðin  hjá  Føroya  Landsstýri  –  higartil  ígjøgnum  Landbanka  Føroya  –  á</p>
<p>peningamarknaðinum  onga  ávirkan  á  samlaða  gjaldføri  á  marknaðinum,  heldur  ikki  hjá</p>
<p>føroysku  peningastovnunum.  Keyp  av  føroyskum  lánsbrøvum  tilførir  ikki  netto  gjaldføri  til</p>
<p>marknaðin, tí peningurin til at fíggja keypi, kemur jú eisini frá sama marknaði. Ein kann ikki skilja tann ‘føroyska peningamarknaðin’ burtur úr tí samlaða peningamarknaðinum í donskum</p>
<p>Hetta kann tó siga nakað um kappingarstøðuna í føroyska fíggjarsektorinum.</p>
<p>krónum.  Hetta  kemst  av,  at  føroysku  peningastovnarnir  eru  fult  integreraðir  í  tann  danska</p>
<p>interbankmarknaðin.  Einhvør  stór  flyting  hjá  landsstýrinum  úr  einum  føroyskum</p>
<p>peningastovni til ein danskan vil – um peningastovnurin tørvar gjaldføri – verða mótsvara av</p>
<p>eini tilsvarandi stórari flyting frá einum donskum peningastovni sum peningamarknaðarlán til</p>
<p>viðkomandi føroyska peningastovn.</p>
<p>Hetta  er  bakgrundin  fyri,  at  føroysk/danski  embætismannabólkurin <em type="italic">Udvalget  vedrørende </em></p>
<p><em type="italic">kapitalmarkeds- og likviditetsforhold på Færøerne </em>longu í 1994 kom til fylgjandi niðurstøðu </p>
<p xml:lang="dan">um virksemi landsstýrisins (ella landsbankans): “Der ses ikke at være grundlag for en egentlig</p>
<p xml:lang="dan">selvstændig færøsk penge- og likviditetspolitik.” (s. 64)</p>
<p><em type="bold">Leiklutur Landsbankans </em></p>
<p>Vegna støðuna sum er greidd frá omanfyri hevur Landsbankin ikki nakra ábyrgd av penga- og</p>
<p>gjaldoyrapolitikkinum  í  føroyska  búskapinum,  hesa  ábyrgd  røkir  Danmarks  Nationalbank.</p>
<p>Hinvegin  hevur  Landsbankin  røkt  eina  týdningarmikla  uppgávu  fyri  Føroya  Landsstýrið  á</p>
<p>fíggjarmarknaðinum, og tað er at <em type="italic">vera bankasamband landsins</em>. Hetta inniber bæði at standa </p>
<p>fyri eini ognarrøkt av almenna gjaldførinum, og at fyriskipa lántøku vegna landsstýrið.</p>
<p>Tað er júst hendan uppgáva, ið nú verður flutt á Gjaldstovu Føroya.</p>
<p>Higartil  hevur  Gjaldstova  Føroya  staðið  fyri  praktisku  gjaldsmidlingini  fyri  einum  vaksandi</p>
<p>talið av landsstovnum og øðrum stovnum hvørs fíggjarjáttan er á fíggjarlógini. Við at leggja</p>
<p>hesar  uppgávur  á  sama  stovn  miðar  Fíggjarmálaráðið  eftir  eini  betri  samskipan,  b</p>
<p>gjøgnumskygni og í síðsta enda eisini lægri fíggjarkostnað av landsins nettoskuld.</p>
<p><em type="bold">Trupulleikar við núverandi gjaldførisumsiting </em></p>
<p>Landsgrannskoðanin  og  Løgtingsgrannskoðararnir  hava  hvørt  ár  síðani  1998  víst  á</p>
<p>trupulleikarnar við gjaldførisstýring landsins. Seinast í Landsroknskapinum 2003:</p>
<p><em type="italic">”Løgtingsgrannskoðararnir hava aftur víst á, at høvuðstrupulleikin við, at landsstovnar/</em></p>
<p><em type="italic">grunnar  liggja  uttanfyri  fíggjarlóg  og  landsroknskap,  er,  at  landið  hevur  ikki  nóg  gott </em></p>
<p><em type="italic">tamarhald  á  og  yvirlit  yvir  gjaldføri,  íløgu-,  rakstrar-,  stuðuls-  og  útlánsvirksemi,  ogn, </em></p>
<p><em type="italic">skuld,  skyldum  o.s.fr.  Tað  kann  forða  fyri,  at  skilagóðar  avgerðir  verða  tiknar  út  frá einum heildarsjónarmiði.” </em></p>
<p>Og um tøkan pening hjá landskassanum:</p>
<p><em type="italic">”Hugtøkini ‘landskassin’ og ‘landsstovnar’, bæði í lógini ‘um Landsbankan’ og í lógini ‘um landskassans innlán og lán í Landsbankanum’, eru ógreið. Løgtingsgrannskoðararnir </em></p>
<p><em type="italic">hava fleiri ferðir mælt til at fáa greiðu á hesum spurningi. Landsstovnar/-grunnar liggja </em></p>
<p><em type="italic">hvør sær inni við ofta lágt rentaðum tøkum peningi. Gjaldstovan hevur áður víst á, hvussu bøtt kann verða um stýringina av landskassans gjaldføri, og Landsbankin tekur undir við hesum.” </em></p>
<p>Úr  fundarfrásøgn  hjá  Landsgrannskoðanini  frá  fundi  millum  Landsgrannskoðanina  og</p>
<p>Landsbanka Føroya í mai 1997:</p>
<p><em type="italic">”Leivur  helt  ikki,  at  tað  er  rætt,  at  tað  er  nevndin  í  Landsbankanum  sum  við </em></p>
<p><em type="italic">fundarsamtyktum  óbeinleiðis  ásetir/kennir  seg  noydda  at  áseta,  hvussu  hugtøkini ‘landskassin’ og ‘landsstovnar’ skulu tulkast. Vanliga er tað landsstýrið, ið eigur at gera </em></p>
<p><em type="italic">tílíkar  lógartulkingar,  m.a.  við  støði  í  viðmerkingunum  til  eitt  lógaruppskot,  men  um </em></p>
<p><em type="italic">landsstýrið  ikki  hevur  nakað  greitt  at  halda  seg  til,  kann  gerast  neyðugt,  at  leggja  eitt avklárandi broytingaruppskot fyri tingið til støðutakan.” </em></p>
<p>Somuleiðis  hevur  Landsgrannskoðanin  funnist  at  háttinum  summir  landsstovnar  verða</p>
<p>fíggjaðir uttanfyri fíggjarlógina:</p>
<p><em type="italic">”Umsitingarútreiðslurnar  hjá  fleiri  av  hesum  stovnum,  t.d.  Landsbankanum  og </em></p>
<p><em type="italic">Húsalánsgrunninum,  verða  fíggjaðar  av  einum  rentumarginali,  og  tílíkir  stovnar  hava  tí ‘óavmarkaðar’ møguleikar at økja um sínar umsitingarútreiðslur.” </em></p>
<p>Harafturat  hevur Gjaldstova Føroya í  einum uppriti  frá mars 2004, <em type="italic">Betri  stýring  av landsins </em></p>
<p><em type="italic">gjaldføri, </em>víst  á  áhaldandi  trupulleikarnar  við  manglandi  stýring  av  gjaldførinum  hjá </p>
<p>almennum  stovnum,  ógreitt  ábyrgdar-  og  myndugleikabýti  hesum  viðvíkjandi,  væntandi</p>
<p>nútímans virkin gjaldførisstýring og manglandi miðsavning av almennu gjaldførisstýringini í</p>
<p>útgjaldsskipanini hjá Gjaldstovuni.</p>
<p><em type="bold">Eingin vandi við at knýta gjaldførisstýringina tættari FMR </em></p>
<p>Men  er  nakar  vandi  í  at  flyta  tær  bankalíknandi  uppgávurnar  frá  einum  óheftum  stovni  sum</p>
<p>Landsbanka  Føroya  til  Føroya  Gjaldstovu,  sum  jú  er  stovnur  beinleiðis  undir</p>
<p>Fíggjarmálaráðnum? Útfrá omanfyri nevnda búskaparfrøðiliga lærusetningi um</p>
<p>pengapolitikkin  kann  ein  ikki  svara  játtandi,  tí  hesar  bankalíknandi  uppgávu  hava  onki  við</p>
<p>penga- ella gjaldførispolitikkin at gera. Í hesum sambandi er tað týdningarmikið at staðfesta,</p>
<p>at Landsbankin í dag – og Gjaldstovan framyvir – einans stýra gjaldførinum hjá tí almenna og</p>
<p>als ikki kunnu stýra gjaldførinum hjá tí føroyska búskapinum.</p>
<p>Hinvegin kundu royndirnar úr øðrum londum og/ella viðmælini frá altjóða myndugleikum og</p>
<p>felagsskapum møguliga tala fyri at varðveita hetta óheftni. Fyri at kanna hetta hevur bólkurin</p>
<p>tí hugt eftir royndunum frá øðrum londum, tilmælunum frá World Bank og IMF, umframt at</p>
<p>havt  telefonfundir  við  altjóða  ratingfyritøkuna  Moody’s  International  og  fíggjarstovnin</p>
<p>Nordea um m.a. hendan spurning. Sum tað vil framganga niðanfyri er ongin vandi í at knýta</p>
<p>gjaldførisstýringina tættari at Fíggjarmálaráðnum um rætt verður atborið.</p>
<p><em type="italic">Týdningarmiklir tættir í góðari skuldarumsiting – tilmæli frá IMF og World Bank </em></p>
<p>Ásannandi  stóra  týdningin  av  góðari  almennari  skuldarumsiting  í  einstøku  londunum  í</p>
<p>heiminum hava millumtjóða felagsskapirnir IMF og World Bank í felag gjørt eina vegleiðing</p>
<p>um  almenna  skuldarumsiting.  Síðsta  <span type="quote" xml:lang="dan">“Guidelines  for  Public  Debt  Management”</span>  er  frá</p>
<p xml:lang="dan">desember 2003.</p>
<p>Fyri  Føroya  Landsstýrið  hevur  tað  avgerðandi  týdning  at  skuldarumsitingin  –  eins  væl  og</p>
<p>gjaldførisumsitingin – verður gjørd í trá við altjóða standardir og ásetingar. Tí verður nýggja</p>
<p>føroyska skuldarumsitingin at fylgja tilmælunum frá IMF og World Bank. Hetta brotið tekur</p>
<p>teir týdningarmiklastu tættirnar í vegleiðingini og anvendir teir uppá støðuna í Føroyum.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Allýsing og motivatión </em></p>
<p>Almenn skuldarumsiting er tilgongdin í at  áseta og íverkseta eina heildarætlan (strategi) fyri</p>
<p>stýringini  av  landsins  skuld  fyri  at  fáa  fígging  samstundis  sum  málsetningar  fyri  váða  og</p>
<p>kostnað vera náddir, og somuleiðis at møta einhvørjum øðrum málsetningi hjá stjórnini, sum</p>
<p>t.d. at menna og varðveita ein effektivan marknað fyri almenn skuldarbrøv.</p>
<p>Í  breiðari  makrobúskaparligum  høpi  mugu  stjórnir  stremba  eftir  at  tryggja  at  bæði  stødd  og</p>
<p>vøkstur í teirra almennu skuld er grundleggjandi burðardyggur, og kann vera røktaður. Hagtøl</p>
<p>av  týdningi  í  hesum  sambandi  eru  lutfallið  millum  almennu  skuldina  og  ávíkavist  BTÚ  og</p>
<p>samlaðu almennu inntøkurnar.</p>
<p>Vánalig  skuldarumsiting  hevur  verið  viðvirkandi  til  og  økt  um  búskaparkreppum  í  fleiri</p>
<p>londum.  Stóra  fíggjarkreppan  í  Føroyum  í  1992-93  var  eitt  endaligt  úrslit  av  eini</p>
<p>samanrenning av avlagandi vinnupolitikki (eitt nú almenn veðhøld) og serstakliga vánaligari</p>
<p>skuldarumsiting  í  1980’unum.  IMF  nevnir,  at  kreppur  ofta  eru  íkomnar  av,  at  stjórnirnar</p>
<p>fokusera ov nógv uppá møguligar kostnaðarsparingar við umlegging til lán við stutt bundnari</p>
<p>ella fult skiftiligari rentu.</p>
<p>Slíkir  váðar  í  skuldarumsitingini  kunnu  mótvirkast  eitt  nú  við  at  longja  um  varni  á  skuldini</p>
<p>ella  lána  til  fasta  rentu  í  longri  áramál.  Men  tað  eru  avmarkingar  fyri,  hvat  sunn  almenn</p>
<p>skuldarumsiting  kann  avrika.  Góð  skuldarumsiting  er  ikki  nokk  í  sjálvum  sær,  tí  tað  er</p>
<p>neyðugt við sunnum búskaparpolitikki annars.</p>
<p><em type="bold">Endamálið við vegleiðingunum </em></p>
<p>Vegleiðingin  er  gjørd  fyri  at  hjálpa  avvarðandi  myndugleikar,  ið  umhugsa  at  styrkja  um</p>
<p>góðskuna  í  teirra  almennu  skuldarumsiting  og  minka  um  sárbæri  mótvegis  altjóða</p>
<p>fíggjarsjokkum. Roynt verður at staðfesta tey øki, har tað er breið semja um ‘best practices’ í sunnari  almennari  skuldarumsiting.  Íverksetanin  av  hesum  vegleiðingum  vil  vera  ymisk  frá</p>
<p>landi til land, tí tað vil vera treyta av fíggjarligu menningini í landinum.</p>
<p>Útbygging av kapasitetinum til góða skuldarumsiting má gerast fyri at røkka tey ásettu málini</p>
<p>við  hesi  umsiting  tó  við  atlit  til  politiska  umhvørvi,  stovnsliga  bygnaðin,  tøkni,</p>
<p>menniskjansligu og fíggjarligu avmarkingarnar. Vegleiðingin kann nýtast óansæð, um skuldin</p>
<p>verður  upptikin  á  marknaði  (sum  lánsbrøv)  ella  lántøkan  fer  fram  í  einum  ella  fleiri</p>
<p>fíggjarstovnum.</p>
<p>Ein og hvør stjórn má taka nakrar avgerðir viðvíkjandi málsetningum fyri skuldarumsitingini.</p>
<p>Eitt  nú:  hvussu  stóran  váða  verður  tolt,  hvussu  stóran  part  av  javnanum  hjá  stjórnini  skal</p>
<p>skuldarumsitingin taka sær av, hvussu skulu almenn veðhøld viðgerðast og hvussu verður ein</p>
<p>sunn stýring av skuldarumsitingini sett í verk.</p>
<p>Viðvíkjandi nógvum av hesum spurningum er stór altjóða semja um, hvat verður roknað sum</p>
<p>haldgóð  praksis  í  almennari  skuldarumsiting  sum  samstundis  kann  minkað  sárbæri  móti</p>
<p>altjóða fíggjarsjokkum. Semjan fevnir um:</p>
<p type="listitem"> Alneyðugt við greiðum málsetningum fyri skuldarumsitingina frá politiskari síðu</p>
<p type="listitem"> Vektning av váða mótvegis fíggjarkostnaði</p>
<p type="listitem"> Greiður  skilnaður  og  samstundis  samskipan  av  skuldarumsiting  og  pengapolitiskum</p>
<p>málsetningum og ábyrgd</p>
<p type="listitem"> Eitt ovara mark fyri lántøku</p>
<p type="listitem"> Tørvur  á  góðari  stýring  av  endurfígging  og  marknaðarváða,  og  rentukostnaði  av</p>
<p>skuldarbyrðu</p>
<p type="listitem"> Tørvur á at menna ein sunnan stovnsligan bygnað og politikk, ið minkar operationella</p>
<p>váðan mest møguligt, og inniber hetta eina greiða delegering av ábyrgd og tilhoyrandi ‘accountabilities’ millum ymsu almennu stovnarnar, ið luttaka í skuldarumsitingini.</p>
<p>Skuldarumsitingin má knýtast at einum greiðum makrobúskaparligum umhvørvi, har stjórnin</p>
<p>strembar eftir at tryggja eina burðardygga stødd av almennu skuldini.</p>
<p>Higartil hevur Landsbanki Føroya sjálvur ásett málsetningar fyri skuldarumsitingina óheft av</p>
<p>FMR. Í frágreiðing síni um uppgávur Landsbankans vísa teir á fyrimunin við hesum:</p>
<p><em type="italic">“Landsbankin ger strategi um, hvussu tiltaksgjaldførið skal plaserast fyri at fáa eitt gott </em></p>
<p><em type="italic">avkast, har stjórin hevur ábyrgd fyri at gera uppskot til strategi og at umsita strategiina, </em></p>
<p><em type="italic">meðan nevndin  góðkennir  strategiina  og hevur  eftirlit við  umsitingini.  Tess størri  avkast </em></p>
<p><em type="italic">landsbankin ynskir, at íløgurnar skulu geva, tess størri váða má hann taka sær. Líkindini </em></p>
<p><em type="italic">eru góð fyri at fáa góð langtíðaravkast á henda hátt, men av og á verða vánalig avkast. </em></p>
<p><em type="italic">Tað er komið fyri, at eitt ár við vánaligum avkasti hevur ført til harðligan kritikk, sum er </em></p>
<p><em type="italic">komin  illa  fyri  hjá  landsstýrismanninum.  Verður  fíggjarumsitingin  og  ábyrgdin  av </em></p>
<p><em type="italic">íløgunum ov tætt knýtt at landsstýrismanninum, er vandi tí fyri, at váðin verður minni og avkastið tí eisini verður minni.” </em></p>
<p>Hetta má sigast at vera í beinleiðis andsøgn við tilmælini frá World Bank/IMF um, at landsins</p>
<p>stjórn er við í tilevnanini av strategi fyri skuldar- og gjaldførisumsiting, soleiðis at umsitingin</p>
<p>hevur eitt fólkaræðisligt grundfesti og stendur til ábyrgd yvirfyri landsins stjórnandi tingið.</p>
<p><em type="bold">Vegleiðingin </em></p>
<p>Tilmælini í vegleiðingini frá IMF/World Bank kunnu savnast undir seks yvirskriftir:</p>
<p>1. Málsetningar og samskipan</p>
<p>2. Gjøgnumskygni og ábyrgd</p>
<p>3. Stovnsligur bygnaður</p>
<p>4. Heildarætlan</p>
<p>5. Váðastýring</p>
<p>6. Menning av virðisbrævamarknaði</p>
<p><em type="bold">Málsetningar og  samskipan </em></p>
<p>Málsetningurin fyri skuldarumsitingina er at tryggja, at fíggingartørvin hjá Landsstýrinum og</p>
<p>tess skyldum verður nøktaður til lægst møguligan kostnað yvir meðal til langa tíðarskeiði í trá</p>
<p>við eina varliga váðatøku. Nærri ásetingar um, hvussu stóran váða Landsstýrið vil átaka sær í</p>
<p>samband  við  lántøku  og  gjaldførisplasering  verður  ásett  á  hálvárligum  fundi  millum</p>
<p>Gjaldstovuna  og  Fíggjarmálaráðið  eftir  uppleggi  frá  Gjaldstovuni.  Av  tí  at  lántøka  og</p>
<p>gjaldførisplasering er avmarkað til føroysk og donsk landslánsbrøv, kann meðal varni nýtast</p>
<p>sum  mát  fyri  mesta  váðan.  Somuleiðis  skal  ásetast  á  fundinum,  hvussu  stórt  tiltaksgjaldføri</p>
<p>landsins  skal  vera.  Tiltaksgjaldførið  skal  saman  við  neyvari  gjaldførisstýring  tryggja,  at</p>
<p>Varni  er  eitt  mát  fyri  rentufølsemi  á  einum  lánsbrævi  ella  eini  lánsbrævaportufølju,  soleiðis  merkir  eitt  varni</p>
<p>uppá 3, at ein rentulækking (av allari rentukurvuni) uppá 1 prosentstig vil viðføra eina kurshækking á 3%.</p>
<p>Í løtuni er lóg galdandi um minstainnlán í Landsbankanum. Hóast henda lóg ásetur, at innlánið skal vera minst</p>
<p>15% av BTÚ, so kann Landsstýrið sambært somu lóg altíð læna upp til 70% av hesum tiltaksgjaldførið. Tað er</p>
<p>einans  um  lántøkan  fer  upp  um  tey  70%,  at  tað  skal  rindast  aftur  innan  6  mánar.  Soleiðis  kann  minsta</p>
<p>tiltaksgjaldførið  landsins  í  løtuni  sigast  at  vera  450  mió.kr  (ella  30%  av  1,5  mia.kr  –  ið  er  15%  av  BTÚ).</p>
<p>landið til eina og hvørja tíð kann møta sínum skyldum. Um gjaldførið landsins fer niður um</p>
<p>ásetta mark, skal FMR kunnast og stig takast til at leggja eina ætlan fyri at fáa hetta í rættlag</p>
<p>(økja um lántøku/inngjøld ella minka um lánsgjøld/útgjald).</p>
<p>Samskipan  við  ætlanarlegging  hjá  Fíggjarmálaráðnum  fyri  fíggjarlóg  og  aðrar  játtanarlógir</p>
<p>skal  skipast  formelt.  Hendan  formella  samskipan  inniber  til  dømis,  at  FMR  skal  kunna</p>
<p>Gjaldstovuna  í  samband  við,  at  eykajáttanarlógir  –  ið  hava  eina  gjaldførisávirkan  –  verða</p>
<p>borðnar niðan í tingið.</p>
<p>Somuleiðis skal ein greið allýsing gerast av hvørjir stovnar og feløg eru fevnd av hesi skuldar-</p>
<p>og  gjaldførisumsiting.  Eitt  nú  kann  veljast:  alt  sum  er  við  á  fíggjarlóg  umframt  aðrir</p>
<p>landsstovnar.  Mælt  verður  til  at  áseta  í  lógini/kunngerðini,  at  innan  eitt  ávíst  áramál  skal</p>
<p>Gjaldstovan hava gjørt ein nágreiniligan lista við viðkomandi stovnum.</p>
<p><em type="bold">Gjøgnumskygni og ábyrgd </em></p>
<p>Tillutanin  av  ábyrgdum  millum  FMR  og  Gjaldstovuna  verður  almannakunngjørd  í  samband</p>
<p>við lóggávuna fyri skuldarumsitingina. Málsetningurin omanfyri verður almannakunngjørdur</p>
<p>á heimasíðu  FMR og Gjaldstovunnar, samstundis sum tey nýttu váðamátini  verða løgd fram</p>
<p xml:lang="dan">alment.</p>
<p>Í  samband  við  útveiting  av  uppgávum  skal  gjøgnumskygni  eisini  ráða,  soleiðis  at  teir</p>
<p>luttakandi partarnir til eina og hvørja tíð vita, hví teir vera valdir ella vrakaðir. Hetta kann eitt</p>
<p>nú  tryggjast  við  uppboðssølu  (av  lánsbrøvum)  ella  innbodnari  lisitatión  (av</p>
<p>ognarrøktaravtalum).</p>
<p>Gjaldstovan  skal  regluliga  (hálvárliga)  leggja  ogn  og  skuldaruppgerð  landsins  út  á</p>
<p>heimasíðuna. Uppgerðin skal fevna um farin ár, núverandi støðu og ætlanarlagdu støðuna.</p>
<p>Landsgrannskoðarin  grannskoðar  árliga  skuldarumsitingar  virksemi  í  samband  við</p>
<p>grannskoðan av Landsroknskapinum.</p>
<p><em type="bold">Stovnsligur bygnaður </em></p>
<p>Lógargrundarlagið  skal  greitt  áseta  myndugleikan  hjá  FMR  til  at  fremja  lántøku  við  einum</p>
<p>mest  loyvdari  lániupphædd,  til  at  útskriva  lánsbrævaskuld,  gera  íløgur  í  føroysk  og  donsk</p>
<p>Landsgrannskoðanin hevur funnist at tí óneyvu ásetingini um minstainnlán, tí verður nú farið yvir til at áseta eina</p>
<p>neyva upphædd.</p>
<p>statslánsbrøv, og at  gera  repohandlar (útlán av lánsbrøvum fyri at  fáa bráðfeingis  gjaldføri)</p>
<p>vegna Føroya Landsstýri.</p>
<p>Somuleiðis skal lógin áseta leiklutin hjá Gjaldstovuni, og at FMR ikki má blanda seg í dag-til</p>
<p>dag virksemi í samband við skuldar- og gjaldførisumsiting.</p>
<p>Váðin  fyri  tapum  frá  manglandi  kontrollum  skal  vera  stýrdur  við  sunnum  virkisgongdum,</p>
<p>herundir  greiðar  starvsfólkaábyrgdir  og  greiða  uppfylging,  kontrol  mannagongdir  og</p>
<p>frásøgnir.  Hetta  kann  eitt  nú  gerast  við  skilnað  millum  ‘front  office’  (ger  avtalur  á fíggjarmarknaðinum),  ‘back  office’  (bókar/góðkennir  og  avviklar  handlarnar  í  skipanunum) og ‘middle office’ (ger ásetingar, mannagongdir og rapportering). Av tí at ‘íløguuniversið’ er</p>
<p>avmarka til statslánsbrøv er uppgávan hjá ‘middle office’ í hesum førinum einans at orða og</p>
<p>eftirkanna  mannagongdir  fyri  hesi  umsiting,  sostatt  kann  viðkomandi  óiva  eisini  røkja  aðrar</p>
<p>uppgávur á Gjaldstovuni.</p>
<p>Starvsfólk  skulu  vera  undirløgd  eina  ‘code-of-conduct’  og  ‘conflict-of-interest’  vegleiðing</p>
<p>viðvíkjandi teirra privatbúskaparligu áhugamálum.</p>
<p>Mannagongdir skulu tryggja at óvæntaðar hendingar (sum náttúruvanlukkur) vera kláraðar.</p>
<p>Stjórin á Gjaldstovuni skal tryggja, at hann hevur fingið nøktandi løgfrøðiliga ráðgeving og at</p>
<p>fíggjarligu transaktiónirnar hava nøktandi løgfrøðisligar bindingar.</p>
<p><em type="bold">Heildarætlan </em></p>
<p>Váðarnir  í  skuldarsamansetingini  skulu  vera  væl  kendir  av  Gjaldstovuni  og  regluliga</p>
<p>eftirmettir.  Hesir  váðar  skulu  vera  stýrdir  og  minimeraðir  í  tann  mun  møguligt  við</p>
<p>umleggingum av skuld og øðrum fíggjaravtalum við atlitið til kostnaðin av hesum.</p>
<p>Nøktandi  gjaldførisstýring  skal  fremjast  í  verki  við  kostnaðareffektivum  kunnleikaskipanum</p>
<p>sum tryggja at myndugleikarnir við stórari vissu møta sínum fíggjarligu skyldum til tíðina.</p>
<p>Onkur  kann  møguliga  halda,  at  ein  avmarking  av  íløguuniversinum  til  einans  at  umfata  føroysk  og  donsk</p>
<p>statslánsbrøv  (ongan  gjaldoyraváða  og  evarska  lítlan  mótpartsváða)  kann  vera  ov  snævur.  Greiða  tilmæli  frá</p>
<p>IMF/World  Bank  er  at  avmarkað  virkna  virðisbrævarøkt  landsins  vegna,  tí  hetta  ikki  er  ‘kjarnuuppgáva’  tess</p>
<p>almenna.  Vísast  kann  til,  at  danska  stjórnin  nýliga  hevur  stovnsett  tveir  grunnar  (Højteknologifonden  og</p>
<p>Finansieringsfonden),  har  íløguuniversið  somuleiðis  er  avmarkað  til  donsk  statslánsbrøv.  Í  tann  mun  aðrir</p>
<p>grunnar (Samhaldsfasti og ein evt Búskapargrunnur við serinntøkum frá oljuútvinning) skulu kunna gera íløgur í</p>
<p>aðrar  aktivklassar  (partabrøv,  virkislánsbrøv,  fasta  ogn,  v.m.),  má  hetta  ásetast  í  serskildari  lóggávu  fyri  hesar</p>
<p>grunnar.</p>
<p><em type="bold">Váðastýring </em></p>
<p>Til  kunning  av  FMR  skal  Gjaldstovan  gera  nakrar  útrokningar  av  valinum  millum  váða  og</p>
<p>væntaðan fíggingarkostnað við ymsum gongdum í rentuni.</p>
<p>Gjaldstovan  skal  ikki  royna  at  ‘sláa  marknaðin’  við  at  heysta  stór  avkast  av  sínum</p>
<p>gjaldførisplaseringum.  Í  tann  mun  ognarrøktaravtalur  verða  gjørdar  við  aðrar  fíggjarstovnar</p>
<p>skulu greið mát gerast fyri váða og avmarkingar í íløgumøguleikunum.</p>
<p>Gjaldstovan skal eisini gera regluligar uppgerðir av almennu veðhøldunum.</p>
<p><em type="bold">Menning av virðisbrævamarknaði </em></p>
<p>Til  tess  at  minka  um  kostnað  og  váða  uppá  sikt  skal  skuldarumsitingin  tryggja  at  teirra</p>
<p>fyrisiting er í  trá við  eina menning av einum virknum  marknaði  fyri lánsbrøv landsstýrisins.</p>
<p>Hetta  inniber  ein  málsetning  um  at  fáa  ein  breiðan  íløguskara,  men  allir  íleggjarar  skulu</p>
<p>viðgerðast eins.</p>
<p>Á  primera  marknaðinum  skal  útbjóðingin  av  lánsbrøvum  til  primeru  dealarnar  verða</p>
<p>gjøgnumskygd og forútsigilig. Eitt nú við at brúka uppboðssølu.</p>
<p>Á sekundera marknaðinum kann skuldarumsitingin velja at brúka samsýningarskipanir fyri at</p>
<p>fremja umsetning og gjaldføri í lánsbrøvunum.</p>
<p>Landsstýrið  er  soleiðis  framvegis  sinnað,  at  stuðla  ígongdsetanini  av  føroyska</p>
<p>virðisbrævamarknaðinum,  VMF.  Hetta  verður  gjørt  við  framvegis  at  eiga  75%  av</p>
<p>partabrøvunum  í  VMF.  Fyrisitingin  av  VMF,  sum  higartil  hevur  verið  í  Landsbankanum,</p>
<p>verður  flutt  yvir  í  Gjaldstovuna.  Endamálið  við  menningini  av  VMF  er  at  lækkað  um</p>
<p>fíggingarkostnað landsins í samband við lántøku.</p>
<p>Havast má tó í geyma, at menningin á økinum er sera stór, og soleiðiðs er gongdin úti í heimi</p>
<p>móti  meira  og  meira  altjóðagerðing  og  einskiljing  av  slíkum  virðisbrævamarknaðum.  Tá  ið</p>
<p>VMF í fjør keypti 4,40% av partabrøvunum í íslendska børsinum ICEX, var seljarin íslendska</p>
<p>stjórnin, ið tá seldi síni síðstu partabrøv í  ICEX.  Sambært Berlingske Tidende tann 27. apríl</p>
<p>2005  hevur  íslendska  ICEX  –  sum  jú  er  høvuðssamstarvsfelagin  hjá  VMF  –  júst  avgjørt  at</p>
<p>taka  stig  til  at  blíva  partur  av  norðurlendska  virðisbrævamarknaðinum  OMX.  Hesin  fevnir  í</p>
<p>løtuni  um  Keypmannahavn,  Stockholm,  Helsinki  og  baltalondini.  Endalig  støða  til</p>
<p>samanleggingina verður tikin í oktober.</p>
<p><em type="italic">Royndir í øðrum londum </em></p>
<p>Søguliga  hevur  gjaldføris-  og  skuldarumsitiningin  hjá  danska  statinum  ligið  í  tí  danska</p>
<p>fíggjarmálaráðnum. Tað var ikki fyrr enn í 1991, at samstarvsavtala varð gjørd við Danmarks</p>
<p>Nationalbank um  at  røkja hesa uppgávu.  Evsta ábyrgdin  fyri strategi  fyri skuldarumsitingini liggur  framvegis  í  danska  fíggjarmálaráðnum  og  verður  hendan  løgd  á  fundi  millum</p>
<p>Danmarks Nationalbank og ráðið hvønn ársfjórðing.</p>
<p>Í<em type="italic"> <span type="quote" xml:lang="dan">“Guidelines for Public Debt Administration”</span></em> frá IMF/World Bank verður nógv gjørt burtur </p>
<p>úr royndunum hjá ymsu londunum. Tað framgongur, at Danmark – saman við India – er eitt</p>
<p>undantak í altjóða høpi, tá ið tað ræður um at útdelegera skuldarumsitingina til tjóðbankan at</p>
<p>umsita.  Í  øllum  hinum  londunum  hevur  Fíggjarmálaráðið  –  ella  ein  stovnur  vil  tilvísing  til</p>
<p>Fíggjarmálaráðið – ábyrgdina av umsitingini av landsins skuld og gjaldføri:</p>
<p><em type="italic"><span type="quote" xml:lang="dan">“The  case  studies  reveal  a  clear  trend  towards  centralizing  public  debt  management functions. Most countries have placed them in the Ministry of Finance.”</span> </em></p>
<p>Sjálvt  lutfalsliga  tilafturskomin  lond  eru  farin  undir  tílíka  samskipan  og  savnan  av  hesum virksemi:</p>
<p><em type="italic"><span type="quote" xml:lang="dan">“Among other emerging market countries, in Jamaica, for example, the transfer of debt management  activities  from  the  central  bank  to  the  Ministry  of  Finance  and  Planning has  resulted  in  greater  coordination  of  fiscal  policy  and  debt  management  activiti</span> </em></p>
<p><em type="italic">Rating av Føroya Landsstýri og heimlig lántøka </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Rating </em></p>
<p>Í viðmerkingum Landsbankans til viðmerkingar frá Landsgrannskoðanini um, at Landsbankin</p>
<p>eigur  at  vera  á  fíggjarlógini,  vísur  Landsbankin  á  týdningin  fyri  lánsføri  landsins  av  at</p>
<p>varðveita  Landsbankan  sum  sjálvstøðugan  stovn.  Víst  verður  tá  til  frágreiðing  frá</p>
<p>norðurlendska  fíggjarstovninum  Nordea,  ið  hevur  verið  samstarvsfelagið  Landsbankans  í</p>
<p>nógv ár.</p>
<p>Frágreiðingin  hjá  Nordea  tekur  støði  í  viðgerðini  hjá  altjóða  ratingfyritøkunum  Moody’s International og Standard &amp; Poor’s av fleiri smástatum, har dentur verður lagdur á týdningin</p>
<p>av óheftni hjá stovninum við pengapolitiska myndugleikanum. Niðurstøðan hjá Nordea tyktist</p>
<p>vera, at lánsføri hjá Føroya Landsstýrið versnar munandi, um Landsbankin verður avtikin sum</p>
<p>sjálvstøðugur stovnur. Fyri at fáa greiði á hesum ivamálinum hevur bólkurin havt telefonfund við ávíkavist Nordea og Moody’s International.</p>
<p>Á telefonfundinum við Moody’s International (Alexandra Mousavizadeh, Kristin Lindow og</p>
<p>Mauricette Salque) bleiv møguleikin fyri eini rating av lánsbrøvunum hjá Føroya Landsstýri</p>
<p>umrøddur. Í hesum sambandi varð spurt, hvønn týdning skipanin av skuldarumsitingini hevði</p>
<p>fyri  eini  tílíkari  rating.  Greitt  var  frá  ætlanum  landsstýrisins  um  at  flyta  hetta  virksemi  frá</p>
<p>Landsbanka Føroya til Gjaldstovuna, ið hevur beinleiðis tilvísing til fíggjarmálaráðharran.</p>
<p>Moody’s søgdu, at  tað sum  kann hava týdning í skuldarumsitingini fyri  ratingini av  Føroya</p>
<p>Landsstýri, er at  greiðar ásetingar eru gjørdar fyri hesi umsiting. Tað var heilt óviðkomandi,</p>
<p>um hendan skuldarumsiting liggur í einum stovni innanfyri ella uttanfyri fíggjarmálaráðið.</p>
<p>Tino  Teinila  frá  Nordea  –  ið  hevði  gjørt  greiningina  til  Landsbankan  –  hevur  somuleiðis</p>
<p>nærgreina sínar útmeldingar. Tað var í framtíðar støðuni, har vit høvdu yvirtikið gjaldoyra- og</p>
<p>pengapolitikkin,  at  ein  sjálvstøðugur og óheftur stovnur hevði  týdning fyri  lánsføri  landsins.</p>
<p>Hann harmaðist almikið um, at hansara frágreiðing kundi misskiljast til at fevna um núverandi</p>
<p>støðu, tí í núverandi støðu eru tað greiðar ásetingar, ið hava týdning fyri lánsføri:</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">“In the current situation, the important issue for this reorganisation is to have correct </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">and  transparent  procedures  for  the  administration  of  the  debt  and  liquidity.  If  the </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">reorganisation is done in a good way, which is likely, then there will be no impact on </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">the risk premia for the Faroese Government. If it is done in a bad way, which is very </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">improbable, then it could affect the risk premium eventually over time. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">If  the  correct  guidelines  are  implemented,  which  ensure  that  politicians  can  not </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">without  breach  of  guidelines  influence  the  daily  handling  of  the  debt  and  liquidity </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">management, then this reorganisation will not matter for the credit rating. If political </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">influence  is  exercised  over  debt  management  in  an  intransparent  way,  it  will  affect </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">credit ratings irrespectively of the organisational structure of the debt management.” </em></p>
<p><em type="bold">Lántøka frá heimligum peningastovnum </em></p>
<p>Í frágreiðing síni skrivar Landsbankin fylgjandi um lántøku frá heimligum peningastovnum:</p>
<p><em type="italic">“Hinvegin er tað ikki vanligt, at landsmyndugleikar læna beinleiðis frá bankum av tí, at </em></p>
<p><em type="italic">ósaklig viðurskifti mangan stinga seg upp millum myndugleikar og heimligar bankar, tá </em></p>
<p><em type="italic">annaðhvørt  myndugleiki  ella  banki  fær  trupulleikar.  ES-londini  hava  í  Maastricht </em></p>
<p><em type="italic">sáttmálanum  bannað  limastatunum  at  hava  beinleiðis  lán  frá  innlendskum  bankum </em></p>
<p><em type="italic">orsakað av vandanum fyri at misnýta valdstøðuna millum partarnar. Føroya landsstýri </em></p>
<p><em type="italic">lænir  ikki  beinleiðis  frá  føroyskum  bankum,  men  selur  heldur  ikki  nógv  lánbrøv  til føroyingar enn.” </em></p>
<p>Brot úr Maastricht sáttmálanum:</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Article l04 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">1.  Overdraft  facilities  or  any  other  type  of  credit  facility  with  the  ECB  or  with  the central banks of the Member States (hereinafter referred to as <span type="quote" xml:lang="dan">"national central banks"</span>) in  favour  of  Community  institutions  or  bodies,  central  governments,  regional,  local  or other public authorities, other bodies governed by public law, or public undenakings of Member States shall be prohibited, as shall the purchase directly from them by the ECB or national central banks of debt instruments. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">2.  Paragraph  1  shall  not  apply  to  publicly-owned  credit  institutions  which,  in  the context of the supply of reselves by central banks, shall be given the  same treatment by national central banks and the ECB as private credit institutions. </em></p>
<p>Tað sum Landsbankin skrivar um Maastrich sáttmálan er tí beinleiðis skeivt.  Forboðið ímóti</p>
<p>lántøku  fevnir  einans  um  heimligar  sentralbankar  (og  ECB),  ikki  handilsliga  riknar  bankar</p>
<p>(eisini sjálvt um hesir eru almenn ogn). Evropeisku stjórnirnar kunnu sostatt ikki læna pening</p>
<p>frá sínum sentralbanka, men tær kunnu læna frá handilsliga riknu bankunum í heimlandinum</p>
<p>og uttanlanda.</p>
<p><em type="italic">Niðurstøða </em></p>
<p>Tilmælini  frá  IMF/World  Bank  eru  rættuliga  greið  viðvíkjandi  tí  rætta  í,  at  miðsavna  og</p>
<p>samskipa gjaldføris- og skuldarumsiting landsins í einum og sama stovni við tættum tilknýti</p>
<p>til  avvarðandi  fíggjarmálaráð.  Í  Føroyum  tala  áhaldandi  trupulleikarnir  við  landsins</p>
<p>gjaldførisstýring – sum bæði Landsgrannskoðanin, Gjaldstovan og Landsbankin hava víst á –</p>
<p>fyri eini samansjóðing av landsins bankavirksemi í einum og sama stovni.</p>
<p>Somuleiðis  eru  tilmælini  og  royndirnar  hjá  øðrum  londum,  at  politiska  leiðslan  (FMR)  skal</p>
<p>orða  strategi,  lang  tíðar  málsetningar  og  kostnað/váða  karmar  fyri  umsitingina.  Hetta  verður</p>
<p>íverksett  við  eini  greiðari  lóggávu  um  gjaldføris-  og  skuldarumsitingina,  sum  samstundis</p>
<p>ásetur,  at  strategi  og  stødd  á  tiltaksgjaldførinum  skal  leggjast  á  hálvárligum  fundum  millum</p>
<p>Gjaldstovuna  og  FMR,  hesar  ásetingar  verða  eftir  fundin  send  løgtingið  og  landsstýrið  til</p>
<p>kunningar og lagt á heimasíðu hjá FMR. Lógin skal somuleiðis áseta langtíðar málsetningar,</p>
<p>allýsing av umfevndu stovnum og eitt ovara mark fyri lántøku (lániheimild). Tiltaksgjaldførið</p>
<p>verður ásett í mun til væntað útsveiggj í gjaldførinum.</p>
<p>Í tilmælunum verður somuleiðis lagdur dentur á at menna ein sunnan stovnsligan bygnað, ið</p>
<p>minkar um  váðan í  dagliga virkseminum  við  gjaldføris-  og skuldarumsitingini. Soleiðis skal</p>
<p>Gjaldstovan  gera  greiðar  mannagongdir  og  ásetingar  fyri  hetta  virksemi,  sum  síðani  skulu</p>
<p>verða  uppfylgd  regluliga.  Hetta  inniber  eisini  ein  skilnað  millum  ymsu  funktiónirnar  í</p>
<p>umsitingini fyri at tryggja kontrollir av ymsum slag.</p>
<p>Atferðin  hjá  gjaldføris-  og  skuldarumsitingini  skal  verða  sermerkt  av  gjøgnumskygni,  bæði</p>
<p>við  atlitið  til  ábyrgdarbýtið  millum  FMR  og  Gjaldstovuna,  í  samband  við  útveiting  av</p>
<p>uppgávum/lánsbrøvum  og  viðvíkjandi  regluligum  uppgerðum  av  ogn  og  skuld  landsins.</p>
<p>Landsgrannskoðanin grannskoðar hetta virksemi.</p>
<p>Greið  heildarætlan  skal  fyriliggja  frá  Gjaldstovuni,  ið  tryggjar  at  váðarnir  í  gjaldføris-  og</p>
<p>skuldarumsitingini eru kendir og eftirfylgdir. Neyv váðastýring skal fremjast í verki, soleiðis</p>
<p>at Gjaldstovan ikki tekur óneyðugan váða við landsins gjaldføri.</p>
<p>Í tann mun landið verður fíggja við lántøku á virðisbrævamarknaði er tilmæli frá IMF/World</p>
<p>Bank,  at  tikin  verða  stig  til  at  menna  hendan  marknað.  Av  hesi  orsøk  hevur  landsstýrið  ein</p>
<p>lutfalsliga stóran ognarpart í VMF – og harvið í íslendska ICEX.</p>
<p>Telefonfundir við ávíkavist ratingfyritøkuna Moody’s International og fíggjarstovnin Nordea</p>
<p>vístu, at ein rating av Føroya Landsstýrið ikki verður ávirka negativt av eini samansjóðing av</p>
<p>øllum bankavirksemi landsins í sama stovni við tættum tilknýti til Fíggjarmálaráðið. Hinvegin</p>
<p>hava greiðar ásetingar og mannagongdir fyri gjaldføris- og skuldarumsitingina stóran týdning</p>
<p>fyri lánsføri landsins.</p>
<p><em type="bold">3. HAGTALS- OG GREININGARSTOVNURIN (HAGGREIN FØROYA) </em></p>
<p>Eitt av aðalendamálunum við samanleggingini av Landsbanka Føroya og Hagstovu Føroya er</p>
<p>at miðsavna makrobúskaparligu førleikarnar í almenna geiranum, soleiðis at synergi virkanir</p>
<p>kunnu  gerast  veruleiki  í  búskaparliga  greiningarvirkseminum  framyvir.  Eins  týdningarmikið</p>
<p>hevur tað verið fyri Landsstýrið at fáa styrkt hagtalsframleiðsluna, sum í nógv ár hevur halta</p>
<p>langt eftir okkara grannalond á flest øllum økjum, eisini áðurnevnda búskaparliga økið.</p>
<p>Nýggi stovnurin fær heitið HagGrein Føroya, ið er stytting fyri hagtals- og greiningarstovnur</p>
<p>Føroya, og verður hann evsti hagtalsmyndugleiki í Føroyum. Á enskum nevndur Statistics &amp;</p>
<p xml:lang="dan">Analysis Faroes.</p>
<p>Seinnu  árini  er  hend  ein  ávís  menning  av  búskaparligu  hagtalsuppgerðunum  við  tað,  at</p>
<p>Hagstovan  er  farin  undir  at  gera  tjóðarroknskap,  avleidd  vinnugreinahagtøl  og</p>
<p>gjaldsjavnauppgerðir  samsvarandi  altjóða  ásetingum.  Harumframt  hevur  Hagstovan  sett</p>
<p>skjøtil á tørvandi hagtalsuppgerðir av arbeiðsmarknaðarviðurskiftum. Í øðrum londum hevur</p>
<p>menning  av  tjóðarroknskaparhagtølum  ofta  verið  samanfallandi  við  eini  menning  av</p>
<p>búskaparligum útgreiningum av ymsum slag. Hetta er soleiðis eitt gott høvi at fáa ígongdsett</p>
<p>eina tilsvarandi menning í Føroyum.</p>
<p>Búskaparráðið  hevur  –  síðani  sína  endurstovnan  í  1995  –  havt  til  uppgávu  “at  fylgja  við</p>
<p>búskaparligu gongdini í landinum og at ráðgeva um búskaparlig viðurskifti”. Teir 3 limirinir í</p>
<p>formanskapinum skulu sambært lógini um Búskaparráð vera búskaparfrøðingar, meðan hinir</p>
<p>4 limirnir skulu hava serkunnleika innan umráðandi øki í búskapinum. Limirnir verða valdir</p>
<p>eftir  tilmæli  frá  setursráðnum  á  Fróðskaparsetri  Føroya.  Formurin  á  Búskaparráðnum  líkist</p>
<p>sera nógv tí danska Økonomisk Råd, ið eisini var íblásturin til stovnsetanina.</p>
<p>Síðani  1998  hevur  ráðið  havt  ein  fastan  skrivara,  ið  hevur  havt  skrivstovuhald  á  Hagstovu</p>
<p>Føroya.  Í  samband  við  at  skrivarin  sannlíkt  fer  úr  starvið  sínum  við  ársenda  2005,  hevur</p>
<p>formaðurin  í  Búskaparráðnum  heitt  á  landsstýrismannin  í  fíggjarmálum  um,  at  kanna</p>
<p>møguleikarnar  fyri  at  taka  Búskaparráðið  við  í  samanleggingina  av  Landsbanka  Føroya  og</p>
<p>Hagstovu Føroya. Ásannandi, at tað verður torført at fáa nakran trívast í hesum starvi, tí tað er</p>
<p>einsligt  við  ongum  fakligum  umhvørvið,  hevur landsstýrismaðurin í  fíggjarmálum avgjørt at</p>
<p>gera hesa kanning.</p>
<p>Landsbankin hevur somuleiðis fingist við búskaparligar og fíggjarligar útgreiningar. Soleiðis</p>
<p>vísir Landsbankin í frágreiðing um sítt virksemi á, at uppgávur teirra sambært lóg er at vera</p>
<p>almennur banki, at virka fyri tryggum fíggjarviðurskiftum og jøvnum búskaparvøkstri. Hesar</p>
<p>báðar seinnu uppgávurnar vera sambært frágreiðingini loystar við at framleiða nøktandi hagtøl</p>
<p>(MFI-hagtølini,  ið  sýna  gongdina  í  fíggjarjavnanum  hjá  føroysku  fíggjarstovnunum),  gera bygnaðar-  og  konjunkturpolitiskar  útgreiningar  við  støði  í  búskaparmyndli  og  tryggja  at</p>
<p>landsstýrið ber seg fyrimyndarliga at á lánimarknaðinum.</p>
<p>Í øðrum londum er ein vaksandi áhugi hjá myndugleikum fyri fíggjarligum stabiliteti. Soleiðis</p>
<p>er  Seðlabanki  Íslands  júst  farin  undir  eina  árliga  serskilda  frágreiðing  um  fíggjarliga</p>
<p>stabilitetin  í  Íslandi,  meðan  Danmarks  Nationalbank  hevur  givið  eina  tilsvarandi  frágreiðing</p>
<p>um  danska  fíggjargeiran  síðani  ár  2000.  Landsstýrið  hevur  í  praksis  ábyrgd  av  føroyska</p>
<p>fíggjargeiranum,  tí  føroyska  lóggávan  ikki  neyðturviliga  nýtist  at  fylgja  donsku  lóggávuni</p>
<p>vegna  tað,  at  Føroyar  ikki  eru  limir  í  ES.  Sostatt  hevur  Landsstýrið  áhuga  í,  at  tað  verða</p>
<p>gjørdar  serskildar  greiningar  og  hagtøl  fyri  føroyska  fíggjarmarknaðin,  fyri  at  kunnu  vera</p>
<p>varug við og fylgja ójavnum í gongdini í fíggjargeiranum. Eins og áðurnevndu sentralbankar</p>
<p>staðfesta í sínum frágreiðingum um fíggjarligan stabilitet, má Landsstýrið tó ásanna, at tílíkar</p>
<p>frágreiðingar ongantíð kunnu tryggja, at ein fíggjarkreppa kann koma óvart á.</p>
<p><em type="bold">Aðalmeginreglur </em></p>
<p>Sameindu Tjóðir (ST) viðtóku tann 14. apríl 1994 grundleggjandi meginreglurnar fyri almenn</p>
<p>hagtøl,  sí  skjal  1.  Hesar  tíggju  meginreglurnar  eru  grundarlagið  undir  lóggávuni  fyri  nýggja</p>
<p>stovnin. Íblástur er eisini fingin frá hagtalsligu hondbókini hjá ST frá 2003 nevnd <em type="italic">Handbook </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">of  Statistical  Organization,  3rd  Edition  –  The  Operation  and  Organization  of  a  Statistical </em></p>
<p><em type="italic">Agency </em>(hereftir  nevnd <em type="italic">Handbook</em>).  Nýliga  hevur  ES  eisini  viðtikið  15  meginreglur,  ið </p>
<p>supplera áðurnevndu reglur hjá ST, sí skjal 2.</p>
<p>Tær tíggju meginreglurnar og <em type="italic">Handbook</em> hava 4 grundleggjandi virðir sum grundstøði: </p>
<p>1. <em type="bold">Óheftni</em>:  Eitt  ófrávíkiligt  krav  fyri  at  tryggja  álit  á  teim  framleiddu  hagtølunum  og </p>
<p>útgreiningunum,  og  fyri  at  tryggja  samstarv  við  aðrar  partar  av  samfelagnum.</p>
<p>Grundleggjandi  merkir  óheftni,  at  fyrisitingarligar  og  útinnandi  uppgávur  mugu  ikki</p>
<p>fremjast  á stovninum, ei heldur  mugu innsavnaðu  einstaklingaupplýsingarnar brúkast</p>
<p>til slík endamál. Samstundis merkir tað, at stjórin hevur fulla ræði yvir uppgávurnar á</p>
<p>stovninum.</p>
<p>2. <em type="bold">Relevans</em>: Hagtalsmyndugleikin má áhaldandi royna at betra um hagtalsuppgerðir og </p>
<p>útgreiningar,  soleiðis  at  kunnleikin  er  neyvur,  til  tíðina  og  relevantur  fyri  broytiliga</p>
<p>samfelagsliga áhugan. Men ein stovnur <span type="quote" xml:lang="dan">“striving to be instantly relevant could become systematically irrelevant in the face of rapidly shifting priorities”</span>. Tí má raðfestingin í</p>
<p>ætlanarleggingini  vera  fleksibul,  soleiðis  at  kapasiteturin  kann  brúkast  til  ymiskar</p>
<p>tørvir.</p>
<p>3. <em type="bold">Trúvirði</em>:  Framleiddu  hagtølini  og  útgreiningarnar  skulu  kunna  eftirgerðast  fyri  at </p>
<p>hava trúvirði, men í veruleikanum kann eingin eftirgera tey. Tí má stovnurin halda seg</p>
<p>til  greiðar  góðsku  standardir  í  síni  dátuinnsavning,  framleiðslu  og  útgreiningum, soleiðis  at  trúvirði  verður  varðveitt.  Somuleiðis  skulu  hesir  hættir  verða  lýstir  í</p>
<p>almennum útgávum.</p>
<p>4. <em type="bold">Respondent politikk</em>: Hagtalsmyndugleikin má verja einstaklingaupplýsingar, annars </p>
<p>vilja  einstaklingarnir  ikki  veita  røttu  upplýsingarnar.  Samstarv  við  allar  relevantu</p>
<p>partarnar  av  samfelagnum  er  ein  fyritreyt  fyri  at  fáa  til  vega  grundtilfar  til</p>
<p>hagtalsframleiðsluna.</p>
<p><em type="bold">Endamál og uppgávur </em></p>
<p>Endamálið við nýggja stovninum er at vera evsti hagtalsmyndugleiki í Føroyum:</p>
<p>1. Yvirlit og samskipa hagtalsframleiðsluna</p>
<p>2. Stovnar  og  myndugleikar  skulu  boða  stovninum  frá,  tá  farið  verður  undir</p>
<p>skrásetingarvirksemi</p>
<p>3. Atgongd til allar skráir hjá tí almenna og víðar heimildir til at krevja upplýsingar frá</p>
<p>privata geiranum</p>
<p>4. Altjóða hagtalsfráboðanir um hendi</p>
<p>5. Menna hagtalsligar hættir og fremja greiningarvirksemi (sí brot niðanfyri)</p>
<p><em type="bold">Skipanarlig viðurskifti </em></p>
<p>Stovnurin er ein fakliga óheftur stovnur, ið er undirlagdur tað stjórnarráð, ið løgmaður hevur</p>
<p>avgjørt – sambært Stýrisskipanarlógini – fyri tíðina er tað Fíggjarmálaráðið. Stovnurin verður</p>
<p>stjórnaður av einum stýrið og einum stjóra.</p>
<p>Tað  umrødda  fakliga  óheftni  snýr  seg  um,  at  stovnurin  hevur  fullan  ræðisrætt  á  hagtals-  og</p>
<p>greiningarfakligum  spurningum.  Eingin  annar  myndugleiki  kann  áleggja  stovninum,  hvussu</p>
<p>hagtøl  og  greiningar  skulu  fremjast,  og  um,  nær  og  hvussu  hagtøl  og  onnur  úrslit  verða</p>
<p>almannakunngjørd.</p>
<p>Avgerðin  um  at  fara  undir  almenn  hagtøl  er  heimila  stovninum  at  taka,  við  undantak  av</p>
<p>serliga  umfatandi  og  fíggjarkrevjandi  kanningum,  ið  krevja  serskilda  fíggjarlógarjáttan  –  tá</p>
<p>krevst játtan frá løgtingið. Sama er galdandi fyri heimildini til at áleggja fráboðanarskyldu og</p>
<p>hagtalsinnsavnan í Føroyum.</p>
<p><em type="bold">Ávirkan hjá myndugleikum </em></p>
<p>Fakliga óhefti merkir tó ikki, at landsins myndugleikar onga ávirkan hava á stovnin, tí so var</p>
<p>fólkaræðisliga  grundarlag  stovnsins  sum  hagtalsmyndugleiki  í  vanda.  Við  løgtingslógum,</p>
<p>kunngerðum  og  fíggjarlógarásetingum  kann  avvarandi  stjórnarráð,  landsstýrið  og  Løgtingið</p>
<p>seta krøv til stovnin og raðfestingarnar, ið stovnurin skal virka eftir.</p>
<p><em type="bold">Stjórin </em></p>
<p>Sambært <em type="italic">Handbook </em>eru  tað  fleiri  og  fleiri  lond,  ið  velja  at  áramálsseta  stjoran  fyri </p>
<p>hagtalsmyndugleikan við møguleika fyri longjan. Norðurlendsku londini hava øll valt hendan</p>
<p>leistin.  Fyrimunurin  við  áramálssetan  í  mun  til  núverandi  støðu  við  fastari  setan  er,  at</p>
<p>stovnurin og stjórin støðugt verður eftirmettur. Hinvegin má áramálið vera drúgt – t.d. 5 ár –</p>
<p>fyri at tryggja kontinuitet. Í samband við at avvarðandi stjórnarráð setur stjóran verður stýrið</p>
<p>hoyrt og kann tað koma við tilmæli/frámæli.</p>
<p>Stjórin  skal sambært teim  lógarfestu  uppgávum  stovnsins leggja til  rættis  og framleggja fyri</p>
<p>stýrið  heildarætlanir  (strategi),  árliga  fíggjarætlan,  árliga  arbeiðsætlan  og  ársfrágreiðing.</p>
<p>Somuleiðis skal hann tryggja at viðtiknu heildarætlanir og arbeiðsætlanir vera framdar í verki</p>
<p>á ein so haldbaran og kostnaðareffektivan hátt sum gjørligt.</p>
<p><em type="bold">Stýrið </em></p>
<p>Endamálið við einum stýrið ímillum Landsstýrið og HagGrein Føroya er at tryggja breiddina í</p>
<p>hagtalsframleiðsluni.  Tað  er  altíð  ein  vandi  fyri,  at  avvarðandi  politisku  myndugleikin  kann</p>
<p>ávirka  stovnin  til  at  uppraðfesta  ávís  hagtalsøkir  fram  um  onnur.  Stýrið  skal  mótvirka  eini</p>
<p>slíkari gongd við at virka fyri heildaratlitum í virkseminum.</p>
<p>Tveir møguleikar hava verið umrøddir:</p>
<p>1. Aðalstjórabólkurin. Hesin umboðar breiddina í politisku skipanini, og ideelt sæð eiga</p>
<p>ynskir  og  tørvir  í  tilhoyrandi  stovnum  at  kunna  gera  sína  ávirkan  galdandi  ígjøgnum</p>
<p>sín aðalstjóra. Vandin í hesum er tó, at restin av samfelagnum ikki verður umboðaður.</p>
<p>2. Útvald umboð fyri føroyska samfelagið.</p>
<p>Eftir samskifti við Danmarks Statistik og norska SSB um hendan spurning er niðurstøðan, at</p>
<p>seinni møguleikin verður valdur. Lutvíst tí tað vil tryggja eina breiðari fólksliga umboðan og</p>
<p>ankring  av  hagtalsframleiðsluni,  men  kanska  serliga  tí  tað  betur  vil  tryggja  politiska  óheftni</p>
<p>hjá stovninum.</p>
<p>Í Danmark er stjórin á DS samstundis eisini formaður í stýrinum fyri stovnin, meðan í Norra</p>
<p>hevur  stjórin  á  SSB  møtiskyldu  á  stýrisfundum  og  kemur  við  uppleggum  til</p>
<p>ætlanarleggingina, men stjórin er ikki limir í stýrinum. Í <em type="italic">Handbook </em>verður mælt til at velja ein </p>
<p>formann, ið hevur nøktandi samfelagsluttøku, áhuga og møguleika fyri virkni í stýrinum. “If</p>
<p xml:lang="dan">no  one  is  qualified  to  fill  the  position  as  the  council  is  being  launched,  it  is  perhaps  best  to postpone  the  enterprise  until  someone  with  the  right  characteristics  is  found.”  Um  rætti</p>
<p>persónurin verður funnin verður mælt til at velja ein uttanfyristandandi, annars kann stjórin á</p>
<p>stovninum  setast  sum  stýrisformaður  –  alternativt  kann  bíðast  við  at  seta  stýrið.  Harafturat skulu  veljast  fýra  onnur  fólk  sum  stýrislimir.  Hesi  skulu  umboða  útbúgvingarskipanina,</p>
<p>privatu vinnuna, fakfeløgini og landsfyrisitingina. Avvarðandi stjórnarráð velur stýrislimirnar.</p>
<p>Stýrið  skal  einans  viðgerða  yvirorðnaðu  ætlanarleggingina  fyri  og  ikki  neyvstýringina  av</p>
<p>einstøkum starvsfólkamálum og verkætlanum á stovninum. Í minsta lagi fjórða hvørt ár skal</p>
<p>ein  langtíðarætlan  leggjast/endurskoðast  fyri  stovnin.  Hálvárligir  fundir  skulu  haldast,  men</p>
<p>annars  kann  stýrisformaðurin  og/ella  trýggir  av  stýrislimunum  innkallað  til  fundar.</p>
<p>Fundarfrágreiðingarnar skulu vera almennar og atkomiligar á heimasíðu stovnsins. Minst eina</p>
<p>ferð  um  árið  hevur  stýrið  fund  við  avvarðandi  stjórnarráð  –  í  løtuni  Fíggjarmálaráðið  –  har</p>
<p>seinastu ætlanir stovnsins vera fyrilagdar.</p>
<p>Umframt  sjálvt  stýrið  kunnu  stýrisbólkar  fyri  ávís  hagtalsøkir  verða  settir  av  stýrinum  eftir</p>
<p>tilmæli frá stjóranum.</p>
<p><em type="bold">Greiningardeildin </em></p>
<p>Sambært <em type="italic">Handbook</em>  kapittul  13,  brot  7,  ber  væl  til  at  stovnseta  eina  greiningardeild  í </p>
<p>stovninum  við  evsta  hagtalsmyndugleika.  Havast  skal  tó  í  huga,  at  óhefti  og  trúvirði  skulu</p>
<p>tryggjast  samstundis.  Hetta  merkir,  at  greiningarnar  skulu  vera  fakliga  og  vísundaliga  væl</p>
<p>grundaðar. Tað merkir ikki, at greiningarnar ikki mugu vera normativar. Eitt nú at koma við</p>
<p>metingum um fíggjarpolitikkurin er ekspansivur ella kontraktivur, ella um ein skattareformur</p>
<p>er  útjavnandi  ella  ei.  Normativar  greiningar  kunnu  tó  vera  undirskrivaðar  av  høvundanum</p>
<p>(starvsfólkinum  á  greiningardeildini),  meðan  stovnurin  stendur  sum  útgevari.  Í  sovorðnum</p>
<p>føri  hevur  stovnurin  ábyrgd  av  góðskustøðinum  í  sjálvum  útgreiningararbeiðinum  –  ikki</p>
<p>neyðturviliga niðurstøðuni.</p>
<p>Nevndir  verða  tveir  møguleikar  í <em type="italic">Handbook</em>:  Antin  hevur  greiningardeildin  eina  almenna </p>
<p>tilgongd til alt hagtalsøkið, har tað viðgerð og greinar øll hagtøl til tess at betra um fatanina av</p>
<p>teimum, ella er greiningardeildin fokusera uppá úrvald hagtalsøkir.</p>
<p>Í  hesum  førinum  verður  lagt  upp  til  eina  greiningardeild,  hvørs  fokus  er  á  búskaparligar</p>
<p>greiningar av føroyska búskapinum og fíggjarkervinum.</p>
<p>Sum dømi um slíkar normativar greiningar kann ein hending í Norrra nevnast. Í samband við fólkaatkvøðuna</p>
<p>um ES-limaskap í 1994 gjørdi norska SSB eina búskaparliga útgreining, sum av mongum bleiv tulka til fyrimuns</p>
<p>fyri nei-síðuna. Í fyrstuni vóru nógv negativ, men sum frá leið gjørdust fleiri á ja-síðuni meira positiv, tá ið tey</p>
<p>høvdu lisið greiningarnar. Útgreiningin var seinni upptikin í eitt altjóða búskaparfrøðiligt tíðarrit, og er tað júst</p>
<p>eitt av málunum hjá SSB, at greiningarnar – eisini tær normativu – skulu hava eitt slíkt fakligt støði, at tær kunnu</p>
<p>almannakunngerðast  í  vísundaligum  tíðarritum.  (Sambært  persónligum  samskifti  við  Aadne  Cappelen,</p>
<p>forskningsdirektør á SSB.)</p>
<p>Ein kann sundurgreina hetta í tvey høvuðsøkir:</p>
<p>1. Konjunktur- og bygnaðarbúskap</p>
<p xml:lang="dan">2. Fíggjarligan stabilitet</p>
<p>Fyrra  økið  hevur  tann  samlaða  búskapin  sum  sítt  fokus,  meðan  tað  seinna  er  meira  snævurt</p>
<p>fokusera uppá fíggjargeiran og stabilitetsviðurskiftini har. Hetta er tó ikki meira sundurgreina</p>
<p>enn so,  at  fíggjarligur stabilitetur einans er áhugaverdur, um  hann hevur  eina ávirkan  á tann</p>
<p>samlaða búskapin. Somuleiðis er fíggjarligi stabiliteturin nógv ávirkaður av viðurskiftunum í</p>
<p>tí samlaða búskapinum – bæði av bygnaðarligum tillagingum og konjunkturbroytingum.</p>
<p>Føroyska  Búskaparráðið  hevur  havt  ein  týðandi  leiklut  í  samfelagskjakinum  síðani  tað  var</p>
<p>endurstovna í  1995. Tað var stovnsett eftir donskum  leisti,  har formanskapurin eru 3 óheftir</p>
<p>tjoðbúskaparfrøðingar,  meðan  hinir  26  limirnir  í  ráðnum  umboða  samfelagið  annars.  Í</p>
<p>Danmark hevur tað verið siðvenja at professarar í búskaparfrøði við lærdu háskúlarnar manna</p>
<p>formanskapin,  hetta  hevur  av  eyðsýndum  orsøkum  ikki  veri  møguligt  í  Føroyum.  Søguliga</p>
<p>bakgrundin fyri danska búskaparráðið var ein tørvur á arbeiðsmarknaðinum fyri at fáa óheftar</p>
<p>útgreiningar og lýsingar av búskaparligu gongdini til brúks í samband við lønarsamráðingar.</p>
<p>Hetta  hevur  síðani  ment  seg  til  breiðari  greiningar  av  samfelagbúskaparligum  slag,  har</p>
<p>formansskapurin  brúkar  eitt  sterkt  sekretariat  mannað  við  umleið  20  búskaparfrøðingum.</p>
<p>Danski myndulin er í veruleikanum rættuliga unikur, tí  í flestu øðrum londum eru tað lærdu</p>
<p>háskúlarnir  sjálvir,  ið  luttaka  í  samfelagskjakinum  á  jøvnum  føti  við  aðrar  meira  og  minni</p>
<p>heftar  áhugabólkar.  Í  USA  er  búskaparráðið  (Economic  Council)  ein  politiskur  partur  av</p>
<p>stjórnini.</p>
<p>Í  Norra  hevur  hagtalsmyndugleikin  SSB  valt  at  stovnseta  eina  greiningardeild,  ið  serliga</p>
<p>leggur  dent  á  búskaparligar  útgreiningar.  Søguliga  bakgrundin  fyri  hesi  deild  var,  at  í samband  við  menning  av  hagtalsuppger�</p>
<p>tørvur á útgreiningum og búskaparmyndlum. Í 1989 bleiv greiningarparturin av virkseminum</p>
<p>hjá SSB niðurfeldur í lógina um SSB.</p>
<p>Mælt verður  at  fylgja fyrimyndini í  Norra og stovnseta eina  greiningardeild við  áðurnevndu</p>
<p>greiningaruppgávum.  Frágreiðingarnar  hjá  Búskaparráðnum  hava  verið  gjørdar  við  støði  í</p>
<p>uppleggum og útgreiningum hjá skrivara ráðsins. Tær hava stuðla undir samfelagskjakið. Nú</p>
<p>verður tað ein styrkt greiningardeild – í staðin fyri ein einsamallur skrivari – sum skal standa</p>
<p>fyri framleiðsluni av greiningum.</p>
<p>Teir hava tó eisini eina aðra deild til sosialar og demografiskar greiningar.</p>
<p>Men fyri at tryggja fakliga støðið á greiningunum hevur møguleikin fyri altjóða samstarvið á</p>
<p>hesum  økið  verið  kannaður.  Samstarvsfelagar  vera  norska  SSB  og  Danmarks  Nationalbank,</p>
<p>sum  skulu  tryggja  fakliga  støði  á  greiningunum  innan  ávíkavist  bygnaðar-  og</p>
<p>konjunkturbúskap  (SSB)  og  fíggjarligan  stabilitet  (Danmarks  Nationalbank).  Hetta  inniber styttri vitjanir á nevndu  stovnum  og fyri SSB’s  viðkomandi  eisini  faklig góðskutryggjan av</p>
<p>greiningum gjørdar á norðurlendskum málið. Formligar samstarvsavtalur skulu gerast.</p>
<p>Búskaparráðið  við  føstum  ráðslimum  og  formansskapi  verður  soleiðis  niðurlagt  í  sínum</p>
<p>núverandi  formi,  og  í  staðin  verður  ein  styrkt  greiningardeild  stovnsett  hvørs  góðskustøði</p>
<p>verður tryggja við altjóða samstarvið.</p>
<p><em type="bold">Lóggávan </em></p>
<p>Hugt  hevur  verið  eftir  lóggávuni  í  okkara  norðurlendsku  grannalondum  og  komi  er  eftir,  at</p>
<p>mesti íblástur helst kann fáast úr lógini um norska SSB, tí at valt verður at fylgja teirra leisti</p>
<p>við atlitið til greiningardeild. Henda lóg er lutfalsliga nýggj og fult í trá við tilmælini hjá ST.</p>
<p>Deilpartarnir í lógini (sí skjal 3) eru:</p>
<p>1. Endamál, allýsingar og virkisøkið</p>
<p>2. Almenn hagtøl</p>
<p>3. Uppgávur og virksemi stovnsins</p>
<p>4. Skipan og leiðsla stovnsins</p>
<p>5. Aðrar ásetingar</p>
<p>6. Íverksetan</p>
<p><em type="italic">Niðurstøða  </em></p>
<p>Við  at  miðsavna  flestu  av  makrobúskaparligu  førleikarnar  í  almenna  geiranum  í  nýggja</p>
<p>stovninum,  vil  búskaparliga  greiningarvirksemi  verða  styrkt.  Samstundis  verður</p>
<p>hagtalsframleiðslan styrkt, og harvið gerst tað møguligt innheinta nakað av muninum  fram til</p>
<p>okkara grannalond á hagtalsøkinum, eisini á tí búskaparliga økinum.</p>
<p>Aðalreglurnar  hjá  ST  viðvíkjandi  hagtalsmyndugleikanum  eiga  at  verða  fylgdar  í</p>
<p>lógargrundarlagnum fyri stovnin:<em type="bold"> </em></p>
<p type="listitem"> <em type="bold">Óheftni</em>:  Fyrisitingarligar  og  útinnandi  uppgávur  mugu  ikki  fremjast  á  stovninum,  ei </p>
<p>heldur má innsavnaða rátilfarið brúkast til slík endamál. Samstundis merkir tað, at stjórin</p>
<p>hevur fulla ræði yvir uppgávunum á stovninum.</p>
<p type="listitem"> <em type="bold">Relevans</em>: Hagtalsliga kunnleikin skal vera neyvur, til tíðina og relevantur fyri broytiliga </p>
<p>samfelagsliga áhugan.</p>
<p type="listitem"> <em type="bold">Trúvirði</em>:  Stovnurin  halda  seg  til  greiðar  góðsku  standardir  í  síni  dátuinnsavning, </p>
<p>framleiðslu og útgreiningum, soleiðis at trúvirði verður varðveitt.</p>
<p type="listitem"> <em type="bold">Respondent</em> <em type="bold">politikk</em>:  Hagtalsmyndugleikin  má  verja  einstaklingaupplýsingar  og  ikki </p>
<p>leggja óneyðugar byrðar á samfelagsins einstaklingar og fyritøkur.</p>
<p>Stovnurin er ein fakliga óheftur stovnur, ið verður stjórnaður av einum stýrið og einum stjóra.</p>
<p>Avvarðandi  stjórnarráð  setur  stjóran  í  eitt  áramálssett  starv  við  møguleika  fyri  longjan.</p>
<p>Fakliga óheftni  inniber, at  stovnurin  hevur fullan ræðisrætt á hagtals-  og greiningarfakligum</p>
<p>spurningum.  Í  stýrið  skulu  fimm  fólk  veljast,  ein  formaður  við  eini  tygn  og  trúvirði  í</p>
<p>samfelagnum  umframt  fýra  umboð  fyri  ávíkavist  útbúgvingarskipanina,  privatu  vinnuna,</p>
<p>fakfeløgini og landsfyrisitingina.</p>
<p>Skipað  verður  ein  greiningardeild,  hvørs  fokus  er  á  búskaparligar  greiningar  av  føroyska</p>
<p>búskapinum  og  fíggjarkervinum.  Búskaparráðið  við  føstum  ráðslimum  og  formansskapi</p>
<p>verður soleiðis niðurlagt í sínum núverandi formi, og í staðin verður ein styrkt greiningardeild</p>
<p>stovnsett  hvørs  góðskustøði  verður  tryggja  við  altjóða  samstarvið  við  norska  SSB  og</p>
<p xml:lang="dan">Danmarks Nationalbank.</p>
<p><em type="italic">Skjal 1: ST aðalreglur fyri almenn hagtøl </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">FN's statistiske Kommission vedtog den 14. april 1994 de grundlæggende principper for officiel statistik.</em>  </p>
<p xml:lang="dan">1. Den officielle statistik er et uundværligt element i ethvert demokratisk samfunds informationssystem, hvorfra data inden for områder som økonomi, demografi, sociale forhold og miljø skal være tilgængelig for den statslige administration, samfundsøkonomien og offentligheden. Med dette formål for øje, skal de officielle statistiske institutioner producere statistikker, som har en høj brugsværdi, og stille dem til rådighed for offentligheden på et upartisk grundlag for at imødekomme borgernes krav om almen oplysning.</p>
<p xml:lang="dan">2. For at bevare den officielle statistiks troværdighed er det nødvendigt for de statistiske institutioner at træffe beslutninger, som er i overensstemmelse med faglige hensyn, herunder videnskabelige principper og faglig etik omkring metoder og fremgangsmåder for dataindsamling, bearbejdning, opbevaring og formidling af statistiske data.</p>
<p xml:lang="dan">3. For at gøre det lettere at fortolke de statistiske data korrekt skal de statistiske institutioner præsentere information om datakilder, metoder og fremgangsmåder for statistikken i overensstemmelse med videnskabelige normer.</p>
<p xml:lang="dan">4. De statistiske institutioner er berettigede til at kommentere fejlagtige fortolkninger og misbrug af statistikken.</p>
<p xml:lang="dan">5. Data til statistiske formål kan udtrækkes fra alle typer af datakilder, hvad enten det er statistiske undersøgelser eller administrative registre. Ved udvælgelse af datakilden skal der tages hensyn til kvalitet, aktualitet, omkostninger og respondentbyrden.</p>
<p xml:lang="dan">6. Individualoplysninger indsamlet af de statistiske institutioner til statistisk bearbejdning, hvad enten de kan henføres til fysiske eller juridiske personer, skal behandles fortroligt og må udelukkende anvendes til statistiske formål.</p>
<p xml:lang="dan">7. De love, bestemmelser og forholdsregler, som de statistiske systemer fungerer i henhold til, skal være tilgængelige for offentligheden.</p>
<p xml:lang="dan">8. Koordinering mellem de statistiske institutioner inden for hvert land er af afgørende betydning for at opnå et sammenhængende og effektivt statistiksystem.</p>
<p xml:lang="dan">9. At de statistiske institutioner i hvert enkelt land anvender internationale begreber, klassifikationer og metoder fremmer sammenhængen og effektiviteten i de statistiske systemer på alle niveauer.</p>
<p xml:lang="dan">10. Bilateralt og multilateralt statistiksamarbejde bidrager til at forbedre de officielle statistiksystemer i alle lande.</p>
<p><em type="italic">Skjal 2: ES meginreglur fyri hagtalsmyndugleika </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Institutional Environment </em></p>
<p xml:lang="dan">Institutional  and  organisational  factors  have  a  significant  influence  on  the  effectiveness  and</p>
<p xml:lang="dan">credibility  of  a  statistical  authority  producing  and  disseminating  European  Statistics.  The</p>
<p xml:lang="dan">relevant  issues  are  professional  independence,  mandate  for  data  collection,  adequacy  of</p>
<p xml:lang="dan">resources, quality commitment, statistical confidentiality, impartiality and objectivity.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Principle  1:  Professional  Independence</em>  - <em type="italic">The  professional  independence  of  statistical </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">authorities from other policy, regulatory or administrative departments and bodies, as well as </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">from private sector operators, ensures the credibility of European Statistics.</em> </p>
<p xml:lang="dan">Indicators</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– The independence of the statistical authority from political and other external interference in producing and disseminating official statistics is specified in law.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– The  head  of  the  statistical  authority  has  sufficiently  high  hierarchical  standing  to  ensure senior level access to policy authorities and administrative public bodies. He/She should be of the highest professional calibre.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– The  head  of  the  statistical  authority  and,  where  appropriate,  the  heads  of  its  statistical bodies  have  responsibility  for  ensuring  that  European  Statistics  are  produced  and disseminated in an independent manner.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– The  head  of  the  statistical  authority  and,  where  appropriate,  the  heads  of  its  statistical bodies  have  the  sole  responsibility  for  deciding  on  statistical  methods,  standards  and procedures, and on the content and timing of statistical releases.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– The  statistical  work  programmes  are  published  and  periodic  reports  describe  progress made.</p>
<p type="listitem">– Statistical  releases  are  clearly  distinguished  and  issued  separately  from  political/policy statements.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– The  statistical  authority,  when  appropriate,  comments  publicly  on  statistical  issues, including criticisms and misuses of official statistics.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Principle  2:  Mandate  for  Data  Collection  - </em><em type="italic">Statistical  authorities  must  have  a  clear  legal </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">mandate  to  collect  information  for  European  statistical  purposes.  Administrations, </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">enterprises and households, and the public at large may be compelled by law to allow access </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">to or deliver data for European statistical purposes at the request of statistical authorities. </em></p>
<p xml:lang="dan">Indicators</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– The  mandate  to  collect  information  for  the  production  and  dissemination  of  official statistics is specified in law.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– The statistical authority is allowed by national legislation to use administrative records for statistical purposes.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– On  the  basis  of  a  legal  act,  the  statistical  authority  may  compel  response  to  statistical surveys.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Principle 3: Adequacy of Resources - </em><em type="italic">The resources available to statistical authorities must </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">be sufficient to meet European Statistics requirements.</em><em type="bold"> </em></p>
<p xml:lang="dan">Indicators</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– Staff, financial, and computing resources,  adequate both  in  magnitude and in  quality, are available to meet current European Statistics needs.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– The scope, detail and cost of European Statistics are commensurate with needs.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– Procedures  exist  to  assess  and  justify  demands  for  new  European  Statistics  against  their cost.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– Procedures exist to assess the continuing need for all European Statistics, to see if any can be discontinued or curtailed to free up resources.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Principle  4:  Quality  Commitment  - </em><em type="italic">All  ESS  members  commit  themselves  to  work  and  co</em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">operate  according  to  the  principles  fixed  in  the  Quality  Declaration  of  the  European </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Statistical System. </em></p>
<p xml:lang="dan">Indicators</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– Product quality is regularly monitored according to the ESS quality components.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– Processes  are  in  place  to  monitor  the  quality  of  the  collection,  processing  and dissemination of statistics.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– Processes  are  in  place  to  deal  with  quality  considerations,  including  tradeoffs  within quality, and to guide planning for existing and emerging surveys.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– Quality guidelines are documented and staff are well trained. These guidelines are spelled out in writing and made known to the public.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– There is a regular and thorough review of the key statistical outputs using external experts where appropriate.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Principle  5:  Statistical  Confidentiality</em>  - <em type="italic">The  privacy  of  data  providers  (households, </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">enterprises,  administrations  and  other  respondents),  the  confidentiality  of  the  information </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">they provide and its use only for statistical purposes must be absolutely guaranteed.</em> </p>
<p xml:lang="dan">Indicators</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– Statistical confidentiality is guaranteed in law.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– Statistical authority staff sign legal confidentiality commitments on appointment.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– Substantial penalties are prescribed for any wilful breaches of statistical confidentiality.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– Instructions  and  guidelines  are  provided  on  the  protection  of  statistical  confidentiality  in the production and dissemination processes. These guidelines are spelled out in writing and made known to the public.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– Physical  and  technological  provisions  are  in  place  to  protect  the  security  and  integrity  of statistical databases.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– Strict  protocols  apply  to  external  users  accessing  statistical  microdata  for  research purposes.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Principle  6:  Impartiality  and  Objectivity  - </em><em type="italic">Statistical  authorities  must  produce  and </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">disseminate  European  Statistics  respecting  scientific  independence  and  in  an  objective, </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">professional and transparent manner in which all users are treated equitably.</em><em type="bold"> </em></p>
<p xml:lang="dan">Indicators</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– Statistics are compiled on an objective basis determined by statistical considerations.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– Choices of sources and statistical techniques are informed by statistical considerations.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– Errors  discovered  in  published  statistics  are  corrected  at  the  earliest  possible  date  and publicised.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– Information  on  the  methods  and  procedures  used  by  the  statistical  authority  are  publicly available.</p>
<p type="listitem">– Statistical release dates and times are pre-announced.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– All users have equal access to statistical releases at the same time and any privileged prerelease  access  to  any  outside  user  is  limited,  controlled  and  publicised.  In  the  event  that leaks occur, pre-release arrangements should be revised so as to ensure impartiality.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– Statistical  releases  and  statements  made  in  Press  Conferences  are  objective  and  nonpartisan.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Statistical Processes </em></p>
<p xml:lang="dan">European  and  other  international  standards,  guidelines  and  good  practices  must  be  fully</p>
<p xml:lang="dan">observed  in  the  processes  used  by  the  statistical  authorities  to  organise,  collect,  process  and</p>
<p xml:lang="dan">disseminate official statistics. The credibility of the statistics is enhanced by a reputation for</p>
<p xml:lang="dan">good  management  and  efficiency.  The  relevant  aspects  are  sound  methodology,  appropriate</p>
<p xml:lang="dan">statistical procedures, non-excessive burden on respondents and cost effectiveness.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Principle 7: Sound Methodology</em> - <em type="italic">Sound methodology must underpin quality statistics. This </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">requires adequate tools, procedures and expertise.</em>  </p>
<p xml:lang="dan">Indicators</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– The  overall  methodological  framework  of  the  statistical  authority  follows  European  and other international standards, guidelines, and good practices.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– Procedures are in place to ensure that standard concepts, definitions and classifications are consistently applied throughout the statistical authority.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– The  business  register  and  the  frame  for  population  surveys  are  regularly  evaluated  and adjusted if necessary in order to ensure high quality.<em type="bold"> </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– Detailed concordance exists between national classifications and sectorisation systems and the corresponding European systems.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– Graduates in the relevant academic disciplines are recruited.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– Staff  attend  international  relevant  training  courses  and  conferences,  and  liaise  with statistician colleagues at international level in order to learn from the best and to improve their expertise.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– Co-operation  with  the  scientific  community  to  improve  methodology  is  organised  and external  reviews  assess  the  quality  and  effectiveness  of  the  methods  implemented  and promote better tools, when feasible.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Principle  8:  Appropriate  Statistical  Procedures</em>  – <em type="italic">Appropriate  statistical  procedures, </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">implemented from data collection to data validation, must underpin quality statistics. </em></p>
<p xml:lang="dan">Indicators</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– Where  European  Statistics  are  based  on  administrative  data,  the  definitions  and  concepts used  for  the  administrative  purpose  must  be  a  good  approximation  to  those  required  for statistical purposes.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– In  case  of  statistical  surveys,  questionnaires  are  systematically  tested  prior  to  the  data collection.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– Survey  designs,  sample  selections,  and  sample  weights  are  well  based  and  regularly reviewed, revised or updated as required.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– Field operations, data entry, and coding are routinely monitored and revised as required.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– Appropriate  editing  and  imputation  computer  systems  are  used  and  regularly  reviewed, revised or updated as required.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– Revisions follow standard, well-established and transparent procedures.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Principle  9:  Non-Excessive  Burden  on  Respondents</em>  - <em type="italic">The  reporting  burden  should  be </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">proportionate  to  the  needs  of  the  users  and  should  not  be  excessive  for  respondents.  The </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">statistical authority monitors the response burden and sets targets for its reduction over time. </em></p>
<p xml:lang="dan">Indicators</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– The  range  and  detail  of  European  Statistics  demands  is  limited  to  what  is  absolutely necessary.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– The  reporting  burden  is  spread  as  widely  as  possible  over  survey  populations  through appropriate sampling techniques.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– The information sought from businesses is, as far as possible, readily available from their accounts and electronic means are used where possible to facilitate its return.</p>
<p type="listitem">– Best  estimates  and  approximations  are  accepted  when  exact  details  are  not  readily available.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– Administrative  sources  are  used  whenever  possible  to  avoid  duplicating  requests  for information.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– Data sharing within statistical authorities is generalised in order to avoid multiplication of surveys.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Principle 10: Cost Effectiveness</em> - <em type="italic">Resources must be effectively used.</em><em type="bold"> </em></p>
<p xml:lang="dan">Indicators</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– Internal  and  independent  external  measures  monitor  the  statistical  authority’s  use  of resources.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– Routine  clerical  operations  (e.g.  data  capture,  coding,  validation)  are  automated  to  the extent possible.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– The  productivity  potential  of  information  and  communications  technology  is  being optimised for data collection, processing and dissemination.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– Proactive  efforts  are  being  made  to  improve  the  statistical  potential  of  administrative records and avoid costly direct surveys.</p>
<p><em type="bold">Statistical Output </em></p>
<p xml:lang="dan">Available  statistics  must  meet  users’  needs.  Statistics  comply  with  the  European  quality</p>
<p xml:lang="dan">standards  and  serve  the  needs  of  European  institutions,  governments,  research  institutions,</p>
<p xml:lang="dan">business concerns and the public generally. The important issues concern the extent to which</p>
<p xml:lang="dan">the  statistics  are  relevant,  accurate  and  reliable,  timely,  coherent,  comparable  across  regions</p>
<p xml:lang="dan">and countries, and readily accessible by users.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Principle 11: Relevance</em> - <em type="italic">European Statistics must meet the needs of users.</em><em type="bold"> </em></p>
<p xml:lang="dan">Indicators</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– Processes  are  in  place  to  consult  users,  monitor  the  relevance  and  practical  utility  of existing statistics in meeting their needs, and advise on their emerging needs and priorities.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– Priority needs are being met and reflected in the work programme.</p>
<p type="listitem">– User satisfaction surveys are undertaken periodically.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Principle  12:  Accuracy  and  Reliability</em>  - <em type="italic">European  Statistics  must  accurately  and  reliably </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">portray reality. </em></p>
<p xml:lang="dan">Indicators</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– Source data, intermediate results and statistical outputs are assessed and validated.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– Sampling  errors  and  non-sampling  errors  are  measured  and  systematically  documented according to the framework of the ESS quality components.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– Studies  and  analyses  of  revisions  are  carried  out  routinely  and  used  internally  to  inform statistical processes.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Principle  13:  Timeliness  and  Punctuality</em>  - <em type="italic">European  Statistics  must  be  disseminated  in  a </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">timely and punctual manner.</em><em type="bold"> </em></p>
<p xml:lang="dan">Indicators</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– Timeliness meets the highest European and international dissemination standards.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– A standard daily time is set for the release of European Statistics.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– Periodicity  of  European  Statistics  takes  into  account  user  requirements  as  much  as possible.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– Any divergence from the dissemination time schedule is publicised in advance, explained and a new release date set.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– Preliminary  results  of  acceptable  aggregate  quality  can  be  disseminated  when  considered useful.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Principle  14:  Coherence</em> <em type="bold">and  Comparability</em>  - <em type="italic">European  Statistics  should  be  consistent </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">internally, over time and comparable between regions and countries; it should be possible to </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">combine and make joint use of related data from different sources.</em><em type="bold"> </em></p>
<p xml:lang="dan">Indicators</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– Statistics  are  internally  coherent  and  consistent  (e.g.  arithmetic  and  accounting  identities observed).</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– Statistics are coherent or reconcilable over a reasonable period of time.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– Statistics are compiled on the basis of common standards with respect to scope, definitions, units and classifications in the different surveys and sources.</p>
<p type="listitem">– Statistics from the different surveys and sources are compared and reconciled.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– Cross-national comparability of the data is ensured through periodical exchanges between the  European  Statistical  System  and  other  statistical  systems;  methodological  studies  are carried out in close co-operation between the Member States and Eurostat.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Principle 15: Accessibility and Clarity</em> – <em type="italic">European Statistics should be presented in a clear </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">and  understandable  form,  disseminated  in  a  suitable  and  convenient  manner,  available  and </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">accessible on an impartial basis with supporting metadata and guidance.</em><em type="bold"> </em></p>
<p xml:lang="dan">Indicators</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– Statistics  are  presented  in  a  form  that  facilitates  proper  interpretation  and  meaningful comparisons.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– Dissemination  services  use  modern  information  and  communication  technology  and,  if appropriate, traditional hard copy.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– Custom-designed analyses are provided when feasible and are made public.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– Access to microdata can be allowed for research purposes. This access is subject to strict protocols.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– Metadata are documented according to standardised metadata systems.</p>
<p xml:lang="dan">Users  are  kept  informed  on  the  methodology  of  statistical  processes  and  the  quality  of</p>
<p xml:lang="dan">statistical outputs with respect to the ESS quality criteria.</p>
<p><em type="italic">Skjal 3: Lógin um norska SSB </em></p>
<p>Lov av 16. juni 1989 nr 54</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Lov om offisiell statistikk og Statistisk sentralbyrå </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Kapittel 1. Formål, definisjon og virkeområde </em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">§ 1-1. </em><em type="italic">Formål. </em> </p>
<p xml:lang="dan">Denne lov skal fremme effektiv produksjon av tjenlig statistikk gjennom regler for innsamling</p>
<p xml:lang="dan">og  bruk  av  opplysninger  til  statistiske  formål  og  gjennom  regler  for  Statistisk  Sentralbyrås</p>
<p xml:lang="dan">organisasjon og virksomhet.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">§ 1-2. </em><em type="italic">Definisjoner. </em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">(1)</em>  Statistikk  er  tallfestede  opplysninger  om  en  gruppe  eller  et  fenomen,  som </p>
<p xml:lang="dan">fremkommer  ved  sammenstilling  og  bearbeiding  av  opplysninger  om  de  enkelte</p>
<p xml:lang="dan">enhetene i gruppen eller et utvalg av disse enhetene, eller ved systematisk observasjon</p>
<p>av fenomenet.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">(2)</em>  Offisiell  statistikk  er  statistikk  som  gjøres  tilgjengelig  for  allmennheten  av </p>
<p xml:lang="dan">Statistisk Sentralbyrå eller annet statlig organ.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">§ 1-3. </em><em type="italic">Virkeområde. </em> </p>
<p xml:lang="dan">Kongen avgjør i hvilken utstrekning loven skal gjøres gjeldende for Norges økonomiske sone</p>
<p xml:lang="dan">og for Svalbard, Jan Mayen og bilandene.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Kapittel 2. Offisiell statistikk </em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">§ 2-1. </em><em type="italic">Beslutning om utarbeidelse av offisiell statistikk. </em> </p>
<p>Beslutning om utarbeidelse av offisiell statistikk tas av Kongen.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">§ 2-2. </em><em type="italic">Plikt til å gi opplysninger. </em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">(1)</em>  Kongen  kan  ved  forskrift  eller  enkeltvedtak  pålegge  enhver  å  gi  de  opplysninger </p>
<p xml:lang="dan">som  er  nødvendige  for  utarbeidelse  av  offisiell  statistikk,  så  langt  lovbestemt</p>
<p xml:lang="dan">taushetsplikt ikke er til hinder for dette.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">(2)</em>  Det  kan  settes  tidsfrist  for  å  gi  opplysninger,  og  fastsettes  i  hvilken  form </p>
<p xml:lang="dan">opplysningene  skal  gis.  Opplysningsplikten  er  overtrådt  når  de  pålagte  opplysninger</p>
<p xml:lang="dan">ikke er gitt innen utløpet av tids fristen.</p>
<p><em type="bold">§ 2-3. </em><em type="italic">Tvangsmulkt. </em> </p>
<p xml:lang="dan">Det organ som har fastsatt opplysningsplikt, kan ilegge tvangsmulkt til staten for den som har</p>
<p xml:lang="dan">overtrådt  plikten.  Pålegg  om  tvangsmulkt  er  tvangsgrunnlag  for  utlegg.  Påløpt  tvangsmulkt</p>
<p xml:lang="dan">kan i særlige tilfelle helt eller delvis ettergis.  Kongen kan gi nærmere bestemmelser om slik</p>
<p>tvangsmulkt.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">§ 2-4. </em><em type="italic">Taushetsplikt. </em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">(1)</em>  De  som  utfører  arbeid  eller  tjeneste  for  et  organ  som  forbereder  eller  utarbeider </p>
<p xml:lang="dan">offisiell statistikk, plikter å hindre at uvedkommende får adgang eller kjennskap til det</p>
<p xml:lang="dan">de  under  forberedelsen  eller  utarbeidelsen  av  en  statistikk  får  vite  om  personlige</p>
<p xml:lang="dan">forhold, drifts- eller forretningsforhold, eller tekniske innretninger og fremgangsmåter.</p>
<p xml:lang="dan">Taushetsplikten  gjelder  bare  de  opplysninger  som  er  hentet  inn  med  sikte  på</p>
<p>utarbeidelse av offisiell statistikk.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">(2)</em>  Taushetsplikten  gjelder  også  etter  at  vedkommende  har  avsluttet  arbeidet  eller </p>
<p xml:lang="dan">tjenesten.  Vedkommende  kan  heller  ikke  utnytte  opplysninger  som  nevnt  i  denne</p>
<p xml:lang="dan">paragraf i egen virksomhet eller i arbeid eller tjeneste for andre.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">(3)</em> Forvaltningsloven §§ 13 til 13 e kommer ikke til anvendelse.  </p>
<p><em type="bold">§ 2-5. </em><em type="italic">Bruk av opplysninger. </em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">(1)</em>  Opplysninger  hentet  inn  etter  fastsatt  opplysningsplikt,  eller  som  er  gitt  frivillig, </p>
<p xml:lang="dan">kan  bare  nyttes  ved  utarbeiding  av  offisiell  statistikk,  eller  til  annen  bruk  som  er</p>
<p xml:lang="dan">godkjent  av  Datatilsynet  og  som  ikke  er  til  skade  for  rikets  sikkerhet.  Dersom</p>
<p xml:lang="dan">opplysninger  utleveres,  skal  taushetsplikt  etter  § <em type="italic">2-4  </em>også  gjelde  mottageren  av </p>
<p xml:lang="dan">opplysningene.  Når  særlige  grunner  tilsier  det,  kan  Datatilsynet  likevel  gjøre  unntak</p>
<p xml:lang="dan">fra slik taushetsplikt for enkelte typer opplysninger.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">(2)</em>  Organ  som  utleverer  slike  opplysninger.  kan  stille  vilkår,  bl.a.  om  bruken  av </p>
<p xml:lang="dan">opplysningene og om  hvem  som  skal ha ansvar for og adgang til  opplysningene, om</p>
<p>oppbevaring  og  tilbakelevering  av  utlånt  materiale,  om  tilintetgjøring  av  avskrifter</p>
<p>m.m.</p>
<p><em type="bold">§ 2-6. </em><em type="italic">Offentliggjøring av opplysninger. </em> </p>
<p xml:lang="dan">Opplysninger  hentet  inn  etter  fastsatt  opplysningsplikt,  eller  som  er  gitt  frivillig,  skal  ikke  i</p>
<p xml:lang="dan">noe fall offentliggjøres slik at de kan føres tilbake til oppgavegiver eller annen identifiserbar</p>
<p xml:lang="dan">enkeltperson  til  skade  for  denne,  eller  til  urimelig  skade  for  denne  dersom  oppgavegiveren</p>
<p xml:lang="dan">eller enkeltpersonen er et foretak som nevnt i<em type="italic"> § 5-1 </em>tredje ledd eller en offentlig virksomhet.  </p>
<p><em type="bold">§ 2-7. </em><em type="italic">Opphør av taushetsplikt. </em> </p>
<p xml:lang="dan">Taushetsplikt  etter  denne  lov  for  opplysninger  om  personlige  forhold  opphører  etter  100  år.</p>
<p xml:lang="dan">Taushetsplikt  etter  denne  lov  for  opplysninger  om  drifts-  og  forretningsforhold  og  tekniske</p>
<p xml:lang="dan">innretninger og fremgangsmåter opphører etter 60 år.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Kapittel 3. Statistisk Sentralbyrås oppgaver og virksomhet </em> </p>
<p><em type="bold">§ 3-1. </em><em type="italic">Statistisk Sentralbyrås oppgaver. </em> </p>
<p xml:lang="dan">Statistisk Sentralbyrå er det sentrale organ for utarbeiding og spredning av offisiell statistikk</p>
<p xml:lang="dan">og har hovedansvaret  for at denne lovs formål etter <em type="italic">§ 1-1 </em>blir oppfylt. I denne sammenheng </p>
<p xml:lang="dan">skal Statistisk Sentralbyrå:</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">a)</em> Kartlegge og prioritere behov for offisiell statistikk,  </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">b)</em> Samordne omfattende statistikk som blir utarbeidet av forvaltningsorganer,  </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">c)</em> Utvikle statistiske metoder og utnytte statistikken til analyse og forskning,  </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">d)</em> Gi opplysninger til statistisk bruk for forskningsformål og for offentlig planlegging </p>
<p xml:lang="dan">innenfor rammen av denne lovs <em type="italic">§ 2-5, </em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">e)</em> Ha hovedansvaret for internasjonalt statistisk samarbeid.  </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">§ 3-2. </em><em type="italic">Administrative datasystemer. </em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">(1)</em>  Statistisk  Sentralbyrå  har  rett  til  å  utnytte  administrative  datasystemer  i </p>
<p xml:lang="dan">statsforvaltningen  og  i  landsomfattende  kommunale  organisasjoner  som  grunnlag  for</p>
<p xml:lang="dan">offisiell statistikk.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">(2)</em> Når statsorganer eller landsomfattende kommunal organisasjon skal opprette eller </p>
<p xml:lang="dan">endre  større  administrativt  datasystem,  skal  melding  om  dette  på  forhånd  sendes  til</p>
<p xml:lang="dan">Statistisk  Sentralbyrå.  Statistisk  Sentralbyrå  kan  innhente  tilleggsopplysninger.</p>
<p xml:lang="dan">Statistisk Sentralbyrå kan fremme forslag om hvordan datasystemet skal utformes for</p>
<p xml:lang="dan">også å ivareta statistikkhensyn.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">(3)</em>  Kongen  kan  gi  nærmere  bestemmelser  om  praktiseringen  av  reglene  i  første  og </p>
<p xml:lang="dan">annet ledd.</p>
<p><em type="bold">§ 3-3. </em><em type="italic">Samordning av statistikk. </em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">(1)</em>  Når  forvaltningsorgan  skal  gjennomføre  større  statistiske  undersøkelser,  skal </p>
<p xml:lang="dan">melding om dette på forhånd sendes Statistisk Sentralbyrå. Statistisk Sentralbyrå kan</p>
<p xml:lang="dan">innhente  tilleggsopplysninger.  Statistisk  Sentralbyrå  kan  fremme  forslag  om  hvordan</p>
<p xml:lang="dan">opplysninger skal hentes inn og om hvordan statistikken skal utarbeides for å ivareta</p>
<p xml:lang="dan">statistikk- og samordningshensyn.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">(2)</em>  Kongen  kan  bestemme  at  offentlige  forskningsinstitutter  skal  regnes  som </p>
<p xml:lang="dan">forvaltningsorgan i forhold til bestemmelsene i denne paragraf.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Kapittel 4. Statistisk Sentralbyrås organisasjon og ledelse </em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">§ 4-1. </em><em type="italic">Statistisk Sentralbyrås ledelse. </em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">(1)</em>  Statistisk  Sentralbyrå  er  en  faglig  uavhengig  institusjon  som  er  underlagt  det </p>
<p xml:lang="dan">departement Kongen bestemmer.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">(2)</em>  Statistisk  Sentralbyrå  ledes  av  et  styre  og  en  administrerende  direktør. </p>
<p xml:lang="dan">Administrerende  direktør  forestår  ledelsen  unntatt  i  de  saker  som  hører  inn  under</p>
<p xml:lang="dan">styret. Kongen kan gi forskrift om styrets og administrerende direktørs oppgaver.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">§ 4-2. </em><em type="italic">Styrets oppgaver og sammensetning. </em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">(1)</em>  Styret  behandler  og  fastsetter  Statistisk  Sentralbyrås  langtidsprogram, </p>
<p xml:lang="dan">budsjettforslag  og  årlig  arbeidsprogram  etter  forslag  fra  administrerende  direktør  og</p>
<p xml:lang="dan">legger  disse  saker  samt  årsmelding  frem  for  departementet.  Styret  fører  ellers  et</p>
<p xml:lang="dan">alminnelig  tilsyn  med  utviklingen  i  offisiell  statistikk  og  med  Statistisk  Sentralbyrås</p>
<p xml:lang="dan">virksomhet.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">(2)</em>  Styret  i  Statistisk  Sentralbyrå  skal  ha  7  medlemmer.  Kongen  oppnevner  styrets </p>
<p xml:lang="dan">leder, dets nestleder og 5 ordinære medlemmer med varamedlemmer for en periode av</p>
<p xml:lang="dan">4 år. Det er adgang til gjenoppnevning. Ett medlem med varamedlem oppnevnes etter</p>
<p xml:lang="dan">forslag fra de ansatte.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Kapittel 5. Andre bestemmelser </em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">§ 5-1.</em> <em type="italic">Straff </em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">(1)</em> Forsettlig overtredelse av <em type="italic">§ 2-2 </em>eller vedtak med hjemmel i <em type="italic">§ 2-2 </em>om oppgaveplikt, </p>
<p>av <em type="italic">§ 2-5 </em>om bruk av opplysninger eller av <em type="italic">§ 2-6 </em>om offentliggjøring av opplysninger, </p>
<p xml:lang="dan">kan  straffes  med  bøter,  med  mindre  overtredelsen  faller  inn  under  strengere</p>
<p xml:lang="dan">straffebestemmelser.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">(2)</em>  Brudd  på  taushetsplikt  eller  på  vilkår  etter  §<em type="italic"> 2-5  </em>kan  straffes  etter  straffeloven  § </p>
<p>121.</p>
<p><em type="bold">§ 5-2. </em><em type="italic">Gjennomføring av loven m. m. </em> </p>
<p xml:lang="dan">Kongen kan gi forskrift om gjennomføring og utfylling av loven.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Kapittel 6. Ikrafttredelse. Overgangsregler. Endringer i andre lover </em> </p>
<p><em type="bold">§ 6-1. </em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">(1)</em> Denne lov trer i kraft fra den tid Kongen bestemmer.  </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">(2)</em> I løpet av de to første årene denne lov er i kraft, kan Statistisk Sentralbyrå fastsette </p>
<p xml:lang="dan">plikt  for  forvaltningsorganer  til  å  gi  opplysninger  om  sin  løpende  statistikk,  og  plikt</p>
<p xml:lang="dan">for  statsorganer  og  landsomfattende  kommunale  organisasjoner  til  å  gi  opplysninger</p>
<p xml:lang="dan">om sine større administrative datasystemer.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">(3)</em>  Ved  første  gangs  oppnevning  av  styre  oppnevnes  styrets  nestleder  og  2  av  de </p>
<p xml:lang="dan">ordinære medlemmer for en periode av 2 år.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">(4)</em> Kongen kan bestemme at denne lovs regler om varighet og opphør av taushetsplikt </p>
<p xml:lang="dan">for  opplysninger  også  skal  gjelde  for  opplysninger  innhentet  til  bruk  i  offisiell</p>
<p xml:lang="dan">statistikk før denne lov er trådt i kraft.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">(5)</em> Lov av 25. april 1907 nr. 2 om tilveiebringelse af opgaver til den officielle statistik </p>
<p xml:lang="dan">oppheves.</p>
</body></document>