<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>4046</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/></multilingual><origFileName>2006.05 Kanning v landbúnaðarframleiðsluni í Føroyum.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p><em type="bold">Innihaldsyvirlit </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">INNLEIÐING ................................................................................................................................ 2</em> </p>
<p>AVMARKINGAR AV KANNINGINI................................................................................................... 2</p>
<p>AÐRAR KANNINGAR..................................................................................................................... 2</p>
<p>ORSØKIN TIL BROYTTA UPPGERÐARHÁTTIN................................................................................. 3</p>
<p><em type="bold">1. LÝSING AV LANDBÚNAÐINUM OG KANNINGARHÁTTI ........................................... 4</em> </p>
<p>SJÁLV LANDBÚNAÐARFRAMLEIÐSLAN......................................................................................... 4</p>
<p>FORWARD OG BACKWARD LINKING.............................................................................................. 4</p>
<p>TAÐ ALMENNA............................................................................................................................. 5</p>
<p><em type="bold">2. SJÁLV LANDBÚNAÐARFRAMLEIÐSLAN ....................................................................... 6</em> </p>
<p>BÝTIÐ AV LANDBÚNAÐARFRAMLEIÐSLUNI Í FØROYUM................................................................ 7</p>
<p>SAMANUMTIKIÐ UM SJÁLVA LANDBÚNAÐARFRAMLEIÐSLUNA................................................... 12</p>
<p><em type="bold">3. FORWARD OG BACKWARD LINKING........................................................................... 13</em> </p>
<p>FORWARD LINKING..................................................................................................................... 13</p>
<p xml:lang="dan">BACKWARD LINKING.................................................................................................................. 13</p>
<p>SAMANUMTIKIÐ UM FORWARD OG BACKWARD LINKING............................................................ 14</p>
<p><em type="bold">4. TAÐ ALMENNA..................................................................................................................... 15</em> </p>
<p>INNGJALD TIL TAÐ ALMENNA..................................................................................................... 15</p>
<p>STUDNINGUR FRÁ TÍ ALMENNA.................................................................................................. 16</p>
<p>NETTOSTØÐAN........................................................................................................................... 17</p>
<p><em type="bold">5. VERJITOLLUR ...................................................................................................................... 18</em> </p>
<p><em type="bold">6. NIÐURSTØÐA ........................................................................................................................ 19</em> </p>
<p><em type="bold">TALVUR ...................................................................................................................................... 20</em> </p>
<p><em type="bold">Innleiðing </em></p>
<p>Henda kanningin er umbiðin av Búnaðarstovuni fyri at kanna, hvussu gongdin í</p>
<p>landbúnaðarframleiðslan í Føroyum hevur verið seinastu árini.</p>
<p>Kanningin fevnir um:</p>
<p>1.  Uppgerð av sjálvari landbúnaðarframleiðsluni</p>
<p>2.  Uppgerð av backward og forward linkum</p>
<p>3.  Uppgerð av peningarensli til og frá tí almenna</p>
<p>Búnaðarstovan heitti í mars 2006 á Magna Laksáfoss um at standa fyri kanningini og</p>
<p>varð kanningin latin Búnaðarstovuni apríl 2006.</p>
<p><em type="italic">Avmarkingar av kanningini </em></p>
<p>Kanningin er í høvuðsheitum avmarkað til seinastu 15 árini, t.v.s. tað er gongdin frá</p>
<p>1990 og fram, sum verður greinað. Harumframt er kanningin eisini avmarkað til at geva</p>
<p>eina <span type="quote">“rættvísandi mynd”</span> av støðuni – tvs. talan er ikki um nakra beinleiðis hagtalslýsing</p>
<p>av landbúnaðinum, við tað at hóast størsti parturin av uppgerðini er roknskapartøl og</p>
<p>hagtalsuppgerðir, eru nøkur av tølunum mett ella roknaði – sostatt skulu tølini einans</p>
<p>lesast sum rættvísandi og ikki sum nøkur roknskaparlig uppsetan.</p>
<p><em type="italic">Aðrar kanningar </em></p>
<p>Nakrar aðrar kanningar eru gjørdar av landbúnaðarframleiðsluni í Føroyum. Her verður</p>
<p>serliga brúkt sonevnda landbúnaðarálitið: <span type="quote">“Álit um landbúnaðarviðurskifti Føroya”</span> frá</p>
<p>1997. Í landbúnaðarálitinum eru útrokningar gjørdar fyri at koma fram til virðið av</p>
<p>landbúnaðarframleiðsluni í Føroyum og úrslitini frá álitinum eru endurnýtt og útbygd í</p>
<p>hesi kanningini.</p>
<p>Eitt annað álit er: <span type="quote">“Álit um mjólkneytahald í Føroyum, 1. partur”</span> skrivað av Gunnar</p>
<p>Bjarnason í 2005. Nakrar talvur, útrokningar og hugsjónir eru endurnýttar úr tí álitinum.</p>
<p>Hóast henda uppgerðin serliga tekur støði í landbúnaðarálitinum frá 1997, er munur á</p>
<p>hesi uppgerðini og uppgerðini í landbúnaðarálitinum, serliga tí at:</p>
<p type="listitem">•  Backward og forward linking – tvs. avleitt virksemi – var ikki við í</p>
<p>landbúnaðarálitinum, men er tikið við her.</p>
<p type="listitem">•  MBM var ikki við í landbúnaðarálitinum, men er við her.</p>
<p type="listitem">•  Avgjøld vóru ikki tikin við í landbúnaðarálitinum, men er við her – talan er serliga</p>
<p>um MVG.</p>
<p type="listitem">•  Meting av peningarenslinum millum landbúnaðin og tað almenna var ikki við í</p>
<p>landbúnaðarálitinum, men er við her.</p>
<p type="listitem">•  Nakrir feilir vóru í landbúnaðarálitinum, sum eru rættaðir her.</p>
<p>Samanumtikið verður mett, at uppgerðin her er meiri fullfíggjað og gevur eina betri mynd</p>
<p>av støðuni, sum hon er í dag.</p>
<p>Fyrivarni skal tó alíkavæl takast fyri, at feilir og manglar kunnu vera komnir í uppgerðina,</p>
<p>men roknað verður við, at uppgerðin gevur eina rættvísandi mynd av støðuni.</p>
<p><em type="italic">Orsøkin til broytta uppgerðarháttin </em></p>
<p>Orsøkin til at valt er at nýta annan uppgerðarhátt er, at hetta gevur eina meiri</p>
<p>fullfýggjaða lýsing av landbúnaðinum í Føroyum.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Forward og backward linking og MBM </em></p>
<p>Við at taka backward og forward linking við í uppgerðina fæst tann samlaða ávirkanin</p>
<p>landbúnaðurin hevur á búskapin, við tað at avleitt virksemi verður tikið við. Hetta svarar</p>
<p>til at taka fiskasølu-liðið, flakavirkini og onnur virki við í eina viðgerð av fiskivinnuni. Tað</p>
<p>verður mett, at uttan at taka hetta við, fæst ikki ein rættvísandi mynd av støðuni. Serliga</p>
<p>er talan um MBM, sum er tikið við inn í uppgerðina, men metingar eru eisini gjørdar av</p>
<p>øðrum backward og forward linkum.</p>
<p><em type="bold">MVG </em></p>
<p>Tá BTÚ og BFI skulu gerast upp fyri eina vinnugrein, eiga avgjøldini at vera tikin við inn</p>
<p>í uppgerðina. Tískil má tað metast sum ein beinleiðis feilur í uppgerðini í landbúnaðar</p>
<p>álitinum, at MVG’ið ikki er tikið við inn í uppgerðina. Hesin feilurin er rættaður her.</p>
<p><em type="bold">Peningarenslið við tað almenna </em></p>
<p>Peningarenslið við tað almenna er tikið við fyri at fáa eina meiri fullfíggjaða mynd av</p>
<p>viðurskiftunum í landbúnaðinum. Hesin parturin er eisini lutvíst við í landbúnaðar</p>
<p>álitinum, men er tó ikki so útgreinaður, sum í hesi uppsetingini.</p>
<p><em type="bold">1. Lýsing av landbúnaðinum og kanningarhátti </em></p>
<p>Fyri at geva eina fatan av hvussu landbúnaðurin í Føroyum er bygdur upp og hvussu</p>
<p>hendan frágreiðingin vil lýsa hann, verður her givin ein stutt lýsing av landbúnaðinum og</p>
<p>kanningarháttinum.</p>
<p>Tá týdningurin av eini vinnugrein skal lýsast, verður ofta bæði hugt eftir sjálvari</p>
<p>vinnugreinini og hvørjar fylgjur vinnan hevur fyri aðrar vinnur.</p>
<p>Ídnaðir, sum eru bygdir á landbúnaðin Handil og tænastur, sum lata til landbúnaðin</p>
<p>Landbúnaður</p>
<p xml:lang="dan">Backward linkingForward linking</p>
<p>Skattur AvgjøldStudningar</p>
<p>Tað almenna</p>
<p><em type="italic">Sjálv landbúnaðarframleiðslan </em></p>
<p>Á myndini omanfyri er landbúnaðurin settur inn í miðjuna. Har er bæði talan um</p>
<p>framleiðslu av mjólk, seyði, eggum, eplum og líknandi. Við í landbúnaðin er eisini tikin</p>
<p>víðari framleiðslan av mjólkaúrdráttunum – tvs. MBM er her roknað við í sjálvan</p>
<p>landbúnaðinum. Orsøkin til at MBM fær hesa støðu er, at framleiðslan hjá MBM er nær</p>
<p>tengd at landbúnaðinum, bæði sum keypari av mjólk og øðrum frá landbúnaðinum og</p>
<p>sum veitari av vørum og tænastum til landbúnaðin.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Forward og backward linking </em></p>
<p>Umframt tær beinleiðis framleiðslunar sum landbúnaðurin hevur, eru eisini nakrar</p>
<p>óbeinleiðis ávirkanir. Hesar vera róptar fyri backward og forward linking. Talan er um</p>
<p>backward linking tá landbúnaðurin keypir vørur ella tænastur frá undirveitarum – t.d.</p>
<p>fóður, medisin, bygging av súrhoyggjabrunni e.l.</p>
<p>Talan er um forward linking tá landbúnaðurin letur vørur ella tænastur til ein keypara</p>
<p><span type="quote">“longri frammi í ketuni”</span>. T.d. hevur danski landbúnaðurin havt eina beinleiðis ávirkan á</p>
<p>insulin-framleiðsluna, við tað at insulin upprunaliga er komið úr svínum. Sostatt er talan</p>
<p>um samanhangandi vinnur, sum vanliga ikki verða bólkaðar saman, men sum hava link</p>
<p>ímillum sín.</p>
<p>MBM kundi bæði verið bólkað sum backward og forward link, men her er, sum áður</p>
<p>nevnt, valt at fata MBM sum part av landbúnaðinum í staðin.</p>
<p>Umframt MBM hevur føroyski landbúnaðurin ógvuliga fá forward link – nakað av ull</p>
<p>verður latið til nakrar troyggjuframleiðarar o.l., men annars eru stórt sæð eingi forward</p>
<p>link í Føroyum. Backward linking frá føroyska landbúnaðinum er eisini avmarkað, men</p>
<p>tó ikki heilt so avmarkað sum í forward linking.</p>
<p><em type="italic">Tað almenna </em></p>
<p>At enda hava vit tað almenna. Her er einans talan um eina búskaparliga lýsing, so talan</p>
<p>er um skatt og avgjøld, sum landbúnaðurin letur til tað almenna og um studningar sum</p>
<p>landbúnaðurin fær frá tí almenna. Lógir og reglugerðir av ymiskum slag, sum tað</p>
<p>almenna áleggur landbúnaðinum, verða ikki tikin við her.</p>
<p>Um landbúnaðurin hevði verið ein stórur netto-skattgjaldari, átti lýsingin eisini at tikið</p>
<p>hædd fyri, at landbúnaðurin er við til at gjalda fyri nøkur almenn arbeiðspláss, men, sum</p>
<p>vit kom at síggja longur frammi í frágreiðingini, er føroyski landbúnaðurin ein netto</p>
<p>móttakari av peningi frá tí almenna – tískil er ikki neyðugt at fara longur inn á henda</p>
<p>partin.</p>
<p>Niðurstøðan er sostatt, at tá talan er um landbúnaðin er avmarkað av backward og</p>
<p>forward linkum, samstundis sum støðan yvirfyri tí almenna antin javnvigar ella er</p>
<p><span type="quote" xml:lang="dan">“negativ”</span>. Samanlagt vil ein uppgerð av landbúnaðinum tískil í størsta mun fevna einans</p>
<p>um kjarnuna, tvs. sjálvan landbúnaðin – meðan avleiddar ávirkanir frá landbúnaðinum</p>
<p>eru so avmarkaðar, at tær hava ógvuliga lítlan týdning.</p>
<p><em type="bold">2. Sjálv landbúnaðarframleiðslan </em></p>
<p>Landbúnaðarframleiðslan í Føroyum, er sum sagt tað sum er avmyndað í miðjuni av</p>
<p>myndini omanfyri. Framleiðslan kann lýsast við at hyggja eftir BTÚ ella BFI.</p>
<p>Vanliga verður hugt eftir BTÚ tá hugt verður eftir støddini av einum búskapi ella eini</p>
<p>vinnugrein. Av tí at føroyski landbúnaðurin fær so nógvan studning, er tó neyðugt at</p>
<p>hyggja nakað eftir BFI eisini. Munurin millum BTÚ og BFI er studningur og avgjøld.</p>
<p>Fallið í framleiðsluvirðinum í 1993 stavar frá tveimum ymiskum keldum – MVG’ið, sum</p>
<p>kom í 1993 førdi til prísfall á seyðakjøti, og svínaframleiðslan gavst í 1992.</p>
<p>Virðið á samlaðu landbúnaðarframleiðsluni í Føroyum í ársins prísum hevur verið</p>
<p>rímiliga støðugt vaksandi seinastu árini eftir at MVG’ið kom í 1993 – úr uml. 70 mió. kr. í</p>
<p>1994 til uml 90 mió kr. í 2005. Tá tað samstundis hevur verið talan um prísvøkstur í</p>
<p>tíðarskeiðnum, er reali vøksturin helst ógvuliga lítil – ella møguliga negativur. Sjálvt um</p>
<p>tað sostatt kundi verið líkt til, at eingin broyting er farin fram í landbúnaðinum seinastu</p>
<p>árini, er hetta ikki heilt rætt, tí stórar broytingar liggja aftan fyri høvuðstølini.</p>
<p>Eitt BTÚ í landbúnaði á uml. 90 mió. kr. í 2005 svarar til uml. 0,9 prosent av samlaðu</p>
<p>framleiðsluni í Føroyum. Sjálvt um vit rokna forward og backward linking við inn í</p>
<p>myndina, vil landbúnaðarframleiðslan í Føroyum ikki koma stórt upp um 1 prosent av</p>
<p>samlaðu framleiðsluni. Týdningurin av landbúnaðarframleiðsluni í Føroyum er tískil</p>
<p>avmarkaður, um vit síggja tað út frá samlaðu framleiðsluni í Føroyum.</p>
<p><em type="bold">Mynd 1. BTÚ og BFI í landbúnaði 1990-2005 </em></p>
<p>120.000</p>
<p>100.000</p>
<p>80.000</p>
<p>60.000</p>
<p>BFI</p>
<p>BTÚ</p>
<p>40.000</p>
<p>20.000</p>
<p>Kelda: Landbúnaðarálitið og egnar útrokningar bygdar á ymiskar keldur.</p>
<p>Hyggja vit eftir tølunum fyri BFI, sum sigur nakað um støddina av inntøkuni frá vinnuni,</p>
<p>liggja tey nakað hægri – um 110 mió. kr., og gevur hetta somu niðurstøðu, nevniliga at</p>
<p>inntøkan frá landbúnaðarframleiðsluni er uml. 1 prosent av samlaðu inntøkuskapini í</p>
<p>Føroyum.</p>
<p><em type="italic">Býtið av landbúnaðarframleiðsluni í Føroyum </em></p>
<p>Føroyski landbúnaðurin hevur tvær høvuðsframleiðslur umframt nakrar smærri</p>
<p>framleiðslur.</p>
<p>Framleiðslurnar eru:</p>
<p type="listitem">• Seyður</p>
<p type="listitem">• Mjólk</p>
<p type="listitem">• Onnur framleiðsla</p>
<p>Býtið av framleiðsluni millum bólkarnar sæst á myndini niðanfyri.</p>
<p><em type="bold">Mynd 2. Býtið av landbúnaðarframleiðsluni í Føroyum, BTÚ í 1.000 kr. </em></p>
<p>50.000</p>
<p>40.000</p>
<p>30.000</p>
<p>20.000</p>
<p>BTÚ - Neyt og mjólk</p>
<p>BTÚ - Seyður og svín</p>
<p>BTÚ - Annað</p>
<p>10.000</p>
<p>Kelda: Egnar útrokningar</p>
<p>Tað sæst, at BTÚ í seyðahaldi og mjólkaframleiðslu hava havt nógv størsta týdningin,</p>
<p>samstundis sum framleiðslan í hesum báðum hevur verið nøkulunda ájøvn – uml. 35</p>
<p>mió. kr. í hvørjum av teimum.</p>
<p>Viðmerkjast skal, at av tí at seyðurin og mjólkineytini nýta av sama fóðurinum – og hetta</p>
<p>ávirkar rávørunýtsluna í báðum vinnunum – skal býtið millum seyðahald og</p>
<p>mjólkframleiðsluna ikki takast fyri stórt meiri enn ein grundað meting.</p>
<p><em type="bold">Seyður </em></p>
<p>Framleiðslan av seyði fer í stóran mun fram sum einstaklingaframleiðsla, har</p>
<p>einstaklingar eiga nakað av jørð og hava seyð gangandi – antin á trøðum ella í haga.</p>
<p>Kongsbøndirnir standa møguliga fyri upp ímóti eini helvt av seyðahaldinum. Metingar út</p>
<p>frá áseyðatalinum og frá innkomnum skinnum tá flettingin er fyri, geva ábendingar um,</p>
<p>at uml. 70.000 seyðir verða flettir árliga. Hetta svarar til eina árliga kjøtframleiðslu á uml.</p>
<p>950 tons. Hetta tal hevur ikki broytt seg stórvegis seinastu mongu árini.</p>
<p>Myndin niðanfyri vísur prísgongdina á seyðakjøti. Prísurin ávirkaðist nógv tá MVG’ið</p>
<p>kom í 1993. Prísurin hevur rættað seg nakað upp aftur eftir 1993, men er enn ikki komin</p>
<p>upp á sama støði sum áðrenn MVG’ið bleiv sett í gildið. Seinastu árini hevur eingin</p>
<p>samlað vegleiðandi prísáseting verið, men vælvitandi keldur meta prísin seinastu árini til</p>
<p>at hava ligið á nøkulunda sama støði sum í ár 2000, nevniliga kr. 60,00 íroknað MVG.</p>
<p>Tá talan er um seyð, má fyrivarni takast fyri, at tað einans er minni parturin sum verður</p>
<p>keyptur og seldur. Stórur partur av seyðinum verður framleiddur til egna nýtslu.</p>
<p><em type="bold">Mjólk </em></p>
<p>Gongdin seinastu árini hevur verið móti færri og størri eindum. Myndin niðanfyri vísir</p>
<p>talið av bøndum, sum lata mjólk til MBM. Síðst í 1980’unum vóru gott 100 bøndir, sum</p>
<p><em type="bold">Mynd 3. Prísur á seyðakjøti (kr/kg) – uttan MVG </em></p>
<p>Prísur á seyðakjøti v/MVG</p>
<p>Prísur á seyðakjøti u/MVG</p>
<p>Kelda: Bóndafelagið lótu mjólk til MBM – í dag er talið komið niður um 50 og fer væntandi at falla enn meiri</p>
<p>komandi árini. Talan hevur verið um rímiliga javna minking í talinum.</p>
<p>Umframt at talið av framleiðslueindum er minkað, er framleiðslan til hvørja kúgv vaksin.</p>
<p>Myndin niðanfyri vísir innvigaðu mjólkina til hvørja kúgv og til hvønn garð. Innvigaða</p>
<p>mjólkin er farin úr 5-6.000 litrum til hvørja kúgv árliga upp í 7.000 litrar árliga.</p>
<p>Samstundis er innvigaða mjólkin til hvønn garðin farin úr 60.000 litrum upp í góðar</p>
<p>150.000 litrar. Talan er sostatt bæði um, at úrtøkan til hvørja kúgv er farin upp,</p>
<p>samstundis sum at garðarnir eru vorðnir størri.</p>
<p><em type="bold">Mynd 4. Tal av bóndum, sum lata mjólk </em></p>
<p>Kelda: Hagstova Føroya og MBM</p>
<p><em type="bold">Mynd 5. Innvigað mjólk, 1.000 litrar </em></p>
<p>Innvigað mjólk til hv. kúgv (vinstra ás)</p>
<p>Innvigað mjólk til hv. garð (høgra ás)</p>
<p>Kelda: Hagstova Føroya og MBM</p>
<p><em type="bold">Onnur framleiðsla </em></p>
<p>Framleiðslan av øðrum er:</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">• Epli</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">• Egg</p>
<p type="listitem">• Gæs, røtur, eginframleiðsla av eggum og mjólk</p>
<p type="listitem">• Garðyrki</p>
<p>Av hesum hava eplini havt størstan týdning, við tað at prísurin av eplum hevur verið</p>
<p>høgur. Í seinastuni er týdningurin av eggframleiðsluni tó vaksin munandi.</p>
<p>Samlað er talan um ógvuliga avmarkaðan týdning, samstundis sum framleiðslan er</p>
<p>bygd uppá eina óvissa meting um nøgdini av eplaframleiðsluni. Tá eplaveltingin hevur</p>
<p>stóran týdning í hesum bólkinum hevur henda óvissan somuleiðis stóran týdning.</p>
<p><em type="bold">Studningur til landbúnaðin </em></p>
<p>Myndin niðanfyri vísir samansetingina millum vørustudning og annan studning.</p>
<p>Studningurin til landbúnaðin hevur sum heild verið støðugur seinastu 15 árini. Tá hædd</p>
<p>verður tikin fyri prísvøkstri í tíðarskeiðinum, er talan um eitt realt fall í studninginum.</p>
<p>Nakrar broytingar eru hendar í samansetingini av studninginum, við tað at í dag er</p>
<p>einamest talan um studning til mjólkaframleiðsluna, tvs. talan er næstan einans um</p>
<p>vørustudning. Annar studningur, t.d. studningur til velting, er ógvuliga avmarkaður í dag.</p>
<p>Myndin niðanfyri vísir gongdina í studninginum, um hædd verður tikin fyri avgjøldum,</p>
<p>sum landbúnaðurin letur til tað almenna – tvs. MVG.  Gongdin her er ikki tann saman</p>
<p>sum omanfyri, her er talan um fallandi <span type="quote" xml:lang="dan">“netto-studning”</span> frá tí almenna, soleiðis at</p>
<p>samlaði studningurin er minkaður niður á um 15 mió. kr. árliga. Verður hædd tikin fyri</p>
<p>prísvøkstri, er realað fallið enn størri.</p>
<p><em type="bold">Mynd 6. Studningur til landbúnaðin, 1.000 kr. </em></p>
<p>40.000</p>
<p>35.000</p>
<p>Annar studningur tilsamans</p>
<p>Vørustudningar tilsmans</p>
<p>30.000</p>
<p>25.000</p>
<p>20.000</p>
<p>15.000</p>
<p>10.000</p>
<p>5.000</p>
<p>Kelda: Hagstova Føroya, landskassaroknskapir, landbúnaðarálitið og MBM</p>
<p><em type="bold">Mynd 7. Studningur minus avgjøld, 1.000 kr. </em></p>
<p>30.000</p>
<p>20.000</p>
<p>10.000</p>
<p>Kelda: Hagstova Føroya, landskassaroknskapir, landbúnaðarálitið,</p>
<p>MBM og egnar útrokningar.</p>
<p>At enda kunnu vit hyggja eftir studninginum í mun til framleiðsluna í vinnuni. Myndin</p>
<p>niðanfyri vísir, at síðan 1993 hevur verið talan um fallandi studning í mun til BTÚ – hetta</p>
<p>óansæð um vit einans hyggja eftir studninginum ella um vit hyggja eftir netto-støðuni</p>
<p>eftir at hædd er tikin fyri avgjøldum.</p>
<p>Sum heild kann sigast, at ein studningur millum 20 og 30 prosent er ikki nógv í mun til</p>
<p>tað, sum landbúnaðurin fær í øðrum londum. Í ávísum londum fær landbúnaðurin upp í</p>
<p>70 prosent av BTÚ.</p>
<p><em type="italic">Samanumtikið um sjálva landbúnaðarframleiðsluna </em></p>
<p>Føroyska landbúnaðarframleiðslan er um 90 mió. kr. í BTÚ, svarandi til uml. eitt prosent</p>
<p>av samlaða føroyska BTÚ’num.</p>
<p>Nógv tann størsti parturin kemur frá framleiðslu av mjólk og seyðakjøti. Harumframt eru</p>
<p>nakrar aðrar minni framleiðslur, sum fylla minni í samlaðu myndini. Her er serliga talan</p>
<p>um framleiðslu av eggum og eplum.</p>
<p>Vinnan fær uml. 26 mió. kr. árliga í studningi, men letur samstundis uml. 11 mió. kr.</p>
<p>árliga í MVG. Samlað fær førsoyski landbúnaðurin minni í studningi enn í flestu</p>
<p>londunum rundan um okkum.</p>
<p><em type="bold">Mynd 8. Studningur í mun til BTÚ </em></p>
<p>40%</p>
<p>30%</p>
<p>20%</p>
<p>Studningur í mun til BTÚ</p>
<p>10%</p>
<p>Studn. minus avgj. í mun til BTÚ</p>
<p>0%</p>
<p>Kelda: Hagstova Føroya, landskassaroknskapir, landbúnaðarálitið,</p>
<p>MBM og egnar útrokningar.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">3. Forward og backward linking </em></p>
<p>Eftir at hava hugt eftir sjálvari landbúnaðarframleiðsluni, verður her hugt efter forward og</p>
<p>backward linking, sum eru tær avleiðingarnar landbúnaðurin hevur á aðrar vinnur.</p>
<p>Hetta kann vera sum keyp av vørum og tænastum frá onkrum veitara (backward linking)</p>
<p>ella sum søla av vørum til onkran, sum viðgerð vøruna meiri onkursvegna (forward</p>
<p xml:lang="dan">linking)</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Forward linking </em></p>
<p>Forward linking í føroyska landbúnaðinum er serliga sølan av mjólk. Av tí at MBM her er</p>
<p>roknað inn í landbúnaðin er bert eftir at telja søluna úti í handlunum – tvs. tað</p>
<p>virðisskapan, sum kemur av at handlarnir selja vøruna til brúkararnar. Onnur forward</p>
<p>linking í landbúnaðinum er sølan av ull til ullavirkini og av skinnum. Skinnini verða seld</p>
<p>til MBM, so hesin parturin er longu tikin við í uppgerðini, meðan ullin verður seld til</p>
<p>nøkur tøtingarvirki.</p>
<p><em type="bold">Mjólkasølan </em></p>
<p>Mjólkasølan frá MBM út til handlarnar er uml. 70 mió. kr. árliga við MVG. Um vit meta at</p>
<p>vinningurin er um 20 prosent, sum verður lagdur omaná mjólkina í handlunum, vil hetta</p>
<p>hava við sær, at um 11 mió. kr. av framleiðsluvirði verður skapt í handilsvinnunum sum</p>
<p>fylgju av mjólkarsøluni. Frá hesum skal trekkjast nakað av rávørunýtslu – tvs. samlaða</p>
<p>metingin kemur at liggja um 10 mió. kr. í BTÚ.</p>
<p><em type="bold">Tøtingarvinnur </em></p>
<p>Somuleiðis kann leysliga metast, at uml. 5 mió. kr. av BTÚ verður skapt í</p>
<p>tøtingarvinnum o.l.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Backward linking </em></p>
<p>Backward linking er vinnur sum lata til landbúnaðin, td. bygging av fjósi, djóralæknar,</p>
<p>søla av kraftfóðuri o.l.</p>
<p>MBM er uttan iva størsti veitari av fóðuri, tøðum, amboðum o.l. til landbúnaðin –</p>
<p>virksemi hjá MBM er longu roknað inn í landbúnaðin og er sostatt við í uppgerðini.</p>
<p>Harumframt eru aðrir minni veitarar, sum lata traktorar, setepli, tøð o.l.</p>
<p>Út frá innflutningum av fóðuri o.ø., søluni hjá MBM og uppgerðini av rávørunýtsluni hjá</p>
<p>landbúnaðinum, kann metast, at uml. 10 – 20 mió. kr. av vørum og tænastum verða árliga keyptar frá øðrum veitarum enn MBM. Um vit aftur rokna við einum 20-30</p>
<p>prosents vinningi, kann metast, at runt roknað 5 mió. kr. av BTÚ verða skaptar árliga,</p>
<p>sum fylgju av backward linking frá landbúnaðinum.</p>
<p><em type="italic">Samanumtikið um forward og backward linking </em></p>
<p>Samlaða ávirkanin frá landbúnaðinum á aðrar vinnur vil leysliga mett liggja um:</p>
<p>Forward linking: Umleið 15 mió. kr.</p>
<p>Backward linking: Umleið 5 mió. kr.</p>
<p><em type="bold">Samlað árin: Umleið 20 mió. kr. </em></p>
<p>Talan er serliga um árin av at mjólkin verður seld í handlunum – her skal tó havast í</p>
<p>huga, at um handlarnir ikki seldu føroyska mjólk høvdu teir uttan iva selt útlendska mjólk</p>
<p type="listitem">– tvs. at árinið hevði neyvan verið stórt øðrvísi um eingin mjólkaframleiðsla var í</p>
<p>Føroyum. Um vit velja at frárokna árinið av mjólkaframleiðsluni, hevði samlaða árinið</p>
<p>minkað niður í umleið eina helvt – tvs. um 10 mió. kr.</p>
<p>Harafturímóti høvdu hinar framleiðslurnar – tøting, byggivirksemi, undirveiting av</p>
<p>ymiskum tænastum o.l. – neyvan verið í Føroyum um eingin landbúnaður var. Tvs. hesi</p>
<p>árinini eru beinleiðis tengd at eini landbúnaðarframleiðslu í Føroyum.</p>
<p><em type="bold">4. Tað almenna </em></p>
<p>Landbúnaðurin fær nakað av studningi frá tí almenna og letur samstundis nakað aftur til</p>
<p>tað almenna í skatti og avgjøldum.</p>
<p>Við at hyggja nærri eftir peningarenslinum millum landbúnaðin og tað almenna, fæst ein</p>
<p>mynd av netto-støðuni hjá landbúnaðinum.</p>
<p><em type="italic">Inngjald til tað almenna </em></p>
<p>Lanbúnaðurin letur nakað av skatti og avgjøldum til tað almenna, tvs. til landskassan og</p>
<p>kommunukassarnar. Av tí at framleiðslan av seyðakjøti vanliga ikki verður skattað í</p>
<p>Føroyum – tí tað oftast eru smáir framleiðarir, sum framleiða til egna nýtslu – kemur</p>
<p>inngjaldið serliga frá mjólkaframleiðsluni.</p>
<p>Myndin omanfyri vísir eina meting av inngjaldinum til tað almenna. Talan er ikki um</p>
<p>nakra neyva hagtals-uppgerð av inngjaldi til tað almenna, men einans um eina útrokning</p>
<p>út frá teimum upplýsingum ið fyriliggja. Mett er m.a. at 20 prosent av framleiðsluni av</p>
<p>seyðakjøti verður skattað, meðan 80 prosent er framleiðsla til egna nýtslu, sum tískil ikki</p>
<p>verður skattað.</p>
<p>Á myndini sæst, at inngjaldið til tað almenna vaks munandi eftir at MVG’ið kom í 1993.</p>
<p>Frá at hava ligið um 12 mió. kr. árliga fór inngjaldið upp í 20-25 mió. kr. árliga.</p>
<p><em type="bold">Mynd 9. Inngjald til tað almenna </em></p>
<p>30.000</p>
<p>25.000</p>
<p>MVG</p>
<p>Skattur</p>
<p>20.000</p>
<p>15.000</p>
<p>10.000</p>
<p>5.000</p>
<p>Kelda: Egnar útrokningar.</p>
<p><em type="italic">Studningur frá tí almenna </em></p>
<p>Nógvur ymiskur studningur verður latin til landbúnaðin. Studningurin hevur verið nakað</p>
<p>viðgjørdur í <span type="quote">“Studningur til landbúnaðin”</span> á síðu 10. Her skal tí einans verða givin ein</p>
<p>stutt lýsing av hvørjir studningar talan er um.</p>
<p>Talvan niðanfyri vísir hvørjir studningar vóru latnir til landbúnaðin í 2005.</p>
<p>Tilsamans vóru 26,5 mió. kr. latnir í studningi til landbúnaðin í 2005. Herav varð nógv</p>
<p>tann størsti parturin latin til mjólkaframleiðsluna: 13,9 mió í MVG-endurgjaldi, 2,9 mió. í</p>
<p>flutningsstudningi og 4,6 mió. í mjólkastudningi.</p>
<p>Harumframt høvdu fleiri aðrir studningar beinleiðis tilknýti til neytahaldið, t.d.</p>
<p>studningurin til neytakjøt, avloysingarstuðulin og studningurin til stráfóður, meðan aðrir</p>
<p>studningar høvdu meiri óbeinleiðis tilknýti til neytahaldið – t.d. studningurin til velting.</p>
<p><em type="bold">Vørustudningar </em></p>
<p>studningur til seyðahald 1.753 studningur til neytakjøt studningur til svínakjøt MVG-studningur - mjólk 13.917 Flutningsstudningur - mjólk 2.939 mjólkastudningur 4.621</p>
<p><em type="bold">Vørustudningar tilsmans 24.134</em> </p>
<p><em type="bold">Annar studningur </em></p>
<p>Avloysingarstuðul 480 Rentustuðul 0 Studningur til húsdjórahald Studningur til stráfóður 1.012 Súrhoyggjabrunn 0 Velting 726</p>
<p><em type="bold">Annar studningur tilsamans 2.286</em> </p>
<p><em type="bold">Annar studningur, sum  óbeinleiðis hevur við  landbúnaðin at gera </em></p>
<p>Træplanting 0 Føroysk húsdjór</p>
<p><em type="bold">Tilsamans 50</em> </p>
<p><em type="bold">Studningur tilsamans 26.470</em> </p>
<p>Samlaða myndin av studninginum til landbúnaðain er sostatt, at talan einamest er um</p>
<p>studning til mjólkframleiðsluna.</p>
<p><em type="italic">Nettostøðan </em></p>
<p>Myndin niðanfyri vísir inngjaldið av skatti og avgjøldum frá landbúnaðin til tað almenna,</p>
<p>studningin frá tí almenna til landbúnaðin og nettostøðuna av peningarenslinum.</p>
<p>Meðan gjaldið frá tí almenna hevur staðið nøkulunda í stað, er inngjaldið frá</p>
<p>landbúnaðinum vaksið munandi seinastu árini.</p>
<p>Nettostøðan millum landbúnaðin og tað almenna hevur tískil broytt seg munandi, frá at</p>
<p>tað almenna lat omanfyri 10 mió. kr.  árliga til landbúnaðin og til at tað stórt sæð er</p>
<p>javnvág í peningarenslinum seinastu árini.</p>
<p>Her er ikki hædd tikin fyri peningarenslinum av backward og forward linkum – um hædd</p>
<p>varð tikin fyri hesum, hevði óivað verið javnvág í peningarenslinum, ella landbúnaðurin</p>
<p>hevði verið nettogjaldari til tað almenna.</p>
<p><em type="bold">Mynd 10. Nettostøðan av peningarenslinum millum landbúnaðin </em></p>
<p><em type="bold">og tað almenna. </em></p>
<p>30.000</p>
<p>25.000</p>
<p>20.000</p>
<p>15.000</p>
<p>10.000</p>
<p>5.000</p>
<p>Nettogjald til tað almenna</p>
<p>Gjald frá tí almenna</p>
<p>Gjald til tað almenna</p>
<p>-5.000</p>
<p>-10.000</p>
<p>-15.000</p>
<p>Kelda: Egnar útrokningar.</p>
<p><em type="bold">5. Verjitollur </em></p>
<p>Føroyski landbúnaðurin er vardur við verjitolli. Verjitollurin er:</p>
<p>TollurPunktavgjaldMVG</p>
<p>Mjólk 20 %0,60 kr. pr. litur25 %</p>
<p>Jogurt 20 %2,06 kr. pr. litur25 %</p>
<p>Seyðakjøt 10 %-25 %</p>
<p xml:lang="dan">Egg 0 %-25 %</p>
<p>Ostur 0 %-25 %</p>
<p>Smør 0 %-25 %</p>
<p>Talvan vísir ikki allar landbúnaðarvørur, men gevur eina mynd av hvussu verjitollurin er</p>
<p>býttur á vøruflokkar.</p>
<p>Sum dømi um árinið av verjitollinum kunnu vit t.d. hugsa okkum at føroysku</p>
<p>framleiðarnir kunnu selja mjólkina til handlarnar fyri kr. 6 pr. litur u/MVG, tvs. 7,50</p>
<p>v/MVG. Um handlarnir skulu keypa sama slag mjólk úr útlondum, mugu teir fyrst av við</p>
<p>toll og punktavgjald. Tvs. at mjólkin ikki má kosta meiri enn kr. 4,50 í innkeypi, tí</p>
<p>(4,50*1,2)+0,6=6,00. Tvs. at útlendska mjólkin í hesum døminum má keypast fyri 75 %</p>
<p>av tí, sum føroyska mjólkin kostar.</p>
<p>Tá talan er um Jogurt er munurin enn størri. Um vit framvegis siga at føroyskt jogurt</p>
<p>kann seljast fyri kr. 6,00 pr. litur, má útlendska mjólkin ikki kosta meiri enn kr. 3,28 pr.</p>
<p>litur um hon skal hava sama prís í handlinum.</p>
<p>Verjitollurin gevur sostatt føroysku framleiðarum ein fyrimun í mun til útlendsku</p>
<p>framleiðarnar. Harumframt fær MBM eisini MVG’ið afturborið, tvs. at veruligi munurin er</p>
<p>enn størri.</p>
<p>Íslandssáttmálin kann tó møguliga koma til at minka um hesa verju.</p>
<p><em type="bold">6. Niðurstøða </em></p>
<p>Føroyski landbúnaðurin hevur eina framleiðslu á uml. 90 – 100 mió. kr. árliga – alt eftir</p>
<p>um avleiddar vinnur verða tiknar við ella ikki. Hetta svarar til umleið eitt prosent av BTÚ í</p>
<p>Føroyum.</p>
<p>Landbúnaðarframleiðslan er serliga framleiðsla av seyðakjøti og mjólk. Nakað verður</p>
<p>framleitt av øðrum vørum, men henda framleiðsla er rættiliga avmarkað. Talan er serliga</p>
<p>um epli, sum verða velt til egna nýtslu, og egg, framleidd á Velbastað.</p>
<p>Landbúnaðurin fær umleið 26,5 mió. kr. í studningi, men letur samstundis út við eins</p>
<p>stóra upphædd aftur til almennu kassarnar í skatti og avgjøldum. Studningurin til</p>
<p>føroyska landbúnaðin er annars munandi minni enn í flestu londunum rundan um</p>
<p>okkum.</p>
<p>Landbúnaðurin er vardur av verjitolli. Talan er serliga um toll á mjólkavørum, sum er við</p>
<p>til at verja føroyska mjólkaframleiðslu. Íslandssáttmálin kann tó møguliga koma til at</p>
<p>minka um hesa verju.</p>
<p><em type="bold">Talvur </em></p>
<p><em type="bold">Landbúnaðarframleiðsla</em> </p>
<p><em type="bold">Kjøtframleiðsla</em> </p>
<p>av seyði51.62451.62451.62453.77547.80049.71251.62451.62451.62454.49257.36057.36057.36057.36057.36057.360 av neytum2.0352.3182.5832.5733.0953.2632.7562.9533.2062.7002.5282.6732.7882.6832.3862.085 av  svíni2.6822.6284.246</p>
<p><em type="bold">Kjøt tilsamans56.34156.57058.45356.34850.89552.97554.38054.57754.83057.19259.88860.03360.14860.04359.74659.445</em> </p>
<p><em type="bold">Mjólk</em> </p>
<p>Mjólkabøndir25.13926.75028.64437.34936.74135.64337.93538.59640.10040.40241.78542.36043.80748.47450.51748.124 Mjólkavirking o.l.65.00065.00067.78570.16973.29673.62678.46680.10380.52683.83593.87899.562105.785103.820105.908105.844</p>
<p><em type="bold">Mjól tilsamans90.13991.75096.429107.518110.037109.269116.401118.699120.626124.237135.663141.922149.592152.294156.425153.967</em> </p>
<p><em type="bold">Annað</em> </p>
<p>Avroð mett2.4502.4502.4502.4502.4502.4502.4502.4502.4502.4502.4502.4502.4502.4502.4502.450 Epli2.3462.6041.9601.6322.7564.6495.6276.0946.6658.9209.15510.3529.6009.6009.6009.600 Gæs.egg,røtur, eginnýtsla av mj2.0002.0002.0002.0002.0002.0002.0002.0002.0002.0002.0002.0002.0002.0002.0002.000 Garðyrki4.0004.0004.0005.6234.9785.0005.0005.0005.0005.0005.0005.0005.0005.0005.0005.000 Eggframleiðsla1.0141.8582.1392.8033.824</p>
<p><em type="bold">Annað tilsamans10.79611.05410.41011.70512.18414.09915.07715.54416.11518.37019.16820.81520.90821.18921.85322.874</em> </p>
<p><em type="bold">Framleiðsluvirði uttan vørustudn157.276159.374165.291175.570173.116176.342185.858188.820191.571199.799214.719222.770230.648233.526238.024236.286</em> </p>
<p><em type="bold">Rávørunýtsla</em> </p>
<p>Seyður19.05518.55518.21819.42819.42819.60220.20120.53120.24318.56818.84021.91123.34323.30023.61323.759 Neyt og mjólk9.9459.4458.78211.82310.5739.90710.10710.94010.27110.49910.98613.64016.12915.30116.65316.303 Garðyrki2.5002.5002.5003.6253.2733.1253.1253.1253.1253.1253.1253.1253.1253.1253.1253.125 Eggframleiðsla1.1541.3291.7412.375 Mjólkavirking o.l.<em type="bold">55.00055.000</em>56.76466.28768.75469.82574.74578.98678.89280.76191.82098.662104.83899.508102.197101.375 </p>
<p><em type="bold">Rávørunýtsla tilsamans86.50085.50086.264101.162102.027102.459108.178113.582112.530112.953125.121137.968148.589142.563147.328146.937</em> </p>
<p><em type="bold">BTÚ i marknaðarprísum ( = Framleiðsluvirði - rávørunýtsla )</em> </p>
<p><em type="bold">BTÚ70.77673.87479.02774.40771.08973.88377.68075.23879.04186.84689.59884.80282.05990.96490.69689.349</em> </p>
<p><em type="italic">BTÚ - Seyður og svín37.70138.14740.10236.79830.82332.56033.87333.54333.83138.37440.97037.89936.46736.51036.19736.051</em> <em type="italic">BTÚ - Neyt og mjólk27.22929.62333.46531.98033.80532.80034.30431.72634.67035.67735.38532.29231.41440.16939.96138.375</em> </p>
<p><em type="italic">BTÚ - Annað5.8466.1045.4605.6306.4618.5249.5029.96910.54012.79513.24314.61114.17914.28514.53714.924</em> </p>
<p><em type="bold">Studningar</em> </p>
<p><em type="bold">Vørustudningar</em> </p>
<p>studningur til seyðahald1.0641.3082.1251.3961.5011.5761.7222.0041.6311.753 studningur til neytakjøt1.7021.2661.6521.1191.5341.5571.2721.1141.271 studningur til svínakjøt1.0401.329 MVG-studningur - mjólk9.74710.1009.97110.48210.28310.73111.19011.51911.79112.33013.64514.13913.917 Flutningsstudningur - mjólk<em type="bold">3.0003.000</em>3.0843.0892.9722.8292.8122.9312.8383.0463.1203.2353.4412.9063.0122.939 mjólkastudningur10.4489.8308.5725.8535.6505.4685.4284.8926.0705.7985.9976.1206.0903.5374.0994.621 </p>
<p><em type="bold">Vørustudningar tilsmans16.19014.79614.63720.31720.25620.88821.30119.80723.03422.40123.04923.60824.44723.00323.64724.134</em> </p>
<p><em type="bold">Annar studningur</em> </p>
<p>Avloysingarstuðul Rentustuðul2.6361.8361.6501.4711.167<em type="bold"></em> Studningur til húsdjórahald Studningur til stráfóður1.2741.2841.2601.3661.3691.3511.2171.1731.1841.5071.4681.2791.4021.1911.012 Súrhoyggjabrunn Velting2.6443.3132.4191.6582.1842.2401.6861.297 </p>
<p><em type="bold">Annar studningur tilsamans7.6177.7126.3405.3465.3484.5313.3053.5893.3602.9382.4912.7552.3582.6662.4732.286</em> </p>
<p><em type="bold">Beinleiðis studningur tilsaman23.80722.50820.97725.66325.60425.42024.60623.39626.39425.33925.54026.36326.80525.66926.12026.420</em> </p>
<p><em type="italic">Studningur í mun til BTÚ34%30%27%34%36%34%32%31%33%29%29%31%33%28%29%30%</em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Avgøld</em> </p>
<p><em type="bold">MVG8.8139.2319.1949.6109.0539.61210.1249.9949.3529.37211.08511.06310.831</em> </p>
<p><em type="italic">MVG - Seyður og svín1.3741.1351.2041.2571.2441.2551.4371.5411.4181.3611.3621.3501.344</em> </p>
<p><em type="italic">MVG - Neyt og mjólk7.0407.7557.6157.9787.4347.9818.3128.0357.4827.4969.1859.1268.823</em> <em type="italic">MVG - Annað</em> </p>
<p><em type="italic">Studningur minus avgjøld</em><em type="bold">23.80722.50820.97716.85016.37316.22514.99714.34316.78315.21515.54617.01017.43314.58415.05715.589</em> </p>
<p><em type="italic">Studn. minus avgj. í mun til BTÚ34%30%27%23%23%22%19%19%21%18%17%20%21%16%17%17%</em> </p>
<p><em type="bold">Bruttofaktorinntøkan (BFI) ( = BTÚ + studningar )</em> </p>
<p><em type="bold">BFI94.58396.382100.00491.25787.46290.10892.67689.58095.824102.061105.144101.81399.492105.548105.752104.938</em> </p>
<p><em type="italic">BFI - seyður og svín39.26839.21441.76136.22729.92132.41933.92432.88634.70138.33340.93038.05836.82837.15236.47836.459</em> </p>
<p><em type="italic">BFI - Neyt og mjólk46.08047.15250.04647.84649.16046.97548.24345.29349.33750.11550.96648.87348.48553.93254.54353.493</em> </p>
<p><em type="italic">BFI - Annað5.8466.1045.4605.2306.1208.1499.1279.59410.16512.42012.82614.15913.66313.74813.95014.259</em> </p>
<p><em type="bold">Annar studningur, sum óbeinleiðis hevur við landbúnaðin at gera</em> </p>
<p>Træplanting Føroysk  húsdjór</p>
<p><em type="bold">Tilsamans</em> </p>
<p><em type="bold">Studningur tilsamans23.80722.50820.97725.66325.60425.42024.60623.39626.39425.33925.54026.36326.92925.75926.1702</em> </p>
<p>Lønargjaldingar í landbúnaði smbrt Hagstovu Føroya5.3815.5225.2503.8903.2713.3973.8123.8084.7015.3556.3516.3136.5316.5487.3178.041 Lønargjaldingar - MBM<em type="bold">6.0006.000</em>5.7984.8965.4176.3526.7297.4357.4767.9168.93110.13810.96010.30410.61510.887 Samlaðar lønir í landbúnaði11.38111.52211.0488.7868.6889.74910.54111.24312.17713.27115.28216.45017.49116.85217.93318.927 Samlað restinntøka í landbúnaði83.20284.86088.95682.47178.77480.35982.13678.33783.64688.79089.86285.36382.00188.69687.82086.011 Skattað restinntøka33.81834.86436.66635.40935.72334.37334.22631.88734.26834.57233.73631.52530.28134.78634.55033.294 Lønarskattur4.5524.6094.4193.5153.4753.9004.2164.4974.8715.3086.1136.5806.9966.7417.1737.571 Annar skattur6.7646.9737.3337.0827.1456.8756.8456.3776.8546.9146.7476.3056.0566.9576.9106.659 </p>
<p>Skattur11.31611.58211.75210.59610.62010.77411.06210.87511.72412.22312.86012.88513.05313.69814.08314.230 MVG8.8139.2319.1949.6109.0539.61210.1249.9949.3529.37211.08511.06310.831 Gjald til tað almenna11.31611.58211.75219.40919.85119.96920.67119.92821.33622.34722.85422.23722.42524.78325.14625.061 Gjald frá tí almenna23.80722.50820.97725.66325.60425.42024.60623.39626.39425.33925.54026.36326.92925.75926.17026.470 Nettogjald til tað almenna-12.491-10.926-9.225-6.254-5.753-5.451-3.935-3.468-5.058-2.992-2.686-4.125-4.504--1.023-1.409</p>
</body></document>