<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>1679</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/></multilingual><origFileName>2008.10 Kariesskráseting.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p><em type="bold">1991–2007</em> </p>
<p><em type="bold">Børn 3–15 ár</em> </p>
<p>Heilsumálaráðið</p>
<p>Innihaldsyvirlit</p>
<p>Inngangur og taltalva                                                                                                                                                   Síða    4</p>
<p>Mynd I barnatenn í FO 1991 – 2007                                                                                                           Síða    5</p>
<p>Mynd II vaksnamannatenn í FO 1991 – 2007                                                                                      Síða    6</p>
<p>Mynd III  torleikastøðið í FO 1991 – 2007,barnatenn                                                                        Síða    7</p>
<p>Mynd IV  torleikastøðið í FO 1991-2007, vaksnam tenn                                                                 Síða    8</p>
<p xml:lang="dan">Mynd V  deilkomponentar, barnatenn 1991-2007                                                                             Síða    9</p>
<p>Mynd VI  deilkomponentar, vaksnamannatenn, 1991-2007                                                     Síða   10</p>
<p>Taltalva post nr  kommunur                                                                                                                                     Síða   11</p>
<p>Mynd VII  postøki 100 – 900, barnatenn                                                                                                         Síða   11</p>
<p>Mynd VIII   postøki 100 – 900, vaksnamannatenn                                                                                 Síða   12</p>
<p>Samandráttur                                                                                                                                                        Síða   13</p>
<p>Orðafrágreiðing                                                                                                                                                        Síða   14</p>
<p>Permumyndin er sett saman av tilfari, ið varð nýtt til tanntráðs-lýsingarátak á heysti 2008.</p>
<p><em type="bold">Inngangur og taltalva. </em></p>
<p>Inngangur og taltalva</p>
<p>1991  var  fyrsta  árið  tannheilsan  hjá  øllum  føroyskum  skúlabørnum  varð skrásett.  Skrásetingarhátturin  er  ásettur  av  WHO  og  verður  eisini  nýttur  í grannalondum okkara.</p>
<p>Niðanfyri  er  yvirlit  yvir  SEF-skrásett  12  ára  gomul  børn  í  mun  til barnatalið (samb. Landsfólkayvirlitinum).</p>
<p><em type="bold">Býir/bygdir SEF skráseting  Fólkayvirlitið Svar pst. </em></p>
<p> <em type="bold">   2007  2006  </em>Norðoyggjar       Fuglafjørður       Leirvík       Gøta       Runavík/Nes*       Skála/Sjóvar**       Sundalagið       Vestmanna v.m.       Sandavágur       Sørvágur v.m.       Tórshavn v.m.      99,6 Sandoy v.m.       Tvøroyri v.m.       Vágur v.m.       </p>
<p><em type="bold">Tilsamans       </em></p>
<p><em type="bold">Somuleiðis eru  3, 5, 7 og 15 ára gomul børn skrásett.  </em></p>
<p>*Tannlæknastovan í Runavík viðger børnini úr: Æðuvík, Glyvrar, Lamba, Rituvík, Rúnavík,</p>
<p>Saltangará, Skipanes, Søldafjørð, Lambareiði Nes, Saltnes og Toftir.  Barnatalið er tí fyri hesi øki.</p>
<p>**Tannlæknastovan á Skála viðger børnini úr: Funningi, Innan Glyvur, Kolbeinagjógv,</p>
<p>Selatrað, Strendur, Oyndafjørð, Elduvík, Funningsfjørð, Skála og Skálafjørð. Barnatalið er tí fyri hesi øki.</p>
<p>1991 var fyrsta árið, tannheilsan hjá øllum føroyskum skúlabørnum varð skrásett  Skrásetingarhátturin er ásettur av WHO og verður eisini nýttur í grannalondum okkara</p>
<p>Niðanfyri er yvirlit yvir SEF-skrásett 12 ára gomul børn í mun til barnatalið (samb  Landsfólkayvirlitinum)</p>
<p><em type="bold">Somuleiðis eru  3, 5, 7 og 15 ára gomul børn skrásett. </em></p>
<p>*Tannlæknastovan í Runavík viðger børnini úr Æðuvík, Lamba, Rituvík, Runavík, Saltangará og Søldarfirði og børnini av Glyvrum, Skipanesi, Lambareiði, Nesi, Seltnesi og Toftum Barnatalið er tí fyri hesi øki</p>
<p>**Tannlæknastovan á Skála viðger børnini úr Funningi, Kolbanargjógv, Oyndarfirði, Elduvík, Funningsfirði, Skálafirði, av Selatrað, Strondum, Skála og børnini innan Glyvur Barnatalið er tí fyri hesi øki <em type="bold">Mynd  I</em> <em type="bold">Barnatenn í FO 1991 - 2007</em> <em type="bold">def-s   5, 7 og 12 ára gomul</em> <em type="bold">virðir frá 1991,1997, 2001, 2003,2005,2006 og 2007</em> </p>
<p>14,00</p>
<p>12,00</p>
<p>10,00</p>
<p>8,00</p>
<p>6,00</p>
<p>4,00</p>
<p>2,00</p>
<p>0,00</p>
<p>5 ár7 ár12 ár</p>
<p><em type="bold">Aldur</em> </p>
<p><em type="bold">Mynd I</em> vísir def-s virðini (landsmiðaltøl) hjá 5, 7 og 12 ára gomlum í Føroyum frá 1991 til </p>
<p>Hjá  5 og 7 ára gomlum er talið av holum minkað við nærum 2/3 frá 1991 til 2007</p>
<p>Hjá 12 ára gomlum er ikki tann stóra broytingin, tí tá eru so fáar barnatenn eftir at skráseta (tannskiftið er so gott sum liðugt)</p>
<p><em type="bold">Mynd II - Vaksnamannatenn 1991 til 20077, 12 og 15 ára gomul</em> </p>
<p><em type="bold">virðir frá 1991,1994,1998,2001,2003,2006 og 2007</em> </p>
<p>14,00</p>
<p>12,00</p>
<p>10,00</p>
<p>DMF-S 91 DMF-S 94 DMF-S 98 DMF-S 01 DMF-S 03 DMF-S 06 DMF-S 07</p>
<p>8,00</p>
<p>6,00</p>
<p>4,00</p>
<p>2,00</p>
<p>0,00</p>
<p>7 ár12 ár15 ár</p>
<p><em type="bold">Mynd II</em> vísir DMFS virðini (landsmiðaltøl) hjá 7, 12 og 15 ára gomlum børnum í Føroyum frá </p>
<p xml:lang="dan">1991 til 2007</p>
<p>Myndin vísir, at talið av brendum tonnum er minkað nógv fyri 7, 12 og 15 ára gomul Frá 1991 til 1997 skjótt, síðani spakuligari, tó framhaldandi rætta vegin</p>
<p><em type="bold">M ynd  III</em> <em type="bold">To rleik a støðið  í F O 1 99 1  til 2 00 7</em> <em type="bold">B a rn aten n 5 o g 7  á ra  go m ul</em> </p>
<p>100%</p>
<p>80%</p>
<p>60%</p>
<p>40%</p>
<p>Stø ði 4 Stø ði 3 Stø ði 2 Stø ði 1</p>
<p>20%</p>
<p>0%</p>
<p><em type="bold">ár</em> </p>
<p>5 á r7 ár</p>
<p><em type="bold">Mynd III </em> vísir torleikastøðið á barnatonnum í Føroyum hjá 5 og 7 ára gomlum børnum frá </p>
<p xml:lang="dan">1991 til 2007</p>
<p><em type="bold">Støði 1</em>, børn við heilt frískum tonnum  Her veksur talið fyri bæði 5 og 7 ára gomul framhal</p>
<p>dandi  60% av teim 5 ára gomul og 33% av teim 7 ára gomlu hava onga brenda barnatonn í</p>
<p><em type="bold">Støði 4</em>, børn við sera vánaligum barnatonnum  Her minkar talið framhaldandi fyri bæði 5 </p>
<p>og 7 ára gomlum 11% av teim 5 ára gomlu og 20% av teim 7 ára gomlu hava havt álvarsliga brendar barnatenn í 2007</p>
<p><em type="bold">Mynd IV</em> <em type="bold">Torleikastøðið í FO 1991 til 2007</em> <em type="bold">Vaksnamannatenn 7, 12 og 15 ára gomul</em> </p>
<p>100%</p>
<p>80%</p>
<p>60%</p>
<p>40%</p>
<p>20%</p>
<p>Støði 4 Støði 3 Støði 2 Støði 1</p>
<p>0%</p>
<p>7 ár12 ár15 ár</p>
<p><em type="bold">Mynd IV</em>  vísir torleikastøðið á vaksnamannatonnum hjá 7 , 12 og 15 ára gomlum børnum </p>
<p>fyri árini 1991 til 2007</p>
<p><em type="bold">Støði 1</em>, børn við frískum vaksnamannatonnum er fyri tey: </p>
<p>7 ára gomlu hækkað úr umleið 61,9 prosentum  í 1991 upp í  91,7 prosent  í 2007 12 ára gomlu fýrfaldað frá 1991 til 2007  15 ára gomlu er støði 1 vaksið úr 3,57 %  til 22,33 % frá 1991 til 2007 T v s  at talið av 15 ár gomlum við heilt frískum tonnum v</p>
<p><em type="bold">Støði 4</em>, talið av 12 ára gomlum børnum við sera vánaligum vaksnamannatonnum er </p>
<p>harafturímóti støðugt  minkandi  Støði 4 er minkað úr 50,71% til 22,81% fyri tey 15 ára gomlu</p>
<p><em type="bold">Mynd V</em> <em type="bold">Deilkomponentar í FO 1991 til 2007 Barnatenn 5 og 7 ára gomul</em> </p>
<p>14,00</p>
<p>12,00</p>
<p xml:lang="dan">e-s f-s d-s</p>
<p>10,00</p>
<p>8,00</p>
<p>6,00</p>
<p>4,00</p>
<p>2,00</p>
<p>0,00</p>
<p>5 ár7 ár</p>
<p><em type="bold">Mynd V </em> vísir def-s (virðini fyri barnatenn) hjá 5 og 7 ára gomlum børnum, býtt upp eftir </p>
<p>nýggjum holum(<span type="quote">”d”),  plomberaðum(”</span>f<span type="quote">”) og trektum(”</span>e”) barnatonnum  (flatum)</p>
<p>Myndin vísir at  tanntøkurnar hjá 5 ára gomlum frá 1991 til 2007 eru minkaðar úr 0,71 til 0,38  Talið av plombum og nýggjum holum er eisini nógv minkað  Ávikavist fyri plombur úr 3,26 til 0,87 og fyri brendar tenn úr 3,32 í 1,09</p>
<p>Tanntøkurnar hjá 7 ára gomlum frá 1991 til 2007 eru farnar úr 3,02 til 0,72  Talið av plombum og nýggjum holum er nógv minkað  Ávikavist fyri plombur úr 6,38 til 3,57 og fyri brendar tenn úr 3,31 í 1,44</p>
<p><em type="bold">Mynd VI</em> <em type="bold">Deilkomponentar í FO 1991 - 2007</em> <em type="bold">Vaksnamannatenn 7, 12 og 15 ára gomul</em> </p>
<p>14,00</p>
<p>12,00</p>
<p>10,00</p>
<p>M-S F-S D-S</p>
<p>8,00</p>
<p>6,00</p>
<p>4,00</p>
<p>2,00</p>
<p>0,00</p>
<p>7 ár12 ár15 ár</p>
<p><em type="bold">Mynd VI  </em> vísir DMFS virðini (fyri vaksnamannatenn) hjá 7, 12 og 15 ára gomlum børnum, </p>
<p>býtt upp eftir brendum, plomberaðum og trektum tonnum (flatum)</p>
<p>Myndin vísir, at talið av brendum tonnum er støðugt minkandi  Bæði fyri 12 og 15 ára gomul er ein stórur bati frá 1991 til 2007</p>
<p xml:lang="dan">Taltalva post nr  kommunur</p>
<p>Barnatenn</p>
<p><em type="bold">B arna ten n 7 ára go m ul</em> <em type="bold">d ef-s</em> <em type="bold">virðir frá  1991,1997 ,2001,200 3,2006,20 07 Upp b ýtt í p o støkir.</em> </p>
<p xml:lang="dan">e-s</p>
<p xml:lang="dan">f-s</p>
<p xml:lang="dan">d-s</p>
<p>91 97 01 03 06 07</p>
<p>Skála</p>
<p>Gøta</p>
<p>Tórshavn</p>
<p>Vestmanna</p>
<p>Sandavágur</p>
<p>Sørvágur</p>
<p>Sundalagið</p>
<p>Leirvík Fuglafjørð</p>
<p>RunavíkNes</p>
<p>Klaksvík</p>
<p>Tvøroyri</p>
<p>Vágur</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">p os tø ki</em> </p>
<p><em type="bold">Mynd nr VII</em> vísir kariesstøðuna við barnatonnum hjá 7 ára gomlum í teimum ymisku kom</p>
<p>mununum</p>
<p>Landsmiðaltølini eru uttast vinstrumegin, síðan eru kommunurnar settar upp eftir postnummari</p>
<p xml:lang="dan">Taltalva post nr  kommunur</p>
<p>Vaksnamannatenn</p>
<p><em type="bold">Mynd VIII</em> <em type="bold">Deilkomponentar vaksnamannatenn. DMF-S 12 ára gomul. Uppbýtt í postøkir </em></p>
<p>M-S F-S D-S</p>
<p>91 97 003 06 07</p>
<p><em type="bold">Postøki</em> </p>
<p><em type="bold">Mynd VIII</em> vísir kariesstøðuna við vaksnamannatonnum hjá 12 ára gomlum børnum í tei</p>
<p>mum ymisku kommununum sett upp eftir postnummari  Eisini her eru landsmiðaltølini sett ytst vinstrumegin</p>
<p>Í 1991 samdust  tannlæknarnir í Føroyum um, at fara undir skráseting av tannheilsuni hjá øllum børnum í Føroyum eftir altjóða reglum hjá WHO.  Á henda hátt kundu kommunal- og landspolitikarar síggja hví neyðugt var, at  taka  undir  við  skipaðari  regluligari  barnatannrøkt,  soleiðis  at  vit  í Føroyum kunnu røkka somu góðu tannheilsu, sum í grannalondum okkara.</p>
<p>Í 1986 varð samtykt lóg um tannrøkt fyri skúlabørn og loksins á vári 1998 samtykti Føroya Løgting  lóg um barna- og ungdómstannrøkt.  Flaggdagin  1998  kom  nýggja  lógin  í  gildi.    Henda  lóg  fevnir  um  viðgerandi  og fyribyrgjandi tannrøkt fyri øll børn frá  0 til 16 ár.</p>
<p>Sambært kunngerðini um kommunala barna- og ungdómstannrøkt skuldu øll børn, ið lógin umfatar, verða  undir skip</p>
<p>Síðani  1991,  tá  skipað  skráseting  av  føroyskum  børnum  byrjaði,  er tannheilsan hjá børnum batnað munandi,  sum víst niðanfyri:</p>
<p><em type="bold">Børn við frískum  barnatonnum í % av einum árgangi:</em> </p>
<p><em type="bold">Samandráttur</em> </p>
<p>Í 1991 samdust  tannlæknarnir í Føroyum um at fara undir skráseting av tannheilsuni hjá øllum børnum í Føroyum eftir altjóða reglum hjá WHO  Á henda hátt kundu kommunal- og landspolitikarar síggja, hví neyðugt var at taka undir við skipaðari regluligari barnatannrøkt, soleiðis at vit í Føroyum kunnu røkka somu góðu tannheilsu sum grannalond okkara</p>
<p>Í 1986 varð samtykt lóg um tannrøkt fyri skúlabørn, og á vári 1998 samtykti Føroya Løgting loksins lóg um barna- og ungdómstannrøkt  Flaggdagin 1998 kom nýggja lógin í gildi   Henda lóg fevnir um viðgerandi og fyribyrgjandi tannrøkt fyri øll børn frá 0 til 16 ár</p>
<p>Sambært kunngerðini um kommunala barna- og ungdómstannrøkt skuldu øll børn, ið lógin fevnir um, vera undir skipanini ár 2001</p>
<p>Síðan 1991, tá skipað skráseting av føroyskum børnum byrjaði, er tannheilsan hjá børnum batnað munandi, sum víst niðanfyri:</p>
<p>BARNATENN:</p>
<p>5 ára gomul 29 %   59% 7 ára gomul         9 % 33%</p>
<p><em type="bold">Børn við frískum vaksnamannatonnum í % av einum árgangi: </em></p>
<p>VAKSNAMANNATENN   7 ára gomul 62 % 92% 12 ára gomul 12 % 47% 15 ára gomul    4 % 23%</p>
<p><em type="bold">Orðafrágreiðing</em> </p>
<p><em type="bold">SEF</em> (<em type="bold">S</em>jónlig <em type="bold">E</em>yðkennis <em type="bold">F</em>yribrygdi): Skráseting av tonnum, tannflatum, brendum tonnum, </p>
<p>plombum, trektum tonnum/ tannflatum, vantandi tonnum, bitfeilum, tannhaldssjúkum v m</p>
<p><em type="bold">DMFS /defs: </em>(stórir stavir = vaksnamanntenn / lítlir stavir = barnatenn) </p>
<p>               <em type="bold">D/d</em>: „decayed“ = brendar tannflatur                <em type="bold">M/e</em>: „missing“ / „extracted“ = trektar tenn / tannflatur                <em type="bold">F/f</em>: „filled“ = plomberaðar tannflatur                <em type="bold">S/s</em>: „surfaces“ = flatur </p>
<p xml:lang="dan">DMF<em type="bold">T</em>/def<em type="bold">t:</em> „<em type="bold">t</em>ooth<span type="quote">“ = tonn (og ikki ”</span><em type="bold">s</em>urface„ = flata) </p>
<p><em type="bold">Torleikastøði</em>: (á donskum sværhedszoner) = % talið av børnum, sum hava: </p>
<p>Støði 1 (zone 1)= frískar tenn (ongar brendar tenn)  Støði 2 (zone 2)= brent í tyggiflatum á jakslum og kinntonnum  Støði 3 (zone 3) = brent millum jakslarnar og kinntenninar  Støði 4 (zone 4) = Hol í framtonnum og glattflatum á jakslum og/ella                                           kinntonnum</p>
<p>Barnatenninar eru 20 í tali og hava tilsamans 88 tannflatur Vaksnamannatenninar eru 28 í tali og hava tilsamans 128 tannflatur  (vísdómsjakslarnir verða ikki taldir við)</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">SCOR:</em> <em type="bold">S</em>undhedsstyrelsens <em type="bold">C</em>entrale <em type="bold">O</em>dontologiske <em type="bold">R</em>egister <em type="bold">OCR:</em> <em type="bold">O</em>ptical <em type="bold">C</em>haracter <em type="bold">R</em>ecognition </p>
<p><em type="bold">WHO: </em>World Health Organisation: Heimsheilsustovnurin undir ST </p>
<p>Keldur: Føroysk SEF-tøl 1991 - 2007 Landsfólkayvirlitið 2006-2007 Postverk Føroya: Postøkir/ postnummur</p>
<p>Heilsumálaráðið</p>
</body></document>