<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>1830</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/></multilingual><origFileName>2008.10 Kariesskráseting.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Heilsumálaráðið · SEF-skráseting</p>
<p>Síða 1</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Kariesskráseting1991–2007 </em></p>
<p>Heilsumálaráðið2008</p>
<p><em type="bold">Børn 3–15 ár </em></p>
<p>Heilsumálaráðið · SEF-skráseting</p>
<p>Síða 3</p>
<p>Inngangur og taltalva</p>
<p>Síða 4</p>
<p>Mynd I barnatenn í FO 1991 – 2007</p>
<p>Síða 5</p>
<p>Mynd II vaksnamannatenn í FO 1991 – 2007</p>
<p>Síða 6</p>
<p>Mynd III torleikastøðið í FO 1991 – 2007,barnatenn</p>
<p>Síða 7</p>
<p>Mynd IV torleikastøðið í FO 1991-2007, vaksnam tenn</p>
<p>Síða 8</p>
<p xml:lang="dan">Mynd V deilkomponentar, barnatenn 1991-2007</p>
<p>Síða 9</p>
<p>Mynd VI deilkomponentar, vaksnamannatenn, 1991-2007</p>
<p>Síða 10</p>
<p xml:lang="dan">Taltalva post nr kommunur</p>
<p>Síða 11</p>
<p>Mynd VII postøki 100 – 900, barnatenn Síða 11</p>
<p>Mynd VIII postøki 100 – 900, vaksnamannatenn</p>
<p>Síða 12</p>
<p>Samandráttur</p>
<p>Síða 13</p>
<p>Orðafrágreiðing</p>
<p>Síða 14</p>
<p>Innihaldsyvirlit</p>
<p>Permumyndin er sett saman av tilfari, ið varð nýtt til tanntráðs-lýsingarátak á heysti 2008.</p>
<p>Heilsumálaráðið · SEF-skráseting</p>
<p>Síða 4</p>
<p><em type="bold">Inngangur og taltalva. </em>1991 var fyrsta árið tannheilsan hjá øllum føroyskum skúlabørnum varð skrásett. Skrásetingarhátturin er ásettur av WHO og verður eisini nýttur í grannalondum okkara. Niðanfyri er yvirlit yvir SEF-skrásett 12 ára gomul børn í mun til barnatalið (samb. Landsfólkayvirlitinum). <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Býir/bygdir </em></p>
<p><em type="bold">SEF skráseting Fólkayvirlitið </em></p>
<p><em type="bold">Svar pst. 2006 2007 2006 2007 2006 2007 </em></p>
<p>Norðoyggjar 73 77 73 80 100 96</p>
<p>Fuglafjørður 27 18 28 28 96 64</p>
<p>Leirvík 0 6 15 8 0 75</p>
<p>Gøta 8 19 11 20 73 95</p>
<p>Runavík/Nes* 55 49 61 61 90 80</p>
<p>Skála/Sjóvar** 23 22 28 27 82 81</p>
<p>Sundalagið 0 0 37 40 0 0</p>
<p>Vestmanna v.m. 23 18 28 23 82 78</p>
<p>Sandavágur 6 7 7 8 86 88</p>
<p>Sørvágur v.m. 14 22 23 26 61 85</p>
<p>Tórshavn v.m. 313 321 313 322 100 99,6</p>
<p>Sandoy v.m. 0 0 17 31 0 0</p>
<p>Tvøroyri v.m. 19 41 43 41 44 100</p>
<p>Vágur v.m. 32 19 36 30 89 63</p>
<p><em type="bold">Tilsamans 593 619 720 745 82 83 </em></p>
<p><em type="bold">Somuleiðis eru 3, 5, 7 og 15 ára gomul børn skrásett. </em>*Tannlæknastovan í Runavík viðger børnini úr: Æðuvík, Glyvrar, Lamba, Rituvík, Rúnavík, Saltangará, Skipanes, Søldafjørð, Lambareiði Nes, Saltnes og Toftir. Barnatalið er tí fyri hesi øki. **Tannlæknastovan á Skála viðger børnini úr: Funningi, Innan Glyvur, Kolbeinagjógv, Selatrað, Strendur, Oyndafjørð, Elduvík, Funningsfjørð, Skála og Skálafjørð. Barnatalið er tí fyri hesi øki. </p>
<p>Inngangur og taltalva 1991 var fyrsta árið, tannheilsan hjá øllum føroyskum skúlabørnum varð skrásett Skrásetingarhátturin er ásettur av WHO og verður eisini nýttur í grannalondum okkara</p>
<p>Niðanfyri er yvirlit yvir SEF-skrásett 12 ára gomul børn í mun til barnatalið (samb Landsfólkayvirlitinum)</p>
<p><em type="bold">Somuleiðis eru 3, 5, 7 og 15 ára gomul børn skrásett. </em>*Tannlæknastovan í Runavík viðger børnini úr Æðuvík, Lamba, Rituvík, Runavík, Saltangará og Søldarfirði og børnini av Glyvrum, Skipanesi, Lambareiði, Nesi, Seltnesi og Toftum Barnatalið er tí fyri hesi øki **Tannlæknastovan á Skála viðger børnini úr Funningi, Kolbanargjógv, Oyndarfirði, Elduvík, Funningsfirði, Skálafirði, av Selatrað, Strondum, Skála og børnini innan Glyvur Barnatalið er tí fyri hesi øki </p>
<p>Heilsumálaráðið · SEF-skráseting</p>
<p>Síða 5</p>
<p><em type="bold">Mynd I </em>vísir def-s virðini (landsmiðaltøl) hjá 5, 7 og 12 ára gomlum í Føroyum frá 1991 til 2007 </p>
<p>Hjá 5 og 7 ára gomlum er talið av holum minkað við nærum 2/3 frá 1991 til 2007</p>
<p>Hjá 12 ára gomlum er ikki tann stóra broytingin, tí tá eru so fáar barnatenn eftir at skráseta (tannskiftið er so gott sum liðugt) 0,002,004,006,008,0010,0012,0014,00def-s5 ár7 ár12 ár</p>
<p><em type="bold">Aldur </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Mynd I </em></p>
<p><em type="bold">Barnatenn í FO 1991 - 2007def-s 5, 7 og 12 ára gomulvirðir frá 1991,1997, 2001, 2003,2005,2006 og 2007 </em></p>
<p>Heilsumálaráðið · SEF-skráseting</p>
<p>Síða 6</p>
<p><em type="bold">Mynd II - Vaksnamannatenn 1991 til 20077, 12 og 15 ára gomulvirðir frá 1991,1994,1998,2001,2003,2006 og 2007 </em>0,002,004,006,008,0010,0012,0014,00 </p>
<p>F-</p>
<p>S virði7 ár12 ár15 ár</p>
<p>DMF-S 91 DMF-S 94 DMF-S 98 DMF-S 01 DMF-S 03 DMF-S 06 DMF-S 07</p>
<p><em type="bold">Mynd II </em>vísir DMFS virðini (landsmiðaltøl) hjá 7, 12 og 15 ára gomlum børnum í Føroyum frá 1991 til 2007 </p>
<p>Myndin vísir, at talið av brendum tonnum er minkað nógv fyri 7, 12 og 15 ára gomul Frá 1991 til 1997 skjótt, síðani spakuligari, tó framhaldandi rætta vegin</p>
<p>Heilsumálaráðið · SEF-skráseting</p>
<p>Síða 70%20%40%60%80%100%</p>
<p>Prosent919701030607919701030607 <em type="bold">ár </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">M ynd III </em></p>
<p><em type="bold">To rleik a støðið í F O 1 99 1 til 2 00 7 </em></p>
<p><em type="bold">B a rn aten n 5 o g 7 á ra go m ul </em></p>
<p>Stø ði 4 Stø ði 3 Stø ði 2 Stø ði 15 á r7 ár</p>
<p><em type="bold">Mynd III </em>vísir torleikastøðið á barnatonnum í Føroyum hjá 5 og 7 ára gomlum børnum frá 1991 til 2007 </p>
<p><em type="bold">Støði 1 </em>, børn við heilt frískum tonnum Her veksur talið fyri bæði 5 og 7 ára gomul framhaldandi 60% av teim 5 ára gomul og 33% av teim 7 ára gomlu hava onga brenda barnatonn í 2007 </p>
<p><em type="bold">Støði 4 </em>, børn við sera vánaligum barnatonnum Her minkar talið framhaldandi fyri bæði 5 og 7 ára gomlum 11% av teim 5 ára gomlu og 20% av teim 7 ára gomlu hava havt álvarsliga brendar barnatenn í 2007 </p>
<p>Heilsumálaráðið · SEF-skráseting</p>
<p>Síða 80%20%40%60%80%100%</p>
<p xml:lang="dan">Prosent919701030607919701030607919701030607</p>
<p><em type="bold">Mynd IV </em></p>
<p><em type="bold">Torleikastøðið í FO 1991 til 2007 </em></p>
<p><em type="bold">Vaksnamannatenn 7, 12 og 15 ára gomul </em></p>
<p>Støði 4 Støði 3 Støði 2 Støði 17 ár12 ár15 ár</p>
<p><em type="bold">Mynd IV </em>vísir torleikastøðið á vaksnamannatonnum hjá 7 , 12 og 15 ára gomlum børnum fyri árini 1991 til 2007 </p>
<p><em type="bold">Støði 1 </em>, børn við frískum vaksnamannatonnum er fyri tey: 7 ára gomlu hækkað úr umleið 61,9 prosentum í 1991 upp í 91,7 prosent í 2007 12 ára gomlu fýrfaldað frá 1991 til 2007 15 ára gomlu er støði 1 vaksið úr 3,57 % til 22,33 % frá 1991 til 2007 T v s at talið av 15 ár gomlum við heilt frískum tonnum var góðar seks ferðir størri í 2007 enn í 1991 <em type="bold">Støði 4 </em>, talið av 12 ára gomlum børnum við sera vánaligum vaksnamannatonnum er harafturímóti støðugt minkandi Støði 4 er minkað úr 50,71% til 22,81% fyri tey 15 ára gomlu </p>
<p>Heilsumálaráðið · SEF-skráseting</p>
<p>Síða 90,002,004,006,008,0010,0012,0014,00def-s virðir919701030607919701030607</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Mynd V </em></p>
<p><em type="bold">Deilkomponentar í FO 1991 til 2007 </em></p>
<p><em type="bold">Barnatenn 5 og 7 ára gomul </em>e-s f-s d-s5 ár7 ár </p>
<p><em type="bold">Mynd V </em>vísir def-s (virðini fyri barnatenn) hjá 5 og 7 ára gomlum børnum, býtt upp eftir nýggjum holum(<span type="quote">”d”), plomberaðum(”</span>f<span type="quote">”) og trektum(”</span>e”) barnatonnum (flatum) </p>
<p>Myndin vísir at tanntøkurnar hjá 5 ára gomlum frá 1991 til 2007 eru minkaðar úr 0,71 til 0,38 Talið av plombum og nýggjum holum er eisini nógv minkað Ávikavist fyri plombur úr 3,26 til 0,87 og fyri brendar tenn úr 3,32 í 1,09</p>
<p>Tanntøkurnar hjá 7 ára gomlum frá 1991 til 2007 eru farnar úr 3,02 til 0,72 Talið av plombum og nýggjum holum er nógv minkað Ávikavist fyri plombur úr 6,38 til 3,57 og fyri brendar tenn úr 3,31 í 1,44</p>
<p>Heilsumálaráðið · SEF-skráseting</p>
<p>Síða 100,002,004,006,008,0010,0012,0014,00</p>
<p>F-</p>
<p>S virðir919701030607919701030607919701030607</p>
<p><em type="bold">Mynd VI </em></p>
<p><em type="bold">Deilkomponentar í FO 1991 - 2007 </em></p>
<p><em type="bold">Vaksnamannatenn 7, 12 og 15 ára gomul </em></p>
<p>M-S F-S D-S7 ár12 ár15 ár</p>
<p><em type="bold">Mynd VI </em>vísir DMFS virðini (fyri vaksnamannatenn) hjá 7, 12 og 15 ára gomlum børnum, býtt upp eftir brendum, plomberaðum og trektum tonnum (flatum) </p>
<p>Myndin vísir, at talið av brendum tonnum er støðugt minkandi Bæði fyri 12 og 15 ára gomul er ein stórur bati frá 1991 til 2007</p>
<p>Heilsumálaráðið · SEF-skráseting</p>
<p>Síða 11</p>
<p><em type="bold">B arna ten n 7 ára go m uld ef-svirðir frá 1991,1997 ,2001,200 3,2006,20 07 </em></p>
<p><em type="bold">Upp b ýtt í p o støkir. </em>051015202530 <em type="bold">def-s virðir </em>91 97 01 03 06 07100 </p>
<p>Tórshavn350</p>
<p>Vestmanna360</p>
<p>Sandavágur380</p>
<p>Sørvágur450</p>
<p>Sundalagið480</p>
<p>Skála510</p>
<p>Gøta520</p>
<p>Leirvík530</p>
<p>Fuglafjørð620</p>
<p>Runavík650</p>
<p xml:lang="dan">Nes700</p>
<p>Klaksvík750800</p>
<p>Tvøroyri900</p>
<p xml:lang="dan">Vágur <em type="bold">p os tø ki </em>e-sf-sd-s </p>
<p><em type="bold">Mynd nr VII </em>vísir kariesstøðuna við barnatonnum hjá 7 ára gomlum í teimum ymisku kommununum Landsmiðaltølini eru uttast vinstrumegin, síðan eru kommunurnar settar upp eftir postnummari </p>
<p xml:lang="dan">Taltalva post nr kommunur Barnatenn</p>
<p>Heilsumálaráðið · SEF-skráseting</p>
<p>Síða 12</p>
<p xml:lang="dan">Taltalva post nr kommunur Vaksnamannatenn024681012</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">DM </em></p>
<p><em type="bold">F- </em></p>
<p><em type="bold">D virði </em>91 97 0103 06 07100350360380480510520530620650700750800900 </p>
<p><em type="bold">Postøki </em></p>
<p><em type="bold">Mynd VIII </em></p>
<p><em type="bold">Deilkomponentar vaksnamannatenn. </em></p>
<p><em type="bold">DMF-S 12 ára gomul. </em></p>
<p><em type="bold">Uppbýtt í postøkir </em></p>
<p>M-S F-S D-S</p>
<p><em type="bold">Mynd VIII </em>vísir kariesstøðuna við vaksnamannatonnum hjá 12 ára gomlum børnum í teimum ymisku kommununum sett upp eftir postnummari Eisini her eru landsmiðaltølini sett ytst vinstrumegin </p>
<p>Heilsumálaráðið · SEF-skráseting</p>
<p>Síða 13</p>
<p><em type="bold">Samandráttur: </em>Í 1991 samdust tannlæknarnir í Føroyum um, at fara undir skráseting av tannheilsuni hjá øllum børnum í Føroyum eftir altjóða reglum hjá WHO. Á henda hátt kundu kommunal- og landspolitikarar síggja hví neyðugt var, at taka undir við skipaðari regluligari barnatannrøkt, soleiðis at vit í Føroyum kunnu røkka somu góðu tannheilsu, sum í grannalondum okkara. Í 1986 varð samtykt lóg um tannrøkt fyri skúlabørn og loksins á vári 1998 samtykti Føroya Løgting lóg um barna- og ungdómstannrøkt. Flaggdagin 1998 kom nýggja lógin í gildi. Henda lóg fevnir um viðgerandi og fyribyrgjandi tannrøkt fyri øll børn frá 0 til 16 ár. Sambært kunngerðini um kommunala barna- og ungdómstannrøkt skuldu øll børn, ið lógin umfatar, verða undir skipanini ár 2001. Síðani 1991, tá skipað skráseting av føroyskum børnum byrjaði, er tannheilsan hjá børnum batnað munandi, sum víst niðanfyri: <em type="bold">Børn við frískum barnatonnum í % av einum árgangi: </em></p>
<p>BARNATENN: 1991 2007 5 ára gomul 29 % 59% 7 ára gomul 9 % 33%</p>
<p><em type="bold">Børn við frískum vaksnamannatonnum í % av einum árgangi: </em></p>
<p>VAKSNAMANNATENN 1991 2007 7 ára gomul 62 % 92% 12 ára gomul 12 % 47% 15 ára gomul 4 % 23%</p>
<p><em type="bold">Samandráttur </em>Í 1991 samdust tannlæknarnir í Føroyum um at fara undir skráseting av tannheilsuni hjá øllum børnum í Føroyum eftir altjóða reglum hjá WHO Á henda hátt kundu kommunal- og landspolitikarar síggja, hví neyðugt var at taka undir við skipaðari regluligari barnatannrøkt, soleiðis at vit í Føroyum kunnu røkka somu góðu tannheilsu sum grannalond okkara </p>
<p>Í 1986 varð samtykt lóg um tannrøkt fyri skúlabørn, og á vári 1998 samtykti Føroya Løgting loksins lóg um barna- og ungdómstannrøkt Flaggdagin 1998 kom nýggja lógin í gildi Henda lóg fevnir um viðgerandi og fyribyrgjandi tannrøkt fyri øll børn frá 0 til 16 ár</p>
<p>Sambært kunngerðini um kommunala barna- og ungdómstannrøkt skuldu øll børn, ið lógin fevnir um, vera undir skipanini ár 2001</p>
<p>Síðan 1991, tá skipað skráseting av føroyskum børnum byrjaði, er tannheilsan hjá børnum batnað munandi, sum víst niðanfyri:</p>
<p>Heilsumálaráðið · SEF-skráseting</p>
<p>Síða 14</p>
<p><em type="bold">Orðafrágreiðing </em></p>
<p><em type="bold">SEF </em>( <em type="bold">S </em>jónlig <em type="bold">E </em>yðkennis <em type="bold">F </em>yribrygdi): Skráseting av tonnum, tannflatum, brendum tonnum, plombum, trektum tonnum/ tannflatum, vantandi tonnum, bitfeilum, tannhaldssjúkum v m </p>
<p><em type="bold">DMFS /defs: </em>(stórir stavir = vaksnamanntenn / lítlir stavir = barnatenn) </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">D/d </em>: „decayed“ = brendar tannflatur </p>
<p><em type="bold">M/e </em>: „missing“ / „extracted“ = trektar tenn / tannflatur </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">F/f </em>: „filled“ = plomberaðar tannflatur </p>
<p><em type="bold">S/s </em>: „surfaces“ = flatur </p>
<p xml:lang="dan">DMF</p>
<p><em type="bold">T </em>/def <em type="bold">t: </em>„ <em type="bold">t </em>ooth<span type="quote">“ = tonn (og ikki ”</span> <em type="bold">s </em>urface„ = flata) </p>
<p><em type="bold">Torleikastøði </em>: (á donskum sværhedszoner) = % talið av børnum, sum hava: </p>
<p>Støði 1 (zone 1)= frískar tenn (ongar brendar tenn)</p>
<p>Støði 2 (zone 2)= brent í tyggiflatum á jakslum og kinntonnum</p>
<p>Støði 3 (zone 3) = brent millum jakslarnar og kinntenninar</p>
<p>Støði 4 (zone 4) = Hol í framtonnum og glattflatum á jakslum og/ella kinntonnum Barnatenninar eru 20 í tali og hava tilsamans 88 tannflatur Vaksnamannatenninar eru 28 í tali og hava tilsamans 128 tannflatur (vísdómsjakslarnir verða ikki taldir við)</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">SCOR: S </em>undhedsstyrelsens <em type="bold">C </em>entrale <em type="bold">O </em>dontologiske <em type="bold">R </em>egister <em type="bold">OCR: O </em>ptical <em type="bold">C </em>haracter <em type="bold">R </em>ecognition </p>
<p><em type="bold">WHO: </em>World Health Organisation: Heimsheilsustovnurin undir ST </p>
<p>Keldur: Føroysk SEF-tøl 1991 - 2007 Landsfólkayvirlitið 2006-2007 Postverk Føroya: Postøkir/ postnummur</p>
<p>Heilsumálaráðið2008</p>
</body></document>
