<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>21333</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/></multilingual><origFileName>2008.00 skjott_syftir_seidir_[1].pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="italic">Skjótt syftir seiðir </em>eru átøk, sum kunnu fremjast lutfalsliga skjótt og lætt, og sum kunnu minka munandi um útlátið av veðurlagsgassi. <em type="italic">Tunga takið </em>eru tiltøk, ið eru drúgvari at fremja. </p>
<p>Neyðugteratmiðaímótiatminkaútlátiðavveðurlagsgassifyriallarútlátsbólkar, tí útlátið hevur sama virknað á umhvørvið, uttan muntil hvaðan, tað kemur. Minkingin í útlátinum eigur, um gjørligt, atfevna um allar partar av samfelagnum. Hetta verður mett sum besta varandiloysn, og er í samljóði við umhvørvisligu meginregluna um, at tað er dálkarin,sum skal rinda fyri útlátið, meðan tey, ið ikki dálka, onki skula rinda.</p>
<p>Ymiskt er, hvussu stórt útlátið frá teimum ymsu útlátsbólkunum er. Somu-leiðis er munur á teimum møguleikum, ið eru at minka um útlátið við tøkni-ligum átøkum, broyttum brúksmynstri og rakstri, ella umlegging til varandiorkukeldur. Ásannandi hetta, hevur verkætlanarbólkurin víst á munadyggátøk, ið kunnu geva skjót úrslit, og átøk, ið kunnu gerast yvir longri tíð.</p>
<p>Átøkini, sum kunnu fremjast beinanvegin og í nærmastu framtíð, verða rópt <em type="italic">skjótt syftir seiðir </em>, meðan átøk, ið krevja drúgvari fyrireiking, verða rópt <em type="italic">tunga </em><em type="italic">takið </em>. Samanlagt geva <em type="italic">skjótt syftu seiðirnir og tunga takið </em>landsstýri og løgtingieitt ítøkiligt grundarlag at fremja eina framtíðar veðurlagspolitiska skrá. </p>
<p>Veðurlagsbólkurin hevur eisini lagt seg eftir at gera uppskot til tiltøk, sumgeva størsta niðurskurðin fyri minst møguligar íløgur. Av tí, at tað bert í seraavmarkaðan mun eru framd orkusparandi tiltøk í Føroyum, eru nógvirótroyttir møguleikar, tá ið um orkusparing ræður – altso, nógvir skjótt syftirseiðir og harvið møguleikar fyri at minka um útlátið av veðurlagsgassi. Í muntil onnur lond, sum hava sett orkusparandi tiltøk í verk fyri fleiri árum síðani,kunnu vit í Føroyum vísa á fleiri <em type="italic">skjótt syftar seiðir. </em></p>
<p><em type="bold">Skjótt syftir seiðir </em><em type="bold">og tunga takið </em></p>
<p><em type="bold">Virkisætlan at minka útlátið av veðurlagsgassi </em>…ogtung atakið </p>
<p>Útgivið hava:</p>
<p>Umhvørvisstovan &lt;www.us.fo&gt; og Innlendismálaráðið &lt;www.imr.fo&gt; Um tilfar í hesi frágreiðing verður endurgivið, skal vísast til útgávuna.</p>
<p>Myndir: Martin Sirkovsky, s. 11 Jóhanna Olsen, s. 15 Kalmar Lindenskov Tekning: Ole Wich Málslig gjøgnumgongd og layout: Gramar Spf | &lt;www.gramar.fo&gt;© Tórshavn 2008 ISBN 978-99918-819-0-4</p>
<p>Prentað á Multiart Silk 130gm2, sum lýkur treytirnar í norðurlendsku svanamerkja skipanini Prent: Føroya Prent Pf | &lt;www.foroyaprent.fo&gt;</p>
<p>Upplag: 1.000 eintøk</p>
<p>Skjóttsyftirseiðir</p>
<p><em type="bold">Innihaldsyvirlit </em></p>
<p>Fororð. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 4</p>
<p>Samandráttur . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 5 Tilmæli. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 91. Orkuveiting. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 11</p>
<p>Vindorka . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 11 Vatnorka . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 11 Vind- og vatnpumpuskipan . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 13 Elkaðal úr Íslandi til Føroyar . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 13 Kjarnorka . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 14 Avlopsorka og fjarhiti . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 15 Ruskbrenning . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 16 Elektrifisering av samfelagnum. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 172. Búskaparlig stýring . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 19</p>
<p>CO2-avgjald . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 19 CO2-kvotur. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 20 Avtaka stuðul og frádráttir. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 21 Stuðulsskipanir . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 213. Sethús og aðrir bygningar. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 23</p>
<p>Útskifting av óeffektivum oljufýrum og ketlum. . . . . . . . . . . . . . . . . 23 Bjálving, tetting o.l. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 24 Orkumerking . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 24 Løgujáttan til almennar stovnar . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 254. Ferðsla. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 27</p>
<p>Lækka ferðina . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 27 Orkusparandi akfør og CO2-avgjald á bensin og diesel . . . . . . . . . . . . . 27 Avtaka ferðastuðulin . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 28 Avmarka nýtsluna av egnum bili . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 28 Menna felagsferðsluna . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 295. Vinna. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 31</p>
<p>Virkisskráseting. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 31 Umhvørvis- og orkustýring . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 31 Skip. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 32</p>
<p>Minka royndina . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 32 Orkusparandi reiðskapur . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 33 Tøknilig og rakstrarlig krøv til skip . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 33 Skráseting av orkunýtslu . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 34 Oljuvinnan . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 34</p>
<p>Kunning og vegleiðing . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 37</p>
<p>Kunning, vegleiðing og ráðgeving um orkusparandi tiltøk . . . . . . . . . . . 37 Grønir skúlar og barnagarðar . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 37</p>
<p>Gransking og menning. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 38</p>
<p>Alment um føroyska útlátið og veðurlagssáttmálan . . . . . . . . . . . . . . . . . . 41</p>
<p>Karmur um minking . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 42 Orkunýtsla og búskaparliga gongdin . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 43</p>
<p>Virknaðurin av tiltøkunum . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 45</p>
<p>Samfelagslig árin . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 45</p>
<p>Eftirmeting, hagtøl, sektorábyrgd og langtíðarplanlegging. . . . . . . . . . . . . . . 48 Fylgiskjøl. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 49-72…ogtung atakið</p>
<p><em type="bold">Fororð </em></p>
<p>Síðstíaprílmánaði2008samtyktilandsstýrið,atgeraeinavirkisætlan,sumskuldivísa á møguleikar at minka um útlátið av veðurlagsgassi í Føroyum. Táverandi</p>
<p>Løgmálaráð heitti í skrivi dagfestum 30. apríl 2008 á Umhvørvisstovuna um athava formansskapin í arbeiðsbólki, ið skuldi gera uppskot til nevndu virkisætlan.</p>
<p>Arbeiðssetningurin hjá verkætlanarbólkinum var at lýsa, greina og mæla til tiltøk, iðkunnu minka um útlátið av veðurlagsgassi. Tilmælini skulu vísa á møguleikar at minkaum útlátið og vera grundarlag undir teimum tiltøkum, sum eru neyðug fyri at Føroyarkunnu lúka krøvini í nýggju avtaluni, sum væntandi verður samtykt á ST veðurlagsráð-stevnuni í Keypmannahavn í desember 2009.</p>
<p>Partur av arbeiðinum hevur verið at gera eitt yvirlit og eina greining av flest møgulig-um tiltøkum. Hetta er gjørt fyri at varpa ljós á fjøltáttaðar møguleikar at minka umútlátið í teimum ymsu útlátsbólkunum. Í arbeiðinum er serligur dentur lagdur á at lýsa,hvussu stóra minking í útlátinum av veðurlagsgassi, einstøku tiltøkini kunnu bera viðsær. Harumframt hevur bólkurin mett um kostnaðin av tiltøkunum, og um tørvur er ánýggjari ella broyttari lóggávu.</p>
<p>Bólkurin hevði sín fyrsta fund hin 14. mai 2008, og til samans hava tíggju fundir veriðhildnir. Eisini hava fundir verið við aðrar partar. Virkisætlanin lýsir eina røð av tiltøkum.</p>
<p>Av tí at stundir ikki hava verið til at fara niður í smálutir við øllum tiltøkunum, erneyðugt at arbeiðið við at ítøkiliggera tiltøkini heldur fram.</p>
<p>Tilevnað virkisætlanina hevur ein verkætlanarbólkur, ið varð mannaður við umboðumfyri avvarðandi aðalráð og stovnar:</p>
<p><em type="italic">Jóhanna Olsen </em>, forkvinna, og <em type="italic">Suni Petersen </em>av Umhvørvisstovuni </p>
<p><em type="italic">Anni á Hædd </em>og <em type="italic">Kristvør Poulsen </em>úr Innlendismálaráðnum </p>
<p><em type="italic">Mortan Simonsen </em>úr Fíggjarmálaráðnum </p>
<p><em type="italic">Ulla Svarrer Wang </em>úr Fiskimálaráðnum </p>
<p><em type="italic">Terji Durhuus </em>av Jarðfeingi </p>
<p><em type="italic">Jón Thorsteinsson </em>úr Vinnumálaráðnum </p>
<p><em type="italic">Armgarð Steinhólm </em>og <em type="italic">Ole Jensen </em>av Landsverki </p>
<p><em type="italic">Niels Petersen </em>úr Skúlabókagrunninum </p>
<p>Skjóttsyftirseiðir</p>
<p><em type="bold">Samandráttur </em><em type="bold">5 </em>…ogtung atakið </p>
<p>Yvirlit yvir møguleikar at minka útlátið av veðurlagsgassi</p>
<p><em type="bold">TILTØK </em></p>
<p><em type="bold">Minking íalt </em></p>
<p><em type="bold">Tíðarætlan </em><em type="bold">% </em><em type="bold">2009-11 2012-14 2015-20 eftir 2020 </em></p>
<p><em type="bold">Orkuveiting </em></p>
<p>Vatnorka (Eiði 2 + útbyggingarmøguleikar samb. SEV, íalt 154 mió. kWh/ár)14%2%3%4%5%</p>
<p>Útbyggja vindorku (8 MW, 30 mió. kWh)3%3%</p>
<p>Vind- og vatnpumpuskipan1%1%</p>
<p>Útbyggja fjarhita og nýta avlopshitan frá Sundi og Hjalla (140 mió kWh)5%1%2%2%</p>
<p><em type="bold">Orkuveiting íalt </em><em type="bold">23% </em>6%6%6%5% </p>
<p><em type="bold">Akkumulerað </em><em type="bold">6% </em><em type="bold">12% </em><em type="bold">18% </em><em type="bold">23% </em></p>
<p><em type="bold">Sethús og aðrir bygningar </em></p>
<p>Skifta oljufýring og ketil v.m.4%1%1%2%</p>
<p>Bjálva, tetta, skifta vindeygu v.m.6%1%2%3%</p>
<p>Virknari húsarhaldstól, spariperur, broyta atburð o.s.fr.1%1%</p>
<p><em type="bold">Bygningar íalt </em><em type="bold">11% </em>3%3%5%0% </p>
<p><em type="bold">Akkumulerað </em><em type="bold">3% </em><em type="bold">6% </em><em type="bold">11% </em><em type="bold">11% </em></p>
<p><em type="bold">Ferðsla </em></p>
<p>Minka ferðslu við privatbili0-1%0%0,5%</p>
<p>Orkusparandi ferðsla og akfør0-1%</p>
<p><em type="bold">Ferðsla íalt </em><em type="bold">1% </em>0%0,5%0,5%0% </p>
<p><em type="bold">Akkumulerað </em><em type="bold">0% </em><em type="bold">0,5% </em><em type="bold">1% </em><em type="bold">1% </em></p>
<p><em type="bold">Skip og onnur vinna </em></p>
<p>Minka flotan10%10%</p>
<p>Natúrlig tillaging, avgjald, CO2-kvotur o.a.5%1%2%2%</p>
<p><em type="bold">Skip og onnur vinna íalt </em><em type="bold">15% </em>1%2%2%10% </p>
<p><em type="bold">Akkumulerað </em><em type="bold">1% </em><em type="bold">3% </em><em type="bold">5% </em><em type="bold">15% </em></p>
<p><em type="bold">TIL SAMANS </em><em type="bold">50% </em>10%11%14%15% </p>
<p><em type="bold">Akkumulerað </em><em type="bold">10% </em><em type="bold">21% </em><em type="bold">35% </em><em type="bold">50% </em></p>
<p><em type="italic">Í talvuni eru vístir møguleikar at minka um orkunýtsluna og harvið útlátið av CO2. Verða øll tiltøkini framd, kann samlaða CO2-útlátið skerjast við einari helvt. Fram til 2020 kann útlátið skerjast við umleið 35%. Atlit eru ikki tikin at einum møguligum búskaparvøkstri, sum kann ávirka orkunýtsluna, so at CO2-skerjingin verður minni enn víst er í talvuni. </em></p>
<p>VeðurlagssáttmálinhjáST,harásetter,atútlátiðavveðurlagsgassiskalskerjast,fevnir eisini um Føroyar. Føroyska útlátið hevur verið vaksandi tey seinastuárini, og liggur í dag umleið 11% hægri enn í 1990. Roknast kann við, at altjóðakravið um minking fram til 2020 verður millum 20 og 30% í mun til 1990. Hetta merkir,at útlátið hjá okkum skal skerjast umleið 30 til 40% í mun til útlátið í dag.</p>
<p>Virkisætlanin <em type="italic">Skjótt syftir seiðir og tunga takið </em>vísir, at eyðsýndir møguleikar eru atminka útlátið hjá flest øllum útlátsbólkum. Tiltøkini fevna víða og snúgva seg bæði umtiltøk, sum beinleiðis bera við sær eina minking í útlátinum, og harumframt um tiltøk,ið eru amboð sum stuðla undir, at ein minking í útlátinum fer fram.11% minking </p>
<p type="listitem">Tiltøk at minka um útlátið av veðurlagsgassi frá sethúsum o.ø. bygningum</p>
<p type="listitem">Skifta oljufýr/ketil (kravt eftirlit) – 3-4%</p>
<p type="listitem">Bjálva og tetta – 6%</p>
<p type="listitem">Virknari húsarhaldstól v.m. – 1%</p>
<p>Amboð at fremja orkusparing í sethúsum o.ø. bygningum</p>
<p>CO2-gjald Stuðul til orkusparandi tiltøk</p>
<p>Løgujáttan til almennar bygningar</p>
<p>Kunning – óheft orkuvegleiðing</p>
<p>Orkumerking15% minking</p>
<p type="listitem">Tiltøk, ið skulu minka um útlátið av veðurlagsgassi frá skipum</p>
<p type="listitem">Tillaging og nýtøkni – 5%</p>
<p type="listitem">Minka flotan og royndina – 10%</p>
<p>Amboð at tálma útlátið av CO2 frá skipum o.ø. vinnuvirkjum og at minka veiðiflotan</p>
<p>CO2-gjald / CO2-kvotur Avtaka stuðulsskipanir</p>
<p>Tilfeingisrenta</p>
<p>Orkusparandi reiðskapur</p>
<p xml:lang="dan">Umhvørvis- og orkustýring</p>
<p>Virkisskráseting</p>
<p>BAT – besta tøka tøkni</p>
<p>Skráseta orkunýtsluna</p>
<p>Sethús og bygningar</p>
<p>Skip og onnur vinna</p>
<p><em type="bold">Tiltøk at minka um útlátið av veðurlags- </em><em type="bold">gassi frá flutningsakførum </em></p>
<p type="listitem">Minka ferðslu við privatbili – 0-1%</p>
<p type="listitem">Orkusparandi ferðsla – 0-1%</p>
<p>Amboð at minka ferðslu við privatbili</p>
<p xml:lang="dan">CO2-gjald</p>
<p>Ókeypis felagsferðslu</p>
<p>Avtaka ferðastuðul</p>
<p>Kunning – t.d. virða hámarksferð23% minking</p>
<p type="listitem">Tiltøk, ið skulu minka um útlátið av veðurlagsgassi frá orkuveitingini</p>
<p type="listitem">Útbyggja vatnorkuna – 14%</p>
<p type="listitem">Útbyggja vindorkuna – 3%</p>
<p type="listitem">Vind- og vatnpumpuskipan – 1%</p>
<p type="listitem">Útbyggja arhitakervið – 5%</p>
<p type="listitem">Taka støðu til Íslandskaðal1% minking</p>
<p>Orkuveiting</p>
<p>Ferðsla og flutningur</p>
<p>At gera Føroyar minni bundnar at olju, eitt nú við alternativum orkuskipanum ogorkusparing, er av stórum týdningi fyri føroyska búskapin. Skilagóðar íløgur fara at geraframleiðslukostnaðin hjá føroysku vinnuni minni ávirkiligan av oljupríssveiggjum.</p>
<p>Nýtslumøguleikarnir hjá einstaka húsarhaldinum verða eisini minni avmarkaðir avoljupríssveiggjum, og oljan fer sum frá líður at fáa minni týdning fyri úrslitið á føroyskahandilsjavnanum.</p>
<p>Tiltøk at minka um útlátið av veðurlagsgassi fara tí at gera sítt til at samfelagsbúskap-urin verður minni órógvaður av sveiggjum í oljuprísinum.</p>
<p>Okkum øllum áliggur at minka um útlátið av veðurlagsgassi, og tí eigur ein virkisætlan,ið hevur til endamáls at minka um útlátið av veðurlagsgassi, at umfata allar bólkar ísamfelagnum. At minka um útlátið verður ikki gjørt eftir einum degi, og tí er seraumráðandi, at gera greitt, at vit skulu undir at leggja eina langtíðarætlan, sum byggir ábreiða politiska semju soleiðis, at ætlanin verður fylgd, hóast tað politiska landslagiðbroytist.</p>
<p>Tað er okkara vón, at tey tiltøk, sum verða sett í verk, verða bygd á eina breiða politiskasemju. Tí hóast nakrir lætt syftir seiðir eru á leiðini, er eingin ivi um, at tað eisini verðatung tøk, ið skulu takast, og tí er eitt áhaldandi arbeiði alneyðugt. Vit náa tí neyvan ámál, uttan so at vit øll eru saman um at taka tað tunga takið.</p>
<p>Skjóttsyftirseiðir</p>
<p><em type="bold">Samlað </em><em type="bold">minking </em><em type="bold">35% </em><em type="bold">2009 </em><em type="bold">2008 </em><em type="bold">100 </em><em type="bold">0 </em><em type="bold">25 </em><em type="bold">50 </em><em type="bold">75 </em><em type="bold">2010 </em><em type="bold">2011 </em><em type="bold">2012 </em><em type="bold">2013 </em><em type="bold">2014 </em><em type="bold">2015 </em><em type="bold">2016 </em><em type="bold">2017 </em><em type="bold">2018 </em><em type="bold">2019 </em></p>
<p><em type="bold">Ferðsla </em></p>
<p><em type="bold">Sethús og bygningar </em></p>
<p><em type="bold">Orkuveiting </em></p>
<p><em type="bold">Skip og onnur vinna </em><em type="bold">5 % minking </em><em type="bold">1 % minking </em><em type="bold">11 % minking </em><em type="bold">18 % minking </em><em type="bold">2020 </em></p>
<p><em type="bold">Samlað CO2-minking </em></p>
<p><em type="italic">Kurva, ið vísir minkingina í útlátinum av veðurlagsgassi í tíðarskeiðnum 2008-2020 </em></p>
<p><em type="bold">TILMÆLI </em></p>
<p>Endamálið við virkisætlanini er at vísa á, hvussu útlátið av veðurlagsgassi kannverða minkað. Tiltøkini, sum eru grundarlagið undir virkisætlanini, eru sera ymisk.</p>
<p>Fyri nøkur tiltøk ber til at meta um, hvussu stóra minking í CO2, tey bera við sær,meðan onnur tiltøk eru grundarlag undir øktari vitan og tilvitan um orkusparingar ogeffektiviseringar.</p>
<p>Onnur álit, ætlanir og „Visjón 2015“ eru brúkt sum grundarlag undir virkisætlanini.</p>
<p>Serliga eru ítøkiligu tiltøkini í „Yvirskipaða orkupolitikkinum” frá 2006 nýtt núvirkisætlanin hevur verið gjørd.</p>
<p>Í tilmælinum niðanfyri eru tiltøkini bólkaði í fimm høvuðsbólkar: <em type="bold">1. </em></p>
<p><em type="bold">Orkuveiting </em>– fevnir um veiting av elorku og fjarhita <em type="bold">2. </em></p>
<p><em type="bold">Búskaparlig stýring </em>– fevnur um gjøld, kvotur o.l. <em type="bold">3. </em></p>
<p><em type="bold">Sethús og aðrir bygningar </em>– serliga fevnir um tiltøk, hvørs endamál er ateffektivisera orkunýtsluna í sethúsum og øðrum bygningum <em type="bold">. </em></p>
<p><em type="bold">Ferðsla </em>– har tiltøkini snúgva seg um at minka um útlátið frá akførum <em type="bold">5. </em></p>
<p><em type="bold">Vinna </em>– fevnir um tiltøk, hvørs endamál er at minka um útlátið frávinnuvirksemi </p>
<p>Harafturat eru tilmæli um kunning, vegleiðing, gransking og menning av orkusparanditiltøkum o.t. <em type="bold">1. Orkuveiting </em></p>
<p>Umráðandier,atmestmøguligorkaverðurframleiddúrvarandiorkukeldum.</p>
<p>Samstundis skal avlopsorka frá oljuriknu elverkunum, brennistøðunum ogøðrum verða gagnnýtt.</p>
<p>Orkuveiting er í høvuðsheitum veiting av elorku. Harumframt verður nakað av orkuveitt sum fjarhiti til upphiting av bygningum.</p>
<p>Jarðfeingi hevur saman við øðrum gjørt undankanning um at leggja ein elkaðal millum</p>
<p>Ísland og Føroyar. Úrslitið av kanningini vísir, at grundarlag er fyri, at greina allarspurningar í sambandi við ætlanina út í æsir.</p>
<p>Av alstórum týdningi er tað, at politisk støða verður tikin til, um elkaðal skal leggjastmillum Ísland og Føroya. Ein kaðal millum londini hevur týdning fyri, hvørt fleiri avniðan fyri nevndu tiltøkum skulu verða framd, so sum vatnorkuútbyggingar, fjarhita-útbyggingar o.a. Elkaðal úr Íslandi verður viðgjørdur seinni.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Vindorka </em></p>
<p>Jarðfeingi og SEV hava kannað møguleikarnar at útbyggja vindorkuna. Kanningin vísir,at elnetið tolir at taka móti trífalt so nógvari vindorku, sum í dag. Hetta merkir, atvindorkumátturin kann økjast úr teimum núverandi 4 MW upp í 12 MW. Kanninginvísir eisini, at um betri reguleringsmøguleikar verða gjørdir á Sundsverkinum, kannvindorkumátturin verða øktur fýra ferðir núverandi mátt, ella upp í 16 MW. Hettakrevur tó stórar broytingar á Sundsverkinum.</p>
<p>Mælt verður til at vindorka verður raðfest frammarlaga og útbygd skjótast gjørligt.</p>
<p><em type="bold">Vatnorka </em></p>
<p>Sambært yvirliti hjá SEV yvir møguligar vatnorkuútbyggingar, kann elframleiðslan úrvatni meira enn tvífaldast. Sostatt kunnu vatnorkuútbyggingar minka munandi umútlátið av veðurlagsgassi. <em type="bold">11 </em>…ogtung atakið </p>
<p>Vindorkan kann trífaldast</p>
<p><em type="bold">SKJÓTT SYFTUR SEIÐUR </em></p>
<p><em type="bold">Økja vindorkuframleiðsluna við MW </em></p>
<p><em type="bold">Minking í samlaða CO2-útlátinum: 3% </em></p>
<p><em type="bold">Íløga: 0-100 mió kr </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">ELORKAN </em></p>
<p>Elorkan verður í dag framleidd við olju (55%), vatni (40%) og vindi (5%). Fjarhiti verðurframleiddur við at nýta avlopsorku frá brennistøðunum.</p>
<p>Áðrenn avgerð verður tikin um møguligar vatnorkuútbyggingar, er neyðugt at neyvarárinskanningar verða gjørdar. Vatnorkuútbyggingar merkja í stóran mun nærumhvørv-ið, tí áir hvørva, og virðini í lokala landslagnum verða ávirkað.</p>
<p>Áðrenn støða verður tikin til møguligar vatnorkuútbyggingar, skal serstøk ætlan gerast,har serligt fyrilit verður víst m.ø. náttúrunnar margfeldi og landslagi. Ásetingar umhetta eiga at vera partur av náttúruverndarlóggávuni. Planleggingin eigur at veragrundarlagið undir viðgerðini, tá ið støða verður tikin til einstøku vatnorkuútbygg-ingarnar. <em type="bold">12 </em></p>
<p>Skjóttsyftirseiðir</p>
<p><em type="italic">Heygardalsvatn oman fyri Vestmanna. </em></p>
<p><em type="bold">ÁRINSKANNINgAR </em></p>
<p>Niðurstøðurnar av árinskanningunum, sum eru gjørdar í sambandi við vatn-orkuútbygging Eiði 2, vísa, at Eiði 1 (avveitta økið) er turrari enn Eiði 2.</p>
<p>Sjónligur munur er á plantu- og djóralívinum í teimum báðum kannaðuøkjunum, men tey kunnu hava verið ymisk, eisini áðrenn Eiði 1 varð avveitt.</p>
<p>Tó benda árinskanningarnar á, at náttúruinntrivini í sambandi viðvatnorkuútbyggingar ávirka náttúruvirðini í økjunum. Tilmæli í árinskann-ingunum siga m.a. eisini, at eginleikarnir hjá moldini at binda CO2 eiga at verða kannaðir, soleiðis at ein heildarmeting í sambandi við vatnorku-útbyggingar kann verða gjørd.</p>
<p><em type="bold">Vind- og vatnpumpuskipan </em></p>
<p>Til ber at samantvinna vind- og vatnorku (eisini kallað pump to storage) á støðum, harvatnorkubyrgingar eru í ymsum hæddum, so sum í byrgingunum omanfyri Vest-manna. Vindorka kann verða nýtt at pumpa vatn frá niðaru byrgingini til ta ovaru, ogsíðan verður vatn leitt gjøgnum turbinur oman aftur í niðaru byrgingina. Henda vind-og vatnpumpuskipan gevur møguleika at goyma vindorkuna í vatngoymslunum, ogharvið javna ta óstøðugu vindorkuna, ið myllurnar framleiða. Úrslitið er, at nógv meiravindorka kann verða nýtt á netinum.</p>
<p>Mælt verður til, at kanningar verða settar í verk beinanvegin at meta um møguleik-arnar fyri hesi skipan, tí sera góðir vindorkumøguleikar eru í Føroyum. Harafturat ermøguleiki at knýta eina pumpuskipan saman við øðrum óstøðugum orkukeldum, sosum alduorku.</p>
<p><em type="bold">Elkaðal úr Íslandi til Føroya </em></p>
<p>Innleiðandi kanning av møguleikanum at leggja elkaðal úr Íslandi til Føroya kom til taniðurstøðu, at grundarlag er fyri at fara undir meiri umfatandi kanningar av hesiverkætlan. Í innleiðandi kanningini vórðu lógarspurningar og tekniskir spurningarkannaðir, og um verkætlanin var fíggjarliga burðardygg. <em type="bold">13 </em>…ogtung atakið </p>
<p><em type="bold">YVIrLIT YVIr MØguLIgAr VATNOrkuúTBYggINgAr </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Mio kWh </em></p>
<p><em type="bold">Íløga mió kr </em><em type="bold">% minking </em></p>
<p><em type="bold">Eiði 2 </em>171701,5 </p>
<p><em type="bold">Víkarvatn, víðkað </em>415333,7 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">N.Streymoy/Saksunard. </em>376993,3 </p>
<p><em type="bold">Vágar </em>234772,1 </p>
<p><em type="bold">Týggjará við samlitunnli </em>122421,1 </p>
<p><em type="bold">Árnaørður </em>92420,8 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Strond </em>92550,8 </p>
<p><em type="bold">Fámjin </em>62670,5 <em type="bold">í Botni </em>1130,1 </p>
<p><em type="bold">TILSAMANS </em>1542.89813,8 </p>
<p><em type="bold">SKJÓTT SYFTUR SEIÐUR </em></p>
<p><em type="bold">Vind- og vatnpumpuskipan á Mýrunum í Vestmanna </em></p>
<p><em type="bold">Mettur kostnaður: 10-200 mió krónur </em><em type="bold">1-2% minking í samlaða CO2-útlátinum </em></p>
<p>Niðurstøðan av kanningini var, at lógar- og tekniskir trupulleikar neyvan steðga verk-ætlanini. Samlaða íløgan varð mett til 2,7 mia krónur íroknað styrking av elnetinum í</p>
<p>Føroyum og eykamátt (back-up skipan). Orkunøgdin, ið fæst gjøgnum ein slíkan kaðaler so stór, at um kaðalin verður gjørdur, er helst ikki skilagott at útbyggja vatnorkunameira enn tað, sum longu nú er í gerð.</p>
<p>Í framtíðini er ógvuliga sannlíkt, at ferðsla á landi kann verða rikin við elorku ella vetni.</p>
<p>Tað ber í sær, at nærum allur orkutørvurin á landi kann verða nøktaður við elmegi.</p>
<p>Eisini er sannlíkt, at orkan til at reka skip, sum frá líður, í øllum førum lutvíst, kannverða grundað á elorku ella vetni. Fyri at fáa eina neyvari mynd av hesum møguleik-anum, má ein fullfíggjað kanning gerast.</p>
<p>Mælt verður til, at umfatandi kanning av verkætlanini verður gjørd alt fyri eitt, og atneyðug fígging verður játtað til arbeiðið. Avgerandi fyri framtíðar orkuveiting í Føroy-um er, at støða verður tikin, bæði tí at ein elkaðal millum Ísland og Føroyar beinleiðishevur ávirkan á aðrar orkuveitingarloysnir, og harumframt á, hvussu orkukervið í sam-felagnum skal útbyggjast. Sí partin um elektrifisering av samfelagnum. <em type="bold">kjarnorka </em></p>
<p>Avleiðingarnar av dálkingini frá fossilum brennievnum og fyrilit til framtíðar veiting-artrygd hava økt um áhugan fyri kjarnorku. Smá kjarnorkuverk 30-100 MW til støddareru, sum møguliga kunnu verða nýtt í Føroyum.</p>
<p>Elorka, ið er framleidd á kjarnorkuverkum, hevur einki útlát av veðurlagsgassi, og áhesum grundarlagi kann kjarnorka vera eitt alternativ í mun til oljuriknu elverkini. Tó erumráðandi at vísa á, at útvinning av urani, burturbeining og goymsla av kjarnorkuburt-urkasti, eru sera orkukrevjandi arbeiðshættir.</p>
<p>Prísurin fyri elorku, ið er framleidd við kjarnorku, tykist at vera kappingarførur, men avtí, at nógvir ivaspurningar eru, serliga viðvíkjandi trygd og kjarnorkuburturkasti, eiga <em type="bold">1 </em></p>
<p><em type="bold">SKJÓTT SYFTUR SEIÐUR </em></p>
<p><em type="bold">Elkaðal úr Íslandi til Føroya </em></p>
<p><em type="bold">Mettur kostnaður: 2,7 mia. krónur </em><em type="bold">35% minking í samlaða CO2 útlátinum </em></p>
<p>Skjóttsyftirseiðirhesir spurningar at verða kannaðir gjølla áðrenn støða verður tikin til møguligakjarnorku í Føroyum.</p>
<p><em type="bold">Avlopsorka og fjarhiti </em></p>
<p>Stórar nøgdir av avlopsorku verða ikki gagnnýttar, serliga frá elverkinum á Sundi, meneisini frá brennistøðunum, øðrum oljuriknum elverkum og stórum framleiðsluvirkjum.</p>
<p>Henda avlopsorka kann m.a. verða brúkt til fjarhita. Í dag er tað bara partur av Hoy-víkshaganum, sum hevur fjarhita, umframt at partur av avlopshitanum frá brennistøð-ini í Leirvík verður brúktur til ídnaðarendamál.</p>
<p>Mælt verður til at kanna, hvussu avlopsorkan í enn størri mun kann verða brúkt, ser-liga í høvuðsstaðarøkinum, men eisini í økjum, har nógv avlopsorka annars er tøk.</p>
<p>Møguleikarnir at útbyggja verandi fjarhitakervi í høvuðstaðarøkinum eiga at verðakannaðir við tí fyri eygað at knýta stórar orkubrúkarar, so sum Landssjúkrahúsið, svimji-høll, ítróttarhallir, skúlar o.tíl. í verandi fjarhitaskipan, umframt sethúsabýlingar. Nevnastkann, at fjarhitaleiðing er løgd av Sundsverkinum til Sandvíkarhjalla, sum er fyrsta stigiðí eini størri útbygging av fjarhitakervinum í høvuðsstaðarøkinum. <em type="bold">15 </em>…ogtung atakið </p>
<p><em type="italic">Stórar nøgdir av avlopsorku verða ikki gagnnýttar, serliga frá elverkinum á Sundi, men eisini frá brennistøðunum, øðrum oljuriknum elverkum og stórum framleiðsluvirkjum. </em></p>
<p>Kanningarnar eiga eisini at fevna um møguleikarnar at útbyggja fjarhita frá elverkinumí Vági og brennistøðini í Leirvík, til ávikavist Vágs og Leirvíkar. Eisini aðrir møguleikareiga at verða kannaðir. <em type="bold">ruskbrenning </em></p>
<p>Samlaða rusknøgdin, sum varð brend í Føroyum í 2007 var umleið 35.000 tons. Nøgdinlagar seg til búskapargongdina, og hevur verið vaksandi. Samlaða orkuframleiðslan hjábrennistøðunum var umleið 84 mió. kWh. Av hesum vórðu uml. 33 mió. kWh ella uml.40% gagnnýttir sum fjarhiti og til ídnaðarendamál. Parturin av avlopshitanum, sumverður gagnnýttur, hevur verið vaksandi.</p>
<p>Ein nýggj felags brennistøð hevði givið grundarlag fyri at gagnnýta orkuna frá brenn-ingini til bæði el og hita. Verður tað gjørt, kann elframleiðslan frá eini felags brennistøðnøkta umleið 6-8 % av núverandi elframleiðsluni hjá SEV, og harumframt veita uml.2.000 sethúsum hita.</p>
<p>Roknað verður við, at verandi brennistøðir kunnu vera í rakstri í eini tíggju ár afturat. Táið brennistøðirnar skulu endurnýggjast, eigur møguleikin at byggja eina felags brenni-støð fyri alt landið, sum gagnnýtir alla orkuna, at verða umhugsaður.</p>
<p>Mælt verður til at avgerð verður tikin um, hvørt vit í framtíðini skulu hava eina ellatvær brennistøðir, og hvar hesar skulu vera. <em type="bold">1 </em></p>
<p>Skjóttsyftirseiðir</p>
<p>Øll tøk avlopsorka eigur at verða gagnnýtt</p>
<p><em type="italic">Samlaða rusknøgdin í 2007 var umleið 35.000 tons. Nøgdin lagar seg til búskapargongdina, og hevur verið vaksandi. Samlaða orkuframleiðslan hjá brennistøðunum var umleið 84 mió. kWh. </em></p>
<p><em type="bold">Elektrifisering av samfelagnum </em></p>
<p>Verður elkaðal lagdur millum Ísland og Føroyar, verður gjørligt at fáa næstan óav-markaða nøgd av grønari elorku. Tá fer at bera til at fáa allan núverandi elorkutørvumframt upphiting, framleiðslu og annan orkutørv nøktaðan við elorku. Eisini er líkttil, at bilar, sum verða riknir við el og/ella vetni verða tøkir á marknaðinum í framtíðini.</p>
<p>Tí er hugsandi, at allur orkutørvur á landi, sum frá líður, kann verða nøktaður viðelmegi.</p>
<p>Stórt granskingar- og menningararbeiði fer fram á m.ø. vetnistøkniøkinum, og íframtíðini verður tøknin helst so mikið framkomin, at vetni verður eitt veruligtalternativ, eisini til skip. Ein kaðal úr Íslandi kann sostatt vera við til at skunda undir, atmest sum allur orkutørvurin verður nøktaður við elorku.</p>
<p>Kaðalin hevur eina ávísa livitíð, møguliga eini 20 ár. Hetta tíðarskeið kann nýtast sumein skái, meðan støða verður tikin til, hvørt kaðalin skal endurnýggjast, ella um farastskal undir at nýta aðrar orkukeldur.</p>
<p>Einki er at ivast í, at næstu árini verður stór menning á teimum økjum sum fevna umvarandi orkukeldur tey komandi árini, so sum vind-, sjóvarfalls-, aldu- og sólarorku.</p>
<p>Verður meginparturin av orkutørvinum lagdur um til slíkar orkukeldur, er sannlíkt atvit gerast minni og minni heft av orku úr Íslandi, so hvørt sum tøknin mennist. <em type="bold">17 </em>…ogtung atakið </p>
<p><em type="italic">Verður elkaðal lagdur millum Ísland og Føroyar, verður gjørligt at fáa næstan óavmarkaða nøgd av grønari elorku. Tá fer at bera til at fáa allan núverandi elorkutørv umframt upphiting, framleiðslu og annan orkutørv nøktaðan við elorku. </em><em type="bold">2. Búskaparlig stýring </em></p>
<p>Fyriatskerjanýtslunaavfossilumbrennievnum,ogharviðútlátiðavCO2,kunnuymisk stýrisamboð nýtast, so sum krøv um ávísa tøkni ella mannagongdir ellabúskaparlig stýring, sum ávirkar nýtslumynstrið hjá bæði privatfólki og virkjum.</p>
<p>Búskaparlig stýring er eitt breitt hugtak, men skal í hesum sambandi brúkast sumamboð, ið kann verða við til at minka um útlátið av veðurlagsgassi.</p>
<p>Búskaparliga stýringin kann verða framd við at seta eitt avgjald á brennievni. Høvuðs-orsøkin til at áseta avgjaldið, er at fáa brúkaran at finna mátar at minka um nýtsluna.</p>
<p>Eitt annað slag av búskaparligari stýring er at áseta kvotur á nýtsluna, tvs. at brúkarinfær eina ávísa nøgd av brennievni at brúka, ella eina kvotu fyri, hvussu nógv CO2 hann kann lata út. Kvoturnar kunnu virka á ymiskan hátt, eitt nú við at eitt eykagjald verðurlagt á tann partin, sum fer upp um kvotuna. Á henda hátt sleppur brúkarin undaneykagjaldi um nýtslan er ájavnt við ella undir kvotumarkinum. Eisini kunnu kvotur veraumsetiligar, soleiðis at óbrúkt kvota kann verða seld øðrum.</p>
<p>CO2-avgjøld og CO2-kvotur eru vanlig stýrisamboð í londum sum vit vanliga samanbera okkum við, m.a. í fleiri Norðurlondum, har serliga orkukrevjandi virki fáa CO2-kvotur, sum eru umsetiligar, meðan aðrir brúkarar fáa álagt eitt serligt CO2-avgjald á brennievni.</p>
<p>Onnur búskaparlig stýrisamboð kunnu t.d. vera stuðulsskipanir av ymsum slagi. Tá iðtað snýr seg um at lata stuðul, við tí endamáli at minka um útlátið av veðurlagsgassi, erumráðandi at meta um stuðulsskipanirnar sum heild.</p>
<p><em type="bold">CO2-avgjald </em>Mælt verður til, at CO2-avgjald verður lagt á alt fossilt brennievni, tvs. olju, bensin, kol, gass v.m. Endamálið við avgjaldinum er at tálma nýtsluni av hesum úrdráttum og atgera tann veruliga kostnaðin av útlátinum sjónligari. Endamálið er ikki at fáa øktarinntøkur í landskassan. Við støði í <em type="italic">dálkarin rindar-meginregluni </em>verður mælt til, at CO2-avgjaldið verður galdandi fyri bæði tann privata brúkaran og vinnuna, tí <em type="italic">alt </em>CO2-útlát ávirkar veðurlagið. </p>
<p>CO2-avgjald, ið merkist peningaliga, fer at elva til sparingar, orkueffektivisering og menning av øðrum orkukeldum, sum ikki leiða út veðurlagsgass. Hetta skal havast íhuga tá ið støddin á avgjaldinum verður ásett. Mælt verður tí til eitt CO2-avgjald, sum veruliga munar. CO2-avgjaldið nýtist tó ikki at økja um samlaða skatta- og avgjaldstrýstið. Sum dømi kann nevnast at vegskatturin kann verða minkaður tilsvarandi teirriupphædd, sum kemur í landskassan í CO2-avgjaldi av bensin og dieselolju <em type="bold">1 </em>…ogtung atakið </p>
<p>Avgjald, ið tálmar nýtsluni á brennievni verður sett</p>
<p>Politiskt ber væl til at brúka CO2-avgjaldið sum stýrisamboð. Sum dømi kann nevnast, at CO2-avgjaldið kann ásetast eins fyri allar útlátsbólkar ella ymiskt, alt eftir, hvat politisk semja fæst um.</p>
<p>Um inntøkurnar frá einum CO2-avgjaldi á brennievni beinleiðis verða knýttar at orkusparandi tiltøkum, er tað eitt týðandi politiskt tekin um, at hesar inntøkur komabæði brúkarunum og umhvørvinum til góðar.</p>
<p><em type="bold">CO2-kvotur </em>Møguligt er at brúka CO2-kvotur á fleiri økjum, og serliga áhugaverdar eru CO2-kvotur til orkukrevjandi virksemi sum t.d. fiskiskip, elframleiðslu og ávísar aðrar vinnufyritøkur. </p>
<p>Hinvegin er tað ikki óhugsandi at CO2-kvotur eisini kunnu verða álagdar teimum smáu brúkarunum, eitt nú húsarhaldum. Smáu brúkararnir standa samanlagt fyri einumstórum parti at útlátinum.</p>
<p>Við CO2-kvotum verður tað ikki dýrari fyri einstaka brúkaran, um nýtslan ikki fer uppum ásettu kvotuna. Eitt CO2-avgjald hækkar hinvegin tað generella kostnaðarstøðið á brennievninum. Afturímóti eru skipanir við CO2-kvotum meiri krevjandi at fyrisita, enn eitt CO2-avgjald.</p>
<p>Mælt verður til, at farið verður í gongd við at greina, hvussu CO2-kvotur kunnu verða <em type="bold">20 </em></p>
<p>Skjóttsyftirseiðir</p>
<p><em type="italic">Mælt verður til, at CO2-avgjald verður lagt á alt fossilt brennievni, tvs. olju, bensin, kol, gass v.m. Endamálið við avgjaldinum er at tálma nýtsluni av hesum úrdráttum og at sjónliggera tann veruliga kostnaðin av útlátinum. </em>nýttar til at minka um útlátið av veðurlagsgassi, og hvørjir brúkarar eru best egnaðir til </p>
<p>CO2-kvotur.</p>
<p><em type="bold">Avtaka stuðul og frádráttir </em></p>
<p>At veita almennan stuðul til vinnugreinir og virksemi sum útleiða veðurlagsgass,stendur beinleiðis í andsøgn við Kyotoprotokollina. Flutningsstuðul, skattalætti,minstaløn og aðrar stuðulsskipanir verða í dag veittar fiskivinnuni, eins og almennurferðastuðul verður latin í sambandi við ferðing millum heim og arbeiðsstað.</p>
<p>Mælt verður til, at allar stuðulsskipanir, sum hava við sær størri útlát av veðurlagsgassi,verða avtiknar.</p>
<p><em type="bold">Stuðulsskipanir </em></p>
<p>Til ber at seta á stovn stuðulsskipanir at fremja orkusparandi tiltøk av ymiskum slag.</p>
<p>Mælt verður til at veita fíggjarligan stuðul til privatfólk, sum gera íløgur í oljusparanditiltøk, útbúnað og útgerð. Endamálið er at fáa fólk at gera íløgur í tiltøk og útgerð, summinka um orkunýtsluna og CO2-útlátið. Hetta kunnu verða tiltøk, so sum umbygging, bjálving, aðrar møguligar orkuveitingar o.a. Stuðulsupphæddirnar kunnu eitt nú svaratil meirivirðisgjaldið. <em type="bold">21 </em>…ogtung atakið </p>
<p>Inntøkur, ið stava frá CO2-avgjaldinum eiga at koma brúkaranum til góðar</p>
<p><em type="italic">Mælt verður til at veita fíggjarligan stuðul til privatfólk, sum gera íløgur í oljusparandi tiltøk, útbúnað og útgerð. Endamálið er at fáa fólk at gera íløgur í tiltøk og útgerð, sum minka um orkunýtsluna og CO2-útlátið. </em><em type="bold">3. Sethús og aðrir bygningar </em></p>
<p>Privatirbústaðirogaðrirbygningarteljastmillumstóruoljubrúkarnar.Hesirstanda fyri umleið 30% av samlaðu føroysku oljunýtsluni. Mælt verður til, atorkukrøv verða sett, tá ið byggiloyvi til nýbygging og umbygging verða givin.</p>
<p>Sum dømi kann verða nevnt, at krøvini, sum Tórshavnar kommuna setur, eru frá 1972og treingja til at verða dagførd. Ein tættari bústaðarbygging hevur minni orkutørv ennvanlig sethús. Tí hevði tað minkað um CO2-útlátið var ein størri partur av framtíðar bústøðum tøtt bygging.</p>
<p>Krøv til nýggjar bygningar fara ikki at ávirka samlaðu orkunýtsluna stórvegis tey fyrstuárini, tí hesir eru fáir í mun til talið av verandi bygningum. Kanningar vísa, at føroysksethús í stóran mun eru illa bjálvað, og at góðir møguleikar eru at spara nógva olju.</p>
<p>Neyðugt er tí at orkueffektivisera verandi bygningar, har ið eisini nógv mest er at vinnafyri hvørja krónu. <em type="bold">útskifting av óeffektivum oljufýrum og ketlum </em></p>
<p>Flestu sethús og størri bygningar verða hitaði við oljufýrdari miðstøðuhitaskipan. Einnýggj skipan hevur vanliga 90-95% orkuvirkni, meðan eldri skipanir hava heilt niður til60% orkuvirkni.</p>
<p>Mælt verður til, at krav verður ásett um eftirlit við oljufýrskipanini í minsta lagi fimtahvørt ár, og at skrivlig frágreiðing skal latast eigaranum um møguligar ábøtur. Eisinieigur brúkarin at fáa at vita , hvørt orkuvirknið er á einum stigi, har tað loysir seg atskifta til nýggja og virknari skipan.</p>
<p>Kravt eigur eisini at vera, at skipanin verður reinsað og eftirhugd á hvørjum ári. <em type="bold">23 </em>…ogtung atakið </p>
<p>Oljufýrskipanin skal kannast regluliga <em type="bold">1 LITUR Av OLJU </em></p>
<p>Orkunøgdin í einum litri av olju er 10 kWh</p>
<p><em type="bold">SKJÓTT SYFTUR SEIÐUR </em></p>
<p><em type="bold">ÚTSKIFTINg Av ÓEFFEKTIvUm OLJUFýRUm Og KETLUm </em><em type="bold">3% minking í samlaða CO2-útlátinum Sparing: 20-30% sparing í orkunýtsluni (umleið .000 kr um </em><em type="bold">árið hjá einstaka húsarhaldinum). </em></p>
<p><em type="bold">Mett íløga: 20.000 kr hjá einstaka húsarhaldinum </em></p>
<p><em type="bold">Bjálving, tetting o.l. </em></p>
<p>Stórar sparingar kunnu fáast við at eftirbjálva, tetta og skifta til orkurøtt vindeygu.</p>
<p>Kanningar í Danmark vísa, at eftirbjálving loysir seg sera væl fíggjarliga, og íløgan verðurafturgoldin eftir fáum árum, serliga tá ið tað snýr seg um illa bjálvaði hús.</p>
<p>Mælt verður tí til at seta orkukrøv í sambandi við ný- og umbygging, og at bjálvingar-vegleiðingin, sum Orkuráðið læt gera í 1980-árunum, verður dagførd.</p>
<p>Mett verður, at stórur partur av øllum sethúsum, vinnubygningum og almennumstovnum eru í einum sovorðnum orkustandi, at stórar sparingar kunnu fáast viðbjálving o.ø. Talan er um stórar samlaðar íløgur, sum tó verða vunnar inn aftur eftirfáum árum.</p>
<p><em type="bold">Orkumerking </em></p>
<p>Krav um at orkumerkja bygningar í sambandi við nýbygging, umbygging og sølu, hevðigjørt rakstarútreiðslurnar av bygninginum sjónligari, og kundi harvið ávirkað sølu- ogleiguvirðið, og tí eisini eggjað til, at bøtt varð um orkustøðuna. Royndirnar við orku-merking í Danmark hava víst, at í 75% av bygningunum eru eyðsæddir møguleikar atfremja orkusparandi tiltøk, har afturgjaldstíðin er styttri enn 8 ár.</p>
<p>Mælt verður til, at gera reglur um at allir bygningar skulu orkumerkjast, og at hetta m.a.skal verða upplýst, tá ið hús og bygningar verða seld. <em type="bold">2 </em></p>
<p>Skjóttsyftirseiðir</p>
<p>Stórar orkusparingar fáast við at bjálva og tetta</p>
<p><em type="bold">SKJÓTT SYFTUR SEIÐUR </em></p>
<p><em type="bold">Bjálving, tetting o.a., sum minkar um hitatap í bygningum </em></p>
<p><em type="bold">Mett íløga: 100-200.000 krónur hjá einstaka húsarhaldinum </em></p>
<p><em type="bold">Mett samlað íløga: 1-1,5 mia krónur </em><em type="bold">-% minking av samlaða CO2-útlátinum </em></p>
<p><em type="bold">ORKUTøRvUR Og ORKUKRøv </em></p>
<p>Orkutørvurin í eldri føroyskum húsum liggur um 250-300 kWh/m2</p>
<p>Í Danmark er kravið fyri nýggj hús 85 kWh/m2</p>
<p>Við bjálving, tetting o.ø. kunnu 40-50% av oljunýtsluni í einstaka húsinumverða spard. Tað svarar til 10-15 tús. kr. um árið.</p>
<p><em type="bold">Løgujáttan til almennar stovnar </em></p>
<p>Mælt verður til, at ein løgujáttan, sum beinleiðis skal brúkast til at seta upp ymsaralternativar orkuskipanir, stýringar o.a. í bygningum, sum land og kommunur eiga,verður raðfest. Endamálið er, at tað almenna skal ganga á odda og royna nýggja tøkniog nýhugsan, tá ið ræður um upphiting og streymnýtslu í almennum bygningum ogstovnum. Á henda hátt ber til at gera royndir við at finna best hóskandi útgerð tilføroyska veðurlagið og viðurskiftini her á landi. Harafturat er endamálið at minka umútlátið av veðurlagsgassi frá almennum bygningum og bygningum, har almennirstovnar húsast.</p>
<p>Mælt verður til, at ein serstøk játtan upp á 4-6 mió kr árliga verður sett av á komandifíggjarlógum, soleiðis at stovnar, bæði kommu- og landsstovnar, kunnu søkja umpartvísa fígging til tiltøk, sum bera við sær minking í orkunýtsluni, serliga alternativarloysnir, sum ikki eru nógv royndar í Føroyum.</p>
<p>Fleiri av bygningunum, sum tað almenna leigar, lúka ikki nútíðar orkukrøv. Fyri at eggjaútleigarum til at gera ábøtur, eigur hámark at verða sett fyri, hvussu nógv verður goldiðfyri varma. <em type="bold">25 </em>…ogtung atakið </p>
<p>Tað almenna skal ganga á odda</p>
<p><em type="italic">Fleiri av bygningunum, sum tað almenna eigur ella leigar, lúka ikki nútíðar orkukrøv. Fyri at eggja útleigarum til at gera ábøtur, eigur hámark at verða sett fyri, hvussu nógv verður goldið fyri varma. </em><em type="bold">iv. Ferðsla </em></p>
<p>Ínútíðarsamfelagnum er tørvur á, at fólk og vørur eru flytfør, men hetta viðførir eittávíst CO2 útlát, av tí at allarflestu akfør koyra við fossilum brennievnum. Tiltøk til at minka um CO2 útlátið mugu ikki skerja flytføri, tí tað er grundleggjandi fyri trivnaðog menning í samfelagnum, men heldur stuðla undir og eggja til orkusparandi ferðslu,so flutningstørvurin verður nøktaður á ein hátt, sum er betri fyri umhvørvið og minkar</p>
<p>CO2 útlátið frá ferðsluni.</p>
<p><em type="bold">Lækka ferðina </em></p>
<p>Orkunýtslan, og harvið eisini CO2-útlátið, er knýtt at ferðini á akfarinum. Minsta orkunýtslan er, tá ið koyrt verður við áhaldandi javnari ferð. Fyri persónbilar er orkunýtslanminst, tá ið ferðin er jøvn, einar 50-70 km/t. Tá ferðin verður økt úr 70 upp í 90 km/tveksur orkunýtslan 10% fyri persónbilar og 25% fyri tunga ferðslu. Broytingar í ferðinimerkjast eisini meira í orkunýtsluni hjá tungu ferðsluni.</p>
<p>Stórar CO2 sparingar verða gjørdar, tá ið ferðin á akfarinum minkar, og mælt verður til, at tiltøk verða sett í verk fyri at fáa fólk at virða hámarksferðina ella seta hámarksferð-ina niður á 70 km/t uttanfyri bygt øki. Lýsingarátøk og økt eftirlit eru amboð, ið kunnuverða nýtt.</p>
<p><em type="bold">Orkusparandi akfør og CO2-avgjald á bensin og diesel </em>Við lógini um motorakfør, sum kom í gildi í 2008, er skrásetingargjaldið ásett soleiðis, atbilar við høgum CO2-útláti hava hægri gjald enn bilar við lágum CO2-útláti. Sostatt eru tiltøk longu sett í verk fyri at minka um útlátið av veðurlagsgassi frá bilum. Harafturater ætlanin at endurskoða lógina so at tillagingar kunnu fremjast so hvørt útlátið fráakførunum lækkar. Av tí at tað tekur fleiri ár áðrenn núverandi bilahópur er endur-nýggjaður, sæst minkingin í CO2-útlátinum ikki aftur fyrr enn um nøkur ár. <em type="bold">27 </em>…ogtung atakið </p>
<p>Lægri ferð – minni útlát!</p>
<p><em type="bold">SKJÓTT SYFTUR SEIÐUR </em></p>
<p><em type="bold">At lækka ferðina </em></p>
<p><em type="bold">Orkunýtslan veksur við ferðini á akfarinum. T.d. minkar ferðin </em><em type="bold">5 km/t, minkar CO2 útlatið eini 5%. </em></p>
<p><em type="bold">ORKUSpARANdI FERÐSLA </em></p>
<p>Orkusparandi ferðsla, ið nøktar flutningstørvin í samfelagnum, samstundis sum</p>
<p>CO2-útlátið frá ferðsluni minkar.</p>
<p>Harafturímóti er einki CO2-avgjald á brennievni til bilar, og merkir hetta, at tað ikki í nóg stóran mun er ein fyrimunur at nýta bilar við lágum CO2-útláti. Mælt verður tí til at eitt CO2-avgjald verður lagt á alt bensin og diesel. Upphæddin á avgjaldinum eigur at verða so mikið stór, at hon veruliga merkist hjá brúkaranum. Mett verður, at eitt</p>
<p>CO2-avgjald á brennievni til bilar vil føra til, at enn fleiri fara at velja bilar við lágum CO2-útláti, umframt at fólk fara at velja aðrar flutningsmøguleikar heldur enn privatbilin.</p>
<p><em type="bold">Avtaka ferðastuðulin </em></p>
<p>Mælt verður til at avtaka allan stuðul til virksemi, sum kann hava við sær, at útlátið avveðurlagsgassi verður økt. Mett verður, at ferðastuðulin til koyring í privatbili kannverða orsøk til eitt óneyðuga høgt útlát av veðurlagsgassi frá ferðsluni, og tí verðurmælt til, at ferðastuðulin til koyring í privatbili verður tikin av sum liður í at minka um</p>
<p>CO2-útlátið frá ferðsluni. Hetta fer at eggja fólki til at nýta felagsferðsluna, serliga um tað verður ódýrari ella ókeypis.</p>
<p><em type="bold">Avmarka nýtsluna av egnum bili </em></p>
<p>Talið á teimum, ið ferðast millum bygdir til arbeiðis, er økt nógv seinastu árini, og hettasæst eisini aftur á ferðsluni, ið alsamt økist. Ein háttur at minka hesa ferðslu er at fáafólk at koyra saman í bili t.d. til arbeiðis ella at nýta felagsferðsluna. <em type="bold">2 </em></p>
<p>Skjóttsyftirseiðir</p>
<p><em type="italic">Mælt verður til, at felagsferðslan verður ókeypis at nýta. Hetta merkir, at tað skal verða ókeypis at nýta Bygdaleiðir og hjá ferðafólki at sigla við Oyggjaleiðum. </em></p>
<p><em type="bold">Menna felagsferðsluna </em></p>
<p>Fyri at fáa fólk at velja felagsferðsluna framum bilin er neyðugt at menna felagsferðsl-una. Dentur má leggjast á stutta ferðatíð, álítandi og komfortabla ferðslu og lágankostnað hjá teimum ferðandi. Tað er ikki nokk bert at gera felagsferðsluna ódýra ellaókeypis at nýta, men eisini at betra umstøðurnar, um hon skal kunna kappast við bilin,nú alt fleiri eiga bil og vegakervið er útbygt. Koyrdi teinurin er so stuttur, at tað skalverða lætt og ómakaleyst at skifta flutningsfar, og tað má heldur ikki taka stórvegislongri tíð at ferðast við felagsferðsluni enn í privatbili.</p>
<p>Mælt verður til, at felagsferðslan verður ókeypis at nýta. Hetta merkir at tað skal verðaókeypis hjá ferðafólki at nýta Bygdaleiðir og Oyggjaleiðir, tó skal tað framvegis kosta atflyta akfør við Oyggjaleiðum.</p>
<p>Aloftast er talan um tunga ferðslu, bussar, í felagsferðsluni. Hesir hava størri CO2 útlát enn persónbilar, men kanningar aðrastaðni vísa, at CO2 útlátið per persón per koyrdan kilometur er nakað lægri fyri felagsferðslu enn fyri persónbilar, bæði í bygdum ogóbygdum øki. Ein vansi við at menna felagsferðsluna, so fleiri bussar koyra, er at nógvmeira slit verður á vegirnar, eitt tungt akfar slítur sum 1000 persónbilar.</p>
<p>Menning av felagsferðsluni einsamalt er ikki nóg mikið. Sum frá líður, má málið verðaat nýta alternativa orku til alla felagsferðslu fyri at minka um útlátið. Gomlu strandfara-skipini eiga at verða endurnýggjað, og nýggju skipini skulu vera orkusparandi og/ellakunna gagnnýta alternativa orku.</p>
<p>Tað at hava eina ókeypis felagsferðslu, samstundis sum hon verður útbygd, fer atmerkja, at tey, sum velja bilin frá, antin av hugsjónarligum ella fíggjarligum ávum, havaeitt veruligt alternativ. <em type="bold">2 </em>…ogtung atakið </p>
<p>Ókeypis at koyra við Bygdaleiðum</p>
<p><em type="italic">Mett verður, at ferðastuðulin til koyring í privatbili kann verða orsøk til eitt óneyðuga </em><em type="italic">høgt útlát av veðurlagsgassi frá ferðsluni, og tí verður mælt til, at ferðastuðulin til koyring í privatbili verður tikin av </em><em type="bold">5. Vinna </em></p>
<p>Tiltøkiniíhesumbólkisnúgvasegumvinnuvirksemi,t.e.framleiðsluvinnuogaðra vinnu á landi, men serliga um fiskiskip, sum er nógv tann størsti einstakibólkur av oljubrúkarum í Føroyum. Fiskivinnan stendur fyri 34% og ídnaðurinfyri 9% av samlaðu oljunýtsluni. Verður elframleiðslan hjá SEV tikin við, stendur vinnanfyri eini góðari helvt av oljunýtsluni og harvið eisini útlátinum av CO2.</p>
<p><em type="bold">Virkisskráseting </em></p>
<p>Í dag er eingin samlað skrá yvir framleiðandi eindir í Føroyum. Vantandi virkisskrásetinghevur við sær, at yvirlit yvir vinnu og virksemi ikki er nøktandi, og ikki ber til hjá m.ø.myndugleikunum at fáa grundleggjandi upplýsingar um vinnuvirksemi í Føroyum.</p>
<p>Mælt verður til, at gera eina samlaða skrá yvir vinnu- og ídnaðarvirki í Føroyum, harallar framleiðslueindir, ið hava eina árliga orkunýtslu yvir eitt ávíst mark, verða skrá-settar við teimum upplýsingum, ið hava týdning fyri CO2-útlátið. Ikki minst kann ein slík skrá staðfesta, hvørjar vinnur og hvørjir ídnaðir eru tey mest orkukrevjandi, ogharvið tey, ið hava mest útlát, og á tann hátt geva ábendingar um, hvar størstaorkusparingin og størsta útlátsminkingin kann verða framd. <em type="bold">umhvørvis- og orkustýring </em></p>
<p>Umhvørvis- og orkustýring gerst ein alsamt meira sjálvsagdur partur av vinnuvirk-seminum í okkara grannalondum. Fyri ávís virksemi er tað eitt myndugleikakrav at virkiskulu hava eina góðkenda umhvørvis- og orkustýriskipan, meðan tað fyri onnur virki ereitt sjálvboði val at fara undir umhvørvis- og orkustýring.</p>
<p>Ymiskar skipanir eru fyri umhvørvisstýring, eitt nú ISO 14001, ið er ein skipan, har virkifáa eina góðkenning frá viðurkendum góðkenningarstovni. Eisini finnast minniumfatandi skipanir, sum smærri virki vanliga nýta. Eitt dømi um slíka skipan ersokallaða EMS-light, ið er ein royndarskipan, sum fleiri føroysk virki eru við í, og sumfær stuðul frá Norðurlandaráðharraráðnum.</p>
<p>Aðrastaðni hevur tað víst seg, at tey virki, ið eru farin undir umhvørvisstýring, umframtat hava minni útlát av dálkandi evnum, eisini hava ein fíggjarligan fyrimun av hesum, tíat minkað verður um óneyðuga nýtslu av vørum, umframt at nøgdin av burturkastiverður minni. Ein partur av hesi stýring er t.d. at skráseta orkunýtsluna. <em type="bold">31 </em>…ogtung atakið </p>
<p>Mælt verður til, at krav um umhvørvis- og orkustýring verður sett virkjum yvir einaávísa stødd, meðan smærri virkir verða eggjað til at fáa sær eina skipan, ið tekur sær avat skráseta og sjónliggera orkunýtsluna.</p>
<p><em type="bold">Skip </em></p>
<p>Fiskiveiða er tann mest orkukrevjandi vinnan í Føroyum, og fiskiskip brúka ein góðantriðing av allari olju, sum verður brúkt í Føroyum. Tí er eisini neyðugt at seta tiltøk íverk fyri at skerja oljunýtsluna hjá fiskiskipum.</p>
<p>Gongdin seinastu umleið tvey árini við høgum oljuprísum hevur óivað gjørt sítt til atminka um útlátið av veðurlagsgassi frá skipum, m.a. orsakað av, at fleiri skip hava ligið.</p>
<p>Seinastu tíðina er oljuprísurin tó aftur fallin, og hevur tí ikki sama tálmandi virknaðsum áður.</p>
<p><em type="bold">Minka royndina </em></p>
<p>Fiskiveiðan undir Føroyum er viðgjørd við ymisk høvi, og fleiri ferðir hevur verið mælttil minka um royndina eftir fiski fyri at gera veiðuna bæði lívfrøðiliga og búskaparligaburðardygga. Ført hevur verið fram, at royndin og harvið veiðitrýstið undir Føroyumátti at verði lækkað eini 30-50%.</p>
<p>Verður royndin lækkað samsvarandi teimum tilmælum, ið eru komin seinastu árini, ferútlátið av veðurlagsgassi at minka samsvarandi.</p>
<p>Mælt verður tí til, at verandi tilmæli um at skipa fiskiveiðina lívfrøðiliga og búskaparligaburðadygt verða fylgd. Henda tillaging av fiskiveiðuni vil harafturat føra til eina minkingí útlátinum av veðurlagsgassi.</p>
<p>Eitt amboð at lækka veiðitrýstið, er at áleggja eitt ávíst gjald á veiðirættindini. Tað ger,at tað bara verða tey best riknu skipini, sum verða verandi í vinnuni, meðan ein parturav flotanum ikki klárar seg í kappingini. <em type="bold">32 </em></p>
<p>Skjóttsyftirseiðir</p>
<p><em type="bold">UmhvøRvISSTýRINg </em></p>
<p>Umhvørvisstýring er tá ið eitt virki, skipað og tilvitað, minkar um tilfeing-isnýtslu og umhvørvisárin á fíggjarliga skilagóðan hátt.</p>
<p>Virkið skal orða mál, arbeiða fram ímóti at røkka teimum settu málunum,gera lyklatøl og sjónliggera umhvørvistilvitskuna.</p>
<p><em type="bold">Orkusparandi reiðskapur </em></p>
<p>Miðvíst arbeiði við at menna og kanna møguleikar fyri at leggja um til meiri orkuspar-andi veiðireiðskap, eigur at verða raðfest. Frameftir eigur dentur at verða lagdur á atnýta óvirknan reiðskap, so sum rúsur og línu, fram um virknan reiðskap, sum t.d. trol.</p>
<p>Umframt at tann óvirkni reiðskapurin er minni orkukrevjandi fer hann eisini betur viðnáttúruni.</p>
<p>Í dag er skipanin fastlæst við skipabólkum í lógini um vinnuligan fiskiskap, og hevurhetta við sær eina óliðiliga skipan, um skip t.d. ynskja at skifta trolið út við annanreiðskap.</p>
<p>Mælt verður til, at umlegging til minni orkukrevjandi veiðireiðskap gerst møguligur ífiskivinnuumsitingini.</p>
<p><em type="bold">Tøknilig og rakstrarlig krøv til skip </em></p>
<p>IMO, ið er altjóða sjóferðslufelagsskapurin hjá ST, arbeiðir við at seta tøknilig krøv tilnýggj skip fyri at minka um oljunýtsluna og harvið útlátið av veðurlagsgassi, t.v.s. krøvum, at øll nýggj skip skulu byggjast eftir einum leisti, sum ger, at oljunýtslan verðuravmarkað mest møguligt.</p>
<p>Harafturat verður arbeitt við at seta rakstrarlig krøv, t.e. krøv um mannagongdir fyri,hvussu skipið verður rikið. Arbeitt verður fram ímóti, at tey tøkniligu og rakstrarligukrøvini verða samtykt í IMO komandi ár.</p>
<p>Tað er umráðandi, at vit eisini seta tøknilig krøv til øll nýggj skip, sum verða bygd . Eisinieigur at verða umhugsað at seta krøv til eldri skip, sum verða innflutt, soleiðis at vit ikkifáa okkum skip, sum hava ov stórt útlát av veðurlagsgassi.</p>
<p>Krøv eiga at verða sett um mannagongdir umborð á skipum til tess at minka umoljunýtsluna, og hesi krøv skulu fylgja altjóða krøvum. <em type="bold">33 </em>…ogtung atakið <em type="bold">mINNI ROYNd – mEIRI vEIÐA </em></p>
<p>Fiskirannsóknarstovan hevur víst á, at toskaveiðan ikki hevði minkað, menkanska heldur vaksið yvir eitt longri áramál, sjálvt um royndin hevðiminkað 40% í mun royndina í 2007. Minkar royndin eftir toski 40%, fer</p>
<p>CO2-útlátið at minka samsvarandi fyri veiðubólkin.</p>
<p><em type="bold">Skráseting av orkunýtslu </em></p>
<p>Mælt verður til, at fiskiskip skulu skráseta oljunýtsluna. Við hesum fáast upplýsingarum, hvussu stórt CO2-útlátið er fyri einstøku skipini. Soleiðis fer at bera til at samanbera ymisk skip og ymsar skipabólkar, umframt at orkunýtsla pr. kg av veiddumfiski verður skrásett.</p>
<p>Mett verður, at kravið um skráseting av oljunýtsluni fer at økja tilvitanina um, at broyt-ingar í rakstrinum kunnu skapa møguleikar fyri oljusparing og harvið minka um útlátiðfrá skipunum. Harafturat gevur skrásetingin eitt gott grundarlag, tá ið metast skal um,hvørji tiltøk kunnu verða framd fyri at minka um oljunýtsluna hjá skipunum.</p>
<p>Skráseting av oljunýtsluni eigur at verða fevnd av lógini um vinnuligan fiskiskap, og skalkunna latast viðkomandi myndugleikum.</p>
<p><em type="bold">Oljuvinnan </em></p>
<p>Síðani 2000 hava verið tilsamans seks leitiboringar eftir olju á føroyskum øki. Higartil ertó eingin olja funnin í rakstrarverdum nøgdum. Tó er ikki vist, at olja ikki finst á før-oyskum øki, og at vit tí ein dag møguliga fara undir oljuframleiðslu í Føroyum. Olju-framleiðsla er ein sera orkukrevjandi vinna. Ein oljuleið, sum t.d. Schiehallion, ið er stuttfrá føroyska markinum, hevur eitt CO2-útlát uppá umleið 200 túsund tons um árið, ella umleið 30% av núverandi føroyska útlátinum.</p>
<p>Tað fer tí at hava ógvusliga ávirkan á føroyska útlátið av veðurlagsgassi, um Føroyar fáaeina ella fleiri framleiðandi oljuleiðir.</p>
<p>Tað er tí neyðugt, at tiltøk verða sett í verk at bøta um hetta. Í sambandi við Kyoto-protokollina eru skipanir, har lond kunnu keypa CO2-kvotur. Tað verður tí helst neyðugt at leggja eitt CO2-avgjald á oljuframleiðsluna, sum kann verða nýtt til at fíggja keyp av kvotum, soleiðis at ein komandi oljuvinna ikki fer at kollvelta føroyska CO2-roknskapin. Slíkar skipanir eru vanligar í fleiri oljuframleiðandi londum. <em type="bold">3 </em></p>
<p>Skjóttsyftirseiðir</p>
<p>Skráseting av oljunýtslu økir tilvitanina</p>
<p><em type="bold">Kunning og vegleiðing </em></p>
<p>Stórur tørvur er á óheftari kunning og vegleiðing um m.a. orkusparandi tiltøk ogalternativar orkumøguleikar. Tørvurin, og ikki minst áhugin hjá brúkaranum atminka um orkunýtsluna er stórur, samstundis sum tilboðini um alternativarorkuloysnir gerast alsamt fleiri. Í dag er lítil og eingin óheft vegleiðing um hesar møgu-leikar. Tí er trupult hjá brúkaranum at taka dagar ímillum ymisku skipanirnar og at vita,hvør skipan hóskar best til teirra tørv. Vandi er tí fyri, at fólk gera skeivar íløgur í orku-skipanir, sum ikki eru royndar, ella í tiltøk, sum kunnu skaða meira enn tey gagna. <em type="bold">kunning, vegleiðing og ráðgeving </em></p>
<p>Peningur eigur alt fyri eitt at verða játtaður til kunningarátøk og orkuvegleiðing fyri atminka um orkunýtsluna og harvið CO2-útlátið. Mælt verður til, at miðvís kunning verður gjørd um orkusparandi tiltøk, bæði í útvarpi, sjónvarpi, bløðum, portalum ogvið at senda kunnandi tilfar í hvørt hús. Harafturat eigur óheft tænasta at verða skipað,sum fólk kunnu venda sær til við ítøkiligum spurningum um orkusparing ogalternativar orkumøguleikar.</p>
<p>Tá ið tað snýr seg um beinleiðis ráðgeving, gerð av tekningum, kostnaðarmetingum,útboð o.a., eigur at vera víst til ráðgevandi fyritøkur. Fyri at skunda undir at orku-sparandi tiltøk verða sett í verk, bæði í vinnuni og hjá privata brúkaranum, verðurmælt til at veita stuðul til orkuráðgeving. Stuðulin kann verða veittur á tann hátt, atsøkt verður um pening av serstakari játtan til orkusparandi tiltøk. <em type="bold">grønir skúlar og barnagarðar </em></p>
<p>Hugtakið grønur skúli er ikki ókent í Føroyum. Tó eru tað enn fáir skúlar ogbarnagarðar, ið kunnu kalla seg grønar. Mælt verður til at byrja eitt miðvíst arbeiði viðat gera allar skúlar og barnaansingarstovnar í landinum til grønar stovnar. Umframt attað í hesum sambandi verður hugsað um umhvørvi í breiðum høpi, skulu orkunýtslaog útlát av veðurlagsgassi viðgerast sum serligt evni.</p>
<p>Orkunýtlsuna á skúlunum og ansingarstovnunum eigur at verða minkað munandi.</p>
<p>Leiðreglur fyri grønar skúlar og ansingarstovnar skulu gerast, soleiðis at tað verður <em type="bold">37 </em>…ogtung atakið </p>
<p>Tørvur er á óheftari orkuvegleiðing</p>
<p>Grønir stovnar geva økta tilvitan</p>
<p><em type="bold">BROYTA ATBURÐ Og hUgBURÐ </em></p>
<p>Kunning, vegleiðing og økt tilvitan um orkusparandi tiltøk og øðrvísiorkuskipanir, eru grundarlagið undir broyttum atburði og hugburði hjábrúkarunum, og eru við til at skunda undir at ábøtur verða gjørdarlættari at fara undir tilgongdina. Mælt verður til, at peningur verður settur av til at geraleiðreglur, umframt at kommunur miðvíst og neyvt fara undir at hyggja eftir ogskráseta orku- og umhvørvispartin á stovnunum.</p>
<p>Tað, at orka og umhvørvi í størri mun verða tikin inn á skúlarnar og ansingarstovnarnar,hevur eisini við sær, at tilvitanin hjá børnum, næmingum, starvsfólki og lærarum økistog verður spjadd víðari í samfelagnum.</p>
<p><em type="bold">Gransking og menning </em></p>
<p>Vit eiga at stuðla verkætlanum, sum vit í Føroyum hava serligar førleikar ella umstøðurtil at fremja.</p>
<p>Fiskiflotin er nógv tann størsti einstaki bólkurin av orkubrúkarum í Føroyum. Tí eiga vitat stuðla verkætlanum, sum hava til endamáls at minka um oljunýtsluna og harviðútlátið av veðurlagsgassi frá fiskiflotanum. Eitt nú minni orkukrevjandi veiðihættir,effektivisering av verandi veiðihættum og útgerð til effektivisering av skipaferðsluannars.</p>
<p>Verkætlanir, ið snúgva seg um alternativa orkuframleiðslu, eitt nú úr sjóvarfalls- ogalduorku, samskipan av vind- og vatnorku, og orkuframleiðslu, eitt nú burtur úr tara,eiga at verða stuðlaðar.</p>
<p>Mælt verður til, at játtanirnar til Umhvørvisverndartiltøk, Fiskivinnuroyndir og Gransk-ingarráðið verða øktar munandi, og at verkætlanir, sum snúgva seg um orkusparanditiltøk, alternativar orkuskipanir og tílíkt verða stuðlaðar, ella at ein serstøk játtan verðursett av til verkætlanir, ið skulu minka um orkunýtsluna og harvið útlátið av veðurlags-gassi.</p>
<p>Eisini eigur stuðul at verða veittur føroyingum at fara undir eitt nú PhD-verkætlanir ánevndu økjum, bæði í Føroyum og uttanlands. <em type="bold">3 </em></p>
<p>Skjóttsyftirseiðir</p>
<p><em type="bold">Alment um føroyska útlátið og veðurlagssáttmálan </em></p>
<p>StørstiparturinavCO2-útlátinumogveðurlagsgassinumíFøroyumkemurfráoljuni. Heili 95% av útlátinum eru soleiðis knýtt at orkunýtsluni í samfelagnum.</p>
<p>Føroyska útlátið av veðurlagsgassi er tí í alstóran mun knýtt at oljunýtsluni. Økistella fellur oljunýtslan, broytist útlátið av veðurlagsgassi samsvarandi.</p>
<p>Gongdin í útlátinum av veðurlagsgassi síðani 1990 sæst á myndini omanfyri. Seinnuárini hevur útlátið mest sum verið javnt – er kanska lækkað eitt vet. Útlátið er umleið11% hægri enn í 1990. Týðuligt samband er millum útlát av veðurlagsgassi ogbúskaparligu gongdina í føroyska samfelagnum. Orsakað av lægri oljunýtslu íkreppuárunum í 90’unum, fall útlátið av veðurlagsgassi munandi. Tað er síðani hækkaðaftur, og sær nú út til at hava verið lutfalsliga støðugt seinastu 5-6 árini</p>
<p>Fiskiskip standa fyri umleið einum triðingi av útlátinum. Næst skipunum eru húsar-haldini (17%) og SEV (16%), síðani akfør (13%). Sí myndina ovast á næstu síðu.</p>
<p>Í tann mun viðkomandi hagtøl eru tøk, er føroyska uppgerðin gjørd sambært veg-leiðing hjá IPCC (International Panel of Climate Change). Tølini fyri føroyska útlátiðfevna um alt útlát av veðurlagsgassi í Føroyum og á føroyskum øki,. Skip og flogfør íaltjóða flutningi telja ikki við, tað sama er galdandi fyri føroysk fiskiskip sum bunkra íútlendskum havnum. <em type="bold">1 </em>…ogtung atakið </p>
<p><em type="bold">Samlað útlát av veðurlagsgassi 1990-2007 </em>900800700600500400300 </p>
<p>Íalt20010019901992199419961998200020022004200620080 <em type="bold">1.000 </em><em type="bold">tons </em><em type="bold">a </em><em type="bold">v </em></p>
<p><em type="bold">O </em><em type="bold">2 </em><em type="bold">eq </em>8% undir 1990 </p>
<p><em type="italic">Samlað útlát av veðurlagsgassi tíðarskeiðið 1990 til 2007. Brotastrikan vísir 8% minking í mun til 1990, sum svarar til Kyoto kravið. </em><em type="bold">karmur um minking </em></p>
<p>Sum gongdin hevur verið seinastu árini er lítið at ivast í, at lata vit standa til, so fellurútlátið ikki nóg mikið. Tað einasta, sum tá vil ávirka vøksturin í útlátinum, eru teybúskaparligu sveiggj, sum raka samfelagið við jøvnum millumbilum. Avgerðin um atminka útlátið av veðurlagsgassi eigur at verða grundað á eina langtíðarætlan, sumóheft av búskaparligum sveiggjum í størst møguligan mun skal byggja á breiðarpolitiskar semjur, og á tann hátt verða støðuføst.</p>
<p>Í støðisárinum 1990 var føroyska útlátið 674 tús. tons av CO2, og í 2007, sum er seinasta uppgerðin, umleið 750 tús. tons. Hetta merkir at útlátið í dag er góð 11%hægri enn í 1990. <em type="bold">2 </em></p>
<p>Skjóttsyftirseiðir</p>
<p><em type="bold">Útlát av veðurlagsgassi 1990-2007 </em><em type="bold">skipað eftir brúkarum (orka) </em>300250200150100501990199219941996199820002002200420062008 </p>
<p>Fiskiskip</p>
<p>Húsarhald SEV</p>
<p xml:lang="dan">Akfør</p>
<p>Ídnaður</p>
<p>Handlar og stovnar</p>
<p>Onnur skip</p>
<p>Flogfør0</p>
<p><em type="bold">O </em><em type="bold">2 </em><em type="bold">-eindir </em><em type="bold">(1.000 </em><em type="bold">tons) </em></p>
<p><em type="italic">Útlát av veðurlagsgassi fyri ymisku útlátsbólkarnar innan orku (brenning av olju). </em></p>
<p>Handlar og stovnar7%9%13%16%17%34%2%2%</p>
<p>Ídnaður</p>
<p xml:lang="dan">Akfør</p>
<p>SEV</p>
<p>Húsarhald</p>
<p>Fiskiskip</p>
<p>Flogfør</p>
<p>Onnur skip</p>
<p><em type="bold">Útlát av veðurlagsgassum, 2007 </em>% býti millum ORKUbrúkarar (CO2-eindir) </p>
<p><em type="italic">Býti av útlátinum millum brúkarar. </em></p>
<p>Enn er óvist, hvussu stóra minking í útlátinum londini vilja binda seg til aftan á Kyototíðarskeiðið, sum er 2008-2012. Ríku ídnaðarlondini, og serliga Norðurlond, arbeiðamiðvíst við at fyrireika eina bindandi avtalu um niðurskurð, sum ætlandi skal samtykkj-ast á altjóða veðurlagsráðstevnuni í Keypmannahavn í desember 2009. Væntandi verð-ur kravið um minking í tíðarskeiðinum 2013-2020 ásett til umleið 20-30% í mun tilútlátið í 1990. Fyri Føroyar svarar hetta til eina minking upp á eini 30-35% í mun til ídag. Longu nú hava fleiri lond kunngjørt eina felags visjón um, at tey fram til 2050 viljaminka útlátið av veðurlagsgassi við 50 %.</p>
<p>Verða tilmælini í virkisætlanini fylgd, eru góðir møguleikar fyri, at Føroyar kunnu røkkaeinum niðurskurði av CO2-útlátinum uppá 30-35% áðrenn 2020.</p>
<p><em type="bold">Orkunýtsla og búskaparliga gongdin </em></p>
<p>Orkunýtslan er í ávísan mun tengd at búskaparstøðuni í samfelagnum. Verðurbúspakarvøkstur, kann roknast við størri orkunýtslu.</p>
<p>Tað er tó ikki lætt at siga hvussu sambandið er millum virksemið í samfelagnum ogorkunýtsluna. Frá 2001 til 2006 er BTÚ vaksið umleið 23% uttan at oljunýtslan ervaksin. Hin vegin var ein stórur vøkstur í oljunýtsluni frá miðskeiðis í 1990 árunum til2001, sum tykist fylgja búskaparligu gongdini.</p>
<p>Tað er tí torført at siga hvussu oljunýtslan og harvið útlátið av CO2 verður ávirkað av búskaparligu gongdini komandi árini. Tó er helst rætt at rokna við, at verður einbúskaparvøkstur, førir tað til ein ávísan vøkstur í útlátinum, um ongi tiltøk at minkaum útlátið verða sett í verk. <em type="bold">3 </em>…ogtung atakið </p>
<p><em type="bold">Útlát av veðurlagsgassi </em>9008007006005004003002001001990 1992 1994 1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 2014 2016 2018 20200 <em type="bold">1.000 </em><em type="bold">tons </em><em type="bold">a </em><em type="bold">v </em></p>
<p><em type="bold">O </em><em type="bold">2 </em></p>
<p><em type="italic">Myndin vísir føroyska útlátið frá 1990 til í dag, og harnæst eina minking fram til 2020 </em><em type="italic">uppá umleið 35%. </em></p>
<p><em type="bold">Virknaðurin av tiltøkunum </em></p>
<p>Umútlátiðavveðurlagsgassiminkar,hevurtaðísjálvumsærjaligaávirkanáumhvørvið. Trupulleikin, ið stendst av at okkara orkutørvur er so nógv bund-in at olju ger, at útlátið av veðurlagsgassi er óneyðuga stórt, og tí vilja allarminkingar í CO2-útlátinum koma umhvørvinum til góðar.</p>
<p>Tiltøk at minka útlátið av veðurlagsgassi, ið kunnu hava skaðiliga ávirkan á umhvørviog náttúru, eru tengd at ymiskum verkætlanum. Vatnorkuútbyggingar, vindmyllur ogonnur orkuverk kunnu hava árin á náttúru og umhvørvi, og tí er umráðandi, at neyvarmetingar um møguligar avleiðingar fyri náttúru og umhvørvi verða gjørdar, áðrennavgerðir verða tiknar um slíkar verkætlanir.</p>
<p>Í sambandi við smærri orkuverk, so sum hitapumpur og vindmyllur, eiga krøv at verðasett til hesi til tess at tryggja, at útgerðin er egnað til okkara veðurlag og ikki elvir tilampa í nærumhvørvinum.</p>
<p>Umráðandi er, at staðseting av orkuverkum verður partur av eini heildarætlan ísambandi við lendisnýtslu. Ein komandi lendisætlan eigur at umfata staðseting avorkutungum ídnaði, virksemi við avlopshita (brennistøð, elverk), fjarhitaskipanir, lokalarhitamiðstøðir og annars greitt siga frá, hvussu lendið og náttúran kunnu verða brúktog vard.</p>
<p>Í altjóða veðurlagshøpi verða tiltøk at binda CO2 eisini knýtt at strembanini eftir at minka um útlátið av veðurlagsgassi. Eisini í Føroyum eigur at verða kannað um til berat økja um CO2-bindingina í lendinum. Ein lýsing av, hvussu nógv CO2 er bundið í ymiskum moldsløgum, eigur at verða gjørd. Har eigur at verða víst á, hvat kann verðagjørt fyri at verja CO2-bindingina, og umráðandi er at meta um, hvussu CO2-bindingin verður ávirkað í sambandi við inntriv í náttúruna. Hetta er serliga týdningarmikið ísambandi við bit, erosión, træplanting, vatnorkuútbyggingar o.a.</p>
<p><em type="bold">Samfelagslig árin </em></p>
<p>Føroyska samfelagið er sera bundið at olju og oljuúrdráttum. Prísurin á olju á heims-marknaðinum hevur tí sera stóra ávirkan á føroyska samfelagsbúskapin. Prísvøkstursæst beinanvegin aftur í vinnuni við vaksandi framleiðslukostnaði, og hjá privata hús-arhaldinum við minkandi nýtslumøguleikum.</p>
<p>Føroyska oljunýtslan hevur eisini stóra ávirkan á búskaparligu javnvágina millum</p>
<p>Føroyar og útheiminin, tí øll oljan verður flutt inn. Oljuinnflutningurin er ein stórurpartur av føroyska handilsjavnanum og eru hækkandi oljuprísir tí rættiliga tyngjandifyri føroyska handilsjavnan. <em type="bold">5 </em>…ogtung atakið </p>
<p>At gera Føroyar minni bundnar at olju, eitt nú við alternativum orkuskipanum ogorkusparing, hevur tí stóran týdning fyri føroyska samfelagsbúskpin. Skilagóðar íløgur íhesum sambandi fara at gera framleiðslukostnaðin hjá føroysku vinnuni minniviðbreknan fyri oljupríssveiggjum. Nýtslumøguleikarnir hjá privata húsarhaldinumverða eisini minni viðbreknir fyri oljupríssveiggjum, og oljan fer at fáa minni týdningfyri úrslitið á føroyska handilsjavnanum.</p>
<p>Um CO2-avgjald verður lagt á brennievni, fer tað í fyrsta umfari at virka tyngjandi, bæði fyri borgaran og vinnulívið. Tó er umráðandi at leggja dent á at CO2-avgjaldið hevur til endamáls at tálma nýtsluni av fossilum brennievni og vil tí sum frá líður verðaein fyrimunur fyri brúkaran.</p>
<p>Um inntøkurnar av einum CO2-avgjaldi verða brúktar til at gera okkum minni heft at olju, við eitt nú at stuðla orkusparandi tiltøkum, bæði í vinnuni og hjá privatfólki, viðupplýsing, vegleiðing, gransking o.ø., kemur tað brúkarunum til góðar. Um CO2-avgjaldið, eitt nú verður grundarlag undir eini stuðulsskipan til at minka um hitamissin íbygningum, kann CO2-avgjaldið virka við til at økja virksemið í eitt nú handverkvinnuni.</p>
<p>Økti kostnaðurin á brennievni, sum stendst av einum CO2-avgjaldi, kann eisini fáa sosialar avleiðingar, og tí eiga metingar at verða gjørdar í hesum sambandi, soleiðis atmøguligar skipanir, ið skulu byrgja fyri sosialum skeivleikum, verða settar í verk, sam-stundis sum CO2-avgjald verður ásett.</p>
<p>Skjóttsyftirseiðir</p>
<p><em type="bold">Eftirmeting, hagtøl, sektorábyrgd... </em></p>
<p>Taðhevurstórantýdningattiltøkini,sumverðasettíverkregluliga,verðaeftir-mett, fyri at eftirkanna, um tey virka eftir ætlan. Avgerandi er, at hagtølini við-víkjandi veðurlagsgassi verða gjørd upp og greinað soleiðis, at til ber til at geraneyvar eftirmetingar. Umframt veðurlagshagtølini, verður ein virkisskráseting eitttýdningarmikið amboð í eftirmetingini. <em type="bold">... og langtíðarplanlegging </em></p>
<p>Ábyrgdin at minka um útlátið av veðurlagsgassi áliggur øllum sektorum, og tí eigur einætlan at minka um útleiðing av veðurlagsgassi at fevna um allar sektorar í samfelag-num. At minka um útlátið verður ikki gjørt eftir einum degi, og tí er sera umráðandi atgera hetta til eina langtíðarætlan, sum byggir á eina breiða politiska semju, soleiðis atætlanin verður fylgd, hóast tað politiska landslagið broytist.</p>
<p>Tað er okkara vón, at tey tiltøk, sum verða sett í verk, byggja á eina breiða politiskasemju. Tí hóast nakrir lætt syftir seiðir eru á leiðini, er eingin ivi um, at tað eisini verðatung tøk, ið skula takast, og tí er eitt áhaldandi arbeiði alneyðugt. Vit røkka tí neyvan ámál uttan so, at vit øll verða við til at taka tað tunga takið.</p>
<p>Skjóttsyftirseiðir</p>
<p>Tung tøk verða løtt, tá ið øll lyfta í felag</p>
<p>Elkaðal úr Íslandi . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 50 Vindorkuútbygging . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 50 Vatnorkuútbygging . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 51 Vind- og vatnpumpuskipan . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 51 Kjarnorkuverk . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 52 Felags brennistøð og arhitaskipan ímiðstaðarøkinum . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 52</p>
<p xml:lang="dan">Biogass . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 53 Ketil- og oljufýreftirlit . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 54 CO2-kvotur til privat húsarhald . . . . . . . . . . . . . . . . . 54</p>
<p>Smáar vindmyllur til upphiting . . . . . . . . . . . . . . . . . . 54 Sólfangarar . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 55 Varmapumpur . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 55 Rentustuðulin knýtast at bjálvingarkrøvum . . . . . . 56 Stuðulslán til bjálving . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 57 Umleggja vegskattin til CO2-avgjald . . . . . . . . . . . . . 58</p>
<p>Ókeypis hjá ferðafólki at brúka Bygdaleiðir og</p>
<p>Oyggjaleiðir . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 58</p>
<p>Hækkað avgjald á bensin og diesel . . . . . . . . . . . . . . . 59 Bensin- og oljudrivin akfør skiftast útvið vetnisakfør . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 59</p>
<p>Fáa bilførarar at virða hámarksferðina . . . . . . . . . . . 60 Høvuðsvegakervi . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 60 Pendlarapláss . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 60 Pendlaranetportalur . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 61 CO2-kvotur til skip . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 62</p>
<p xml:lang="dan">Avtaka minstuløn, dagstudning ogminstaforvinning . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 62</p>
<p>Avtaka sjómannafrádráttin . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 63 Skráseta orkunýtslu í veiðidagbók . . . . . . . . . . . . . . . 63</p>
<p>Eginkvotur ístaðin fyri felagskvotur . . . . . . . . . . . . . . 64 Orkukrøv til nýbygging, umbyggingog útbygging . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 64</p>
<p>Avlopsorka til orkukrevjandi virki . . . . . . . . . . . . . . . 64 Minka útlátið frá almennum bygningumog stovnum . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 65</p>
<p>Metingar um CO2-útlátið í sambandi viðbýarmenning . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 65</p>
<p>Orkumerking av øllum upphitaðum bygningum . 66 Sjónvarpslýsingar . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 66 Upplýsa um orkunýtsla og nýtslukostnaður sam-stundis sum søluprísurin verður upplýstur . . . 67</p>
<p>Spennandi kunningartiltøk/kappingum orkusparing . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 67</p>
<p>Fiskivinnuroyndir og Granskingarráðið stuðlagransking innan orkusparing . . . . . . . . . . . . . . . . . 68</p>
<p>Størri játtan til viðarvøkstur . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 68 Størri játtan til umhvørvisverndartiltøk . . . . . . . . . . 69 Umlegging av brennioljugjaldinumtil CO2-avgjald . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 69</p>
<p>Broyta brennioljugjaldið til CO2-avgjald viðinnbygdari CO2-kvotaskipan, sum fatarum alla brennioljunýtslu . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 69</p>
<p>Óheft almenn orkuráðgeving um</p>
<p>CO2-tálmandi tiltøk . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 70</p>
<p>Stuðul til mvg-útreiðslur til oljusparandiútgerð og útbúnað til sethús . . . . . . . . . . . . . . . . . 71</p>
<p>Endurnýtsla og betri skiljing av burturkasti . . . . . . 72 Skifta ljósperur út við spariperur . . . . . . . . . . . . . . . . 72 <em type="bold">49 </em>…ogtungatakið </p>
<p>Í fylgiskjølunum eru lýsingar av tiltøkum, ið hava verið brúktar sum grundarlag undir arbeiðinum at gera virkisætlanina.</p>
<p>Yvirlit yvir fylgiskjøl</p>
<p><em type="bold">Elkaðal úr Íslandi Endamál og greining </em></p>
<p><em type="bold">Keypa umhvørvisvinarliga elorku úr Íslandi og flyta hana til Føroya við kaðal- </em><em type="bold">sambandi. </em></p>
<p>Við einum 100 MW sambandi kunnu 750 mio kWh flytast til Føroya um árið.</p>
<p>Kaðalin kann veita alla orkunøgdina, ið sum nú er verður veitt við oljuriknu verkunumhjá SEV, og harumframt veita orku til upphiting (varmapumpur) og akfør (el/vetni).</p>
<p>Back-up skipan má gerast í Føroyum, ið kann taka yvir, um kaðalin slitnar. Kanning vísir,at við hesi skipanini verður elprísurin hjá kundanum 0,8-1,2 kr/kWh + MVG, ið ikki erhægri enn núverandi elprísur.</p>
<p><em type="bold">Kostnaður av tiltakinum </em></p>
<p>Samlað íløga íroknað back-up skipan í Føroyum: 2,7 mia kr.</p>
<p><em type="bold">Virknaður </em></p>
<p>Elkaðalin kann minka um útlátið við 240 tús. tonsum av CO2/ár.</p>
<p>Svarar til 35% niðurskurð í CO2 útlátinum.</p>
<p>Sum frá líður verður helst møguligt at umleggja alla bilaferðslu frá bensin/ diesel tilannaðhvørt el ella vetni. Harumframt ber helst til hjá stórum parti av ídnaðinum atleggja um frá oljunýtslu til el. Hetta skuldi sum frá líður minkað CO2-útlátið millum 50og 60%.</p>
<p><em type="bold">Tíðarætlan </em></p>
<p>Umleið 5 ár.</p>
<p><em type="bold">Avleiðingar </em></p>
<p>Fyrimunurin við elkaðalinum er, at vit í stóran mun spara okkara náttúru, tívatnorkuútbyggingar verða minni neyðugar.</p>
<p>Vansin við tiltakinum er, at orkunýtslan ikki minkar nóg nógv, og at orkunýtslanframvegis verður treytað av innfluttari orku. Harafturat vil elkaðalin viðføra, at vit verðabundin av at fáa orkuna frá einum einstøkum veitara (Íslandi).</p>
<p><em type="bold">Málsøki </em></p>
<p>Innlendismálaráðið varðar av orkumálum, meðan Vinnumálaráðið varðar avelveitingarlógini.</p>
<p><em type="bold">Viðmerkingar </em></p>
<p>Tað er neyðugt at útgreina verkætlanina, áðrenn støða verður tikin til kaðalin.</p>
<p><em type="bold">Vindorkuútbygging Endamál og greining </em></p>
<p><em type="bold">Økja um elframleiðsluna úr vindi, ið er ein varandi orkukelda og tí fremur </em><em type="bold">niðurskurð í CO </em><em type="bold">2 útlátinum. </em>Mark er fyri, hvussu nógv vindorka kann vera á netinum. </p>
<p>Risø hevur saman við SEV og Jarðfeingi gjørt eina kanning fyri at meta um, hvussu nógvavindorku elnetið hjá SEV klárar. Niðurstøðan er, at netið tolir 3-4 ferðir núverandivindorku, tvs. úr 4 MW og upp í 12 MW. Kanningin vísir eisini, at um betrireguleringsmøguleikar verða gjørdir á Sundsverkinum, kann vindorkumátturin verðaøktur fýra ferðir núverandi mátt, ella upp í 16 MW. Hetta krevur tó stórar broytingar á</p>
<p>Sundsverkinum, og tí verður ikki roknað við, at hetta er gjørligt í løtuni.</p>
<p><em type="bold">Kostnaður av tiltakinum </em></p>
<p>Kostnaðurin er mettur til at verða umleið 90 mió kr.</p>
<p><em type="bold">Virknaður </em></p>
<p>Útbyggingin av vindorku hevur við sær, at CO2-útlátið minkar 21.000 tons um árið.</p>
<p>Svarar til 3% niðurskurð í samlaða CO2-útlátinum.</p>
<p><em type="bold">Tíðarætlan </em>&lt; 5 ár </p>
<p><em type="bold">Avleiðingar </em></p>
<p>Ávirkar umhvørvið við óljóði. Kann ávirka fuglalív og upplivingarvirðið í náttúruni.</p>
<p>Staðseting av vindmyllunum má vera partur av landsplanleggingini</p>
<p><em type="bold">Málsøki </em></p>
<p>Innlendismálaráðið varðar av orkumálum, meðan Vinnumálaráðið varðar avelveitingarlógini.</p>
<p><em type="bold">Dagføring av lógum </em></p>
<p>Skal bjóðast út smb. elveitingarlógini, so kapping fæst á økinum. <em type="bold">50 </em></p>
<p>Skjóttsyftirseiðir…</p>
<p><em type="bold">Vatnorkuútbygging Endamál og greining </em></p>
<p>At troyta møguleikarnar fyri vatnorkuútbygging og á tann hátt gera Føroyar minniheftar av orku uttanífrá, samstundis sum útlátið av CO2 minkar.</p>
<p><em type="bold">Kostnaður av tiltakinum </em></p>
<p>Samlaði kostnaðurin fyri allar fýra útbyggingarnar (Eiði 2, Víkarvatn, Vestmanna, Vágar)er mettur at vera uml. 2 mia kr.</p>
<p><em type="bold">Virknaður </em></p>
<p>Um allar fýra verkætlanirnar verða framdar, førir hetta til ein samlaðan niðurskurð í CO2-útlátinum á uml. 83.000 tons (svarandi til uml. 13% minking). Minkingin fyri einstøkuútbyggingarnar eru:</p>
<p>Eiði 2: 17 mio kWh. 1,5% minking, íløga: 10 kr/kWh/ár</p>
<p>Víkarvatn: 41 mio kWh. 4% minking, íløga: 13 kr/kWh/ár</p>
<p>Vestmanna: 37 mio kWh. 3,5% minking, íløga 19 kr/kWh/ár</p>
<p>Vágar: 23 mio kWh. 3% minking, íløga 21 kr/kWh/ár</p>
<p><em type="bold">Tíðarætlan </em>2-10 ár. </p>
<p><em type="bold">Avleiðingar </em></p>
<p>Niðurstøðurnar av árinskanningunum, sum eru gjørdar í sambandi við Eiði 2vatnorkuútbygginga vísa, at Eiði 1 (avveitta økið) er turrari enn Eiði 2. Sjónligur munur erá plantu- og djóralívinum í teimum báðum kannaðu økjunum, men tey kunnu havaverið ymisk eisini áðrenn Eiði 1 varð avveitt. Tó benda árinskanningarnar á, atnáttúruinntrivini í sambandi við vatnorkuútbyggingar ávirka náttúruvirðini í økjunum.</p>
<p>Tilmæli í árinskanningunum siga m.a. eisini, at eginleikarnir hjá jørðini at binda CO2 eigaat verða kannaðir, soleiðis at ein heildarmeting í samband við vatnorkuútbyggingar kannverða gjørd. Vatnorkuútbyggingar ávirka í stóran mun nærumhvørvið, tí at áir hvørva, ogvirðini í landslagnum á staðnum verða ávirkað í stóran mun.</p>
<p>Áðrenn støða verður tikin til møguligar vatnorkuútbyggingar, eigur ein serstøk ætlan atverða gjørd, har serligt fyrilit verður víst m.ø. náttúrunnar margfeldi og landslagi.</p>
<p>Planleggingin eigur at vera grundarlagið undir viðgerðini, tá ið støða verður tikin tileinstøku vatnorkuútbyggingarnar.</p>
<p>Fyrimunur: orku-sjálvbjargni.</p>
<p><em type="bold">Málsøki </em></p>
<p>Innlendismálaráðið varðar av orkumálum og náttúrufriðingarlógini, meðan</p>
<p>Vinnumálaráðið varðar av elveitingarlógini.</p>
<p><em type="bold">Dagføring av lógum </em></p>
<p>SEV hevur einkarætt til at nýta vatn til elframleiðslu fram til 2013, sambært kunngerð nr.76 frá 5. oktober 1963 um loyvi givið Interkommunala ravmagnsfelagnum S.E.V. til nýtsluav vatnkraftini v.m.</p>
<p><em type="bold">Vind- og pumpuskipan Endamál og greining </em></p>
<p>Endamálið er at útbyggja vindorkuna og knýta hesa í eina pumpuskipan, sum við orkunifrá vindinum kann pumpa vatnið úr Heygardali (niðaru byrgingini) niðan í ovarubyrgingina á Mýrunum í Vestmanna.</p>
<p>Við at brúka vinduorku til at pumpa vatn niðan í ovaru byrgingina, ber til at endurnýtavatnorkuna, og á tann hátt fáa nógv meiri burturúr vatnorkuni, soleiðis sum Sp/f Røktskjýtur upp í síni verkætlan.</p>
<p><em type="bold">Kostnaður av tiltakinum </em></p>
<p>Kostnaðurin er mettur at verða um 180 mió krónur.</p>
<p><em type="bold">Virknaður </em></p>
<p>Mett er, at verkætlanin kemur at viðføra eina minking á umleið 7.500 tons olju árliga –hetta svarar til eina samlaða minking á umleið 24.000 tons CO2, sum er ein minking áumleið 2%.</p>
<p><em type="bold">Tíðarætlan </em></p>
<p>Tað fer ætlandi at taka umleið tvey ár at útbyggja hesa skipan.</p>
<p><em type="bold">Málsøki </em></p>
<p>Innlendismálaráðið varðar av orkumálum, meðan Vinnumálaráðið varðar avelveitingarlógini</p>
<p><em type="bold">Dagføring av lógum </em></p>
<p>Krevur støðutakan eftir elveitingarlógini <em type="bold">51 </em>…ogtungatakið </p>
<p><em type="bold">Kjarnorkuverk Endamál og greining </em></p>
<p>Gera kjarnorkuverk til el- og hitaframleiðslu at seta í staðin fyri dieselriknu verkini.</p>
<p>Smærri kjarnorkuverk, sum kunnu nøkta føroyska orkutørvin, eru í dag á marknaðinum.</p>
<p>Framleiðslukostnaðurin á el frá kjarnorkuvekum er eftir øllum at døma lægri enn á elframleitt á vanligum dieselverkum.</p>
<p><em type="bold">Kostnaður av tiltakinum </em></p>
<p>Íløgukostnaðurin liggur um 1.000 $ pr. kWh (fyri eitt ávíst anlegg). Fyri eitt verk uppá 100</p>
<p>MW verður íløgukostnaðurin sostatt einar 100 mió $ ella uml. 500 mió kr.</p>
<p>Um hesin kostnaður vísir seg at halda, er tað væl minni enn fyri t.d. vatnorkuútbyggingella kaðal til Íslands. Kostnaðurin má kannast nærri eins og rakstrarútreiðslurnar.</p>
<p><em type="bold">Virknaður </em></p>
<p>Eitt kjarnorkuverk kann minka um útlátið við 240 tús tons CO2/ár.</p>
<p>Svarar til 35% niðurskurð í CO2-útlátinum.</p>
<p><em type="bold">Tíðarætlan </em>5-10 ár </p>
<p><em type="bold">Avleiðingar </em></p>
<p>Verður kjarnorkuverk gjørt í Føroyum, verður helst ikki brúk fyri at útbyggja vatnorkuna,sum so sparir náttúruna.</p>
<p>Vansin er óvissan um trygdina, bæði í sambandi við sjálvt orkuverkið, men eisini ísambandi við kjarnorkuburturkast og flutning til og frá verkinum.</p>
<p><em type="bold">Málsøki </em></p>
<p>Innlendismálaráðið varðar av orkumálum, meðan Vinnumálaráðið varðar avelveitingarlógini.</p>
<p><em type="bold">Viðmerkingar </em></p>
<p>Neyðugt er at útgreina tiltakið meiri. Um so er, at elkostnaðurin verður væl lægri enn ídag, ber til at umleggja alla upphiting av sethúsum og øðrum bygningum til avlopshitafrá verkinum og/ella el, møguliga við nýtslu av varmapumpum.</p>
<p>Eisini verður møguligt sum frá líður at umleggja alla bilaferðslu frá bensin/diesel tilannaðhvørt el ella vetni. Harumframt ber helst til hjá stórum parti av ídnaðinum atleggja um frá oljunýtslu til el.</p>
<p>Hetta skuldi sum frá líður kunna givið eina minking í CO2 útlátinum uppá millum 50 og60%.</p>
<p><em type="bold">Felags brennistøð og fjarhitaskipan í høvuðsstaðarøkinum </em></p>
<p><em type="bold">Endamál og greining </em></p>
<p>At gagnnýta avlopsorkuna frá brenning av burturkasti til elframleiðslu og upphiting avbygningum. Núverandi brennistøðir eru gamlar og skulu nýtímansgerast um eini 10 ár.</p>
<p>Um felags brennistøð verður gjørd at brenna alt ruskið, er møguleiki at nýta orkuna frábrenningini bæði til at framleiða el og hita. Mett er, at árliga elnýtslan hjá 4000húsarhaldum og hitanýtslan hjá 2500 húsarhaldum kann nøktast við skipanini. Hettakann spara nógva olju og harvið skerja CO2-útlátið.</p>
<p><em type="bold">Kostnaður av tiltakinum </em></p>
<p>Nýggj felags brennistøð: uml. 250 mio kr.</p>
<p>Fjarhitanet til 2600 hús: 260 mio kr.</p>
<p>Afturgjaldstíð við núverandi el og oljuprísi: 10-15 ár.</p>
<p><em type="bold">Virknaður </em></p>
<p>Viðførir eina minking á 35.000 tons av CO2 árliga, svarandi til 7%.</p>
<p><em type="bold">Tíðarætlan </em></p>
<p>Verandi brennistøðir halda í umleið 10 ár afturat.</p>
<p><em type="bold">Málsøki </em></p>
<p>Innlendismálaráðið varðar av umhvørvisverndarlógini, har serliga kap. 9 um kortleggingog planlegging er viðkomandi.</p>
<p>Kommunumál: Innlendismálaráðið.</p>
<p><em type="bold">Dagføring av lógum </em></p>
<p>Eftir elveitingarlógini er loyvt øðrum enn SEV at framleiða el. Avtala skalgerast við SEV um íbinding í netið. <em type="bold">52 </em></p>
<p>Skjóttsyftirseiðir…</p>
<p><em type="bold">Viðmerkingar </em></p>
<p>Um avlopsorkan frá elverkinum á Sundi verður tikin við í skipanina, kannarhitaskipanin útbyggjast til alt høvuðsstaðarøkið, og verður CO2-niðurskurðurin íhesum sambandi mettur til umleið 7% av samlaða føroyska útlátinum.</p>
<p>Tøka orkan frá brennistøðini á Hjalla og Sundsverkinum er nógv meiri enn tørvur er á íteimum økjum, sum nú eru útbygd við arhita. Tí er umráðandi, at skipanin verðurútbygd víðari skjótast gjørligt. Her eiga fyrst og fremst størru bygningarnir í Havn atverða knýttir í, so sum Norðurlandahúsið, svimjihallir, ítróttarhallir, skúlar, bankar, SMSog Landssjúkrahúsið.</p>
<p>Har, sum leiðingin verður løgd, eiga so nógvir avtakarar sum gjørligt at verða knýttir í.</p>
<p><em type="bold">Biogass Endamál og greining </em></p>
<p>Endamálið er at gagnnýta orkuna frá biogass framleiðslu.</p>
<p><em type="bold">Kostnaður av tiltakinum </em></p>
<p>Kostnaðurin veldst um støddina á anlegginum. Veljast kunnu smærri staðbundin anleggella eitt stórt felagsanlegg. Við í kostnaðinum má roknast við tøka biomassanum,gasspotentialið á biomassanum, flutningi av biomassa til anlegg. Eisini er kostnaðurintreytaður av, hvør prísur fæst fyri biogassið.</p>
<p><em type="bold">Virknaður </em></p>
<p>Við at gagnnýta orku, sum stavar frá biogass framleiðslu, og nýta tað í staðin fyri orku,sum annars hevði verið framleidd av fossilum brennievni, kann CO2- útlátið minkast.</p>
<p>Við at biogassa tøð minkar útlátið av metan, CO2 og láturgassi í mun til um tøðini vórðuhandfarin á vanligan hátt.</p>
<p>Biogass kann verða nýtt til hita- ella elframleiðslu. Nyttuvirkningurin er 65%, t.v.s. at 35%verða ikki gagnnýtt. Av teimum fara 20% til upphiting av biomassanum og 15% er missurí maskinunum við hitaútvinningini.</p>
<p>Hvussu nógv biogass fæst burturúr:</p>
<p><em type="bold">Tíðarætlan </em></p>
<p>Óvist</p>
<p><em type="bold">Avleiðingar </em></p>
<p>Fyri at reka eitt biogassanlegg er neyðugt at hava ein biomassa at taka av. Hetta kannvera lívrunnið burturkast t.d. frá fiskivinnuni ella alivinnuni, rottangaevja ella tøð frálandbúnaðinum.</p>
<p>Lívrunnið burturkast hevur munandi størri orkupotentiali enn tøð.</p>
<p>Ongar royndir eru í Føroyum við biogassi.</p>
<p><em type="bold">Málsøki </em></p>
<p>Innlendismálaráðið, sum varðar av umhvørvisverndarlógini og Vinnumálaráðið, sumumsitur elveitingarlógina.</p>
<p><em type="bold">Viðmerkingar </em></p>
<p>Má útgreinast meiri. Serligar ES-reglur eru galdandi í Føroyum um hjáprodukt. <em type="bold">53 </em>…ogtungatakið </p>
<p>Biogassframleiðsla pr.tons biomassa (m3/tons)</p>
<p>Svarar til litrar fýringsolju1 tons neytatøð22141 tons fiskaoljuburturkast100-100065-650</p>
<p>Burturkast frá sláturvirkjum&gt; 100&gt; 65</p>
<p><em type="bold">Ketil- og oljufýreftirlit Endamál og greining </em></p>
<p>Kravt eftirlit við oljufýrum og ketlum, ið eru eldri enn fimm ár.</p>
<p><em type="bold">Kostnaður av tiltakinum </em></p>
<p>Mettur kostnaður fyri eftirlit er 1-3000 kr fyri hvørt hús.</p>
<p><em type="bold">Virknaður </em></p>
<p>Eftirlit við oljufýrum/ketlum kann ávísa orkueffektivitetin.</p>
<p><em type="bold">Tíðarætlan </em></p>
<p>Kann setast í verk beinanvegin.</p>
<p><em type="bold">Avleiðingar </em></p>
<p>Eldri ketlar og oljufýr hava ein lágan virknað (60-75%), meðan nýggir ketlar og nýggjoljufýr hava ein virknað uppá 90-95%.</p>
<p>Eisini er umráðandi fyri virknaðin, at brenningin er rætt innstillað.</p>
<p>Fyri ketlar og oljufýringar við einum lágum virknaði, er besta loysnin at skifta til nýggjar,meðan innstilling kann hjálpa í summum førum.</p>
<p>Mett verður, at 30-50% av ketlunum við fyrimuni kunnu skiftast, við eini mettari sparinguppá 25%.</p>
<p>Samlað sparing í CO2-útlátinum uppá 1-2%.</p>
<p>Fyri brúkaran verður íløgan spard aftur eftir einum til tveimum árum</p>
<p><em type="bold">Málsøki </em></p>
<p>Innlendismálaráðið, sum varðar av orkumálum.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">CO </em><em type="bold">2 kvotur til privat húsarhald </em></p>
<p><em type="bold">Endamál og greining </em></p>
<p>Endamálið er at fáa privatu húsarhaldini at minka um orkunýtsluna.</p>
<p>Út frá skrásetingum hjá oljufeløgum og SEV, fermetratali á húsinum og stødd áhúskinum verður ein CO2-kvota givin hvørjum einstøkum privata húsarhaldi.</p>
<p>Støðisárið kann vera 2007, tvs. at CO2-kvotan verður roknað eftir nýtsluni í 2007, sumverður sett at verða 100%. Skipanin skal fyriskriva, at CO2-kvotan stigvíst minkar.</p>
<p><em type="bold">Kostnaður av tiltakinum </em></p>
<p>Borgarin:minking í orkunýtsluni vil viðføra minni kostnað fyri samlaðu orkuna. Ferorkunýtslan upp um kvotuna, skal húsarhaldið gjalda ein meirkostnað fyrinýtsluna, sum svarar til marknaðarorkuprísin faldað við 5 (tvs. erliturprísurin á olju 8 kr, verður oljuprísurin fyri meirnýtsluna 40 krónur fyriliturin).</p>
<p>Almenna:umsiting av áseting og útluting av kvotum kemur at krevja eina ávísaumsiting, umframt eftirlit.</p>
<p><em type="bold">Virknaður </em>20% minking í orkunýtsluni hjá privata húsarhaldinum, svarandi til 23.000 tons av CO2ella 3% minking í samlaða føroyska útlátinum. </p>
<p>Kvotaskipanin inniber, at minkingin er lutfalsliga tann sama fyri øll húski, og vil viðføra,at fokus hjá húsarhaldinum verður á ovurnýtslu og óneyðuga orkunýtslu. Harafturat vilskipanin viðføra, at hús verða betur bjálvað, ketlar og oljufýr verða eftirkannað,alternativar orkuskipanir verða nýttar, v.m.</p>
<p><em type="bold">Tíðarætlan </em></p>
<p>Krevur fyrireiking</p>
<p><em type="bold">Viðmerkingar </em></p>
<p>Kvoturnar eiga helst at lagast eftir, um talan er um nýggj ella gomul hús, umframt eittlyklatal fyri orkunýtslu pr. fermetur.</p>
<p><em type="bold">Smáar vindmyllur til upphiting </em></p>
<p><em type="bold">Alternativar orkuskipanir til sethús og bygningar </em></p>
<p><em type="bold">Endamál og greining </em></p>
<p>Skipanin ger vindorku til varma og minkar tí um nýtsluna av oljufýri ella varmapumpu.</p>
<p>Harvið minkar eisini CO2-útlátið frá upphiting av sethúsum og bygningum.</p>
<p><em type="bold">Kostnaður av tiltakinum </em></p>
<p>Hevur ikki útreiðslur við sær fyri landskassan uttan so, at stuðul verður givinhúsarhaldunum. <em type="bold">54 </em></p>
<p>Skjóttsyftirseiðir…</p>
<p>Ein vindmylla til vanlig sethús kostar uml. 20.000 kr við uppseting. Rakstrarsparingin pr.ár er uml. 8000 kr (alt eftir oljuprísinum). Íløgan er sostatt afturgoldin eftir 2-3 árum.</p>
<p><em type="bold">Virknaður </em></p>
<p>Trupult er at koma við neyvum tølum, tí skipanirnar í Føroyum hava bert virkað í stuttatíð. Mett verður, at vanlig sethús kunnu spara uml. 1000 litrar av olju um árið, um myllanstendur har vindviðurskiftini eru góð og varmaskipanin er før fyri at taka ímótiframleiddu varmaorkuni – eisini tá nógvur vindur er í langa tíð. Niðurskurðurin í CO2-útlátinum verður tí uml. 3 tons pr. sethús. Um vit siga, at 10% av húsarhaldunum í</p>
<p>Føroyum hava møguleika at nýta skipanina, er samlaði niðurskurðurin tí uml. 5000 tonsav CO2 um árið.</p>
<p><em type="bold">Tíðarætlan </em></p>
<p>Kann gerast beinanvegin.</p>
<p><em type="bold">Avleiðingar </em></p>
<p>Kann hava neiligar avleiðingar fyri nærumhvørvi, tí myllurnar geva óljóð frá sær ogkunnu misprýða. Eisini skal hugsast um trygdina tá nógvur vindur er – bløðini malaógvuliga skjótt og kann skaði tí standast av, um partar av mylluni brotna í tætt bygdumøki.</p>
<p><em type="bold">Málsøki </em></p>
<p>Kommunalt – byggi- og umhvørvismál.</p>
<p><em type="bold">Viðmerkingar </em></p>
<p>Í útrokningini av CO2-niðurskurði er mett, at 10% av húsarhaldunum kunnu nýtaskipanina (tvs. vindviðurskiftini eru nøktandi og nærumhvørvið verður ikki órógvað avmylluni).</p>
<p><em type="bold">Sólfangarar </em></p>
<p><em type="bold">Alternativar orkuskipanir til sethús og bygningar </em></p>
<p><em type="bold">Endamál og greining </em></p>
<p>Skipanin ger sólarljósið til varma og minkar tí um nýtsluna av oljufýri ella varmapumpu.</p>
<p>Harvið minkar eisini CO2-útlátið frá sethúsum og bygningum.</p>
<p><em type="bold">Kostnaður av tiltakinum </em></p>
<p>Hevur ikki útreiðslur við sær fyri landskassan uttan so at stuðul verður givinhúsarhaldunum.</p>
<p>Sólfangaraskipan til vanlig sethús kostar uml. 80.000 kr við uppseting (12 m2 avsólfangara). Sólfangarin gevur varmaorku svarandi til 50-60 litrar av olju um árið fyrihvønn m2. Ein skipan við 12 m2 vil sostatt spara húsarhaldinum einar 700 litrar av oljuum árið, svarandi til 5500 kr. Afturgjaldstíðin er umleið 15 ár við núverandi kostnaði.</p>
<p><em type="bold">Virknaður </em></p>
<p>Niðurskurðurin í CO2-útlátinum verður uml. 2 tons pr. sethús. Um vit siga, at 10% avhúsarhaldunum í Føroyum nýta skipanina, er samlaði niðurskurðurin tí uml. 3000tons/ár.</p>
<p><em type="bold">Tíðarætlan </em></p>
<p>Kann gerast beinanvegin.</p>
<p><em type="bold">Viðmerkingar </em></p>
<p>Í útrokningini av CO2-niðurskurði er mett, at 10% av húsarhaldunum nýta skipanina.</p>
<p>Hetta lutfalsliga lága talið er valt, tí skipanin enn er dýr í mun til ta sparing, ið hon gevurvið núverandi oljuprísi.</p>
<p><em type="bold">Varmapumpur </em></p>
<p><em type="bold">Alternativar orkuskipanir til sethús og bygningar </em></p>
<p><em type="bold">Endamál og greining </em></p>
<p>Skipanin flytur varma frá útiluftini ella bergi og inn í húsið. Neyðugt er at nýta elorku tilat dríva pumpuna. COP (coefficient of performance) er avgerandi fyri, hvussu effektivtpumpan flytur varmaorkuna inn í húsið. Um COP er 3 merkir hetta, at 3 kWh av varmafáast, um 1 kWh av elorku er nýttur í pumpuni.</p>
<p><em type="bold">Kostnaður av tiltakinum </em></p>
<p>Hevur ikki útreiðslur við sær fyri landskassan uttan so, at stuðul verður latinhúsarhaldunum. <em type="bold">55 </em>…ogtungatakið </p>
<p>Fyri húsarhaldið er COP altavgerandi fyri, um íløgan í varmapumpu loysir seg ella ikki.</p>
<p>Um COP er hægri enn 1,6 loysir raksturin seg í mun til at nýta olju; men íløgan ípumpuna skal eisini gjaldast aftur, so miðal COP fyri árið skal helst vera yvir 2,5.</p>
<p>Afturgjaldstíðin er mett at verða umleið 10-15 ár.</p>
<p><em type="bold">Virknaður </em></p>
<p>Niðurskurðurin í CO2-útlátinum er eisini treytaður av, hvussu høgt <span type="quote">“miðal COP fyri árið”</span>pumpan hevur. Um miðal COP er hægri enn 2,2 fæst niðurskurður í CO2 útláti í mun tilat nýta oljufýr. Um vit siga at COP er 2,7 og 10% av húsarhaldinum skifta frá oljufýr tilvarmapumpu, verður samlaði CO2-niðurskurðurin uml. 3000 tons um árið. Umspillvarmin frá øktu elframleiðsluni verður nýttur í arhitaskipan, er árligi niðurskurðurinuml. 5500 tons.</p>
<p><em type="bold">Tíðarætlan </em></p>
<p>Kann gerast beinanvegin.</p>
<p><em type="bold">Avleiðingar </em></p>
<p>Varmapumpur, ið taka varman frá útiluftini hava stórar blásarar, ið geva óljóð frá sær.</p>
<p>Hetta kann vera órógvandi í einum grannalagi við tættari bygging.</p>
<p>Varmapumpur, ið fáa varman úr berginum hava ikki trupulleika við óljóði.</p>
<p><em type="bold">Viðmerkingar </em></p>
<p>Í útrokningini av CO2-niðurskurði er mett, at 10% av húsarhaldunum nýta skipanina.</p>
<p>Tølini eru ógvuliga tætt knýtt at miðal COP fyri árið. COP er knýtt at, hvussunýtslumynstrið er, og hvussu varmaskipanin í húsinum er (t.d. um gólvvarmi ellaradiatorar eru nýttir í varmaskipanini). Eisini er COP knýtt at, hvat slag av varmapumputalan er um (luft-vatn, luft-luft, bergvarma etc).</p>
<p><em type="bold">Rentustuðulin knýtast at bjálvingarkrøvum Endamál og greining </em></p>
<p>Endamálið er at tryggja, at so nógvir privatir bústaðir sum gjørligt lúka ávís fakliga ásettkrøv til bjálving.</p>
<p>Bjálvingarkrøvini til komandi bústaðir kunnu verða einsháttað og ásett í einilandsbyggireglugerð, meðan krøvini til verandi hús kunnu verða differentierað eftir,hvussu húsini eru háttað.</p>
<p>Tey, sum eiga ella keypa verandi hús, kunnu søkja um bjálvingarstuðulslán.</p>
<p><em type="bold">Kostnaður av tiltakinum </em></p>
<p>Ongin beinleiðis kostnaður hjá tí almenna.</p>
<p>Stuðulin til rentuútreiðslur av lánum er á fíggjarlógini. Bókaðu nettoútreiðslurnar fyri2006: uml. 57 mió kr. Bókaðu nettoútreiðslurnar fyri 2007: uml. 83 mió kr. Nettojáttaninfyri 2008: 101 mió kr. Ætlaðu nettoútreiðslurnar fyri 2009: 101 mió kr.</p>
<p>Tølini omanfyri vísa samlaða stuðulin til rentuútreiðslur av lánum. Umframt stuðul tilrentuútreiðslur av lánum til egnan bústað verður í dag latin stuðul til rentuútreiðslur avlánum til útbúgving og at gjalda aftur virkin veðhald. Bústaðarparturin skal tí útgreinastnærri.</p>
<p>Rentustuðulin til hvønn einstakan móttakara er í dag 40% av samlaðurentuútreiðslunum. Av teimum lata kommunurar 13%-stig.</p>
<p>Ein ávísur kostnaður verður til staðfesting av, um hús eru bjálvað samsvarandi krøvunum,tá søkt verður rentustuðul.</p>
<p><em type="bold">Virknaður </em></p>
<p>At kalla allir privatir bústaðir eru lánifíggjaðir, og at kalla allir sethúsaeigarar hava søktum og fáa stuðul til rentuútreiðslur av bústaðarlánum.</p>
<p>Tiltakið fer ætlandi at minka um orkunýtsluna til upphiting hjá privatum húsarhaldum.</p>
<p><em type="bold">Tíðarætlan </em></p>
<p>Farast kann undir lógarbroytingina longu í 2009.</p>
<p><em type="bold">Málsøki </em></p>
<p>Fíggjarmálaráðið.</p>
<p><em type="bold">Dagføring av lógum </em></p>
<p>Stuðul til rentuútreiðslur av lánum verður latin sambært løgtingslóg nr.148 frá 30. desember 1996 um stuðul til rentuútreiðslur av lánum, sum broytt viðløgtingslóg nr. 45 frá 30. mars 2001. Bjálvingartreytirnar skulu setast inn í hesa lóg.</p>
<p><em type="bold">Viðmerkingar </em></p>
<p>Uppskotið kann eisini fevna um aðrar orkusparandi installatiónir, umframt bjálving. <em type="bold">56 </em></p>
<p>Skjóttsyftirseiðir…</p>
<p><em type="bold">Stuðulslán til bjálving </em></p>
<p><em type="bold">Endamál og greining </em></p>
<p>Endamálið er at økja um talið av væl bjálvaðum privatum húsum og íbúðum.</p>
<p>Endamálið hjá Bjálvingarstuðulslánsgrunninum er í dag at veita stuðulslán til bjálving ogorkusparandi tiltøk til avlamis-, einkjufólka- og fólkapensionistar. Skipanin skal sostattbroytast frá eini sosialari skipan til eina skipan, sum verður galdandi fyri øll.</p>
<p>Støða má takast til, um eigarin av bústaðnum skal búgva í bústaðnum fyri at kunna fáastuðulslán. Frá einum CO2-útláts-sjónarmiði og einum orkusparingarsjónarmiði fæstmeira burturúr, tess fleiri, ið kunnu fáa stuðulslán.</p>
<p>Skotið verður upp, at eigarin skal kunna fáa stuðulslán til bjálving, hóast hann ikki sjálvurbýr í húsinum, um eigarin er ein privatpersónur og ikki ein juridiskur persónur.</p>
<p>Tað hevur týdning, at einstøku umvælingarnar í sambandi við bjálving av sethúsum ogíbúðum verða góðkendar av einum óheftum sakkunnleika, áðrenn stuðulslán verða latin.</p>
<p>Stuðulslán til bjálving skal ikki kunna verða veitt í sambandi við nýbygging.</p>
<p><em type="bold">Kostnaður av tiltakinum </em></p>
<p>Bjálvingarstuðulslánsgrunnurin skal fáa árliga játtan á fíggjarløgtingslógini, og afturgoldinlán fara aftur í Bjálvingarstuðulslánsgrunnin.</p>
<p>Lánini skulu vera avdráttar- og rentufrí. Afturgjaldingin av láninum fer fram í einum, táhúsini verða seld, ella tá eigarin doyr. Tó kann ásetast, at rentur og/ella avdráttir skulugjaldast um ávísar umstøður broytast.</p>
<p>Tiltakið verður fíggjað við at lækka stuðulin til rentuútreiðslur av bústaðarlánum ogístaðin játta tilsvarandi meira til Bjálvingarstuðulslánsgrunnin.</p>
<p><em type="bold">Virknaður </em></p>
<p>Tiltakið fer ætlandi at minka um orkunýtsluna til upphiting hjá privatum.</p>
<p><em type="bold">Tíðarætlan </em></p>
<p>Tiltakið fevnir um ár. Um lógargrundarlagið verður fingið til vega í 2009, kann hugsast, atstøðugt fleiri hús verða betur bjálvað tað næsta 10-ára skeiðið.</p>
<p><em type="bold">Dagføring av lógum </em></p>
<p>Bjálvingarstuðulslánsgrunnurin hevur lógarheimild í løgtingslóg nr. 118frá 1997 um Húsalánsgrunn o.a.</p>
<p>Nú endamálið í størri mun verður umhvørvisligt, eigur skipanin at hava serstaktlógargrundarlag og ikki verða partur av løgtingslóg um húsalánsgrunn. Tí mugu §§ 8-15takast burtur úr nevndu lóg og broytast.</p>
<p><em type="bold">Viðmerkingar </em>1) Í fleiri ár hava peningastovnarnir veitt ta samlaðu fíggingina til sethús. Sum einavleiðing av hesum er tað óvist, hvør leikluturin hjá húsalánsgrunninum skal vera íframtíðini. Húsalánsgrunnurin hevur stórt gjaldføri, og tað kundi verið nýtt til at fíggjabjálvingarstuðulslánini í hesum uppskotinum, umframt at húsalánsgrunnurin kundihildið fram við teirri íbúðarbygging til eldri, umframt sambýli, sum hann hevur tikiðstig til ella hevur verið við í tey seinnu árini.2) Hugsast kann, at tillagingar skulu gerast í skipanini um stuðul til bygging og umvælingav egnum bústaði.3) Um latast skulu almenn stuðulslán til bjálving av húsum og bygningum, ið verða nýtttil vinnulig endamál, eigur hetta at koma undir aðrar skipanir. <em type="bold">57 </em>…ogtungatakið </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Umleggja vegskattin til CO </em><em type="bold">2-avgjald </em></p>
<p><em type="bold">Endamál og greining </em></p>
<p>Endamálið við tiltakinum er at ávirka dagliga raksturin av bilunum til frama fyriumhvørvið, so tað verður lutfalsliga bíligari at hava bil við lítlum útláti og lutfalsligadýrari at hava bil við stórum útláti. Hetta kann annaðhvørt gerast við at leggja ein part avvegskattinum um til CO2-avgjald ella við at leggja ein part ella allan vegskattin um til</p>
<p>CO2-avgjald á bensin og diesel. Tá verður umhvørvisskatturin beinleiðis tongdur atnýtsluni og harvið útlátinum frá øllum bilum, sum koyra á føroysku vegunum, eisiniteimum útlendsku.</p>
<p><em type="bold">Kostnaður av tiltakinum </em></p>
<p>Tiltakið er útreiðsluneutralt fyri landskassan, tí talan er um umlegging av einum verandiskatti.</p>
<p><em type="bold">Virknaður </em></p>
<p>Tiltakið fer at eggja bileigarum at skifta bilarnar út við meira umhvørvisvinarligar bilar.</p>
<p><em type="bold">Tíðarætlan </em></p>
<p>Krevur lógarbroyting. Tiltakið kann setast í verk sum skjótast.</p>
<p><em type="bold">Avleiðingar </em></p>
<p>Tiltakið fer at gera tað bíligari at hava umhvørvisvinarligar bilar og dýrari at havaumhvørvisdálkandi bilar.</p>
<p><em type="bold">Málsøki </em></p>
<p>Fíggjarmálaráðið.</p>
<p><em type="bold">Dagføring av lógum </em></p>
<p>Hetta tiltakið krevur broyting í løgtingslóg nr. 38 frá 31. januar 1982 umvegskatt av motorakførum v.m. við seinni broytingum (seinast broytt við løgtingslóg nr.157 frá 22. desember 2005).</p>
<p><em type="bold">Viðmerkingar </em></p>
<p>Nýggj lóg um skrásetingargjald á motorakførum, ið tekur umhvørvinum fyrilit, er kominí gildi. Endamálið við lógini er m.a. at eggja bilkeyparum at velja bilar við lítlum CO2-útlátið heldur enn bilar við stórum útlátið, samstundis sum lógin leggur stór avgjøld áinnflutning av gomlum og dálkandi lastbilum og bussum. Lógin er sostatt ein avgjaldslóg,har avgjaldið verður avroknað, tá ið vøran verður keypt. Lógin ávirkar sostatt ikki dagligunýtsluatferðina hjá bileigarum.</p>
<p><em type="bold">Ókeypis hjá ferðafólki at brúka Bygdaleiðir og Oyggjaleiðir </em></p>
<p><em type="bold">Endamál og greining </em></p>
<p>Felagsferðslan skal vera eitt alternativ til privata bilin. Við at leggja ta almennufelagsferðsluna soleiðis tilrættis, at tað verður ókeypis hjá ferðafólki at brúka Bygdaleiðirog Oyggjaleiðir, samstundis sum túrarnir á ávísum rutum hjá bygdaleiðum verða fleiri,verður motivatiónin at velja felagsferðsluna størri.</p>
<p>Hetta tiltak er knýtt at tiltakinum at leggja CO2-avgjald á bensin og diesel, og vil sostattvera eitt alternativ til privata bilin.</p>
<p>Endamálið er at fáa fleiri at velja at ferðast við felagsferðsluni og á tann hátt minka umútlátið frá ferðsluni. Uppgerðir vísa, at útlátið frá akførum veksur.</p>
<p><em type="bold">Kostnaður av tiltakinum </em></p>
<p>Kostnaðurin av tiltakinum er tað, sum tað í dag kostar at reka Bygdaleiðir og flutning avferðafólki við Oyggjaleiðum.</p>
<p><em type="bold">Virknaður </em></p>
<p>Tiltakið fer at minka um útlátið frá akførum.</p>
<p><em type="bold">Tíðarætlan </em></p>
<p>Kann setast í verk í 2009 treytað av, at peningurin, sum annars kemur inn viðferðaseðlasølu, verður játtaður á fíggjarlógini 2009.</p>
<p><em type="bold">Avleiðingar </em>25% minking í privatbilismuni, svarandi til uml. 5 mió litrar ella góð 4.000 tons, og einaminking í CO2-útlátinum uppá uml. 2%. Tó vil útlátið frá felagsferðsluni vaksa. </p>
<p><em type="bold">Málsøki </em></p>
<p>Innlendismálaráðið.</p>
<p><em type="bold">Dagføring av lógum </em></p>
<p>Fíggjarlóg 2009. <em type="bold">58 </em></p>
<p>Skjóttsyftirseiðir…</p>
<p><em type="bold">Hækka avgjald á bensin og diesel </em></p>
<p><em type="bold">Endamál og greining </em></p>
<p>Endamálið er at minka um ferðsluna við privatbili og harvið um nýtsluna av bensini ogdieselolju.</p>
<p>Fyri at fáa fólk at seta bilin og annaðhvørt ganga ella nýta felagsferðslu, eigur CO2-avgjald at verða lagt á brennievni, samstundis sum kostnaðurin fyri at ferðast viðfelagsferðsluni verður lækkaður ella heilt avtikin.</p>
<p><em type="bold">Kostnaður av tiltakinum </em></p>
<p>Tað almenna:</p>
<p>Inntøkur av hægri avgjaldi</p>
<p>Útreiðslur til kollektiva ferðslu</p>
<p>Borgarin:</p>
<p>Øktar útreiðslur til koyring í egnum bili</p>
<p>Lægri útreiðslur at ferðast við kollektivari ferðslu</p>
<p>Mett nýtsla av bensini og diesel til privatbilar: uml. 20 mió litrar um árið</p>
<p>Ein hækking uppá 2 kr/l + 25% lækking av nýtsluni gevur einar 30 mió í meirinntøku,sum kann brúkast til at lækka ferðaseðlaprísin í bussunum.</p>
<p><em type="bold">Virknaður </em></p>
<p>Minni bilkoyring og harvið minni dálking.</p>
<p>Gevur eisini minni trýst á vegir, parkeringspláss o.s.fr.</p>
<p><em type="bold">Tíðarætlan </em></p>
<p>Kann setast í gildi við komandi fíggjarlóg, t.e. frá 1. januar 2009.</p>
<p><em type="bold">Avleiðingar </em>25% minking í privatbilismuni svarar til uml. 5 mió litrar ella góð 4.000 tons, og einaminking í CO2-útlátinum uppá uml. 2%. </p>
<p><em type="bold">Málsøki </em></p>
<p>Avgjøld: Fíggjarmálaráðið.</p>
<p>Oyggja- og Bygdaleiðir: Innlendismálarðáðið.</p>
<p><em type="bold">Viðmerkingar </em></p>
<p>Ein hækking av bensin- og dieselprísinum uppá 2 kr/l er ikki hægri enn so, at prísurin táverður á støði við prísin í Danmark og Noregi.</p>
<p><em type="bold">Bensin- og oljudrivin akfør skiftast út við vetnisakfør Endamál og greining </em></p>
<p>At bussar, hýruvognar og lastbilar og akfør annars koyra við vetni heldur enn olju, harútlátið er vatn og ikki CO2.</p>
<p><em type="bold">Kostnaður av tiltakinum </em></p>
<p>Ógreitt.</p>
<p><em type="bold">Virknaður </em></p>
<p>At minka og steðga CO2-útlátinum frá flutningi á landi.</p>
<p><em type="bold">Tíðarætlan </em>2015 og fram, ella tá ið vetnistøknin hevur vunnið størri frama og er vorðin bíligari. </p>
<p><em type="bold">Avleiðingar </em></p>
<p>Neyðugt verður at skifta verandi bussar, lastbilar og bilar út við akfør, sum koyra viðvetni.</p>
<p>Neyðugt verður at gera eitt nýtt áfyllingarkervi fyri vetni.</p>
<p>Ein fíggjarlig stuðulskipan eigur at verða gjørd, so peningalig viðurskifti ikki gerast einforðing fyri at leggja um til vetnisakfør.</p>
<p><em type="bold">Dagføring av lógum </em></p>
<p>Ein løgtingslóg eigur at verða gjørd, sum ásetur tíðarmark fyri, nær bannverður sett móti innflutningi og sølu av akførum, sum brúka olju og bensin sumdrívmegi. Lógin eigur at koma í góðari tíð, so at skiftistíðin ikki gerst styttri enn eini 8-10ár. <em type="bold">59 </em>…ogtungatakið </p>
<p><em type="bold">Fáa bilførarar at virða hámarksferðina Endamál og greining </em></p>
<p>Orkunýtslan og harvið eisini CO2-útlátið er heft at ferðini á akfarinum.</p>
<p>Fyri persónbilar er orkunýtslan minst við eini javnari ferð á 50-70 km/t. Minstaorkunýtsla er, um koyrt verður við javnsamari javnari ferð, also ikki økja og minka ferðinaofta. Orkunýtslan veksur um 10%, tá ið ferðin verður økt frá 70 til 90 km/t.</p>
<p>Fyri tunga ferðslu veksur orkunýtslan út móti 25%, tá ferðin fer frá 70 til 90 km/t,broytingar í ferðini merkja eisini meira fyri tungu ferðsluna enn fyri persónbilar.</p>
<p>Í Svøríki verður arbeitt við, at fáa ferðsluna at halda settu hámarksferðina. Hetta gevurnógv <span type="quote">“spart”</span> CO2-útlát. Sagt verður at samlaða sparingin er ikki nógv í mun til alt útlátiðfrá ferðsluni, men er nógv í mun til onnur CO2-sparandi átøk. Sum dømi verður nevnt, athetta er dupult so nógv, sum átakið, at blanda etanol í bensin (eitt átak hjá Statoil í</p>
<p>Svøríki).</p>
<p><em type="bold">Kostnaður av tiltakinum </em></p>
<p>Politikontrol, sjálvvirkandi ferðslueftirlit (t.d. fotofellur), lýsingarátøk o.l.</p>
<p><em type="bold">Tíðarætlan </em></p>
<p>Kann setast í verk beinanvegin.</p>
<p><em type="bold">Høvuðsvegakervi Endamál og greining </em></p>
<p>Høvuðsvegakervið (høvuðsferðsluásirnar í landinum) verður útbygt og skipað so, at taðso vítt møguligt verður lagt í láglendi við fáum brekkum og verður lagt uttan um bygtøki. Hetta ger, at ferðslan <span type="quote">“gongur”</span> betur, og óneyðuga nógv orka ikki verður nýtt til atbremsa og til at spida upp.</p>
<p><em type="bold">Málsøki </em></p>
<p>Innlendismálaráðið.</p>
<p><em type="bold">Viðmerkingar </em></p>
<p>Hetta er nærri viðgjørt í Samferðsluætlanini 2008-2020 og Visjón 2015. Har eru ítøkiligarútbyggingar av verandi vegakervi lýstar.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Pendlarapláss Endamál og greining </em></p>
<p>Endamálið við hesum tiltaki er at minka um ferðsluna við privatbili, hetta minkar nýtsl-una av brennievni og harvið eisini CO2-útlátið.</p>
<p>Nógv fólk ferðast millum bygda til arbeiðis – tey pendla. Hetta ger seg galdandi hjá okk-um eins og í grannalondum okkara. Líkt er til, at hetta vindur uppá seg. Fyri at minka umóhepnu árinini, ið henda økta ferðslan hevur á umhvørvið, verður við pendlaraplássumkring landið, og við einum pendlaranetportali betra um møguleikan fyri at fólk ferðastsaman í privatbili til og frá arbeiði.</p>
<p>Plássið á Skipaneskrossinum kann nevnast sum dømi um eitt skipað pendlarapláss. Hettapláss er eisini samskipað við felagsferðsluna.</p>
<p><em type="bold">Virknaður </em></p>
<p>Fólk koyra saman til arbeiðis í dag. Bilar standa parkeraðir ymsastaðni framvið vegnum,við knútapunkt ella við gjaldstunlar. Hetta kann verða til ampa fyri ferðsluna annars, sofyri ferðslutrygdina er tað eisini ein fyrimunur, um slík skipað pendlarapláss verða gjørd.</p>
<p><em type="bold">Avleiðingar </em></p>
<p>Umleið 2700 fólk ferðast ímillum til arbeiðis hvønn dag (uppgerð út frá umsóknum umstuðul til ferðaútreiðslur hjá TAKS í 2005). Kanningin sigur einki um, hvussu nógv avhesum ferðast í egnum bili, so ringt er at meta um, hvussu nógv persónbilaferðslan kannminka av hesum tiltaki. Í øðrum londum hava tey tó góðar royndir av líknandi skipanum– t.d. <span type="quote" xml:lang="dan">“Parker&amp;Rejs”</span> í Danmark.</p>
<p><em type="bold">Málsøki </em></p>
<p>Innlendismálaráðið.</p>
<p><em type="bold">Viðmerkingar </em></p>
<p>Ein vansi kann verða, at frástøðurnar í Føroyum eru so smáar, at tá ein fyrst er farin í bilinat koyra, er nógv lættari og høgligari at ferðast allan vegin til arbeiðsplássið, heldur ennat skifta akfar á vegnum. <em type="bold">60 </em></p>
<p>Skjóttsyftirseiðir…</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Pendlaranetportalur </em></p>
<p><em type="bold">Felagskoyring í privatbili verður skipað við einum pendlaranetportali á alnetinum, har fólk kunnu skráseta seg og síggja møguleikar um slíka koyring. </em></p>
<p><em type="bold">Endamál og greining </em></p>
<p>Endamálið við hesum tiltaki er at minka um ferðsluna við privatbili, hetta minkarnýtsluna av brennievni og harvið eisini CO2 útlátið.</p>
<p>Nógv fólk ferðast millum bygda til arbeiðis – tey pendla. Hetta ger seg galdandi hjáokkum eins og í grannalondum okkara. Líkt er til, at hetta vindur uppá seg. Fyri at minkaum óhepnu árinini, ið henda økta ferðslan hevur á umhvørvið, verður við pendlarapláss-um kring landið, og við einum pendlaranetportali betra um møguleikan fyri at fólkferðast saman í privatbili til og frá arbeiði.</p>
<p><em type="bold">Kostnaður av tiltakinum </em></p>
<p>Tað almenna:</p>
<p>Kostnaðurin av at gera pendlaranetportal við møguleika at leita.</p>
<p>Landsverk ella Strandfaraskip Landsins kunnu reka netportalin,sum part av síni kunning um ferðslu á heimasíðuni. Lýsingarátakat fáa fólk at koyra saman til arbeiðis, eigur at verða gjørt,samstundis sum netportalurin er klárur at nýta.</p>
<p>Brúkarin:</p>
<p>Tað skal verða ókeypis at skráseta seg og leita á heimasíðuni.</p>
<p><em type="bold">Virknaður </em></p>
<p>Færri bilar flyta fólk og nøkta økta tørvin á flutningi millum arbeiði og bústað.</p>
<p>Minni ferðsla í privatbili minkar CO2 útlátið, og er eisini positiv fyri umhvørvið annars(larmur og dálking), umframt ferðslutrygdina og slitið á vegirnar.</p>
<p>Minni trýst á vegakervið og á parkeringsøkini, har arbeiðsplássini eru.</p>
<p>Virknaðurin av sjálvum pendlaranetportalinum kann vera avmarkaður, av tí at viður-skiftini eru so smá, at fólk vita aloftast hvør annar koyrir ímillum. Men umráðandi er atbetra møguleikarnar at ferðast saman, og at kunna um hetta.</p>
<p><em type="bold">Tíðarætlan </em></p>
<p>Kann setast í verk beinanvegin (Sambært Visjón 2015).</p>
<p><em type="bold">Avleiðingar </em></p>
<p>Umleið 2700 fólk ferðast ímillum til arbeiðis hvønn dag (uppgerð út frá umsóknum umstuðul til ferðaútreiðslur hjá TAKS í 2005). Kanningin sigur einki um hvussu nógv avhesum ferðast í egnum bili, so ringt er at meta um, hvussu nógv persónbilaferðslan kannminka av, at fólk fara at koyra saman.</p>
<p><em type="bold">Málsøki </em></p>
<p>Innlendismálaráðið</p>
<p><em type="bold">Dagføring av lógum </em></p>
<p>Kanska broyta ferðastuðulin, so tað verður ein fyrimunur ikki at koyra í egnum akfari,men heldur ferðast saman ella við felagsferðslu (TAKS).</p>
<p><em type="bold">Viðmerkingar </em></p>
<p>Líkt er til, at tað gerst alt meira vanligt at ferðast millum bygda til arbeiðis. Fjarstøðanmillum arbeiðspláss og bústað veksur. Hetta rák er í øðrum londum, og tykist at veragaldandi her hjá okkum.</p>
<p>Fyri at minka um avleiðingarnar av øktum tørvi á at ferðast, verður nógv gjørt fyri at fáafólk at ferðast saman í privatbili, at nýta felagsferðsluna ella at nýta sonevnda <span type="quote">“kombina-tiónsferðing”</span>, t.d.</p>
<p><em type="italic">Parker&amp;Rejs </em>, tað vil siga, at koyra við privatbili til eitt parkeringspláss(pendlarapláss), og halda ferðina áfram í felagsferðslu (sí tilmæli um Pendlarapláss). <em type="bold">61 </em>…ogtungatakið </p>
<p><em type="bold">CO </em><em type="bold">2-kvotur til skip </em></p>
<p><em type="bold">Endamál og greining </em></p>
<p>Endamálið er ein serstøk minking av CO2-útlátinum fyri hvørt einstakt skip, møguligahvørt einstakt reiðarí.</p>
<p>Hvørt skip/reiðarí fær tillutaðar kvotur fyri, hvussu nógv CO2 kann verða latið út árliga.</p>
<p>Sum grundarlag verður nýtt útlátið (oljunýtslan) fyri eitt ávíst ár (ella miðal/max fyri t.d.seinastu trý árini).</p>
<p>Fyri hvørt ár verður ávísur %-partur drigin frá kvotuni.</p>
<p>Kvoturnar kunnu latast skipunum ókeypis ella fyri ávíst gjald. Møguliga byrja við ókeypiskvotum, og so líðandi taka gjald fyri tær. Inntøkurnar av søluni kunnu nýtast til tiltøk,gransking og stuðul at minka um oljunýtsluna til skip.</p>
<p><em type="bold">Kostnaður av tiltakinum </em></p>
<p>Umsitingin av skipanini kemur at viðføra øktan kostnað.</p>
<p>Kostnaður fyri skip: Veldst um, hvørt kvotur verða seldar ella latnar ókeypis.</p>
<p><em type="bold">Virknaður </em></p>
<p>Kann fáa útlát frá hvørjum einstøkum skipi niður við einum ávísum %-parti.</p>
<p>Støddin á kvotum kann ásetast politiskt.</p>
<p><em type="bold">Tíðarætlan </em></p>
<p>Arbeiðið við at fyrireika skipanina kann setast í verk beinanvegin.</p>
<p><em type="bold">Avleiðingar </em></p>
<p>Kann hava negativ árin á raksturin hjá skipum. Hin vegin kunnu møguligar inntøkur avsølu av kvotum nýtast til stuðul og loysnir til minking av oljunýtsluni, sum er einfyrimunur fyri skipini.</p>
<p><em type="bold">Málsøki </em></p>
<p>Fiskimálaráðið, Innlendismálaráðið og møguliga Fíggjarmálaráðið.</p>
<p><em type="bold">Dagføring av lógum </em></p>
<p>Neyðugt er helst við serligari lóg fyri kvotur til skip.</p>
<p><em type="bold">Avtaka minstuløn, dagstudning og minstaforvinning Endamál og greining </em></p>
<p>Endamálið við hesum tiltakinum er at tillaga og rationalisera flotan, so hann fær ta mestoptimalu støddina. Harvið minkar samlaða orkunýtslan og samlaða útlátið. Hettasamsvarar eisini við ásetingarnar í Kyotoprotokollini, grein 2, stk. 1, (a),(v) sum sigur, atallir annex I-partar (ídnaðarlondini), taka av allan politikk og fyriskipanir, sum erkappingaravlagandi, so sum skattafyrimunir og stuðultil vinnugreinir, ið útleiðavakstrarhúsgass.</p>
<p><em type="bold">Kostnaður av tiltakinum </em></p>
<p>Í 2007 varð 1,1 mió kr goldin í minstuløn, 5,5 mió kr í dagstudningi og 8,4 mió kr íminstaforvinningi. Hetta fer at minka útreiðslurnar hjá landskassanum, tá hesarstuðulsskipanir verða tiknar av.</p>
<p><em type="bold">Virknaður </em></p>
<p>Minstaløn, dagstudningur og minstiforvinningur eru stuðulsskipanir, sum kunnu virkavið til at varðveita ein ov stóran fiskiflota. Samfelagsligu avleiðingarnar eru ein órationellog ikki optimal framleiðsla, har politiska skipanin, við peningaligum stuðli, heldur ovnógvari arbeiðsmegi í einari vinnugrein, har arbeiðsmegin hevði verið væl minni uttanstuðul. Henda avlopsarbeiðsmegin í fiskivinnuni hevði tí gjørt størri samfelagsnyttu íøðrum vinnugreinum.</p>
<p><em type="bold">Tíðarætlan </em></p>
<p>Kann setast í verk beinanvegin og fáa gildi frá 1. januar 2009.</p>
<p><em type="bold">Avleiðingar </em></p>
<p>Hetta tiltak fer ikki at fáa stórvegis avleiðingar fyri fiskiskipaflotan, sum í 2007 fekk góðaeina mió kr útgoldna í minstuløn. Tiltakið fer harafturímóti at minka um útróðrarflotan,sum fekk 8,4 mió kr í minstaforvinningi í 2007.</p>
<p><em type="bold">Málsøki </em></p>
<p>Fíggjarmálaráðið</p>
<p><em type="bold">Dagføring av lógum </em></p>
<p>Tiltakið krevur broyting í løgtingslóg nr. 73 frá 23. mai 1997 um lønjavningargrunn, sumbroytt við løgtingslóg nr. 83 frá 7. desember 1998. <em type="bold">62 </em></p>
<p>Skjóttsyftirseiðir…</p>
<p><em type="bold">Viðmerkingar </em></p>
<p>Skipanin við minstuløn, dagstudningi og minstaforvinningi er óbeinleiðis stuðul tilfiskiflotan og kann verða við til at halda uppi einum ov høgum tali av fólki, sum starvastá fiskiskipunum og -bátum, og sostatt virka fyri, at samlaða talið av fiskiskipum ogútróðrarbátum er ov stórt. Støddin á fiskiflotanum hevur stóra ávirkan á støddina áútlátinum av veðurlagsgassum frá skipunum.</p>
<p><em type="bold">Avtaka sjómannafrádráttin Endamál og greining </em></p>
<p>Endamálið við hesum tiltakinum er at tillaga og rationalisera flotan, soleiðis at hann færta mest optimalu støddina. Harvið minkar samlaða orkunýtslan og samlaða útlátið.</p>
<p>Hetta samsvarar eisini við ásetingarnar í Kyotoprotokollini.</p>
<p><em type="bold">Kostnaður av tiltakinum </em></p>
<p>Sjómannafrádrátturin kostar landskassanum umleið 30 mió kr um árið. Hetta verður tíein meirinntøka hjá landskassanum, tá ið sjómannafrádrátturin verður tikin av.</p>
<p><em type="bold">Virknaður </em></p>
<p>Skattalættin til sjófólk er ein stuðulsskipan, sum kann virka við til at varðveita ein ovstóran fiskiflota. Samfelagsligu avleiðingarnar eru ein órationell og ikki optimalframleiðsla, har politiska skipanin, við peningaligum stuðli, heldur ov nógvariarbeiðsmegi í einari vinnugrein, har arbeiðsmegin hevði verið væl minni uttan stuðul.</p>
<p><em type="bold">Tíðarætlan </em></p>
<p>Hetta tiltakið kann setast í verk beinanvegin, soleiðis at lógarbroytingin fær gildi frá 1.januar 2009.</p>
<p><em type="bold">Avleiðingar </em></p>
<p>Avleiðingarnar av hesum tiltakinum verða, at yvirskotið á arbeiðsmegini í fiskivinnuni ferat minka til gagns fyri aðrar vinnugreinir í føroyska samfelagnum, ið vanta arbeiðsmegi.</p>
<p><em type="bold">Málsøki </em></p>
<p>Fíggjarmálaráðið.</p>
<p><em type="bold">Dagføring av lógum </em>§ 25a og § 25 b í løgtinglóg nr. 86 frá 1. september 1983 um landsskatt ogkommunuskatt, við seinni broytingum, verða strikaðar. </p>
<p><em type="bold">Viðmerkingar </em></p>
<p>Sambært grein 2, stk. 1, (a),(v) í Kyotoprotokollini skulu allir annex I-partar(ídnaðarlondini), taka av allan politikk og fyriskipanir, sum eru kappingaravlagandi, sosum skattafyrimunir og stuðul til vinnugreinir, ið útleiða vakstrarhúsgass.</p>
<p><em type="bold">Skráseta orkunýtslu í veiðidagbók Endamál og greining </em></p>
<p>Endamálið við at skráseta orkunýtsluna/oljunýtsluna í veiðidagbøkurnar er at sjónliggeranýtsluna av orkuni umborð á skipunum. Hetta kann fáa tey, sum varða av skipunum athugsa meira um orkunýtsluna – td. tá ið fiskað verður, og tá ið siglt verður til/frá fiskileið.</p>
<p>Eisini ber til at finna orkunýtsluna pr. kg veiði, og skipini kunnu gera ein <span type="quote">“umhvørvis-roknskap”</span>.</p>
<p>Hagtøl eru ikki gjørd yvir orkunýtsluna hjá ymsu skipabólkunum, men bara fyri fiskiskipsum heild. Tá ið hetta er skrásett, kann orkunýtslan pr. kg. veiði fyri ymsu veiðihættirnirsamanberast.</p>
<p><em type="bold">Kostnaður av tiltakinum </em></p>
<p>Eingin kostnaður sum so – føst mannagongd at skráseta orkunýtsluna í dagbøkurnar.</p>
<p><em type="bold">Virknaður </em></p>
<p>Økt tilvitan um orkunýtsluna. Upplýsingarnar um orkunýtsluna kunnu nýtast til ymiskendamál.</p>
<p><em type="bold">Tíðarætlan </em></p>
<p>Kann setast í verk beinanvegin.</p>
<p><em type="bold">Málsøki </em></p>
<p>Fiskimálaráðið – upplýsingarnar um orkunýtslu eiga harafturat at latast øðrum viðkom-andi myndugleikum.</p>
<p><em type="bold">Dagføring av lógum </em></p>
<p>Avkláring um tað krevur eyka heimild at krav verður sett skipunum atskráseta orkunýtsluna, møguliga broyting í lógini um vinnuligan fiskiskap <em type="bold">63 </em>…ogtungatakið </p>
<p><em type="bold">Eginkvotur ístaðin fyri felagskvotur Endamál og greining </em></p>
<p>Endamálið er at útlutingin av kvotum (tons fiskur) verður latin einstakaskipinum/reiðarínum ístaðin fyri, at skipini fiska av eini felagskvotu. Í løtuni ersvartkjaftur ikki býttur millum skipini, men skipini hava felagskvotu. Fiskiskapurin skalsteðga, tá felagskvotan er uppfiskað.</p>
<p><em type="bold">Kostnaður av tiltakinum </em></p>
<p>Eingin kostnaður.</p>
<p><em type="bold">Virknaður </em></p>
<p>Orkunýtslan hjá skipunum minkar orsakað av, at tey kunnu leggja fiskiskapin til rættisfyri alt árið, og fiska eginkvoturnar av ymsu fiskasløgunum, tá ið tað loysir seg best.</p>
<p><em type="bold">Tíðarætlan </em></p>
<p>Krevur politiska avgerð.</p>
<p><em type="bold">Málsøki </em></p>
<p>Fiskimálaráðið.</p>
<p><em type="bold">Dagføring av lógum </em></p>
<p>Ikki er neyðugt við lógarbroyting.</p>
<p><em type="bold">Orkukrøv til nýbygging, umbygging og útbygging Endamál og greining </em></p>
<p>Endamálið er at allir nýbygningar (bústaðarbygningar, stovnar og virkisbygningar) skulubyggjast eftir reglugerð við einum minsta kravi til bjálving og innrætting annars, sumhevur við orkunýtsluna at gera. Sama krav er galdandi fyri útbyggingar og umbyggingar.</p>
<p>Seta hámark fyri orkutørv (kWh/m2/ár) og harvið orkunýtslu í øllum nýggjumbygningum og í sambandi við um- og útbygging av verandi bygningum.</p>
<p>Reglugerðin skal vera galdandi fyri bæði sethús og størri bygningar, og fevna um bæðikrøv til hita, ljós og luftskifti. Krøvini verða sett fyri alt landið.</p>
<p>Reglurnar verða fyrisitnar av byggimyndugleikanum hjá kommununum.</p>
<p>Umframt krøv til orkutørv eiga at verða gjørdir orkustandardar og vegleiðingar fyribygging.</p>
<p><em type="bold">Kostnaður av tiltakinum </em></p>
<p>Gerð av byggireglugerð: 2-3 mió kr (2 ársverk hjá ráðgeva).</p>
<p>Borgarin: eyka kostnaður til bjálving – minking í orkunýtslu</p>
<p><em type="bold">Virknaður </em></p>
<p>Orkunýtslan í sethúsum og øðrum bygningum lækkar.</p>
<p><em type="bold">Tíðarætlan </em>2009 </p>
<p><em type="bold">Avleiðingar </em></p>
<p>Fyri byggiharran:</p>
<p>Møguliga øktur byggikostnaður</p>
<p>Lægri orkuútreiðslur</p>
<p>Fyri kommunurnar:</p>
<p>Økt umsiting og eftirlit, herundir møgulig eftirútbúgving av fólki</p>
<p><em type="bold">Málsøki </em></p>
<p>Innlendismálaráðið.</p>
<p><em type="bold">Dagføring av lógum </em></p>
<p>Landsbyggireglugerðin skal heimilast við kunngerð eftir grein 4, stk. 4 í løgtingslóg umbýarskipan og byggisamtyktir.</p>
<p><em type="bold">Avlopsorka til orkukrevjandi virki Endamál og greining </em></p>
<p>Endamálið er at brúka býarplanlegging í orkupolitiskum høpi, so at CO2-útlátið hjáorkukrevjandi virkjum kann minkast við tað, at tey verða staðsett nærhendisbrennistøðum ella øðrum virkjum, sum kunnu lata avlopsorku ella varandi orku, uttan atneyðugt er at leggja langar orkuleiðingar.</p>
<p><em type="bold">Kostnaður av tiltakinum </em></p>
<p>Ógreitt.</p>
<p><em type="bold">Virknaður </em></p>
<p>At minka um og í størri mun gagnnýta avlopsorku og varandi orkukeldur í ídnaðarøkjumvið orkukrevjandi virkjum hevur við sær at CO2-útlátið minkar.</p>
<p>At optimera brúk av avlopsorku, umframt varandi orkukeldur í sambandi við tilrætta-legging av framtíðar ídnaðarøkjum, hevur við sær, at orkutørvurin, í mun til verandiorkuveiting í ein vissan mun kann tálmast. <em type="bold">64 </em></p>
<p>Skjóttsyftirseiðir…</p>
<p><em type="bold">Tíðarætlan </em></p>
<p>Tvey ár og frameftir.</p>
<p><em type="bold">Avleiðingar </em></p>
<p>Betri brúk av avlopsorku og brúk av varandi orkukeldum minkar um oljunýtsluna og</p>
<p>CO2-útlátið, umframt at tað minkar um trýstið at útbyggja vanligu orkuframleiðsluna.</p>
<p><em type="bold">Málsøki </em></p>
<p>Innlendismálaráðið.</p>
<p><em type="bold">Dagføring av lógum </em></p>
<p>Løgtingslóg um býarskipanir og byggisamtyktir skal dagførast, serliga grein 3um býarskipan, so at brúk av avlopsorku og varandi orkukeldum kann verða knýtt atídnaðarøkjum við orkukrevjandi virkjum.</p>
<p><em type="bold">Minka útlátið frá almennum bygningum og stovnum Endamál og greining </em></p>
<p>Endamálið er at tað almenna skal ganga á odda og royna nýggja tøkni og nýhugsan, tá iðtalan er um upphiting og streymnýtslu á øllum almennum bygningum og stovnum ílandinum. Á henda hátt ber til at gera royndir við at finna best hóskandi útgerð tilføroyska veðurlagið og viðurskiftini her á landi.</p>
<p>Fyrsta stig er at kortleggja orkunýtsluna í bygninginum. Síðan skal ein ætlan gerast, sumútgreinar, hvørjar ábøtur og tiltøk skula gerast fyri at minka um orkunýtsluna íbygninginum.</p>
<p><em type="bold">Kostnaður av tiltakinum </em></p>
<p>Á fíggjarlógini verður sett av serlig játtan, hvørs endamál er at gera íløgur í nýggja tøkni,eyka bjálving, nýggjar mannagongdir og ráðgeving, soleiðis at orkunýtslan og útlátið fráalmennum bygningum minkar. Íløgan verður spard inn aftur, tí orkunýtslan fer at minkasum frá líður.</p>
<p><em type="bold">Virknaður </em></p>
<p>Í 2007 vórðu brúktar 21,5 mió kr til olju og góðar 16 mió kr til el í bygningum hjálandinum. Krøv til bjálving av øllum nýbygningum, útbyggingum og umvælingum viljaviðføra eina minking í orkunýtsluni.</p>
<p><em type="bold">Tíðarætlan </em></p>
<p>Byrjan 2009 fram til 2012.</p>
<p><em type="bold">Málsøki </em></p>
<p>Innlendismálaráðið.</p>
<p><em type="bold">Dagføring av lógum </em></p>
<p>Peningur skal setast á serliga játtan á fíggjarlógini frá 2009</p>
<p><em type="bold">Avleiðingar </em></p>
<p>Umsiting, ráðgeving og krøv skulu útgreinast. Tiltakið kann samskipast av Landsverk,sum hevur ábyrgdina av viðlíkahaldi, um- og útbygging av almennum bygningum.</p>
<p><em type="bold">Meta um CO </em><em type="bold">2-útlátið í sambandi við býarmenning </em></p>
<p><em type="bold">Endamál og greining </em></p>
<p>Kommunur skulu meta um CO2-útlátið, tá ið avgerðir um býarmenning verða tiknar,bæði í mun til eina øking og eina minking.</p>
<p>Endamálið er, at framtíðar býarmenning í størst møguligan mun skal verða CO2-tálmandi.</p>
<p>Politiskar avgerðir um býarmenning eiga at byggja á eina heildarmeting, har orkukrøv tilbygningar, orkuveiting til økið, undirstøðukervi, flutningsmøguleikar, fíggjarligstýringsamboð o.s.fr. skulu brúkast fyri at taka røttu avgerðirnar í mun til orkutálmandibýarmenning.</p>
<p>At meta um CO2-útláti eftir føstum háttalagi gevur møguleika fyri at samanbera einakommunu við eina aðra, og at samanbera ein bý við ein annan. Á henda hátt kannlandsstýrið løna kommunum og býum, ið eru CO2-tálmandi, og stýra hinum inn á rættakós.</p>
<p><em type="bold">Kostnaður av tiltakinum </em></p>
<p>Ógreitt.</p>
<p><em type="bold">Virknaður </em></p>
<p>At minka um oljunýtsluna, sum hevur við sær minking av CO2-útlátinum. <em type="bold">65 </em>…ogtungatakið </p>
<p><em type="bold">Tíðarætlan </em></p>
<p>Tvey ár og fram.</p>
<p><em type="bold">Avleiðingar </em></p>
<p>Eitt felags ástøði fyri at meta um CO2-útlátið má ásetast, helst eftir einum háttalagi, sumlongu verður brúkt, eitt nú í ES.</p>
<p><em type="bold">Málsøki </em></p>
<p>Innlendismálaráðið.</p>
<p><em type="bold">Dagføring av lógum </em></p>
<p>Løgtingslóg um býarskipanir og byggisamtyktir dagførast, serliga grein 3 um býarskipan,so at meting um, hvat kann ávirka CO2-útlátið og hvussu, gerst ómissandi partur avframtíðar avgerðum um býarmenning.</p>
<p><em type="bold">Orkumerking av øllum upphitaðum bygningum Endamál og greining </em></p>
<p>Endamálið er at fáa eitt yvirlit yvir orkutørv og -nýtslu í bæði sethúsum ogvirkisbygningum og almennum bygningum.</p>
<p>Yvirlitið verður brúkt til at orða møgulig krøv um ábøtur til minking av orkutørvinum.</p>
<p>Hvørt einstakt hús/bygningur verður skrásett viðvíkjandi orkustøðu, t.e. bjálving, slag avupphiting, aldri o.s.fr.</p>
<p><em type="bold">Kostnaður av tiltakinum </em></p>
<p>Meting av kostnaðinum fyri sethús: 15.000 hús á kr 2.000 = 30 mió kr.</p>
<p>Aðrir bygningar: 2-3.000 bygningar á kr 5-10.000 = 15-20 mió kr.</p>
<p><em type="bold">Virknaður </em></p>
<p>So hvørt fæst eitt stýringsamboð til at minka orkutørvin og harvið -nýtsluna</p>
<p><em type="bold">Tíðarætlan </em></p>
<p>Politisk støðutøka og lógarheimild: 2 ár</p>
<p>Skráseting: 3-5 ár eftir avgerð</p>
<p>Orkuminking: innan fyri 5-10 ár eigur ein munandi orkubati at verða rokkin</p>
<p><em type="bold">Avleiðingar </em></p>
<p>Fyri eigaran:</p>
<p>Útreiðslur til skráseting v.m. (leysliga mett 1.000-3.000 kr pr. hús).</p>
<p>Gevur grundarlag fyri at minka orkunýtsluna og harvið spara pening.</p>
<p><em type="bold">Málsøki </em></p>
<p>Innlendismálaráðið.</p>
<p><em type="bold">Dagføring av lógum </em></p>
<p>Møguliga krevst lógarheimild, og kanska er nóg mikið við kunngerð.</p>
<p><em type="bold">Viðmerkingar </em></p>
<p>Tørvur er á serkønum fólki til skráseting.</p>
<p><em type="bold">Sjónvarpslýsingar Endamál og greining </em></p>
<p><em type="bold">Gera sjónvarpslýsingar, sum upplýsa fólk, hvussu tey kunnu spara orku í </em><em type="bold">gerandisdegnum við at brúka orkuna so skilagott sum gjørligt: </em>Smærrisjónvarpslýsingar eiga at verða gjørdar, sum vísa, hvussu fólk kunnu brúka orkuna áskilabesta hátt í dagliga húsarhaldinum. Sum dømi um lýsingar kunna nevnast: Minnafólk á, ikki at lata bilin standa í tómgongd; fáa fólk at virða hámarksferðina; upplýsa fólkum innstilling av termostatum og útlufting; lækka innihitan osfr. </p>
<p><em type="bold">Kostnaður av tiltakinum </em></p>
<p>Neyðugt við serstakari játtan til lýsingaátøk</p>
<p><em type="bold">Virknaður </em></p>
<p>Betri upplýsing førir til meiri tilvitaðar borgarar, og harvið til lægri nýtslu.</p>
<p>Kanningar hava víst, at flestu húsarhald kunnu spara 10% av orkunýtsluni bara við atbroyta vanar.</p>
<p><em type="bold">Tíðarætlan </em></p>
<p>Kann setast í verk beinanvegin</p>
<p><em type="bold">Málsøki </em></p>
<p>Innlendismálaráðið <em type="bold">66 </em></p>
<p>Skjóttsyftirseiðir…</p>
<p><em type="bold">Upplýsa um orkunýtslu og nýtslukostnað samstundis sum søluprísurin verður upplýstur Endamál og greining </em></p>
<p>Í sølulýsingum og á prísskeltum á akførum og tólum, ið brúka orku, skal orkunýtsla ognýtslukostnaður, vera upplýst saman við søluprísinum: Tað vanligasta í sølulýsingum ogá prísskeltum, t.d. fyri bilar og vaskimaskinur, er, at bert søluprísurin er nevndur. Fer eininn á heimasíðuna hjá fyritøkum, ið selja akfør og tól, er støðan tann sama; eitt tað fyrstatú fært at vita er, hvør søluprísurin er. Ynskir ein upplýsingar um orkunýtsluna eru hesirikki altíð so lættir at fáa fatur á.</p>
<p>Upplýsingar um orkunýtslu eru tað, ið hetta tiltak skal fáa meira fram í ljósmála. Hettaskal gerast við at seta reglur í gildi soleiðis at orkunýtsla og kostnaðurin fyri nýtslunaskulu upplýsast saman við søluprísinum og eins týðuligt. Prísmerkingarreglur eru longugaldandi. Hetta tiltakið inniber tískil eina víðkan av galdandi reglum.</p>
<p>Fyri at gera kostnaðin av nýtsluni so greiðan sum gjørlig verður skotið upp, at umframtorkunýtslu pr. orkueind og galdandi prís pr. orkueind, skal upplýsast, hvussu nógv akfariðella tólið kostar at brúka t.d. um mánaðin við eini ávísari vanligari nýtslu í kWt ellalitrum. Hetta fyri at tað skal vera so greitt sum gjørligt fyri vanliga brúkaran, hvørjar tærsamlaðu privatbúskaparligu avleiðingarnar av einum møguligum keypi verða. Hettainniber, at sølufyritøkan má dagføra nýtsluprísirnar, tá ið hesir broytast. Tó kundi eittávíst fyrivarni verðið tikið fyri títtum og ógvusligum sveiggjum í orkuprísum. Harafturatskal eitt niðara nýtslumark vera fyri, hvørji akfør og tól skulu vera umfatað av tiltakinum.</p>
<p><em type="bold">Kostnaður av tiltakinum </em></p>
<p>Eingin beinleiðis kostnaður. Nakað av eyka umsiting hjá myndugleikunum ogvinnurekandi.</p>
<p><em type="bold">Virknaður </em></p>
<p>Tiltakið fer at skunda undir eina tilgongd, sum í ávísan mun er byrjað, har føroyskirbrúkarar í størri mun fara at keypa akfør og tól, ið brúka minni orku. Hetta fer at minkaum CO2-útlátið frá akførum og tólum, ið brúka olju, bensin og el, men ilt er at siga,hvussu nógv.</p>
<p>Ein annar virknaður av tiltakinum er eitt størri tilvit hjá brúkarum um orkunýtslu ogorkusparing yvirhøvur.</p>
<p>Nýtslan av akførum og tólum, ið nýta orku, verður bíligari fyri brúkarar.</p>
<p><em type="bold">Tíðarætlan </em></p>
<p>Tiltakið kann setast í verk í 2009.</p>
<p><em type="bold">Dagføring av lógum </em></p>
<p>Marknaðarføringslógin § 13, stk. 6 gevur landsstýrismanninum heimild tilat gera serreglur í sambandi við prísupplýsingar.</p>
<p><em type="bold">Viðmerkingar </em></p>
<p>Tiltakið kann sammetast við partvísu umleggingina av skrásetingargjaldinum ámotorakførum til eitt umhvørvisgjald, hvørs endamál er at lækka søluprísin áorkusparandi bilum, so brúkarar í størri mun velja hesar bilar.</p>
<p>Tað kann verða neyðugt at taka atlit til góðsku og livitíð hjá teimum brúksvørum, sumverða umfataðar av tiltakinum. Eisini skal støða takast til, hvørt CO2-útlátið, ið stendst avvøruframleiðsluni í framleiðaralandinum, og møguliga av vøruflutninginum, skal vera einpartur av tiltakinum.</p>
<p><em type="bold">Spennandi kunningartiltøk/kapping um orkusparing Endamál og greining </em></p>
<p>Endamálið er at vekja áhugan og gera fólk meira tilvitað um orkusparing, við t.d.spennandi og undirhaldandi kappingum.</p>
<p>At gera fólk áhugað í at minka útlátið við at vísa á, at eisini ber til at spara pening við atorkunýtslan minkar.</p>
<p><em type="bold">Kostnaður av tiltakinum </em></p>
<p>Kostnaður av tiltakinum er lýsingar og arbeiðsorka. <em type="bold">67 </em>…ogtungatakið </p>
<p><em type="bold">Virknaður </em></p>
<p>Virknaðurin er, at fólk verða áhugað fyri umhvørvinum, verða meira tilvitað umorkusparing og fara av egnum royndum at síggja, at slík tiltøk gera mun.</p>
<p>Verða fólk meira tilvitað um orkusparing, førir ein broyttur hugburður til størriábyrgdarkenslu hjá tí einstaka.</p>
<p>Avleiðingin verður, at dálkingin minkar.</p>
<p><em type="bold">Tíðarætlan </em></p>
<p>Kann setast í verk beinanvegin.</p>
<p><em type="bold">Fiskivinnuroyndir og Granskingarráðið stuðla gransking innan orkusparing Endamál og greining </em></p>
<p>At økja fíggjarligu játtanina til gransking og menning til verkætlanir, sum hava tilendamáls at minka um oljunýtsluna hjá skipaflotanum (øllum førum).</p>
<p>Stuðul skal veitast til eitt nú <span type="quote">“verkætlanir, sum kunnu minka um verandi oljunýtslu hjáskipaflotanum (t.d. skap av skipum, botn trawl við semipelagiskum lemmum, snurruváðvm.)”</span>, viðgera eina <span type="quote">“betri samanseting av veiðiflotanum (lutfalsliga býtið millum verandiog komandi veiðihættir (økonomisk optimering))”</span>, <span type="quote">“kanna nýtslu av brennievni pr. kgfiskaðan fisk hjá føroyska flotanum”</span>, <span type="quote">“minking av fiskiflotanum (effektivisering)!”</span><span type="quote">”og setaoljunýtsluna í samband við “carbon-foot-print”</span><span type="quote" xml:lang="dan">“carbon-foot-print”</span> frá tí staðnum, har vøran er framleidd,hagar til hon er á marknaðinum – og nógv annað.</p>
<p>Kanska ber eisini til at lýsa eftir <span type="quote">“modellum”</span> fyri CO2-kvota-keypi í sambandi viðveiðimøguleikar (kanska saman við einari møguligari framtíðar <span type="quote">“uppboðssølu”</span> fyrifiskakvotur).</p>
<p><em type="bold">Kostnaður av tiltakinum </em>1-2 mió kr árliga í nøkur ár (verkætlanir verða vanliga stuðlaðar við 100-500.000 krárliga). </p>
<p><em type="bold">Virknaður </em></p>
<p>Virknaðurin er, at orkunýtslan lutfalsliga minkar (CO2 minkar).</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Tíðarætlan </em>1. jan. 2009-31. des. 2015. </p>
<p><em type="bold">Avleiðingar </em></p>
<p>Leyslig meting: CO2-útlátið kann minkast við 10-30% (upp til 50% pr kg fisk um meiraverður gjørt) .</p>
<p><em type="bold">Málsøki </em></p>
<p>Fiskimálaráðið og Mentamálaráðið.</p>
<p><em type="bold">Dagføring av lógum </em></p>
<p>Játtan á fíggjarlógini.</p>
<p><em type="bold">Størri játtan til viðarvøkstur Endamál og greining </em></p>
<p>Endamálið við játtanini til viðarvøkstur skal broytast til eisini at umfata træplantingrelaterað til CO2-binding (núverandi endamál er at fríðka um lendi, skapa lívd ogrekreativ økir umframt at verja ímóti jarðarmáan).</p>
<p><em type="bold">Kostnaður av tiltakinum </em></p>
<p>Á hvørjum ári koma nógv fleiri umsóknir enn játtanin røkkur til. Upphæddin í dag er 450tús. fyri træplanting, men eigur at økjast munandi, svarandi til eina millión krónur árliga.</p>
<p><em type="bold">Virknaður </em></p>
<p>Virknaðurin er at síggja fleiri staðni runt í landinum, har fólk og feløg, almennir stovnaro.o. við stuðli hava fríðkað um náttúruna. Onkur verkætlan er farin í gongd, sum hevur tilendamáls at verja hótt plantusløg og menna nýggja tøkni, og upplýsandi tilfar umdálking/vandamikil evnir o.a. er prentað. Alt hetta er við til at fríðka og verja umhvørviðog at menna vitanina um umhvørvið og náttúruna hjá almenninginum, sum jú erætlanin við játtanini.</p>
<p>Við at menna vitanina um umhvørvið verður eisini hugburðurin hjá fólki ávirkaðurskjótari, soleiðis at hetta at enda vil tálma CO2-útlátið.</p>
<p>Um viðarlundir eru við til at upptaka CO2 er hetta eisini við til at minka um útlátið.</p>
<p><em type="bold">Tíðarætlan </em></p>
<p>Løgtingsfíggjarlógin 2009 og eftirfylgjandi ár, fram til 2012. <em type="bold">68 </em></p>
<p>Skjóttsyftirseiðir…</p>
<p><em type="bold">Avleiðingar </em></p>
<p>CO2-útlátið minkar.</p>
<p><em type="bold">Dagføring av lógum </em></p>
<p>Partur av fíggjarlógini. Broyta reglugerðina fyri stuðul av játtanini til umhvørvisverndar-tiltøk.</p>
<p><em type="bold">Viðmerkingar </em></p>
<p>Øki eru, sum kunnu brúkast til træplanting, tí virðið í teimum er ikki stórt, eitt núniðurløgd tyrvingarpláss.</p>
<p><em type="bold">Størri játtan til umhvørvisverndartiltøk Endamál og greining </em></p>
<p>Endamálið við játtanini til umhvørvisverndartiltøk skal broytast til eisini at umfata tiltøk,hvørs endamál er at menna CO2-sparandi tiltøk og skipanir. Neyðugt er við tiltøkum, fyriat fáa fólk og feløg at granska og menna nýggja tøkni, sum eru minni orkukrevjandi.</p>
<p>Eisini er neyðugt, at landsstýriskvinnan hevur møguleika fyri at veita stuðul tilverkætlanir av serligum týdningi.</p>
<p><em type="bold">Kostnaður av tiltakinum </em></p>
<p>Á hvørjum ári koma nógv fleiri umsóknir enn játtanin røkkur til, upphæddin í dag er1.710 mió krónur og er ikki nøktandi, men eigur at hækka so mikið, at møguligt verðurat stuðla fleiri tiltøkum, og at tað eisini gerst møguligt at lýsa eftir áhugaðumumsóknum.</p>
<p>Játtanin eigur at hækkast við 3-5 mió krónum.</p>
<p><em type="bold">Virknaður </em></p>
<p>Við at menna vitanina um umhvørvið verður eisini hugburðurin hjá fólki ávirkaðurskjótari, soleiðis at hetta at enda vil hjálpa um niðurskurðin í CO2-útlátinum.</p>
<p><em type="bold">Tíðarætlan </em></p>
<p>Løgtingsfíggjarlógin 2009 og eftirfylgjandi ár, fram til 2012.</p>
<p><em type="bold">Málsøki </em></p>
<p>Innlendismálaráðið.</p>
<p><em type="bold">Dagføring av lógum </em></p>
<p>Partur av fíggjarlógini.</p>
<p><em type="bold">Umlegging av brennioljugjaldinum til CO </em><em type="bold">2-avgjald </em><em type="bold">– gjaldið skal verða galdandi fyri øll sløg av olju. </em></p>
<p><em type="bold">Endamál og greining </em></p>
<p>At broyta brennioljugjaldið til eitt CO2-avgjald, og at vinnuligt virksemi eisini skal gjalda</p>
<p>CO2-avgjald. Nettoinntøkan av brennioljugjaldinum í 2007 var 66,6 mió kr. Verðurundantakið fyri vinnulig virki avtikið, verður inntøkan munandi hægri. Bólkurin mælir til,at partur av nettoinntøkuni av CO2-avgjaldinum verður brúktur sum grundarlag undiríverksetanini av omanfyrinevndu tiltøkum. Hetta er eisini í samsvari við tilmælið frá</p>
<p>Orkuráðnum, sum í síni tíð mælti til at seta í verk brennioljugjaldið.</p>
<p>Við at broyta brennioljugjaldið til eitt CO2-avgjald og beinleiðis at teingja inntøkurnarfrá hesum saman við orkusparandi tiltøkum, metir bólkurin tað sum eitt týðandi signalum, at inntøkur, sum stava frá einum gjaldi, ið er tongt at umhvørvinum, í hesum føri</p>
<p>CO2-útlátinum, koma umhvørvinum til góðar aftur.</p>
<p>Gjaldið eigur at verða galdandi fyri allar brúkarar.</p>
<p><em type="bold">Tíðarætlan </em></p>
<p>Kann setast í verk beinanvegin.</p>
<p><em type="bold">Málsøkið </em></p>
<p>Fíggjarmálaráðið.</p>
<p><em type="bold">Broyta brennioljugjaldið til CO </em><em type="bold">2-avgjald við innbygdari </em></p>
<p><em type="bold">CO </em><em type="bold">2-kvotuskipan, sum fatar um alla brennioljunýtslu </em></p>
<p><em type="bold">Endamál og greining </em></p>
<p>Í dag eru tað bert privat húsarhald, ið gjalda brennioljugjald á 80 oyru fyri liturin,sambært lógini um brennioljugjald. Vinnan fær brennioljugjaldið afturgoldið við at søkjaum tað. Við hesum uppskotinum er ætlanin at broyta heitið á brennioljugjaldinum til <em type="bold">69 </em>…ogtungatakið </p>
<p>CO2-avgjald og at broyta afturgjaldsskipanini til eina CO2-kvotaskipan. CO2-útlátiðhongur í flestu førum beinleiðis saman við oljunýtsluni. Tí er tað lætt at broyta verandioljugjald og verandi afturgjaldsskipan til eitt CO2-avgjald við innbygdari CO2-kvotaskipan, har afturgjaldið verður tengt at oljunýtsluni og harvið CO2-útlátinum. CO2-kvotaskipanin kann t.d. setast saman soleiðis, at vinna, skip og privathúsarhald viðumsókn kunnu fáa CO2-avgjaldið afturgoldið um árliga nýtslan liggur innanfyri eitt ávístlitra tal. Kvoturnar verða sjálvandi ymiskar fyri húsarhald, vinnu og ymisku skipini.</p>
<p><em type="bold">Kostnaður av tiltakinum </em></p>
<p>Kostnaðurin av tiltakinum hongur saman við, hvussu skipanin verður sett saman. Tiltakiðkann setast saman soleiðis, at tað verður útreiðsluneutralt fyri landskassan. Tá ferlandskassin at fáa somu inntøku av CO2-avgjaldinum, sum hann í dag fær avoljugjaldinum.</p>
<p><em type="bold">Virknaður </em></p>
<p>Skipanin fer at eggja teimum sum brúka brenniolju, bæði privatum og vinnuligum, atbrúka minni. Skipanin virkar sum ein øvug avsláttarskipan, har tað er ein fíggjarligurfyrimunur at brúka lítið.</p>
<p><em type="bold">Tíðarætlan </em></p>
<p>Tiltakið kann setast í verk sum skjótast og lógarbroytingin kann fáa gildi frá 1. januar2009.</p>
<p><em type="bold">Avleiðingar </em></p>
<p>Tiltakið verður ein eykakostnaður hjá teimum, ið brúka nógva olju, men tað er í samsvarivið endamálið við tiltakinum, sum er at eggja brúkarum at brúka minni, soleiðis atføroyska CO2-útlátið minkar.</p>
<p><em type="bold">Málsøki </em></p>
<p>Fíggjarmálaráðið.</p>
<p><em type="bold">Dagføring av lógum </em></p>
<p>Broyta løgtingslóg nr. 179 frá 18. desember 1992 um serligt avgjald á brenniolju (seinastbroytt við løgtingslóg nr. 49 frá 16. mai 2006).</p>
<p><em type="bold">Viðmerkingar </em></p>
<p>Hetta tiltakið er eitt alternativ til onnur tiltøk um CO2-kvotur. Spurningurin við ymisku</p>
<p>CO2-skipanunum er bert, hvussu skipanirnar skulu skipast og umsitast. Við hesumtiltakinum verður ein galdandi skipan løgd um við lógarbroyting. Umsitingin avtiltakinum er tí til taks.</p>
<p><em type="bold">Óheft almenn orkuráðgeving um CO </em><em type="bold">2-tálmandi tiltøk </em></p>
<p><em type="bold">Endamál og greining </em></p>
<p>At veita eina óhefta almenna orkuráðgeving til borgarar, fyritøkur, almennar stovnar ogonnur um orkusparandi skipanir og tiltøk, sum kunnu setast í verk, dygdir og vansar viðymiskum skipanum, stuðulsmøguleikar o.s.fr. so fólk gerast betur før fyri at taka avgerðir íspurningum um orkubøtandi tiltøk og í spurningum um brúk av varandi orkukeldum.</p>
<p><em type="bold">Kostnaður av tiltakinum </em>2-3 ársverk á uml. 450.000 kr. </p>
<p><em type="bold">Virknaður </em></p>
<p>At minka um bundinskapin av olju hevur við sær minking í CO2-útlátinum. Hvussu stórminkingin verður veldst um, hvussu nógv fara at leggja um til aðrar orkuskipanir, sumikki eru ella í minni mun eru tengdar at oljuúrdráttum.</p>
<p><em type="bold">Tíðarætlan </em></p>
<p>At setast á stovn 1. januar 2009.</p>
<p><em type="bold">Avleiðingar </em></p>
<p>Her og nú verður tað lættari hjá fólki at taka røttu avgerðirnar um orkusparandi tiltøk. Íárunum, sum koma, vil orkuráðgevingin hava við sær, at almenn sum privat fara at geraseg alt meira leys av olju sum einastu orkukeldu til ljós, hita og flutning. Avleiðinginverður, at oljunýtslan fer at minka munandi, og harvið eisini CO2-útlátið.</p>
<p>Borgarar, fyritøkur, stovnsleiðarar o.o. fáa høvi til at venda sær til eitt stað viðspurningum um orkubøtandi skipanir og tøkni, sum tey umhugsa at seta í verk fyri atminka um oljunýtsluna.</p>
<p>Tess lættari tað verður hjá fólki at fáa ráðgeving um fyrimunir og vansar við ymiskumskipanum, og hvussu tær kunnu væntast at fara at roynast, tess lættari og skjótari kunnueinstaklingar, húsarhald, virki o.o. taka avgerð um, hvørja skipan tey vilja taka í nýtslu fyriat minka um oljunýtsluna. <em type="bold">70 </em></p>
<p>Skjóttsyftirseiðir…</p>
<p><em type="bold">Málsøki </em></p>
<p>Innlendismálaráðið.</p>
<p><em type="bold">Dagføring av lógum </em></p>
<p>At fáa játtan til 2-3 orkuráðgevar á fíggjarlógina fyri 2009.</p>
<p><em type="bold">Viðmerkingar </em></p>
<p>Trý fólk við fakligari vitan at meta um skipanir og tøkni, sum verða skírd at gevaorkuábøtur, skulu setast í alment starv á einum stovni undir einum av aðalráðunum.</p>
<p>Fólk við fakligum ástøði innan verkfrøði, tøkni, orku, teld, samskifti o.t. eiga at verða settí starv at veita slíka óhefta orkuráðgeving.</p>
<p>Umráðandi er, at orkuráðgevingin er óheft og leys av aðrari privatari ráðgeving, iðeinstaklingar og fyritøkur veita í sambandi við sølu og marknaðarførslu av ávísumskipanum og tøkni.</p>
<p><em type="bold">Stuðul til mvg-útreiðslur til oljusparandi útgerð og útbúnað til sethús </em></p>
<p><em type="bold">Tiltakið kann víðkast til øll privat hús og bygningar, soleiðis at tað ikki bert verður galdandi fyri sethúsaeigarar </em></p>
<p><em type="bold">Endamál og greining </em></p>
<p>Endamálið við tiltakinum er at veita fíggjarligan stuðul til privatfólk, svarandi til mvg-útreiðslurnar, sum eru á oljusparandi útbúnaði og útgerð, soleiðis at fólk verða eggjað tilat gera íløgur í slíka útgerð, og harvið minka um oljunýtsluna og CO2-útlátið.</p>
<p><em type="bold">Kostnaður av tiltakinum </em></p>
<p>Tiltakið er útreiðsluneutralt fyri landskassan, tí talan er um umlegging av einari verandiavgjaldsskipan. Tiltakið verður sjálvandi bert útreiðsluneutralt, um játtanin til verandiskipan, sum við fyrivarni verður mett til 25 mió kr í 2009, verður óbroytt.</p>
<p><em type="bold">Virknaður </em></p>
<p>Tiltakið fer at minka um føroysku oljunýtsluna og harvið eisini føroyska CO2-útlátið.</p>
<p>Búskaparliga merkir hetta eisini, at føroyska samfelagið verður minni bundið at oljuni, ogføroyska handilsjavnaúrslitið verður betri, tí øll oljan verður flutt inn og tiltakið minkarum oljuinnflutningin.</p>
<p><em type="bold">Tíðarætlan </em></p>
<p>Tiltakið kann setast í verk sum skjótast og lógarbroytingin kann fáa gildi frá 1. januar2009.</p>
<p><em type="bold">Avleiðingar </em></p>
<p>Avleiðingin av at leggja stuðulin til mvg-útreiðslurnar av lønum til bygging og umvælingav egnum bústaði um til stuðul til mvg-útreiðslurnar av oljusparandi útgerð og útbúnaðiverður, at stuðulin til sethúsaeigarar, sum byggja og umvæla hús, verður strikaður, meðanfólk, ið gera íløgur í oljusparandi útgerð og útbúnað fara at fáa stuðul frá landinum tilíløguna.</p>
<p><em type="bold">Málsøki </em></p>
<p>Fíggjarmálaráðið.</p>
<p><em type="bold">Dagføring av lógum </em></p>
<p>Hetta tiltak krevur broyting í løgtingslóg nr. 58 frá 7. januar 2007 um stuðul til byggingog umvæling av egnum bústaði.</p>
<p><em type="bold">Viðmerkingar </em></p>
<p>Í dag søkja sethúsaeigarar TAKS um stuðul til mvg-útreiðslurnar av lønum til bygging ogumvæling av egnum sethúsum. Hetta tiltakið kann tí fremjast skjótt við at broyta lóginaum stuðul til meirvirðisgjaldsútreiðslurnar av lønum til bygging og umvæling av egnumbústaði til stuðul til meirvirðisgjaldsútreiðslurnar av orkusparandi útbúnaði til egnanbústað. Sakkunnleikin á økinum kann allýsa hvør útbúnaður og útgerð kann fáa stuðul.</p>
<p>Sakkunnleikin skal síðan góðkenna hvørja einstaka rokning, áðrenn hon verður send til</p>
<p>TAKS, sum rindar meirvirðisgjaldið av góðkendu rokningini aftur til keyparan. <em type="bold">71 </em>…ogtungatakið </p>
<p><em type="bold">Endurnýtsla og betri skiljing av burturkasti Endamál og greining </em></p>
<p>Lutir, tól, klæði o.t., sum ikki eru oyðiløgd, eiga í størri mun at vera boðin út tilendurnýtslu.</p>
<p>Betri tilvitan um at skilja burturkastið, har lutir, tól og klæði verða skild frá veruligaburturkastinum, minkar um tilfeingistørvin í samfelagnum, og kanska einamest hjáteimum, ið eru ringast fyri fíggjarliga.</p>
<p>At áleggja innsavnarum av burturkasti at bjóða lutir, tól og klæði til endurnýtslu minkareisini um trýstið á brennistøðirnar og um luftdálkingina haðani.</p>
<p>At gera fleiri <span type="quote">“Tinghús”</span> runt um í landinum, sum tað á Hjalla, er ein máti at betra umendurnýtsluna og at økja tilvitanina um, at endurnýtsla loysir seg fíggjarliga ogumhvørvisliga.</p>
<p><em type="bold">Kostnaður av tiltakinum </em></p>
<p>Onki fyri landið, men fyri kommunurnar kostar at seta endurnýtsluhandlar á stovn.</p>
<p><em type="bold">Virknaður </em></p>
<p>At minka um innflutningstørvin og mongdina av burturkasti við at eggja til størriendurnýtslu, og harvið minkar eisini CO2-útlátið.</p>
<p><em type="bold">Tíðarætlan </em>2009 og frameftir. </p>
<p><em type="bold">Avleiðingar </em></p>
<p>Kommunurnar eiga longu í 2009 at gera avtalu við ávikavist KB og IRF um størriendurnýtslu og í komandi fíggarætlan at leggja upp fyri, at seta á stovn endurnýtslu-handlar runt um í økjunum kring landið.</p>
<p><em type="bold">Málsøki </em></p>
<p>Innlendismálaráðið.</p>
<p><em type="bold">Dagføring av lógum </em></p>
<p>At broyta kunngerð nr. 147 frá 19.10.1995 um burturkast so at kommunur ikki einanshava innsavningarskyldu, men eisini skyldu at bjóða lutir, tól og klæði til endurnýtslu.</p>
<p>Um neyðugt eiga neyvari reglur eisini at verða ásettar um betri skiljing avburturkastinum, so at kommunurnar verða betur førar fyri at halda endurnýtslulutir fyriseg og burturkast fyri seg.</p>
<p><em type="bold">Áseta krøv um brúk av spariperum Endamál og greining </em></p>
<p>Endamálið er at minka elnýtsluna til ljós.</p>
<p><em type="bold">Kostnaður av tiltakinum </em></p>
<p>Tað almenna:</p>
<p>Kostnaðurin at skifta til spariperur í gøtuljósum o.ø.</p>
<p>Borgarin:20 perur á kr 50,- = uml. kr 1.000 pr. húsarhald</p>
<p>Sparing:7% av elnýtsluni∼ 4-500 kWh um árið∼ 6-700 kr um árið, t.e. spart inn eftir 1-2 ár</p>
<p><em type="bold">Virknaður </em></p>
<p>Minni elnýtsla og minni útlát av CO2</p>
<p><em type="bold">Tíðarætlan </em></p>
<p>Beinan vegin.</p>
<p><em type="bold">Avleiðingar </em>7% av elnýtsluni hjá húsarhaldum∼ 5 mió kWh um árið ∼ 3.500 tons av CO2∼ 0,5% </p>
<p><em type="bold">Málsøki </em></p>
<p>Fíggjarmálaráðið.</p>
<p><em type="bold">Viðmerkingar </em></p>
<p>Við tað, at sparingin er rættiliga stór, fer ein ávís útskifting uttan iva fram sjálvboðin.</p>
<p>Møguleiki er at banna innflutningi av vanligum gløðiperum ella at leggja avgjald á tær. <em type="bold">72 </em></p>
<p>Skjóttsyftirseiðir…</p>
<p><em type="italic">Skjótt syftir seiðir </em>eru átøk, sum kunnu fremjast lutfalsliga skjótt og lætt, og sum kunnu minka munandi um útlátið av veðurlagsgassi. <em type="italic">Tunga takið </em>eru tiltøk, ið eru drúgvari at fremja. </p>
<p>Neyðugteratmiðaímótiatminkaútlátiðavveðurlagsgassifyriallarútlátsbólkar, tí útlátið hevur sama virknað á umhvørvið, uttan muntil hvaðan, tað kemur. Minkingin í útlátinum eigur, um gjørligt, atfevna um allar partar av samfelagnum. Hetta verður mett sum besta varandiloysn, og er í samljóði við umhvørvisligu meginregluna um, at tað er dálkarin,sum skal rinda fyri útlátið, meðan tey, ið ikki dálka, onki skula rinda.</p>
<p>Ymiskt er, hvussu stórt útlátið frá teimum ymsu útlátsbólkunum er. Somu-leiðis er munur á teimum møguleikum, ið eru at minka um útlátið við tøkni-ligum átøkum, broyttum brúksmynstri og rakstri, ella umlegging til varandiorkukeldur. Ásannandi hetta, hevur verkætlanarbólkurin víst á munadyggátøk, ið kunnu geva skjót úrslit, og átøk, ið kunnu gerast yvir longri tíð.</p>
<p>Átøkini, sum kunnu fremjast beinanvegin og í nærmastu framtíð, verða rópt <em type="italic">skjótt syftir seiðir </em>, meðan átøk, ið krevja drúgvari fyrireiking, verða rópt <em type="italic">tunga </em><em type="italic">takið </em>. Samanlagt geva <em type="italic">skjótt syftu seiðirnir og tunga takið </em>landsstýri og løgtingieitt ítøkiligt grundarlag at fremja eina framtíðar veðurlagspolitiska skrá. </p>
<p>Veðurlagsbólkurin hevur eisini lagt seg eftir at gera uppskot til tiltøk, sumgeva størsta niðurskurðin fyri minst møguligar íløgur. Av tí, at tað bert í seraavmarkaðan mun eru framd orkusparandi tiltøk í Føroyum, eru nógvirótroyttir møguleikar, tá ið um orkusparing ræður – altso, nógvir skjótt syftirseiðir og harvið møguleikar fyri at minka um útlátið av veðurlagsgassi. Í muntil onnur lond, sum hava sett orkusparandi tiltøk í verk fyri fleiri árum síðani,kunnu vit í Føroyum vísa á fleiri <em type="italic">skjótt syftar seiðir. </em></p>
</body></document>
