<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>12335</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>2009.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p><em type="bold">Framløga løgmans </em></p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Partur I </em></p>
<p xml:lang="vep">1</p>
<p xml:lang="vep">2</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Harra formaður </em> </p>
<p>Vit seta í dag okkara meira enn 1000 ára gamla ting og halda tjóðarhátíðina í einum ríkum landi.</p>
<p>Okkara ríkidømi er úrslit av ágrýtni í fólkinum og hørðum arbeiði, sum ættarlið hava framt við at byggja á avrik hjá undanfarnum ættarliðum.</p>
<p>Í mínum hjarta eri eg stoltur av at kunna siga, at eg eri føroyingur, og at mítt land er Føroyar.</p>
<p>Eg eri stoltur av at búgva í landi, har fólkið í meira enn 1000 ár hevur treiskast ódnarveður, hungur og hóttandi sóttir og nú fjølgast í hvørjum.</p>
<p>Ongantíð hava fleiri fólk búð í Føroyum enn nú. Við verandi gongd verða vit skjótt 50.000 fólk í oyggjunum, og tað vísir, at vit liva í einum góðum landi.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Harra formaður</em> </p>
<p>Týdningarmiklasti førleikin í einum og hvørjum samfelagi og menniskja eru evnini at umstilla seg til nýggj viðurskifti og lofta nýggjum avbjóðingum. Hendan megin býr í okkum.</p>
<p>Tá tað var neyðugt, fóru vit til fjals, knossaðu okkara knoss í bjørgunum ella tóku okkara tøk á skipsdekkum og í fiskakjallarum.</p>
<p>Tá kvinnur og menn settu sær fyri at fáa bygt bygdaskúlar, og foreldur løgdu í børnini at røkja skúlan, var tað í trúnni á, at lærdómur var vegurin til eina bjarta framtíð.</p>
<p>Korini vóru mangan trong, sorgin stór og tøkini tung, men tey vórðu tikin, og við hesi megi bygdu vit land.</p>
<p>Og við hesi megi tillaga vit okkum treytirnar í einum altjóðagjørdum heimi og tryggja, at Føroyar eru millum heimsins bestu lond at liva og virka í.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Harra formaður</em> </p>
<p>Vit standa fyri nýggjum avbjóðingum, nú fíggjarkreppa herjar um allan heim.</p>
<p>Eg ivist onga løtu í, at vit saman føra Føroyar trygt ígjøgnum hetta búskaparliga lágtrýstið.</p>
<p>Politiska søga Føroya hevur nógvar kapitlar um ósemjur, og onkur tílíkur kapittul verður helst skrivaður aftrat.</p>
<p>Men tað finst ein megi, sum bindur okkum tættari saman, enn vit ofta gáa um, og tann megin býr í okkara hjørtum. Kærleikin til landið, tilknýtið til mentanina og tilvitanin um stríðið fyri at yvirliva á hesum oyggjum býr undir øllum, vit gera og eru.</p>
<p>Okkara fatanir kunnu vera ymiskar, men málið er tað sama: Vit vilja skapa eitt gott land at búgva í fyri øll.</p>
<p>3 Hóast vit í dag hava avbjóðingar, nýtist ongum at stúra, tí grundvøllurin undir okkara búskapi er sterkur. Almenna skuldin er lítil, landið eigur tøkan pening, og grunnar, sum landið varðar av, eru væl fyri.</p>
<p>Bankapakkarnir hava givið føroysku peningastovnunum møguleika at gerast partur av felags trygdarskipanini fyri peningastovnar í ríkisfelagsskapinum. Og føroyskar fyritøkurnar hava fingið møguleika at brúka útflutningsskipanir hjá <em type="italic">Eksport Kredit Fonden</em>. </p>
<p>Fiskaprísir eru falnir, men útflutningsvirðið er ikki minkað. Útflutningurin av alifiski er vaksin munandi, og alivinnan er í heimsflokki í kappingarføri og dygd.</p>
<p>Arbeiðsloysið er í løtuni 3,4 prosent, og tað er lágt samanborið við onnur lond. Og nýggjastu vísitølini í konjukturbarometrinum bera boð um, at bæði vinna og fólk vænta, at búskaparliga gongdin fer at venda.</p>
<p>Men skulu Føroyar koma væl gjøgnum framtíðar avbjóðingar, skulu tøk takast.</p>
<p>Fíggjarlógin hevur bygnaðarligar skeivleikar. Skeivleikar, sum merkja, at javnvág er ikki millum inntøkur og útreiðslur. Hetta vil siga, at tá ið tíðirnar eru góðar, og konjukturarnir eru við okkum, hava vit eitt ov lítið avlop á fíggjarlógini. Og tá ið konjukturarnir eru ímóti okkum, hava vit eitt ov stórt hall.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Harra formaður</em> </p>
<p>Samgongan er samd um ein vakstrar- og bygnaðarpakka, nevndur Ólavsøkuuppskotið, sum skal brynja búskapin til framtíðar sjálvbjargni.</p>
<p>Vakstrar- og bygnaðarpakkin byggir á tríggjar liðir:</p>
<p>- virksemisskapandi átøk, sum skulu skapa arbeiði  - rationaliseringar, sum skulu tryggja ein sunnan og</p>
<p>skynsaman rakstur av okkara samfelagi og</p>
<p>- bygnaðarbroytingar, sum tryggja ein sterkan og</p>
<p xml:lang="isl">støðugan búskap sum frá líður.</p>
<p>Mett verður, at pakkin fer at vaksa um bruttotjóðarúrtøkuna við umleið 1,3 prosentum í 2010 og við 2 prosentum í 2011.</p>
<p>Samstundis fer hallið á fíggjarlógini fyri 2010 at minka úr umleið 970 mió. kr. niður í 820 mió. kr. Okkara mál er at fáa javnvág í almenna raksturin innan 3 til 5 ár.</p>
<p>Fyri at økja um virksemið í samfelagnum verður íløgukarmurin hjá landinum næsta ár hækkaður úr 230 mió. kr. upp í 330 mió. kr. Harumframt verður Vága floghavn útbygd fyri 160 mió. kr.</p>
<p>Stórur partur av hækkaða íløgukarminum skal gagnnýtast á slíkan hátt, at eisini annar íløgupeningur fæst til vega. Landsstýrið veit, at bæði á mentanar- og á ítróttarøkinum eru verkætlanir, ið kundu farið av bakkastokki rættiliga skjótt. Landsins íkast verður við til at</p>
<p>4 blása lív í verkætlanir, ið eldsálir kring landið hava lagt tíð og orku í at taka stig til. Á henda hátt kunnu 100 mió. í øktum íløgum skjótt skapa virksemi fyri minst tað dupulta.  Húsalánsgrunnurin verður umskipaður, og grunnurin fer ikki longur at virka á vanliga sethúsamarknaðinum. Grunnurin hevur 355 mió. kr. tøkar, sum m.a. skulu brúkast til at veita bíliga og lagaliga fígging til alternativa bústaðarbygging, orkusparandi ábøtur og bústaðarbroytingar til fólk við skerdum førleika.</p>
<p>Landsstýrið er farið undir at fyrireika samráðingar við privat felag um at gera Skálafjarðartunnilin. Tunnilin fer at hava stóran týdning fyri undirstøðukervið og virksemið í landinum.</p>
<p>Landsstýrið er um at leggja seinastu hond á eitt uppskot um at menna og fjølbroyta vinnulívið kring landið. Tað er gjørt saman við pørtum í vinnuni og verður lagt fyri løgtingið til aðalorðaskiftis í heyst.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Harra formaður </em></p>
<p>Arbeiðsmarknaðurin stendur fyri stórum avbjóðingum. Loysnin er ein smidlig og flytifør arbeiðsmegi, sum er før fyri at umstilla seg og taka við nýggjum arbeiðsplássum, ið verða skapt.</p>
<p>Styrkin í okkara vælferðarsamfelagi er, at um fólk missa arbeiðið. so loftar samfelagið teimum. Samfelagið veitir ókeypis útbúgving og gevur fólki møguleika at ogna sær neyðugar førleikar at virka á arbeiðsmarknaðinum.</p>
<p>Í vár samtykti løgtingið eina týðandi broyting í lógini um ALS.</p>
<p>Arbeiðsloysisstuðulin hækkar úr 70% upp í 80% av inntøkuni fyrsta árið fyri so at minka aftur niður í 75%. Og arbeiðsleys kunnu fáa útgoldið upp í 20.000 kr. um mánaðin. Ein skipan er eisini gjørd fyri fiskimenn, tá ið skip teirra verða løgd í sambandi við umvælingar í longri enn 30 dagar. Skipanin við førleikagevandi tiltøkum til arbeiðsleys er víðkað, so arbeiðsgevarar, sum taka fólk í arbeiðsvenjing, fáa kostnaðin endurrindaðan.</p>
<p>Ongin skal verða noyddur at flyta av landinum vegna arbeiðsloysi.</p>
<p xml:lang="vep">***</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Harra formaður</em> </p>
<p>Okkara samfelag skal lofta teimum, sum hava tørv á hjálp og tryggja øllum javnbjóðis møguleikar. Møguleikar at skapa sær</p>
<p>Men eitt vælferðarsamfelag krevur støðuga eftirmeting og endurmenning.</p>
<p>Vælferð má fíggjast, og vit – og her meini eg við allar politiskar flokkar – kunnu ikki halda fram at síggja burtur frá hesum veruleika, tá ið vit smíða fíggjarlóg. Síðani 1998 hava vit, í eykajáttanum og meirnýtslu, nýtt umleið 3. mia kr. meira enn ætlað.</p>
<p>5 Vælferðin kostar, men lat meg sláa fast, at vit fara undir ongum umstøðum at seta vælferðina til viks. Trivnaðurin hjá borgarunum er aðalmálið í politikkinum hjá samgonguni. Men vit vilja tryggja, at vit fáa mest møguligt burtur úr hvørjari skattakrónu.</p>
<p>Vit hava longu lagt til brots. Ein fíggjarlig greining av heilsuverkinum varð latin úr hondum seinasta heyst, og farið er undir at kanna almannaøkið. Í 2011 verður útbúgvingarøkið kannað.</p>
<p>Sjøtul er settur á at dygdarmenna sjúkrahúsverkið. Ein leiðsla er skipað fyri alt sjúkrahúsverkið, sum skal tryggja eina gagnligari nýtslu av samlaða tilfeinginum.</p>
<p>Fyri at tálma vøkstrinum í útreiðslum í sambandi við serviðgerð uttanlands eru tiltøk sett í verk, so at meira fæst burturúr. Arbeitt verður eisini við at fáa fleiri viðgerðir framdar í Føroyum.</p>
<p>Verkætlanin við talgildu heilsuskipanini er komin væl áleiðis. Í ár verða væntandi sjúkrahúsverkið og kommunulæknarnir partur av skipanini, og tá ið skipanin verður liðug, verða Føroyar fyrsta land í heiminum við einari felags talgildari skrásetingarskipan fyri alt heilsuverkið. Skipanin gevur eina betri umsiting, betri tænastu til sjúklingin og tryggjar, at læknar og røktarfólk fáa beinleiðis og skjóta atgongd til sjúkrabøkur.</p>
<p>Eitt uppskot um nýggja kommunulæknaskipan verður klárt í heyst. Grundleggjandi trupulleikar eru í skipanini, m.a. stóra trotið á kommunulæknum. Málið er m.a. at fremja bygnaðarbroytingar og at lata upp fyri, at onnur heilsustarvsfólk kunnu arbeiða á økinum. Hildið verður fram at útbúgva kommunulæknar í Føroyum.</p>
<p>Nýggj almenn sjúkratrygging verður sett í verk, har allir borgarar verða javnsettir, bæði viðvíkjandi gjaldi og tænastum. Ætlanin er, at nýggja skipanin skal fáa gildi frá ársbyrjan. Tó verður ein 2 ára skiftistíð, har inngjaldið fyrst verður kravt inn sum javnstór upphædd frá øllum vaksnum. Síðan verður tað lagt inn yvir skattin frá ársbyrjan 2012.</p>
<p>Ein krabbameinsætlan, ið skal slóða fyri betri viðgerð fyri okkara krabbameinssjúklingar, verður liðug í heyst.</p>
<p>Útbyggingarnar av Landssjúkrahúsinum halda fram, og fyrireikað verður at byggja nýggjan psykiatriskan depil og nútíðargera Klaksvíkar sjúkrahús.</p>
<p>At fremja heilsu og fyribyrgja sjúku, er ein grundleggjandi liður í einum góðum heilsuverki. Málið hjá landsstýrinum er at fremja ein fólkaheilsupolitikk, sum miðar eftir at styrkja heilsustøðuna hjá føroyingum. Rørsluárið í ár er týðandi liður í hesum arbeiði.</p>
<p>Heilsukanningar fyri børn og ung verða styrktar. Allar gentur fáa nú tilboð um ókeypis koppseting fyri lívmóðurhálskrabba, tá ið tær hava fylt 14 ár. Ein serskipan er gjørd, so gentur føddar í 1993 og 1994 eisini fáa hetta tilboð.</p>
<p xml:lang="vep">6</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Harra formaður</em> </p>
<p>Í okkara samfelagi skulu øll hava møguleikar at skapa sær eina gevandi tilveru. Eisini tey, ið ikki rópa hart og gera vart við síni kor.   Arbeiðið at smíða nýggja sosiallóggávu er byrjað, og ætlanin er, at allir teir politisku flokkarnir skulu vera við í hesum arbeiði. Endamálið við nýggjari sosiallóggávu er at tryggja, at borgarin – alt eftir tørvi – fær neyðugu hjálpina, og at tað verður greiðari, hvørji rættindi og skyldur borgarin hevur. Nýggja sosiallóggávan verður løgd fyri tingið á vári 2011.</p>
<p>Løgtingið hevur samtykt, at Føroyar skulu taka undir við at seta í gildi ST-sáttmálan um</p>
<p>rættindi hjá einstaklingum, ið bera brek. Sáttmálin slóðar fyri, at fólk, ið bera brek, fáa somu rættindi sum aðrir borgarar.</p>
<p>Nýggja psykiatrilógin kemur í gildi 1. oktober. Við lógini verða rættindini hjá sálarsjúklingum styrkt. Viðgerðartilboðini verða dagførd, serstøk barna- og ungdómspsykiatri verður útbygd, og eitt eldrapsykiatriskt toymi er skipað.</p>
<p>Samfelagið skal veita eina hjálpandi hond, so<em type="bold"> </em>fólk við skerdum førleika fáa møguleika at gerast partur av arbeiðsmarknaðinum. Í heyst verða skipanirnar við endurbúgving og vardum størvum endurskoðaðar. </p>
<p>Tørvur er á fleiri bútilboðum til fólk við skerdum førleika, og tí verður farið undir eina langtíðar íløguætlan. Nýggja lutaíbúðalógin, sum kemur í gildi í heyst, ger tað eisini møguligt at skipa vardar bústaðir til fólk við serligum tørvi sum serstøk lutaíbúðafeløg.</p>
<p>Fyrst í komandi ári verður nýtt sambýli tikið í nýtslu í Klaksvík. Í Vági fer nýtt heim til sinnisveik at standa klárt um eitt ár ella so, og í næstum verður farið undir at byggja sambýli fyri sinnisveik í Havn.</p>
<p>Ein landsfevnandi endurvenjingarskipan fyri fólk við førleikatarni verður sett á stovn. Fyrsta stigið er tikið við eini royndarverkætlan á Klaksvíkar sjúkrahúsi við venjingartilboðum til børn við ávísum førleikatarni, sum annars høvdu verið send av landinum.</p>
<p>Farið er undir at umskipa økið børn og ung. Umskipanin hevur tvey aðalmál. Vit skulu betur kunna veita børnum og familjum við serligum tørvi hjálp, og vit skulu samskipa økið, so starvsfólkaorkan og hølisumstøðurnar verða betri gagnnýtt.</p>
<p>Í heyst verður lagt fram uppskot um eitt barna- og ungdómsráð, sum fer at hava eitt vakið eyga við økinum. Ráðið byrjar sítt virksemi 1. januar 2010.</p>
<p>95 mió. kr eru settar av til at byggja ellis- og røktarheim. Longu nú kunnu vit staðfesta, at áhugin at byggja er stórur. Eg havi tí eina væl grundaða vón um, at landið, saman við kommununum, kemur væl áleiðis at nøkta tørvin í hesum valskeiðnum.</p>
<p>Í heyst verður farið undir at evna til eina eldralóg. Lógin skal m.a. áseta, hvørji rættindi eldri borgarar hava, og hvørjar skyldur avvarðandi myndugleikar hava.</p>
<p>7 Tað almenna skal veita vælferðartænastur, men vit mugu ongantíð gloyma okkara ábyrgd sum einstaklingar at vísa næstakærleika í verki. Tí gleðist eg um mongu einstaklingarnar og sjálvbodnu felagsskapirnar, ið gera eitt gott og lívsjáttandi arbeiði.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Harra formaður</em>  </p>
<p>Vit foreldur skulu kenna tað trygt at lata okkara børn vaksa upp í Føroyum. Vit skulu forða fyri, at hørð rúsevni koma inn í landið. Avleiðingarnar av, at ungfólk enda í rúsevnismisbrúki, kunnu verða sosialt samanbrot, har ungfólk ikki megna at fáa sær útbúgving, røkja eitt starv ella enda í kriminaliteti og sálarligum trupulleikum.</p>
<p>Kanning hevur staðfest, at Føroyar eru eitt av teimum londunum í heiminum, ið hevur lægsta kriminalitet, og tað gleðist eg um. Okkara avbjóðing er at varðveita hesa støðu.</p>
<p>Í summar er SSP-samstarvið endaliga skipað. SSP er tvørfakligt samstarv millum myndugleikar og stovnar, ið arbeiða ella hava samband við børn og ung. Endamálið við samstarvinum er at skapa karmar og umstøður kring landið til tess at fremja felags atgerðir, sum fyribyrgja og minka um tey fyribrigdi, ið elva til kriminalitet og skaðandi atburð millum okkara ungdóm.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Harra formaður</em> </p>
<p>Fólkavøkstur hevur verið í Føroyum seinastu árini. Tó hevur hesin vøkstur verið ójavnur. Meðan summir partar av landinum hava merkt fólkavøkstur, hava aðrir partar merkt fólkafráflyting.</p>
<p>Landsstýrið fer at umskipa kommunala bygnaðin 1. januar 2011. Málið er at skipa sjey kommunalar eindir og leggja uppgávur út til kommunurnar fyri at </p>
<p>Kommunala umskipanin er ein avgerandi liður í at skapa vøkstur. Fyritreytin fyri fólkavøkstri er arbeiðspláss, og uppgávurnar hava við sær nýggj arbeiðspláss, sum fara at geva ungum familjum betri møguleika at seta búgv um alt landið.</p>
<p>Skulu allar kommunur megna at røkja sínar uppgávur mótvegis borgarunum, er neyðugt við eini samhaldsfastari fíggjarligari útjavningarskipan.</p>
<p>Tá ið øki verða latin kommunum at umsita, fer peningur frá landinum at fylgja við.</p>
<p xml:lang="vep">***</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Harra formaður</em> </p>
<p>Vitan er týdningarmiklasta tilfeingið í okkara tíð. Eitt tilfeingi, sum ikki kann uppfiskast ella brennast eins og olja.</p>
<p>Gransking, menning og nýskapan eru lykilin at menna bæði verandi og nýggjar vinnur. Tey eru fyritreyt fyri búskaparligum vøkstri og at skapa nýggj arbeiðspláss, sum kunnu draga fólk til landið.</p>
<p>8 Meðan vinnan og tað almenna í okkara grannalondum nýta umleið 3 prosent av teirra bruttotjóðarúrtøku til gransking og menning, nýta vit minni enn eitt prosent. Verandi játtanir gera ov lítlan mun, og karmarnir eru ikki nóg góðir.  Vísindaráðið er tí farið til verka, og ein nýggjur og miðvísur granskingarpolitikkur verður liðugur seinni í ár.</p>
<p>Neyðugt er at samskipa alla gransking í Føroyum, so sum mest fæst burturúr. Tað sigur seg sjálvt, at vit føroyingar ikki kunnu vera fremstir á øllum granskingarøkjum, og tí skulu kjarnuøki raðfestast. Umsitingin av stuðulsjáttanum skal styrkjast fyri at tryggja, at øll, sum hava hugskot til verkætlanir, kunnu fáa vegleiðing og søkja stuðul á sama stað. Í løtuni verður arbeitt við at fáa fígging til vega úr viðkomandi almennum grunnum.</p>
<p>Fyri at styrkja um íverksetanina, er ætlanin at gera eina meira samanhangandi skipan, sum fevnir um ráðgeving og fíggingarmøguleikar.</p>
<p>Útbúgvingar- og granskingarumhvørvið skal knýtast saman í størri eindir. Fróðskaparsetrið skal vera miðdepil fyri hægri útbúgving og gransking og savnast í eina lestrar- og granskarapark.</p>
<p>1. januar 2010 fáa Føroyar atlimaskap í stóra granskingarsamstarvinum hjá ES, nevnt FP7. FP7 hevur ein grunn við 380 mia. kr., og úr honum kunnu føroyskir granskarar á jøvnum føti við granskarar úr ES-limalondunum søkja um stuðul.</p>
<p>Skapandi førleikar eru eginleikar, ið vit skulu hjúkla um og nøra. Tí er neyðugt, at vit stimbra skapandi evnini hjá børnum okkara og tryggja, at hesi evni verða ment og raðfest hægri í útbúgvingarskipanini.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Harra formaður</em> </p>
<p>Eitt aðalmál hjá samgonguni er, at so stórur partur sum gjørligt av okkara ungdómi fær eina góða útbúgving – annaðhvørt bókliga ella yrkisliga. Útbúgving er fyritreyt fyri at klára seg í vitanarsamfelagnum og í altjóða kapping.</p>
<p>Innlæringin byrjar longu áðrenn skúlaaldur. Miðað verður eftir at orða stevnumið fyri dagstovnaøkið fyri at tryggja, at skiftið frá dagstovni til skúla verður so gott sum møguligt, og at hugur barnsins at læra verður stimbraður á øllum stigum.</p>
<p>Úrslitini av PISA- og landsroyndunum hava greitt víst, at átøk eru neyðug, um vit skulu menna fólkaskúlan.</p>
<p>Fleiri eftirmetingarskipanir eru settar í verk, og fleiri undirvísingartímar eru lutaðir út til skúlan. Frá 1. august er tvílæraraskipan sett í gildi í øllum 1. og 2. flokkum, har næmingatalið er 18 ella fleiri. Samstundis fáa skúlarnir fleiri tímar til sernámsfrøðina.</p>
<p>Arbeiðið at endurskoða miðnámsútbúgvingarnar heldur fram, og málið er at skipa samanhangandi miðnámsútbúgving við breytum í tveir til tríggjar deplar. Játtanirnar til hetta økið eru eisini hækkaðar.</p>
<p>9 Í heyst verður farið undir at eftirútbúgva lærarar til at taka sær av undirvísing og ráðgeving av miðnámsskúlanæmingum og vaksnum við orðblindni. Gott samstarv skal fáast millum allar útbú</p>
<p>Samstundis sum vit menna verandi skipanir, skulu vit eisini skapa fyritreytir fyri lívlangari læring. Umráðandi er, at ung sum eldri hava góðar møguleikar fyri endurútbúgving og framhaldandi útbúgving. Í næstum verður eitt tilmæli klárt um, hvussu hetta kann fremjast í verki. Skipanir sum hesar eru grundleggjandi fyri smidligari og flytførari arbeiðsmegi.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Harra formaður</em>  </p>
<p>Skal tað eydnast at hevja støðið í okkara fólkaskúla, mugu vit ásanna, at sama møguleika gevur tú ikki børnum og ungum við at geva teimum akkurát sama tilboð.</p>
<p>Møguleiki skal vera fyri at veita eitt fjølbroytt tilboð til hvønn einstakan. Pláss skal vera fyri at fjøltátta undirvísingina, so ein og hvør fær eitt skúlatilboð, sum mennir tann einstaka.</p>
<p>Men alt hetta ber ikki til í so smáum eindum, sum vit hava í dag. Bæði av fíggjarligum og av fakligum og pedagogiskum ávum er neyðugt at minka talið á skúlaeindum. Smáu skúlarnir eru kostnaðarmiklir at reka, og tíðin er farin frá einum skúlabygnaði, har tað orsakað av truplum ferðamøguleikum var neyðugt at hava ein skúla í hvørjari bygd.</p>
<p>Stundin er komin at broyta skúlabygnaðin grundleggjandi, so hann kann geva næmingunum tey bestu skúlatilboðini. Farið verður tí undir at fremja hesar bygnaðarbroytingar í neyvum samstarvi við kommunurnar, skúlaráð og Føroya Lærarafelag.</p>
<p>Ein miðvís íløga skal gerast í at útbúgva og eftirútbúgva lærarar og leiðslur á skúlum og stovnum. Og samanlegging av skúlaeindum fer at leysgeva fíggjarligt tilfeingi, sum skal nýtast til hetta endamál.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Harra formaður</em> </p>
<p>Altjóða handil og samstørv eru grundarlagið undir okkara búskapi.</p>
<p>Við einari betri avtalu við ES høvdu vit kunnað skapt nýggj arbeiðspláss og økt munandi um okkara útflutningsvirði. Arbeitt verður tí fyri at fáa betri samstarv og handilsavtalur við Evropa.</p>
<p>Ein serfrøðingabólkur greinar í løtuni, hvussu Føroyar fáa gagnligasta tilknýtið til ES og gerast partur av teimum fýra frælsunum fyri vørur, tænastur, kapital og persónar umframt øðrum samstarvsskipanum. Greiningararbeiðið verður liðugt í heyst og tá ið politisk støða er tikin, byrja samráðingarnar.</p>
<p>10 Tað hevur týdning, at vit taka við tann veruleika, at ein av okkara størstu kappingarneytum innan fiskivinnuna, Ísland, møguliga fer inn í ES.</p>
<p>Royndirnar at fáa limaskap í EFTA halda fram. EFTA hevur umframt fríhandilssáttmála við ES fríhandilssáttmálar, sum fevna um 27 lond úr øllum heimspørtum, og felagsskapurin er í samráðingum við 10 onnur lond um fríhandilssáttmálar.</p>
<p>Landsstýrið arbeiðir við at útinna samtyktina hjá løgtinginum um, at Føroyar fáa atlimaskap í UNESCO, sum er ST-felagsskapur fyri útbúgving, vísind og mentan.</p>
<p>Landsstýrið virkar eisini fyri at fáa Føroyum sjálvstøðugan limaskap í WTO, ið er karmur um handilssamvinnu millum flestu av heimsins londum.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Harra formaður</em>   </p>
<p>Føroyska sjóøkið er í dag 275.000 ferkilometrar.</p>
<p>Í apríl varð krav Føroya til ein ytri landgrunn norðan fyri Føroyar, nærum 90.000 ferkilometrar til støddar, sent Sameindu Tjóðum. Í august mánaði verða hesi krøv løgd fyri landgrunsnevndina hjá ST.</p>
<p>Samráðingar verða við Bretland, Írland og Ísland um rættindi og møguligt býti av útsynningspørtunum av Føroyaháslættanum. Føroyar krevja 550.000 ferkilometrar av útsynningspørtunum av Føroyaháslættanum, og hetta mál verður fyrireikað at leggja fyri landgrunsnevndina.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Harra formaður </em></p>
<p>Vit hava góðar møguleikar at menna nýggjar vinnur í Føroyum.</p>
<p>Landsstýrið er farið undir at menna Føroysku Altjóða Skipaskránna, FAS til ein alternativan vinnuveg fyri okkara stoltu sjóvinnu. Skipanin hevur góðan by</p>
<p>Nýggj partafelagslóg verður løgd fyri løgtingið í heyst. Lógin nútímansger vinnufelagsrættin soleiðis, at eigararnir fáa størri frælsi at skipa felagið, og hon skal gera tað lættari at fáa útlendsk feløg til Føroyar.</p>
<p>Føroyar hava stórar møguleikar at menna ferðavinnuna, men vit eiga at fáa meira burturúr. Ferðavinnupolitikkurin verður tí endurskoðaður.</p>
<p>Skulu Føroyar gerast eitt lokkandi ferðamanna- og íløguland, krevst miðvís marknaðarføring. Játtanin til marknaðarføring verður tí hækkað við 10 mió. kr. í 2010.</p>
<p>Farið verður undir at umskipa Apoteksverkið til eina sjálvstøðuga eind uttan fyri fíggjarlógina. Endamálið er at geva Apoteksverkinum fríari karmar at menna sítt virksemi m.a. við øktum útflutningi fyri eyga. Umskipanin verður væntandi liðug í ár, og framleiðslan kann byrja næsta ár.</p>
<p xml:lang="vep">11</p>
<p><em type="bold"> </em>Stórir møguleikar eru í ílegugransking í Føroyum. Ættarbandsskráin verður væntandi liðug </p>
<p>miðskeiðis í 2010. Fleiri granskingarverkætlanir eru í gongd, og góð framtíðarútlit eru við ættarbandsskránni, sum kann draga til sín granskarar í útlendskum verkætlanum.</p>
<p>Virksemið á føroyska tónleikapallinum er størri enn nakrantíð, og gávurík tónlistafólk og stór tónleikatiltøk gera Føroyar sjónligari úti í heimi. Tað syngur og ljómar, men tørvur er á eini heildarætlan fyri føroyskan tónleik, skal hann geva størri búskaparligt íkast.</p>
<p>Fleiri almennir stovnar fáast so ella so við tónleikavinnuframa, og vitan um at menna hesa vinnu liggur spjødd ymsastaðni. Ætlanin er at styrkja karmarnar hjá tónleikavinnuni, so hon fær betri møguleikar at menna seg.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Harra formaður</em> </p>
<p>Broytingar í veðurlagnum eru millum størstu avbjóðingar hjá heimssamfelagnum í 21. øld. Føroyar skulu vísa altjóða samhaldsfesti og taka virknan lut í at tálma útlátið av veðurlagsgassum, sum hótta okkara tilverugrundarlag og allan heimin.</p>
<p>Í dag stava meira enn 90 prosent av okkara orkunýtslu frá olju, og í fjør innfluttu vit brennievni fyri eina góða milliard krónur, ið svarar til umleið 20% av okkara innflutningi. Vandi er fyri, at hækkandi oljuprísir um fá ár hótta okkara búskap, um vit ikki minka nýtsluna av olju og fara at brúka aðrar orkukeldur.</p>
<p>Breiður politiskur vilji er til at seta tiltøk í verk at skerja útlátið av veðurlagsgassum.</p>
<p>Peningur er settur av til at bjálva og tetta almennar bygningar, stuðulsjáttan er fingin til vega til orkusparandi verkætlanir, og bjálvingarstuðulsskipanin verður sett í verk. Sjøtul er settur á arbeiðið at gera landsbyggireglugerð, sum m.a. verður grundarlag undir skipanini.</p>
<p>Landsstýrið hevur sett sær fyri, at Føroyar skulu vera sjónligar í einum nýggjum altjóða veðurlagssáttmála og vísa altjóða samfelagnum, at vit taka ábyrgd. Uppskot til samtyktar verður lagt fyri tingið áðrenn altjóða veðurlagsfundin í Keypmannahavn í desember.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Harra formaður </em></p>
<p>Fiskiskapurin undir Føroyum hevur verið fallandi seinastu árini. Lítið hevur verið til av toski og hýsu, og útlitini fyri hesi fiskasløg eru ikki góð. Tó gongur væl á øðrum økjum, eitt nú viðvíkjandi upsa, gulllaksi, sild og makreli.</p>
<p>Vit mugu ásanna, at neyðugt er við størri virðisøking og optimalari gagnnýtslu av øllum tilfeinginum í havinum. Fyri at náa hesum, mugu vit taka politiska støðu til grundleggjandi viðurskifti, ið eru avgerandi fyri, at vinnan kann fullnýta sínar møguleikar og gerast meira kappingarfør. Her verður serliga hugsað um spurningin um at tilvirka fiskin umborð og avmarkingarnar at landa uttanlands.</p>
<p>Skulu vit gera okkum vónir um at selja føroyskan fisk á teimum marknaðum, sum geva besta prísin, er fyritreytin, at fiskurin verður góðkendur sum burðardygt veiddur. Má</p>
<p>12 røkkast, mugu vit nýskipa fiskivinnupolitikkin, umframt at samspælið millum vinnuna og fiskifrøðina má gerast betri.<em type="italic"> </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Harra formaður</em> </p>
<p>Høvuðstrupulleikin er, at flotin er ov stórur, og tillagingin av veiðiorkuni gongur ov seint. Landsstýrið er tí farið at kanna møguleikan at seta eina skipan við loyvisgjaldi á stovn, ið verður oyramerkt í ein bygnaðargrunn, sum kann skunda undir at tillaga flotan.</p>
<p>Landsstýrið er somuleiðis farið undir at endurskoða fiskivinnulóggávuna við atliti at brúksskyldu av fiskirættindum, umsetiligheit og møguleikunum hjá útlendingum at gera íløgur í føroysku fiskivinnuna. Arbeiðið verður liðugt á ólavsøku 2010.</p>
<p>Næsta ár hava Føroyar formansskapin í fiskivinnusamstarvinum í Norðurlendska Ráðharraráðnum. Tá er ætlanin at skipa fyri eini altjóða havráðstevnu í Føroyum fyri at styrkja politiska samstarvið tvørtur um Norðuratlantshavið.</p>
<p>Landsstýrið fer í samstarvi við onnur norðurlond at greina viðurskifti viðvíkjandi umsiting av rættindum til tilfeingið. Arbeiðið verður gjørt við atliti at ætlaðu broytingunum í fiskivinnupolitikkinum í ES, tilgongdini við nýggjum fiskivinnupolitikki í Íslandi og tí veruleika, at fiskiloyvini hjá okkum skulu endurnýggjast eftir 2018.</p>
<p>Tilfarið frá hesum arbeiði verður partur av grundarlagnum undir viðgerðini av eini skipan eftir 2018.</p>
<p xml:lang="vep">***</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Harra formaður</em> </p>
<p>Strembanin eftir eini felags framtíð og trúgvin á felags mál knýtir fólk saman, skapar tjóðir og byggir land.</p>
<p>Tá ið forfedrar okkara settu búgv her, vóru teir farnir at leita eftir einum plássi at smíða sær eydnuna góða og vónaðu, at nýggja landið kundi hýsa komandi ættarliðum. Við hørðum stríði gjørdist teirra dreymur veruleiki.</p>
<p>Søgan sigur okkum, at viðhvørt stóð illa til í Føroyum. Tey bakkøst, ið komu, um tey so vóru sóttir, hungur ella húsagangir, raktu meint. Tað kundi gingið nógv verri, enn tað gekk, men vit hóraðu undan, tí í okkum býr treysti og vilji til at yvirliva.</p>
<p>Í dagliga politiska arbeiðinum eru vit ósamd um, hvussu vit skulu skipa okkum í landinum, hvussu okkara tilknýti til heimin skal vera, og hvussu virðini skulu býtast okkara millum. Soleiðis er politikkur.</p>
<p>Men allatíðina kenni eg á mær, at undir øllum, sum vit gera og eru, býr savningarmegin í samfelagnum – kærleikin til landið og tilvitanin um stríðið.</p>
<p xml:lang="vep">13</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Harra formaður</em> </p>
<p>Vit hava avbjóðingar fyri framman, og avgerðir skulu takast, sum kanska ikki bara verða væl umtóktar. Men ongin skal ivast í, at málið er at gera Føroyar til eitt uppaftur betri land at búgva í hjá okkum øllum.</p>
<p>Serfrøðingar hava í seinastuni undrast á, at fólkatalið í Føroyum veksur júst í hesum døgum. Men eg undrist ikki. <em type="italic"> </em></p>
<p>Nógvir kunnu tvídráttirnir vera okkara millum, og fíggjarlig nos fara altíð at koma, men ein er høvuðsgrundin til, at fólk vil búgva í Føroyum - kenslan í okkara hjørtum. Kenslan fyri júst hesum plássi av øllum plássum í heiminum.</p>
<p>Føroyar eru okkara land, okkara heim og okkara avbjóðing.</p>
<p>Við hesum ynski eg tykkum øllum Guds signing, góða tingsetu og góða ólavsøku.</p>
<p xml:lang="vep">14</p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">Løglisti* </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Partur II </em></p>
<p>* Har * er sett eftir eitt lógaruppskot, merkir hetta, at uppskotið er partur av ólavsøkupakkanum hjá landsstýrinum.</p>
<p xml:lang="vep">15</p>
<p xml:lang="vep">16</p>
<p xml:lang="rmy-rka"><em type="bold">Løgmansskrivstovan </em></p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um ræði á málum og málsøkjum </em></p>
<p><em type="bold">(yvirtøka av málsøkinum revsirættur) </em></p>
<p>Við uppskotinum fáa føroyskir myndugleikar lóggávuvaldið og útinnandi valdið á  málsøkinum revsirættur, sum í høvuðsheitum fevnir um at áseta lóggávu um, hvørjar gerðir og hvørji undanlát eru revsiverd, og um hvørja revsing ein fær fyri slík brot.  <em type="bold"> </em>Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í september 2009.  </p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um ræði á málum og málsøkjum </em></p>
<p><em type="bold">(yvirtøka av málsøkinum sakføraravirksemi)  </em></p>
<p>Við uppskotinum fáa føroyskir myndugleikar lóggávuvaldið og útinnandi valdið á  málsøkinum sakførarastarvsemi, sum í høvuðsheitum fevnir um útinnan av sakførarastarvssemi, heruppií reglur um viðurkenning sum sakførari, um uppathald av rættinum til at útinna sakførarastarvssemi og um góðan advokatsið. Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í september 2009.</p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um ræði á málum og málsøkjum </em></p>
<p><em type="bold">(yvirtøka av málsøkinum sjórættur, loðslógarøki, sjóuppmerking og vitaverk) </em></p>
<p>Við uppskotinum fáa føroyskir myndugleikar lóggávuvaldið og útinnandi valdið á  málsøkjunum sjórættur, loðslógarøki, sjóuppmerking og vitaverk.  Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í september 2009.</p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um ræði á málum og málsøkjum </em></p>
<p><em type="bold">(yvirtøka av málsøkinum útlendingamál)  </em></p>
<p>Við uppskotinum fáa føroyskir myndugleikar lóggávuvaldið og útinnandi valdið á málsøkinum útlendingar, sum í høvuðsheitum fevnir um uppihalds- og arbeiðsloyvi, umframt marknaeftirlit. Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í februar 2010.<em type="bold"> </em></p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um ræði á málum og málsøkjum </em></p>
<p><em type="bold">(yvirtøka av málsøkinum ídnaðarhugverksrættur)</em> Ídnaðarhugverksrættur snýr seg m.a. </p>
<p>um at yvirtaka málsøki viðvíkjandi patentlóggávu, uppfinning hjá arbeiðstakarum, felagsmerki, brúksmodell, vørumerki og sniðgeving. Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í februar 2010.</p>
<p><em type="bold">Fíggjarmálaráðið </em></p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til samtyktar um útreiðslukarm á løgtingsfíggjarlógini fyri 2010 </em></p>
<p>(<span type="quote">“ólavsøkupakkin”</span>) <em type="bold"> </em>Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í juli 2009.<em type="bold"> </em></p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til ríkislógartilmæli um at seta í gildi fyri Føroyar “Lov om finansiel </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">virksomhed” </em></p>
<p>Fyriskipanin setir í gildi í Føroyum donsku lógina um fíggjarligt virksemi. Soleiðis verður reglugrundarlagið dagført undir peningastovnum, fondsmeklaravirkjum og íløgufyrisitingarfeløgum til tað, sum varð sett í gildi í Danmark 1. juli 2009.<em type="bold"> </em> Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í august 2009. </p>
<p>17 o <em type="bold">Uppskot til eykajáttanarlóg fyri august 2009 </em></p>
<p>Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í august 2009.</p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um stuðul til rentuútreiðslur </em></p>
<p><em type="bold">av lánum* </em></p>
<p>Við uppskotinum verður rentustuðulin minkaður úr 40 niður í 35 % yvir 5 ár, 1 % um árið, eins og m.a. stuðulsloftið verður ásett til kr. 120.000 um árið fyri hvørt matrikkulnummar.  Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í august 2009.</p>
<p xml:lang="smn">o <em type="bold">Uppskot </em></p>
<p><em type="bold">løgtingslóg um húsalánsgrunn* </em></p>
<p>Við uppskotinum verður húsalánsgrunnurin umskipaður. Endamálið við Húsalánsgrunninum verður frameftir at veita orkulán á<em type="bold"> </em></p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um stuðul til bygging  og </em></p>
<p><em type="bold">umvæling av egnum bústaði* </em></p>
<p>Við uppskotinum verður lógin um MVG-stuðul avtikin. Til tess at eggja til meira virksemi her og nú, verður avtøkan framd yvir eitt 2-ára tíðarskeið frá 1. juli 2010 við 50.000 kr. um árið.  Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í august 2009.</p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um landsskatt og kommunuskatt* </em></p>
<p>Við uppskotinum verður tíðaravmarkaður eykaskattur álagdur háinntøkum.  Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í august 2009.</p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um áseting av skatti*</em>  </p>
<p>Við uppskotinum verða broytingar gjørdar í partafelagsskattinum hjá fíggjarstovnum, eins og býtið í partafelagsskattinum millum land og kommunur verður broytt.  Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í august 2009.</p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um skatting av </em></p>
<p xml:lang="kal"><em type="bold">kapitalvinningi* </em></p>
<p>Við uppskotinum verða broytingar gjørdar í kapitalvinningsskattinum, soleiðis, at kapitalvinningsskatturin fyri ikki vinnuligt virksemi kemur at fylgja rentustuðlinum. Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í august 2009.<em type="bold"> </em></p>
<p xml:lang="isl">o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um víddargjald* </em></p>
<p>Við uppskotinum verður álagt alivinnuni eitt víddargjald, sum svarar til upphæddina, sum verður nýtt til havbúnaðarroyndir.  Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í august 2009.</p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til løgtingsfíggjarlóg fyri 2010 </em></p>
<p>Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í september 2009.</p>
<p xml:lang="nno">o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um skatt av rentutrygging v.m.* </em></p>
<p>Við uppskotinum verður lagt upp til, at rentutryggingarskipanin verður dagførd. Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í september 2009.</p>
<p>18 o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um avgjald á framleiðslu og </em></p>
<p xml:lang="kal"><em type="bold">innflutningi </em></p>
<p>Við uppskotinum verður avrokningartíðin fyri framleiðslugjald broytt.  Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í oktober 2009.</p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um at seta í gildi skattaavtalur millum Føroyar og </em></p>
<p><em type="bold">ávikavist Cayman Islands, Jomfrúoyggjarnar, Bermunda, Aruba og Niðurlendsku Antillurnar  </em></p>
<p>Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í oktober 2009.</p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til eykafíggjarlóg fyri 2009  </em></p>
<p>Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í november 2009.</p>
<p xml:lang="isl">o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um eftirlønir* </em></p>
<p>Við uppskotinum verður nýggj pensjónsskipan sett í verk. Uppskotið er eitt átak til tess at møta tí útreiðsluøking, sum fer at koma orsakað av einum hækkandi tali av eldri komandi árini.  Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í november 2009.</p>
<p xml:lang="isl">o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um manntal </em></p>
<p>Við hesum uppskotinum verður nýggj fólkateljing gjørd í Føroyum.  Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í november 2009.</p>
<p><em type="bold">Fiskimálaráðið </em></p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um vinnuligan fiskiskap</em> </p>
<p>Áseting av fiskidøgum fyri fiskiárið 2009/2010 umframt økisfriðingar. Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í juli 2009.</p>
<p xml:lang="isl">o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um trygdarskeið til sjófólk </em></p>
<p>Nýggj lóg verður gjørd um veitan av trygdarskeiði til sjófólk. Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í september 2009.</p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um eldsbruna </em></p>
<p>Við uppskotinum verða tillagingar gjørdar fyri at gera bygnaðarligar broytingar innan brunaumsjón og tilbúgving. Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í oktober 2009.</p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um minstuløn og dagstudning * </em></p>
<p>Endurskoðan av gjøldum. Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í november 2009.</p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um mánaðarligan minstaforvinning * </em></p>
<p>Endurskoðan av gjøldum. Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í november 2009.</p>
<p>19 o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um vinnuligan fiskiskap</em> </p>
<p>Ymsar tillagingar verða gjørdar í lógini, eitt nú innan fiskiveiðieftirlit, hagtøl, veiðiøki, avreiðingar v. m. Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í januar 2010.</p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um landsjørð </em></p>
<p>Ymsar tillagingar verða gjørdar í mun til broytingar í løgtingslóg um Búnaðargrunn. Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í januar 2010. <em type="bold"> </em></p>
<p xml:lang="nno">o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í Lov om haugers styrelse og drift (hagalógin) </em></p>
<p>Ymsar tillagingar í mun til broytingar í løgtingslóg um Búnaðargrunn.  Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í januar 2010.</p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um Búnaðargrunn </em></p>
<p>Við uppskotinum verða m.a. fíggingarmøguleikar og fíggingarmynstur hjá Búnaðargrunninum verður endurskoðað. Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í januar 2010.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Vinnumálaráðið </em></p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um matvørur </em></p>
<p>Løgtingslógin hevur til endamáls at dagføra lógina, so hon samsvarar við ES-lóggávu. Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í august 2009.</p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um útbygging av Vága Floghavn </em></p>
<p>Verklagslóg fyri útbygging av Vága Floghavn. Uppskot verður í fyrstu syftu lagt fyri Løgtingið um at leingja verandi vøll. Í løtuni verður verkætlanin prosjekterað, og ætlanin er at leggja uppskotið fyri Løgtingið, tá forprosjektið er klárt. Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í oktober 2009.</p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í ymiskum lógum á sjóvinnuøkinum </em></p>
<p>Uppskotið hevur til endamáls at áseta nýggjar kærureglur í manningarlógini, lógini um trygd á sjónum og sjómannalógini. Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í oktober 2009.</p>
<p xml:lang="isl">o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um sterkstreymsútbúnað </em></p>
<p>Uppskotið hevur til endamáls at dagføra lógina generelt, soleiðis at lóggávan verður tillagað umstøðurnar í Føroyum í dag og verður í samsvari við reglurnar í grannalondum okkara og harmoniserað við ES-lóggávu. Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í januar 2010.</p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um elinnleggjarar  </em></p>
<p>Uppskotið hevur til endamáls at dagføra lógina generelt, soleiðis at lóggávan verður tillagað umstøðurnar í Føroyum í dag og verður í samsvari við reglurnar í grannalondum okkara og harmoniserað við ES-lóggávu. Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í januar 2010.</p>
<p>20 o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um arbeiðsumhvørvi </em></p>
<p>Løgtingslógin hevur til endamáls at dagføra lógina generelt, umframt at hon er í samsvari við ES-lóggávu á flogferðsluøkinum í sambandi við, at Føroyar gerast partur av ECAA-avtaluni. Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í februar 2010.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Mentamálaráðið </em></p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um fólkaskúlan* </em></p>
<p>Ætlanin er at gera broytingar í ásetingunum um skúlabygnaðin. Til tess krevst størri heimild viðvíkjandi skipan av undirvísingini og ásetingini um, hvar skúlar skulu verða. Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í august 2009.</p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um yrkisútbúgvingar* </em></p>
<p>Yrkisútbúgvingarlógin verður broytt soleiðis, at nýggir lærlingar fáa útbúgvingarstuðul og ikki lærlingaløn, tá ið teir ganga í skúla. Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í august 2009.</p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um kirkjulig val </em></p>
<p>Lógin fer at snúgva seg um, hvussu kirkjuráð, próstadømisráð og stiftsstjórnarlimir verða vald. Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í august 2009.</p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um at byggja ítróttarhøll á Sandi </em></p>
<p>Verklagslóg. Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í september 2009.</p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um lestrarstuðul </em></p>
<p>Endamálið er at broyta lógina soleiðis, at nýggir lærlingar fáa útbúgvingarstuðul og ikki lærlingaløn, tá ið teir ganga í skúla, og ætlanin er eisini at bøta um møguleikarnar at veita lestrarstuðul til fjarlesandi. Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í november 2009.</p>
<p xml:lang="nno">o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um bygningar fólkakirkjunnar </em></p>
<p>Lógin verður um, hvussu kirkjubygningar verða umsitnir og vardir, og hvussu farið verður fram, verður kirkja bygd ella tikin av. Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í november 2009.</p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um kringvarp </em></p>
<p>Talan verður um lógarbroytingar í sambandi við møguligar broytingar í kringvarpsgjaldinum. Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í november 2009.</p>
<p xml:lang="isl">o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um gymnasiala miðnámsøkið </em></p>
<p>Lógin verður ein rammulóg um bygnaðin fyri gymnasialu miðnámsútbúgvingarnar. Lógin kemur í staðin fyri tær 7 lógirnar, ið galdandi eru á økinum í dag. Ásett verður, hvussu ein nútímansgerð av gymnasialu miðnámsútbúgvingunum verður framd í verki, og hvussu økið verður skipað. Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í januar 2010.</p>
<p>21 o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um eftirskúla </em></p>
<p>Endamálið við at endurskoða eftirskúlalógina er at fáa greiðari býti av útreiðslunum millum land og stigtakarar til eftirskúla. Tað hevur víst seg, at galdandi lóg um eftirskúla er ógreið. Ivi er um býtið av útreiðslunum millum land og stigtakarar viðvíkjandi rakstri og íløgum. Neyðugt er tí at endurskoða eftirskúlalógina. Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í februar 2010.</p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg  um heilsuhjálpara- og </em></p>
<p><em type="bold">heilsurøktaraútbúgvingar  </em></p>
<p>Lógin verður dagførd soleiðis at greitt verður, at talan er um yrkisliga miðnámsútbúgving. Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í februar 2010.</p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um Fróðskaparsetur Føroya </em></p>
<p>Talan verður um eina eftirmeting av lógini, nú hon hevur verið í gildi í eitt ár. Partar av lógini verða endurskoðaðir í sambandi við at reglur um útbúgvingar verða settar í gildi, samstundis sum lógirnar um læraraútbúgving og um útbúgving av sjúkrarøktarfrøðingum verða settar úr gildi. Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í februar 2010.</p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um stuðul til mentan og list v.m. og um </em></p>
<p><em type="bold">broyting í løgtingslóg um Tjóðpall Føroya og stuðul til leiklist v.m.  </em></p>
<p>Virksemið hjá Mentanargrunni Landsins verður víðkað. Tí verður neyðugt við broytingum í hesum løgtingslógum: Ll. nr. 60, frá 17/5 2005 um stuðul til mentan og list v.m.  Ll. nr. 68, frá 2/5 2003 um Tjóðpall Føroya og stuðul til leiklist v.m.  Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í februar 2010.</p>
<p xml:lang="isl">o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um at velja biskup </em></p>
<p>Lógin fer at snúgva seg um, hvussu kirkjuráð og prestar velja biskup. Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í februar 2010.</p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um størv í fólkakirkjuni </em></p>
<p>Lógin verður um, hvussu prestur og próstur verður kallaður og settur, umframt hvørji førleikakrøv verða sett nevndu embætisfólkum.  Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í februar 2010.</p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um at byggja ítróttaranlegg, ungdóms- og bygdahús o.a. </em></p>
<p>Endamálið er evna til eina lóggávu, sum ásetir greið krøv til umsiting av játtanum á hesum øki. Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í februar 2010.</p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um granskingargrunnin </em></p>
<p>Endamálið er at broyta lóggávuna um granskingargrunnin, soleiðis at søkt kann verða meira breitt um stuðul til t.d. sektorgransking, og stuðulslóggávan skal verða lagað til og stuðla upp undir tann granskingarpolitikk, sum Vísindaráðið setir út í kortið. Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í februar 2010.</p>
<p xml:lang="vep">22</p>
<p><em type="bold">Heilsumálaráðið </em></p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um almenna sjúkratrygging *</em> </p>
<p>Nýggj lóg um eina almenna sjúkratrygging verður gjørd eftir sama leisti, sum í øðrum Norðurlondum. Allir borgarar skulu verða javnsettir bæði viðvíkjandi gjaldi og tænastum. Nýggja sjúkratryggingin skal koma í staðin fyri ta gomlu privatu sjúkrakassaskipanina. Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í november 2009.</p>
<p xml:lang="isl">o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um Apoteksverkið</em> </p>
<p>Nýggj lóg um Apoteksverkið verður gjørd við tí endamálið at geva Apotekinum frælsari karmar at virka undir, so sum mælt er til í álitinum um Apoteksverkið í framtíðini. Nýskipanin fer at skapa betri fortreytir fyri størri dynamikki innan Apoteksverkið, bæði heilsupolitiskt og fakliga og við serligum denti á vinnuliga ekspansión, m.a. við øktum útflutningi fyri eyga.  Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í november 2009.</p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til ríkislógartilmæli um at seta í gildi fyri Føroyar “Lov om foranstaltninger </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">mod smitsomme sygdomme (Epidemiloven)” </em></p>
<p>Neyðugt er at dagføra núverandi reglugrundarlag, tí núverandi lóg er als ikki dagførd til tørvin í dag. Eitt nú er ikki heimild til at afturhalda fólk, sum eru undir illgruna at bera vandamikla smittu og sjúkur sum SARS og pandemiir eru als ikki á yvirlitinum yvir sjúkur. Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í januar 2010.</p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til ríkislógartilmæli um at seta í gildi fyri Føroyar “Lov om brug m.v. af </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">radioaktive stoffer” </em></p>
<p>Lóggávan í Føroyum á økinum er ófullfíggjað og mistøk vórðu gjørd í samband við gildissetingina í Føroyum av lov om brug m.v. af radioaktive stoffer. Lógin er ikki galdandi í Føroyum, hóast hon stendur í lógasavninum, er samtykt 14. apríl 1969 og er kunngjørd í Dimmalætting 17. juli 1969. Orsøkin er, at ongantíð er skrivað út slík konglig fyriskipan um gildiskomu, sum umrødd er í lógarinnar § 7. Tí er alneyðugt, at hetta týdningarmikla lógaøkið verður dagført í Føroyum.  Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í januar 2010</p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til broyting í løgtingslóg um Fólkaheilsuráð </em></p>
<p>Ætlanin er at broyta samansetingina av Fólkaheilsuráðnum v.m.  Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í januar 2010.</p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til ríkislógtilmæli um at seta í gildi fyri Føroyar “Lov om autorisation af </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">sundhedspersoner og om sundhedsfaglig virksomhed</em>” </p>
<p>Lógin verður sett í gildi fyri Føroyar, soleiðis at tær ymisku autorisatiónslógirnar á heilsuøkinum verða savnaðar í eina lóg við teimum seinastu dagføringunum.  Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í februar 2010.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Almannamálaráðið </em></p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um almenna forsorg * </em></p>
<p xml:lang="vep">23</p>
<p>Stuðul til bústaðarbroytingar skal flytast til Húsalánsgrunnin, og tí verður heimildin í forsorgarlógini strikað. Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í august 2009.</p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um dagpening * </em></p>
<p>Fyri at tálma útreiðsluvøkstrinum hjá landskassanum er ætlanin, at fólkapensjónistar frameftir ikki vera fevndir av sjúkradagpeningaskipanini.  Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í august 2009.</p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um uppihald á stovni * </em></p>
<p>Fyri at tálma útreiðsluvøksturin hjá landskassanum er ætlanin, at gjaldið fyri uppihaldið á stovnum sambært hesi lóg skal hækka úr 10% til 30% av skattskyldugari inntøku teirra. Uppskotið veðru lagt fyri Løgtingið í august 2009.</p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um leigubústaðir </em></p>
<p>Stórur tørvur er á eini dagførdari lóggávu, sum ásetir treytir og krøv í samband við leigubústaðir.  Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í september 2009.</p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um almenna forsorg – hjálparráð* </em></p>
<p>Broytingaruppskotið er liður í endurskoðanini av forsorgarlógini. Endamálið við broytingunum er at fáa greiðari reglur á økinum, umframt at tálma útreiðslunum til forsorg.  Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í september 2009.</p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um almenna forsorg </em></p>
<p>Hámarkið fyri fyribils uppihaldshjálp vegna arbeiðsloysi í forsorgarlógini er ásett at vera hægst møguliga gjald úr ALS. Hámarkið í ALS er nú broytt at vera 20.000 kr. um mðr. Sambært broytingini verður hámarkið ásett at vera 70 % av eini arbeiðsmannaløn.  Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í september 2009.</p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um dagpening </em></p>
<p>Í sambandi við at arbeiðsskaðatryggingarlógin er sett í gildi er neyðugt, at lóg um dagpening vegna sjúku verður broytt. Sambært broytingini fær Almannastovan heimild til, í teimum førum tað er staðfest at sjúkan skyldast arbeiðsskaða, at útgjalda dagpening í meira enn 40 vikur, sum er hámarkið í verandi skipan.  Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í september 2009.</p>
<p xml:lang="isl">o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um lutaíbúðir </em></p>
<p>Endamálið við hesu lóg er at skapa greiðar lógarkarmar í sambandi við at stovnaði verða lutaíbúðarfeløg. Tørvur er á at víðka um búhættirnar á føroyska bústaðarmarknaðinum, soleiðis at fólk fáa aðrar møguleikar enn at keypa sær vanlig sethús.  Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í oktober 2009.</p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um almannapensjónir *  </em></p>
<p>Pensjónir hjá fyritíðarpensionistar skulu mótroknast við 25% frá fyrstu krónu.  Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í november 2009.</p>
<p xml:lang="isl">o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um Barna- og ungdómsráð </em></p>
<p>Í tráð við samgonguskjalið verður sett á stovn eitt Barna- og ungdómsráð við umboðum frá feløgum og fakfólkum, sum kemur at hava eitt vakið eyga við barnaøkinum.  Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í desember 2009.</p>
<p xml:lang="isl">24 o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um eldralóg </em></p>
<p>Nýggj serstøk eldralóg verður gjørd til tess at tryggja rættindi og tænastur fyri eldri. Eldralógin skal m.a. áseta, hvørji rættindi eldri borgarar hava og hvørjar skyldur avvarðandi myndugleikar hava mótvegis borgarunum.  Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í mars 2010.</p>
<p xml:lang="isl">o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um valdsnýtslu á stovnum </em></p>
<p>Nýggj serlóg verður gjørd við ásetingum um valdsnýtslu á stovnum.  Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í mars 2010.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Innlendismálaráðið </em></p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um havnir * </em></p>
<p>Sambært ólavsøkupakkanum er ætlanin at sleppa skipum landsins undan at gjalda havnagjald tá hesi skip koma í føroyska havn.  Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í august 2009.</p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til verklagslóg um at gera veg til Rituvíkar</em> </p>
<p>Endamálið við uppskotinum er at fáa heimild at avhalda útreiðslur yvir ár fyri at gera veg til Rituvíkar. Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í august 2009.</p>
<p xml:lang="isl">o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um náttúruvernd</em> </p>
<p>Endamálið við uppskotinum er at tryggja og skipa føroyska náttúruvernd við eini meira virknari og framfúsari fyrisiting á økinum. Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í oktober 2009.</p>
<p xml:lang="isl">o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um ognir hjá persónum undir verjumáli  </em></p>
<p>Hetta er ein fylgilóg til nýggju verjumálslógina og ætlanina at avtaka Yvirformyndaríið. Reglur skulu gerast um, hvussu ognir hjá persónum undir verjumáli skulu umsitast – ætlandi í góðkendum fyrisitingardeildum hjá peningastovnunum. Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í oktober 2009.</p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um havnir </em></p>
<p>Ætlaðu broytingarnar í havnalógini er úrsliti av einari endurskoðan av reglunum um at krevja upp havna-, brúgva- og vørugjald.  Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í oktober 2009.</p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til ríkislógartilmæli um at seta í gildi fyri Føroyar <span type="quote" xml:lang="vep">“Lov om voldgift”</span></em> </p>
<p>Endamálið er at fáa nýtímansgjørt gomlu gerðarættarlógina frá 1972 við atliti til altjóða menningina, sum hevur verið síðani 1972.  Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í desember 2009.</p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um vápn (nýggj vápnalóg) </em></p>
<p>Galdandi lóg er løgtingslóg nr. 43 frá 22. mai 1969 og kunngerð nr. 57 frá 12. september 1969. Stóru samfelagsligu broytingarnar seinasta mansaldurin hava gjørt, at lógin eigur at dagførast, so hon er betri hóskandi til dagsins samfelag.</p>
<p xml:lang="vep">25</p>
<p>Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í januar 2010.</p>
<p xml:lang="isl">o <em type="bold">Broytingar í tinglýsingarlógini, konkurslógini og rættargangslógini um virkispant</em> </p>
<p>Endamálið við broytingini er fáa heimild til virkisveð, sum er eyðkend við, at ein ella fleiri kreditorar hava eitt slag av trygdarrætti í samlaðu aktivunum hjá einum virki ella í einum ella fleiri bólkum av aktivunum hjá virkinum, uttan at tað frammanundan er ásett, hvørji ítøkilig ting eru fevnd av trygdini. Virkisveð er <span type="quote">“flótandi”</span>, sum merkir, at virkið kann framleiða og taka burturúr aktiv sum liður í vanliga rakstrinum, og at aktiv, sum tilfalla virkið, og sum eru </p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til ríkislógartilmæli  um at seta í gildi fyri Føroyar <span type="quote" xml:lang="isl">“Lóg um DNA-profilar”</span> </em></p>
<p>Lógin um upprættan av eini dna-profil-skrá kom í gildi í Danmark í 2000. Dna-profil-skráin er ein innanhýsis arbeiðsskrá hjá løgregluni, sum skal betra um møguleikarnar at eftirkanna og uppklára brotsgerðir, sum t.d. dráp, neyðtøku og blúnisbrot móti børnum, har brotsmaðurin av royndum ofta hevur lagt lívfrøðilig spor eftir seg. Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í februar 2010.</p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um at geva P/F Skálafjarðatunlinum einkarætt til at byggja og </em></p>
<p><em type="bold">reka undirsjóðartunnil millum Skálafjørðin og Suðurstreymoy </em></p>
<p>Endamálið við uppskotinum er at geva P/F Skálafjarðartunlinum einkarætt til at byggja og reka undirsjóðartunnil millum Skálafjørðin og Suðurstreymoy. Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í februar 2010.</p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um byggi- og orkukrøv til bygningar, sethús o.t. </em></p>
<p>Endamálið við uppskotinum er at gera reglur um bygging, m.a. fyri at avmarka orkunýtsluna í nýggjum bygningum. Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í februar 2010.</p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um umhvørvisvernd </em></p>
<p>Endamálið við uppskotinum er at áseta reglur um gjøld sambært lógini um umhvørvisvernd. Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í februar 2010.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Uttanríkismálaráðið </em></p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til samtyktar um granskingarsáttmála við ES – PF7  </em></p>
<p>Sáttmáli við ES um atlimaskap í 7. Rammuætlan ES um gransking. Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í september 2009.</p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til samtyktar um at gera broytingar í NEAFC sáttmálanum  </em></p>
<p>Endamálið er at staðfesta broytingarnar, sum NEAFC limalondini hava samtykt at gera í sáttmálanum. Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í oktober 2009.</p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til samtyktar um Antifouling sáttmálan  </em></p>
<p>Sáttmálin hevur til endamáls at regulera nýtslu av dálkandi gróðurfyribyrgjandi evnum í botnmáling á  skipum. Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í november 2009.</p>
<p>26 o <em type="bold">Uppskot til samtyktar um Bunkers-sáttmálan  </em></p>
<p>Sáttmálin ásetur krav um ábyrgd fyri oljudálking í sambandi við bunkring av olju. Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í november 2009.</p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til samtyktar um Marpol-sáttmálan  </em></p>
<p>Samtykt um at taka burtur føroyska fyrivarnið um avmarking av luftdálking frá skipum. Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í januar 2010.</p>
<p xml:lang="nno">o <em type="bold">Uppskot til samtyktar um Oslo-sáttmálan  </em></p>
<p>Samtykt um at minka um nýtsluna av tissuvápnum – klyngeammunition – næstu árini. Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í januar 2010.</p>
<p>o <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um Uttanlandstænastu Føroya  </em></p>
<p>Lógin ásetur skipanarligu viðurskiftini á uttanlandspolitiska økinum. Uppskotið verður lagt fyri Løgtingið í mars 2010.</p>
<p xml:lang="vep">27</p>
<p xml:lang="vep">28</p>
<p><em type="bold">Hagtøl </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Partur III </em></p>
<p xml:lang="vep">29</p>
<p xml:lang="vep">30</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Innihaldsyvirlit   Myndir </em></p>
<p xml:lang="isl">Mynd 1:   Búskapurin ....................................................................................................................................32 Mynd 2:  Fíggjargeirin ..................................................................................................................................33 Mynd 3:  Landskassin ........................................................................................................................</p>
<p><em type="bold">Talvur </em></p>
<p>Talva 1: Bruttotjóðarúrtøka og faktorinntøka í mió. kr. skift á viðurskifti og ár . .......................... 35 Talva 2: Framleiðsla í ársins prísum (mió. kr.) skift á vinnugreinabólkar og ár............................ ...35 Talva 3: Nýtsla í framleiðsluni í ársins prísum (mió. kr.) skift á vinnugreinabólkar og ár ............. 35 Talva 4: Virðisøking í ársins prísum (mió. kr.) skift á vinnugreinabólkar og ár .............................. 36 Talva 5:   Gongdin í fólkatalinum býtt á oyggjar og ár .......................................................................... 36 Talva 6:   Gongdin í fólkatalinum í 2009 býtt á oyggjar ........................................................................ 37 Talva 7:   Arbeiðsloysi skift á ár og kyn ................................................................................................... 37 Talva 8:   Gongdin í arbeiðsloysinum frá 2008 til 2009......................................................................... 37 Talva 9:   Løntakarar tilsamans skiftir á vinnugrein og ár (mars uppgerð)......................................... 38 Talva 10:   Løntakarar í 2008 skiftir á vinnugrein og sýslur ................................................................... 38 Talva 11:   Løntakarar í 2008 skiftir á aldur, kyn og sýslur  .................................................................... 39 Talva 12:   Búskaparliga virkin skift á kyn, aldur, ár og fjøld.................................................................. 39 Talva 13:  Arbeiðsvirkin skift á kyn, vinnustætt, aldursbólkar og ár....................................................... 40 Talva 14:   Arbeiðsvirkin skift á kyn, vinnugrein og ár............................................................................ 40 Talva 15:   Arbeiðsvirkin skift á kyn, starvsbólk og ár............................................................................. 41 Talva 16:   Arbeiðsfjøld og arbeiðsvirkin skift á kyn, aldur og ár .......................................................... 41 Talva 17:   Løngjaldingar skiftar á vinnugrein og ár ................................................................................ 42 Talva 18:   Brúkaraprístalið skift á vørubólkar og ársfjórðingar............................................................. 42 Talva 19:   Sethúsaprísr skift á ár, stað og seld sethús og prísir.............................................................. 43 Talva 20:   Innflutningur í 1.000 kr. skiftur á BEC-vørubólkar.............................................................. 43 Talva 21:   Innflutningur í 1.000 kr. 1. ársfjórðing 2008 og 2009 skiftur á BEC-bólkar .................... 45 Talva 22:   Vøruútflutningur í virði skiftur á eind, vørubólkar og ár..................................................... 46 Talva 23:   Handilsjavni í 1.000 kr............................................................................................................... 46 Talva 24:   Føroyska feskfiskaveiðan í virði skift á fiskaslag og ár......................................................... 47 Talva 25:   Føroyska feskfiskaveiðan í nøgd skift á fiskaslag og ár........................................................ 48 Talva 26:   Miðalavrokningarprísir skift á fiskaslag og ár ........................................................................ 49 Talva 27:   Miðalavrokningarprísir skift á fiskaslag og 1. ársfjórðing .................................................... 49 Talva 28:   Hýrur í 2008 skiftar á ár, skipabólkar, fiskidagar og miðalhýrur í 1.000 kr....................... 50 Talva 29:   Stuðul til fiskivinnuna skift slag og ár  .................................................................................... 50 Talva 30:   Tøka av laksi og sílum skift á slag og ár.................................................................................. 50 Talva 31:   Oljunýtsla skift </p>
<p xml:lang="vep">31</p>
<p>Talva 32:   Oljunýtsla í 2007 skift á slag og brúkarabólkar...................................................................... 51 Talva 33:   Realbúskaparliga býti landskassans skift á ár ......................................................................... 51<em type="bold"> </em></p>
<p xml:lang="vep">32</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Mynd 1: Búskapurin </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Mynd 2: Fíggjargeirin </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Mynd 3: Landskassin </em></p>
<p>Heimild: Landsbanki Føroya</p>
<p><em type="bold">Talva 1: Bruttotjóðarúrtøka og faktorinntøka í mió. kr. skift á viðurskifti og ár</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Mió. kr. </em><em type="bold">2000 20012006 2007 2008</em> </p>
<p xml:lang="isl">BRUTTOTJÓÐARÚRTØKA 8.568 9.5869.9959.78010.09110.39811.738 12.413 12.474  -  Vøruskattur 1.192 1.2601.3701.4171.4181.4721.712 1.910 1.821  + Vørustudningur    BRUTTOVIRISØKING 7.410 8.3568.6528.3928.6898.96310.055 10.531 10.682  -  Annar framleiðsluskattur     + Annar framleiðslustudningur    BRUTTOFAKTORINNTØKA 7.452 8.3998.7128.4418.7399.01910.108 10.601 10.740</p>
<p><em type="bold">Talva 2: Framleiðsla í ársins prísum (mió. kr.) skift á vinnugreinabólkar og ár</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Mió. kr. </em><em type="bold">2004 2005 2006</em> </p>
<p><em type="bold">Tilsamans 15.14217.14617.81417.56417.202 17.576 19.83522.554</em> </p>
<p xml:lang="isl">Tilfeingisvinnur 3.4213.9993.8723.3342.800 2.809 3.5633.647 Matvøru- og njótingarevnaídnaður 2.8173.2573.2343.1072.940 2.844 2.9463.012 Annar ídnaður 825 887 9901.193 Orku- og vatnsveiting   Byggivinna 1.1031.2031.4131.5051.653 1.547 1.9042.116 Smá- og heilsøla, gistihús- og matstovur 1.4761.5921.7161.7251.714 1.660 1.8233.068 Flutningur 9651.1741.2371.2491.244 1.408 1.7321.998 Postur og fjarskifti   Banka- og tryggingarvirksemi   Fastognaumsiting og húsarúm, leasing og útleiga  1.009 1.0701.137 Almenn fyrisiting o.a.   Undirvísing 676 700 727 Heilsuverk og sosialar fyriskipanir 1.0641.1801.2601.378 1.469 1.5861.728 Aðrar tænastur 989 1.040 1.1611.348</p>
<p><em type="bold">Talva 3: Nýtsla í framleiðsluni í ársins prísum (mió. kr.) skift á vinnugreinabólkar og ár</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Mió. kr. </em><em type="bold">2005 2006  2007</em> </p>
<p><em type="bold">Tilsamans 7.7318.7909.1619.1728.5138.613 9.780 12.023</em> </p>
<p xml:lang="isl">Tilfeingisvinnur 1.8032.2062.2562.1551.5461.480 1.798  1.950 Matvøru- og njótingarevnaídnaður 2.2462.5192.5132.4232.2702.221 2.278  2.378 Annar ídnaður   Orku- og vatnsveiting   Byggivinna 6661.037 1.179 1.326 Smá- og heilsøla, gistihús- og matstovur   1.874 Flutningur 598 1.165 1.331 Postur og fjarskifti   Banka- og tryggingarvirksemi   Fastognaumsiting og húsarúm, leasing og útleiga   Almenn fyrisiting o.a.   Undirvísing 106  Heilsuverk og sosialar fyriskipanir   Aðrar tænastur</p>
<p><em type="bold">Talva 4: Virðisøking í ársins prísum (mió. kr.) skift á vinnugreinabólkar og ár</em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Mió. kr. </em><em type="bold">2006 2007  2008</em> </p>
<p><em type="bold">Tilsamans 7.410 8.356 8.652 8.392 8.689 8.963 10.055 10.531 10.682</em> </p>
<p xml:lang="isl">Tilfeingisvinnur 1.618 1.793 1.617 1.179 1.254 1.3291.764 1.697  1.381 Matvøru- og njótingarevnaídnaður   Annar ídnaður   Orku- og vatnsveiting   Byggivinna 437  Smá- og heilsøla, gistihús- og matstovur 837938 1.023 1.027996 1.0271.153 1.194 1.202 Flutningur 367  Postur og fjarskifti   Banka- og tryggingarvirksemi   Fastognaumsiting og húsarúm, leasing og útleiga 1.015 1.050 1.166 Almenn fyrisiting o.a.   Undirvísing 413  Heilsuverk og sosialar fyriskipanir 905 1.003 1.0751.152 1.246 1.338 Aðrar tænastur</p>
<p><em type="bold">Talva 5: Gongdin í fólkatalinum býtt á oyggjar og ár</em> </p>
<p><em type="italic">1. januar </em><em type="bold">2000 2001 20022007 2008 2009</em> </p>
<p>Fugloy 40 50 4844 42 40 Svínoy 59 63 6152 48 40 Viðoy 582 596 603596 612 611 Borðoy 4.855 4.956 4.9574.9765.0315.0165.0004.996 4.990 5.000 Kunoy 136 141 133157 161 160 Kalsoy 138 139 141129 125 118 Eysturoy 9.995 10.229 10.40410.58510.73110.73410.72510.807 10.783 10.882 Streymoy 20.226 20.612 21.01321.39921.69421.89121.85021.891 21.955 22.257 Nólsoy 259 262 264254 258 248 Hestoy 44 51 4334 38 32 Koltur 2 2 22 2 2 Vágoy 2.598 2.622 2.7112.7812.8542.8882.9122.948 2.990 3.062 Mykines 16 19 2219 18 17 Sandoy 1.360 1.360 1.4151.3921.4281.4051.3821.406 1.390 1.382 Skúvoy 78 79 7450 49 47 Stóra Dímun  7 7 77 11 8 Suðuroy 4.958 4.956 5.0635.1235.0705.0364.9424.935 4.907 4.845</p>
<p><em type="bold">Alt landið 45.353 46.144 46.96147.66848.17848.33748.17048.327 48.383 48.751</em> </p>
<p><em type="bold">Talva 6: Gongdin í fólkatalinum í 2009 býtt á oyggjar</em> </p>
<p><em type="italic">1. í mánaðinum </em><em type="bold">Januar FebruarMarsAprílMai  </em></p>
<p>Fugloy 40 Svínoy 40 Viðoy 611 Borðoy 5.0004.9834.9874.9834.981 Kunoy 160 Kalsoy 118 Eysturoy 10.88210.89210.87910.90210.917 Streymoy 22.25722.28322.29922.34922.376 Nólsoy 248 Hestoy 32 Koltur 2 Vágoy 3.0623.0653.0663.0613.059 Mykines 17 Sandoy 1.3821.3801.3711.3681.366 Skúvoy 47 Stóra Dímun  Suðuroy 4.8454.8424.8334.8384.839</p>
<p><em type="bold">Alt landið 48.75148.77248.76548.83148.870 </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Talva 7: Arbeiðsloysi skift á ár og kyn </em></p>
<p>Tal av fulltíðararbeiðsleysum</p>
<p>Ártíðarjavnað arbl. Í % av arbeiðsfjøld Ársmiðal</p>
<p>Mannfólk Konufólk Tilsamans  MannfólkKonufólkTilsamans 1995 1.220 1.415 2.635 10,716,813,2 1996 910 1.108 2.018 7,79,9 1997 745  1.709 6,58,5 1998 638  1.447 58,76,6 1999 544  1.210 4,16,95,2 2000 350  1.008 2,56,54,2 2001 265   1,84,83,1 2002 207   1,43,62,3 2003 261   1,73,62,5 2004 450   2,94,53,5 2005 506  1.052 3,24,73,8 2006 319  765 23,52,7 2007 174   1,11,5 2008 156  374 11,71,3</p>
<p><em type="bold">Talva 8: Gongdin í arbeiðsloysinum frá 2008 til 2009 </em></p>
<p><em type="italic">1. apríl </em>Mett arbeiðsfjøld Arbeiðsleys í % av arbeiðsfjøld Ártíðarjavnað arbl. í % av arbeiðsfjøld </p>
<p xml:lang="vep">2008 28.002 1,3 1,2 2009 28.452 3,4 3,3</p>
<p><em type="bold">Talva 9: Løntakarar tilsamans skiftir á vinnugrein og ár (mars uppgerð)</em> </p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Mars </em><em type="bold">2000 20012006 2007  2008</em> </p>
<p xml:lang="isl">Landbúnaður 37 3343 66  71 Fiskiskapur 2.311 2.4842.5352.6482.6992.5822.524  2.435 2.0991.790 Ali- og kryvjivirki    Ráevnisvinna 43 5367 61  80 Fiskavøruídnaður 2.242 2.2942.3022.4692.2742.1762.182 1.921  1.7901.534 Skipasmiðjur, smiðjur 540 603576 604  625 Annar ídnaður 921  1.0181.0901.0621.0721.018986 1.044  1.011 Bygging 1.230 1.2751.4731.5541.5601.5511.680  1.883 2.0801.807 Orku- og vatnveiting    Handil og umvæling 2.609  2.7102.8412.9812.9742.8863.035 3.176  3.2043.137 Gistihús og matstovuvirki 390 418495 556  567 Sjóflutningur 613 616644 590  620 Flutningur annars 413 458582 670  692 Postur og fjarskifti    Fígging og trygging    Vinnuligar tænastur 472 551691 748  825 Húshaldstænastur 168 174227 231  263 Almenn fyrisiting og tænastur 7.076  7.3067.5767.8368.1458.4108.383 8.646  8.9649.224 Felagsskapir, mentan o.a. 437 412518 553  548 Ótilskilað v.m. 102 109133 146  142</p>
<p><em type="bold">Tilsamans 21.782 22.804 23.830 24.573 24.552 24.436 24.714 25.469  25.82324.964</em> </p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Talva 10: Løntakarar í 2008 skiftir á vinnugrein og sýslur </em></p>
<p><em type="italic"> </em><em type="bold">Norðoya </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Sýsla </em></p>
<p><em type="bold">Eysturoyar Sýsla </em></p>
<p xml:lang="spa"><em type="bold">Streymoyar Sýsla </em></p>
<p><em type="bold">Vága Sýsla </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Sandoyar Sýsla </em></p>
<p><em type="bold">Suðuroyar Sýsla Tilsamans</em> </p>
<p xml:lang="isl">Landbúnaður 3  Fiskiskapur 438  1.837 Ali- og kryvjivirki   Ráevnisvinna 8  Fiskavøruídnaður 208  1.481 Skipasmiðjur, smiðjur   Annar ídnaður   Bygging 238  2.063 Orku- og vatnveiting   Handil og umvæling  1.698 3.240 Gistihús og matstovuvirki   Sjóflutningur 94  Flutningur annars   Postur og fjarskifti   Fígging og trygging   Vinnuligar tænastur   Húshaldstænastur 27  Almenn fyrisiting og tænasta 1.007 1.7674.911224 7759.203 Felagsskapir, mentan o.a.   Ótilskilað v.m.</p>
<p><em type="bold">Tilsamans 3.063 5.92312.0931.476 2.33825.578</em> </p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Talva 11: Løntakarar í 2008 skiftir á aldur, kyn og sýslur</em> </p>
<p><em type="bold">Aldur Kyn Norðoya </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Sýsla </em></p>
<p><em type="bold">Eysturoyar Sýsla </em></p>
<p xml:lang="spa"><em type="bold">Streymoyar Sýsla </em></p>
<p><em type="bold">Vága Sýsla </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Sandoyar Sýsla </em></p>
<p><em type="bold">Suðuroyar Sýsla Tilsamans</em> </p>
<p>16-19 ár Mannfólk   1.067  Konufólk   1.071  Tilsamans   2.138 20-24 ár Mannfólk   1.368  Konufólk   1.060  Tilsamans  1.064 2.428 25-39 ár Mannfólk  1.684 3.692  Konufólk  1.680 3.441  Tilsamans  1.6743.364 7.133 40-54 ár Mannfólk  1.968 4.095  Konufólk  2.118 4.144  Tilsamans  1.7574.086 8.239 55-66 ár Mannfólk  1.131 2.558  Konufólk  1.098 2.233  Tilsamans  1.0582.229 4.791 67-74 ár Mannfólk    Konufólk    Tilsamans   Tilsamans Mannfólk 1.683 3.1766.0591.247 13.321</p>
<p><em type="bold">Talva 12: Búskaparliga virkin skift á kyn, aldur, ár og fjøld</em> </p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Kyn Aldur </em></p>
<p xml:lang="isl">Arbeiðsvirkin Arbeiðsfjøld Arbeiðsvirkin Arbeiðsfjøld Arbeiðsvirkin Arbeiðsfjøld Mannfólk 15-24 ár 2.680 2.9202.8402.9902.920 2.920  25-39 ár 4.870 4.8704.5904.5904.550 4.610  40-49 ár 3.440 3.4703.5103.5103.520 3.520  50-59 ár 2.950 2.9502.8802.9402.990 2.990  60-74 ár 2.020 2.0202.1102.1402.050 2.070  15-74 ár 15.960 16.22015.93016.16016.030 16.110 Konufólk 15-24 ár 2.490 2.6002.7602.8502.560 2.560  25-39 ár 3.810 3.8103.5503.6603.700 3.700  40-49 ár 2.920 3.0202.8202.9203.080 3.080  50-59 ár 2.320 2.3802.5202.5502.640 2.640  60-74 ár 1.360 1.3601.3701.3701.340 1.340  15-74 ár 12.910 13.17013.03013.34013.320 13.320 Bæði kyn 15-24 ár 5.170 5.5205.6105.8405.480 5.480  25-39 ár 8.680 8.6808.1408.2508.250 8.310  40-49 ár 6.370 6.4906.3306.4206.600 6.600  50-59 ár 5.260 5.3205.4005.4805.630 5.630  60-74 ár 3.390 3.3903.4803.5103.390 3.410   15-74 ár 28.870 29.40028.96029.50029.350 29.430</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Talva 13: Arbeiðsvirkin skift á kyn, vinnustætt, aldursbólkar og ár</em> </p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">15-74 ár </em> <em type="bold">vinnustætt 2005</em> </p>
<p>Mannfólk Arbeiðsgevarar 1.2601.0901.4501.520  Sjálvstøðug 1.0301.0501.140  Løntakarar 13.19013.28012.95013.680  Ólønt  Arbeiðsvirkin tilsamans 16.08015.96015.93016.030 Konufólk Arbeiðsgevarar  Sjálvstøðug  Løntakarar 11.33011.84011.90012.450  Ólønt ..  Arbeiðsvirkin tilsamans 12.92012.91013.03013.320 Bæði kyn Arbeiðsgevarar 1.6001.3501.8301.920  Sjálvstøðug 1.5801.4501.570  Løntakarar 24.52025.13024.85026.130  Ólønt 1.310   Arbeiðsvirkin tilsamans 29.00028.87028.96029.350</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Talva 14: Arbeiðsvirkin skift á kyn, vinnugrein og ár</em> </p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Kyn Vinnugrein  </em></p>
<p>Mannfólk  Landbúnaður og fiskiskapur 3.2802.9003.2402.870  Framleiðsluvinna 2.6302.6402.5202.940  Bygging 2.1301.9902.3602.330  Handilsvinna 1.4301.5701.0501.360  Flutningur og fjarskifti 1.5601.5801.450  Fígging og vinnuligar tænastur 1.1401.8001.6901.970  Aðrar tænastur 3.9203.4703.6203.600  Arbeiðsvirkin tilsamans 16.08015.96015.93016.030 Konufólk  Landbúnaður og fiskiskapur   Framleiðsluvinna 1.3101.2301.420  Bygging ........  Handilsvinna 2.0902.1802.5902</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Talva 15: Arbeiðsvirkin skift á kyn, starvsbólk og ár</em> </p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Kyn Starvsbólk </em></p>
<p xml:lang="isl">Mannfólk Leiðarar 1.3101.1801.270  Lærd 1.5701.5101.6301.540  Tøkningar 3.2102.9803.2503.040  Skrivstovustørv  Tænastustørv 1.0901.2601.190  Fiskiskapur og landbúnaður 1.4902.2201.4002.270  Handverksarbeiði 2.6602.5702.7802.310  Framleiðsla og flutningur 1.1501.4801.950  Onnur størv 3.0801.9802.0603.290  Tilsamans 16.08015.96015.93016.030 Konufólk Leiðarar ..  Lærd 1.0701.2501.4601.220  Tøkningar 2.4402.7002.7003.030  Skrivstovustørv 1.7401.7701.8302.400  Tænastustørv 4.1704.0304.3203.920  Fiskiskapur og landbúnaður ........  Handverksarbeiði ........  Framleiðsla og flutningur 1.0401.260..  Onnur størv 1.6301.7101.0602.070  Tilsamans 12.92012.91013.03013.320 Bæði kyn Leiðarar 1.9401.4601.1401.440  Lærd 2.6302.7603.0902.760  Tøkningar 5.6505.6805.9506.070  Skrivstovustørv 2.2702.5502.5603.090  Tænastustørv 5.2605.2805.5004.890  Fiskiskapur og landbúnaður 1.6402.4301.4302.700  Handverksarbeiði 2.7302.6002.9502.350  Framleiðsla og flutningur 2.1802.4003.210  Onnur størv 4.7003.6903.1205.360   Tilsamans 29.00028.87028.96029.350</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Talva 16: Arbeiðsfjøld og arbeiðsvirkin í % skift á kyn, aldursbólkar og ár</em> </p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Kyn Aldur </em></p>
<p>Arbeiðs- fjøld í % Arbeiðs- virkin í % Arbeiðs- fjøld í % Arbeiðs- virkin í % Arbeiðs- fjøld í % Arbeiðs- virkin í % Arbeiðs- fjøld í % Arbeiðs- virkin í % Mannfólk 15-24 ár 94,4 87,380,974,481,777,8 79,579,5  25-39 ár 98,4 96,199,199,196,396,3 97,796,6  40-49 ár 97,1 97,198,197,497,297,2 96,796,7  50-59 ár 94,8 93,893,693,693,891,9 95,395,3  60-74 ár 78,2 76,365,865,867,166,3 62,9  15-74 ár 93,4 88,887,388,186,8 87,386,8 Konufólk 15-24 ár 88,3 79,884,981,391,989 80,680,6  25-39 ár 91,3 86,291,891,887,4 92,292,2  40-49 ár 98,9 98,995,492,390,988 95,995,9  50-59 ár 91,8 90,884,582,488,1 91,191,1  60-74 ár 60,4 57,949,149,148,848,8 45,845,8  15-74 ár 86,9 83,582,580,883,181,2 82,182,1 Bæði kyn 15-24 ár 91,6 83,882,777,686,483 80  25-39 ár 95,2 91,695,895,893,492,2 95,294,6  40-49 ár  96,894,292,9 96,496,4</p>
<p xml:lang="isl">50-59 ár 93,4 92,489,388,391,590,1 93,393,3  60-74 ár 69,8 67,657,957,958,558,1 54,954,4   15-74 ár 90,4 87,585,884,385,884,2 84,984,6</p>
<p><em type="bold">Talva 17: Løngjaldingar í 1.000 kr. skiftar á vinnugrein og ár</em> </p>
<p> <em type="bold">Vinnugrein 2001   </em>Landbúnaður  6.313 6.5316.5487.3178.041 9.550 12.456 Fiskiskapur  955.985  1.009.650874.228777.161838.373 950.511 964.663 Ali- og kryvjivirki 158.617 160.415128.71491.61559.959 91.518 117.561 Ráevnisvinna  16.513 19.10718.70719.46521.756 42.471 43.409 Fiskavøruídnaður 372.541 412.542410.666396.280380.201 362.330 349.730 Skipasmiðjur, smiðjur 123.553 130.119130.888124.725130.646 144.580 162.291 Ídnaður annars 200.461 219.018223.903218.562223.439 230.757 247.869 Bygging 299.903 342.015344.329380.636377.313 437.787  495.045 Orkuveiting 42.962 46.66746.33150.34147.151 47.829  51.589 Handil og umvæling 505.687 568.090588.513596.179585.207 627.320 687.884 Gistihús og matstovur 55.427 62.64770.56170.08169.726 75.658  87.052 Sjóflutningur  177.036 198.913210.644222.122228.720 225.762 270.803 Flutningur annars  125.285 145.905140.978146.080155.452 181.905 208.894 Postur og fjarskifti  147.033 156.419161.855165.099163.231 168.100  174.416 Fígging og trygging 213.404 222.811224.890237.714245.807 286.236 341.030 Vinnuligar tænastur 147.994 159.991178.621192.973207.120 235.104 268.344 Húshaldstænastur 31.432 36.04736.51140.18442.424 46.728 52.083 Almenn fyrisiting og tænastur 1.592.752  1.736.970 1.839.158 2.002.589 2.088.485 2.140.086  2.279.5632.446.581 Felagsskapir og mentan 101.988 102.134147.544118.683128.079 133.672  141.817 Ótilskilað vinna 1.345 1.0363.5353.692 3.658  1.662 </p>
<p><em type="bold">Tilsamans  5.276.228  5.736.608 5.784.622 5.861.341 6.004.819  6.441.558 6.958.1607.035.437</em> </p>
<p><em type="bold">Talva 18: Brúkaraprístalið skift á vørubólkar og ár</em> </p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">1. ársfjórðing </em><em type="bold">2001 20022007 2008 2009</em> </p>
<p>Brúkaraprístalið 100 99,6101,9101,5103,6104,5107,5 113,9 116,1 Matur og drekka  103,7104,3106,6110,1 116,9 122,2 Rúsdrekka og tubbak 100  100,1100,9101,4110,4112,9115,4 117,2 127,4 Klædnavørur og fótbúnaður 100  101,4101,597,794,892,391,9 97 97,6 Býli 100 92,195,496,597,3106,8 125,5 125,1 Húsbúnaður, húsarhaldstól o.l. 100  102,1102,6102,5102,199,399,5 95,2 96,6 Heilsa 100 99,6105,7112,5112,9112,9113,5 114,9 115,6 Flutningur 100 98,6105,2106,4108,9113,4114 116,8 112,9 Samskifti 100 92,891,185,987,689,388,5 88,3 88,3 Frítíð og mentan 100  104,2107,4107,5109,5104,4 107,6 108,2 Útbúgving 100 104,1100,3100,3101,2101,2112,8 112,8 117,3 Hotel og matveitarar 100  106,8107,1111,5111,9117,7 122,7 130,8 Ymiskar vørur og tænastur 100  103,1104,5106,9108,7109,5112,6 115 123,6</p>
<p><em type="bold">Talva 19: Sethúsaprísir skift á ár, stað og seld sethús og prísir</em> </p>
<p xml:lang="isl">Ár</p>
<p>Smáar bygdir   Stórar bygdir   Tórshavn    Tilsamans      Tal Miðalprísur Tal Miðalprísur Tal Miðalprísur Tal Miðalprísur 1985 18 525.556 521.423863.542 705.870 1986 33 529.196 554.765988.405 732.869 1987 25 580.640 656.4891.113.214 823.753 1988 12 753.177 722.9131.193.50498 1.019.538 1989 23 617.261 681.2101.230.289 950.122 1990 31 704.299 757.9851.126.218 936.751 1991 18 478.738 698.944949.696 785.020 1992 35 462.220 640.259850.332 689.131 1993 31 387.029 557.780689.166 568.780 1994 56 369.079 422.504527.715 448.399 1995 60 373.693 456.389642.060 495.093 1996 73 480.663 509.798857.907 636.787 1997 49 477.234 581.057924.163 709.809 1998 37 543.784 610.365914.869 710.435 1999 45 533.333 644.2441.077.166 805.477 2000 36 596.356 711.8071.165.062 868.872 2001 56 614.605 703.1141.345.432 874.458 2002 55 656.247 773.0331.397.116 966.887 2003 50 778.100 824.5911.362.848 991.610 2004 59 660.678 798.7791.463.461189 1.026.464 2005 77 686.377 763.6641.582.085215 1.006.254 2006 87 862.979 1.015.3352.169.792259 1.307.374 2007 85 1.049.157 1.232.0392.309.648300 1.582.530 2008 91 1.069.112 1.105.2762.174.927232 1.390.778</p>
<p><em type="bold">Talva 20: Innflutningur í 1.000 kr. skiftur á BEC-vørubólkar</em> </p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">1.000 kr. </em><em type="bold">2005 2006 2007</em> </p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">TIL HAV- OG LANDBÚNAÐ 368.111276.283296.849220.392102.030 124.504 154.447135.213</em> </p>
<p xml:lang="isl">Fóður 46.17934.20430.70649.30336.880 46.121 39.77562.295   Alifóður 293.928215.189238.411143.56239.441 49.083 67.301   Aðrar vørur til landbúnað 28.00426.89027.73127.52725.709 29.299 47.37151.126</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">TIL BYGGIVIRKI 342.943384.317357.107367.237373.606 454.146 617.606543.783</em> </p>
<p>Timbur av nálatræ, viðgjørt 25.99127.97328.60526.65327.599 32.177 41.023   Vørur til byggivirksemi, ikki metalvørur 52.20571.44361.72270.24880.091 91.272 113.695   Vørur av jarni og stáli til byggivirksemi 59.10159.44255.05253.21647.480 79.109 97.526104.746   Ym. viðgjørdar vørur til byggivirksemi 47.82356.41449.85451.52246.112 56.024 111.21379.440   Annað til byggivirksemi 157.822169.045161.873165.599172.325 195.565 254.149234.417</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">TIL AÐRA FRAMLEIÐSLU 768.995793.344756.726694.902717.535 865.403 961.053998.752</em> </p>
<p>Oljufræ, -nøtur, -kjarnur (tó ikki mjøl)     Pappír, papp og pappírsvørur 65.32672.32466.00762.88560.280 65.083 70.44872.410   Textiltógv og -tægrar 14.45716.43712.10613.68014.285 16.937 18.787   Textilklæði 40.13635.45131.95226.30131.071 38.668 39.704   Kemisk evni og bindingar 24.76326.72628.69125.21521.650 19.912 21.353   Plast og plastvørur 82.27186.63176.55970.87671.424 81.629 92.67884.388   Annað kemiskt tilfar og vørur 77.01077.925</p>
<p>Aðrir lutir og tilhoyr 11.47611.15911.09110.60311.391 17.731 17.14913.717   Lutir og tilhoyr til akfør 112.636104.402113.213108.563135.647 126.121 135.564164.963   Flogmotorar   1.600   Motorar til onnur akfør 9.83913.06111.1288.5785.947 8.615 6.243</p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">BRENNIEVNI O.T. 488.614414.883445.548530.772717.241 861.512 865.7551.050.914</em> </p>
<p xml:lang="isl">Lættar &amp; meðaltungar oljur (bensin o.a.) 31.08751.88359.94071.55496.690 124.514 144.574160.144   Gassolja og brenniolja i.a.n. 434.493341.081362.744439.024598.399 712.467 692.315865.087   Aðrar brennioljur, smyrjoljur og ravmagn 23.02321.90122.80920.18222.119 24.431 28.825   Annað</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">MASKINUR O.O. ÚTGERÐ 618.262468.349473.651374.597362.165 507.582 591.416502.268</em> </p>
<p>Landbúnaðar- og mjólkavirkismaskinur 6.8605.2954.8114.4885.153 6.499 7.12315.028   EDV- og skrivstovumaskinur 84.490103.42181.36883.56786.134 113.626 108.315   Maskinur til byggivirksemi 42.57232.11452.59932.74549.092 72.050 66.362   Aðr. maskinur &amp; útbúnaður, ei ravmagns 347.852218.383205.334158.034123.946 180.513 263.153229.832   Ravmagnsmaskinur, -útbúnaður/-lutir 136.487109.136129.53995.76297.840 134.894 146.464138.429</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">BILAR O.O. FLUTNINGSFØR 239.449242.468212.813196.990208.512 302.038 357.464276.146</em> </p>
<p>Vinnuakfør 83.99286.94169.42359.43247.542 63.477 99.308106.844   Persónbilar 155.457155.527143.390137.558160.971 238.561 258.157169.303</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">TIL BEINLEIÐIS NÝTSLU 973.622 1.046.068 1.060.763 1.085.2031.125.375  1.317.890  1.418.125 1.346.865</em> </p>
<p xml:lang="isl">Matur, drykkjuvørur og tubbak 371.651388.839399.419414.087432.331 462.388 499.028511.429   Aðrar ódrúgvar nýtsluvørur 176.880194.522204.042215.652221.565 238.530 249.034261.058   Klæðnavørur 127.059132.144132.272131.865127.651 149.166 162.728143.419   Fótbúnaður 17.31119.35319.04521.61121.507 27.855 32.64526.320   Aðrar hálvdrúgvar nýtsluvørur 137.688149.870151.094146.022152.216 187.205 210.689199.804   Onnur akfør, húsvognar &amp; smábátar 10.32417.61915.63313.31716.032 37.206 38.226   Aðrar drúgvar nýtsluvørur 132.709143.722139.258142.649154.074 215.541 225.776182.948</p>
<p xml:lang="est"><em type="bold">SKIP, FLOGFØR O.T. 228.144180.4701.155.403180.449778.633 133.032 489.86490.584</em> </p>
<p>Fiskiskip 142.634136.066429.786163.340440.043 124.346 389.764   Onnur skip 31.03544.405725.6185.471290.115 8.685 15.33314.091   Flogfør 54.47511.63948.475  84.767</p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">RÁVØRA TIL FISKAVIRKING </em>143.009127.696106.766112.315105.048 125.985  66.377 </p>
<p>Salt 7.6139.2477.9787.0289.828 9.130 6.548   Feskur fiskur 5.83318.8872.63818.65625.676 26.004  4.514   Frystur heilur fiskur 71.41658.76034.09228.80133.115 23.175 21.88723.964   Ídnaðarfiskur 58.14740.80262.05857.83036.430 67.677 33.42925.925</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">ALLUR INNFLUTNINGUR </em>4.171.148 3.933.879 4.865.625 3.762.855 4.490.144 4.692.091 5.522.108 5.012.715 </p>
<p><em type="bold">Talva 21:</em> <em type="bold">Innflutningur í 1.000 kr. 1. ársfjórðing skiftur á BEC-vørubólkar</em> </p>
<p><em type="italic">1. ársfjórðingur í 1.000 kr. </em><em type="bold"></em></p>
<p>TIL HAV- OG LANDBÚNAÐ 27.93136.875   Fóður 12.63027.527   Alifóður 4.8982.186   Aðrar vørur til landbúnað 10.4037.162 TIL BYGGIVIRKI 149.54184.214   Timbur av nálatræ, viðgjørt 5.5112.922   Vørur til byggivirksemi, ikki metalvørur 24.21219.300   Vørur av jarni og stáli til byggivirksemi 42.88511.332   Ym. viðgjørdar vørur til byggivirksemi 25.43412.980   Annað til byggivirksemi 51.49937.680 TIL AÐRA FRAMLEIÐSLU 255.846185.831   Oljufræ, -nøtur, -kjarnur (tó ikki mjøl)   Pappír, papp og pappírsvørur 18.57217.107   Textiltógv og -tægrar 2.812   Textilklæði 12.9254.309   Kemisk evni og bindingar 5.3525.688   Plast og plastvørur 20.91116.360   Annað kemiskt tilfar og vørur 18.93616.955   Jarn og stál</p>
<p>Flogfør RÁVØRA TIL FISKAVIRKING 26.09732.634   Salt 3.1872.128   Feskur fiskur 1.739   Frystur heilur fiskur 13.3271.652   Ídnaðarfiskur 7.84428.087 ALLUR INNFLUTNINGUR 1.311.175903.072</p>
<p><em type="bold">Talva 22: Útflutningur í virði skiftur á eind, høvuðsbólkar og ár</em> </p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">1. 000 kr. </em><em type="bold">2006 2007 2008</em> </p>
<p>Køldur fiskur 1.476.526 1.288.217 1.184.626 1.025.802 1.019.291 1.060.930 1.144.286 Frystur fiskur 1.580.045 1.367.943 1.193.880 1.334.011 1.518.806 1.636.638 1.594.107 Saltaður fiskur 652.986642.280541.358511.556478.934 454.312 450.510 Royktur fiskur 29.35414.13528.55940.50439.037 38.856 26.503 Turkaður fiskur 220.400237.964363.918350.396475.116 473.589 227.922 Tilgjørdur niðursjóðaður fiskur 127.464109.49483.11253.94534.116 15.582  6.965 Fiskur, onnur haldbúning 74.030104.46480.51649.59374.421 139.195  87.687 Aðrar fiskavørður 2.113 3.155 2.481 Skip, flogfør o.t. 60.757138.963189.195194.85075.873 93.455 604.363 Aðrar vørur 11.9868.66023.37925.019150.942 140.814 177.978 Tilsamans 4.234.419 3.912.241 3.689.265 3.586.663 3.868.650 4.056.526 4.322.802</p>
<p><em type="bold">Talva 23: Handilsjavni í 1.000 kr.</em> </p>
<p xml:lang="isl">Ár Innflutningur ÚtflutningurJavni 2000 4.309.636 3.832.068-477.568 2001 4.171.148 4.310.526139.377 2002 3.933.879 4.234.419300.540 2003 4.865.624 3.912.241-953.384 2004 3.762.855 3.689.265-73.590 2005 4.490.144 3.586.353-903.790 2006 4.692.091 3.868.650-823.441 2007 5.522.108 4.056.526-1.465.582 2008 5.012.715 4.322.802-689.914</p>
<p><em type="bold">Talva 24: Føroyska feskfiskaveiðan í virði skift á fiskaslag og ár</em> </p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">1.000 kr. </em><em type="bold">2006 2007 </em></p>
<p xml:lang="sme">VANL. BOTNFISK. TILS. 1.008.113817.640902.045957.299 892.310 690.752  TOSKUR 562.632389.519340.222263.096 291.387 237.948  HÝSA 190.316177.160198.704201.311 178.353 84.154  BROSMA 11.80510.90112.88024.837 22.938 22.461  LONGA 32.04233.48440.66158.821 48.417 51.534  UPSI 159.095139.897248.494313.983 289.891 259.045  HVÍTINGUR 3.4799.06714.19615.859 15.587 7.940  KONGAFISKUR 23.95639.58426.36753.037 21.047 14.256  STEINBÍTUR 4.6643.6303.0703.167 2.339 1.215  BLÁLONGA 19.41313.55915.86321.945 20.736 10.026  ANNAR BOTNFISKUR 1.5861.244 1.616 2.172 FLATFISKUR TILS. 141.160167.427191.771200.698 176.470 112.867  KALVI 11.36018.30219.18119.929 18.362 8.114  TUNGA 22.11719.38713.88315.840 15.665 6.037  REYÐSPRØKA 7.0667.9026.9156.144 5.218 3.388  SKØTA 2.6782.7172.448 1.384 1.666  HAVTASKA 57.75877.758120.530135.992 108.023 52.369  SVARTKALVI 41.87941.20828.31020.104 27.590 40.760  ANNAR FLATFISKUR   ONNUR FISKASLØG TILS. 48.04144.90735.52765.477 71.518 82.653  LANGASPORL 3.9433.1324.6209.033 8.124 6.694  GULLLAKSUR 17.1436.04616.69837.380 45.182 56.866  STINGLAKSUR 22.35017.4169.50014.177 14.597 16.734  BÚRFISKUR 12.940   LAKSUR    HÁVUR 2.9504.1073.2113.702 2.636 1.356  ONNUR HÁVASLØG    ANNAÐ, ONNUR FISKASLØG 1.3971.161  SKELJADÝR TILS. 6.15010.26810.96118.569 17.993 13.616  HUMMARI 2.2825.0813.2933.517 3.820 4.483  ONNUR SKELJADÝR 3.8685.1877.66815.052 14.173 9.133 ROGN, SIL, LIVUR O.L. TILS. 4.5424.1696.0825.470 5.864 2.989  ROGN OG SIL  4.5423.8934.1413.131 3.900 2.477  LIVUR 1.9412.339 1.964</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">VEIÐAN TILSAMANS 1.208.0051.044.4121.146.3851.247.512 1.164.155 902.876</em> </p>
<p><em type="bold">Talva 25: Føroyska feskfiskaveiðan í nøgd skift á fiskaslag og ár</em> </p>
<p xml:lang="nno"><em type="italic">1.000 kr. </em><em type="bold">2007 2008 </em></p>
<p xml:lang="sme">VANL. BOTNFISK. TILS. 115.598104.492113.635106.24293.692 82.053  TOSKUR 37.33425.28218.87913.59912.829 11.734  HÝSA 24.56522.35619.97716.57412.870 7.453  BROSMA 2.0762.6882.5783.3323.107 3.574  LONGA 2.9013.8583.7294.1993.613 4.350  UPSI 42.52142.51862.07760.11855.326 51.013  HVÍTINGUR 1.1961.5391.5511.493   KONGAFISKUR 2.9284.7212.9664.7582.418 1.663  STEINBÍTUR    BLÁLONGA 2.0841.3111.4291.7001.630 948  ANNAR BOTNFISKUR</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">VEIÐAN TILSAMANS 133.704122.069134.748134.162121.045 111.859 </em></p>
<p><em type="bold">Talva 26: Miðalavrokningarprísir skift á fiskaslag og ár</em> </p>
<p xml:lang="kal">Miðalprísur kr./kg. <em type="bold">2003 2004</em> T01 - Toskur &gt; 7,0 kg 23,49 18,3221,5824,2228,0627,15 T02 - Toskur 4,0 - 7,0 kg 21,42 17,921,3723,4527,2726,17 T03 - Toskur 2,0 - 4,0 kg 14,82 16,7218,6820,1522,6720,65 T04 - Toskur 1,0 - 2,0 kg 10,51 11,2513,9816,4719,9114,74 HY1 - Hýsa 1,0 - 2,0 kg 10,27 9,6711,9613,9715,2612,51 HY2 - Hýsa 0,5 - 1,0 kg 8,35 8,4310,6313,0314,4511,78 HY3 - Hýsa 0,0 - 0,5 kg 5,26 6,99,1711,3713,4610,87 BR2 - Brosma 1,1 - 2,1 kg 7,32 5,866,439,8410,128,23 BR3 - Brosma 0,0 - 1,1 kg 6,2 3,574,538,47,726,35 UP2 - Upsi 3,0 - 5,0 kg 4,56 3,824,926,26,045,8 UP3 - Upsi 1,5 - 3,0 kg 3,86 3,44,35,65,585,17 UP4 - Upsi 0,7 - 1,5 kg 3,14 2,823,444,544,794,54 KA2 - Kalvi 10 - 40 kg 54,51 49,5752,3155,0458,8845,91 RT0 - Tunga, ymsar støddir 21,78 22,9722,9122,3324,8517,02 RE0 - Reyðsprøka, ymsar støddir 16,78 17,9518,616,9612,1710,53 HT0 - Havtaska, ymsar støddir 24,5 23,2828,3729,1230,6626,99 KF2 - Kongafiskur 1,0 - 3,0 kg 8,4 8,89,3910,6310,669,6 BL0 - Blálonga, ymsar støddir 7,94 7,3210,8410,5210,718,25 SV0 - Svartkalvi, ymsar støddir 19,16 22,3824,1621,3222,4619,54 GL - Gulllaksur 2,91 2,522,423,053,362,8 </p>
<p><em type="bold">Talva 27: Miðalavrokningarprísir skift á fiskaslag og 1. ársfjórðing</em> </p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Miðalprísur kr./kg. 1. ársfjórðing </em><em type="bold">2003 2004 </em></p>
<p xml:lang="kal">T01 - Toskur &gt; 7,0 kg 27,58 17,4320,6622,7327,7429,417,98 T02 - Toskur 4,0 - 7,0 kg 24,04 16,9319,321,8725,9928,2615,32 T03 - Toskur 2,0 - 4,0 kg 15,27 16,0618,1118,8921,8923,0511,1 T04 - Toskur 1,0 - 2,0 kg 10,72 10,3313,7914,5219,2316,729,33 HY1 - Hýsa 1,0 - 2,0 kg 10,97 8,2210,5413,315,1812,98,41 HY2 - Hýsa 0,5 - 1,0 kg 9,25 6,828,9611,3114,312,487,09 HY3 - Hýsa 0,0 - 0,5 kg 5,72 4,697,429,0213,2211,266,95 BR2 - Brosma 1,1 - 2,1 kg 6,83 5,345,98,2910,598,895,5 BR3 - Brosma 0,0 - 1,1 kg 6,63 3,353,776,98,697,075,04 UP2 - Upsi 3,0 - 5,0 kg 5,39 3,93,875,656,055,625,97 UP3 - Upsi 1,5 - 3,0 kg 4,55 3,283,464,795,55,125,53 UP4 - Upsi 0,7 - 1,5 kg 3,29 2,682,733,834,694,595,05 KA2 - Kalvi 10 - 40 kg 62,53 51,4357,3961,1368,4453,8253,52 RT0 - Tunga, ymsar støddir 38,21 39,2825,5524,4325,620,9216,17 RE0 - Reyðsprøka, ymsar støddir 21,88 17,4416,115,1713,258,335,24 HT0 - Havtaska, ymsar støddir 29,48 23,6724,8226,6529,9626,9322,91 KF2 - Kongafiskur 1,0 - 3,0 kg 9,32 9,538,3810,6111,4210,677,58 BL0 - Blálonga, ymsar støddir 8,29 8,4610,0513,8211,5610,666,61 SV0 - Svartkalvi, ymsar støddir 20,29 27,1723,2329,1826,5724,8319,6 GL - Gulllaksur 3,17 3,5</p>
<p><em type="bold">Talva 28: Hýrur í 2008 skiftar á ár, skipabólkar, fiskidagar og miðalhýrur í 1.000 kr.</em> </p>
<p>Fiskidagar Fiski- partur Frí- tíðarløn Dag- studningur Minsta- løn Árshýra tilsamans Árshýra um dagin í kr. Ísfiskalínuskip 203      1.234 Ísfiskatrolarar, stórir       1.820 Ísfiskatrolarar, smáir       1.666 Ídnaðartrolarar 154      2.332 Nótaskip 206      3.940 Rækjutrolarar 283      2.021 Hekkutrolarar (flakaveiða) 181      2.730 Garnaskip (havtaskuveiða og sv.kalvaveiða)       1.315</p>
<p><em type="bold">Talva 29: Stuðul til fiskivinnuna skift á slag og ár</em> </p>
<p> <em type="italic">1.000 kr. </em><em type="bold">1998 19992004 2005 2006</em> Minstaløn 5.639 3.6644.0841.2012.9941.2055.471 3.627 2.7031.093 Minstiforvinningur 18.266 18.64111.21810.2778.20011.02711.264 8.522 6.7858.375 Dagstudningur 10.807 8.3577.9908.3539.76911.37717.908 12.584 8.4765.500 Sjúkratrygd 5.787 5.6985.5605.9675.6475.7166.160 7.024 5.8965.430 Telefonstuðul 1.793 3.0063.4393.3703.5503.4643.498 2.501 3.334 Frítíðarløn 2.635 2.1182.1141.8452.2022.1983.543 2.778 2.0521.442 Arbeiðsmarknaðargjøld 1.526 1.148653  641  722 Íløgustudningur 10.876 00 0 0 Flutningsstudningur 1.765 3.5613.6313.7263.6761.9501.381 2.335 3.0833.367 Gjald ti</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">ÚTGOLDIÐ TILS. 65.894  62.68545.43239.04339.95238.33850.356 49.017  38.94626.883</em> </p>
<p><em type="bold">Talva 30: Tøka av laksi og sílum skift á slag og ár</em> </p>
<p><em type="italic">Kruvd vekt í tonsum </em><em type="bold">2000 2001 20022006 2007 2008</em> </p>
<p xml:lang="est">Laksur 27.477 37.731 36.86143.07133.60815.54910.728 18.290 31.565 Síl 1.184 2.813 10.0349.1984.5834.0444.934 6.883 6.707</p>
<p><em type="bold">Tilsamans 28.660 40.545 46.89652.26938.19119.59315.662 25.173 38.272</em> </p>
<p><em type="bold">Talva 31: Oljunýtsla skift á brúkarabólkar og ár</em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">tons </em><em type="bold">2005 2006 2007</em> </p>
<p>Fiskiskip 94.807 110.762 100.89697.643 103.78299.763 90.370 88.10768.907 Onnur skip 8.4009.1059.1649.2178.8707.918 20.668 27.45028.043 Akfør og flogfør 23.16125.63627.73527.15628.69930.601 32.080 33.24629.863 Ídnaður 19.23021.65721.43424.75723.26720.708 18.938 19.23917.683 Handil og tænastufyritøkur 4.8013.3155.4195.3205.5785.833 5.469 5.602 Einstakir brúkarar og felagsskapir 39.82040.18139.27338.79240.18240.490 36.865 37.91436.883 Almennir stovnar 9.5949.1969.9649.1519.9499.843 9.756 9.622 SEV 29.64834.21931.41036.18934.03632.037 31.081 34.99037.205 Tilsamans 229.461 254.071 245.295 248.225 254.363 247.193 245.227 256.170234.177  - Av hesum keypt uttanlands 27.62839.04023.38720.45723.63520.583 22.770 25.00122.246</p>
<p><em type="bold">Talva 32: Oljunýtsla í 2008 skift á slag og brúkarabólkar</em> </p>
<p><em type="italic">tons </em><em type="bold">GassoljaBensinTungolja Petroleum Tilsamans</em> </p>
<p>Fiskiskip 62.8866.021  68.907 Onnur skip 4.43623.607  28.043 Akfør og flogfør 17.52712.251  29.863 Ídnaður 8.1399.542  17.683 Handil og tænastufyritøkur 6.567  6.567 Einstakir brúkarar og felagsskapir 36.872  36.883 Almennir stovnar 9.026  9.026 SEV 3.52233.683  37.205 Tilsamans 148.97612.25272.853  234.177  - Av hesum keypt uttanlands 5.90916.337  22.246</p>
<p><em type="bold">Talva 33: Realbúskaparliga býti landskassans skift á ár</em> </p>
<p xml:lang="nob">(Tús. kr.)       <em type="bold"></em>  R R R J <em type="bold">F</em> </p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Rakstrarútreiðslur</em>  <em type="bold">-2.718.603 -2.834.345 -3.049.586 -3.236.458</em> <em type="bold">-3.343.518</em> </p>
<p>11 Lønir v.m.  -1.730.188  -1.761.633 -1.880.317 -2.112.047 -2.195.386  14 Keyp av vørum og tænastum  -833.195 -873.182 -961.716 -921.885 -947.275  15 Keyp av útbúnaði, netto  -77.152 -106.568  -99.782 -94.239 -93.704  16 Leiga, viðlíkahald og skattur  -74.419 -85.177 -95.775 -90.991 -90.846  17 Avskrivingar o.a.  -1.314 - -1.471 - -  19 Ymsar rakstrarútreiðslur  -2.336  -7.670 -10.525 -16.411 -15.422</p>
<p><em type="bold">Rakstrarinntøkur</em>  <em type="bold">593.473614.350662.254639.716</em> <em type="bold">616.529</em> </p>
<p>21 Søla av vørum og tænastum  574.917 593.404 636.097 620.832 597.761  25 Eftirlits- og umsjónaravgjøld  9.026 11.438 11.452 12.185 12.363  29 Ymsar rakstrarinntøkur  9.531 9.508 14.705 6.699 6.405</p>
<p><em type="bold">Løguútreiðslur</em>  <em type="bold">-184.891-254.264-287.758-224.120</em> <em type="bold">-123.800</em> </p>
<p>31 Bygging og løguframleiðsla  -132.563 -237.881 -252.237 -204.120 -114.300  32 Útvegan av løgu o.ø.  -52.328 -16.382 -35.521 -20.000  -9.500</p>
<p><em type="bold">Løguinntøkur</em>  <em type="bold">15.01126.78817.88136.400</em> <em type="bold">25.100</em> </p>
<p>42 Søla av løgu o.ø.  15.011 26.788 17.881 36.400 25.100</p>
<p><em type="bold">Flytingarútreiðslur</em>  <em type="bold">-1.570.936 -1.493.431 -1.628.505 -1.748.016</em> <em type="bold">-1.900.543</em> </p>
<p xml:lang="isl">51 Tilskot til útlandið o.a.  -28.850 -27.181 -28.285 -28.960 -29.867  52 Tilskot til einstaklingar  -1.161.676  -1.163.935 -1.217.870 -1.331.217 -1.460.800  53 Stuðul til vinnu  -134.101 -140.063 -164.302 -150.279 -167.669  54 Stuðul til annað virksemi  -102.353 -106.493 -133.457 -133.584 -132.231  55 Íløgu</p>
<p><em type="bold">Skattir og flytingarinntøkur</em>  <em type="bold">3.882.866 4.895.421 5.069.050 4.875.417</em> <em type="bold">4.884.406</em> </p>
<p>61 Skattur og avgjøld  3.046.762  3.482.106 3.798.956 3.892.300 3.867.800  62 Kravd gjøld, bøtur o.a.  30.659 36.314 34.149 60.680 63.180  63 Vanligar flytingarinntøkur  19.500 21.764 23.373 24.302 24.491  64 Aðrar flytingarinntøkur  9.065 9.805 8.497 8.967 8.467  65 Flytingar úr Danmark  661.329 657.503 668.496 734.850 771.850  67 Rentuinntøkur og vinningsbýti  115.549 687.929 535.578 154.318 148.618  68 Roknað renta   --- -</p>
<p><em type="bold">Flytingar millum almennar myndugleikar</em>  <em type="bold">-192.258-229.778-239.983-247.273</em> <em type="bold">-265.959</em> </p>
<p>71 Innanh. flyt. millum almennar stovn. (útr)  -78.359 -76.385 -70.422 -98.791 -99.886  72 Flytingar frá landi til kommunur (land)  -136.881 -126.428 -156.906 -129.911 -136.261  75 Keyps-mvg  -108.450 -149.602 -156.883 -150.000 -150.000  76 Innanh. flyt. millum almennar stovn. (innt)  60.165 55.634 57.720 36.965 37.866  77 Flyting frá kommununum til landið  71.267 67.023 86.507 94.464 82.322  79 Innanvirkis bókingar  --  - -</p>
<p><em type="bold">Fíggjarpostar</em>  <em type="bold">-18.720-42.807896.348-79.019</em> <em type="bold">-136.569</em> </p>
<p>81 Keyp av virðisbrøvum  -74.000 -84.500 -37.700 -540.000 -142.500  82 Útlán v.m.  -71.365 -59.764 -19.761 -20.350 -22.200  85 Søla av virðisbrøvum  2.341  41.960 11.600 - 86 Afturgjaldan av útlánum v.m.  124.304 101.387 911.849 469.731 28.131</p>
<p><em type="bold">Rakstrar-, løgu- og útlánsúrslit (RLÚ)</em>   <em type="bold">-194.057681.9361.439.70116.647</em> <em type="bold">-244.354</em> </p>
</body></document>