<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>12914</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/></multilingual><origFileName>2009.12 Ferðavinna og útboð av mati.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Ferðavinna og útboð av mati</p>
<p>Útgreining og uppskot</p>
<p>Frágreiðing</p>
<p xml:lang="dan">Desember 2009</p>
<p>Frágreiðingin er send</p>
<p>Jóhan Dahl, landsstýrismanni í Vinnumálum</p>
<p>Búnaðarstovuni, Ferðavinnufelagnum, Føroya bóndafelag, Gistingarhús- og Matstovufelag Føroya,</p>
<p>Kunningarstovunum, Útoyggjafelagnum, Uttanríkisráðnum, Vinnuhúsinum 2 1</p>
<p>Innleiðing ........................................................................................................................... 32</p>
<p>Lóggáva.............................................................................................................................. 52.1</p>
<p>Matvørulógin .......................................................................................................... 52.1.1</p>
<p>Góðkenningar ............................................................................................. 52.1.2</p>
<p>Eftirlit ......................................................................................................... 62.2</p>
<p>Kunngerðir ............................................................................................................. 62.3</p>
<p>Rakstrarreglur ......................................................................................................... 62.4</p>
<p>Vegleiðingar ........................................................................................................... 63</p>
<p>Eftirlit á økinum .................................................................................................................. 74</p>
<p>Sjónarmið í vinnuni............................................................................................................. 84.1</p>
<p>Útjaðarin................................................................................................................. 84.2</p>
<p>Hølisumstøður......................................................................................................... 84.2.1</p>
<p>Privati køkurin ............................................................................................ 84.2.2</p>
<p>Starvsfólkavesi...........................................................................................104.2.3</p>
<p>Kundavesi..................................................................................................104.2.4</p>
<p>Skiftirúm ...................................................................................................104.2.5</p>
<p>Reingerðarrúm ...........................................................................................104.2.6</p>
<p>Fleiri vesir og fleiri kranar ..........................................................................104.2.7</p>
<p>Varðveitingarverd støð ...............................................................................114.2.8</p>
<p>Almenn vesir í útjaðaranum ........................................................................114.3</p>
<p>Føroyskur matur .................................................................................................... 114.4</p>
<p xml:lang="dan">Kunning................................................................................................................ 124.5</p>
<p>Skeið í matvørureinføri.......................................................................................... 134.6</p>
<p>Lóggáva................................................................................................................ 134.7</p>
<p>Undantøk frá lóggávu ............................................................................................ 144.8</p>
<p>Annað................................................................................................................... 144.8.1</p>
<p>Økoturisma ................................................................................................144.8.2</p>
<p>Orknoyggjar, Hetland og Hebridurnar..........................................................154.8.3<span type="quote" xml:lang="dan">”Meet the danes”</span>........................................................................................154.8.4</p>
<p>Sláturvirkir í Íslandi....................................................................................155</p>
<p>Átøk sum kunnu setast í verk ..............................................................................................166</p>
<p>Tilmæli um góðkenning ......................................................................................................177</p>
<p>Tilmæli um tað sum ikki skal góðkennast ella vera undir eftirliti ...........................................18</p>
<p>F.1.</p>
<p>Framløga frá fundi á HFS ...................................................................................................19</p>
<p>F.2.</p>
<p>Viðurskiftini í Norðurlondunum ..........................................................................................24</p>
<p>F.3.</p>
<p>Rakstrarreglur ....................................................................................................................28</p>
<p>F.4.</p>
<p>Skema til eftirlitsvitjan í bygdar og samkomuhús ..................................................................29</p>
<p>F.5.</p>
<p>Skema til eftirlitsvitjan á matstovun, kaféum og køkum ........................................................32</p>
<p>F.6.</p>
<p>Innsent ynskir frá vinnuni ...................................................................................................35</p>
<p>F.6.1</p>
<p>Áheitan frá Útoyggjafelagnum ............................................................................... 35</p>
<p>F.6.2</p>
<p>Frá Nólsoy ............................................................................................................ 35</p>
<p>F.6.3</p>
<p>Fundur í Vágum við kunningarstovurnar................................................................. 37</p>
<p>F.6.4</p>
<p>Frá Kunningarskivuni á Flogvøllinum..................................................................... 40</p>
<p>F.6.5</p>
<p>Frá Uttanríkisráðnum............................................................................................. 41</p>
<p>F.6.6</p>
<p>Frá Bóndafelag Føroya .......................................................................................... 44</p>
<p>F.6.7</p>
<p>Vinnuhúsið vegna Ferðavinnufelagið og gistingarhús- og Matstovufelag Føroya ....... 46</p>
<p>F.7.</p>
<p>Vegleiðing um hissini sølu ..................................................................................................47</p>
<p>F.8.</p>
<p>Vegleiðing til borðreiðing í privata húsarhaldinum ...............................................................48</p>
<p>Matvørudeildin Heilsufrøðiliga starvsstovan Dagfesting: 10. desember 2009 Mál nr.: 200900446-211. Innleiðing 3 <em type="bold">1 Innleiðing </em>Tíðliga í summar var fundur millum Heilsufrøðiligu starvsstovuna, Matvørudeildina og umboð fyri Ferðavinnudeildina í Uttanríkisráðnum. Ferðavinnudeildin í uttanríkisráðnum hevði biðið um fundin. Matvørudeildin hevði í longri tíð, bæði gjøgnum Samvit og lokalar kunningarstovur, roynt at komið í samband við fólk, sum fáast vit ferðavinnu í Føroyum. Hetta var tí eitt kærkomið høvi at tosa um tey krøv, sum eru til at kunna selja mat í Føroyum, eisini til ferðafólk. Ferðavinnudeildin spurdi eftir tí vegleiðing, sum var gjørd í <span type="quote">”90’unum”</span>, um útboð av mati úr bóndans stovu, har ikki góðkendur køkur var í <span type="quote">”nánd”</span> í sambandi við eitthvørt annað tiltak. Hesa vegleiðing hevur Heilsufrøðiliga starvsstovan tikið av listanum yvir vegleiðingar, sum liggja á heimasíðuni, www.hfs.fo. Orsøkin til, at vegleiðingin varð tikin av, var, at løgfrøðilig ráðgeving vísti á, at tað, at eitthvørt tiltak, har sum ein útferð var við í útboðnum, ella har talan var um útoyggj, ikki var eitt legalt/loyviligt atlit í Matvørulógini. </p>
<p>Í sambandi við arbeiðið, sum Matvøruleildin á Heilsufrøðiligu starvsstovuni ger við góðkenning av støðum og eftirlit av hesum, hava 1. Innleiðing 4 einstakir útbjóðarar verið í fjølmiðlunum og kært sína neyð um krøv frá Heilsufrøðiligu starvsstovuni. Samstundis hava politikarar nýtt høvið at koma við teirra sjónarmiðum á økinum og hava tengt hetta at tí, at tað ætlandi skuldi koma ein nýggj matvørulóg í løgtingið í ár, t.e. 2009. Tey mál, sum hava verið frammi í fjølmiðlunum, verða ikki viðgjørd serstakt í hesi frágreiðing, men tað eru sjálvsagt fleiri viðurskifti í, sum eisini eru galdandi fyri hesi. <span type="quote">”Alt hetta”</span> hevur so havt við sær, at Heilsufrøðiliga starvsstovan kallaði umboð fyri vinnuna á hesum øki inn til fundar. Á fundinum luttóku umboð fyri Vinnumálaráðið, Ferðavinnudeildina í Uttanríkisráðnum, Kunningarstovurnar kring landið, Bóndafelagið, Útoyggjafelagið og Matstovueigarafelagið (gistingarhúsfelagið). Harumframt luttóku stjórin á Heilsufrøðiligu starvsstovuni og eftirlitsfólk frá Matvørudeildini á Heilsufrøðiligu starvsstovuni. Á fundinum var framløga av, hvussu góðkenningar og eftirlit á økinum verða gjørd, sí fylgiskjal 1. Eisini høvdu Ferðavinnudeildin í uttanríkisráðnum og Heilsufrøðiliga starvsstovan framløgur um, hvussu hetta økið er skipað í norðurlendsku grannalondunum. Hetta tilfar er síðani skipað av nýggjum, har einstøk ivamál eru betur lýst, sí fylgiskjal 2. Á fundinum vóru spurningar settir og sjónarmið sett fram, og kjakast var um evni. Fundurin endaði við, at stjórin á Heilsufrøðiligu starvsstovuni, Bárður Enni, bað fundarluttakararnir um at koma við ítøkiligum dømum um, hvørji ynski vóru í vinnuni og hvørji heilt ítøkilig tiltøk trupulleikar vóru við. Freistin fyri at koma við tilfarinum var hin 10. september 2009. Endamálið við hesi frágreiðing er at lýsa økið útboð av mati til ferðafólk og at viðgera tey ítøkiligu uppskotini, sum eru komin frá áhugapørtunum á økinum. 2. Lóggáva 5 <em type="bold">2 Lóggáva </em>Lóggávan á økinum er frá 1985. Lógin eitur løgtingslóg nr. 46 um matvørur v.m. frá 21. juni 1985. Hendan lóg er at finna á www.logir.fo og eisini á www.hfs.fo (undir skiljiblaðnum lógir og kunngerðir, og síðani skiljiblaðnum matur). Hendan lóg byggir á danska matvørulóg frá 1970’unum, sum byggir á siðvenju í Danmark frá 1960’unum. Í sambandi við matvørulógin a eru einans heilt fáar kunngerðir settar í verk fyri heimamarknaðin. Tær kunngerðir, sum eru, eru um merking av liðugt pakkaðum mati, innan fiskaøkið og innaneftirlitskunngerðin, sum er galdandi fyri virkir, sum skulu løggildast. Hetta hevur við sær, at allar góðkenningar, løggildingar og eftirlitið á heimamarknaðinum hevur støði í sjálvari matvørulógini, sum í stóran mun er ein rammulóg, og í vegleiðingum og rakstrarreglum, sum eru gjørdar av Heilsufrøðiligu starvsstovuni. Hetta ger, at tað eru ikki greiðar reglur fyri heimamarknaðvirki, sum selja mat, og eisini ger tað, at arbeiðið hjá Heilsufrøðiligu starvsstovuni er meira arbeiðskrevjandi, tí at tað eru nógvar fakligar metingar, sum skulu gerast. Hetta kann vera við til at gera, at viðskiftararnar kunnu kenna seg ótryggar við arbeiðið hjá Heilsufrøðiligu starvsstovuni. <em type="bold">2.1 Matvørulógin </em>2.1.1 Góðkenningar </p>
<p>Í arbeiðinum at góðkenna eindir/støð á heimamarknaðinum eru tær týðandi greinarnar í matvørulógini hesar: §32 og §35. §32 sigur, at ikki kann vera farið undir sølu ella viðgerð av matvørum, fyrr enn góðkenning er veitt av Heilsufrøðiligu starvsstovuni. Í §32, stk. 2 verður sagt at hetta er galdandi fyri gistingarhús, matstovur, virkismatstovur og fyri høli sum verða leigað út til matgerð og/ella borðreiðing. §35 sigur, nær nýggj góðkenning skal fáast til vega. Hetta er við eigaraskifti, munandi broytingar í bygningi ella innrætting ella vøruútvali. Eisini kunnu góðkenningar verða viðgjørdar av nýggjum, tá ið 5 ár eru liðin síðani seinastu góðkenning. Góðkenning kann verða tikin aftur, um ásett krøv ikki verða fylgd. 2. Lóggáva 6 §46 sigur, at allar avgerðir hjá Heilsufrøðiligu starvsstovuni kunnu kærast. Listi við góðkendum eindum er at finna á www.hfs.fo, undir góðkenningar o.a.:</p>
<p>Matstovur</p>
<p>Matur út úr húsinum</p>
<p>Stovnskøkar og virkismatstovur</p>
<p>Heilsøluvirki uttan tilvirking</p>
<p>Smásøla við virking/pakking</p>
<p>Smásøla uttan virking/pakking</p>
<p>Mjólkarúm</p>
<p>Pylsu- og grillvognar</p>
<p>Bygdar-, samkomuhús og ítróttarhallir 2.1.2 Eftirlit</p>
<p>Í eftirlitinum eru tær mest tíðandi greinarnar §11, §33 og §42. §11 sigur, at forboð er fyri sølu av mati, um hann kann ætlast at vera óegnaður til fólkamat. §33 sigur, at Heilsufrøðiliga starvsstovan kann geva teimum, sum koma undir løggilding og/ella góðkenning, neyðug boð/forboð, fyri at tryggja, at lógin og reglur við heimild í henni verða hildin. §42 sigur, at heilsunevndirnar hava eftirilit. Heilsunevndirnar eru niðurlagdar, men hetta eftirlit verður kommununnarvegna gjørt av Heilsufrøðiligu starvsstovuni. <em type="bold">2.2 Kunngerðir </em>Galdandi kunngerðir fyri góðkend støð: Kunngerð nr. 25 frá 26. mars 1996 um at merkja liðugt pakkaðar matvørur. </p>
<p>Á fiskaøkjinum eru fleiri kunngerðir, sum bæði eru galdandi fyri útflutning og heimamarknaðin. Eisini er ein kunngerð um innaneftirlit á løggildaðum virkjum: Kunngerð nr.114. frá 15. august 2001 um innaneftirlit <em type="bold">2.3 Rakstrarreglur </em>Tá ið ein góðkenning verður veitt, er hon treytað av, at rakstrarreglurnr verða hildnar. Rakstrarreglarnir eru at finna í <em type="bold">fylgiskjali 3 </em>. <em type="bold">2.4 Vegleiðingar </em>3. Eftirlit á økinum 7 </p>
<p>Vegleiðingin um útbjóðing av mati í privathúsinum er ikki tøk á netinum enn, men hon er partur av hesi frágreiðing. Vegleiðingar, sum eru tøkar á www.hfs.fo:</p>
<p>Heilsøla</p>
<p>Heilsøla uttan virking</p>
<p>Hotel og stórar matstovur</p>
<p>Matstovur, kaffistovur, kaféir o.l.</p>
<p>Bygdahús/samkomuhús/ítróttarhallir o.l.</p>
<p>Gryll- og pylsuvognar / støð</p>
<p>Virkismatstovur</p>
<p>Matur út úr húsinum</p>
<p>Matsøluvognar</p>
<p>Smásøla, har virking ella pakking fer fram</p>
<p>Smásøla við krásadeild</p>
<p>Smásøla uttan virking / pakking</p>
<p xml:lang="dan">Guidelines - Institution kitchens</p>
<p>Um hissini sølu av matvørum <em type="bold">3 Eftirlit á økinum </em>Heilsufrøðiliga starvsstovan hevur eftirlit við allari matframleiðslu til sølu. Eftirlitið verður gjørt sambært matvørulógini og omanfyri nevndu vegleiðingum. Í eftirlitsarbeiðinum verða ofta tjekkskema brúkt, sí dømi í <em type="bold">fylgiskjali 4 og 5 </em>til ávikavist matstovur og bygdarhús. <em type="bold"></em>4. Sjónarmið í vinnuni 8 <em type="bold">4 Sjónarmið í vinnuni </em>Tey, sum nýttu høvið at koma við ynskjum og sjónarmiðum eru: Útoyggjafelagið (1), Kunningarstovan í Nólsoy (2), Kunningarstovurnar í Havn, Fuglafirði, Norðoyggjum og Vágum (3), Kunningarskivan á Flogvøllinum (4), Ferðavinnudeildin í Uttanríkisráðnum (5) og Bóndafelagið (6) og Vinnuhúsið vegna Ferðavinnufelagið og gistingarhús- og Matstovufelag Føroya (7) Øll skrivini eru í <em type="bold">fylgiskjali 6 </em>og eru <em type="bold">talmerkt frá 1-7 </em>. Partar av skrivunum og einstøk skriv eru mest hugleiðingar og ikki so ítøkiligar at viðgera. Tær meira ítøkiligu viðmerkingarnar verða tiknar fram her og viðgjørdar av Heilsufrøðiligu starvsstovuni. <em type="bold">4.1 Útjaðarin </em>Í tilfarinum, sum er sent inn, eru fleiri viðmerkingar til, at fíggjarliga orkan er avmarkað, at tað er dýrari at fáa fígging, at talan er um eina lítla hjávinnu, og at ferðafólkatalið er avmarkað í útjaðaranum. Uppskot er um heldur at minka um ymiskleikan av útboði enn at seta ov nógv krøv. Tá ført verður fram, at fíggjarliga orkan í útjaðaranum er avmarkað, og at fíggingin eisini er dýr, er Heilsufrøðiliga starvsstovan ikki rætti myndugleiki at venda sær til við hesum trupulleikunum. Matvørulógin er fult galdandi fyri útoyggjarnar og útjaðaran annars. Í viðgerð av øllum umsóknum um góðkenning eru tó fyrilit fyri virkseminum, sum talan er um, og hvussu nógvur matur verður gjørdur. <em type="bold">4.2 Hølisumstøður </em>Ynskir eru um linari krøv til hølir, sum t.d. at nýta privata køkin, um vesir, skiftirúm og reingerðarrúm. Eisini verður sagt, at fleiri vesir og fleiri kranar ikki eru nakað garanti fyri heilsugóðum umhvørvi. Ynski er um fyrilit fyri serliga varðveitingarverdum støðum. Harumframt er ynski um, at tað almenna stuðlar átøkum at fáa fleiri almenn vesir í útjaðaranum. 4.2.1 Privati køkurin </p>
<p>Matvørulógin er ikki galdandi í tí privata húsarhaldinum. Tann privati køkurin kann ikki verða partur av einari góðkenning frá Heilsufrøðiligu starvsstovuni. Orsøkirnar til hetta eru fleiri: 1) Eitt er at privat er privat, og eingin blandar seg uppí privatsferuna hjá fólki. 4. Sjónarmið í vinnuni 9 2) Ein onnur orsøk er, at í tí privata húsarhaldinum eru onnur fólk enn tey, sum hava við tað góðkenda virksemið at gera. Talan kann vera um makar, børn, <span type="quote">”eldra ættarliðið”</span>, hundar, kettur o.a.m. 3) Tá ið talan er um eitt húsarhald, har øll/bæði húsfólkini eru partar av tí góðkenda virkseminum, eru tað onnur fólk, sum gestir ella ommu/abbabørn, ið koma í húsið, og tað er ikki rímiligt/eingin heimild fyri at seta krav til eitt privat húsarhald um, at har má ongin koma á gátt.</p>
<p type="listitem">Tað ber ikki til at seta krøv til fólk, sum ikki eru partar av tí góðkenda  virkseminum, um hvussu tey skulu bera seg at í køkinum. Hetta er saman  við omanfyrinevndu punktum orsøkin til, at tað er krav um greiðan  skilnað millum tann privata køkin og tað góðkenda matgerðarrúmið.    Heilsufrøðiliga starvsstovan hevur nøkur minstu krøv, um borðreiðast  skal fyri ferðafólki í privatum heimi:</p>
<p type="listitem">Maturin skal koma frá einum góðkendum stað.</p>
<p type="listitem">Maturin verður fluttur við røttum hita, tvs. kølivøra kaldari enn 5° C og heitur matur minst 65° C.</p>
<p type="listitem">Rúm skal vera til at anrætta matin í. Hetta rúmið skal ikki nýtast til annað virksemi í tíðarskeiðinum, sum matur verður útboðin.</p>
<p type="listitem">Hondvast við ikki hondstýrdum krana, við flótandi hondsápu, einnýtishandklæði og ruskspann.</p>
<p type="listitem">Uppvaskimaskina skal vera, sum vaskar við minst 65° C í langa tíð.</p>
<p type="listitem">Nokk av kølip lássi skal vera til at goyma matin í.</p>
<p type="listitem">Borðbúnaður skal vaskast í uppvaskimaskinuni.</p>
<p type="listitem">Vesi og skiftirúm skal vera til tey, sum anrætta og borðreiða. Eingin annar skal brúka hetta vesi í tíðarskeiðinum, sum matur verður útboðin.</p>
<p type="listitem">Mannagongd fyri reingerð av hølum (anrættarkøki, vesi o.a.) og útbúnaði í sambandi við útbjóðing av mati.</p>
<p>Tað er tó einki í vegin fyri at bjóða kaffi og/ella thé og keyptar smákøkur/køkur uttan góðkenning frá Heilsufrøðiligu starvsstovuni. Um matgerðarrúm verður gjørt til borðreiðing, kann hetta innrættast soleiðis, at tað tá ið eingin borðreiðing fer fram, kann rúmið brúkast til at gera t.d. súlt itoy o.a.m. Íløgurnar til at gera matgerðarrúm eru ikki alstórar, men tað er ikki møguligt at fara undir virksemið, uttan at skula gera nakrar íløgur yvirhøvur. 4. Sjónarmið í vinnuni 10 4.2.2 Starvsfólkavesi</p>
<p>Í sambandi við góðkenning av einum køki til sølu av mati, er tað eitt grundleggjandi krav, at tað skal vera eitt starvsfólkavesi til tey, sum gera matin og standa fyri borðreiðingini. Orsøkin til hetta er, at fólk kunnu bera smittu við sær úr skarni út av vesinum og inn í matgerðina í køkinum og til gestirnar. Fleiri fólk ini eru, sum nýta sama vesi, sum starvsfólk í køkinum, størri er vandin fyri, at smittur verða bornar í matin. Í matvørulógini er beinleiðis ein paragraff, § 18, sum sigur, at fólk, sum hava ella kunnu ætlast at hava matvørubornar sjúkur, mugu ikki arbeiða við mati. Tað verður kravt, at starvsfólkavesi er avlæst, um tað liggur soleiðis fyri, at kundarnir ella húsfólk av misgáum kunnu fara á skeivt vesi. 4.2.3 Kundavesi</p>
<p>At kunna vísa á høgligt kundavesi er neyðugt, so tað ikki verður starvsfólkavesi, sum verður nýtt sum kundavesi eisini. Tað verður kravt, at starvsfólkavesi er læst, um kundarnir kunnu velja skeivt vesi. Tað er einki í vegin fyri at vísa kundunum til eitt annað vesi í tí privata húsarhaldinum enn starvsfólkavesi. Eisini ber til at vísa til eitt alment vesi, um hetta liggur í rímiligari frástøðu. 4.2.4 Skiftirúm</p>
<p>Orsøkin til krav um skiftirúm er, at heimaklæðir/útiklæðir ikki skulu inn í ella gjøgnum tann góðkenda køkin. Eitt hóskandi stað skal tí vera til hesi klæðir. Hetta kann t.d. vera eitt skáp ella knagar í eini gongd, har gestirnir ikki koma. Gangast skal ikki gjøgnum tann góðkenda køkin ella onnur rein høli, sum eru partur av góðkenda økinum í heimaklæðum/útiklæðum. Viðvíkjandi arbeiðsbúna í køkinum, so skulu fólkini í køkinum í hendan búnan áðrenn ella beint sum tey koma inn í tann góðkenda køkin. Í samskiftinum í sambandi við umsóknir um góðkenning er tað vanliga ikki nakar trupulleiki at finna loysn á hesum. 4.2.5 Reingerðarrúm</p>
<p>Reingerðarrúm ella -stað skal vera. Hetta er vanliga ikki nakar trupulleiki at fáa eina loysn á. 4.2.6 Fleiri vesir og fleiri kranar</p>
<p>Tá sagt verður í viðmerkingunum, at hesi ikki eru nakað garanti, so er hetta rætt. Tað er ein grundleggjandi treyt, at umstøðurnar fyri persónligum reinføri skulu vera til staðar fyri at kunna halda neyðugt reinførisstøði. Tað vil siga, at tað skal vera starvsfólkavesi, sum bert er til starvsfólkini, og at tað skal vera hondvask í køkinum. Somuleiðis skal tað vera matvask, um tørvur er á skola mat, og uppvaskivask at vaska upp í. 4. Sjónarmið í vinnuni 11</p>
<p>Eisini er krav um, at kranarnir í hesum vøskum ikki verða nýttir til at fylla vaskispannina, og at vøskini í køkinum ikki verða brúkt til at tøma vaskispannina í. Útyvir tær grundleggjandi treytirnar er tað eisini neyðugt við góðum mannagongdum, men tað kann vera trupult at hava so góðar mannagongdir, at tey grundleggjandi krøvini til vesir og kranar ikki eru neyðug. 4.2.7 Varðveitingarverd støð</p>
<p>Um ein góðkendur køkur skal vera í einum húsum, sum hava avmarkaðar møguleikar fyri innrætting, av tí at talan er um varðveiting av serligum húsum, so er spurningurin, hvørjir møguleikarnir eru, og hvussu staðið kann lúka krøvini til góðkenning. Hetta vil sum í øllum øðrum førum altíð vera ein ítøkilig viðgerð av tí einstaka staðnum. 4.2.8 Almenn vesir í útjaðaranum</p>
<p>Eitt av uppskotinum kemur við ynski um, at tað koma fleiri almenn vesir í útjaðaranum. Hetta uppskotið er sent Ferðavinnudeildini í Uttanríkisráðnum. Um almenn vesir vóru, vildi hetta lætt um hjá teimum, sum ætla sær í holt við at bjóða mat til ferðafólk. <em type="bold">4.3 Føroyskur matur </em>Ført verður fram, at tað er trupult at góðtaka, at føroyskur matur ikki kann bjóðast fram, tí at rávørurnar ikki koma frá løggildaðum virkjum. Hinvegin verður eisini sagt at meira skipaði viðurskift mugu koma soleiðis at til ber at fáa rávørur á ein góðkendan hátt. Talan er um føroyskan viðskera, aðra føroyska rávørur og lokalar rávørur. Sum er hevur HFS loyvt, at serføroyskar vørur, so sum turt kjøt, verða brúktar á matstovum í FØ. HFS hevur loyvt hesum, av tí at talan er um eina serføroyska vøru, sum tað ikki er møguligt at fáa frá løggildaðum/góðkendum stað, sum støðan er í dag. Rávørur so sum fekst kjøt fæst ikki frá løggildaðum virki í dag, men arbeitt hevur verið fyri at fáa reglur fyri hetta øki, soleiðis at sláturvirkir kunnu góðkennast. Ein sláturfrágreiðing er gjørd av einum bólki sum hevur arbeitt við hesum øki. Aðrar vørur sum t.d. rullupylsur, ber væl til at fáa frá løggildaðum virki. Hesar rullupylsur eru gjørdar út rávørum, sum koma frá útlenduskum løggildaðum virkjum. Til ber eisini at keypa rávørur frá løggildaðum stað, t.d. íslendskar síður, og gera rullupylsur í tí góðkenda 4. Sjónarmið í vinnuni 12 køkinum/matgerðarrúminum, um hesin er góðkendur til hetta (tvs. at tað er søkt um góðkenning at gera rullupylsur og fingið góðkenning). Tað er eisini hugsandi, at aðrar vørur, t.d. súltutoy ella annað ikki viðbreknar vørur, verður gjørt í tí góðkenda køkinum/matgerðarrúminum at selja yvir disk til ferðafólk sum koma á staði. <em type="bold">4.4 Kunning </em>Sagt verður, at vantandi vitan um krøv er í vinnuni. Ynski eru um mannagongdir um reinføri og matgerð frá Heilsufrøðiligu starvsstovuni. At HFS at hyggur at umstøðunum og hjálp ur at gera uppskot. At HFS vísir á ódýrar loysnir, hvar ting skulu setast, hvussu tey skulu gerast, hvar tað fæst og hvat tað kostar. </p>
<p>Til tað, at talan er um vantandi vitan um krøv til umstøður at bjóða mat út, kann HFS ikki avvísa. Tað er tó soleiðis at tær vegleiðingar arbeitt verður eftir, og tað umsóknarblaðið sum skal brúkast tá søkt verður um góðkenning, eru tøk á www.hfs.fo og at til ber altíð at ringja fyri at seta spurningar. Fyri at koma nærri inn á tær einstøku ætlanirnar, er tað tó best um fólk biðja um fund við málsviðgerðar á Matvørudeildini á Heilsufrøðiligu starvsstovuni. Innan ein tílíkan fund er eisini best um fólk hava roynt at útfylla umsóknarblaðið og gjørt tey skjøl sum eru partur av umsóknini. Hetta fyri at fundurin kann vera meira ítøkiligur og at fólk hava gjørt sær greitt hvat tað er tey ætla sær og hvussu tey kundu hugsa sær at skipa seg. Málsviðgerðararnir á Heilsufrøðiligu starvsstovuni kunnu vegleiða/leiðbeina um reglarnar, men ikki ítøkiliga ráðgeva um hvussu tað skal gerast ella hvar tilfar og útgerð kann keypast bíligast. Heilsufrøðiliga starvsstovan hevur fleiri ferðir vent sær til Samvit fyri tann vegin at koma í samband við møguligar aktørar á økinum. Seinast á fundi á HFS 28.august, bað HFS kunningarstovurnar skipa fyri kunnandi fundi í teirra økjum, har HFS so kundi luttikið. Í sambandi við ynski um mannagongdir viðvíkjandi reinføri og matgerð, er at siga at okkurt finnst, t.d. skema til at gera reinhaldsætlan eftir. Víst verður annars til niðanfyristandandi um skeiðir. Tað finnast útlendskar branchukodur, har mannagongdir eru lýstar. Hesar eru ikki gjørdar av myndugleikunum, men av branchufeløgum, sum oftani eru góðkendar av myndugleikanum. 4. Sjónarmið í vinnuni 13 <em type="bold">4.5 Skeið í matvørureinføri </em>Sagt verður at fólk eru óroynd og ólærd á økinum. Eisini at tað skuldi verði sett førleikakrøv heldur enn krøv til umstøðurnar. Ábyrgdin eigur at flytast til veruligu partarnar. </p>
<p>Tað, at fólk eru óroynd og ólærd á økinum, kann gerast nakað við. Tað finnast skeið í grundleggjandi viðurskiftum um reinføri o.a., sum eru tøk á Húsarhaldsskúla Føroya í Klaksvík og á Fiskivinnuskúlanum í Vestmanna. Tað er í dag ikki krav um luttøku á slíkum skeiðum í matvørulógini, men tað er avgjørt at mæla til, at hesi skeið verða brúkt. Tað lættir altíð um, tá viðskiftafólkini hava innlit í, hvat matvørureinføri er, og hví krøv vera sett til hesi viðurskifti. Tað er altíð eitt samanspæl millum førleikar og umstøður, men førleikin kann ikki klára seg uttan umstøðurnar. Tað er eingin eftirlitsmyndugleiki, sum er tilstaðar í gerandisdegnum á einum góðkendum virki. Ábyrgdin fyri tí, sum borðreitt verður við í søluendamáli, liggur hjá tí, sum framleiðir. Eisini ábyrgdin fyri upplæring av starvsfólki í matvørureinføri og sjálvrøkt. <em type="bold">4.6 Lóggáva </em>Ynski er um greiða lóggávu, sum ikki broytist, um greiðar og smidligar skipanir, og at vegleiðingar verða gjørdar fyri økið. Harumframt, at ítøkilig dømi verða tikin fram. Eisini er ynski um, at lóg og landaskil kemur á økið, og at øll, sum bjóða mat út, verða skrásett. Núverandi matvørulóg er frá 1985. Umframt lógina verður arbeitt eftir vegleiðingum. Hetta eru ikki vegleiðingar, sum verða broyttar í tíð og ótíð. Ein vegleiðing er avtikin, sum umrøtt í innleiðingini. Hendan vegleiðing var einans grundarlag undir einari/tveimum góðkenningum, sum ikki eru longur. Góðkenningin vardi til eitt 5 ára tíðarskeið gekk út ella at talan var um eigaraskifti á staðnum. Harumframt hava einstakar tillagingar verið í vegleiðingunum. At fáa greiðar reglur er týdningarmikið fyri Heilsufrøðiligu starvsstovuna og at fáa lýst kunngerðir, sum eru galdandi fyri øki, heldur enn sum nú, at skulu arbeiða eftir vegleiðingum. 4. Sjónarmið í vinnuni 14 </p>
<p>Tað er ikki heilt greitt, hvat meint verður við í viðmerkingunum, tá talan er um smidligar skipanir. Tað eru nøkur grundkrøv til innrætting og umstøður. Ein og hvør góðkenning er grundað á, hvat útboð ætlanin er at hava, og hvussu nógv matgerð er á staðnum í mun til umstøðurnar. Hetta er partur av eini og hvørjari viðgerð av umsóknum um góðkenning. Ítøkilig krøv til, hvat skal til fyri at gera einstøk útboð, kunnu væl setast. Tað er tó kanska óheppið, at tað í innkomna tilfarinum ikki er orðað, hvat fyri slag av útboði tað skal gerast fyri. Partarnir í hesum arbeiðinum eru vælkomnir at koma aftur við uppskotum. <em type="bold">4.7 Undantøk frá lóggávu </em>Sett verður fram ynski um eina eykalóg fyri ikki vinnulig, sum bjóða mat út um summarið. Eisini at definera undantøk út frá, hvussu ofta útboðið verður, tal av gestum og hvat verður boðið út. </p>
<p type="listitem">Tað eru frammanundan nøkur undantøk fyri, nær matvørulógin  ikki er  galdandi, og nøkur støð hava ikki krav um góðkenning.    Góðkenning er ikki kravd til:</p>
<p type="listitem">Morgunmat í sambandi við ból og biti við undir 12 gestum.</p>
<p type="listitem">Sølu av eplum, heilum rabarbum o.l.</p>
<p type="listitem">Durasøla at kjøti beinleiðis til brúkaran    Um tað innan lógarinnar øki skulu gerast undantøk, er hetta eitt mál fyri  landsstýrið, sambært §50 í matvørulógini. Eitt slíkt undantak skal kunna  forsvarast yvir fyri teimum gestum, sum fáa hetta bjóðað og yvirfyri  øðrum vinnurekandi á økinum, sum koma undir vanligu  góðkenningartreytirnar eftir matvørulógini. 4.8  Annað  Eisini eru onnur viðuskifti, sum ynskir eru um. Talan er um økoturismu,  um at kanna hvussu er í Orknoyggjunum, Hetlandi og Hebridunum.  Spurningurin er, hvussu krøvini eru til <span type="quote" xml:lang="dan">”Afternoon thé”</span> í privatum húsum  í Hetlandi og Skotlandi. Spurt verður eisini, hvat <span type="quote" xml:lang="dan">”Meet the danes”</span> er fyri  nakað. Eisini skulu serlig krøv vera til heimamarknaðvirkir í Svø ríki. 4.8.1  Økoturisma</p>
<p>Tað, at talan er um vistfrøði, hevur ikki nakra ávirkan á, um matur er tryggur at eta. Tað er helst trupult at selja nakað sum vistfrøðiligt, uttan at tað eru skipanir rundanum, sum tryggja, at hetta er rætt, og at trygdin í matframleiðsluni er í lagi. 4. Sjónarmið í vinnuni 15 4.8.2 Orknoyggjar, Hetland og Hebridurnar</p>
<p>Lóggávan innan matvøruøki í Orknoyggjum, Hetlandi og Hebridunum er tað sama sum í í Skotlandi, Bretlandi og í øllum ES. Ikki er greitt hvørji krøv eru til <span type="quote">”Afternoon Tea”</span> í privathúsum í Hetlandi og í Skotlandi. Møguliga skuldi Feravinnuráði í Uttanríkisráðnum sett seg í sambandi við Føroysku viðskiftastovuna í London, fyri at spurgt seg fyri. 4.8.3 <span type="quote" xml:lang="dan">”Meet the danes”</span></p>
<p>Hetta hugtak lýsur danska ferðavinnan við. Talan er um at ein útlendsk familja vitjar eina danska familju. Familjan fær mat, upplivir eitt danskt heim og fær innlit í landsis sið og mentan. Um virksemi er ov umfatandi hevur vertsfamilian skildu til at fáa góðkenning frá donsku matvørumyndugleikunum. 4.8.4 Sláturvirkir í Íslandi</p>
<p type="listitem">Heimamarknaslátur verður kann á kunningarferð, sum umboð fyri  Heilsufrøðiligu starvsstovuna hava verið á í Íslandi nú í heyst. Úrslitini af  hesi ferð eru í frágreiðing frá sláturbólkinum.       5. Átøk sum kunnu setast í verk 16 5  Átøk sum kunnu setast í verk  Út frá fyriliggjandi tilfari hevur tað ikki verið møgulig at sett nøkur átøk  upp. Hetta arbeiði kann vónandi gerast eftirfylgjandi. Møguliga er hetta tí,  at tað ikki er áhugavert fyri aktørarnar at fáa teirra hugskot viðgjørt í eini  almennari frágreiðing. Øll eru tó vælkomin til  hvør í sínum lagi  at koma  við hugskotum og fáa tey viðgjørd.     6. Tilmæli um góðkenning 17 6  Tilmæli um góðkenning  I. Tey, sum ætla sær undir virksemi at selja mat, biðja um fund um  ætlanina.    II. At Heilsufrøðiliga starvsstovan luttekur í fundum, sum  kunningarstovurnar skipa fyri fólk, sum møguliga hava ætlanir um at fara  í gongd við virksemi, sum skal hava góðkenning.    III. Umframt vegleiðingarnar um góðkenning nevndar í 2.4, verður  vegleiðing gjørd fyri minstukrøv fyri góðkenning av borðreiðing í privata  húsarhaldinum. Vegleiðingin skal vera tøk á www.hfs.fo, sum aðrar  vegleiðingar eru. Vegleiðingin hevur heiti Heimablídni og er í fylgiskjali  F 8.    Minstu krøv til góðkenning, um borðreiðast skal fyri ferðafólki í privatum  heimi:</p>
<p type="listitem">Maturin kemur frá einum góðkendum stað.</p>
<p type="listitem">Maturin verður fluttur við røttum hita, tvs. kølivøra kaldari enn 5° C, og heitur matur minst 65° C.</p>
<p type="listitem">Rúm skal vera til at anrætta matin í. Hetta rúmið skal ikki nýtast til annað virksemi í tíðarskeiðinum, sum matur verður útboðin.</p>
<p type="listitem">Hondvast við ikki hondstýrdum krana, við flótandi hondsápu, einnýtishandklæði og ruskspann.</p>
<p type="listitem">Uppvaskimaskina skal vera, sum vaskar við minst 65° C í langa tíð.</p>
<p type="listitem">Nokk av køliplássi skal vera til at goyma matin í.</p>
<p type="listitem">Borðbúnaður skal vaskast í uppvaskimaskinuni.</p>
<p type="listitem">Vesi og skiftirúm skal vera til tey, sum anrætta og borðreiða. Eingin annar skal brúka hetta vesið í tíðarskeiðinum, sum matur verður  útboðin.</p>
<p type="listitem">Mannagongd fyri reingerð av hølum (anrættarkøki, vesi o.a.) og útbúnaði í sambandi við útbjóðing av mati.</p>
<p>Anrættararúmið kann, alt eftir hvussu tað er útgjørt, eisini brúkast til matgerð sum partur av góðkenningini. Anrættararúmið kann, tá tað ikki verður brúkt til tað góðkenda virkemsemið, nýtast til annað virksemi í tí privata húsarhaldinum. Reingerðin, áðrenn rúmið aftur skal brúkast til borðreiðing, skal vera partur av mannagongdini fyri reingerð. 7. Tilmæli um tað, sum ikki skal góðkennast ella vera undir eftirliti 18 <em type="bold">7 Tilmæli um tað, sum ikki skal góðkennast ella vera </em><em type="bold">undir eftirliti </em></p>
<p type="listitem">Mælt verður til, at fylgjandi virksemi ikki skal góðkennast, og og at tað  ikki skal vera undir eftirliti av Heilsufrøðiligu starvsstovuni:</p>
<p type="listitem">Morgunmatur í sambandi við ból og bita í tí privata húsarhaldinum</p>
<p type="listitem">Matur til ferðaløg í tí privata húsarhaldinum. Borðreiðingin skal vera í privatkøki/-stovu, so eingin ivi er um, at talan er um mat, sum er  virkaður í privata køkinum.</p>
<p>Matvørulógin er tó galdandi á økinum, og útbjóðarin hevur ábyrgd av. at matvørutrygdin er í lagi. Mælt verður til, at í sambandi við eina nýggja matvørulóg og í eini komandi kunngerð um løggilding/góðkenning/skráseting verður ásett, hvat kemur undir løggilding/góðkenning/skráseting. Eisini verður mælt til, at ein kunngerð kemur um heilsufrøðilig viðurskifti fyri matfyritøkur á heimamarknaðinum.</p>
<p>F.1 Framløga frá fundi á HFS 19</p>
<p><em type="bold">F.1. Framløga frá fundi á HFS </em>1 </p>
<p>H e i l s u f r ø ð i l i g a s t a r v s s t o v a n</p>
<p>Falkavegur 6, 2. h æd d F O-100 Tó rshavn Faroe Islands Tel. <em type="bold">+298 556 400 </em>Fax. <em type="bold">+298 556 401 </em>E-mail: hfs @hfs.fo Homepage: http :\\www.hfs.fo </p>
<p>Vegleiðing til matstovur</p>
<p>Laila Jacobsendeildarleiðari fyri matvørudeildina2</p>
<p>Vegleiðingar á www.hfs.fo:</p>
<p>Hotel og stórar matstovur Matstovur, kaffistovurkaffistovur , kaféir o.l.</p>
<p>Bygdahús/samkomuhs/samkomuh ús/ítróttarhallir o.l.</p>
<p>Gryll- og pylsuvognar / støð Matur út úr húsinum Matsøluvognar Smásøla, har virking ella pakking fer framrakstrarreglur3456</p>
<p>Um ætlanir eru um at lata matstovu upp:</p>
<p>Søkja um matstovuloyvimatstovuloyvi hjá politinum.</p>
<p>Politiið biður umum viðmæli frá:- Kommununi - Brunaumsjón landsins - Heilsufr øðiligu starvsstovuni</p>
<p>F.1 Framløga frá fundi á HFS 20 7</p>
<p>Heilsufr øðiliga starvsstovan hevur :</p>
<p>Vegleiðing - Matstovur, kaffistovur, kaféir o.l.</p>
<p>U m s</p>
<p>U m óknarblað til góðkenningrakstrarreglur8</p>
<p>Vegleiðing til matstovur, kaféir o.l. :- Hølir - Innrætting - Útbúnað - Tilfar - Burturkastskipan - Reingerð - Persónligt reinføri - Annað9</p>
<p><em type="bold">Vegleiðing - Matstovur , kaffistovur , kafèi r o.l. </em></p>
<p>Hølir:</p>
<p>Vørum ót øka+ stað til returvørur</p>
<p>Goymslur : - til turrv ørur, køli- og frystivørur . - til borðbúnað</p>
<p>Køkur:- ella køksumráði, atskilt fr á viðskiftaf ólki við diski - uppvaskirúm ella -stað.</p>
<p>Burturkast: - rúm ella bingja</p>
<p>Reingerð:- rúm við skolivaski, - reingerðaramboð - reingerðarevni</p>
<p>Starvsf ólk: - skiftirúm og vesir - matstað</p>
<p>Viðskiftafólk: - borðstova - vesi10</p>
<p><em type="bold">Innrætting: </em>- Støddin á hølunum skal svara til vøruútboðið (slag og nøgd)- og hølini skulu plaserast hóskandi í mun til hvørt annað.11(Innrætting framhald) </p>
<p>Vørumóttøk a við plássi til útpakking oggoymslu av returtilfari.</p>
<p>Goymslurúm til turrvørur. Frysti- ogkøligoymsla. Frysti-og køligoymslur kunnu eisini vera í rúmi fyri seg ella í køkinum, um vøruútboðið er lítið.</p>
<p>Køkur/køksumráði við arbeiðsvaski skal veranóg stórt og soleiðis innrættað, at pláss er fyri at virka tey ymisku matsløgini, uttan at vandi er fyri krossdálkan.12(Innrætting framhald)</p>
<p>Tað skal ikki verða atgongd til køk ellaviðgerðarr úm beinleiðis útifrá, ella úr øðrum rúmum, sum kunnu elva til dálkan, so sum goymslur, vørumóttøkur e.l.</p>
<p>Uppvaskirúm/-stað atskilt frá matframleiðslu. Goymslurúm ella stað til reinan borðbúnaðsoleiðis, at hesin ikki dálkast av matframleiðsluni ella øðrum.</p>
<p>F.1 Framløga frá fundi á HFS 21 13(Innrætting framhald)</p>
<p>Vesi, við forrúmi. Hondvask skal verða ávesinum ella í forrúminum.</p>
<p>Skiftirúm kann verða í forrúminum, umumst øðurnar eru til tess. Plaseringin skal verða soleiðis, at arbeiðsf ól k ikki fer ígjøgnum matframleiðslurúm ella onnur <span type="quote">“rein”</span> rúm í egnum klæðum/yvirklæðum.</p>
<p>Matstað til starvsf ól k burtur frámatframleiðslu. Um starvsf ólkunum er loyvt at roykja, skal hetta vera í rúmi fyri seg.14(Innrætting framhald)</p>
<p>Eitt ávíst stað til returv ørur, so hesar ikkikoma í samband við reinar vørur.</p>
<p>Eitt rúm ella hóskandi stað, atskilt frámatvørum, til reingerðaramboð og reingerðarevni. Eitt skolivask til spillivatn frá reingerðini.</p>
<p>Vesi og borðstova til viðskiftafólk skalplaserast soleiðis, at viðskiftafólk ikki á nakran hátt koma í samband við matframleiðslu, ella onnur rúm, sum hava samband við framleiðsluna.15</p>
<p><em type="bold">Útb únaður: </em></p>
<p><em type="bold">Hesin útbúnaður skal finnast: </em></p>
<p>Hondvask í køkinum:- við heitum og køldum vatni. - kranin skal ikki verahondstýrdur- f lótandi sápa og eingangs-handklæði</p>
<p>Neyðugar køli- og frystiskipanir: - s jónligum hitamátarum</p>
<p>Oskápa:- við fiti filtrum og nóg høgumluftskifti omanfyri ovnar, komfýrar og onnur hitatól til matgerð.16 <em type="bold">(Útbúnaður framhald ) </em></p>
<p>Neyðugt borðpl áss, hillar, skáp, ovnar,hitaplátur og onnur hitatól til viðgerð av mati.</p>
<p>Uppvaskieindin skal vera minst eitt vask viðheitum og køldum vatni, umframt uppvaskimaskina, sum vaskar við minst 65° C langa tíð17 <em type="bold">(Útb únaður framhald ) </em></p>
<p>Nóg mikið av pannum, grýtum, tongum,sleivum og øðrum smálutum til viðgerð av mati.</p>
<p>Nóg mikið av ruskíløtum. Allur leysur útbúnaður, amboð o.a. skalhanga ella standa upp frá gólvinum á hóskandi hillum e.l., eisini reingerðaramboð.</p>
<p>Bjálvast skal rundan um ljós í rúmum, harviðgerð av mati fer fram.</p>
<p>Toygardinur, forhang o.l. skulu ikki vera írúmum, har viðgerð av mati fer fram.18</p>
<p><em type="bold">Tilfar: </em></p>
<p>Veggir, gólv, loft, hurðar og vindeygakarmar skulu vera úr hørðum, sløttum, ljósum tilfari, sum ikki drekkur vatn í seg og lætt at halda reint</p>
<p>Allur útbúnaður skal vera úr hørðum ogsløttum tilfari, sum ikki drekkur vatn í seg.</p>
<p>F.1 Framløga frá fundi á HFS 22 19</p>
<p><em type="bold">Burturkastskipan: </em></p>
<p>Burturkast skal beinast út úrframleiðsluhølunum minst eina ferð dagliga og beinast burtur á ein fullgóðan hátt, samsvarandi kommulalu skipanini (KOB/IRF).</p>
<p>Afturlatið rúm/bingja skal vera tilburturkastið .</p>
<p>Ruskrúm ella bingjustað skal kunna spulast /vaskast.20</p>
<p><em type="bold">Reingerð: </em></p>
<p>Allur útbúnaður og amboð skulu gerast reineftir tørvi, tó minst eina ferð hvønn arbeiðsdag.</p>
<p>Skrivlig reingerðarætlan skal vera og hendaskal fylgjast.</p>
<p>Reingerðarætlanin skal innihalda arbeiðs-gongd til dagliga reingerð, og nær meiri umfatandi reingerð og sóttreinsing skal fara fram.21</p>
<p><em type="bold">Persónligt reinføri: </em></p>
<p>Arbeiðsfólk skal bera hóskandi arbeiðsbúnað,sum skal vera reinur.</p>
<p><em type="bold">Annað: </em></p>
<p>Arbeiðast skal soleiðis, at trygd verður veittfyri, at liðugv øran ikki verður dálkað av rávøruni ella nærumhvørvinum.</p>
<p>Royking er bannað á øllum støðum, harmatur verður viðgjørdur ella goymdur22</p>
<p>Tað sum ikki krevur góðkenning:</p>
<p>Færri enn 12 fastir kostgangarar Hissini søla (1-2 ferðir um ári í maks 14 dagar 14 dagar samlað)</p>
<p>Kaffi, the og keyptar smákøkur Dagrøkt kt í privata h úsarhaldinum</p>
<p>Stovnar við dagtilboði til børni og ung, við avmarkaðari matgerð</p>
<p>Morgunmat í sambandi við ból og biti í tí privata húsarhaldinum tó max. 12 fólk23</p>
<p>Køkurin í heiminum:</p>
<p>Tann privati køkurin kann ikki nýtast til útboð av mati í søluendmáli.</p>
<p>Hví?</p>
<p>Reinføris- og matv ørutrygdaráðum</p>
<p>Serstakliga tað at ikki kann setast krav til sjs jálvsrøkt, persónligt reinfnligt reinf øri, ri, í privata húsarhaldinum</p>
<p>Vandi fyri at at yvirføra s jsjúkuelvandi bakteriur, virus og aðrar d álkingar til matin sum verður gj ørdur24</p>
<p>Minstakraviðtil borðreiðing (matur frtil borðreiðing (matur fr á góðkendum køki)</p>
<p>Køk (t.d. Annrættarkøkur), goymslu, starvsfólkaviðurskifti til endamálið</p>
<p>Liðugur matur frá góðkendum veitara</p>
<p>Hóskandi plasering av hølunum í mun til hvørt annað</p>
<p>Ikki privati køkurin</p>
<p>F.1 Framløga frá fundi á HFS 23 25</p>
<p>Tey sum ætla s ær í hált við s ølu av matvørum skulu: 1. Gera sær greitt hvat tey ætla at gera!</p>
<p>Gott er at útfylla umsóknarblaðið og tekna upp hvussu innrættingin av køkinum og tilhoyrandi rúmum er/verður og síðani biða um fundi við Matvørudeildina2. Gera køk og tilhoyrandi r úm klár 3. S økja um matstovuloyvi 4. S økja um góðkenning frá HS – lata umsóknarblað inn 5. Biða um at fáa umst øðurnar sýnaðar, tá ið kl árt er26</p>
<p xml:lang="dan">Kaffi, the og pannukøkur/vaflur:</p>
<p>Køk við borðplássi, uppvaskivaski og uppvaskimaskina (ella einnýtis), køliskápi, plátum/vaflujarni, hondvask</p>
<p>Starvsf ólkavesi Kundavesi27</p>
<p>Vit frætta fegin aftur frá tykkum!</p>
<p>F.2 Viðurskiftini í Norðurlondunum 24</p>
<p><em type="bold">F.2. Viðurskiftini í Norðurlondunum </em><em type="bold">Hissini søla, servering úr privatkøki o. líkn. </em><em type="bold">Føroyar: Krevur Góðkenning </em></p>
<p><em type="bold">Undantikið góðkenning </em></p>
<p type="listitem">Reglurnar eru gjørdar við heimild í Matvørulóg frá  1985.    Viðgerð verður í MVL allýst sum tilvirking, goy ming,  áfylling, pakking, umpakking og flutningur.  Útbjóðing og søla av mati á bóndagarði ella í  privatheimi, skal góðkennast.    Høli til viðgerð av mati ella serveringshøli skulu verða,  sum eru atskild frá privata køkinum    Treytir verða settar til høli, alt eftir hvat ætlanin er at  borðreiða við, og hvussu borðreitt verður (eru tallerkar,  koppar og bestik úr eingangstilfarið, ella skal tað  vaskast og goymast o.s.v.)   Um borðreiðast skal fyri ferðafólki í privatum heimi  eru minstu krøvini at:</p>
<p type="listitem">Maturin kemur frá einum góðkendum stað</p>
<p type="listitem">Maturin verður fluttur við rættan hita, tvs. kølivøra kaldari enn 5 °C, og heitur matur minst  65 °C</p>
<p type="listitem">Rúm skal verða til at anrætta matin í. Hetta rúmi skal ikki nýtast til annað virksemi í  tíðarskeiðinum matur verður útboðin</p>
<p type="listitem">Uppvaskimaskina skal verða, sum vaskar við minst 65 °C í langa tíð</p>
<p type="listitem">Nokk av køliplássi skal vera til at goyma matin í</p>
<p type="listitem">Borðbúnaður skal vaskast í uppvaskimaskinuni</p>
<p type="listitem">Vesi og skiftirúm skal verða til tey, sum anrætta og borðreiða. Eingin annar skal brúka hetta vesi  í tíðarskeiðinum matur verður útboðin</p>
<p type="listitem">klæddur í hóskandi og rein klæði</p>
<p type="listitem">hondvask (bert til hendurnar) skal verða í køki/ á vesi. Við hondvaski skal flótandi sápa og  eingangshandklæði verða.</p>
<p type="listitem">Færri enn 12 fastir kostgangarar (eldrabýlið o.líkn)</p>
<p type="listitem">Hissini søla (1-2 ferðir um ári í maks 14 dagar samlað)hetta skal fráboðast HFS,  og HFS avgerð um hvirkskemi hoyrir  undir <span type="quote">“hissini søla”</span></p>
<p type="listitem">Kaffi, the o. líkn. við keyptum smákøkur/turrum køkum afturvið</p>
<p type="listitem">Dagrøkt í privata húsarhaldinum</p>
<p type="listitem">Stovnar við dagtilboði til børn og ung, við avmarkaðari matgerð</p>
<p>Morgunmatur í sambandi við ból og biti í tí privata húsarhaldinum (max. 12 fólk)</p>
<p><em type="bold">Ísland: Krevur Góðkenning </em></p>
<p><em type="bold">Undantikið góðkenning </em></p>
<p type="listitem">Íslendskar reglur eru galdandi á økinum     Høvuðsreglan er, at útbjóðing og søla av mati á  bóndagarði ella í privatheimi, skal góðkennast.    Fyri at fáa eina góðkenning skulu hølini har maturin  verður gjørdur og borðreiddur verða burtur frá tí  privata køkinum.</p>
<p type="listitem">Bóndagarðar, sum leiga kømur út, og servera morgunmat og døgurða fyri undir  6 vitjandi</p>
<p type="listitem">Servering fyri bólkum eina ella fáar ferðir um árið, har einklar máltíðir verða  serveraðar, sær man ígjøgnum fingrum  við góðkenning /eftirliti.</p>
<p>F.2 Viðurskiftini í Norðurlondunum 25</p>
<p type="listitem">Undantak frá hesi er um tað er ein bóndagarður, sum  leigar kømur út og bjóðar morgunmat og døgurða. Í  hesum føri verða støðini bólkað í tríggjar bólkar.</p>
<p type="listitem">Eru gestirnir færri enn 6, verða teir roknaðir, sum gestir í heiminum og eingin krøv verða sett  til køkin ella borðreiðing, men har skal verða  køliskáp, uppvaskimaskina, køksvaks.</p>
<p type="listitem">Er talið av gestum 7 til 16 verða krøv sett til køkin og goymslur. Krøvini eru umframt tey  nevnd undir pkt 1, serligt hondvask í køkinum  og serlig goymsla til matin, sum verður  útbjóðaður</p>
<p type="listitem">Er talið av gestum 17 og fleiri eru somu krøv, sum til eina matstovu</p>
<p>Einklar: <em type="italic">matur sum er klárur at servera. T.d. kaffi, te o. líkn, turrar køkur/smákøkur og turrur fiskur. </em></p>
<p><em type="bold">Grønland Krevur Góðkenning </em></p>
<p><em type="bold">Undantikið góðkenning </em></p>
<p type="listitem">Lóggávan sum er galdandi í Grønlandi er:  <span type="quote" xml:lang="dan">"Hjemmestyrets bekendtgørelse nr. 21 af 27. juli 1998  om levnedsmiddelvirksomheder"</span>. Kan finnast á:  http://www.lovgivning.gl/gh.gl-love/dk/1998/b21-98.htm .    Grønland er í løtuni í ferð vid at endurskoða  matvørulógina. Í útkastinum leggur man seg tætt upp at  donsku lóggávuna, tá man tosar um hvør skal hava  gódkenning.     Í stuttum kann sigast at nøkunlunda somu krøv eru til  privatkøkar, hissini sølu o.a. í Grønlandi sum í  Føroyum, og góðkenning krevst sum útgangsstøði.    Tad fyrigongur nógv ferdamannavirksemi ymiska  staðni í Grønlandi, og ringt er at koma runt, men  strembað verður eftir at øll skulu hava eina  góðkenning.</p>
<p type="listitem">Hissini søla</p>
<p>T.e. virksemi, sum í mesta lagið gongur fyri seg 6 ferðir árliga, og í mesta lagið 3 dagar hvørja ferð. Sí annars § 14 í donsku <em type="italic">autorisationsbekændtgørelsen </em>– undir <em type="bold">Danmark </em>. Tað er tað sum Grønland ætlar at leggja seg upp at. </p>
<p><em type="bold">Noregi: Krevur Góðkenning </em></p>
<p><em type="bold">Undantikið góðkenning </em></p>
<p>Galdandi lóggáva: Generell forskrift for produksjon og omsetning mv. av næringsmidler § 13 , og Forskrift om næringsmiddelhygiene. <span type="quote" xml:lang="dan">“Besøksgårder”</span> og <span type="quote" xml:lang="dan">“Åpen gård”</span> Hesi, sum øll onnur, ið fara undir virksemi at útbjóða mat, hava fráboðanarskyldu, áðrenn farið verður undir útboð av mati (umsókn latast inn) <em type="bold">Fylgjandi reglur eru á økinum </em>2. <span type="quote" xml:lang="dan">“Omsetning av mat og drikke”</span> Drekkivatn skal hava drekkivatnsgóðsku Ópasteurisera mjólk má ikki serverast, uttan í heilt lítlan mun og bert frá egnum <span type="quote">“bestandi”</span> (Mattilsynet avgerð frá stað til stað, í hvønn mun loyvi verður givið </p>
<p>Onki er undantikið skráseting og ðeftirliti Ikki neyðvendigvís góðkenning, og ikki neyðvendigvís eftirlit áðrenn farið verður í gongd. Men fráboðanarskylda um hvat man ætlar at gerða, er sbt. skema, sum skal sendasteftirlitsmynduleikanum. Alt, sum kemur undir <span type="quote" xml:lang="dan">“omsætning av mat og drikke”</span> skal skrásetast. Í kap. IV í forskrift om næringsmiddelhygiejne eru t.d. hissini søla, og høli, sum eisini verða nýtt privat nevnd. Tað, sum verður loyvt í privata køkinum er t.d.</p>
<p>F.2 Viðurskiftini í Norðurlondunum 26 at servera óhitaviðgjørda mjólk) Forskrift om næringsmiddelhygiejne, kap IV <em type="bold"></em>Reglur viðv. hølum og innrætting Krøv (hensættelse)til flytilig (bærbare)/ og ella hissini (midlertidige)høli. Sum til t.d. telt, marknaðarbúðir, mobilar sølueindir, <em type="bold">høli, sum eisini verða nýtt privat </em>, høli,sum bert av og á verða nýtt til servering og søluautomatir. <em type="bold">§ 19 </em><em type="italic">Placering og innrætting (udformning) </em>Høli og søluautomatir skulu plaserast, innrættast, konstruerast, reingerðast ogg viðlíkahaldast soleiðis, at dálking av mati og atgongd hjá insektum o.ø. skaðadýrum er forða. </p>
<p>Matur skal plaserast soleiðis, at vandin fyri dálking er forða.</p>
<p>Flatur, sum koma í samband við mat, skulu haldast væl og skulu verða reinførar (hygiejnisk) og lættar at gerða reinar, og um neyðugt, kunna sóttreinsast. Til hetta krevst nýtsla av gløttum, vaskbarum, ógiftigum tilfarið, uttan so at ábyrgdarhavandi fyri virkseminum, kann prógva fyri eftirlitsmynduleikanum, at annað tilfar er eygnað. <em type="bold">§ 20 </em><em type="italic">Vandforsyning og udstyr </em>Hølini skulu tilpassast tað aktueella virksemi,og hava: 1. Nóg mikið av heitum og/ ella køldum drekkivatni 2. Hóskandi útgerð fyri at tryggja góða sjálvsrøkt, herundir útgerð (faciliteter) til reinført handvask, reinføra sanitera útgerð og møguleika at skifta klæði. 3. Hóskandi útgerð til reingerð og sóttreinsan av arbeiðsreiðskapi og útgerð. 4. Hóskandi útgerð til reingerð av matinum 5. Hóskandi útgerð til reinføra goymslu og burturbeining av vandamiklum og / ella ikki etandi evnum og føstum og flótandi avfalli 6. Og eygnaða útgerð at halda og kontrollera temperatur av matinum. kaffi, tea o.líkn og ein baka turrkøka, ímeðan smurt brey, gerð av døgurðamati o.s.v. skal gerðast í separatum hølum. Øll skrásett støð skulu væntað sær eftir litsvitjan, hóast tey ikki eru góðkend – eisini tey, sum hava boða frá, at tey bert gerða kaffi og køku. Í Noregi verður ikki mark sett við tal av tiltøkum ella taðl av fólki, sum servera kann verða fyri, men er virksemi regluligt, skal tað góðkennast. </p>
<p>F.2 Viðurskiftini í Norðurlondunum 27</p>
<p><em type="bold">Danmark: Krevur Góðkenning </em></p>
<p><em type="bold">Undantikið góðkenning </em></p>
<p>Galdandi lóggáva á økinumKONTROLFORORDNING OG HYGIEJNEBEKÆNDTGØRELSE</p>
<p>Donsk lóggáva sigur, at privatir køkar bert kunnu nýtast til virksemi, sum ikki skal løggildast ella skrásetast. Hetta virksemi er ásett í § 14 í <em type="italic">autorisationsbekendtgørelsen </em>. <em type="bold"></em>Tá almenningurin hevur atgongd til stórri tiltøk, kann tað typiskt ikki roknast sum <span type="quote">“privat virksemi”</span>. </p>
<p>Møguleiki fyri nýtslu av privata køkinum</p>
<p>Sum útgangsstøði mugu privatir køkar ikki nýtast sum partur av einum matvøruvirkið. <em type="italic">Fødevarestyrelsen </em>metir at nýtsla av privata køkinum til matvøruframleiðslu roknað til marknaðarføring, kann elva til heilsufrøðiligar- og matvørutrygdarrtupulleikar, herundir er serliga til at krøv ikki kunnu setast til (sjálvsrøktina/persónliga) reinføri hjá hinum í húsarhaldinum (sum ikki eru partur av mattilreiðingini). Tí er vandi fyri sjúkuelvandi bakteriur, virus og onnur dálking verður yvirførd til matvøruvirksemi (virksomhedens fødevarer) Útfrá yvirskrriftini til “ <em type="italic">hygiejneforordningens bilag II, kap. III” </em>sæst tó,at reglur eru fyri m.a. <span type="quote">“hølir, sum mest verða nýtt til privat, men har matur regluliga verður gjørdur við marknaðarføring fyri eyga”</span>. Fatanin hjá <em type="italic">Fødevarestyrelsen </em>er, at virksemi at matgerða í privatum køkum bert kann ganga fyri seg, um virksemi er undantikið kravinum um autorisatión ella skráseting sbt. § 14 í autorisationsbekendtgørelsen. <em type="bold"></em>Hesi tiltøk koma ofta undir <span type="quote">“Hissini sølu”</span> <em type="bold">(<span type="quote" xml:lang="dan">"midlertidige eller lejlighedsvise"</span> </em>arrangementer) </p>
<p>Føst allýsing av, hvat <span type="quote">“hissini søla”</span>er, finnst ikki.</p>
<p>Hetta kann verða: marknaðir, framsýningar, djórasýningar (dyrskuer) og reklamuátøk, um so er, at maturin kann gerðast heilsufrøðiliga forsvarliga.</p>
<p>Avgerðin, um eitt ávíst virksemi skal løggildast/skrásetast ella koma undir <span type="quote">“hissini søla”</span>er ein konkret vurdering í hvørjum einkultum føri <em type="italic">(.er en konkret vurdering i de enkelte tilfælde) </em>og lokali eftirlitsmynduleikin tekur avgerðina. </p>
<p>Regluligt virksemi, sum fer fram eina ferð um vikuna, kemur heilt víst ikki undir <em type="italic"><span type="quote">“hissini søla”</span> </em></p>
<p><em type="bold">Undantikið góðkenning og skráseting §14. Fylgjandi virksemi við útbjóðing av mati beinleiðis til endaliga brúkaran fyri eyga, skal ikki góðkennast (autoriseres) ella skrásetast, um virksemi ikki hevur við sær heilsufrøðiligar trupulleikar: 1) </em>Hissini matvøruvirksemi á t.d. marknaðum, framsýningum, djóra<span type="quote">”skuer”</span> og við reklamutiltøk <em type="bold">2) </em>Støð, har høvuðsvirksemi ikki er marknaðarføring av mati, og har bert verður marknaðarført minni nøgdir av ikke lættúlmandi (lætfordærvelig) innpakkaðum mati, ella kaffi,tea o.líkn. <em type="bold">3) </em>Dagtilboð til børn undir skúlaaldur í privatum heimum o.líkn. <em type="bold">4) </em>Stovnar við dagtilboði til børn í skúlaaldri og ung, har avmarkað viðgerð, ella hissini viðgerð av mati fer fram, fyri at halda børnini og tey ungu virkin. <em type="bold">5) </em>Skúlabúðir, sum marknaðarføra drykkjuvørur, fríska frukt, sukurvørur o.líkn. <em type="bold">6) </em>Útbjóðing av morgunmati, í samband við yvirnátting, tá talið av vitjandi ikki fer uppum 12 fólk. 7) Feløg, kristnar felagskapir o.líkn., hvørs høvuðsvirksemi ikkier marknaðarføring av mati, uttan so at virksemi í ávísan mun er samanhangandi ella samskipað. <em type="bold">Hissini søla: </em>Reglan (en rettesnor) er, at hissini søla er virksemi, sum í mesta lagi er 6-8 ferðir árliga, og sum ikki varir í longri tíð – t.v.s. í eina viku ella meira. <em type="bold"></em></p>
<p>Í hesum førum er man undirlagdur <em type="italic">Fødevareloven </em>(m.a. skal maturin verða sunnur og góður, og tilgerðin ganga fyri seg á heilsufrøðiligan hátt), men krav er ikki um góðkenning. Harvið er man undantikin ávís innrættingarkrøv, og <em type="italic">Fødevareregionen </em>hevur ikki regluligt eftirlit. </p>
<p xml:lang="dan">F.3 Rakstrarreglur 28</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">F.3. Rakstrarreglur </em></p>
<p type="listitem">DL Málnr.: 200800294-3</p>
<p type="listitem">Viðbreknar matvørur skulu goymast kaldari enn 5° C, um annað ikki er tilskilað á pakkanum.</p>
<p type="listitem">Frostvørur skulu goymast við  –18° C ella kaldari, um annað ikki er tilskilað á pakkanum.</p>
<p type="listitem">Køliketan skal ongantíð brótast í sambandi við flutning, goymslu og sølu av matvørum.</p>
<p type="listitem">Matur skal tiðnast við 5° C ella kaldari. Matur, sum skal hitaviðgerast innan nýtslu, kann tiðnast við upp  til 10° C.</p>
<p type="listitem">Matvørur við kremi, róma ella fromasju skulu goymast kaldari enn 5° C. Á bakaríum kunnu  framleiddu matvørurnar goymast kaldari enn 10° C,  treytað av at tær verða seldar innan 12 tímar.</p>
<p type="listitem">Í søluliðnum skulu egg goymast kaldari  enn 12°C</p>
<p type="listitem">Matvørur seldar til at eta beinanvegin kunnu standa uttan køling í mesta lagi 3 tímar. Restir av tilfari ella  lidnum matvørum, sum hava staðið uttan køling í meir  enn 3 tímar, skulu burturbeinast.</p>
<p type="listitem">Verður matur goymdur í hita, skal hitin vera meiri enn 65° C. Matur, sum hevur verið hildin heitur,  skal ikki kølast niður, til aðra nýtslu ella sølu, men  beinast burtur.</p>
<p type="listitem">Sjónligur hitamátari skal vera í hita- og kuldagoymslum.</p>
<p type="listitem">Hitaviðgjørdar matvørur skulu hava verið hitaðar til minst 75° C í miðjuni. Hetta er eisini galdandi  fyri matvørur, sum skulu hitast 2 ferðir.</p>
<p type="listitem">Kravið um 75° C er eisini galdandi fyri grill- og friturusteikjan o.l. Undantøk frá hesi reglu eru heil  kjøtstykkir, sum t.d. roastbeef og enskir búffar, og  einkultvís servering av stoktum og bleyttkókaðum  eggum.</p>
<p type="listitem">Um hitaviðgjørdar matvørur skulu kølast niður, skal tíðin at køla frá 65° C til undir 10° C vera skjótas t  til ber og minni enn 3 tímar. Eftir niðurkølingina  skal matvøran goymast við 5° C ella kaldari.</p>
<p type="listitem">Matur skal undir ongum umstøðum standa uttandura. Hetta er bert loyvt, um serligt loyvi er  givið til tess.</p>
<p type="listitem">Harafturat verður mint á reglurnar í  matvørulógini:</p>
<p type="listitem">Tey heilsufrøðiligu viðurskiftini í fyritøkuni skulu altíð vera tryggjandi, her íroknað at fyritøkan ikki  hevur fólk í arbeiði, sum vegna smittu ella tílíkt  kunnu elva til, at vøran gerst óegnað til fólkamat  (grein 18 og 35 í matvørulógini, løgtingslóg nr.  46/1985).</p>
<p type="listitem">Forboð er fyri at selja mat, sum av eini ella aðrari orsøk ikki er egnaður til fólkamat. Tað kann vera  orsakað av spillu, innihaldi av dálkingarevnum,  skeivari nýtslu av tilsetingarevnum og tílíkt (grein 11,  12 og 13 í matvørulógini, løgtingslóg nr. 46/1985).</p>
<p type="listitem">Merkingin skal vera sonn og gjørd í samsvari við kunngerð um merking av liðugpakkaðum matvørum  (kunngerð nr. 25/1996, við heimild í grein 22, 23 og  4 í matvørulógini, løgtingslóg nr. 46/1985).</p>
<p><em type="bold">Brot á hesar reglur kunnu føra til </em><em type="bold">at fyritøkan verður latin aftur og ákæra reist ímóti fyritøkuni </em></p>
<p>F.4 Skema til eftirlitsvitjan í bygdar- og samkomuhús 29</p>
<p><em type="bold">F.4. Skema til eftirlitsvitjan í bygdar- og </em><em type="bold">samkomuhús </em></p>
<p><em type="bold">HFS umboð__________________ </em></p>
<p><em type="bold">Mál </em><em type="bold">nr.__________________ </em></p>
<p><em type="bold">Stað: </em>___________________________ <em type="bold">Dagur og stað:__________________________ </em></p>
<p><em type="bold">Umboð fyri staði:_______________________________________ </em>_____________________ </p>
<p><em type="bold">Orsøk til vitjan </em>: </p>
<p>Nýtt Virksemi</p>
<p>Eftirlits- vitjan</p>
<p>Munandi broytingar</p>
<p>Eigara- skifti</p>
<p><em type="bold">Samskifti við HFS:___________________Góðkenningarskjal tøkt:___________________ Ábyrgd av køkinum:________________________________________________________ </em>(Navn og telefon nr.) <em type="bold">Hvat verður køkurin/staðið brúktur til: __________________________________________________________________________ __________________________________________________________________________ Starvsfólk </em></p>
<p>Stað til arbeiðsklæðir og heima klæðir : ____________________________</p>
<p>Matstað:_____________________________________________________</p>
<p>Starvsfólkavesi Ja____ Nei____ Reinførið ílagi:___________________</p>
<p>Flótandi sápa:___________ Papír: __________ Ruskspann: __________ Upplæring av starvsfólkum:______________________________________ Viðmerking:__________________________________________________</p>
<p><em type="bold">Reingerðarrúm </em></p>
<p>Nøktandi reingerðarrúm: Ja____ Nei____ Reinførið ílagi:_____________</p>
<p>Sápa egna til matvøru ídnaðin ( <em type="italic">uttan lukt og lit </em>):________________________ </p>
<p>Skolivask: Ja____ Nei____ Reingerðarætlan:______________________</p>
<p>Alt uppi frá gólvinum: __________________________________________</p>
<p>Viðmerking:__________________________________________________</p>
<p>F.4 Skema til eftirlitsvitjan í bygdar- og samkomuhús 30</p>
<p><em type="bold">Køkur </em></p>
<p><em type="bold">Hondvask </em>: ________ Fotostýrdurkranið: Ja__________ Nei _________ Flótandi sápa:__________ Papír: __________ Ruskspann: __________ <em type="italic">(Uppvasksvaskið kann brúkast, men ikki matvaski) </em><em type="bold">Matvask: </em>___________________________________________________ <em type="bold">Vask til uppvask </em>: ____________________________________________ <em type="bold">Uppvaskimaskin </em>: Ja____ Nei___ Skolitemperatur:________________ <em type="italic">Hetta skal vera um borðbúnaður verður nýttur- temp: minst 65°C </em>Lýsing av køkinum: ___________________________________________________________ ___________________________________________________________ ___________________________________________________________ Skerma ljós:________________________________________________ Oskápa (filtur):______________________________________________ Alt uppi frá gólvinum:________________________________________ Flugunet fyri vindeygu:_______________________________________ Viðlíkahald í lagi:____________________________________________ Ordan og reinføri annars í lagi__________________________________ Viðmerkingar_______________________________________________ __________________________________________________________ __________________________________________________________ __________________________________________________________ __________________________________________________________ __________________________________________________________ __________________________________________________________ __________________________________________________________ </p>
<p><em type="bold">Goymslur </em></p>
<p><em type="bold">Móttøka </em>: </p>
<p>Er tað móttøkueftirlit: ________Hvat verður kannað:________________</p>
<p>F.4 Skema til eftirlitsvitjan í bygdar- og samkomuhús 31</p>
<p><em type="italic">Temp, pakningur heilur, merking! </em></p>
<p><em type="bold">Turrgoymsla </em>: </p>
<p>Ordan í :__________________________________________________</p>
<p>Alt uppi frá gólvinum:_ ______________________________________ <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Køligoymsla </em>: </p>
<p xml:lang="dan">Alt dekka til og merkt:______________________________________</p>
<p>Ordan í:__________________________________________________</p>
<p>Sjónligt termometur:________________________________________</p>
<p><em type="bold">Frostgoymsla: </em></p>
<p xml:lang="dan">Alt dekka til og merkt:______________________________________</p>
<p>Ordan í:__________________________________________________</p>
<p>Sjónligt termometur:________________________________________</p>
<p xml:lang="dan">Alt dekka til og merkt:______________________________________</p>
<p><em type="bold">Ordan og reinføri í lagi á goymslunum </em>______________________ Viðmerkingar _____________________________________________ ________________________________________________________ <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Matur út av húsinum: Ja ___ Nei _____ Ger viðmerkingar á baksíðuna </em><em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Ruskviðurskifti </em></p>
<p>Rúm fyri seg:_________________________________________</p>
<p>Reint rundanum:______________________________________</p>
<p>Hvussu ofta verður rusk beint út úr køkinum:________________</p>
<p>Hvussu ofta verður tað heinta:____________________________</p>
<p><em type="bold">Viðmerkingar til vitjanina </em>: <em type="italic"></em><em type="bold">Niðurstøða, møguligar ábøtur og boð: </em></p>
<p>F.5 Skema til eftirlitsvitjan á matstovun, kaféum og køkum 32</p>
<p><em type="bold">F.5. Skema til eftirlitsvitjan á matstovun, kaféum og </em><em type="bold">køkum </em></p>
<p><em type="bold">HFS umboð__________________ </em></p>
<p><em type="bold">Mál </em><em type="bold">nr.__________________ </em></p>
<p><em type="bold">Stað: </em>___________________________ <em type="bold">Dagur og stað:__________________________ </em></p>
<p><em type="bold">Umboð fyri staði:_______________________________________ </em>_____________________ </p>
<p><em type="bold">Slag av virksemi:__________________________ </em></p>
<p><em type="bold">Orsøk til vitjan </em>: </p>
<p>Nýtt Virksemi</p>
<p>Eftirlits- vitjan</p>
<p>Munandi broytingar</p>
<p>Eigara- skifti</p>
<p><em type="bold">Samskifti við HFS:___________________Góðkenningarskjal tøkt:___________________ Starvsfólkarúm </em></p>
<p>Stað til arbeiðsklæðir og heima klæðir : _______________</p>
<p>Matstað:_______________________</p>
<p>Reinføri í lagi:______________________</p>
<p><em type="bold">Starvsfólkavesi </em></p>
<p>Flótandi sápa:_____ Papír: ______ Ruskspann: _______</p>
<p>Persónligt reinføri ílagi:____________________Upplæring í mathygiejne:_______________ <em type="bold">Reingerðarrúm </em></p>
<p>Sápa egna til matvøru ídnaðin ( <em type="italic">uttan lukt og lit </em>):__________________ </p>
<p>Skolivask:_______________ Reingerðarætlan:____________</p>
<p>Alt uppi frá gólvinum: _____________________</p>
<p>Ordan og reinføri ílagi_____________ Viðmerkingar _______________________________: <em type="bold">Køkur </em></p>
<p>Kaldur køkur:_____________________________________________ Heitur køkur:______________________________________________ Uppdeilgt millum rátt og liðugt:__________________ Góður ordan í:_________________________ Hondvask: ______ Matvask:_________ Skolivask:_________ Uppvaskimaskin:______________ Skolitemperatur:____________ <em type="italic">Hetta skal vera um borðbúnaður verður nýttur- temp: minst 65°C </em></p>
<p>F.5 Skema til eftirlitsvitjan á matstovun, kaféum og køkum 33</p>
<p><em type="bold">Køkur </em>víðari.... </p>
<p>Skerma ljós:_____________________ Hillar:____________________ Oskápa:_______________________________ Alt uppi frá gólvinum:_________________________ Viðlíkahald í lagi:_________________________________________</p>
<p>Ordan og reinføri annars í lagi_____________Viðmerkingar__________________________ <em type="bold">Goymslur </em></p>
<p><em type="bold">Móttøka </em>:______________________________ </p>
<p>Er tað móttøkueftirlit: ________Hvat verður kannað:________________</p>
<p><em type="italic">Temp, pakningur heilur, merking! </em></p>
<p><em type="bold">Turrgoymsla </em>:___________________________ </p>
<p>Hillar:_____________ Góður ordan:_________________</p>
<p xml:lang="dan">Reint og ruddiligt:_____________________________</p>
<p><em type="bold">Køligoymsla </em>:________________________________ </p>
<p xml:lang="dan">Alt dekka til og merkt:______________________________</p>
<p>Ordan í:______________________________</p>
<p><em type="bold">Frostgoymsla:______________________________ </em></p>
<p xml:lang="dan">Alt dekka til og merkt:____________________________</p>
<p><em type="bold">Goymsla til mat út av húsinum:_________________________ </em></p>
<p>Ordan og reinføri annars í lagi_____________Viðmerkingar__________________________ <em type="bold">Ruskviðurskifti </em></p>
<p>Rúm fyri seg:____________________</p>
<p>Reint rundanum:____________________</p>
<p>Hvussu ofta verður rusk beint út úr køkinum:_______________</p>
<p>Hvussu ofta verður tað heinta:________________________</p>
<p>Ordan og reinføri ílagi_____________________ Viðmerkingar________________________ <em type="bold">Viðmerkingar til vitjanina </em>: <em type="italic">Reint og ruddilgit, viðlíkahald í lagi? </em></p>
<p>F.5 Skema til eftirlitsvitjan á matstovun, kaféum og køkum 34</p>
<p><em type="bold">Fylgiskjal 1 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Termometur nr.: Rættur temp: </em><em type="bold">køl &lt;5°C </em><em type="bold">frost &lt;-18°C </em></p>
<p><em type="bold">Stað </em></p>
<p><em type="bold">Teirra mátari Avlisin °C </em></p>
<p><em type="bold">Máting á yvirflatu °C </em></p>
<p><em type="bold">Mátingar í dýpd °C </em><em type="bold">viðmerkingar </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Buffet: </em></p>
<p><em type="bold">Matur gjørdur </em></p>
<p><em type="bold">Niðurkøling </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Upphiting </em></p>
<p><em type="bold">Hvussu hildin heitur </em></p>
<p><em type="bold">Matrestir </em></p>
<p>F.6 Innsend ynski frá vinnuni 35</p>
<p><em type="bold">F.6. Innsend ynski frá vinnuni </em><em type="bold">F.6.1 Áheitan frá Útoyggjafelagnum </em>Útoyggjafelagið vil við hesum heita á Heilsufrøðiligu Starvsstovuna, um at fáa gjørt smidligar og lættskildar skipanir í samband við krøv til matstøð og matframleiðslu á útoyggjunum. </p>
<p>Her verður serliga hugsað um matsølu og matframleiðslu í ferðavinnuhøpi.</p>
<p>Vit halda, at tað eigur at lata seg gera, at kunna bjóða fereðafólki drekka við køkum og smirjibreyð uttan serligan køk til endamálið, og at ferðafólk annars kunnu nýta teir fasitilitetir, sum hoyra húsarhaldinum til.</p>
<p>Vit hugsa okkum, at ein góðkenning møguliga skal til, men at heilsufrøðisligu krøvini ikki máa grundarlagið undan ferðavinnuni á smáplássunum.</p>
<p>Ferðafólkatalið á smáplássunum er avmarkað í mun til miðstaðarøkini, fíggjarliga grundarlagið er veikt, og krevst tí, at her verða serlig atlit tikin.</p>
<p>Vegna Útoyggjafelagið</p>
<p>Óla Jákup úr Dímun</p>
<p><em type="bold">F.6.2 Frá Nólsoy </em>Visit Faroe Islands </p>
<p>Tórshavn 11.09.2009</p>
<p>Att. Súsanna Sørensen Ynski til Heilsufrøðiligu Starvsstovuna 1. Arbeiði innan ferðavinnuna verður yvirhøvur gjørt av áhuga. Antin tí fólk halda seg síggja ein tørv ella tí tey meta hetta vera eitt íkast til bygdina/oynna. Flestu eru óroynd og ólærd og hava hvørki vitan ella førleikar um hvat krevst innan tílíka vinnu. Og hetta er eisini ein orsøk til at tað kann vera trupult at síggja loysnir í mun til krøvini frá HFS. Og so verður givið upp. 2. Flestu smápláss hava fá arbeiðspláss og eina markant dýrari fíggingini í mun til stóru plássini, so har ganga ikki nógvir pengar leysir á bygdunum, sum bíða eftir at verða settir í okkurt hissini ferðavinnuprojekt. Farið verður spakuliga fram at vita, um tað man fara at bera seg.</p>
<p>F.6 Innsend ynski frá vinnuni 36 3. Umboðandi Nólsoy, har ein køkur á oynni er góðkendur og tveir eru, sum ikki hava góðkenning, kundi vit konkret hugsa okkum, at HFS kom út og hugdi at umstøðunum og hjálpti okkum at gera uppskot til, hvussu tveir køkar uttan góðkenning, kundu fáa góðkenning, antin hvør sær ella saman. Hyggjast má eftir tí sum er og so verður arbeitt út frá tí. Og hetta er bæði í mun til fólk og hølir. 4. Vit vilja fegin hava hjálp til eina so ódýra loysn sum gjørligt, har HFS vísir á hvar tingini kunnu setast, hvussu tey kunnu gerast, hvar tað fæst og hvat tað kemur at kosta. Tit seta krøvini, sum tykjast ógvislig og dýr fyri tann einstaka. Komið við alternativum loysnum, treni tykkum í at gera tingini øðrvísi í mun til veruligu umstøðurnar á smáplássunum. 5. Eisini í mun til mannagongdir royna øll at gera eftir førimuni. Eitt uppskot um, hvussu mannagongdir innan reinføri og matgerð kunnu orðast, hevði verið ein hjálp. Her verður eisini hugsa um orðingina í mun til tey ymsu fólkini, sum kunnu vera á staðnum. Tað er ymiskt hvat einstaka fólki skilur og tit sita nokk inni við størsta førleika innan orðingar á júst hesum økinum. Uppskot um hesar mannagongdir kundu t.d. ligið á heimasíðuni. 6. Sum eg dugi at síggja, so er krevst umframt matstovu eisini køkur, starvsfólkawc, reingerðarrúm og starvsfólkarúm. Tvs. fýra rúm umframt har tey vitjandi skulu vera. Hetta er í meira lagi til eini vanlig eldri sethús úti á bygd, sum sum oftast eru karmur um tílíkt virksemi. So her er neyðugt, at hugsa alternativt ella siga, at hetta virksemi ikki ber til! <em type="bold">7. Wc-ini </em>: vísa á møguleikar at leggja tað aðrastaðni í bygdini, antin starvsfólkawc-ið ella kundawc-ið <em type="bold">8. Skiftirúm hjá starvsfólkum </em>: Umframt móttøkurrúm/matstovu, køk og starvsfólkawc skulu starvsfólkini eisini hava eitt starvsfólkarúm. Á smáplássum, í smáum húsum, við fáum vitjandi fáar mánaðir av árinum, kann hetta tykjast rættiliga kravmikið. <em type="bold">9. Reingerðarrúm: </em>Skal hetta vera partur av húsinum ella skal tað bara ikki har sum maturin er? Eru krøv til hetta rúmið? Í Nólsoy kann tað í prinsippinum stoytast á sjógv, um man er til tað og økologiska sápu. Og onkur krani er uttanfyri eisini. </p>
<p>F.6 Innsend ynski frá vinnuni 37 10. Eisini er tað tann føroyski viðskerin, sum fólk eftirspyrja. Og her er tað beinleiðis ein trupulleiki, at vit ikki kunnu bjóða tað. Tað má vera møguligt í Føroyum at bjóða hetta, um so lýsingin eitur, at kjøtið ikki er frá góðkendum sláturvirki, tí tað finst ikki í landinum. So er tað átarans egna ábyrgd at taka av tilboðnum. Ella hvat? Við vón um, at vit saman finna eina loysn. Vinarliga Katrina í Geil Kunningarstovan í Nólsoy <em type="bold">F.6.3 Fundur í Vágum við kunningarstovurnar </em>Nakrar viðmerkingar frá fundi í Vágum, 9. sept., millum kunningarstovurnar viðv. matvørulógini <em type="bold">Toilettviðurskiftir </em>Viðv. toilettviðurskiftunum á matsølustøðum til ferðafólk hava vit undirritaðu ikki nakað at siga til viðvíkjandi krøvunum um atskilt wc til starvsfólk soleiðis at skilja, at starvsfólkini hava teirra egna separata wc, meðan gestirnir – um teir eru fáir – kunnu nýta sama wc sum húsfólkini, tá ið matsølan er frá einum privatum heimi. Í mongum førum man tað tá fara at vera skjótt – um sølustaðið vignast – at gestirnir fáa teirra egna wc. <em type="bold">Køksfasilitetir </em>Viðvíkjandi køksfasilitetum er at siga, at sjálvandi mugu amboð og umhvørvi vera av tílíkum tilfari, at lætt er at halda reint. Á serligum støðum – bóndagørðum ella serliga varðveittum húsum – má ansast eftir, at tann serstaki dámurin, sum ger staðið vitjanarvert og kann vera atvoldin til, at staðið verður vitjað, ikki verður spiltur av teim heilsufrøðiligu krøvunum. Tað má bera til at fáa framt heilsufrøðiliga trygd, samstundis sum varliga verður farið fram. <em type="bold"></em></p>
<p>F.6 Innsend ynski frá vinnuni 38</p>
<p><em type="bold">Starvsfólkatrygd </em>Sjálvandi skulu starvsfólk hava ávísar leiðreglur um, hvussu tey skulu bera seg at viðvíkjandi haggreiðing/tilgerð av tí mati, tey selja teim vitjandi, og sjálvandi skulu nóg góðar reingerðingarreglur haldast; tí lítil dugur er í góðum fasilitetum, um hesir ikki vera brúktir á rættan hátt. <em type="bold">Viðv. lokalum mati </em>Her er okkurt, ið bendir á, at tað bert í ávísan mun ber til at seta okkara egnu matproduktir á borðið fyri gjaldandi gestir okkara. Her eigur púra vist at gerast okkurt, sum kann tillaga hesi viðurskiftir soleiðis, at lógin – um ikki púra – so í ein stóran mun fer at kunna loyva hesum. Tað ber í hvussu so er ikki til, at matur, vit hava kunnað livað av í 1000 ár, ikki eisini kann vera eins heilsugóður, bara tí at vit seta hann á eitt borð, sum er mannað við meira enn 12 gjaldandi gestum. <em type="bold">Nýgg matvørulóg fyri Føroyar </em>Eg haldi, at eitt av okkara fremstu málum at arbeiða við innan ferðavinnuna, er at fáa tað almenna, tvs okkara samstarvspartnarar í Uttanríkismálaráðnum, at arbeiða við at fáa almenn wc’ir úti í útjaðarnum. Hetta vildi verið við til at loyst upp fyri nøkrum av teim trupulleikum, ið knýttir eru at loyvum til servering av matvørum. Um vit kundu fingið tær almennu Føroyar, at stuðla við peningaupphædd, so kundu vit t.d. kannað hvat tílíkt arbeið vildi komið til at kosta. Tað er undarligt, tá hugsað verður um allan tann stuðul, ið fiskivinnan hevur fingið gjøgnum ár og dag. Hvar hevði fiskivinnan verið í dag, um hon ikki fyrst var uppbygd við almennum stuðli??? Hugsað bara um øll havnaløg runt Føroya land, ið tað almenna hevur bygd, so fiskivinnuni var lív lagað!! <em type="bold">Matvørulógin </em>Hervið verður biðið um at fáa eina lóg, ið samsvarar við tann veruleika, ið vit liva í her í Føroyum.Tá ein arbeiðir innan ferðavinnu fær ein innlit í, hvat gestirnir vilja hava og hvat økið hevur møguleika at bjóða. Ein ferðandi í FO kemur ikki til eitt industri samfelag, tað hevur hann heima við hús. Tey ferðandi koma eftir tín minimalistika, vit her í FO kunnu bjóða hesum bæði so og so. </p>
<p>F.6 Innsend ynski frá vinnuni 39</p>
<p>Vit skulu hugsa um, at tú kanst koma til 85% av íbúgvunum her í FO innan ein tíma. Um tú hugsar alttjóða ferðandi, so vita hesi at FO er ikki størri enn ein miðal býur. Haraftur ímóti, so hava vit so ómetaliga nógv <span type="quote" xml:lang="dan">“náttúrmessigt”</span>, sum eingin býur í heiminum kann bjóða. Hetta førir sjálvandi eisini við sær, at ferðandi vilja út á tey smáu plássini her í FO og brúka nakrar dagar har. Men vit hava ein stóran trupulleika og tað er, at hesi góðu fólk kunnu ikki fáa nakað at eta. Tey flestu av hesum smáu plássum eru mstsum avtoftað uttan fyri sesong og vilja tey sjálvandi ikki gera stórar íløgur fyri at servera ein døgverða ella enn minni eina vaflu fyri teimum ferðandi. Heisn trupulleikin er so stórur, at vit vilja biðja tykkum um at broyta lógina fyri køkar/ matstøð í FO. At tit hugsa um, havt er FO og hvat er eitt realistikt krav til matstøð í FO. man kundi evt. gjørt eina eykalóg, sum tey, ið ikki reka professionelt virksemi, men bert hava nakað at útbjóða um summarið, kundu gingið undir. Lógin ídag er ikki nýtilig til tað, sum FO ætlar seg at branda seg sum, nevniliga økologisk turisma. Tað er beinleiðis í stríð við tann industriella andan. Tað hevði verið gott fyri okkum, at ikki bert hugt eftir regluverkinum fyri lond s.s. DK, Noreg, Ísland, men vit eisini átt at kannað reglugerðirnar hjá fleiri oyggjasamfeløgum s.s. Orknoy, Hetland, Hebridirnar. Viðv. tali av vitjandi átti vit kanska eisini at skeitt eftir Íslendsku reglugerðini hesum har teir teir hava 16 vitjandi, har vit hava 12. Kunningarstovan í Havn, Ingigerð á Trøðni Sandoyar kunningarstova, Frítór Debes Kunningarstovan í Fuglafirði, Petur Martin Petersen Norðoyar kunningastova, Meiken Stenberg Vága kunningarstova, Anne Sophie Nordendal</p>
<p>F.6 Innsend ynski frá vinnuni 40</p>
<p><em type="bold">F.6.4 Frá Kunningarskivuni á Flogvøllinum </em><em type="bold">Í sambandi við ferðamannin og mat- og matstovuvirksemi í Føroyum </em>Tað er eyðsæð, at tá ið vit flyta út matvørur og matvørusið til útheim, so má havast í huga altjóða reglugerðir og fyriskipanir hesum viðvíkjandi. Annað er kanska galdandi, tá ið ræður um mat og matvørusið, sum verður praktiseraður her heima á klettunum. Og kanska hetta ikki minst, tá ið talan er um útlenska ferðamannin. Øll vita vit, at tiltakið <span type="quote">”at sjálvt Fanin er etandi, bert hann er nóg væl kókaður”</span> er ikki galdandi longur, men sjálvandi ber eisini væl til, at fara í øvugutu grøvuna, soleiðis at einki ber til. Leggur ein so aftrat, at útlenski ferðamaðurin helst kemur til Føroya fyri at uppliva okkurt forkunnugt og øðrvísi, sterku sosialu bondini, spennandi søgu, frásøgu og ævintýr, forkunnugan siðarv og siðavenju, sum er serlig fyri hetta <span type="quote">”Lítla Oyggjalandi”</span>, so kann ætlanin sjálvandi ikki verða, at ein í veruleikanum setur tilviks øll hesi ynski ferðamansins, og drepur sjálva kjarnina í ætlanini og málinum við fyriskipanum, sum ikki eru hóskandi. Trupulleikar og vandamál av slíkum slag, sum nevnd eru her frammanfyri, eru oftast komin í, grunda á, at støði og grundarlag er tikið í óbendiligum og stirvnum reglugerðum, sum í veruleikanum ikki virka eftir ætlan hjá nøkum parti, tá ið hesar skulu virka í lokala smásamfalagnum. Hetta kemur ofta týðiliga tilsjóndar, tá ið altjóða reglugerðir og fyriskipanir verða settar í verk í smærri samfeløgnum og fólkabólkum. Ein reglugerð ella stirvin fyriskipan umboðar ofta ikki lokala menniskja og lokalu støðuna! Hvat er so at mæla til. Ja, tað ber neyvan til at taka feburin av hvørjari haru. Tí mugu vit fara í holt við nýggjan setning. At gera lógarverk og reglugerð fyri umtalaða trupulleikan og arbeiðsøki, sambart føroyskum leisti og øki, soleiðis at lóg og skil kann valda í vinnuni framyvir. </p>
<p>F.6 Innsend ynski frá vinnuni 41</p>
<p>Ein eigur her at hava í huga, at fleiri WC ella fleiri vatnkranar als ikki eru nakað garanti fyri heilsugóðum umhvørvi. Tí skal størri dentur leggjast á veruliga sunnar og heilsugóðar mannagongdir (generelt reinføri), heldur enn mongd og tal av hentleikum og hjálparamboðum. Hesi koma av sær sjálvum, um virksemið gevur inntøkur og annars gongur væl. Fyriskipan fyri nýggjum námskeiði, sum kunna um nýggju reglugerðirnar og nýggja leistin annars, um hølisumstøður, viðgerð, tilgerð og borðreiðing av heilsugóðum føroyskum mati, og mati annars, fyri ábyrgdarfólki og starvsfólki, sum hava áhuga í at hava matstovu ella veita mat til ferðamannin. Fyrivarni skal her veitast smáplássunum. Endamálið við einum átaki sum nevnt frammanfyri er, at flyta trupulleikarnar frá reglugerðum og fyriskipanum, til menniskju, sum veruliga hava ábyrgdina, áhugan og dagliga arbeiðið. Kann ein við lærdómi, kunning og positivari motivering flyta ábyrgdina til veruligu partarnar og menniskju, og á hendan hátt sleppa undan stirvnum miðskipanum reglugerðum, so fer hetta veruliga at muna, og ferðamaðurin fer at fáa spennandi upplivingar, ferðavinnuni og okkum øllum til mikið gagn. Blíðar heilsanir, Marit Holm Petersen <em type="bold">F.6.5 Frá Uttanríkisráðnum </em>Heilsufrøðiliga Starvsstovan Falkavegur 6 100 Tórshavn Att Bárður Enni, stjóri Góði Bárður Ferðavinnudeildin í Uttanríkisráðnum fegnast um, at stig er tikið til at umrøða matvørulóggávuna saman við relevantum aktørum fyri at finna eina loysn fyri smásølu av mati í Føroyum í mun til ferðavinnu. </p>
<p>F.6 Innsend ynski frá vinnuni 42</p>
<p type="listitem">Smásøla m.a. í privatum húsum  Sum framhald av fundi hjá tykkum 27. august og fundum innanhýsis vilja  vit koma við fylgjandi ítøkiligu uppskotum til, hvussu smásøla m.a. í  privathúsum kann skipast.</p>
<p type="listitem">Vegleiðing verður gjørd fyri útbjóðing av mati í smásølu/privathúsum o</p>
<p>Vit halda, tað er týdningarmikið at hava eina vegleiðing fyri hetta øki við konkretum dømum, soleiðis at fólk, sum ætla sær undir hetta virksemi, hava eina hóming av hvørji krøv verða sett. Eisini sjálvt um HFS tekur avgerð í hvørjum einstøkum føri. o</p>
<p>Vit mæla til, at vegleiðing, sum fyrr er gjørd eftir samstarv millum</p>
<p type="listitem">HFS og Ferðaráðið, verður brúkt sum fyrimynd.</p>
<p type="listitem">Alt virksemi, har matur verður borðreiddur, skal skrásetast o</p>
<p type="listitem">Á hendan hátt fæst betri yvirlit yvir hvør bjóðar seg fram og tað verður møguligt hjá kunningarstovunum, incoming feløgunum og  ferðavinnudeildini at gera avtalu um bert at halda okkum til  útbjóðarar, sum eru skásettir/góðkendir.</p>
<p type="listitem">Øll, sum bjóða mat fram, eisini t.d ból og biti, skulu hava skeið í reinføri, áðrenn farast kann undir virksemi o</p>
<p type="listitem">Umframt krøv til fysisku karmarnar, er tað av sera stórum týdningi at fólk, sum fáast við mat, eru tilvitaði um og kunnu  førleikamennast um týdningin av reinføri.</p>
<p type="listitem">Ein definitón verður gjørd uppá hugtakið <span type="quote">“smásøla”</span>. Vit ynskja, at smásøla fevnir um virksemi, sum fer fram í eitt avmarkað tíðarskeið  av árinum og til eitt avmarkað tal av fólkum. Smásøla kann fara fram í  privatum húsum. Treytirnar fyri hvat kann seljast í smásølu eru  tengdar at fysisku karmunum, men tað skal verða gjørligt at bjóða alt  frá køkum, smyrjibreyði til heitan mat. Atlit skulu takast til, at hetta  ikki verður í kapping við góðkendar matstovur.</p>
<p type="listitem">Tað sær út til, at Danmark hevur nakrar lagaligar skipanir, tá tað ræður um matgerð í privatum húsum. M.a hava tey eitt átak, sum eitur <span type="quote" xml:lang="dan">”Meet  the Danes”</span>, har smáir bólkar av ferðafólkum kunnu vitja heima hjá  donskum familjum og eta døgurða hjá teimum fyri á tann hátt at  uppliva danska mentan. Vit eiga at hyggja nærri eftir, hvussu hetta  verður skipað íft donsku matvørulógina fyri at vita, um vit kunnu  yvirføra hetta og líknandi skipanir til okkara. Eitt annað dømi er, at  privat hús í Hetlandi og Skotlandi bjóða afternoon tea heima í teirra  privatu húsum.</p>
<p type="listitem">F.6 Innsend ynski frá vinnuni 43</p>
<p type="listitem">Mælt verður til at finna eina pragmatiska loysn uppá krøv til skiftirúm fyri starvsfólk, serliga í teimum førum, har samanfall er millum  starvsfólk og húsfólk. T.d eigur tað at verða nøktandi, at eitt skáp  verður nýtt til arbeiðsbúnað burturav heldur enn at krav skal setast um  skiftirúm. Tað sama er galdandi fyri skáp/goymslu av borðiskum o.a.</p>
<p type="listitem">Vit hava ongar viðmerkingar til krøv um wc viðurskifti, sum víst var á á fundinum 27 august.</p>
<p>Yvirornað er týdningarmikið fyri okkum at krøvini, sum verða sett, standa mát við møguligar inntøkur, hjá teimum, sum ynskja at fara í holt við hetta virksemi. Vit vilja heldur hava, at tað verður minkað um ymiskleikan av tí, sum verður boðið út, enn at krøv verða sett, sum gera at virksemi ongantíð kemur í gongd, tí tær fíggjarligu byrðarnar fyri at byrja verða ov stórar. Royndir í okkara grannalondum vísa, at førleikamenning er ein fortreyt fyri menning á hesum økinum. Vit mæla tí til, at dentur verður lagdur á førleikamenning heldur enn á strong krøv um fysiskir karmar, tí gjøgnum førleikamenning skilja fólk, hví krøv verða sett. Vit ivast ikki í, at um farið verður fram á ein smidligan hátt og innleiðandi krøvini ikki verða ov stór, so fara fólk, um tey síggja at virksemi vindur uppá seg, eisini at verða áhugaði í at menna teirra útboð og at gera neyðugu íløgurnar í fysisku karmarnar so hvørt. <em type="bold">Søla av føroyskum mati </em>Eitt annað øki, sum hevur stóran týdning, er manglandi møguleikin at borðreiða við føroyskum mati, tí onki góðkent sláturvirki er í landinum. Hetta merkir, at útlendsk ferðafólk ongan møguleika hava at eta føroyskt kjøt og á tann hátt at fáa innlit í okkara matmentan, sum annars er ein so stórur partur av tí at vitja onnur lond og uppliva aðrar mentanir. Í løtuni verður eitt stórt arbeiðið gjørt í londunum rundan um okkum at menna serliga norðurlendska køkin. Hetta arbeiðið fer fram bæði millum fremstu kokkarnar í hesum londunum og gjøgnum verkætlanir hjá t.d. NORA. Fokusið á hesum arbeiðið er at gerast tilvitaði um møguleikarnar fyri at nýta lokalar rávørur fyri at menna køkin hjá teimum einstøku londunum og á tann hátt at menna matmentanina. Hetta er ein sera týðandi partur av tí, sum vit eiga at kunna bjóða sum ferðafólkaland. Vit hava skilt, at ein arbeiðsbólkur situr og arbeiðir við spurninginum um góðkent sláturvirki. Vit vóna, at úrslit av hesum arbeiði kemur skjótt og at tað førir við sær, at matstovur og smásølur kunnu borðreiða við góðkendum vørum, soleiðis at tað kann verða við til at menna okkara matmentan og Føroyar sum ferðamál. Vit hava frætt, at tað í Svøríki eru </p>
<p>F.6 Innsend ynski frá vinnuni 44 sláturvirki, sum virka undir serligum treytum eftir avtalu við ES og mæla til at kannað verður um líkandi skipanir verða innførdar í Føroyum. Vit vóna, at okkara uppskot verður positivt móttikið. Vit eru altíð til reiðar at taka lut á fundum og í heila tikið at samskifta um hesi viðurskifti fyri at finna loysnir fyri hetta øki, sum er so týdningarmikið fyri Føroyar sum ferðafólkland. Vinarliga Súsanna Sørensen Deildarstjóri Ferðavinnudeildin <em type="bold">F.6.6 Frá Bóndafelag Føroya </em>Heilsufrøðiliga Starvsstovan Falkavegur 6 100 Tórshavn </p>
<p xml:lang="dan">Dagfest 10.09.09</p>
<p>Tils: Bárður Enni Svarskriv í samband við matvørutilvirking og ferðavinnu: Hjá landbúnaðinum er ferðavinnan enn ein lítil hjávinna. Tað eru nakrir bøndur, sum eru veitarir av tilboðum, so sum at ganga túr í økkara vøkru náttúru og bjóða ein góðan bita í bóndans stovu aftaná. Meðan aðrir gera meir burturúr og leggja á annan bógv og gera eina roynd at fáa eina tíðandi inntøku úr tilfeinginum. Hugburðsbroyting fer fram í landbúnaðarvinnuni og mjólkaframleiðslan savnast í størri og færri fjós. Alt fleiri bøndur eru leysir av tíðarkrevjndi neytahaldinum og hava møguleika at ganga nýggjar leiðir at gangnnýta tilfeingið garðurin hevur. Hetta, saman við politiskum viljanum at marknaðarføra Føroyar sum ferðamannaland, er vónandi við til at stimbra hugflogið hjá bóndum, at troyta gyltar møguleikar og vera við til at margfalda ferðavinnuútboðini. Sum tað kom fram á fundinum 27. august í ár, er størsti trupulleikin kanska vantandi vitan um krøv og vegleiðingar á tilvirkingarøkinum.</p>
<p>F.6 Innsend ynski frá vinnuni 45</p>
<p>Kann bert taka undir við umboðunum frá utttanríkisráðnum um, at tað er sera umráðandi, at greiðar reglar eru og at tær ikki broytast í tíð og ótíð. Vil eisini vísa á skriv frá Bóndafelagnum, sent HFS 1. sept 09 um slátur, at vit ferð eftir ferð koma aftur til truplleikan við óloystu sláturviðurskiftinum og manglandi djóraheilsuyvirvøku. Serliga tá talan er um, at ferðavinnan skal vísa okkara siðaarv innan matmentan og vera við í nýbroti av norðurlendska køkinum. Eisini tá vísast skal á, hvønn týdning gagnnýtsla av tilfeingi sum ull og skinn hevur havt gjøgnum tíðirnar og hvussu nýtslan er broytt til nýmótans sniðgeving á høgum støði og við stórum inntøkumøguleikum. Innan landbúnaðin vil tað vónandi framhaldandi vera so, at fleiri ymisk stig av góðkenning ella loyvum at selja verða neyðug og at vit fáa eitt fjøltátta útboð av veitingum. Trupult er at góðtaka, at rávøra skal vera frá løggiltari eind, um eingin tílík finst og illa fæst upp at standa. Neyðugt er eisini, at gera mun á krøvunum alt eftir hvat og hvussu ofta útboðið verður. Til dømis um tað eru fólk, sum ganga túrar nakrar ferðir um summarið og bjóða drekka við køku og smyrjibreyð ella talan er um regulert matstovuvirksemi. Durasølan byggir á álit millum seljara og keypara og vert hevði verið í bólkinum at tikið upp um ella í hvønn mun durasøluprinsippið kann víðkast at fevna um smáveitarar, ið ikki hava møguleika at lúka vanligu treytirnar. Til dømis um fysisku rammurnar eru ringar at broyta ella bert eitt vesið er í húsinum ella hvat hugsast kann av forðingum, sum avmarka útboðini. Vegna Bóndafelag Føroya Anna Rubelsen formaður</p>
<p>F.6 Innsend ynski frá vinnuni 46</p>
<p><em type="bold">F.6.7 Vinnuhúsið vegna Ferðavinnufelagið og Gistingarhús- og </em><em type="bold">matstovufelag Føroya </em></p>
<p><em type="bold">Fra: </em>Egon Joensen [mailto:egon@industry.fo] <em type="bold">Sendt: </em>29. september 2009 11.13 <em type="bold">Til: </em>Bárður Enni 28; Laila Jacobsen 19 <em type="bold">Cc: </em>'Ása Johnsdóttir' <em type="bold">Emne: </em>Matvørutilvirking og ferðavinna Hey Báður og Laila, 27. august í ár var Ferðavinnufelagið (FVF) og Gistingarhús- og Matstovufelag Føroya (GMF), saman við øðrum á fundi hjá HFS. Evnið á fundinum var matvørutilvirking og ferðavinna. Fyri GMF og FVF luttóku undirritaði og Ása Johnsdóttir, ið er forkvinna í báðum feløgunum. </p>
<p>Eftir fundin hava vit lagt tað, ið kom fram á fundinum fyri nevndina í GMF, sum hevur viðgjørt evnið og er samd um at koma við hesari afturmelding. Nevndin í FVF er eisini kunnað um málið og er samd í afturmeldingini.</p>
<p>Fyrst av øllum skulu vit siga frá, at hvørki av feløgunum hevur fingið nakra áheitan frá sínum limum, ella hava á annan hátt kunnleika til ítøkiligar trupulleikar í hesum sambandi.</p>
<p>Semja er tó um, at yvirskipaði trupulleikin kann deilast sundur í tvey, nevniliga góðkenning av køki/matstovu og góðkenning av føroyskum rávørum.</p>
<p>Semja var um, at sjálvandi skulu matstovukøkar verða góðkendir og fylgja galdandi reglum. Ansast má eftir, at summir køkar/matstovur ikki fáa fyrimun fram um aðrar, við at tey fáa linari treytir at arbeiða eftir. Hinvegin skilja feløgini og taka undir við, at serligar umstøður kunnu gera, at tørvur kann vera á serligum treytum og undantøkum, t.d. í sambandi við tiltøk á smáplássum ella aðra smásølu. Sum tað skiltist á fundinum á HFS tann 27. august eru longu ávísir møguleikar fyri hesum, men kanska kann hetta endurskoðast nakað. Í hesum sambandi halda FVF og GMF eisini, at fyri at sleppa undan óneyðugum misskiljingum, kundi meira verið gjørt við proaktiva kunning um, hvørjir møguleikar eru og hvat skal til, um ein ynskir at gera hetta ella hatta. Hugsað verður í hesum sambandi um okkurt, ið minnir um ta leiðbeiningina til tjaldingar- og kampingpláss í Føroyum, sum SamVit gav út fyri 1-2 árum síðani.</p>
<p>Viðvíkjandi góðkenning av føroyskum rávørum, eru feløgini samd um, at matstovurnar mugu kunna keypa føroyskar rávørur og nýta hesar í framleiðsluni við góðari samvitsku. Á hesum øki er tí ynskiligt við meira skipaðum viðurskiftum, so møguleiki er hjá matstovum at fáa fatur á rávørum á ein góðkendan hátt. Tó má hetta skipast soleiðis, at tað letur seg gera í praksis.</p>
<p>Umberið vinarliga, at tit hava bíða eftir hesari viðmerking frá okkum.</p>
<p>Vegna FVF og GMF.</p>
<p xml:lang="dan">Vinarliga / With kind regards <em type="bold">Vinnuhúsið / House of Industry </em></p>
<p><em type="bold">Egon Joensen </em></p>
<p><em type="bold">Ráðgevi / Adviser </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Beinleiðis telefon / Direct phone number: (+298) 309906 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Fartelefon / Mobile phone: (+298) 239906 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Phone: (+298) 309900, </em><em type="bold">Fax: (+298) 309901 </em></p>
<p><em type="bold">Skype: egon.joensen </em><em type="bold">egon@industry.fo </em><em type="bold">www.industry.fo </em></p>
<p>F.7 Vegleiðing um hissini sølu 47</p>
<p><em type="bold">F.7. Vegleiðing um hissini sølu </em></p>
<p>DL Málnr.: 200900412-2</p>
<p type="listitem">Hissini søla av matvørum er at skilja sum:  Søla av matvørum í eitt avmarkað  tíðarskeið , so sum til stevnur, samkomur,  innan- og uttandura tiltøk ella søla av  matvørum einstakar dagar í sambandi við eitt  hvørt endamál.     Allur matur skal koma frá góðkendum  stað .    Tiltakið kann fara fram 1 til 2 ferðir um árið,  við eini longd uppá 1-2 vikur í alt.    Tá rátt kjøt skal tilgerast, skal  Heilsufrøðiliga starvsstovan hava  fráboðan.    Fylgjandi nevndu treytir eru minstu krøv,  sum skulu fylgjast, tá talan er um hissini sølu  av matvørum.  Matvørur, klárar hja viðskiftafólki at eta:</p>
<p type="listitem">Alt skal verða gjørt ella tilgjørt á góðkendum stað, og skal ikki koma úr  privata køkinum.</p>
<p type="listitem">Matur og drykkir skulun útbjóðast úr reinum eingangsíløtum.</p>
<p type="listitem">Pylsur, burgarar, kjøt o.a. frysti- ella kuldavørur skulu goymast kalt, tvs. niðan  fyri 5° C, til tær verða hitaviðgjørdar og  útbjóðaðar.</p>
<p type="listitem">Pylsur, suppur, kakao o.a. vørur, ið skulu goymast heitt, skulu haldast heitar við  minst 65° C, til tær verða útbjóðaðar.</p>
<p type="listitem">Vaflu- og pannukøkudeiggj skal haldast kalt, tvs. niðanfyri 5° C, til bakað og  útbjóðað verður.</p>
<p type="listitem">Smyrjibreyð, tvíflísar (sandwich), rómakøkur o.t. skal goymast kalt, tvs.  niðan fyri 5° C, til tað verður útbjóðað.</p>
<p type="listitem">Matvørur, seldar til at eta beinanvegin kunnu standa uttan køling í mesta lagi 3  tímar. Restir av tilfari ella lidnum  matvørum, sum hava staði uttan køling í  meiri enn 3 tímar, skulu burturbeinast.</p>
<p type="listitem">Aftaná loknan arbeiðsdag skulu allar matvørur, sum eru tilgjørdar og klárar at  eta, beinast burtur.</p>
<p type="listitem">Fiskur, sjómatur ella annað líknandi, sum  krevur viðgerð, áðrenn tað verður etið:</p>
<p type="listitem">Fiskurin (maturin) skal alla tíðina vera ísaður, ella liggja á køl.</p>
<p type="listitem">Sølan skal vera frá innilokaðum bili, bási ella líknandi.</p>
<p type="listitem">Hóskandi ruskskipan skal vera. Eftir loknan arbeiðsdag skal alt í sambandi við  søluna beinast burtur, og staðið skal um  neyðugt vaskast.</p>
<p type="listitem">Almenn krøv:</p>
<p type="listitem">Ruddiligt og sjónliga reint skal vera har, ið matvørurnar verða tilvirkaðar og  útbjóðaðar.</p>
<p type="listitem">Hondvask við rennandi vatni, flótandi sápu og eingangshandklæði og ruskspann,   skal vera. Møguleiki skal vera at vaska  upp í heitum vatni.</p>
<p type="listitem">Starvsfólkini skulu hava atgongd til vesi (sum ikki er alment vesi).</p>
<p type="listitem">Starvsfólkini skulu vera í hóskandi arbeiðsbúna.</p>
<p type="listitem">Hóskandi ruskílat skal vera á staðnum, og ruskið skal javnan beinast burtur frá  økinum.</p>
<p>Mint verður annars á §11 í matvørulógini, nr. 46/1985, sum sigur: <em type="italic"><span type="quote">“forboð er fyri sølu av matvørum, um tær, nýttar á vanligan hátt, kunnu ætlast at bera ella vera atvoldin til sjúku, ella kunnu hava eitran sum f ylgju, ella um matvørurnar vegna sjúkligar broytingar, spillu, dálkingarevni, skeiva virking ella av aðrari orsøk kunnu ætlast at vera óegnaðar til fólkamat”</span>. </em></p>
<p>F.8 Vegleiðing til borðreiðing í privata húsarhaldinum - heimablídni 48</p>
<p><em type="bold">F.8. Vegleiðing til borðreiðing í privata </em><em type="bold">húsarhaldinum - heimablídni </em></p>
<p>Tórshavn, hin 3. november 2009</p>
<p>Málnr.: 403-200900652-1</p>
<p>Útgáva 1</p>
<p>Síða 1 av 1</p>
<p type="listitem">Endamál:   At borðreiða mat fyri ferðafólki heima við hús.     Maturin:  Maturin, sum borðreitt verður við, skal koma frá einum  góðkendum stað. Maturin skal flytast við røttum hita,  tvs. kølivøra kaldari enn 5 °C, og heitur matur minst 65  °C.    Hølir:</p>
<p type="listitem">Annrættingarrúm, sum ikki er privati køkurin</p>
<p type="listitem">Goymslumøguleikar</p>
<p type="listitem">Borðstova/stað</p>
<p type="listitem">Vesi og skiftistað til starvsfólki</p>
<p type="listitem">Kundavesi.    Innrætting:</p>
<p type="listitem">Rúm skal vera til at anrætta matin í. Hetta rúmið skal ikki nýtast til annað virksemi í tíðarskeiðinum,  sum matur verður útboðin.</p>
<p type="listitem">Hondvask við ikki hondstýrdum krana skal verða í annrættarrúminum.</p>
<p type="listitem">Nóg mikið av goymslumøguleikum skal vera.</p>
<p type="listitem">Tað skal vera nokk av køliplássi at goyma matin í.</p>
<p type="listitem">Reingerðaramboð og reingerðarevni skulu vera goymd burtur frá matvørum.</p>
<p type="listitem">Vesi skal vera, sum bert verður nýtt av starvsfólkinum, ið handfara matin. Eingin annar  skal nýta hetta vesi í tíðarskeiðinum, sum matur  verður útboðin.</p>
<p type="listitem">Eitt vesi skal vera til kundarnar, sum skal vera eitt annað vesi enn starvsfólkavesi. Tað kann vera eitt  alment vesi, um tað liggur tætt hjá.</p>
<p><em type="bold">Útbúnaður: </em></p>
<p type="listitem">Hesin útbúnaður skal vera:</p>
<p type="listitem">Uppvaskieindin skal vera minst eitt einkult vask og ein stór húsarhaldsuppvaskimaskina, sum vaskar við  minst 65° C í langa tíð.</p>
<p type="listitem">Flótandi sápa, eingangshandklæði og ruskspann skulu vera við hondvøsk í køki og á vesinum.</p>
<p type="listitem">Borðbúnaður, sum verður nýttur til <span type="quote">”heimablídni”</span>, skal verða vaskaður í uppvaskimaskinu, áðrenn  hann verður nýttur.</p>
<p><em type="italic">Allur leysur útbúnaður, amboð o.a. skal hanga ella standa upp frá gólvinum á hillum e.l., eisini reingerðaramboð. </em></p>
<p type="listitem">Persónligt reinføri:</p>
<p type="listitem">Arbeiðsfólk skal bera hóskandi arbeiðsbúnað, sum skal vera reinur.</p>
<p type="listitem">Hóskandi stað skal vera at goyma rein arbeiðsklæði.</p>
<p type="listitem">Starvsfólkavesi skal ikki nýtast av húsfólki ella vitjandi.</p>
<p type="listitem">Skrivlig mannagongd skal vera fyri reingerð av anrættingarkøki, vesi o.a., sum tryggjar, at høli,  útbúnaður og amboð eru rein hvønn arbeiðsdag.</p>
<p type="listitem">Reingerðarætlanin skal innihalda arbeiðsgongd til dagliga reingerð og nær meiri umfatandi reingerð og  sóttreinsing skal fara fram.</p>
<p type="listitem">Burturkastskipan:</p>
<p type="listitem">Burturkast skal beinast út úr hølunum eftir hvørt tiltak og beinast burtur á ein fullgóðan hátt,  samsvarandi kommunalu skipanini (KOB/IRF).</p>
<p type="listitem">Reingerð:</p>
<p type="listitem">Høli, útbúnaður og amboð skulu vera rein, tá ið matur verður útboðin.</p>
<p type="listitem">Annrættingarrúmið skal gerast reint eftir hvønn arbeiðsdag.</p>
<p type="listitem">Annað:</p>
<p type="listitem">Arbeiðast skal soleiðis, at trygd verður veitt fyri, at maturin borðreitt verður við ikki verður dálkaður   nærumhvørvinum.</p>
<p type="listitem">Royking er bannað á øllum støðum, har matur verður viðgjørdur ella goymdur.</p>
<p type="listitem">Vatnið, sum verður nýtt til at borðreiða við, skal hava drekkivatnsgóðsku.</p>
<p type="listitem">Um borðreitt verður við mjólk, skal hon vera hitaviðgjørd og koma frá MBM.</p>
<p type="listitem">Rakstrarreglurnar, málnr.: 200800294-3, eru til eina og hvørja tíð  galdandi fyri útbjóðing av mati.</p>
<p type="listitem">Annað virksemi:</p>
<p type="listitem">Er ætlanin sjálvur at gera matin, skulu hølisviðurskiftini vera í samsvari við ætlanirnar. Í  hesum førum er ikki talan um heimablídni, og skal  køkurin, sum ikki er tann privati køkurin, og  tilhoyrandi høli vera innrættað til tað, ið ætlanin er  at gera.</p>
<p>Hetta eru vegleiðandi krøv til útbjóðing í sambandi við heimablídni.</p>
<p>Mett verður um hølisviðurskiftini, og endalig avgerð verður tikin í hvørjum einstøkum føri.</p>
</body></document>
