<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2010</year><wordcount>25386</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/></multilingual><origFileName>2010.05 Føroyar og ES - møguleikar og avbjóðingar í framtíðar samstarvi.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>FØROYAR OG ES- møguleikar og avbjóðingar í framtíðar samstarvi</p>
<p>Tórshavn 20101</p>
<p><em type="bold">Føroyar og ES- møguleikar og avbjóðingar í framtíðar samstarvi </em></p>
<p><em type="bold">Tórshavn 2010 </em></p>
<p>Frágreiðing frá kanningarnevndini, ið varð sett til at kanna fyritreytirnar fyri gagnligastu viðurskiftum</p>
<p>Føroya og ES millum.</p>
<p>Latin uttanríkisráðharranum í mai 2010.2</p>
<p><em type="bold">Føroyar og ES - møguleikar og avbjóðingar í framtíðar samstarvi </em></p>
<p>Frágreiðing frá kanningarnevndini, ið varð sett til at kanna fyritreytirnar fyri gagnligastu viðurskiftum Føroya og ES millum.</p>
<p>Latin uttanríkisráðharranum í mai 2010.</p>
<p>Í nevndini sótu: Hákun Jógvanson Djurhuus, formaður, Dr Achim</p>
<p>Emde, Georgios Kritikos, Per Fabricius Andersen, Marita Rasmussen,</p>
<p>Atli Suni Leo, Sonja J. Jógvansdóttir, Dr Hanna í Horni, Durita Lamhauge Jóansdóttir og Páll Holm Johannesen.</p>
<p>Útgáva: Føroya landsstýri 2010</p>
<p xml:lang="dan">Umseting: Sprotin</p>
<p xml:lang="dan">Prent: Prenta3</p>
<p><em type="bold">Fororð 5 </em></p>
<p><em type="bold">Niðurstøða 9 </em></p>
<p><em type="bold">Samandráttur 13 </em></p>
<p><em type="bold">Heiti og styttingar 151. Inngangur 212. Søguligu viðurskiftini Føroya og ES millum 23 </em></p>
<p>Føroyskt tjóðarsmíð 23</p>
<p>Formliga sambandið við ES 24</p>
<p>Uttanríkispolitisku heimildir Føroya 26</p>
<p>Mál í umbúna 29 <em type="bold">3. Víðkan av verandi samstarvi 31 </em></p>
<p>Løgfrøðilig atlit 31</p>
<p>Politisk atlit 34</p>
<p>Fyrisitingarlig atlit 36</p>
<p>Fíggjarlig atlit 37 <em type="bold">4. Føroyar sum partur av danska ES limaskapinum 41 </em></p>
<p>Løgfrøðilig atlit 41</p>
<p>Politisk atlit 43</p>
<p>Umsitingarlig atlit 44</p>
<p>Fíggjarlig atlit 45 <em type="bold">5. Sjálvstøðugur føroyskur ES limaskapur 47 </em></p>
<p>Løgfrøðilig atlit 47</p>
<p>Politisk atlit 48</p>
<p>Umsitingarlig atlit 49</p>
<p>Fíggjarlig sjónarmið 51 <em type="bold">6. Føroyskur EBS limaskapur 53 </em></p>
<p>Løgfrøðilig atlit 53</p>
<p>Politisk atlit 54</p>
<p>Umsitingarlig atlit 55</p>
<p>Fíggjarlig atlit 56</p>
<p><em type="bold">Fylgiskjal 1: Frágreiðing um blandaðar avtalur 59 </em></p>
<p><em type="bold">Fylgisskjal 2: Vinnunar tørvur á tættari tilknýti til ES 63 </em></p>
<p><em type="bold">Fylgisskjal 3: Sjónarmiðini hjá feløgunum undir Samtaki 71 </em></p>
<p><em type="bold">Fylgisskjal 4: Smátjóðir og ES 75 </em></p>
<p><em type="bold">Fylgisskjal 5: Sjálvstýrandi øki og ES 81 </em></p>
<p><em type="bold">Fylgisskjal 6: Undanfarin nevndarálit 87 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Bókmentalisti 90 </em>45 </p>
<p><em type="bold">Fororð </em></p>
<p>Í september 2008 varð nýtt landsstýri skipað við Sambandsflokk inum, Fólkaflokkinum og Javnaðarflokkinum.</p>
<p>Í samgonguskjalinum sigur landsstýrið, at eitt av politisku endamálunum er at endurskoða viðurskiftini millum Føroya og ES. Aðalmálið er at fáa tættari samstarv við ES.</p>
<p>Fyri at kanna møguleikarnar fyri tættari sambandi millum Føroya og ES, gjørdi landsstýrið av at seta kanningarnevnd at greina ymsu møguleikarnar og forðingarnar hesum viðvíkjandi.</p>
<p>Frágreiðingin verður tann fjórða, sum kannar viðurskiftini millum Føroya og ES. Niðurstøðan í teimum trimum undanfarnu frágreiðing unum sæst í fylgiskjali 6.</p>
<p>Setningurin hjá kanningarnevndini (hereftur rópt <span type="quote">“nevndin,”</span>) er at: <em type="italic">(...) kanna fortreytirnar fyri, hvussu Føroyar fáa gagnligasta tilknýti til ES, ið millum annað fevnir um tey fýra frælsini, vørur, tænastur, kapital og persónar, umframt gransk-ing, útbúgving, mentan o.s.fr. </em></p>
<p><em type="italic">Kanningarnevndin skal í hesum sambandi kanna fyrimunir og vansar fyri, at Føroyar standa uttanfyri ES, eins og kanningarnevndin skal kanna fyrimunir og vansar við at </em></p>
<p><em type="italic">Føroyar fara upp í ES. Harumframt skal kanningarnevndin lýsa munin millum at danski ES limaskapurin verður víðkaður til at fevna um Føroyar og ein sjálvstøðugan føroysk an ES limaskap, og greina fortreytirnar fyri báðum. </em></p>
<p>Nevndin hevur hugt at fýra møguleikum, sum hava verið frammi í politiska kjakinum seinastu árini:1) At víðka verandi samstarv2) At Føroyar verða partur av danska ES limaskapinum3) Sjálvstøðugur føroyskur ES limaskapur 4) EBS limaskapur. 6</p>
<p>Tá ið ymsu møguleikarnir vóru kannaðir, varð hædd tikin fyri trimum tættum, ið hava grundleggjandi týdning fyri ES kjakið í Føroyum: Ríkisrættarliga støða Føroya, felags fiskivinnupolitikkurin hjá ES og Føroyar sum smátjóð.</p>
<p>Á fyrsta fundinum, sum var 20. apríl í 2009, varð setningurin umrøddur, og ein arbeiðsætlan gjørd. Nevndin hevur havt seks fundir, allar í Føroyum.</p>
<p>Til tess betri at fata tørvin, sum føroyska samfelagið hevur á tættari sambandi við ES, hava limir í nevndini eisini havt fundir um málið við umboð fyri ymsar partar í føroysku vinnuni og við arbeiðsmarknaðin. Tá ið vitjað varð í Andorra, Liktinstein og San Marino í 2009 sóknaðist føroyski uttanríkisráð harrin eisini eftir, hvørja støðu hesir smástatir hava í mun til ES. Upplýsingar frá hesum fundum eru eisini nýttar sum kelda til greiningina í hesi frágreiðing.</p>
<p>Í frágreiðingini hevur nevndin viðgjørt møguleikarnar og avbjóðingarnar í einum tættari framtíðar samstarvi við ES. Tá álitið er handa, er tað upp til politisku skipanina í Føroyum, at gera av, hvussu farast skal víðari í hesum máli.</p>
<p>Formaður í nevndini var Hákun Jógvanson Djurhuus, deildarstjóri á deildini fyri heimshandil í føroyska uttanríkisráðnum. Hinir limirnir í nevndini vóru</p>
<p>Dr Achim Emde úr týska fíggjarmálaráðnum og fyrrverandi starvsmaður í ES</p>
<p>Nevndini, Georgios Kritikos fyrisitari í ES Ráðnum, Per Fabricius Andersen, ráðgevi í danska uttanríkisráðnum og fyrrverandi ráðgevi á føstu donsku umboðsstovuni til ES, Marita Rasmussen, stjóri í Vinnuhúsinum, Atli Suni</p>
<p>Leo, ráðgevi í fíggjarmálaráðnum, og Sonja J. Jógvansdóttir, sum umboðaði</p>
<p>Samtak. Í ritstjórnini vóru Dr Hanna í Horni, Durita Lamhauge Jóansdóttir og Páll Holm Johannesen, øll fulltrúar í føroyska uttanríkisráðnum.</p>
<p>Nevndarlimurin úr danska uttanríkisráðnum vísti á, at stjórnarligu og løgfrøðiligu viðurskiftini Danmarkar og Føroya millum eru undir málsræði hjá danska løgmálaráðnum og danska forsætismálaráðnum í Keypmannahavn.</p>
<p>Ein og hvør tilvísing í hesi frágreiðing, sum tulkar løgfrøðiligu ella politisku møguleikarnar viðvíkjandi stjórnarligu viðurskiftunum millum Danmarkar og</p>
<p>Føroya, og ein og hvør meting um týdning og politiskar møguleikar hesum viðvíkjandi í framtíðini er tí avrátt, uttan at nevndarlimurin frá danska uttan7ríkisráðnum var við. Slíkar tilvísingar vika tí ikki verandi rættindi ella krøv til lógar ásettu støðuna, ið almennir danskir myndugleikar hava í málinum.</p>
<p>Bygnaðurin í frágreiðingini er hesin:</p>
<p>Frágreiðingin byrjar við greiningarniðurstøðuni av teim ymsu møguleikunum, sum nevndin fór undir at kanna. Í 2. parti verður sambandið millum</p>
<p>Føroya og ES lýst í søguligum baksýni. Politisku málini í Føroyum í løtuni viðvíkjandi nærri tilknýti til ES eru eisini lýst. Í pørtunum 3 til 61 verða lýstir teir fýra ymisku møguleikarnir, sum nevndin hevur lagt dent á. Fylgiskjølini 1 til 6 umrøða, hvussu danska stjórnin metir um løgfrøðiligu møguleikarnar,</p>
<p>Føroyar hava at vera við í sáttmálum, har ES og limalondini hava blandaðan førleika, áhugamálini hjá vinnu og arbeiðsmarknað, støðuna hjá evropeiskum smástatum og sjálvstýrandi økjum mótvegis ES og undanfarnar nevndarfrágreiðingar um ES.</p>
<p>Nevndin handar hervið føroyska uttanríkisráðharranum frágreiðingina2.</p>
<p>Tórshavn, mai 2010</p>
<p>Hákun Jógvanson Djurhuus Georgios Kritikos</p>
<p>Achim Emde (formaður)</p>
<p>Per F. Andersen Marita Rasmussen Sonja J. Jógvansdóttir Atli Suni Leo</p>
<p>Hanna í Horni Páll Holm Johannesen</p>
<p>Durita Lamhauge Jóansdóttir1) Innihaldið í fylgiskjølunum umboðar einans sjónarmið rithøvundans og endurspeglar ikki á nakran hátt almennu støðu nevndarinnar.2) Upprunaútgávan av frágreiðingini er tann enska89</p>
<p><em type="bold">Niðurstøða </em></p>
<p>Setningurin hjá nevndini var at kanna fyritreytirnar fyri gagnligastu viðurskiftunum millum Føroya og ES. Hetta merkir í stuttum eitt endurnýggjað samstarv, sum fevnir um tey fýra frælsini, vørur, tænastur, kapital og persónar, umframt gransking, útbúgving og mentan. Harafturat skuldi nevndin kanna fyrimunir og vansar av at vera uttan fyri ES ella at gerast partur av ES.</p>
<p>Nevndin hevur tulkað <span type="quote">“gagnligast”</span> sum ein leist, har hædd verður tikin fyri løgfrøðiligum, politiskum, fyrisitingarligum, og fíggjarligum avbjóðingum.</p>
<p>Atlit verður í sama viðfangi tikið at fjøltáttaða tørvinum hjá føroyska samfelagnum mótvegis ES.</p>
<p>Tá ið Danmark varð innlimað í EF í 1973, valdu Føroyar at standa uttanfyri.</p>
<p>Hóast Føroyar eru partur av ES limalandi, bólkar ES Føroyar sum triðjaland.</p>
<p>Hetta ger viðurskifti Føroya við ES serstøk sammett við onnur sjálvstýrandi øki, ið hoyra til eitt ES limaland, eitt nú Grønland, ið er flokkað sum OCT3 land.</p>
<p>At føroyski búskapurin er so tætt tengdur at fiskivinnuni, og at Føroyar eru sjálvstýrandi tjóð í danska kongsríkinum, ger viðurskifti Føroya við ES torgreidd. Hetta kemst eisini av, at politisku flokkarnir eru ósamdir um, hvussu framtíðar viðurskiftini Føroyar og Danmark millum skulu skipast. Í arbeiði nevndarinnar hevur tað tískil verið umráðandi fyri nevndina at virða ymisku politisku málini og raðfestingarnar á hesum øki.</p>
<p>Úr einum búskaparligum sjónarhorni eru allir flokkar ivasamir um avleiðingarnar, um Føroyar gjørdust partur av felags fiskivinnupolitikkinum hjá ES.</p>
<p>Hetta hevði havt við sær, at Føroyar lótu frá sær ræðið á fiskivinnuni, sum er týdningarmesta inntøkukelda landsins. Vinnuhúsið og Samtak ivast eisini, tá ið um ræður felags fiskivinnupolitikkin hjá ES4. Saman við Vinnuhúsinum og Samtaki eru Reiðarafelagið, og Bóndafelagið av teirri áskoðan, at teirra áhugamál í høvuðsheitum verða nøktað í verandi samstarvi við ES.</p>
<p>Nevndin ásannar, at tað hevur stóran týdning fyri Føroyar at fáa eitt tættari samstarv við ES. Samstundis er neyðugt at taka hædd fyri løgfrøðiligu og politisku fortreytunum, Føroyum sum smátjóð, ætlanum landsstýrisins, tørvin um 3) Overseas Country and Territories Association Decision stytt OCT. À donskum er styttingin OLT, sum merkir Oversøiske Lande og Territorier.4) Vinnuhúsið umboðar føroyskar arbeiðsgevarar.</p>
<p>Samtak umboðar arbeiðara- og fiskimannafeløgini, eini 8000 fólk10hjá arbeiðsgevarum, arbeiðsmarknaði og samfelagi sum heild. Við hesum í huga, er nevndin komin til hesa niðurstøðu:</p>
<p>Politisku fortreytirnar fyri, at Føroyar fara upp í ES sum partur av danska ES limaskapinum, eru ikki til staðar. Kortini hevði hetta, úr einum løgfrøðiligum sjónarhorni, verið tann minst fløkta tilgongdin. Limaskapur saman við Danmark hevði havt við sær, at danski ES limaskapurin varð víðkaður til eisini at fevna um Føroyar. Føroyar høvdu verið innlimaðar í ES við øllum teim um møguleik um( t.d. fulla marknaðaratgongd) og treytum, ið fylgja við. Tilgongdin hevði kravt fullan politiskan stuðul úr Danmark og semju Føroya og Danmark millum um ein sáttmála um støðuna hjá Føroyum í einum donsk um</p>
<p>ES limaskapi. Í einum slíkum sáttmála hevði verið neyðugt at tikið atlit at møguligum føroyskum gjaldi til ES fíggjarætlanina, útreiðslum av fyrisiting og arbeiðsbyrðu av at seta í gildi alla ES lóggávu í Føroyum. Eisini skuldu</p>
<p>Føroyar og Danmark komið ásamt um møguliga føroyska ávirkan á mál, sum snúgva seg um Føroyar í ES høpi. Víðari er sannlíkt, at møguleikarnir at drepa grind, veiða fugl og hava siðbundið seyðahald og slátur høvdu verið skerdir, um Føroyar gjørdust partur av donskum ES limaskapi. Skulu Føroyar verða partur av danska ES limaskapinum, krevur tað politiska undirtøku frá øllum</p>
<p>ES limalondunum. Danmark hevði einsamalt havt ábyrgdina av limaskapinum mótvegis ES. Henda tilgongd hevði kravt, at politisku raðfestingarnar í Føroyum vórðu endurskoðaðar, tí støða skuldi verið tikin til tveir av grundleggjandi spurning unum í viðurskiftunum Føroya og ES millum: nevniliga ríkisrættarliga støðuna og felags fiskivinnu politikkin hjá ES.</p>
<p>Hvørki politisku ella løgfrøðiligu fortreytirnar fyri sjálvstøðugum føroyskum</p>
<p>ES limaskapi eru til staðar í løt uni. Høvdu Føroyar verið sjálvstøðug tjóð, sum ynskti limaskap í ES, hevði tað kravt fullan politiskan stuðul frá øllum ES limalondunum. Um ES er sinnað at innlima evropeiskar smástatir undir somu treytum er tó óvist. Við ES limaskapi høvdu Føroyar verið innlimaðar í ES við øllum teimum møguleikum (t.d. fulla marknaðaratgongd) og treytum, ið fylgja við. Tað merkir, at politiska skipanin í Føroyum hevði verið noydd at broyta hugburð til felags fiskivinnupolitikkin hjá ES. Harafturat hevði verið neyðugt at tikið hædd fyri Føroyum sum smátjóð í ES, umframt avmarkaðu fyrisiting arligu og fíggjar ligu orkuni, landið hevur. Eisini er sannlíkt, at møguleikarnir at drepa grind, veiða fugl og hava siðbundið seyðahald og slátur verða skerdir. Sammett við at verið partur av danska ES limaskapinum, høvdu Føroyar við sjálvstøðug11um ES limaskapi verið sjónligari og fingið størri beinleiðis ávirkan í ES.</p>
<p>Løgfrøðiligu fortreytirnar fyri EBS limaskapi eru heldur ikki til staðar.</p>
<p>Føroyar eru hvørki limur í EFTA ella ES, sum er fortreytin fyri EBS limaskapi. Eisini er Danmark partur í EBS sáttmálanum. Sambært uttanríkispolitisku heimildar lógini er limaskapur í EBS tískil ikki gjørligur. EBS limaskapur hevði tó givið Føroyum atgongd til innmarknaðin hjá ES og til samstarv um útbúgving, gransking og mentan. Føroyar høvdu onga ávirkan havt á tær beinleiðis avgerðir, sum ES tekur. Fyrisitingarligi og fíggjarligi kostnaðurin av einum</p>
<p>EBS limaskapi hevði eisini verið høgur.</p>
<p>Løgfrøðiligu fortreytirnar fyri tollsamgongu við ES eru í grundregluni til staðar. Ein tollsamgonga hevði givið føroyskum vørum frælsa atgongd til evropeiska marknaðin. Harafturat hevði verið sloppið undan anti dumping gjøldum. Spurningurin er, um tað hevði verið ynskiligt hjá ES at gjørt tollsamgongu við Føroyar, sum fevnir um handil við fiskavørum, tá ES metir fiskivinnuna í ES sum viðbrekið øki. Eitt nú løgfrøðiliga grundarlagið í sáttmálanum hevði verið avgerandi fyri, um Føroyar høvdu kunnað verið við í einum sáttmála um tollsamgongu.</p>
<p>Politisku og løgfrøðiligu fortreytirnar eru til staðar at víðka verandi samstarv.</p>
<p>Hetta kann antin gerast við at halda fram at víðka galdandi samstarvskarm eftir tørvi ella við at gera nýggjan tvíliðaðan sáttmála. Sama, hvør av hesum møguleikum verður brúktur, er stuðul frá Danmark umráðandi. Óvist er kortini, um ES er sinnað at ganga føroysku ynskjunum á møti, men enn er hesin møguleiki ikki vístur aftur. Nevndin heldur, at henda tilgongd tekur hædd fyri, at politisku málini og raðfestingarnar hjá landsstýri og løgtingi kunnu verða ymisk. Eisini gongur henda tilgongd flestu krøvum hjá vinnulívi og arbeiðsmarknaði á møti.</p>
<p>Óvist er tó enn, hvussu henda tilgongd í royndum kundi fevnt um útbúgving, mentan og frælsi at flyta persónar, tá hesi øki koma undir blandaðan førleika í ES. Eftir uttanríkispolitisku heimildarlógini kunnu landsstýrið og ES sum grundreglu einans gera sáttmálar á málsøkjum, sum Føroyar hava yvirtikið frá Danmark, og har ES hevur reinan førleika. Við Lissabon sáttmálanum fellir handil við tænastum undir reina førleika Samveldisins. Frá løgfrøðiligum sjónarmiði kundu partarnir annaðhvørt víðkað verandi samstarvskarm til at fevna um handil við tænastum og onnur øki, har ES hevur reinan førleika, ella 12gera nýggjan sáttmála, har handil við tænastum kundi verið partur. Tað fer at vísa seg, hvussu Lissabon sáttmálin í roynd og veru fer at ávirka sáttmálar á handilsøkinum, har blandaður førleiki er galdandi.</p>
<p>Politiskar raðfestingar mugu gerast viðvíkjandi tí fíggjarligu og fyrisitingarligu orkuni, um talan er um at víðka verandi samstarv við ES. Við at nýta sama arbeiðshátt, sum higartil hevur verið brúktur í viðurskiftunum Føroya og ES millum, ber til so líðandi at tillaga kostnaðin, og áhugaøki kunnu koma við stig fyri stig, alt eftir, hvat Føroyar halda seg megna. Føroyar fara at hava útreiðslur av at yvirtaka málsøkir frá donskum myndugleikum og beinleiðis kostnað av at vera við í ymsum verkætlanum í ES. Óbeinleiðis útreiðslur standast av einari størri og harvið dýrari føroyskari fyrisiting, og øðrum útreiðslum, ið standast av at fyrisita og vera við í ymsum verkætlanum. Hesar útreiðslur eru ymiskar, alt eftir, hvørji mál og mið Føroyar seta sær.13</p>
<p><em type="bold">Samandráttur </em></p>
<p>Sum niðurstøðan vísir á, eru ongar lættar loysnir, tá talan er um at víðka samstarvið við ES. Avgerandi spurningar sum løgfrøðilig atlit, politiskar raðfestingar, fíggjarligar, fyrisitingarligar og fíggjarligar avbjóðingar og spurningar sum ríkisrættarliga støða Føroya og felags fiskivinnupolitikkurin hjá ES, mugu viðgerast og semjur finnast. Í verandi støðu tykjast summir av teimum fýra møguleikunum meira sannlíkir enn aðrir.</p>
<p>Í talvuni niðanfyri er samandráttur av teimum fýra møguleikunum. Endamálið við samandráttinum er at geva lesaranum eitt stutt yvirlit yvir fyrimunir og vansar við hvørjari einstakari tilgongd.</p>
<p>Talvan er ein einføld útgáva við greiningum, kanningum og grundgevingum í allari frágreiðingini. Tað merkir, at lesarin eigur at hava alla frágreiðingina í huga, tá hann lesur samandráttin niðanfyri. Nevndin leggur eina við, at innihaldið í talvuni er ikki ætlað at standa einsamalt sum fullfíggjaðar grundgevingar. 14</p>
<p xml:lang="dan">Atgongd</p>
<p>Víðkan av verandi samstarvi</p>
<p>Føroyar partur av danska ES limaskapin um</p>
<p>Føroyar sjálvstøðugan ES limaskap</p>
<p>EBS limaskapur</p>
<p>Fyrimunir</p>
<p>Krevur ongar stýrisskipanarligar broytingar</p>
<p>Krevur ikki broyting viðv. felags fiskivinnu politikki ES</p>
<p>Betri marknaðaratgongd kundi fingist, treytað av sáttmálaøki</p>
<p>Atgongd til arbeiðsskráir og grunnar umvegis sínámillum sáttmálar (t.d. FP7)</p>
<p>Samanborið við fullan limaskap er hesin leisturin ikki so kostnaðarmikil, hvørki beinleiðis ella fyrisitingarliga</p>
<p>Fullkomin samansjóðing við Evropu gjørlig eftir lutfalsliga stuttari tíð</p>
<p>Marknaðaratgongd og fulla luttøku í inn marknaðinum og teim um fýra frælsunum</p>
<p>Óskerd atgongd til arbeiðsskráir og grunnar</p>
<p>Sleppast kann undan anti dumping og verjutiltøkum</p>
<p>Føroyingar hava møguliga luttøku í orðingini av donskum</p>
<p>ES politikki</p>
<p>Fullkomin samansjóðing við Evropu gjørlig eftir lutfalsliga stuttari tíð</p>
<p>Marknaðaratgongd og full luttøka í innmarknaðinum og teim um fýra frælsunum</p>
<p>Óskerd atgongd til arbeiðsskráir og grunnar</p>
<p>Sleppast kann undan anti dumping og verjutiltøkum</p>
<p>Beinleiðis ávirkan á avgerðargongdina í</p>
<p>ES, ið hvussu so er í grundregluni</p>
<p>Økta evropeiska samansjóðing</p>
<p>Marknaðaratgongd og fullaluttøka í innmarknaðinum og teimum fýra frælsunum</p>
<p>Atgongd til arbeiðsskráir og grunnar</p>
<p>Er ikki fevnt av felags fiskvinnupolitikkinum hjá ES</p>
<p>Vansar</p>
<p>Sambært uttanríkispolitisku heimildarlógini kunnu Føroyar ikki gera sáttmálar við</p>
<p>ES á málsøkjum við blandaðum førleika (t.d. útbúgving). Praktisk loysn er funnin viðv. ECAA</p>
<p>Sleppast kann ikki undan anti dumping ákærum</p>
<p>Gongdin viðbrekin fyri innanhýsispolitiskum viðurskiftum í Føroyum og í ES</p>
<p>Ríkisrættarliga støðan – løgtingið hevur eftir heimastýrislógini ikki heimild at flyta løgvald til aðrar stovnar enn Føroya løgting</p>
<p>Avmarkað politisk undir tøka/ongin semja</p>
<p>Felags fiskivinnupolitikkurin hjá ES</p>
<p>Fyrisitingarligar og fíggjarligar avbjóðingar</p>
<p>Avmarkaður møguleiki fyri føroyskari ávirkan á ES politikk</p>
<p>ES limaskapur kann skerja siðbundna veiðu í Føroyum (hval og fugl) og siðbundið seyðahald og slátur</p>
<p>Stjórnarbroytingar gera Føroyar til ein stat.</p>
<p>Avmarkað politisk undirtøka/ongi</p>
<p>Felags fiskivinnupolitikkurin hjá ES</p>
<p>Fyrisitingarligar og fíggjarligar avbjóðingar.</p>
<p>Óvist, um ES er sinnað at bjóða smástatum fullan limaskap</p>
<p>ES limaskapur kann skerja siðbundna veiðu í Føroyum (hval og fugl) og siðbundið seyðahald og slátur</p>
<p>Einans gjørligt at fáa óbeinleiðis ávirkan á avgerðartilgongdina</p>
<p>EBS sáttmálin er bert fyri statir</p>
<p>Fyrisitingarligar og fíggjar ligar avbjóðingar</p>
<p>Forðingar í donsku grundlógini</p>
<p>Framtíðin hjá EBS er óviss 15</p>
<p><em type="bold">Heiti og styttingar </em></p>
<p>Anti dumping: Felagsheiti fyri tiltøk, sum verða sett í verk fyri at byrgja fyri negativari ávirkan av dumping.</p>
<p>Bláa álitið: Nevndarálit frá 1995, sum kannaði, hvussu Føroyar á besta hátt kundu fáa atgongd til ES felagsmarknaðin.</p>
<p>Blandaður førleiki: Øki, har førleikin liggur bæði hjá ES og limalondunum.</p>
<p>Blandaður sáttmáli: Sáttmáli, ið fevnir um øki við blandaðum førleika.</p>
<p>BTI: Bruttotjóðarinntøka.</p>
<p>BTÚ: Bruttutjóðarúrtøka.</p>
<p>CIP: (Competitivesness and Innovation Framework Programme) Rammuætlan fyri kapping og nýhugsan.</p>
<p>Dumping: Er vanliga ein avleiðing av, at ein útflytari heldur seg til útflutningsprísir, sum liggja undir prísunum á heimamarknaðinum. Hetta kann m.a. broyta millumtjóða handilsmynstur.</p>
<p>EBS: Evropeiska Búskaparliga Samstarvið.</p>
<p>ECAA: Felags Evropeiska Flogferðsluøki.</p>
<p xml:lang="dan">EF: Evropeiski Felagsskapurin.</p>
<p>EEZ: (Exclusive Economic Zone): 200 fjórðingar serbúskaparøki.</p>
<p>EFTA: Evropeiski fríhandilsfelagsskapurin.</p>
<p xml:lang="dan">ECJ: (European Court of Justice:) Evropeiski dómstólurin.</p>
<p>ES: Evropasamveldið.16</p>
<p>ES lógarverkið: Acquis Communautaire: Lond, sum gerast limir í t.d. ES, mugu góðtaka acquis communautaire, t.v.s. galdandi meginregl ur og ásetingar, sum verandi limalond eru komin ásamt um.</p>
<p>ES Nevndin: Ovasti fyrisitingarligi (útinnandi) stovnur í ES. Fyrisitingin hjá ES</p>
<p>Nevnd ini er sett saman av aðalstýrum (Directorate General) við hvør sínum málsøki, t.d. handil (DG Trade), gransking (DG Research), løgmál (DG Justice), sjó og fiskivinnu (DG Mare), landbúnaðarmál (DG Agri), útbúgving (DG Education) o.s.v.</p>
<p>ES Ráðið: er lóggevandi valdið í ES og er stovnur við umboðum fyri stjórnirnar í limalondunum.</p>
<p>FAO: ST felagsskapurin fyri matvørur og landbúnað.</p>
<p>Felags fiskivinnupolitikkurin hjá ES: Common Fisheries Policy (CFP).</p>
<p>Felagsnevndin FøroyarES: Nevnd, við umboðum fyri báðar partar, ið umsitur sáttmálan, og hittist árliga at umrøða áleikandi mál í mun til sáttmálan.</p>
<p>Fiskiveiðisáttmáli: Síðan 1977 hava Føroyar og ES havt tvíliðaðan fiskiveiðisáttmála.</p>
<p>Fjølliðaður sáttmáli: sáttmáli millum fleiri partar.</p>
<p>Fríhandilsøki: Øki við tollfríum handli millum luttakandi statir/øki, sum kunnu áseta felags tollmark mótvegis triðjalondum.</p>
<p>FP7: Sjeynda rammuskrá ES 20072013 um gransking og tøkniliga menning.</p>
<p>GATT: General Agreement on Tariffs and Trade: Sáttmáli undirskrivaður í 1947.</p>
<p>Endamálið er at menna millumtjóða handil við at minka um handilsforðingar millum londini, sum eru partar í sáttmálanum.</p>
<p>Harmonized System (HS): altjóða harmoniseraða tollskráin yvir vørunøvn og nummur. 17</p>
<p>Heilsufrøðiligi sáttmálin: kom í gildi í 2001. Við heilsufrøðiliga sáttmálanum fylgja Føroyar somu heilsufrøðiligu reglum í samband við handil við djóra og fiskaframleiðslum, sum eru galdandi fyri ES limalond. Við hesum sáttmála verða</p>
<p>Føroyar eisini roknaðar sum partur av ytra marki hjá ES á heilsufrøði liga økinum mótvegis triðjalondum.</p>
<p>Heimastýrislógin: Lóg frá 1948, sum lýsti viðurskiftini milllum Føroyar og</p>
<p>Danmark og býtti fyrisitingarligu og løgfrøðiligu økini í tveir partar. Felagsmál undir donskum ríkiseftirliti og sermál undir føroyskari heimastýrisfyrisiting og lóggávu.</p>
<p>ICES: International Council for the Exploration of the Sea: millumtjóða havrannsóknarráð við tí endamáli, at birta undir og samskipa havgranskingina og vera ráðgevi hjá limalondum í fiskiveiðispurningum</p>
<p>Innmarknaðurin hjá ES: hetta merkir, at ES er ein fríur marknaður fyri vørur og tænastur, arbeiðsmegi, kapital og vinnurekandi, t.v.s. at ongar forðingar eru við landamørk.</p>
<p>IMO: (International Maritime Organisation): ST stovnur, ið m.a. hevur ábyrgd av at virka fyri trygd á sjónum og at minka um dálking frá skipum.</p>
<p xml:lang="dan">IWC: (International Whaling Commission): altjóða hvalaveiðinevndin</p>
<p>Keypmannahavnarkrøvini: ásetingar frá 1993 um politiskar treytir og búskaparligar treytir, ið komandi limalond skulu lúka, umframt at limalandið krevur at vera ført fyri at seta samveldislóggávuna (acquis communautaire) í verk.</p>
<p>Lissabon sáttmálin: ES sáttmálin, ið kom í gildi 1. desember 2009</p>
<p>Ljósareyða álitið: EF arbeiðsbólkurin: <span type="quote">“Føroyar og EF. Útlit fyri samvinnu.”</span></p>
<p>Frágreiðing latin Føroya landsstýri í 1991.”</p>
<p>NAFO:(Northwest Atlantic Fisheries Organization): Fiskiveiðifelagsskapurin í útnorðri18</p>
<p>NAMMCO:(North Atlantic Marine Mammal Commission): Norðuratlantsnevndin fyri havsúgdjór</p>
<p>NASCO: North Atlantic Salmon Conservation Organisation: Felags skapur stovnaður sambært millumtjóða sáttmála í 1982. Endamálið er at útvega vísinda ligt tilfar, sum hevur týdning fyri laksastovnarnar í Norðuratlantshavinum umframt at tryggja skynsama røkt av stovnunum við millumtjóða samstarvi.</p>
<p>NATO:(North Atlantic Treaty Organization):Norðuratlantiska verjusamgongan</p>
<p>NEAFC:(North East Atlantic Fisheries Commission):Stovnað í 1980 við tí endamáli at ráðføra og ráðgeva um støðuna hjá fiskastovnum í landnyrðingspartinum av Atlantshavinum og um stýringstiltøk, sum tryggja vernd og skynsama troytan av hesum stovnum.</p>
<p>Negativlisti:Listi yvir tær vørur, ið sáttmálin ikki fevnir um</p>
<p>NPRFMO:( North Pacific Regional Fisheries Management Organisation) ein millumtjóða felagsskapur, ið skal býta fiskiríkidømi í Norðurstillahavi.</p>
<p>OCT: (Overseas Countries and Territories): Avgerð um at knýta lond og øki handan hav at ES</p>
<p>PanEuroMed skipanin um kumulering: Diagonal kumuleringsøki millum 42 lond: ES (27) Marokko, Algeria, Tunesia, Egyptaland, Ísrael, Palestina, Jordan, Libanon, Sýria, EFTA (4), Turkaland og Føroyar.</p>
<p>Positivlisti: : listi yvir tær vørur, sáttmálin fevnir um.</p>
<p>Reinur ES førleiki: øki, har ES hevur yvirtikið ræðisrættin frá limalondunum</p>
<p>Reyða álitið: frágreiðing frá nevndin, ið var sett at gera upplegg um nýggja avtalu millum ES og Føroyar. Latin landsstýrinum í 1998.</p>
<p>Schengen/Dublin samstarv: Schengen sáttmálin er um strangt eftirlit við út19mørkum og at fólk frítt kunnu flyta seg innan fyri innara markið í ES. Dublin samstarvið viðvíkur flóttafólkapolitikki.</p>
<p>SPRFMO:(South Pacific Regional Fisheries Management Organisation): Millumtjóða økisfelagsskapur fyri fiskiskap í altjóða sjógvi í Suðurstillahavinum.</p>
<p>Endamálið er at umsita fiskiskap eftir botnfiski og uppsjóvarfiski.</p>
<p>Tollsamgonga: samgonga millum tvey ella fleiri lond, sum taka av allan innanhýsis toll og samstundis seta felags toll mótvegis øllum londum uttan fyri tollsamgonguna.</p>
<p>Tvíliðaður sáttmáli: Sáttmáli millum tveir partar.</p>
<p>Triðjaland: land, ið ikki er sáttmálapartur.</p>
<p>UNESCO:(United Nations Educational, Scientific and Cultural Organization): ST felagsskapur fyri undirvísing, gransking og mentan</p>
<p>Uttanríkispolitiska heimildarlógin: lógin sum ásetir virkisføri Føroya í mun til at gera altjóða sáttmálar og gerast partur í altjóða felagsskapum.</p>
<p>VAT:(Value Added Tax): Meirvirðisgjald.</p>
<p xml:lang="dan">WTO:(World Trade Organisation): Heimshandilsfelagsskapurin, sum avloysti</p>
<p>GATT í 1994, fevnir ikki bert um handil við vørum, men eisini um handil við tænastum, íløgur og ídnaðarhugverksrætt2021 <em type="bold">1. Inngangur </em></p>
<p>Føroyar eru evropeisk tjóð grundað á evropeiskan arv og evropeisk virði. Á leið 90% av øllum uttanlandshandli er við Evropu, og av hesum fer 65% av útflutningsvirðinum til ES marknaðin. Hóast tætt tengdar at ES á nógvum økjum, hava Føroyar valt at standa uttan fyri ES.</p>
<p>Sammett við onnur lond, sum eru farin upp í ES, hava hvørki innan ella uttan hýsis viðurskifti trýst Føroyar móti ES limaskapi. Fleiri eysturevropeisk lond søktu um ES limaskap, eftir at kommunisman fall, fyri at fáa búskaparligt og politiskt støðufesti. Tað elvdi til, at ES hevði eina søguliga stóra víðkan í 2004. Í kjalarvørrinum av heimsbúskaparkreppuni í 2008 tók stórur áhugi seg upp í Íslandi at kanna møguleikan fyri ES limaskapi. Hjá Føroyum kann tað hinvegin sigast at verða ein <span type="quote">”uttanhýsis skelkur”</span> sum fekk føroyingar at halda fast um ikki at fara inn í táverandi EF eftir, at Danmark var farið uppí í 1973.</p>
<p>Hetta hendi, tá ið fiskimørkini vóru flutt út á 200 fjórðingar.</p>
<p>Í dag er 95% av øllum útflutningsvirðinum fiskavørur, har alivinnan er vorðin ein týðandi og alsamt vaksandi partur av samlaðu føroysku fiskaframleiðsluni. Fóru Føroyar upp í ES, hevði hetta havt avgerandi týdning fyri, hvussu grundleggjandi búskaparliga tilfeingið hevði verið stýrt, av tí at felags fiskivinnu politikkurin í ES verður stýrdur sentralt úr Brússel.</p>
<p>Eisini má havast í huga, at politiski spurningurin um loysing ella samband og løgfrøðiligu viðurskiftini við Danmark sum heild er tætt tengt at málinum um at fáa í lag tættari samstarv við ES.</p>
<p>Føroyar eru sostatt í eini serligari støðu, tá ið umræður viðurskiftini við ES.</p>
<p>Týdningarmikið er tó at arbeiða fram móti loysnum, sum tryggja, at Føroyar verða við í áhaldandi evropeisku samansjóðingini. Vónandi fer henda frágreiðing at geva landsstýrinum og føroyingum sum heild eina greiða mynd av teim møguleikum og avbjóðingum, sum eru fyri tættari samstarvi Føroya og ES millum.2223 <em type="bold">2. Søguligu viðurskiftini Føroyar og ES millum </em></p>
<p>Liðin eru 36 ár, síðani Føroya løgting samtykti, at Føroyar ikki skuldu gerast partur av EF saman við Danmark. Føroya landsstýri legði 22. januar 1974 fram á løgting uppskot til samtyktar um at boða donsku stjórnini frá, at Føroyar vildu ikki verða partur av EF. Uppskotið varð einmælt samtykt.</p>
<p>Tvey mál vigaðu serliga tungt í føroyska EF kjakinum tíðliga í 1970árunum.</p>
<p>Í fyrsta lagi var stórur ótti fyri felags fiskivinnupolitikkinum hjá EF. Gjørd ust</p>
<p>Føroyar partur av felags fiskivinnupolitikkinum, óttaðust føroyingar fyri, at stórir evropeiskir fiskiflotar fóru at trároyna fiskigrunnarnar undir Føroyum.</p>
<p>Tá ið føroyska fiskimarkið í 1977 varð flutt út á 200 fjórðingar, og felags fiskivinnupolitikkurin hjá EF var upp aftur meira miðsavnaður, øktist føroyska mótstøðan ímóti EF limaskapi5. Hetta komst av, at føroyski fiskiflotin gjørdist meiri bundin av tilfeinginum í føroyskum sjógvi, nú ið hann varð útihýstur úr triðjalandssjógvi. Tað hevði við sær, at føroyingar upp aftur treyðugari vildu lata stóru fiskiskipini úr Evropu fáa burtur av hesum til feingi.</p>
<p>Í øðrum lagi varð, afturat møguligu búskaparligu fylgjunum av EF limaskapi hugsað um tær politisku avleiðingarnar, sum kundu standast av limaskapi í EF. Eftir at hava stríðst fyri øktum frælsi frá Danmark, høvdu føroyskir politik arar ongan hug til at lata EF sleppa at ráða í Føroyum. Sjálvstýrisrørslan savnaði seg um, hvussu týdningarmikið tað var fyri Føroyar at tryggja tjóðareyðkenni, mentanararv og samleika, nú ið ávirkan uttan eftir fór at gera um seg. Eisini varð róð fram undir fyrisitingarligu tvørleikarnar av møguligum</p>
<p>EF limaskapi. Mett varð, at tað fór ikki at vera lætt hjá føroysku fyrisitingini at handhevja alla EF lóggávuna, sum átti at verða sett í gildi í Føroyum saman við føroyskum EF limaskapi.</p>
<p><em type="bold">Føroyskt tjóðarsmíð </em></p>
<p>Seint í 19.øld savnaði føroyska tjóðskaparrørslan Føroya fólk um mentanarsamleikan, sum varð borin fram í máli, bókmentum og mentan. Men í rørsluni var ikki semja um, hvussu víðgongt politiska stevnumiðið skuldi vera við víkjandi sambandinum við Danmark. Tjóðskaparrørslan metti Føroyar vera tjóð, og fólkið helt seg ikki vera danir. Politiskar sundurbýtingar tóku seg upp um langtíðarfylgjurnar av hesi tjóðarviðurkenning6. Endin varð, at rørslan býtti seg sundur í tveir politiskar flokkar við hvør sínari stevnu. Ein 5) Baldacchino &amp; Milne, Godfrey &amp; David. Lessons from the Political Economy of Small islands, MacMillan Press</p>
<p>Ltd, 2000, s. 127-1286) Debes H.J. <span type="quote" xml:lang="dan">”Omkring formationen af en nation”</span>, Fróðskaparrit, 41.bók, Føroya Fróðskaparfelag, Tórshavn, 1993, s.35.24hóvligur vongur ella afturhaldsvongur, Sambandsflokkurin, varð skipaður í 1906, og ein víðgongdur vongur, Sjálvstýrisflokkurin, varð formliga skipaður í 1909. Hesir báðir flokkar myndaðu skurðlinjuna millum teir politisku flokkar, ið aftaná komu. Frá fyrst og fremst at hava verið ein mentanarrørsla, ið á mangan hátt savnaði fólkið um tjóðskaparligan mentanarsamleika, hevði hetta politiska sundurbýtið við sær, at rørslan tók at savna seg um, hvussu tætt</p>
<p>Føroyar skuldu vera tengdar at Danmark7.</p>
<p>Í seinna heimsbardaga vóru Føroyar hersettar av bretum og avbyrgdar frá</p>
<p>Danmark, sum Týskland hersetti. Stríðsárini stýrdu Føroyar at kalla sjálvar. Tá ið kríggið var av, bar flokkunum illa til at fara aftur til amtsstøðuna, sum var fyri kríggið. Føroyar samráddust við Danmark um eina nýggja skipan, men føroysku flokkarnir megnaðu ikki at semjast um nakað felags uppskot. Í 1946 kom hetta í hæddina við fólkaatkvøðu í Føroyum, sum endaði við einum lítlum meiriluta fyri at loysa frá Danmark.</p>
<p>Ógreiða tók seg upp um úrslitið av fólkaatkvøðuni. Tískil sendi danakongur løgtingið til hús og kravdi nýval. Valúrslitið var, at teir flokkarnir, sum høvdu verið ímóti loysing, Sambandsflokkurin og Javnaðarflokkurin, fingu meiriluta á tingi. Aftur varð samráðst við donsku stjórnina, og nú var úrslitið heimastýrislógin frá 19488.</p>
<p>Tað, at tjóðskaparrørslan gjørdist politisk og fór sundur í tveir politiskar bólkar, ið stóðu hvør móti øðrum, hevur elvt til dagsins politiska flokkabýti.</p>
<p>Umráðandi er at skilja, at hetta søguliga býtið eisini ávirkar støðuna hjá politisku flokkunum í spurninginum um Føroya viðurskifti við ES.</p>
<p><em type="bold">Formliga sambandið við ES </em></p>
<p>Formliga sambandið Føroyar og ES millum er grundað á tveir tvíliðaðar sáttmálar; ein handilssáttmála9 og ein fiskiveiðisáttmála10.</p>
<p>Fyrsti handilssáttmálin millum Føroya og EF varð undirskrivaður 2. desemb er 1991. Undan fyrsta formliga handilssáttmálanum varð handil millum Føroyar og</p>
<p>EF skipaður eftir einari fyribils skipan frá 1974. Skipanin, sum varð grundað á eina ráðsreglugerð um, hvussu føroysk vøra, sum kom inn í EF, skuldi tollviðgerast, var eitt framhald av tí siðvenju, sum loyvdi føroyskari vøru inn í Danmark uttan at verða tollað treytað av, at vøran ikki varð send víðari til onnur EF lond. 7) Sølvará, H.A. Løgtingið. Bind I, Tórshavn, 2002, s. 1518) Sølvará, 2002, s.271. Mørkøre J. <span type="quote" xml:lang="dan">”The Faroese Home Rule Model – Theory and Reality”</span> in Lyck ed.: Constitu tional and Economic Space of the Small Nordic Jurisdiction, 1997, s.1709) OJ L 053, 22.02.1997, s.0002-013510) OJ L 371, 31.12.1991, s.0002-012025</p>
<p>Somuleiðis varðveittu nakrar føroyskar fiskavørur, sum fyri 1973 høvdu verið útfluttar tollfrítt, støðu sína í Stórabretlandi. Sambært fyribils skipanini frá 1974 fekk eitt lítið úrval av fiskavørum tollforrættindi. Í flestu av hes um førum varð tollgjaldið minkað niður í 20% av vanliga tollinum. Á ídnaðarvørum var tollurin umsíður settur á null. Tá ið nøkur fiskasløg av minni týdningi ikki verða tikin við, var fullur tollur á øllum sløgum av feskum, frystum ella royktum og saltaðum fiski, sum ikki var toskur.</p>
<p>Við handilssáttmálanum frá 1991 fingu føroyskar vørur, sum komu inn í Danmark, ikki serviðferð longur. Tollfríi handilin við ídnaðarvørum (HS11 2599) helt fram. Karmarnir um tær fiskavørur, sum sluppu inn í EF við ongum tolli, vórðu víðkaðir. Í stuttum sluppu allar fiskavørur, sum higartil høvdu verið útfluttar til EF, Danmark íroknað, inn á EF marknaðin tollfríar. Hesar vørur vórðu settar í ein positivlista12. Harafturat varð tollfría atgongdin á nógvum økjum avmarkað við tollkvotum (har ið vanligi tollurin aftur varð nýttur, tá ið kvotan var uppbrúkt) og tolllofti (har ið vanligi tollurin aftur varð nýttur, tá ið komið var til loftið). Aðrar fiskavørur kundu framvegis koma undir ”hagfrøðiligt eftirlit”.</p>
<p>Eingi av tollloftunum høvdu kortini nakrantíð við sær, at tollur aftur varð nýtt ur. Í árunum eftir 1992 vórðu nakrar av tollkvotunum uppbrúktar. Positivlistin hevði við sær, at søgulig handilsmynstur vórðu varðveitt. Ætlanin var, at liðiligleikin í sambandi við nýggjar framleiðslur skuldi tryggjast við fleiri menn ingarásetingum. Men í verki hevur gingið striltið at leggja nýggjar vørur aftur at positivlistanum ella at økja um verandi tollkvotur, svarandi til broytingar í útboði. Føroyar hava skotið upp at broyta positivlistan til ein negativlista13.</p>
<p>Ein felagsnevnd hevur eftirlit við, hvussu handilssáttmálin virkar. Henda nevnd hittist eina ferð um árið at skifta orð um, hvussu sáttmálin virkar, og um onnur mál, sum hava samband við hann. Síðani fyrsti formligi handilssáttmálin</p>
<p>Føroyar og EF millum varð undirskrivaður, er handil við fiskavørum øktur partanna millum, bæði av tí at tollfría atgongdin er økt, og tí lutfalsligur stígur er komin í eftirspurningin eftir føroyskum fiskavørum á øðrum marknaðum.</p>
<p>Handilssáttmálin, ið er galdandi í løtuni, varð undirskrivaður 6. desember 1996 í Brússel og kom í gildi 1.januar 1997. Hesin handilssáttmáli varð seinast 11) HS (Harmonized System) er altjóða harmoniseraða tollskráin yvir vørunøvn og vørunummur12) Positivur listi: vørur, har ið týðiliga verður gjørt vart við, at tær hava framíhjárættindi 13 Ein listi yvir teir lutir, tær eindir, ídnaðarvørur o.s.fr., sum avtalan ikki er galdandi fyri, soleiðis at bindingin er at lata avtaluna vera galdandi fyri alt annað26broyttur 5. november 2008. Sáttmálin frá 1996 verður sum heild mettur at hava bøtt um treytirnar fyri føroyskum handli við ES. Eftir at samráðst hevði verið við ES í 1998, vóru fleiri broytingar gjørdar í handilsviðurskiftum Føroyar og ES millum, sum høvdu við sær, at í dag er at kalla frítt hjá føroyingum at handla við næstan øllum vørum, sum handilssáttmálin fevnir um. Sostatt kunnu føroyskir fiskaútflytarar útflyta vørur14, sum sáttmálin fevnir um, at kalla tollfrítt inn á ES marknaðin. Men sáttmálin er meiri avmarkandi fyri virkaðar og lidnar fiskavørur. (HS kapittul 16).</p>
<p>Semja fekst um ein heilsufrøðiligan sáttmála15 í 2000. Við heilsufrøðiliga sáttmálanum fylgja Føroyar somu heilsufrøðiligu reglum í samband við handil við djóra og fiskaframleiðslum, sum eru galdandi fyri ES limalond.</p>
<p>Heilsufrøðiligi sáttmálin lættir um, tá ið Føroyar innflyta djóraúrdráttir úr</p>
<p>ES og útflyta fisk og fiskavørur til ES. Við hesum sáttmála verða Føroyar eisini roknaðar sum ytra mark hjá ES á heilsufrøðiliga økinum mótvegis triðjalondum.</p>
<p>Í desember 2005 gjørdust Føroyar partur av PanEuroMed skipanini16 fyri kumulering av uppruna. Í stuttum merkir hetta, at Føroyar kunna kumu lera vørur við øll londini í ES, EFTA londini Ísland, Noreg og Sveis umframt onnur lond, sum Føroyar hava handilssáttmála við í skipanini.</p>
<p>Fiskiveiðisáttmálin við ES varð undirskrivaður í 1977. Sáttmálin kom í gildi í 1981. Fiskiveiðisáttmálin er ein rammusáttmáli fyri, hvussu ytru karmarnir fyri fiskiveiðisamráðingum millum Føroyar og ES verða skipaðir.</p>
<p>Aðaltátturin í sáttmálanum er, at virðið á fiskiskapinum hjá ES og Føroyum skal javnviga. Myndugleikar úr ES og Føroyum hittast eina ferð um árið at umrøða fiskiveiðibýtið partanna millum.</p>
<p><em type="bold">Uttanríkispolitisku heimildir Føroya </em></p>
<p>Føroyar eru partur av danska kongsríkinum. Sambært donsku grundlógini er hon galdandi í øllum pørtum av danska kongsríkinum, eisini í Føroyum.</p>
<p>So statt skipar grundlógin rættarkarmin um føroysku uttanríkispolitisku heimildirnar. Kortini hava Føroyar av serligu tjóðskaparligu, mentanarligu og landafrøðiligu støðu síni síðani 1948 havt víðfevnt sjálvstýri. Heimastýrisskipanin flytur politiska málsræðið og politisku ábyrgdina frá donskum myndug leikum til føroyskar myndugleikar. Heimastýrismyndugleikarnir 14) Vørur sambært kapittul III, t.e. fiskur (livandi, feskur, frystur, flaktur, saltaður, royktur) og rækjur.15) OJ L 46, 16.2.2001 s.2416) OJ L 110, 24.4.2006, s. 1–10627umsita máls økini, sum eru yvirtikin frá Danmark, samtykkja lógir á hesum økjum og hava fíggjarligu ábyrgdina, sum er tengd at teimum.</p>
<p>Føroysk luttøka í altjóða samfelagnum hvílir løgfrøðiliga á tveimum lógum: heima stýrislógini frá 194817 og uttanríkispolitisku heimildarlógini frá 200518.</p>
<p>Viðurskiftini Føroya og Danmark millum eru ásett í heimastýrislógini, sum býtir umsitingarligu og lóggávuøkini sundur í tveir bólkar: Felagsmál undir donskum ríkisvaldi og serføroysk mál undir føroyskari heima stýrisfyrisiting og lóggávu. Sambært heimastýrislógini hevur danska ríkið ábyrgd ina av føroysku uttanríkisviðurskiftunum. Grein 8 í heimastýrislógini veitir heimastýrismyndugleikunum ávísa trygd fyri at verða tiknir við upp á ráð, tá ið danskir myndugleikar tingast um altjóða viðurskifti, sum eru týdningarmikil fyri Føroyar.</p>
<p>Uttanríkispolitiska heimildarlógin frá 2005 veitir sostatt Føroyum meiri rúmd til at gera seg galdandi á altjóða pallinum. Grein 1 og grein 4 í uttan ríkispolitisku heimild arlógini áseta virkisføri hjá Føroyum á yvirtiknum. Sambært uttanríkispolitisku heimildarlógini kunnu Føroyar í navni danska kongsríkisins m.a. gera sáttmála við onnur lond og feløg, sum burtur av viðvíkja málum, ið hoyra undir rættardømið hjá føroysku myndugleikunum.</p>
<p>Grein 1 í uttanríkispolitisku heimildarlógini ljóðar: <em type="italic">”Føroya landsstýri kann samráðast við fremmand ríki og millumtjóðafelags skapir og gera altjóðarættarligar sáttmálar við tey, heruppií fyrisitingarligar sáttmálar, ið til fulnar viðvíkja yvirtiknum málsøkjum.” </em></p>
<p>Føroyar kunnu kortini ikki gera altjóða sáttmálar um verju og trygdarpolitikk.</p>
<p>Heldur ikki loyvir uttanríkispolitiska heimildarlógin Føroyum at gera altjóða sáttmálar, sum galda fyri Danmark, ella at samráðast um limaskap í altjóða feløgum, har danska kongsríkið longu er limur.</p>
<p>Sum nevnt omanfyri loyvir uttanríkispolitiska heimildarlógin Føroyum at samráðast um limaskap í millumtjóða felagsskapum, sum loyva øðrum eind um enn statum at gerast limir. Grein 4 í lógini ljóðar: ”Eftir áheitan frá Føroya landsstýri kann Danmarkar stjórn samtykkja at lata inn umsókn um limaskap Føroya, ella stuðla slíkari, í millumtjóðafelags skapum, ið loyva øðrum eindum enn ríkjum og felagsskapum av ríkjum lima skap í egn17) Grein 11 frá 31. mars 1948 í Heimastýrislógini18) Grein 80 frá 14. mai 2005 í Uttanríkispolitisku heimildarlógini28um navni, tá ið tað er sambæriligt við stjórnarskipanarligu støðu Føroya.”</p>
<p>Síðani 1948 hava Føroyar tikið alsamt virknari lut í altjóða samfelagnum.</p>
<p>Saman við donsku stjórnini hevur landsstýrið gjørt handilssáttmálar við ES,</p>
<p>Sveis, Noreg, Finland, Ísland, Pólland og Estland. Harafturat eru tvíliðaðir fiskiveiðisáttmálar og árligar avtalur um sínámillum fiskirættindi gjørdar við</p>
<p>ES, Russland, Noreg, Ísland og Grønland. Føroyar luttaka sum sjálvstøðugur partur í strandalandasamráðingum um umsiting av felags fiskastovn um í landnyrðingspartinum av Atlantshavi so sum norðhavssild, makreli, svartkjafti og kongafiski. Hesar strandalandaavtalur eru grundarlagið undir regulering av fiskiskapi í altjóða sjógvi í millumlanda felagsskapinum fyri samstarv um fiskiskap í landnyrðingspartinum av Atlantshavinum NEAFC, har</p>
<p>Føroyar luttaka saman við Grønlandi undir heitinum “Kongs ríki Danmarkar</p>
<p>Føroyum og Grønlandi viðvíkjandi”. Slíkur felags limaskapur við Grønland kemur eisini fyri í útnyrðingspartinum av Atlantshavi innan NAFO og í laksa felagsskapinum NASCO, meðan fiskivinnuáhugamálini hjá Danmark eru vard av ES limaskapinum í hesum somu felagsskapum.</p>
<p>Sum <span type="quote">“Kongsríki Danmarkar Føroyum viðvíkjandi”</span> fara Føroyar eisini at gerast sáttmálapartur í nýggja felagsskapinum fyri samstarv um umsiting av fiskiveiði í Suðurkyrrahavinum, SPRFMO, og við somu heimildum ætla</p>
<p>Føroyar at gerast sáttmálapartur í einum samsvarandi felagsskapi fyri fiskiskapi í Norðurkyrrahavinum, NPRFMO. Harafturat eru Føroyar sjálvstøðugur limur í norðuratlantsnevndini fyri havsúgdjór, NAMMCO, har Danmark luttekur sum eygleiðari.</p>
<p>Farnu árini eru Føroyar eisini vorðnar atlimur í ST stovnum fyri sjóvinnu,</p>
<p>IMO, matvøru og landbúnað, FAO, og undirvísing, gransking og mentan,</p>
<p>UNESCO. Fyrr vóru Føroyar partur av donsku sendinevndini á fundi hjá hesum stovnum við lítlari ella ongari skipaðari luttøku. Atlimaskapurin hevur havt við sær, at Føroyar hava sjálvstøðuga umboðan og talurætt, sum gera</p>
<p>Føroyar sjónligari og geva størri ávirkan í hesum stovnum og ymisku sernevndum teirra. Atlimaskapur setir samstundis størri krøv til Føroyar at kanna og lýsa egin viðurskifti á høgum fakligum stigi, og fer tí eisini at styrkja og menna fyrisiting, gransking og samskipan av hesum málsøkjum í Føroyum.</p>
<p>Sum partur av danska limaskapinum í Arktiska ráðnum og í altjóða hvalaveiðinevndini IWC eru Føroyar virkin luttakari. Føroyar eru fevndar av danska 29limaskapinum í norðuratlantisku verjusamgonguni NATO. Sum sjálvstýrandi øki, og hava Føroyar saman við Grønlandi og Álandi ikki fullan limaskap í norðurlendska ráðharraráðnum.</p>
<p><em type="bold">Mál í umbúna </em></p>
<p>Sum samansjóðingin í ES er farin fram, hava Føroyar seinastu árini arbeitt miðvíst fyri at víðka samstarvið við ES at fevna um fleiri øki. Aftrat víðkan av handilssáttmálanum hevur eisini verið arbeitt við at víðka heilsufrøðiliga sáttmálan, at tryggja Føroyum luttøku í evropeiska felags flogferðsluøkinum (ECAA) og fáa atlimaskap í 7. rammuskrá hjá ES um gransking (FP7).</p>
<p>Við atlimaskapi í 7. rammuskránni fáa Føroyar atgongd til ES granskingarsamstørv á jøvnum føti við ES limalondini og onnur atlimalond. Somuleiðis fáa føroysk umboð høvi at luttaka í sernevndum, ið eitt nú áseta raðfestingar innan granskingarøkini.</p>
<p>Gerast Føroyar partur av evropeiska felags flogferðsluøkinum, fer tað at standa føroyskum feløgum frítt í boði at flúgva á evropeiska meginlandinum og hjá evropeiskum flogfeløgum at flúgva á føroyaleiðini. Yvirskipaða endamálið við limaskapi í ECAA er at fáa til vega fyritreytir fyri framhaldandi at menna føroyska flogvinnu.</p>
<p>Sáttmálin hevur til endamáls at loyva flogfeløgum hjá sáttmálapørtunum at luttaka í evropeiska felags flogferðsluøkinum, ið fevnir um frælsa marknaðaratgongd, eins kappingartreytir, felags reglur fyri eitt nú flogtrygd, trygdarverju av flogferðslu og arbeiðsmarknaðarviðurskifti. ECAA fer at fevna um 36 lond. Talan er um øll ES limalondini, EFTA limalondini Ísland og Noreg og londini á Balkan. 3031 <em type="bold">3. Víðkan av verandi samstarvi </em></p>
<p><em type="bold">Løgfrøðilig atlit </em></p>
<p>Síðani galdandi handilssáttmáli millum Føroyar og ES kom í gildi í 1996, er hann víðkaður fleiri ferðir. Løgfrøðiliga grundarlagið fyri broytingunum hava verið grein 34 og 35 í handilssáttmálanum. Við heimild í grein 34 hava broytingar verið gjørdar í tollskránni og í reglunum um uppruna. Við heimild í grein 35 hava broytingar verið gjørdar viðvíkjandi vørusamhandli og økjum, sum eru knýtt at hesum. Grein 35 ásetir, at samstarvið millum partarnar kann víðkast eftir áheitan, um annar sáttmálaparturin metir tað vera til fyrimunar fyri samstarvið. <em type="italic"><span type="quote">“Heldur annar sáttmálaparturin, at tað hevði havt felags áhuga beggja sáttmálaparta, atsamstarvið, sum sáttmálin fevnir um, var økt til eisini at fevna um øki, sumsáttmálin ikki fevnir um, skal hann koma við eini grundgivnari áheitantil hin sáttmála-partin.Sáttmálapartarnir kunnu biðja felagsnevndina kanna hesa áheitan og í givnum føri koma við tilmæli, serliga fyri at fáa nýggjar samráðingar í lag”</span>. </em></p>
<p>Ein sáttmála, ið er úrslit av slíkum samráðingum, sum víst er til í grein 1, skulu sáttmálapartarnir staðfesta ella samtykkja í samsvari við tær mannagongdir, sum teir hvør í sínum lagi hava. Sáttmálapartarnir kunnu áleggja felagsnevnd ini at kanna eina slíka áheitan og, um neyðugt, koma við tilmælum, serliga um at taka upp samráðingar. Í felagsnevndini sita umboð fyri báðar sáttmálapart ar, og nevndin umsitur handilssáttmálan millum Føroyar og ES. Nevndin kemur saman til fundar eina ferð um árið og viðger á hesum fundi, hvussu sáttmálin roynist, men tekur eisini onnur viðurskifti upp í sambandi við sáttmálan.</p>
<p>Sáttmálapartarnir kunnu tískil víðka tað samstarvsøkið, sum tilskilað er í handilssáttmálanum, til onnur handilsøki enn tey, sum verandi sáttmáli fevnir um. Hetta kann týðast soleiðis, at onnur handilsøki eru málsøki, ið eru undir reinum førleika hjá ES, eitt nú handil við tænastum. Føroyar hava sett fram ynski um at víðka handilssáttmálan soleiðis, at hann eisini fevnir um handil við tænastum. Men hóast tað sum so ikki er ógjørligt, hevur svarið frá ES verið, at slíkt hevði verið torført at fingið í lag bæði tøkniliga og løgfrøðiliga, tá handilssáttmálin bert fevnir um vøruhandil. ES Nevndin hevur tískil ikki viljað tikið undir við føroyska sjónarmiðinum um, at verandi handilssáttmáli kann víðkast til onnur handilsøki við heimild í grein 35. 32</p>
<p>Kortini verður virkað fyri, at samstarvsøkið millum Føroyar og ES verður víðkað til málsøki, sum ikki hava við vøruhandil at gera. Føroyar verða partur av FP7, og áðrenn langt umlíður verða Føroyar partur av ECAA sáttmálanum. Hesi mál hava tó verið viðgjørd sum sermál og ikki við tilvísing til lógarkarmin um handilssáttmálan.</p>
<p>Um útlit skulu vera til at víðka verandi karmar til onnur málsøki, er umráðandi at skilja, hvussu málsræðið sum heild er býtt millum ES og limalondini í Samveldinum. Í ES verður skilt ímillum tríggjar ymiskar førleikar:●</p>
<p>Blandaður førleiki (ið er mest vanligur, har ES og limalondini í Sam veldinum hava felagsræði): eitt nú innmarknaðurin, umhvørvi, flutn ingur og orka.●</p>
<p>Reinur førleiki hjá ES (har limalondini endaliga hava latið alt ræði frá sær til ES); eitt nú tollfelagsskapurin, felags fiskivinnupolitikkurin og felags handilspolitikkur.●</p>
<p>Limalandaførleiki, har stuðulstiltøk kunnu verða sett í verk (leiklut urin hjá ES er burtur av at samskipa og stuðla upp undir tiltøk hjá limalondum): eitt nú innan ídnað, ferðavinnu, mentan, útbúgving, yrkisuppvenjing, ungdóm og ítrótt.</p>
<p>Felags fyri galdandi sínámillum sáttmálar Føroya og ES millum, t.e. handilssáttmálan og fiskiveiðisáttmálan, umframt luttøkuna í FP7, er, at viðkomandi málsøki øll eru málsøki, har ES ræður einsamalt, tvs. hevur reinan førleika.</p>
<p>Hetta eru málsøki, sum ES limalondini hava latið upp í hendurnar á ES burt ur av at umsita19. Undir donsku grundlógini hava Føroyar heimild til at gera sáttmálar við ES á málsøkjum, har ES hevur reinan førleika, men hetta er ikki galdandi, um viðkomandi málsøki er eitt øki, har talan er um blandaðan førleika, við øðrum orðum har ES og limalondini í Samveldinum hava felagsræði.</p>
<p>Eftir donsku grundlógini kunnu Føroyar, eisini staðfest í uttanríkispolitisku heimildarlógini, ikki gera sáttmálar við ES á málsøkjum við blandaðum førleika. Eitt av hesum málsøkjum við blandaðum førleika, har Føroyar hava sett fram ynski um víðkað samstarv við ES, er útbúgving. Føroyska luttøkan í ECAA, kemur eisini undir blandaðan førleika, men her hava Danmark og 19) Sí fylgiskjal 133</p>
<p>Føroyar tó funnið eina praktiska loysn, har Danmark einmælt fráboðar, at</p>
<p>ECAA sáttmálin verður víðkaður til eisini at fevna um Føroyar.</p>
<p>Sambært grein 1 (4) í uttanríkislógini, kunnu Føroyar hvørki vera partur í einum samstarvi/felagsskapi, sum Kongsríki Danmark longu er partur av, ella gerast sáttmálapartur í sáttmálum, ið verða gjørdir í slíkum felags skapum.</p>
<p>Kongsríki Danmark er ein eind í altjóða lóg, og Føroyar og Danmark kunnu ikki vera partar í sama sáttmála. Sostatt heimilar grundlógin hjá danska kongsríkinum t.d. ikki, at Danmark er umboðað bæði sum “ES limalandið Danmark” og <span type="quote">“Kongsríki Danmark Føroyum viðvíkjandi”</span> í sama sáttmála. Føroyar kunnu bert vera partur av einum blandaðum sáttmála gjøgnum Danmark.</p>
<p>Sostatt er tað danska grundlógin, sum setir mark fyri, hvørjar uttanríkispolitiskar heimildir Føroyar hava  og ikki altjóða lóg.</p>
<p>Áðrenn Lissabon sáttmálin20 kom í gildi 1.desember 2009, vóru ávísar tænastur flokkaðar undir blandaðum førleika. Í Lissabon sáttmálanum er greitt tilskilað, at Samveldið ræður nú øllum handilspolitikkinum, harundir handil við tænastum. Sum meginregla átti hetta at merkt, at Føroyar og ES nú annaðhvørt kunnu víðka handilssáttmálan til eisini at fevna um handil við tænastum og onnur málsøki, sum eru undir reinum førleika. Eisini ber til hjá pørtunum at gera ein nýggjan sáttmála, sum fevnir um handil við tænastum undir reinum førleika. Í hvønn mun Lissabon sáttmálin fer at ávirka nýtsluna av blandaðum førleika á handilsøkinum í framtíðini, er ilt at siga.</p>
<p>Skulu Føroyar og ES gera ein nýggjan sáttmála eru nøkur viðurskifti enn ógreið. Eitt nú er óvist, hvussu farast skal fram á økjum við blandaðum førleika. Millum hesi øki teljast eitt nú útbúgving, flutningur av persónum og mentan.</p>
<p>Eitt mál, sum hevur verið frammi í føroyska orðaskiftinum, men ongantíð hevur verið viðgjørt politiskt, er møguleikin at gera ein tollsamgongu við ES.</p>
<p>Hesin møguleikin hevur eisini verið tikin upp í øðrum nevndaráliti. Handil er sum nevnt eitt málsøki, sum burtur av er undir reinum ES førleika. Sostatt átti í grundregluni eingin løgfrøðilig forðing at verið fyri, at ES og Føroyar gjørdu ein sínámillum sáttmála um tollsamgongu. Bæði handil og tollur eru málsøki, sum Føroyar hava yvirtikið frá donsku myndugleikunum. Um Føroy ar kunnu vera partur í einum sáttmála um tollsamgongu við ES er inter alia treytað 20) OJ C 115, 9.5.2008, s. 47-38834av mannagongdunum, ið ES hevði nýtt í hesum sambandi. Hóast tollur og handil eru reinur førleiki, eru fleiri sáttmálar um tollsamgongur gjørdir, har limalond eru sáttmálapartur. Orsøkin til hetta er partvíst, at viðkomandi sáttmálar vanliga eisini fevna um málsøki, ið ikki serstakliga eru knýtt at tollviðurskiftum, og partvíst tann, at ES av politiskum ávum kann gera av ikki at brúka sítt ræði.</p>
<p>Sum er, er eingin løgfrøðilig mannagongd í Føroyum fyri, hvussu Føroyar kunnu lata øðrum statum ella altjóða felagsskapum ræðismyndugleika. Skal ein tollsamgonga fáast í lag við ES, krevur tað, at Føroyar lata ræðismyndugleika frá sær til ES, og tað krevur aftur eina broyting í galdandi stýrisskipanarlóg. Slík heimild til at lata ræðisrætt frá sær má eisini verða mett í mun til donsku grundlógina.</p>
<p><em type="bold">Politisk atlit </em></p>
<p>Í samgonguskjali sínum hevur Føroya landsstýri sett sær fyri at víðka samstarvið við ES, so at tað fevnir um tænastur, kapital, frælsan flutning av persónum, heilsufrøðilig viðurskifti, gransking, flogferðslu, útbúgving og mentan.</p>
<p>Stundum verður havt á lofti í politiska kjakinum, at Føroyar eiga at fara upp í ES við tí endamáli at fáa betri marknaðaratgongd fyri bæði vørur og tænastur. Sambært kanning, sum Vinnuhúsið hevur gjørt, og sum er eitt av fylgiskjølunum í hesi frágreiðing, heldur meirilutin av føroyska vinnulívinum, ið Vinnuhúsið umboðar, at verandi handilssáttmáli er nøktandi, bæði hvat viðvíkur vøruhandli og handli við tænastum. Hendan støðan verður stuðlað av Reiðarafelagnum og Bóndafelagnum. Langtíðarætlanin hjá bankum og tryggingum er tó at fáa betri marknaðaratgongd fyri tænastur. Alivinnan er tann vinnan, ið ivast mest í verandi støðu, ikki orsakað av tollforðingum, men tí hon stúrir fyri at verjutiltøk kunna verða sett í verk móti føroyskum laksaútflutningi.</p>
<p>Við politisku málunum og sjónarmiðunum hjá vinnuni í huga eru tey málsøkini, sum núverandi viðurskifti Føroya við ES ikki fevna um, samanumtikið hesi: tænastur, kapitalur, frælsur flutningur av persónum, útbúgving og mentan.</p>
<p>Politiskt hevur tað verið mett at vera skilagott at víðka samstarvið við ES mál 35fyri mál. Grundgevingarnar fyri hesum hava í høvuðsheitum verið, at ein slík mannagongd kann vísa seg at vera fulldygg og eisini bera í sær, at tað slepst undan at taka viðbrekin mál upp, eitt nú ríkisrættarligu støðu Føroya og felags fiskivinnupolitikkin, og harumframt slepst undan teimum fyrisitingar ligu byrðunum, Føroyar høvdu noyðst at tikið á seg, um aðrar leiðir vórðu royndar, eitt nú limaskapur í ES ella EBS. Henda loysnin hevur sostatt verið hildin at vera bæði lagaligari og bíligari enn aðrar loysnir. Hartil kemur, at á henda hátt kunnu málsøki av serligum týdningi fyri Føroyar leggjast afturat, og Føroyar fáa høvi at laga seg til hvørt einstakt málsøki so líðandi.</p>
<p>Av tí, at handil við fiskavørum yvirhøvur er ein viðbrekin spurningur í ES, er torført at ímynda sær, at eitt uppskot úr Føroyum um tollsamgongu við</p>
<p>ES hevði fingið neyðuga politiska undirtøku í ES. Útflutningsvirðið til ES marknaðin er í løtuni eini 65% av samlaða útflutninginum úr Føroyum.</p>
<p>Ein tollsamgonga Føroya og ES millum, sum fevnir um fiskavørur, hevur ikki áður verið tikin formliga upp millum partarnar, og torført er at ætla um, hvussu eitt slíkt uppskot hevði verið upptikið politiskt í Føroyum og í ES.</p>
<p>Danmark staðfesti í Ráðharraráðnum hjá ES í 2006, at Danmark stuðlar ætlan ini hjá Føroyum at víðka samstarvið Føroya og ES millum. <em type="italic">“Yvirlýsing frá stjórn Danmarkar </em></p>
<p><em type="italic">Føroya landsstýri hevur boðað donsku stjórnini frá ætlanum sínum at fáa samstarvið millum Føroyar og Evropa víðkað til at fevna um frælsan flutning av tænastum, kapitali og persónum og somuleiðis til onnur samstarvsøki, eitt nú gransking, útbúgving og mentan annaðhvørt við fleirliðaðum skipanum ella við serstakari tvíliðaðari skipan við Sam-veldið. </em></p>
<p><em type="italic">Stjórn Danmarkar stuðlar ætlanunum hjá Føroya Landsstýri at fáa samstarvið mil-lum Føroyar og Evropa víðkað til at fevna um frælsan flutning av tænastum, kapitali og persónum og somuleiðis til onnur samstarvsøki, eitt nú gransking, útbúgving og mentan.” </em></p>
<p>Sum nevnt er enn óvist, í hvønn mun nýggju heimildirnar hjá ES í sambandi við handilspolitikkin fara at ávirka nýtsluna av sáttmálum undir blandaðum førleika.</p>
<p>Spurningurin, um samstarvið Føroya og ES millum skal rúmkast við at víðka 36um verandi karmar ella við einum nýggjum sáttmála, hevur verið reistur á fund um í felagsnevndini. Politiskt hevur ES ikki havnað hesum sum ein møguleika. Hinvegin hevur ES lagt dent á, at løgfrøðiligir og praktiskir trupul leikar, ið kunnu taka seg upp Føroya og Danmark millum í sambandi við hesa loysnina, mugu verða loystir, áðrenn farið verður undir samráðingar. Trupulleikarnir, ið sipað verður til, eru trupulleikar í av málsøkjum undir blandaðum førleika í ES. Viðvíkjandi samstarvi á málsøkjum undir reinum ES førleika, hevur ES higartil havt eina jaliga støðu.</p>
<p>Uttan mun til hvør tilgongd, ið verður roynd, krevur ríkisrættarliga støða Føroya áhaldandi politiskan stuðul úr Danmark. Neyðugt verður eisini at kunna um hetta í ES. Hinvegin mugu Føroyar eisini fremja síni egnu áhugamál mótvegis ES, eitt nú viðvíkjandi samstarvi og samskipan við ES á málsøkjum, ið hava felags áhuga.</p>
<p><em type="bold">Fyrisitingarlig atlit </em></p>
<p>Við víðkan av verandi sáttmála við ES til onnur málsøki kann, alt eftir hvørji málsøki talan er um, gerast neyðugt við øktum fyrisitingarligum førleika og orku til tess at laga almennu fyrisitingina og lóggávuna í Føroyum til ES viðurskifti og krøv. Í mun til føroyskan ES limaskap (annaðhvørt sjálvstøðugan ella sum partur av Danmark) ella EBS/EFTA limaskap, merkir víðkan í stigum av verandi samstarvi hinvegin, at Føroyar mál fyri mál kunnu meta um ta fyrisiting arligu orku, ið hvørt áhugaøki sær krevur.</p>
<p>Luttøka Føroya sum atlimur í FP7 fer at leggja eyka byrðar á føroysku fyrisitingina. Neyðugt verður hjá føroyskum embætisfólki at fylgja við tí, sum fyriferst í</p>
<p>Brússel innan málsøkið og at møta á teim mongu nevndarfundunum til tess at fáa sum mest burtur úr atlimaskapinum. Somuleiðis fer luttøkan at hava við sær økta arbeiðsbyrðu fyri viðkomandi aðalráð í Føroyum, sum skulu fyrisita tær skyldur, ið FP7 atlimaskapur hevur við sær.</p>
<p>Limalandaluttøka á nevndarfundum hjá FP7 er alt eftir, hvørja fyrisitingarliga orku viðkomandi land hevur. Ísland hevur í løtuni eitt fólk í fulltíðarstarvi í Brússel at taka sær av FP7. Afturat hevur viðkomandi íslendskar serfrøðing ar við sær á umráðandi fundir. Íslendingar hava ásannað, at við bert einum fulltíðarstarvsfólki í</p>
<p>Brússel ber ikki til at vera við á øllum fundum. Teir hava tískil gjørt av at savna orkuna um tey málsøki, sum eru mest umráðandi fyri íslendska gransking. 37</p>
<p>Føroyska luttøkan verður helst lík teirri íslendsku av tí, at Føroyar í ikki minni mun enn Ísland krevja at raðfesta teir fundirnar fremst, sum hava størstan týdning.</p>
<p>Gerast Føroyar partur av ECAA verður neyðugt at seta í verk alla viðkomandi ES lóggávu á øllum yvirtiknum málsøkjum, t.e. arbeiðsmarknaðarlóggávu, kappingarreglum, trygd og øðrum málsøkjum, ið hava við flogferðslu og flogfelagsrakstur at gera. Tá ECAA er ein sáttmáli á einum málsøki við blandaðum førleika og av tí, at flogferðsla ikki er eitt yvirtikið málsøki heldur, stendur tað til Danmark at gera av, hvørjar partar av lóggávuni føroyska lógarverkið skal seta í verk. Føroya landsstýri arbeiðir í løtuni við at yvirtaka málsøkið flogferðsla. Yvirtøkan fer helst at leggja størri arbeiðsbyrðar á føroysku fyrisitingina og harumframt hava eykakostnað við sær. Talið av fyriskipanum og reglugerðum, sum Føroyar mugu seta í verk í sambandi við</p>
<p>ECAA, er um 70.</p>
<p><em type="bold">Fíggjarlig atlit </em></p>
<p>Kostnaður og ágóði av hvørjum áhugaøki sær, íroknað inntøkuútlitini av at taka upp tættari samstarv á einum tilskilaðum áhugaøki, kunnu verða útgreinað, tá ið støða skal takast til, um viðkomandi áhugaøki skal takast við í samstarvið ella ikki. Henda leiðin letur upp fyri eini líðandi tilgongd, har tað ber til at taka nýggj áhugaøki við, so hvørt, sum Føroyar hava fíggjarliga orku til tess.</p>
<p>Beinleiðis kostnaður verður partvíst útreiðslur av at yvirtaka málsøki frá</p>
<p>Danmark og partvíst beinleiðis útreiðslur av luttøku. Óbeinleiðis kostnaður stavandi frá øktum fyrisitingarútreiðslum í Føroyum og fyrisitingar og umboðanarútreiðslum í sambandi við luttøku í verkætlanum, verður broytiligur, alt eftir hvussu høgt Føroyar miða.</p>
<p>Ikki verður roknað við, at kostnaður stendst av tænastuøkjunum. Hetta er eisini galdandi fyri føroysku luttøkuna í ECAA. Føroysk luttøka í verkætlanum sum eitt nú FP7 og Lívslong Læra (Life Long Learning, LLL) fara hinvegin at hava útreiðslur við sær til árligt luttøkugjald.</p>
<p>Talvan niðanfyri vísir samlaða inngjaldið hjá FP7 og LLL tíðarskeiðið frá 2009 til 2013.38</p>
<p><em type="bold">Gjald fyri rammuverkætlanir 2009-2013 í milliardum evrum </em>2009 2010 2011 2012 2013 </p>
<p>FP7 6.119 6.933 7.968 8.926 9.766</p>
<p>LLL 962 1.005 1.037 1.093 1.126</p>
<p>Verkætlanir til samans 7.081 7.938 9.005 10.019 10.892</p>
<p>Kostnaður fyri luttøku í FP7, sum Føroyar longu hava gjørt sáttmála um, kann býtast sundur í beinleiðis kostnað, ið eru luttøkugjald fyri 2010, umleið 930.000 evrur, og óbeinleiðis kostnað, einar 2300.000 evrur í umsitingarútreiðslum í sambandi við lóggávu, sum skal verða sett í verk, og til umsitingar og umboðanarútreiðslur í sambandi við at fíggja luttøku í verkætlanini í</p>
<p>Føroyum og í Brússel.</p>
<p>Føroyar rinda sín part av heildarkostnaðinum í sambandi við FP7 rammuverkætlanina eftir hesum frymlinum: *Heildarkostnaður av FP7</p>
<p>BTÚ hjá Føroyum (Bruttotjóðarúrtøkan)</p>
<p>BTÚ hjá ES27 + BTÚ hjá Føroyum</p>
<p>Sama fíggingarskipan er galdandi í sambandi við LLL og onnur samstarvsøki.</p>
<p>Skulu Føroyar verða við í verkætlanini Lívslong Læra (LLL) innan útbúgving verður árligi luttøkukostnaðurin í 2010 umleið 135.000 evrur og óbeinleiðis kostnaður, einar 1200.000 evrur í umsitingarútreiðslum í sambandi við lóggávu, sum skal verða sett í verk, og til umsitingar og umboðanarútreiðslur í sambandi við lutttøku í verkætlanini í Føroyum og í Brússel.</p>
<p>Gera Føroyar tollsamgongu við ES verða 75 % av inntøkunum frá tolli lagdur á innflutning, ið ikki er tollfríur, einar 34 milliónir evrur (2010), fluttar til ES fíggjarætlanina21.</p>
<p>Ágóðin a betri marknaðaratgongd hevði í fyrra lagi fingist av inntøkumøguleikunum, sum tóku seg upp í handilsgeiranum orsakað av øktum handli við vørum og tænastum, og í øðrum lagi av teimum inntøkum, sum tað almenna hevði fingið í skattum og avgjøldum. Útlitini fyri inntøku av FP7 valdast í hvønn mun føroyskir granskarar og granskingarstovnar evna at útvega sær .....................................................................................................................21) FíggjarlóginFíggjarlógin 2010 &amp; http://ec.europa.eu/budget 201039styrk frá granskingarverkætlanunum og inntøkum, sum slíkir styrkir leiða av sær. 4041 <em type="bold">4. Føroyar sum partur av danska ES limaskapinum </em></p>
<p><em type="bold">Løgfrøðilig atlit </em></p>
<p>Gerast Føroyar limur av ES sum partur av Danmark, hevði talan verið um eina innliman av einum øki, ikki einum stati. Ein slík innliman hevði tískil ikki kravt nýggjar upptøkusamráðingar Danmarkar og ES millum. Ella øðrvísi sagt:</p>
<p>Neyðugt hevði verið, at Danmark boðaði ES frá, at danski limaskapurin eisini fevndi um Føroyar. Sostatt hevði ein sáttmálabroyting verið neyðug.</p>
<p>Tá ið Danmark fór upp í EF í 1973, varð EF sáttmálin broyttur soleiðis, at í honum stóð, at sáttmálin ikki var galdandi fyri Føroyar. Í grein 227 stykki 5 stendur22:</p>
<p><em type="italic">Hesin sáttmáli er ikki galdandi fyri Føroyar. Stjórnin í Kongsríkinum Danmark kann tó boða frá, í eini yvirlýsing, sum skal verða latin stjórnini í Italska lýðveldinum í seinasta lagi 31. desember 1975, og skal henda stjórn geva stjórn unum í hinum limalondunum eitt váttað avrit av yvirlýsingini, at hesin sáttmáli fevnir um tær oyggjarnar við. Í tí føri skal hesin sátt-máli galda fyri tær oyggjarnar frá fyrsta degi í øðrum mánaði eftir at yvirlýsingin var latin. </em></p>
<p>Í 1974 boðaði danska stjórnin EF frá, at Føroya løgting hevði gjørt av, at</p>
<p>Føroyar ikki ætlaðu at fylgja Danmark og verða partur av danska EF limaskapinum. Harvið var endaliga ásett, at Føroyar vóru bólkaðar sum triðjaland í mun til ES. Tá ið Maastrichtsáttmálin varð staðfestur í 1992 varð grein 299 (fyrrverandi 227) í EF sáttmálanum broytt og har stóð nú: ”Hesin sáttmáli er ikki galdandi fyri Føroyar.” Henda tilvísingin til Føroyar stendur óbroytt í Amsterdam (1997/1999) og Nice (2001/2003) sáttmálunum. Í Lissabon sáttmálanum (2009) var økistilsipingin til Føroyar flutt og sett í grein 355. Skulu Føroyar gerast limur í ES sum partur av danska limaskapinum, hevði tað kravt eina sáttmálabroyting, sum øll limalondini í Samveldinum tóku undir við. Broytingin krevur í minsta lagi, at grein 355 (5) (a) í sáttmálanum verður strikað, og ein grein sett inn í staðin, meinlík teirri, sum nú stendur í grein 355 (4), ið ásetur, at sáttmálin eisini fevnir um Áland.</p>
<p>Skulu Føroyar gerast partur av danska limaskapinum í ES, hevði tað kravt, at alt</p>
<p>ES lógarverkið (acquis communautaire) verður sett í gildi í Føroyum. Hetta er eisini galdandi fyri føroyska lóggávu á málsøkjum, sum eru yvirtikin og heimastýrið fyrisitur.22) OJ L 2, 01.01.1973, bls. 1-37.42</p>
<p>Eftir grein 2. (2) í yvirtøkulógini23 kunnu hesi málsøki, ið nerta fullveldi danska ríkisins, ikki yvirtakast: ríkisborgaraskapur, hægstirættur, uttanríkis, trygdar og verjupolitikkur og penga og gjaldoyrapolitikkur.</p>
<p>Eftir yvirtøkulógini eru nú 14 málsøki24, sum føroyskir myndugleikar kunnu yvirtaka frá donskum myndugleikum, um føroyskir myndugleikar taka avgerð um tað. Høvdu Føroyar verið limur í ES gjøgnum Danmark, hevði lóggáva á hesum málsøkjum kravt at verið í samsvari við ES lógarverkið.</p>
<p>Tað hevði verið Kongsríki Danmark og ikki Føroyar, ið hevði verið ábyrgdari mótvegis ES, um Føroyar gjørdust ES limur gjøgnum Danmark. Um føroyskir myndug leikar ikki settu ásetta ES lógarverkið í verk, hevði tað sostatt verið Kongsríki Danmark, ið stóð til svars fyri Evropadómsstólinum (ECJ, European Court of Justice). Føroyar høvdu hinvegin staðið til svars fyri donsku stjórnini.</p>
<p>Sambært grein 1 (4) í uttanríkispolitisku heimildarlógini fevnir lógin ikki um sáttmálar <span type="quote">“sum eru gjørdar í altjóða felagsskapum, ið Kongsríki Danmark er limur í.”</span></p>
<p>Tær báðar lógirnar, sum áseta, hvørjar heimildir Føroyar hava í altjóða samfelagnum, heimastýrislógin og uttanríkispolitiska heimildar lógin frá 2005, fevna sostatt ikki um føroyskan limaskap í ES gjøgnum Danmark.</p>
<p>Sambært grein 20 í donsku grundlógini kann ríkisvaldið lata, í tann mun, ásetingar loyva, frá sær myndugleika, um fimm sættapartar av limunum í Fólka tinginum atkvøða fyri, at ein slík lóg fær gildi. Í 20. grein stendur25 : <em type="italic"><span type="quote">“Vald, sum myndugleikar kongsríkisins hava eftir hesi grundlóg, kann við lóg og í tilskilaðan mun, latast altjóða myndugleikum, sum eru stovnaðir eftir sínámillum avtalu við onnur ríki til frama fyri altjóða lógarskipan og samstarv.”</span> </em></p>
<p>Við grein 20 í grundlógini í huga, er hugsandi, at skal myndugleiki, sum Føroyar hava yvirtikið, flytast frá Kongsríki Danmarkar, krevur tað, at fimm sættapartar av limunum í Fólkatinginum atkvøða fyri tí, ella at fólkaatkvøða má verða hildin sambært grein 42 í grundlógini. Hetta krevur tó at verða betur útgreinað. Um danski ES limaskapurin varð víðkaður til eisini at galda fyri Føroyar, hevði hetta harumframt kravt broyting í stýrisskipanarlógini, tí stýrisskipanarlógin loyvir ikki, at lóggávuvald verður flutt til aðrar stovnar (eitt nú ES) enn Føroya løgting. 23) Lóg nr. 79 frá 12. mai 2005 um Yvirtøku av málsøkjum.24) Lóg nr. 41 frá 10. mai 2006 um uttanríkispolitiskar heimildir.25) Danska Grundlógin (Danmarks Riges Grundlov, Lov nr. 169 frá 05.06.1953)43</p>
<p>Einki fordømi er um, at eitt øki er vorðið ES limur gjøgnum eitt limaland, eftir at viðkomandi land gjørdist ES limaland. Tað er tískil ivasamt, um Føroyar høvdu fingið sertreytir ella undantøk.</p>
<p><em type="bold">Politisk atlit </em></p>
<p>Við atliti at politiska landslagnum í Føroyum er tað torført at hugsa sær, at politisk undirtøka fæst fyri, at Føroyar gerast partur av danska limaskapinum í</p>
<p>ES. Politisku grundgevingarnar ímóti hesum møguleika hava í høvuðsheitum verið, at Føroyar missa sjálvræði, at tað ætlandi verður neyðugt at tingast við</p>
<p>Brússel gjøgnum Danmark um viðurskifti, sum Føroyar hava fult ræði á sum er, og harumframt vantandi gjøgnumskygni, ónøktandi umboðan í ES stovnum, felags fiskivinnupolitikkurin og útjaðarastøða í Samveldinum.</p>
<p>Ein afturvendandi ótti hjá summum er, at gjørdust Føroyar partur av danska</p>
<p>ES limaskapinum, hevði tað knýtt Føroyar so tætt at Danmark, at eingi útlit longur vóru fyri einum Føroyskum stati. Einasti møguleiki fyri limaskapi hjá flestu flokkum kundi verið ein sjálvstøðugur limaskapur, sum er treytaður av, at Føroyar verða sjálvstøðugar. Eingin flokkur nevnir ES limaskap í nøkrum líki í polit isku stevnuskrá síni.</p>
<p>Ein aðaltáttur í hesum er eisini, at teir politisku flokkarnir ikki meta tað sannlíkt, at nøkur varandi undantøk kunnu fáast á fiskivinnuøkinum. Tað var ikki møguligt, tá ið Danmark fór upp í EF í 1973. Noreg fekk heldur eingi undantøk í sínum tingingum um limaskap, og sum heild hevur einki land fingið varandi undantøk26. Harafturat kemur, at eins og í Íslandi verður í Føroyum stúrt fyri, at gomul siðbundin (eitt nú grindadráp og fuglaveiða umframt siðbundið seyðahald og slátur) ikki fara at verða viðurkend í ES og limalondunum.</p>
<p>Gerast Føroyar partur av danska ES limaskapinum, loysir tað hinvegin møguligar trupulleikar við marknaðaratgongd, bæði víðvíkjandi vørum og tænastum. Trupulleikin hjá alivinnuni av, at ES setir verju og anti dumping tiltøk í verk móti Føroyum, sum nevnt er í fylgiskjali 2, hevði eisini verið loystur.</p>
<p>Av tí, at henda mannagongdin er løgfrøðiliga tann minst fløkta, hevði hon óivað eisini verið tann minst tíðarkrevjandi at sett í verk. 26) http://www.kringvarp.fo/index.asp?s=49&amp;ID=6639544</p>
<p>Per Stig Møller, fyrrverandi danskur uttanríkisráðharri, hevur sagt, at tað stendur til føroyingar sjálvar at velja, og sama hvørja leið føroyingar velja, fara danir at stuðla, um teir kunna27.</p>
<p>Ein limaskapur gjøgnum Danmark hevði sjálvandi kravt fullan stuðul frá</p>
<p>Danmark og eina avtalu Føroya og Danmark millum um øll viðurskifti, harundir politisk, fíggjarlig, fyrisitingarlig og tøknilig. Ein og hvør politisk avtala</p>
<p>Føroya og Danmark millum, um at Føroyar gjørdust partur av danska ES lima skapinum, hevði kravt, at Føroyar treytaleyst máttu fylgja verandi skyldum Danmarkar í ES.</p>
<p>Tað er lítið sannlíkt, at ES hevði sett seg ímóti, at Føroyar gjørdust partur av danska ES limaskapinum. Tvørturímóti hevði tað spart ES tann politiska og fyrisitingarliga ómakin av tvíliðaðum sáttmálum um handil, fiskivinnu og stríðið við at finna serloysnir fyri Føroyar.</p>
<p><em type="bold">Fyrisitingarlig atlit </em></p>
<p>Sum nevnt omanfyri krevur tað, at gerast partur av danska ES limaskapinum, at alt lógarverkið hjá ES verður sett í verk í Føroyum. Tað merkir, at ein stórur partur av samveldislóggávuni hevði ávirkað tey málsøki, sum Føroyar hava yvirtikið frá Danmark. ES limaskapur gjøgnum Danmark hevði tí havt við sær økt trýst á føroysku fyrisitingina: Í fyrsta lagi orsakað av, at neyðugt verður at yvirtaka ES fyriskipanir á teimum økjum, sum eru undir føroyskum málsræði, í øðrum lagi av tí, at fyrisitingin skal seta reglur sambært samveldisreglugerðum, ið hoyra til málsøki undir føroyskum ræði, og í triðja lagi av tí, at fyrisitingin má tryggja, at lóggáva og onnur tiltøk, sum Føroya løgting og landsstýri samtykkja og útinna, eru í samsvari við samveldislóggávu. Viðkomandi ES tiltøk krevja harumframt, at limalondini taka virknan fyrisitingarligan lut í teimum, og tað merkir í sambandi við Danmark/Føroyar annaðhvørt donsk fyrisiting ella føroysk fyrisiting alt eftir, um viðkomandi málsøki er yvirtikið ella ikki.</p>
<p>Gerast Føroyar limur í ES gjøgnum danska limaskapin, verða landsstýrið og løgtingið helst ráðgevandi stovnar hjá donskum myndugleikum í føroyskum málum í ES høpi.</p>
<p>Í hvønn mun Føroyar fáa ávirkan á viðurskifti undir føroyskum málsræði ella 27) Folketingssamling 2006-07, § 20 spørgsmål, Om hvornår Færøerne forventes at opnå medlemsskab af EFTA</p>
<p>Document reference: 2006-07- svar til § 20-spørgsmål (S 2379) 31.01.200745á mál, sum á annan hátt eru umráðandi fyri Føroyar, valdast um tær avtalur, sum Danmark og Føroyar gera sínámillum.</p>
<p>ES lóggáva, dómar hjá Evropa dómstólinum og onnur almenn skjøl eru tøk á málum, sum eru almenn í ES, danskt íroknað. Eisini eru viðkomandi skjøl atkomulig á teimum málum, sum eru almenn mál í EFTA londunum t.v.s.</p>
<p>Íslandi og Noregi (almenna málið í Liktinstein er longu eitt ES mál). Hvørt</p>
<p>ES hevði viljað átikið sær at fáa almenn skjøl umsett til føroyskt, heilt ella partvíst, vald ast um føroyskt fær viðurkenning sum alment mál í ES.</p>
<p><em type="bold">Fíggjarlig atlit </em></p>
<p>Kostnaðurin av hesi tilgongd hevði verið, at danska gjaldið til ES hækk aði tað, sum krevst til, at danski limaskapurin skal fevna um Føroyar. Um Danmark í sínum lagi hevði kravt eina upphædd frá Føroyum, ið sam svaraði hækkingini í gjaldinum, er ein samráðingarspurningur mill um føroyskar og danskar myndugleikar.</p>
<p>Talvan niðanfyri vísir, hvussu inntøkurnar hjá ES eru samansettar í fíggjarætlanini fyri 2010.</p>
<p><em type="bold">ES inntøkur í 2010 </em>28 <em type="bold"></em></p>
<p>Milliardir € %</p>
<p>BTIgrundaðar 92,7 76%</p>
<p>MVGgrundaðar 13,3 11%</p>
<p>Hevdbundnar 14,1 12%</p>
<p>Aðrar 1,4 1%</p>
<p>Í alt 41,5 100%</p>
<p>Heildarinntøkan, sum ES hevur av BTIgrundaðum inntøkum í øllum limalondum í 2010, er mett at vera 1,04% av BTI (brutto tjóðarinntøku)29. Um føroyskur limaskapur í ES gjøgnum Danmark varð veruleiki og føroyskir og danskir myndugleikar gjørdu semju sínámillum um danska heildargjaldið, hevði føroyski parturin sostatt verið 1,04% av føroysku BTI. Føroyska BTI var í 2008 umleið 1,67 milliardir evrur30 . Føroyska BTIgrundaða gjaldið fyri ES limaskap gjøgnum Danmark hevði, við støði í omanfyri nevndu metingum, verið um 17,4 millónir evrur. .....................................................................................................................28) http://ec.europa.eu/budget29) Ibid30) Tølini vísa í royndum BTÚ í 2008, men í føroyska búskapinum er BTÚ at kalla tað sama sum BTI (brut totjóðarinntøka) 4675 % av inntøkunum frá tolli, sum verður lagdur á innflutning, ið ikki er tollfríur, einar 34 milliónir evrur (2010), høvdu verið fluttar á fíggjarætlanina hjá ES31. Somuleiðis 0,3%stig av MVGinntøkunum, sum eru einar 153 milliónir evrur (2010), t.e. umleið 0.5 millíónir evrur32.</p>
<p>Annar beinleiðis kostnaður hevði verið at fingið ES lógarverkið týtt til føroyskt, men sum nevnt omanfyri er hetta ein samráðingarspurningur.</p>
<p>Óbeinleiðis kostnaður, eitt nú vegna vaksandi fyrisitingarútreiðslur í Føroyum og virkna luttøku í ymsum verkætlanum, hevði verið skiftandi alt eftir, hvussu høgt Føroyar miðaðu.</p>
<p>Henda útgreiningin leggur kortini ikki upp fyri tí ágóða, sum føroyskt vinnulív kann hava av betri marknaðaratgongd. Møguligir fyrimunir av føroyskari luttøku í ymsum verkætlanum og fígging úr bygnaðargrunnum eiga eisini at verða havdir í huga. 31) http://ec.europa.eu/budget32) Løgtingsins fíggjarlóg 2010 &amp; http://ec.europa.eu/budget47 <em type="bold">5. Sjálvstøðugur føroyskur ES limaskapur </em></p>
<p><em type="bold">Løgfrøðilig atlit </em></p>
<p>Sum er kunnu Føroyar ikki gerast sjálvstøðugur limur í ES. Orsøkin er, at</p>
<p>Føroyar ikki eru ein statur. Føroyskt fullveldi er sostatt ein fyritreyt fyri hesum møguleika.</p>
<p>Øll evropeisk lond, ið virða meginreglurnar fyri frælsi, fólkaræði, mannarættindum og rættartrygd kunnu søkja um at gerast limir í ES33. Í grein 6 og 49 í sáttmálanum um Evropeiska Samveldið eru treytirnar lýstar. Umsókn um ES limaskap er fyrsta stig í eini drúgvari tilgongd við samráðingum um upptøku, sum tilskilar, hvør sersáttmáli skal galda í eini skiftistíð og ásetur tíðarfreistir og harumframt ymisk fíggarlig viðurskifti og møgulig fyrivarni. Fær ein slíkur upptøkusáttmáli undirtøku í Ráðharraráðnum, ES Nevndini og Evropatinginum, skriva umsøkjaralandið og umboð fyri øll limalondini undir sáttmálan, ið síðani verður lagdur fyri limalondini og umsøkjaralandið til staðfestingar í samsvari við tær stjórnarskipanarligu reglur, ið galda í viðkomandi londum34.</p>
<p>Tá ið eitt land hevur sent Ráðharraráðnum umsókn um limaskap, leggur ES</p>
<p>Nevndin fram eina formliga meting av umsøkjaralandinum, og Ráðharra ráðið ger síðani av, um umsóknin skal góðtakast ella ikki. Tá ið Ráðharraráðið hevur samtykt eina samráðingarheimild, kunnu formligar tingingar byrja millum umsøkjaralandið og øll limalondini. Hetta er tó ikki ein sjálvvirkin tilgongd.</p>
<p>Umsøkjaralandið skal lúka ein hóp av treytum.</p>
<p>Treytirnar eiga eisini at vera mettar í mun til tey sonevndu Keypmannahavnarkrøvini35. Hesi krøv fevna um trý ymisk øki:1. Politiskar treytir <em type="italic">(álítandi stovnar, ið tryggja fólkaræði, rættartrygd, manna rættindi og virðing og verju av minnilutum). </em>2. Búskaparligar treytir <em type="italic">(ein virkandi marknaðarbúskapur, umframt evni at standa undir kappingarligum trýsti og marknaðarkreftum í Samveldinum). </em>3. ES lógarverkið <em type="italic">(Acquis communautaire) (eitt limaland krevur at vera ført fyri at seta ES-reglur og mannagongdir í verk. Limaskapur krevur eisini, at umsøkjaralandið skal hava skapt fortreytir fyri at kunna laga seg fyrisitingarliga til Samveldið. Er tað um- </em>33) European Commission, Enlargement, Conditions for Enlargement, http://ec.europa.eu/enlargement/the-policy/ conditions-for-enlargement/index_en.htm34) Ibid35) European Commission, Enlargement, Accession Criteria, http://ec.europa.eu/enlargement/enlargement_process/ accession_process/criteria/index_en.htm48 <em type="italic">ráðandi at ES lóggáva verður flutt inn í landslóggávuna, liggur enntá meira á at lóggávan verður sett í verk og útint á munagóðan hátt gjøgnum viðkomandi fyrisitingarskipanir og rættarligu skipanir). </em></p>
<p>Skulu Føroyar gerast sjálvstøðugur limur í ES, krevur tað, at føroysk lóggáva verður tillagað. Av tí, at fult føroyskt sjálvræði er ein fyritreyt fyri sjálvstøðugum føroyskum limaskapi í ES, má alt lógarverkið hjá Samveldinum takast inn í innlendska føroyska lóggávu.</p>
<p>Sum er hava Føroyar onga innlendska løgfrøðiliga mannagongd til at flyta ræðisrætt úr Føroyum til annað land ella altjóða felagsskap. Sum limur í ES høvdu Føroyar verið noyddar at latið part av sínum ræði til ES. Neyðugt hevði verið at broytt galdandi stýrisskipanarlóg. Vóru Føroyar viðurkendar sum statur í altjóða samfelagnum, hevði ein slík mannagongd helst verið ásett í eini føroyskari grundlóg.</p>
<p><em type="bold">Politisk atlit </em></p>
<p>Tá hugsað verður um politiska landslagið í Føroyum, er sjálvstøðugur limaskapur við varandi undantøkum fyri fiskivinnuna helst einasti møguleiki fyri</p>
<p>ES limaskapi.</p>
<p>Tað er ein politisk avbjóðing at fáa neyðugu undirtøkuna fyri fullum føroyskum sjálvræði. Men uttan so, at búskapurin verður fjølbroyttari og nýggjar inntøkur stinga seg upp, kann vera ivasamt, um politiska skipanin fær undirtøku fyri at taka eitt slíkt stig. Hartil kemur, at politiska skipanin í Føroyum er klovin í sjálvstýrisspurninginum.</p>
<p>Sjálvstøðugur limaskapur við teimum røttu treytunum hevði eftirlíkað ynskinum um at vera fulltikin partur av innmarknaðinum og eisini givið fulltikna atgongd til onnur samstarvsøki.</p>
<p>Ivasamt er, um siðbundin veiða (eitt nú grindadráp og fuglaveiða umframt siðbundið seyðahald og slátur) fara at verður viðurkend í ES og limalondunum.</p>
<p>Sjálvstøðugur føroyskur ES limaskapur hevði reist fleiri spurningar, sum sjálvdan verða havdir á máli í politiska orðaskiftinum í Føroyum. Eitt nú hevur 49spurningurin, um ES yvirhøvur hevði viljað góðkent eina føroyska umsókn um limaskap, sjáldan verið frammi í føroyska ES kjakinum. Spurningurin er, um Føroyar høvdu verið førar fyri at taka á seg ta fyrisitingarligu byrðina og tann kostnað, sum stendst av at gerast sjálvstøðugur ES limur og at seta alt lógarverkið hjá Samveldinum í gildi.</p>
<p>Politiskt vil Danmark varðveita Føroyar sum ein part av ríkisfelagsskapinum, ið hvussu er so leingi, føroyingar ikki sjálvir velja annað.Sjálvstøðugur føroyskur ES limaskapur hevði kravt, at Føroyar loystu frá Danmark.</p>
<p>Sum nevnt omanfyri hevur Danmark gjørt greitt, at hetta er eitt mál, sum føroyingar sjálvir eiga at taka støðu til.</p>
<p>Vert er at hava í huga, at eitt politiskt ynski úr Føroyum um sjálvstøðugan lima skap í ES eyðvitað hevði kravt, at bæði ES stovnar og limalondini til fulnar tóku undir við tí. Í Føroyum verður ásannað, at tað er ikki lætt at fáa undirtøku í ES fyri sjálvstøðugum limaskapi.</p>
<p>Støðan hjá smástatum í Evropu reisir spurningar og ivamál av sama slag.</p>
<p>Viðkomandi smástatir eru ikki bundnir av somu ríkisrættarligu avmarkingum og hava heldur ikki tey fyrivarni um felags fiskivinnupolitikkin hjá ES sum</p>
<p>Føroyar. Kortini eru ymisk felags vanda mál í mun til ES, eitt nú tey stóru krøvini til fyrisitingina og kostnaðurin av møguligum limaskapi, ið smástatir treyðugt vilja taka á seg.</p>
<p>Sum er, hevur ES heldur ikki víst nakran politiskan vilja til at fáa evropeisku smástatirnar upp í Samveldið við somu treytum sum núverandi limalondini.</p>
<p><em type="bold">Fyrisitingarlig atlit </em></p>
<p>Sjálvstøðugur føroyskur ES limaskapur hevði óivað verið líkur limaskapinum hjá teimum smærru ES limalondunum av tí, at Føroyar, orsakað av avmarkaðari fyrisitingarligari orku, høvdu noyðst at raðfesta tey ymsu málsøkini, t.e. valt at lagt dent á tey málsøki, sum eru mest umráðandi fyri Føroyar.</p>
<p>Royndirnar hjá smærru ES limalondunum hava víst, at hóast fáment starvslið, avmarkaðar royndir og avmarkaða orku til at fylgja við í øllum samráðingum, hava tey megnað at fingið góð úrslit á sínum kjarnumálsøkjum. Í eini kanning kom fram, at í mun til tey stóru limalondini hava størri framtøk verið í teimum 50smærru londunum á teirra týdningarmestu málsøkjum. Sambært kanningini kemst hetta av “at hesi lond brúka teir sereginleikar, ið fyrisitingar teirra hava, eitt nú at mannagongdir eru óformligar, at avgerðargongdin er liðilig, at embætisfólk fáa meiri rásarúm, at samráðingarumboð fáa vegleiðingar, men ikki fyriskipanir, og at sendifólk fáa størri leiklut í taktiskari ráðlegging heima til tess at lætta um arbeiðsbyrðuna36.”</p>
<p>Hóast viðurskifti Føroya við ES í mongum førum kunnu líkjast teimum, sum smærri ES limalond hava, eins og lýst omanfyri, er føroyska fyrisitingin kortini nógv minni enn sjálvt í minstu ES limalondum. Føroyska fyrisitingin hevði hevði havt trupult við at sett í verk og fyrisitið alt lógarverkið hjá Samveldinum, sum krevst við sjálvstøðugum limaskapi, eisini hóast fyrisitingarliga byrðan var avmarkað, tí orkan varð løgd á serstøk málsøki. Stjórnin í Liktinstein, eitt land sum er minni enn Føroyar, heldur hinvegin, at tað, at landið er lítið, <span type="quote">“á ongan hátt kann vera grund fyri at sýta Liktinstein limaskap í ES, hóast onkrir trupulleikar kunnu taka seg upp í mun til luttøku tess í ES stovnum37.”</span></p>
<p>Í hes um viðfangi eigur kortini at verða havt í huga, at Liktinstein sum EBS limur longu hevur sett um 80% av øllum lógarverkinum hjá Samveldinum í verk, og at almenna málið í landinum frammanundan er eitt av arbeiðsmálunum í ES.</p>
<p>Treytað av, at føroyskt varð viðurkent sum eitt alment ES mál, hevði ES staðið fyri at týða alt lógarverkið hjá Samveldinum til føroyskt, um Føroyar gjørdust limaland. Tulking til føroyskt á fundum, har tað ber til, hevði ikki verið púra kostnaðarleys fyri Føroyar. Hesin vansin kundi verið loystur við, at føroyingar tóku orðið á enskum ella donskum og lurtaðu eftir enskum ella donskum umsetingum.</p>
<p>Sjálvstøðugur føroyskur limaskapur hevði ikki bert kravt økta almenna fyrisiting bæði í Føroyum og í Brússel. Sjálvstøðugur limaskapur hevði eisini kravt, at føroyska vinnulívið og aðrir áhugabólkar mentu sína fyrisiting, so hon var útgjørd til at hava ávirkan á og fylgja við gongdini í Brússel.</p>
<p>Afturat ES umboðan síni í Brússel hava flestu ES limalond eisini sendifólk í øðrum limalondum. Slíkar sendistovur kunnu vera til góða nyttu í politiskari ráðlegging og fyrireikingum til fundir í ES stovnum. Sum er hava Føroyar 36) Thorhallsson, Baldur. <span type="quote" xml:lang="dan">“The role of Small States in the European Union”</span> í Small States in international rela tions, ed Christine Ingebritsen, Iver Neumann, Sieglinde Gstöhl and Jessica Beyer, University of Washington</p>
<p xml:lang="dan">Press, 2006, s. 21837) Duursma, Jorri. <span type="quote" xml:lang="dan">“Micro-states: the Principality of Liechtenstein”</span> í Small States in international relations, ed.</p>
<p>Christine Ingebritsen, Iver Neumann, Sieglinde Gstöhl and Jessica Beyer, University of Washington Press, 2006, s. 11751umboðan í Brússel og sendistovur í Keypmannahavn og London. Ein máti, ið kundi hugsast at lætt um fyrisitingarliga og fíggjarliga í sambandi við umboðan uttanlands, hevði verið at havt ‘samumboðan’ heldur enn bara at hava stakumboðan í hvørjum landi. Føroyar hava longu royndir av slíkari skipan, tí sendimaðurin í London er eisini sendimaður í Írlandi.</p>
<p>Felagsumboðan saman við øðrum landi er annar ein møguleiki. Hetta hava føroyingar eisini roynt. Eitt nú húsast føroyski sendimaðurin í London á donsku sendistovuni har. Somuleiðis helt føroyska umboðið í Brússel til seint í 2007 til í hølum á donsku sendistovuni í Brússel.</p>
<p>Upp aftur ein onnur loysn kundi verið at kasta saman við onnur Norðurlond um eina samnorðurlendska sendistovu. Eingin slík sendistova er til í løtuni, men hevur verið umrødd. Eitt stig á hesi leið varð tikið, tá ið Norðurlendska sendistovan í Berlin varð stovnað. Í Norðurlendsku sendistovuni húsast sendistovurnar hjá Íslandi, Danmark, Noreg, Svøríki og Finnlandi undir sama taki.</p>
<p><em type="bold">Fíggjarlig sjónarmið </em></p>
<p>Í mun til aðrar møguleikar hevði sjálvstøðugur føroyskur limaskapur í ES verið tann kostnaðarmiklasta loysnin. Orsøkin er, at sum statur høvdu Føroyar noyðst at latið fult gjald fyri sína ES luttøku, og sum fyritreyt fyri sjálvstøðugum limaskapi høvdu Føroyar somuleiðis skulað tikið á seg kostnaðin av at loysa frá Danmark. Tað hevði havt við sær, at øll eftirverandi málsøki vórðu yvirtikin og heildarveitingin hvarv. Kostnaðurin av hesum verður mettur at vera ávikavist 30 milliónir evrur38 og 82 milliónir evrur (615,5 milliónir krónur í 2010)39.</p>
<p>Heildarinntøkan, sum ES hevur av BTIgrundaðum inntøkum í øllum limalondum í 2010, er mett at vera 1,04% av BTI (Brutto tjóðarinntøku)40. Um føroyskur limaskapur í ES gjøgnum Danmark varð veruleiki og føroyskir og danskir myndugleikar gjørdu semju sínámillum um danska heildargjaldið, hevði føroyski parturin sostatt verið 1,04% av føroysku BTI. Føroyska BTI var í 2008 umleið 1,67 milliardir evrur41. Føroyska BTIgrundaða gjaldið fyri ES limaskap gjøgnum Danmark hevði, við støði í omanfyri nevndu metingum, verið um 17,4 milliónir evrur. 38) Ársfrágreiðingin frá Ríkisumboðnum, 200839) Løgtingsins fíggjarlóg 2010. 40) http://ec.europa.eu/budget/41) Hagstova Føroya5275 % av inntøkunum frá tolli, sum verður lagdur á innflutning, ið ikki er tollfríur, einar 34 milliónir evrur (2010), høvdu verið fluttar á fíggjarætlanina hjá</p>
<p>ES. Somuleiðis 0,3%stig av MVGinntøkunum, sum eru einar 153 milliónir evrur (2010), t.e. umleið 0.5 millíónir evrur42.</p>
<p>Óbeinleiðis kostnaður, eitt nú vegna vaksandi fyrisitingarútreiðslur í Føroyum, umboðan í ymsum ES limalondum og samveldisstovnum og harumframt vegna virkna luttøku í ymsum verkætlanum, hevði verið broytilig alt eftir, hvussu høgt Føroyar miðaðu. Kostnaðurin verður tó helst á einum hægri stigi enn, um danski limaskapurin í ES varð víðkaður til at fevna um Føroyar eisini.</p>
<p>Henda útgreiningin leggur kortini ikki upp fyri tí ágóða, sum føroyskt vinnulív kann hava av betri marknaðaratgongd. Møguligir fyrimunir av føroyskari luttøku í ymsum verkætlanum og fígging úr bygnaðargrunnum eiga eisini at verða havdir í huga. 42) Tølini vísa í royndum BTÚ í 2008, men í føroyska búskapinum er BTÚ at kalla tað sama sum BTI53 <em type="bold">6. Føroyskur EBS limaskapur </em></p>
<p><em type="bold">Løgfrøðilig atlit </em></p>
<p>EBS43 sáttmálin er ein sáttmáli við 31 sáttmálapørtum – teimum 27 ES limalondunum, trimum EFTA londum og ES Nevndini. Fyri at gerast sáttmálapartur í EBS sáttmálanum skal eitt land annaðhvørt vera limur í EFTA ella í ES. Øll EFTA limalondini uttan Sveis eru sáttmálapartar í EBS. Í ES hava limalondini og Samveldið blandaðan førleika í mun til EBS sáttmálan. Eitt nú ræður ES í málum, sum viðvíkja handilspolitikkinum og felags fiskivinnupolitikkinum. Allir sáttmálapartar í EBS sáttmálanum skulu seta alla EBS lóggávu í verk. Tey trý EFTA londini Ísland, Noreg og Liktinstein kunnu bert óbeinleiðis ávirka politikkin í mun til EBS sáttmálan.</p>
<p>Í grein 128 í EBS sáttmálanum er mannagongd ásett fyri, hvussu limaskapur fæst í EBS. Greinin áleggur øllum evropeiskum statum, ið gerast limir í ES, at søkja um EBS limaskap. Harumframt kann hvør evropeiskur statur, sum gerst limur í EFTA, søkja um limaskap í EBS.</p>
<p>Sum nevnt omanfyri ber EBS sáttmálin í sær, at limaskap kunnu bert teir statir fáa, sum annaðhvørt eru EFTA limir ella ES limir. Í verandi ríkisrættarligu støðu kunnu Føroyar ikki gerast sjálvstøðugur sáttmálapartur í EBS sáttmálanum av tí, at Føroyar ikki eru ein statur. Harafturat kemur, at føroyskur EBS limaskapur er útilokaður, av tí at Danmark longu er limur í EBS gjøgnum sín</p>
<p>ES limaskap.</p>
<p>Uttanríkispolitiska heimildarlógin frá 2005 letur upp fyri tí møguleika, at</p>
<p>Føroyar gerast partur av EFTA sum <span type="quote">”Kongsríki Danmarkar Føroyum viðvíkjandi”</span>. Hesin møguleikin veldst tó um, hvørt EFTA limirnir taka undir við honum politiskt. Formliga hevði tað verið danski staturin við atliti at</p>
<p>Føroyum, sum var sáttmálapartur í EFTA. Avgerandi spurningurin er, um føroyskur limaskapur í EFTA greiðir gøtuna fyri Føroyum sum sáttmálaparti í EBS. Danska stjórnin hevur ta støðu, at av tí, at Danmark longu er limur í</p>
<p>EBS, kunnu Føroyar ikki fáa egnan limaskap í EBS.</p>
<p>Sum nevnt omanfyri sigur grein 1 (4) í uttanríkispolitisku heimildarlógini, at føroyskur limaskapur sum sjálvstøðugur sáttmálapartur í altjóða sáttmálum, eins og EBS, ikki ber til, av tí at Danmark ikki kann vera umboðað á tvinnanda 43) The EEA Agreement, http://www.efta.int/eea/legal%20texts/main-text-of-the-agreement.aspx54hátt í EBS, t.e. bæði sum <span type="quote">“ES limalandið Danmark”</span> og sum “Kongsríki Danmarkar viðvíkjandi Føroyum”. Danska stjórnin hevur ta støðu, at <span type="quote">“dupultur”</span> limaskapur í EBS ikki samsvarar við ásetingarnar í grundlóg ríkisins.</p>
<p>Henda tulkingin varð seinast staðfest á vári 2009, tá ið danski uttanríkisráðharrin svaraði einum fyrispurningi í Fólkatinginum um hesi viðurskifti. Tað var</p>
<p>Høgni Hoydal, føroyskur fólkatingsmaður, ið reisti spurningin og høvið var, at professarin Ole Spiermann í einari frágreiðing ivaðist í, um løgfrøðiligt hald var í grundlógartulkingini hjá stjórnini44. Danski uttanríkisráðharrin varð spurdur um <em type="italic"><span type="quote">“danska uttanríkisráðið var sinnað at stuðla einari møguligari føroyskari umsókn um limaskap í EFTA og EBS?”</span> </em>. Per Stig Møller, táverandi danskur uttanríkisráðharri, svaraði: <em type="italic">“ Stjórnin fer á virknan hátt at stuðla Føroyum í at fáa limaskap í EFTA. Stjórnin heldur ikki, at viðurskiftini, sum tikin eru upp í løgfrøðiligu greinini, kunnu vera orsøk til at broyta støðu í spurninginum um føroyskan limaskap í </em></p>
<p><em type="italic">EBS </em>45 <em type="italic">.” </em></p>
<p>Aðrar og løgfrøðiliga greiðari leiðir eru tó til EBS limaskap. Ein er at gerast limur í ES sum partur av Danmark. Onnur at Føroyar gerast ein statur og annað hvørt verða sjálvstøðugur limur í EFTA ella sjálvstøðugur limur í ES.</p>
<p><em type="bold">Politisk atlit </em></p>
<p>Í politiska orðaskiftinum í Føroyum verður javnan sagt, at við limaskapi í</p>
<p>EBS høvdu føroyingar fingið tað, sum teimum nýtist bæði á útbúgvingar og vinnulívsøkinum. Vandin hjá alivinnuni hevði ikki verið loystur kortini46.</p>
<p>Hildið verður eisini fram, at EBS loysnin er høgligari enn ES limaskapur, tá</p>
<p>EBS ikki fevnir um felags fiskivinnupolitikkin.</p>
<p>Fíggjarlig tillaging til EBS og fyrisitingarliga byrðan, sum EBS limaskapur hevur við sær, verður at kalla ikki tikin upp í politiska orðaskiftinum í</p>
<p>Føroyum. Umframt løgfrøðiligu tvørleikarnar krevur føroyskur limaskapur í EFTA at EFTA tekur politiskt undir við hesum. Fyri góðum trimum árum síðan tóku Føroyar upp samskifti við EFTA londini um henda spurning, men hóast bæði Ísland og Noreg alment hava sagt, at tey stuðla føroyskum EFTA limaskapi, sýnist vegurin ikki so greiður kortini. EFTA sáttmálin47 loyvir bert statum at gerast sáttmálapartur, og Sveis og Liktinstein tykjast at taka síni fyrivarni í hesum viðfangi.44) Responsum om muligheder for Færøernes tilknytning til EFTA samt for Færøernes og Grønlands tilknytning til EU, http://www.dnag.dk/get.file?ID=279545) Folketinget 2008-09 S 1560 Svar på Offentligt. Besvarelse af spørgsmål nr. S 1560 af 9. Marts 2009 til Uden rigsministeren stillet af Høgni Hoytal (TF)46) Sí fylgiskjal 247) The EFTA Convention, http://www.efta.int/legal-texts.aspx55</p>
<p>Gjørdust Føroyar kortini sáttmálapartur í EBS er als ikki óhugsandi, at undantøk kunnu fáast á ávísum økjum. Støðan hjá Liktinstein í EBS er eitt dømi um tað48. Liktinstein hevur við eini fyriskipan avmarkað frælsan flutning av arbeiðsmegi til sítt umveldi, hóast frælsur flutningur av arbeiðsmegi er ein av meginreglunum, sum EBS sáttmálin tryggjar. Hesa einliðaðu avgerð hjá Liktinstein hevur ES góðtikið við teirri grundgeving, at avgerðin er rímilig við atliti at “serstøku landafrøðiligu umstøðunum hjá Liktinstein49.</p>
<p>Ein møguligur íslendskur ES limaskapur setur framtíðina hjá EBS í annað ljós.</p>
<p>Gerst Ísland limur í ES, eru bert Noreg og Liktinstein eftir av EFTA londunum í EBS sáttmálanum. Spurningurin er so, um ES leggur í at hava eina EBS sáttmála sum bert tvey EFTA lond eru sáttmálapartar í. Ein møguligur íslendskur ES limaskapur vekir eisini iva um framtíðina hjá EFTA. EFTA hevur sett eina nevnd innanhýsis, sum í løtuni viðger framtíðina hjá felagsskapinum, og eitt av kjarnumálunum í hesi viðgerð er møguligur íslendskur limaskapur í</p>
<p>ES, og hvussu hann kann ávirka EFTA.</p>
<p><em type="bold">Fyrisitingarlig atlit </em></p>
<p>EBS limaskapur hevði, eins og sjálvstøðugur ES limaskapur, kravt stóra fyrisitingarliga orku bæði í løgtinginum og almennu fyrisitingini, tí við EBS limaskapi høvdu Føroyar skula tikið túsundtals lógir og reglugerðir inn í føroyska lóggávu og síðani sett í verk alla nýggja ES lóggávu, sum fór at koma.</p>
<p>EBS fevnir um umleið 80% av øllum lógarverkinum hjá Samveldinum.</p>
<p>Við ES limaskapi hevði ES átikið sær at týða alt ES lógarverkið, men hetta er ikki galdandi í sambandi við luttøku í EBS. Ein máti at lætta um fyrisitingarligu byrðuna hevði verið at tikið allan ella úrvaldar partar av lógarverkinum inn á einum viðurkendum ES máli og við hesum avmarkað ella spart sær allan týðingarkostnaðin.</p>
<p>Hartil kemur, at fáa Føroyar limaskap í EBS gjøgnum ein sjálvstøðugan limaskap í EFTA, er neyðugt, at Føroyar hava sendifólk á EFTA skrivstovunum í Brússel og Geneve.</p>
<p>Vert er í hesum viðfangi at nevna, at tveir evropeiskir smástatir, Andorra og</p>
<p>San Marino, hava valt møguligan EBS limaskap frá m.a. orsakað av, at tey meta seg ikki megna ta fyrisitingarligu byrðu, ið limaskapur hevði lagt á tey50. 48) Grein 112 í EBS sáttmálanum loyvir sáttmálapørtunum at seta í verk trygdartiltøk í fall at búskaparligir, sam-felagsligir ella umhvørvis trupulleikar stinga seg upp (og harvið víkja frá einari ella fleiri ásetingum í grein 112)49) OJ No L 1, 3.1.1994, s. 350) Samrøður, ið Atli Suni Leo hevði við sendiumboð fyri Andorra og San Marino í Brússel 29. juni 200956</p>
<p><em type="bold">Fíggjarlig atlit </em></p>
<p>Beinleiðis kostnaður av EBS luttøku hevði verið gjald fyri EFTA limaskap, gjald til EBS stovnar og verkætlanir umframt gjald til útjavningargrunn. Lutfalsligi kostnaðurin hjá Føroyum er roknaður við støði í, at føroyska brutt otjóðarúrtøkan er 50% av bruttotjóðarúrtøkuni hjá Liktinstein51.</p>
<p>Hesar báðar talvurnar niðanfyri vísa útreiðslurnar hjá EFTA í 2010, og hvussu tær eru býttar millum limalondini. Lutfalsliga gjaldið, sum Føroyar høvdu goldið, vóru tær limir, er íroknað.</p>
<p><em type="bold">Yvirlit yvir útreiðslur hjá EFTA eftir endamáli í 2010 </em>52 </p>
<p>Milliónir evrur</p>
<p>Handil 3,05</p>
<p>Fyrisiting av EBS avtaluni 6,46</p>
<p>Hagtalssamstarv millum EFTA og ES 0,59</p>
<p>Skrivstova/tænastur 1,45</p>
<p>ESEFTA og EFTA samstarv 2,33</p>
<p>Innanhýsis virksemi í EFTA 2,91</p>
<p>EFTA –skrivstovan til samans 16,79</p>
<p><em type="bold">Fígging av EFTA-útreiðslum í 2010 </em></p>
<p>Milliónir evrur</p>
<p>Ísland 0,81</p>
<p>Liktinstein 0,15</p>
<p xml:lang="dan">Noreg 9,45</p>
<p>Sveis 6,38</p>
<p>Til samans 16,79</p>
<p>Føroyar 0,07..................................................................................................................................................................................................................................................................................................................................................................51) http://www.as.llv.li Liktinstein BTÚ 5.339 milliónir Sveisarafrankar (2008) svarandi til áleið 3,58 milliardir evrur. Føroyar BTÚ 1,67 milliardir evrur (2008) 52) www.efta.int57</p>
<p>Talvan niðanfyri vísir gjøld til EBS stovnar og verkætlanir.</p>
<p><em type="bold">EBS gjøld 2009-2013 í milliónum € </em>53 2009 2010 2011 2012 2013 </p>
<p>FP7 6.119 6.933 7.968 8.926 9.766</p>
<p>Lívlong læra 962 1.005 1.037 1.093 1.126</p>
<p xml:lang="dan">CIP íverkseting og nýskapan 293 305 333 336 350</p>
<p>CIP skilagóð orka 88 109 113 131 147</p>
<p>CIP ICT stuðuls politikkur 105 113 121 135 146</p>
<p>Ungdóms tiltøk 125 126 128 130 131</p>
<p>Aðrar samstarvsverkætlanir 652 653 673 694 649</p>
<p>Verkætlanir í alt 8.344 9.244 10.372 11.445 12.316</p>
<p xml:lang="dan">EFSA73 74 76 78 79</p>
<p>Evropeiski tøknistovnurin6 50 60 75 115</p>
<p>Stovnurin fyri trygd og heilsu á arbeiðsplássum14</p>
<p>S 15 15 16</p>
<p>Evropeiski umhvørvisstovnurin32 33 33 34 35</p>
<p>EMA Evropeiska heiluvágsstovnurin 39 40 40 41 42</p>
<p>Miðstøðin fyri fyribyrging og eftirliti við sjúkum50 56 58 59 60</p>
<p>Aðrir stovnar180 118 114 121 121</p>
<p>Virksemi hjá øðrum EBSstovnum í alt394 386 397 422 467</p>
<p>Útreiðslurnar hjá EBS í alt8.737 9.630 10.768 11.867 12.784</p>
<p>Parturin hjá Íslandi, Liktinstein og Noregi í heildarkostnaðinum fyri granskingar rammuverkætlanina verður roknað út eftir hesum frymlinum:</p>
<p>FP7kostnaður í alt *</p>
<p>BTÚ hjá Íslandi, Liktinstein og Noreg</p>
<p>BTÚ hjá ES27 + BTÚ hjá Íslandi, Liktinstein og Noreg</p>
<p>Sama fíggjarskipan verður brúkt í sambandi við LLL og onnur samstarvs øki.</p>
<p>EFTAlondini, sum eru limir í EBS, rinda 2,39% av heildarútreiðslunum, sum vístar eru í talvuni omanfyri. Útreiðslubýtið innanhýsis millum Ísland, Liktin..................................................................................................................................................................................................................................................................................................................................................................53) www.efta.int &amp; <span type="quote">“Upprit um fíggjarligar fylgjur, ið standast av luttøku í ES, EFTA og EBS”</span>, Jonhard Eliasen,</p>
<p>Brússel. 200858stein og Noreg sæst av talvuni niðanfyri. Parturin, sum Føroyar høvdu goldið, vóru tær limur, er tikin við.</p>
<p><em type="bold">Býtið av útreiðslum vegna EBS millum EBS-EFTA-londini í millión-um evrum </em>54 % 2009 2010 2011 2012 2013 </p>
<p>Ísland 4,84 9,9 11,0 12,2 13,4 14.5</p>
<p>Liktinstein 0,97 2,0 2,2 2,4 2,7 3,0</p>
<p xml:lang="dan">Noreg 94,19 193,3 213,0 238,3 262,6 282,8</p>
<p>EBSEFTA til samans 100,00 205,2 226,2 252,9 278,7 300,3 Føroyar 0,49 1,0 1,1 1,2 1,3 1,5</p>
<p>Í sambandi við útjavningargrunnurin hjá EBS lata tey trý gevaralondini 357,7 milliónir evrur um árið til at javna samfelagsligan og búskaparligan mismun og fremja samstarv í ES í tíðarskeiðnum 20092014, og ber Noreg 97% av hesi upphædd55.</p>
<p>Gjaldið, sum Liktinstein læt fyri EFTA limaskap sín í 2009, var umleið 150 túsund evrur; harumframt rindaði Liktinstein 2 milliónir evrur til EBSstovnar og verkætlanir og aðrar 2 milliónir evrur til fíggjarveitingarkervið. Í beinleiðis kostnaði kann tí væntast, at føroyski parturin hevði verið áleið 2,1 milliónir evrur.</p>
<p>Óbeinleiðis kostnaður vegna øktar fyrisitingarútreiðslur í Føroyum, umboðan í ymsum ES limalondum og ES stovnum og luttøka í verkætlanum, hevði verið broytiligur alt eftir, hvussu høgt føroyingar miðaðu56.</p>
<p>Henda tilgongd bjóðar góð líkindi til inntøkur, men hevur ymsar avmarkingar eftir í mun til marknaðaratgongd fyri fisk og fiskaúrdráttir. Ágóðin, sum</p>
<p>Føroyar møguliga kundu havt av at verið við í ymsum verkætlanum, eigur eisini at vera havdur í huga. ......................................................................................................................54) Ibid 55) www.eeagrants.org56) Ein meting, sum Løgmansskrivstovan gjørdi í 2005 av kostnaðinum av at flyta myndugleika á viðkomandi málsøkjum vísti, at fyri flogferðslu fór (árligi) kostnaðurin at vera 3-5 milliónir DKK og fyri fíggjarstýring og -eftirlit 2,5-3 milliónir DKK. Upprit frá Løgmansskrivstovuni, Uttanríkisdeildini, skjal nr. 403-002/05, 13.06.2005.59</p>
<p><em type="bold">Fylgiskjal 1: Frágreiðing um blandaðar sáttmálar </em></p>
<p>Danska uttanríkisráðið skrivaði57</p>
<p>Føroya Landsstýri hevur heitt á danska uttanríkisráðið um at kanna, hvørjar lógligar møguleikar Føroya Landsstýri hevur at gera blandaðar sáttmálar við</p>
<p>ES.</p>
<p>Eftir at hava ráðført seg við danska løgmálaráðið og forsætismálaráðið metir uttanríkisráðið, at sambært donsku grundlógini kunnu Føroyar ikki av sínum eintingum gera blandaðar sáttmálar, sum Danmark er uppií.</p>
<p>Úrskurður uttanríkisráðsins er grundaður á hetta: <em type="bold">1. Uttanríkispolitiska heimildarlógin </em></p>
<p>Sambært grein 19 í donsku grundlógini virkar kongur (stjórnin) vegna ríkið í altjóða málum. Grein 19 sipar til, at einstakir partar av ríkinum kunnu ikki fáa sjálvstøðugt vald í altjóða málum. Tískil hevði sjálvstøðug føroysk umboðan í altjóða málum kravt, at danska grundlógin varð broytt.</p>
<p>Í lóg nr. 579 frá 24. juni í 2005 um uttanríkispolitisku heimildir Føroya (<span type="quote">”Uttan ríkispolitiska heimildarlógin”</span>) fingu Føroyar heimild at gera sáttmálar vegna ríkið. Ætlanin við uttanríkispolitisku heimildirlógini er at geva Føroya</p>
<p>Landsstýri greiða heildarheimild at samráðast um og gera altjóða sáttmálar við onnur lond vegna ríkið. Henda heimild er kortini avmarkað soleiðis, at Føroyar bara hava heimild til at gera sáttmálar, sum viðvíkja málsøkjum, sum Føroyar hava myndugleika yvir, sí grein 1 og 2 í uttanríkispolitisku heimildarlógini. Av tí, at danska stjórnin sambært grein 19 í grundlógini hevur fulla ábyrgd av uttanríkispolitikki ríkisins, krevur uttanríkispolitiska heimildarlógin, at Føroya</p>
<p>Landsstýri kunnar danska uttanríkisráðið um allar altjóða samráðing ar tess við tí í huga at tryggja reglufasta fyrisiting av uttanríkis politikki ríkisins.</p>
<p>Harafturat er ein høvuðstáttur í uttanríkispolitisku heimildarlógini, at Føroyar ikki kunnu gera altjóða sáttmálar, sum eru galdandi fyri Danmark, ella sum samráðst hevur verið um í einum altjóða felagsskapi, sum danska kongsríkið er limur í. Henda skerjing í føroyskum uttanríkispolitiskum heimildum kemst av, at grundlógin hevur sum fortreyt, at danska kongsríkið er ein statur (eitt 57) Gevið gætur, at hesin tekstur varð skrivaður, áðr enn Lissabon sáttmálin kom í gildi.60eindarríki). Tískil kann danska kongsríkið ikki sambært grundlógini vera umboðað í sama sáttmála við meiri enn einum stati.</p>
<p>Danska grundlógin staðfestir, at danska kongsríkið er ein eind í altjóða lóg (ríkiseindin). Hetta verður eisini orðað í uttanríkispolitisku heimildarlógini grein 1 (4), sum sigur, at Føroyum er ikki loyvt at samráðast ella semjast um sáttmálar undir altjóða lóg við fremmandar statir ”sum fara at galda fyri Danmark, ella sum tingast verður um í altjóða felagsskapi, sum danska kongsríkið er limur í.” Harumframt verður grundreglan fyri ríkiseindina eisini orðað í grein 1 (2), smb grein 2 (1) í lógini, sum sigur, at grønlendsk og føroysk eginumboðan ikki er loyvd, um bæði gera sama altjóða sáttmála.</p>
<p>Uttanríkispolitiska heimildarlógin skerjir ikki stjórnarrættarligu ábyrgdina hjá donsku stjórnini ella málsræði, sum hava samband við altjóða viðurskifti henn ara. <em type="bold">2. Blandaðir sáttmálar </em></p>
<p>Tá ið kannað verður, hvørjar heimildir Føroyar hava undir altjóða lóg at gera sáttmálar við fremmandar statir, er týdningarmikli spurningurin, um Føroyar hava heimild at gera blandaðar sáttmálar. Tað, sum eyðkennir blandaðar sáttmálar, er, at teir eru sáttmálar, hvørs partar eisini bæði fevna um evropeiska felagsskapin (”EF”) og øll ella nøkur av limalondum hansara, og hvørs málsræði lutvíst kemur inn undir reinan EF førleika og lutvíst inn undir blandaðan førleika. Tí er Danmark, tá ið tað ger blandaðar sáttmálar, ikki bara umboðað í EF, men eisini í egnum navni og við egnum rættindum. <em type="bold">3. Úrskurður </em></p>
<p>Tá ið tað, sum m.a. eyðkennir blandaðar sáttmálar, er, at Danmark í roynd og veru er partur av tílíkum sáttmálum í egnum navni og við egnum rættindum, skilst sambært grundlógarfatanini um ríkiseindina, at Danmark er eitt subjekt undir altjóða lóg, at Føroyar ikki kunnu taka lut í slíkum sáttmálum. Sí eisini uttanríkispolitisku heimildarlógina 1 (4).</p>
<p>Sostatt kunnu Føroyar bara verða partur av blandaðum sáttmálum ígjøgnum</p>
<p>Danmark. Í roynd og veru gerst hetta bara við, at Danmark, tá ið sáttmáli 61verður gjørdur ella seinni, einsamalt ger eina yvirlýsing, sum sigur, at landafrøðiliga er tað økið, sum tann blandaði sáttmálin er galdandi fyri, víðkað til at fevna um Føroyar.</p>
<p>Um tað ber til at víðka tað, sum blandaði sáttmálin er galdandi fyri, til Føroya, veldst millum annað um politiska viljan hjá hinum pørtunum í sáttmálanum (felagsskapurin, limalondini og triðjalondini), sum øll mugu samtykkja. Í tí sambandi er týdningarmikið, um víðkanin fer at krevja endurnýggjaða staðfesting ella elva til onnur tjóðarrættarlig krøv frá teimum londunum, ið taka lut.</p>
<p>Harumframt kann formliga skapið á hesum sáttmála vera soleiðis, at tað næstan ikki ber til at tamba hann so nógv, at hann eisini fer at verða galdandi fyri Føroyar. 6263</p>
<p><em type="bold">Fylgiskjal 2: Vinnunar tørvur á tættari tilknýti til ES </em></p>
<p>Vinnuhúsið skrivaði58 <em type="bold">1. Tørvur vinnunar á tættari tilknýtið til ES </em></p>
<p>Vinnuhúsið hevur sett seg í samband við øll arbeiðsgevara og vinnufeløgini, sum húsið varðar av umframt Føroya Blaðútgevarafelag, Føroya Bóndafelag og Føroya Reiðarafelag.</p>
<p>Yvirhøvur má ásannast, at vinnan ikki sær so øgiliga stóran tørv á tættari samstarvi við ES. Tó er fyri týdningarmiklar partar av føroysku vinnuni tørvur á at fáa loyst ávís mál um marknaðaratgongd.</p>
<p>Veiðuliðið yvirhøvur merkir ikki tørv á tættari samstarvi við ES, tá tað ræður um handilsviðurskifti. Reiðarafelagið metir ikki, at fiskivinnupolitikkinum hjá</p>
<p>ES er nakað, Føroyar kunnu fáa ágóða av at gerast partur í.</p>
<p>Tað eru serliga tvey øki, sum í dag geva vinnuni trupulleikar. Hesi eru atgongd til arbeiðsmegi og marknaðaratgongd. Tó verða eisini onnur viðurskifti nevnd. Yvirskipað kunnu økini, sum vinnan leggur dent á, skipast undir hesi 6 punkt: 1.</p>
<p>Atgongd til arbeiðsmegi galdandi fyri alla vinnu2.</p>
<p>Marknaðaratgongd3.</p>
<p>Niðurseturættur4.</p>
<p>Tænastur 5.</p>
<p>Atgongd til ES grunnar6.</p>
<p>Annað</p>
<p><em type="bold">Viðv. 1. Atgongd til arbeiðsmegi </em></p>
<p>Flestu vinnugreinar vísa á, at føroysk vinna hevur brúk fyri arbeiðsmegi og at best hevði verið at havt tilknýti til ES, soleiðis at fríur flutningur av arbeiðsmegi var gjørligur. Føroyski arbeiðsmarknaðurin er sera opin, og føroyingar er sera flytifør arbeiðsmegi. Hetta er ein fyrimunur, men eisini ein av bjóðing.</p>
<p>Fyrimunurin er, at tá arbeiðsloysið er í Føroyum, fara føroyingar av landinum at fáa sær arbeiði. Veikleikin er, at hesi fólk koma kanska ikki aftur, og at tað 58) Gevið gætur, at hesin tekstur varð skrivaður, áðr enn Lissabon sáttmálin kom í gildi.64er sera torført hjá føroyskum fyritøkum at fáa fatur á útlendskari arbeiðsmegi, tá arbeiðsloysið er lítið. Arbeiðsmarknaðir í londunum kring okkum er opnir, og føroyingar kunnu fara hagar, men torført er hjá útlendskari arbeiðsmegi at sleppa inn á føroyska arbeiðsmarknaðin.</p>
<p>Sveiggini í føroyska búskapinum eru stór orsakað av eitt nú tilfeingisvinnuni og tí sera lítla, men opna búskapinum. Vit laga okkum skjótt til broyttar fyritreytir í øllum uttan atgongdini til arbeiðsmegi, og tí er neyðugt hjá okkum at hava liðiligar skipanir. Avleiðingarnar av, at vit ikki hava liðiligar skipanir, tá ferð er á búskapinum, er lønarglíðing og versnandi kappingarføri.</p>
<p><em type="bold">Viðv. 2. Marknaðaratgongd </em></p>
<p>Eitt tað týdningarmesta sjónarmiðið hjá feløgunum í samband við kjakið um tættari tilknýti til ES, er marknaðaratgongd. Hetta hevur víst seg at vera ein týdningarmikil spurningur, tá málið hevur verið kannað áður, m.a. Bláa og</p>
<p>Reyða álitið, og vísir seg aftur nú.</p>
<p><em type="bold">Dumping: </em>Dumpingákærurnar, sum føroyska alivinnan hevur stríðst við í samband við laks og síl, standa fremst í minninum hjá alivinnuni, tá hugsað verður um marknaðaratgongd. Ein tann størsta hóttanin fyri føroyska alivinnu undir núverandi viðurskiftum er vandin fyri, at hon verður ákærd fyri dumping. Ein slík ákæra er sera kostnaðarmikil og ikki minst tíðarkrevjandi fyri vinnuna. Tí mælir alivinnan til, at Føroyar fáa ES limaskap. </p>
<p>Sera týdningarmikið er at fáa kannað, um ES vinnan kann hugsast at reisa ákæru móti føroyskum alifyritøkum fyri at dumpa laks á ES marknaðin. So leingi, ES hevur reglur, sum loyva slíkum ákærum, kann roknast við, at dumpingákærur kunnu koma fyri. Tað eru tó formlig krøv um, at ávísur partur av vinnuni í tí landinum, sum reisir ákæru, skal standa aftanfyri ákæruna, og ákærarin skal vísa, at t.d. norðmenn ella føroyingar skaða vinnuna í ES við lágum prísi.</p>
<p>Norðmenn økja sera nógv um laksaframleiðsluna. Næsta árið verður hon økt 150.000 tons og síðani 7% um árið. Henda sannroynd ger, at vandi er fyri, at ákæra um dumping kann koma aftur. Roknað verður við, at Føroyar sum laksa framleiðari av sær sjálvum verða tiknar við í ákæruna, tí soleiðis var seinast, tá ákæra varð reist bæði fyri laks og síl. 65</p>
<p>Laksaprísurin sveiggjar øgiligt. Søgan sigur, at tíðarskeið eru, tá marknaðarprísurin á laksi liggur niðanfyri framleiðsluprísin. Orsøkin er, at bremsi longdin fyri laksaframleiðslu er sera long, heilar 18 mánaðir, og tí ber alivinnuni illa til at minka ferðina, um prísurin fellur, tá fiskurin er komin á sjógv.</p>
<p><em type="bold">Skjalprógvan: </em>Fiskivinnan vísir á, at skjalaviðgerð er ein avbjóðing fyri fiskavøruútflutning úr Føroyum – bæði verkliga og peningaliga, tí hon økir um útflutningskostnaðin. Talan er um heilsufrøðiligu skjølini og tollskjølini, sum skulu fylgja við útflutningi til ES. </p>
<p>Almenna heilsumerkið (stemplið) hjá ES hevur eitt frámerki, sum vísir, at talan er um ES vøru. Slíkt frámerki hevur føroysk vøra sjálvsagt ikki. Tískil ber til hjá ES keyparum at skilja ímillum ES vørur og triðjalandsvørur. Torført er tó at meta um, um hetta ávirkar søluna og sostatt marknaðaratgongdina.</p>
<p type="listitem">Kvotur: Hesar kvotur eru á vørum til ES í løtuni:</p>
<p type="listitem">Síl 700 tons</p>
<p type="listitem">Niðursjóðað rogn 400 tons</p>
<p type="listitem">Niðursjóðaður fiskur 1.200 tons</p>
<p type="listitem">Rækjur 6.000 tons</p>
<p type="listitem">Fiskafóður 20.000 tons</p>
<p type="listitem">Krabbar 750 tons</p>
<p type="listitem">Kúvingur 1.200 tons</p>
<p type="listitem">Turkaður og saltaður upsi 700 tons</p>
<p>Vinnan metir, at kvotur forða fyri at menna útflutningsvinnuna generelt. At útflutningurin ikki slær seg í kvotuloftið, er ein annar spurningur, men óivað hava kvoturnar ávirkan á, hvørjar framtíðarmøguleikar vinnufyritøkur halda seg síggja. Kvoturnar virka á henda hátt avmarkandi.</p>
<p>Tá umræður sílaaling, kann væl hugsast, at tollurin, sum varð lagdur á sílini, tá Føroyar vóru dømdar fyri dumping, er orsøkin til, at sílaframleiðslan í Føroyum nærum er niðurløgd  uttan at beinleiðis samband er millum hesi viðurskifti. Roknað verður ikki við, at fleiri síl verða sett út í Føroyum næstu árini.66</p>
<p>Tað er eisini ein forðing fyri at menna føroyska vinnu, at handilssáttmálin við</p>
<p>ES hevur ein positivlista og ikki ein negativlista fyri vørur, sum kunnu innflytast tollfrítt ella undir kvotu til ES.</p>
<p><em type="bold">Rávøruatgongd: </em>Fiskiídnaðurin vísir á, at ES limaskapur hevði bøtt um møguleikan hjá føroyskum fiskaframleiðarum at havt munandi javnari framleiðslu enn í dag. Hetta er grundað á, at ES virkir kunnu keypa triðjalandsfisk – gjalda toll t.d. 7% av rávøruni – virka fiskin í ES og selja hann á ES marknaðinum uttan meira toll. Alternativið til limaskap, kundi verið ein tollsamgonga, heldur fiskiídnaðurin. </p>
<p><em type="bold">Landbúnaðurin: </em>Føroya Bóndafelag vísir í skrivi til Føroya Arbeiðsgevarafelag á, at tættari tilknýti til ES kann hava bæði jaliga og neiliga ávirkan á hesa vinnu í Føroyum, men støðan, sum nú er, forðar fyri menning. </p>
<p>Ávirkanin hevði verið jalig, um vinnan tók til sín ES lóggávu og harvið lyfti seg upp á hægri stig framleiðsluliga. Atgongd til landbúnaðarstuðulin hjá ES hevði eisini verið ein jalig ávirkan.</p>
<p>Neilig ávirkan kann vera vandin fyri, at føroyingar missa sín siðaarv á hesum økinum, um valt verður at arbeiða tættari saman við ES.</p>
<p>Samanumtikið heldur Føroya Bóndafelag, at um Føroyar velja tættari samstarv við ES, so er ES limaskapur frægasta loysnin, tí onnur avtala hevði ikki javnsett føroyskan landbúnað við ES landbúnað.</p>
<p><em type="bold">Viðv. 3 Niðurseturættur </em></p>
<p>Føroysk lóggáva loyvir útlendskum tryggingarfeløgum at seta seg niður í</p>
<p>Føroyum, men til tess, at føroysk tryggingarfeløg skulu kunna seta seg niður uttanlands, skulu sínámillum tvíliðaðir sáttmálar eisini gerast. Tílíkur sáttmáli er, sum er, bert við Ísland.</p>
<p>Sama er galdandi fyri peningastovnar. Tó kunna teir seta seg niður í Danmark, men ikki í hinum ES londunum.</p>
<p>Ætlar føroyskur peningastovnur ella tryggingarfelag at fara undir virksemi í 67</p>
<p>ES landi, má viðkomandi keypa eitt felag/dótturfelag í ES landinum. Sum føroysk fyritøka ber ikki til at stovna deild har. Vansin við hesum er, at um ein fyritøka verður keypt ella dótturfelag verður stovnað, eru fyrisitingarligu útreiðslurnar hægri og pappírsveldið størri, tí peningastovnurin skal geva seg undir fleiri tilsýn. Eisini verður útlendska undirfelagið longur burtur frá føroysku høvuðsfyritøkuni/móðurfelagnum.</p>
<p>Sum skilst loysir ein sáttmáli um tættari samstarv við ES ikki henda trupulleika av tí, at blandaður førleiki er á málsøkinum. Einasti mátin at sleppa undan millumlandasáttmálum er tí fullur ES limaskapur.</p>
<p><em type="bold">Viðv. 4. Tænastur </em></p>
<p>Tað kann í longri framtíð forða fyri at menna føroyska vinnu, at fríur flutningur av tænastum ikki er millum Føroyar og ES.</p>
<p>Føroyski farmaflotin fær eitt nú ikki átikið sær millumoyggja sigling í ES londum  t.d. í Grikkalandi og á týsku kanalunum. ECAA, sum er sáttmáli um flogferðslu í Evropu, er enn ikki fingin formliga í lag. Bíðað verður eftir, at hetta kemur í lag, so føroysk feløg kunnu flúgva í ES og ES feløg kunnu stovnseta farleiðir upp á Føroyar.</p>
<p>Ráðgevaravinnan og handverksvinnan meta seg hava atgongd til ES marknaðin sum er, men tættari tilknýti til ES hevði óivað gjørt tað lættari at bjóða seg fram í ES. ES ella EBS limaskapur hevði merkt, at øll útboð í Føroyum av ávísum vavi skuldu verið boðin út i øllum ES.</p>
<p>Hetta hevði økt munandi um kappingina, men samstundis gjørt okkara marknað minni liðiligan, enn hann er í dag. Kortini eru hetta skipanir, sum vinnan kennir til og longu í dag arbeiðir undir.</p>
<p><em type="bold">Viðv. 5. Atgongd til grunnar </em></p>
<p>Fleiri vinnugreinafeløg settu spurningar um teir møguleikar, sum atgongd til ymiskar ES grunnar hevði givið føroyskari vinnu. FP7 var beinleiðis nevnt, men eisini atgongd til íløgugrunnar í ES skipanini, sum serstakliga eru fyri útjaðarasamfeløg.</p>
<p>Vinnufeløgini vísa í fleiri førum á, at Føroyar sum partur av ES fáa atgongd 68til stuðulsskipanir, ið eitt nú eru gjørdar fyri útjaðarar. Tí er sera umráðandi til tess at tryggja, at hesi sjónarmið byggja á faktuelt røtt viðurskifti, at fáa kannað, hvør veruliga atgongdin til hesar skipanir er.</p>
<p><em type="bold">Viðv. 6. Annað </em></p>
<p>Ein spurningur, sum eigur at verða umrøddur, er, hvussu verður við ymiskum føroyskum serskipanum. Til dømis áseting í oljulóggávuni um føroyskan keikant, áseting um, at útlendskar íløgur í fiskivinnuna eru avmarkaðar til 1/3 o.l. Fyri tann partin av vinnuni, sum ásetingin um keikantin hevur týdning, er ógvuliga umráðandi, at ásetingin verður varðveitt, tó undir øðrum <span type="quote">“heiti”</span>.</p>
<p>Í sambandi við umrøðuna av tættari tilknýti til ES, varð reistur spurningurin, um Føroyar ikki kunnu brúka støðuna uttanfyri ES til okkurt munagott vinnu liga. Vinnuni er ikki greitt, hvussu arbeiðsmarknaðarlóggávan í ES fer at ávirka føroyska arbeiðsmarknaðin.</p>
<p>Vinnan heldur, at vert er at kanna, hvussu tættari tilknýti til ES fer at ávirka umsitingina hjá arbeiðsgevarafeløgum og vinnugreinafeløgum. Hugsandi er, at arbeiðsgevarafeløg og vinnugreinafeløg, t.v.s arbeiðsgevarar, mugu seta munandi meira orku av til at fylgja við, hvat hendir í Brússel. <em type="bold">2. Langtíðar perspektivið </em></p>
<p>Í longdini heldur alivinnan ikki, at tað ber til at liva við, at hava vandan fyri ákæru um dumping hangandi yvir sær. Hetta elvir til ótryggleika um framtíðina.</p>
<p>Fiskiídnaðurin metir, at viðurskiftini í vinnuni høvdu verið støðugari, um</p>
<p>Føroyar høvdu tættari tilknýti til ES. Alivinna og fiskivinna eru primervinnugreinar hjá Føroyum og marginalvinnur í ES. Tað hevur alstóran týdning fyri hesar vinnugreinar, at tær hava somu kappingartreytir á marknaðinum sum kappingarneytarnir.</p>
<p>Shippingvinnan hevði havt betri atgongd til innmarknaðin í ES, høvdu</p>
<p>Føroyar havt sáttmála við ES á tænastuøkinum. Tað hevði óivað verið ein stórur menningarmøguleiki hjá vinnugreinini í framtíðini.</p>
<p>Fyri føroyskar peningastovnar og tryggingarfeløg er ES marknaðurin sum kom andi marknaður avmarkaður av, at millumtjóða sáttmálar mugu gerast við hvørt ES landið sær til tess, at føroyskar fyritøkur kunnu bjóða tænastur 69har. Hetta stendst av, at førleikin á málssøkinum er býttur millum ES kervið og tey einstøku limalondini. Verður førleikin seinni fluttur ES, verður tað týdningarmikið fyri peningastovnar og tryggingarfeløg at hava sáttmála við</p>
<p>ES um hetta.</p>
<p>Fiskiídnaðurin vísir á, at tað hevði verið lættari at havt evruna. Hinvegin mælir fíggjarvinnan frá at Føroyar fáa sær annað gjaldoyra enn Danmark, tí tilknýtið til Danmark er so stórt. Tá Danmark tekur evruna, verða Føroyar partur av hesum, tí Føroyar hava sama gjaldoyra sum Danmark.</p>
<p>Sum eitt lítið samfelag í Evropu, ið fyri mesta partin útflytir sínar vørur til</p>
<p>ES, eru Føroyar í stóran mun tengdar at ES marknaðinum og ES skipanini.</p>
<p>Føroyar eru tí serstakliga útsettar, um ES í framtíðini fer at føra ein meira verju kendan politikk. Tað merkir, at føroyingar longu nú mugu gera sær greitt, um Føroyar kunnu loyva sær ikki at verða nærri knýttar at ES.</p>
<p>Føroyskt vinnulív hevur brúk fyri bæði í styttri og longri framtíð, at fáa frælsa atgongd til arbeiðsmegi. Hetta er avgerandi fortreyt fyri, at føroyskt vinnulív kann mennast. <em type="bold">3. Niðurstøða </em></p>
<p>Føroya Arbeiðsgevarafelag metir, tá hugt verður eftir tørvinum hjá vinnuni í longri framtíð, at tað hevur týdning fyri føroyska vinnu at nærkast ES. ES er okkara týdningarmesti marknaður, og tað verða eisini fyritøkur úr ES, sum føroysku fyritøkurnar skulu kappast við í framtíðini. Tí hevur tað týdning fyri menning og framtíðarmøguleikar hjá føroyskum fyritøkum og føroysku vørum, at tær eru á sama palli, sum ES fyritøkur og ES vørur.</p>
<p>Niðurstøðan skal einans síggjast í vinnuligum høpi. Føroya Arbeiðsgevarafelag tekur ikki í løtuni støðu til tann yvirskipaða spurningin, hvat tilknýtið til ES er rættast fyri Føroyar. Felagið heldur, at tað hevur týdning at kenna meira til veruligu viðurskiftini, áðrenn ein breiðari støða verður tikin. Bíðað verður tí eftir úrslitinum hjá kanningarbólkinum, sum í løtuni leggur síðstu hond á frágreiðing sína.</p>
<p>Føroyska vinnan hevur ógvuliga stóran tørv á at fáa sáttmála við ES um frælsan flutning av arbeiðsmegi. Føroya Arbeiðsgevarafelag mælir tí til, at ES 70bólkurin í frágreiðingini vísir á, hvussu til ber hjá Føroyum at fáa slíkan sáttmála.</p>
<p>Út frá sjónarmiðunum hjá ymisku vinnugreinunum kann ikki annað sigast enn, at føroyska vinnan bert í avmarkaðan mun hevur tørv á tættari samstarvi. Tó hevur tað serligan týdning hjá ávísum vinnugreinum at sleppa undan hóttan um revsiátøk frá ES, tí ES fyritøkur ikki ynskja føroyska vøru inn á marknaðin. Hesin spurningur eigur at verða lýstur í frágreiðingini frá kanningarbólkinum.</p>
<p>Viðvíkjandi fiskivinnuni so metir Føroya Arbeiðsgevarafelag, at tað ikki er ráðiligt at gerast partur av fiskivinnupolitikkinum hjá ES. Hetta sjónarmið byggir á, at Føroyar verða einasta landið í felagsskapinum, sum at kalla bert livir av tí, sum havið kann geva. Tí eru vinnupolitisku avbjóðingarnar heilt øðrvísi fyri føroyska fiskivinnu enn fyri ES fiskivinnu.</p>
<p>Nøgdirnar av fiskavørum, sum Føroyar kunnu veita ES marknaðinum, er avmarkaðar og sostatt sera smáar í mun til marknaðin í ES. Føroya Arbeiðsgevarafelag metir tí, at tað eigur at bera til at gera ein sáttmála við ES um frælsan handil fyri fiskavørur, ella í minsta lagi at fáa broytt handilssáttmálan soleiðis, at hon heldur hevur ein negativlista yvir vørur, sum ikki kunnu handlast frítt, í staðin fyri tann positivlista yvir vørur, sum kunnu handlast, ið er í løtuni. 71</p>
<p><em type="bold">Fylgiskjal 3: Sjónarmiðini hjá feløgunum undir Samtaki </em></p>
<p>Samtak skrivaði</p>
<p>Fakfeløgini í Samtaki halda avgjørt, at sambandið Føroyar og ES millum skal betrast munandi og á fleiri økjum, men feløgini halda ikki, at ráðiligt er at fara undir eina limatilgongd so leingi fiskivinnupolitikkur ES verður stýrdur úr</p>
<p>Brússel, og so leingi skipanin er samansett sum hon er.</p>
<p><em type="bold">Evropapolitikkur landsstýrisins </em></p>
<p>Feløgini í Samtak taka undir við evropapolitikkinum hjá landsstýrinum, sum førdur hevur verið seinastu árini, har málið hevur verið at skaffa Føroyum limaskap í EFTA og í EBS.</p>
<p>Feløgini í Samtak meta, at limaskapur í EFTA hevði hóskað betri til Føroyar enn limaskapur í ES.</p>
<p>Hetta er serliga grundað á, at EFTA samstarvið er ikki eins politiskt og ES samstarvið, og EFTA samstarvið fevnir ikki so víða. Fiskivinnupolitikkurin hevur eisini nógv at siga í hesum spurninginum. Uttan mun til ríkisrættarligu støðu Føroya, so hóskar (í mun til ES) avmarkaða samstarvið í EFTA nógv betri til vinnuligu, politisku, løgfrøðiligu og sosialu Føroyar.</p>
<p>At síggja til krevur ein EFTA limaskapur ikki eins nógv av Føroyum og ein ES limaskapur, og EFTA samstarvar um øll tey kjarnuøki, sum Føroyar høvdu havt gagn av at havt tættari samstarv við ES/EFTA um. EFTA limaskapur víðkar møguleikan fyri tí ES samstarvi, ið Føroyar tráa eftir – her verður hugsað um útbúgving, mentan, gransking og tey fýra frælsini.</p>
<p>Havast skulu eisini í huga teir nógvu handilssáttmálar, ið EFTA hevur, sum</p>
<p>Føroyar fáa møguleika at gerast partur av, um sáttmálalondini vilja víðka sáttmálan við nýggjan EFTA lim. Hetta er sjálvsagt ikki nakað, sum hendir av sær sjálvum, men møguleikarnir fyri at víðka handilssamstarv Føroya við triðja lond er munandi betri við limaskapi í EFTA, enn um Føroyar eru uttanfyri.</p>
<p>Hinvegin skerst ikki burtur, at framtíðarstøða EFTA er óviss í løtuni vegna støðu Íslands í mun til ES limaskap. Gerst Ísland limur í ES, verður helst størri trýst á øðrum EFTA londum at fara somu leið.72</p>
<p>Í løtuni er ikki orsøk at broyta yvirskipaða kós í politikkinum mótvegis ES/</p>
<p>EFTA, men sjálvsagt skal fylgjast væl við, at Føroyar er fyrireikaðar, um støðan í EFTA/ES broytist munandi.</p>
<p><em type="bold">Betri marknaðaratgongd </em></p>
<p>Tað hevði verið frálíkt við betri marknaðaratgongd fyri fiskavørur og tær ídnaðar vørur, ið Føroyar framleiða. Handilssáttmálin millum Føroyar og</p>
<p>ES er rættiliga avmarkandi fyri nýggjar vinnur av tí, at hvør einstøk nýggj fiskavøra í útgangsstøði ikki er fevnd av fríhandli.</p>
<p>Gott hevði verið, um til bar at fáa nærum eins góða atgongd til evropiska marknaðin og Føroyar geva vørum úr ES. Mælt verður tískil staðiliga til, at Føroyar halda fast um leistin við at krevja ein negativlista ístaðin fyri ein positiv lista fyri fiskavørur, ið flytast kunnu tollfrítt til ES. Eisini hevði verið gott, um allar kvotuavmarkingarnar vóru tiknar burtur.</p>
<p><em type="bold">Viðvíkjandi samsavnan av uppruna </em></p>
<p>Nøkur ár eru síðani Føroyar gjørdust partur av alevropeiska upprunaøkinum.</p>
<p>Hóast tað hava fakfeløgini varhugan av, at møguleikarnir í hesum sáttmála ikki verða nóg nógv troyttir.</p>
<p>Landsstýrið átti at sett sær sum mál at fingið fleiri fríhandilssátmálar við partar nar í evropeiska upprunaøkinum, soleiðis at Føroyar virkið kundu nýtt sáttmálan mótvegis fleiri londum, og kundu innflutt vørur tollfrítt úr fleiri londum. Hetta kundi viðvirkað til gróðrarbotn fyri einstøkum nýggjum vinnum og lívgað um ta framleiðslu, ið longu er her á landi.</p>
<p>Ynskjandi hevði verið, at meir var upplýst um henda sáttmála, og hvørjar møguleikar vinnan í Føroyum hevur, tá tað snýr seg um at samsavna vørur.</p>
<p><em type="bold">Fiskivinnupolitikkur ES </em></p>
<p>Fiskivinnupolitikkur ES hevur verið ein gøla, og tað sær ikki út til, at hann verður so nógv broyttur í 2013, at Føroyar treytaleyst kunna taka undir við hon um. Hóast størri avgerðarrættur helst verður lagdur út á økini, royndir gjørdar at forða fyri útblaking og dentur lagdur á burðardyggleika, so er 73ikki sannlíkt, at broytingarnar vera somikið víðfevndar og nóg góðar til, at</p>
<p>Føroyar kunnu taka undir við fiskivinnupolitikki ES. Í mun til allar búskapir í ES, so telur fiskivinnan omanfyri 90% av útflutninginum, og tískil er so sera grundleggj andi, at fiskivinnupolitikkurin hóskar til vinnubygnaðin í</p>
<p>Føroyum.</p>
<p>Fer ES at sleppa kravinum um, at øll limalond treytaleyst skulu taka undir við fiskivinnupolitikki ES, so eru fortreytirnar fyri føroyskum limaskapi somikið broyttar, at spurningurin um limaskap má kannast munandi betri. Tað eru tó í løtuni ongi tekin um, at limalond kunna velja fiskivinnupolitikkin frá.</p>
<p><em type="bold">Fyrisitingarliga byrðan </em></p>
<p>Hjá einum landi sum Føroyum, ið hevur 48.000 fólk og 25.000 løntakarar, er avmarkað, hvussu stórar fyrisitingarligar uppgávur tað kann lyfta. Miðfyrisitingin kann ikki vaksa nógv meira, og tí er spurningurin, hvussu stórt og víðfevnt samstarv, Føroyar hava ráð at hava. Gerast Føroyar partur av ES, gerst landið partur av einum ógvuliga stórum og víðfevndum regluverki, ið krevur ómetaliga nógv av fyrisitingini. Stóri spurningurin er, um vit kunna og um vit fara at kunna lyfta hesa stóru byrðu?</p>
<p><em type="bold">Tey fýra frælsini </em></p>
<p>Spurningurin um tey fýra frælsini eigur at verða lýstur nærri bæði viðvíkjandi fyrimunum og vansum, og Føroyar mugu fyrireika lógarverkið nakað, um vit treytaleyst skulu gerast partur av hesum.</p>
<p>Fáa Føroyar lut í innmarknaðinum, gerast Føroyar partur av fría flutninginum av vørum, tænastum, fólki og kapitali. Tað setir rættiliga stór krøv til fyrisitingina og lógarverkið. Feløgini í Samtak halda, at hædd eigur at takast fyri arbeiðsmarknaðarstøðuni í landinum, soleiðis at fríi innflutningurin av arbeiðsmegi verður nakað avmarkaður, um arbeiðsloysi í Føroyum er omanfyri t.d. 3,5%.</p>
<p>Av tí, at føroyski arbeiðsmarknaðurin er so lítil, er hann eisini sera viðbrekin.</p>
<p>Tískil er ikki vist, at ein skipan, sum riggar til ein arbeiðsmarknað, sum er 100 ferðir størri enn tann føroyski, er gagnlig. Lógarverkið má hartil greiðari áseta, at lógir og sáttmálar skulu haldast. Eisini má dentur leggjast á at verja tær arbeiðsmarknaðarskipanir, sum eru. 74</p>
<p>Verður frítt hjá útlendskum fyritøkum at seta seg niður í Føroyum, mugu eisini tillagingar gerast, so at kappingin ikki verður ójøvn millum føroyskar og møguligar útlendskar tænastuveitarar.</p>
<p><em type="bold">Yvirskipaðir spurningar </em></p>
<p>Spurningurin um limaskap í ES byrjar og endar mangan við spurninginum um fiskin. Tó er neyðugt at fáa eitt nógv breiðari kjak um grundleggjandi politisku, sosialu, mentanarligu og vinnuligi virðini.</p>
<p>Ynskja Føroyar at gerast partur av tí, sum rópt verður <span type="quote" xml:lang="dan">”the worlds finest club”</span> ! Gerast Føroyar limur í ES, verða Føroyar samstundis limur í einum felagsskapi, sum helst er eitt hitt best eydnaða økissamstarv í heiminum.</p>
<p>Ongin heimslutur hevur so víðfevnt og tætt økissamstarv sum ES, og tað tykist rigga. ES samstarvið er, síðani grundarsteinarnir vóru lagdir fyri kol og stálsamveldinum tíðliga í fimti árunum, vorðin víðari og djúpari og limalondini fleiri og fleiri.</p>
<p>Hinvegin skerst ikki burtur, at ES er eitt gott dømi um eitt ógvusligt skrivstovuveldi, har gjøgnumskygni er so sum so. Spurnartekin verður mangan sett við fólkaræðisligu mannagongdirnar, og stovnurin, ið valdur verður av fólkinum, fær alt ov lítla undirtøku, og hevur avmarkað vald. Gongdin hevur verið og er, at fleiri og fleiri avgerðir verða tiknar í miðstøðini, og hóast roynt hevur verið at broyta hetta, so verða fleiri og fleiri avgerðir, ið fyrr vóru tiknar av londunum, tiknar í ES høpi fyri at halda standardir um Evropu.</p>
<p>Vinningurin av hesum er eftir øllum at døma, at grundleggjandi standardir á fleiri og fleiri økjum eru eins í øllum ES londunum. Vansin er, at lond og borgarar noyðast at liva við avgerðum, ið eru teimum sera fremmandar og sum tey lítið og onki fáa gjørt fyri at broyta í mun til, um avgerðarrætturin lá í egnum landi. Fyri eitt land sum Føroyar, har stutt er millum stovnarnar, har avgerðir vera tiknar og útintar, og borgaran, fer ein avleiðing helst at verða, at fólksliga politiska luttøkan verður avmarkað, tí møguleikar eru at kalla ongir at fáa ávirkan á eitt lógarverk, ið skal galda fyri fleiri 100 mió. fólk.75</p>
<p><em type="bold">Fylgiskjal 4: Smástatir og ES </em></p>
<p>Føroyska uttanríkisráðið skrivaði</p>
<p>Hóast Føroyar ikki eru ein statur, líkjast tær vesturevropeisku smástatunum, tá talan er um stødd, fólkatal, tøtt søgulig bond við eitt grannaland og avgerðina um at vera uttan fyri ES. Núverandi ES bygnaður og áhaldandi samansjóðingin av Evropu tykjast ikki at hóva saman við áhugamálunum hjá evropeisku smástatunum, tí Liktinstein, Andorra, San Marino og Monako hava øll valt at vera uttan fyri ES. Hetta fylgiskjal lýsir í stórum dráttum núverandi viðurskiftini, sum hesir smástatir hava við ES.</p>
<p><em type="bold">Liktinstein </em></p>
<p>Uttanríkispolitikkur Liktinsteins er grundaður á tætt samstarv við grannalondini, serliga Sveis, og strembað verður eftir tøttum samstarvi við ES. Liktinstein hevur verið partur av EBS sáttmálanum síðani 1995, og er harvið partur av innmarknaðinum, har ein stórur partur av ES lógarverkinum er galdandi.</p>
<p>Tey øki eru fá, sum EBS sáttmálin ikki fevnir um. Liktinstein nýtir grein 112 í</p>
<p>EBS sáttmálanum at avmarka frælsa flutningin av persónum inn á sítt landaøki; hetta fevnir eisini um skerdan uppihaldsrætt59. Liktinstein hevur havt toll og gjaldoyrasamgongu við Sveis síðani 1924 og er tætt knýtt at sveisiska búskapin um. Í Liktinstein gongur EBS lóggávan fram um sveisiska tollreglugerð í viðurskiftum við statir, ið eru partar av EBS sáttmálanum</p>
<p>Afturat EBS sáttmálanum hevur ES tvíliðaðar sáttmálar við Liktinstein á økjum sum rentuskatt. Liktinstein verður eisini partur av Schengen/Dublin samstarvinum. Meðan Schengen sáttmálin er um strangt eftirlit við mørkunum mótvegis øðrum londum og um frælsan flutning av persónum innan ES mørkini, so snýr Dublinsamstarvið seg um friðskjólspolitikk. Í næstu framtíð fer samstarvið hjá Liktinstein við ES væntandi eisini at fevna um umbýti av upplýsingum á skattaøkinum og at niðurberja svik. Liktinstein nýtir sveisiska frankin sum gjaldoyra og ikki evruna60.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Andorra </em></p>
<p>Andorra er umgirt av ES, og tí er týdningarmikið fyri landið at hava tøtt samstarvsbond við ES. Andorra savnar seg um nærleikapolitikk við ES, sum byrjaði í 1990, tá ið sáttmáli um handil varð undirskrivaður. Vilji er at styrkja 59) Dózsa, Dániel. <span type="quote" xml:lang="dan">“EU Relations with European Micro-States. Happily Ever After?”</span> European Law Jour nal, Vol. 14 (1), January 2008, Blackwell Publishing Ltd, UK. 2008, s. 10060) European Commission, External Relations, Liechtenstein, http://ec.europa.eu/external_relations/liechtenstein/ index_en.htm and Delegation der Europäichen Union für die Schwiez und Liechtenstein http://delche. ec.europa.eu/de/eu_liechtenstein/ 76sambandið upp aftur meira uttan at søkja um limaskap. Av tí, at landið er so lítið og av tí, at limaskapur hevði havt við sær stóra fyrisitingarliga byrðu, verður ES limaskapur ikki mettur at vera nøkur loysn.</p>
<p>ES hevur altíð flokkað Andorra sum eitt triðjaland, sum í royndum merkir, at vanliga er ES lóggáva ikki galdandi fyri Andorra, undantikið á økjum, sum eru fevnd av tvíliðaðum sáttmálum við ES61. Sáttmálabundnu viðurskiftini við ES eru grundað á ein sáttmála millum EF og fúrstadømið Andorra, umvegis brævaskifti, ið varð undirskrivaður 28. juni 1990, og kom í gildi 1.juli 1991.Sáttmálin stovnsetir eina tollsamgongu/handilssamstarv galdandi fyri vørur, sum eru nevndar í pørtunum 25 til 97 í HS62. Sáttmálin fevnir ikki um landbúnaðarvørur, men aftrat pørtunum 25 til 197, fevnir hann um vørur, nevndar í pørtum 124 í HS (sum tollsamgongan ikki fevnir um). Sáttmálin varð fráboðaður WTO sambært grein XXIV í GATT 1994 í februar 1998.</p>
<p>WTO nevndin fyri økishandilssáttmálar var liðug at gera formligu kanningina av hesum sáttmála í oktober 1999.</p>
<p>Andorra verður mett sum ES limur, tá umræður handil við ídnaðarvørum, og verður ikki mett sum ES limur, tá umræður landbúnaðarvørur. Ein sáttmáli um heilsufrøði varð undirskrivaður 16. apríl 1997. Harafturat varð samstarvssáttmáli gjørdur um eina víðfevnda røð av málum, sum umhvørvi, samferðslu, kunning, mentan, flutning, almannamál, økissamstarv og samstarv tvørtur um landamørk. Sáttmáli um rentuskatt varð undirskrivaður 15. november 2004 og kom í gildi 1. juli 2005.</p>
<p>Andorra er ikki partur av Schengensamstarvinum, tó kunnu fólk við Schengenvisummi sleppa inn í landið. Andorra er einasti smástatur, ið nýtir evruna uttan almennan sáttmála um tað. Fyri evruna vóru bæði franski frankurin og spanski pesetin nýtt sum gjaldoyru63.</p>
<p><em type="bold">San Marino </em></p>
<p>Hjá San Marino ræður um at hava tætt samband við ES, so at <em type="italic">”sleppast kann un-dan vandanum fyri at vera verandi avbyrgd í tíðarrangari støðu, og soleiðis at politisku og mentanarligu tættirnir, men eisini búskaparligu tættirnir og almannatættirnir, ið eyðkenna ein lítlan stat, verða varðveittir </em>64 <em type="italic">.” </em>61) Dózsa, 2008, s. 9662) HS (Harmonized System) er altjóða harmoniseraða tollskráin yvir vørunøvn og vørunummur63) European Commission, External Relations, Andorra, http://ec.europa.eu/external_relations/andorra/in dex_en.htm and Government of Andorra, Ministry of Foreign Affairs and Institutional Relations, <span type="quote" xml:lang="dan">“Fonctions de la direction Générale et du department des relations institutionnelles et des affaires Européennes”</span>, http:// www.mae.ad/angles/htmls/menu/funcionsdireccio.html 64) Aide-Mémoire by Republica di San Marino, Segretaria di Stato per gli Affari Esteri: http://ec.europa.eu/ external_relations/sanmarino/docs/aidememoire_en.pdf77 </p>
<p>Almenna sambandið millum San Marino og ES var fingið í lag í februar 1983.</p>
<p>Núverandi ES politikkurin hjá San Marino og karmurin um samstarvið við</p>
<p>ES er lýstur í einum <span type="quote" xml:lang="dan">”Aide Memoire”</span>65 (diplomatiskt skjal).</p>
<p>San Marino hevur verið mett sum partur av ES tolløkinum síðani 1968, og í 1991 samráddust Samveldið og San Marino um ein sáttmála um samstarv og tollsamgongu, sum kom í gildi í 2002. ( Ímeðan hevði ein fyribilssáttmála við mestsum somu ásetingum verið galdandi). Samanborið við sáttmálan við</p>
<p>Andorra, fevnir tollsamgongan millum EF og San Marino um landbúnaðar og ídnaðarvørur. Á sama hátt, sum við samstarvssáttmálanum millum EF og</p>
<p>Andorra, kann karmurin í sáttmálanum um tollsamgongu millum EF og San</p>
<p>Marino víðkast til tess at kunna hava ein dynamiskan lógarkarm um framtíðar samstarvið. Tollsamgongan treytar, at ávís øki í ES lóggávu mugu setast í verk. Hetta fevnir m.a. um felags handilspolitik, reglur viðvíkjandi landbúnaði og heilsufrøðiliga karmin hjá ES, plantuheilsu og dygdarviðtøkur. San Marino skal eisini virða, at øll skulu fáa somu viðferð viðvíkjandi arbeiði og almannatrygd; tó fevnir hetta ikki um frælsan flutning av persónum66.</p>
<p>Italia samráddist vegna EF um gjaldoyrasamstarv millum ES og San Marino, sum varð undirskrivað í 2000. Sáttmálin heimilar San Marino m.a. at nýta evruna sum alment gjaldoyra, at veita evrupengaseðlum og myntum rættartign og at geva út avmarkaða nøgd av evrumyntum við egnum tjóðarmyndum á. Harumframt hevur San Marino gjørt sáttmála um rentuskatt, og landið hevur opið landamark við Samveldið; tó er hetta ikki Schengensáttmálin67.</p>
<p><em type="bold">Monako </em></p>
<p>Monako hevur ongan sáttmála við EF um tollmál. Men umvegis serligu viðurskifti síni við Frakland tekur Monako beinleiðis lut í ávísum ES samstarvi. Monako er samansjóðaður partur av ES tolløkinum (grein 3(2)(b) í tolllógarsavninum) og setir í verk flestu tiltøk, ið fevna um meirvirðisgjald (MVG) og nýtslugjald, serliga tiltøk, ið bera við frælsan flutning av vørum inni í ES.</p>
<p>Samstarvið sum partur av ES tolløkinum er ikki galdandi fyri uttanríkishandilsøkið hjá ES. Fríhandilssáttmálar, sum ES hevur gjørt, eru bert galdandi fyri vørur, sum hava sín uppruna í ES øki. Vørur, ið eru framleiddar 65) Ibid66) Dózsa, 2008, s. 9867) European Commission, External Relations, San Marino, http://ec.europa.eu/external_relations/sanmarino/in dex_en.htm78í Monako, kunnu ikki fáa ES uppruna og eru vanliga ikki partur av víðkaða frumskjalinum við handilspartnarnar hjá ES um vøruuppruna.</p>
<p>Tá ið evran kom, heimilaði ES Ráðharraráðið Fraklandi at tingast við</p>
<p>Monako um nýggjan gjaldoyrasáttmála. Eitt nú loyvir sáttmálin Monako at nýta evruna sum sítt almenna gjaldoyrað, at veita peningaseðlum og myntum í evrum rættar tign og at geva út avmarkaða nøgd av evrumyntum við egnum tjóðarmyndum. Sáttmálafylgisskjølini vórðu dagførd í 2006.</p>
<p>Hin 1. mai 2004 kom ein sáttmáli í gildi um at nýta ES lóggávu til heilivág, fríðkanarevni og læknatól. Monako hevur gjørt sáttmála um rentuskatt, sum kom í gildi 1. juli 2005. Umvegis Frakland er Monako eisini ein partur av</p>
<p xml:lang="dan">Schengen68.</p>
<p><em type="bold">Samandráttur </em></p>
<p>Teir fýra smástatirnir stremba eftir at fáa tættari samstarv við ES, og tað tykist sum tøttu søguligu sambondini við grannalond teirra í ávísan mun hava eyðkent tey ymisku samstarvsstigini við ES. Teir fýra smástatirnir hava grundfest tøtt bond við ES, tá ið tað snýr seg um tollsamstarv. Liktinstein nýtir lutvíst EBS tollskipanina og lutvíst sveisisku tollskipanina. San Marino og Andorra hava gjørt tollsamgongu við ES, og Monako er partur av ES tolløkinum vegna tollsamgonguna, sum tað hevur við Frakland, hóast Monako sjálvt ikki hevur nakran tvíliðaðan sáttmála við ES um tollmál.</p>
<p>Allir smástatirnir hava gjørt sáttmálar um rentuskatt. Monako og San Marino hava skrivað undir sáttmálar, sum loyva teimum at nýta evruna og at prýða sínar egnu myntir, meðan Andorra nýtir evruna uttan at hava gjørt almennan sáttmála um tað. Monako er sjóðað upp í Schengensamstarvið, Liktinstein verður væntandi partur av Schengen, og San Marino hevur opið landamark við ES.</p>
<p>At Liktinstein, Andorra, San Marino og Monako hava valt at verða verandi uttan fyri ES, bendir á, at politisku og búskaparligu áhugamál teirra eru betur vard, tá ið tey ikki eru limir í ES. Samband teirra við ES tykist hava til endamáls at nøkta teirra ymisku tørvir. Eins og við Føroyum er eisini smástatunum greitt, at ES limaskapur hevði havt við sær øktan fyrisitingarligan kostnað. 68) European Commission, External Relations, Monaco: http://ec.europa.eu/external_relations/monaco/index_ en.htm79</p>
<p>Smástatirnir hóska eygsýniliga ikki inn í uttanríkispolitiska karmin hjá ES.</p>
<p>ES tykist ikki hava nakra skipaða avtalu ella greiða politiska ætlan mótvegis smástatum.8081</p>
<p><em type="bold">Fylgiskjal 5: Sjálvstýrandi øki og ES </em></p>
<p>Uttanríkisráðið skrivaði</p>
<p>Hetta fylgiskjal lýsir stutt, hvussu sjálvstýrandi øki hoyrandi til eitt ES limaland, hava skipað síni viðurskifti við ES. Eins og er galdandi fyri smástatirnir, sýnast hesi øki eisini at hava ymiskt samstarv við ES alt eftir, hvat tørvurin er, og hvussu viðurskiftini eru millum tey og limalandið, sum tey hoyra til. Flestu av umrøddu økjum eru ikki ES limir, tó undantikið Álandsoyggjarnar.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Man og Ermarsundsoyggjar </em></p>
<p>Man og Ermarsundsoyggjarnar og Mon (fevna um løgdømini Jersey og Guernsey. Til Guernsey hoyra eisini oyggjarnar Alderney og Sark) eru sjálvstýrandi øki undir bretsku krúnuni og eru ikki partur av Stórabret landi. Oyggjarnar virka sum heild sum sjálvstýrandi løgdømi við víðfevndum sjálvstýrisheimildum við egnum lógar, fyrisitingar og fíggjarskipanum. Stórabretland hevur ábyrgd ina av uttanríkismálum og verju.</p>
<p>Í grundini hava Man og Ermarsundsoyggjarnar og Mon eins viðurskifti við</p>
<p>ES. Tær hava hvørki limaskap í ES ella EBS. Viðurskiftini eru skipað sambært grein 355 (fyrr 299) í Sáttmálanum um virki Evropasamveldisins69. Hetta merkir, at oyggjarnar ikki eru partur av ES við undantøkum fyri ávísum ásetingum, sum í høvuðsheitum eru nevndar í frumskjali 3 til Upptøkusáttmálan hjá Stórabretlandi70.</p>
<p>Flestu partar í Sáttmálanum um virki Evropasamveldisins eru ikki galdandi fyri oyggjarnar. Galdandi eru bara teir, ið viðvíkja handli við vørum. Frumskjal 3 ásetir, at oyggjarnar eru fevndar av tolløkinum hjá ES, har tær hava gagn av frælsum flutningi av landbúnaðar og ídnaðarvørum. Sostatt eru tær partur av vanligu tollskipanini (Common Customs Tariff stytt CCT), sum loyvir teimum at útflyta til ES limalond uttan tollforðingar. Oyggjarnar eru ikki bundnar av at skula seta ES lóggávu í verk um frælsan flutning av persónum, tænastum og kapitali, men tær hava skyldu at geva øllum likamligum og løgfrøðiligum persónum úr ES somu rættindi.</p>
<p>Man og Ermarsundsoyggjarnar hava ikki rætt til stuðul úr ES grunnum. Ei heldur rinda tær pening til hesar grunnar71. 69) OJ C 115, 9.5.2008, s. 47-38870) OJ L 73, 27.03.1972, s. 16471) States of Jersey, Government and administration, International Affairs, Jersey’s relationship with the UK and</p>
<p xml:lang="dan">EU http://www.gov.je/HomeAffairs/CusAndImm/Customs+and+Excise/Traders+Information/Jerseys+relations hip+with+the+European+Union, Isle of Man Government, External Relations, Relationship with European</p>
<p xml:lang="dan">Union http://www.gov.im/cso/externalrelations/eu.xml and Isle of Man, External Relations, Our relations with the United Kingdom, http://www.gov.im/isleofman/externalrelations.xml82</p>
<p><em type="bold">Álandsoyggjar </em></p>
<p>Í 1921 staðfesti Fólkasamgongan, at Álandsoyggjarnar vóru sjálvstýrandi partur av Finnlandi, men at álendingum varð tryggjað mentanarligt frælsi sum svenskur fólkabólkur. Í 1951 var álendska sjálvstýrislógin frá 1920 skift út við aðra lóg, og seinasta dagførda lóggávan kom í gildi 1. januar 199372. Lóggávuvaldið er býtt millum álendska lagtinget og finska ríkisdagin. Finnland tekur sær av einum parti av álendsku fyrisitingini og hevur ábyrgdina av eitt nú uttan ríkismálum, fíggjarmálum, verju og tollmálum. Áland er ikki sjálvstøðugt tollog skattaøki.</p>
<p>Við lóg er Áland politiskt óheft og vápnaleyst73.</p>
<p>Álendska stjórnin játtaði at fara upp í ES saman við Finnlandi í 1995 eftir, at fólkaatkvøða hevði verið um evnið, og eftir at tað gjørdist greitt, at viðurskift ini millum Áland og ES løgfrøðiliga skuldu skipast í einum frumskjali fyri seg.</p>
<p>Frumskjal nr. 2 til upptøkusáttmálan hjá Finnlandi staðfestir undan tøkini, sum galda fyri Áland74. Grein 1 ásetir avmarkingar, sum galda fyri útlendingar (t.e. persónar, sum ikki hava hembygdsrätt í Álandi). Eitt nú hava persónar uttan hembygdsrätt avmarkingar frá at útvega sær og eiga fastar ognir, at seta búgv og at bjóða út tænastur og veitingar. Í grein 2 er ásett eitt undantak frá óbeinleiðis</p>
<p>ES skatti, har Áland verður bólkað sum eitt triðjaland. Hetta undan tak varð loyvt, tí at atlit vóru tikin at, at Áland í stóran mun var bundið at inntøkuni, sum fekst burtur úr ferjuflutningin um millum Álands, Svøríkis og Finnlands.</p>
<p>ES setti kortini inn eitt fyrivarni í grein 2 stykki b, sum fyriskrivar, at endamálið við undantøkunum er at verja <span type="quote">”lívføran staðbúskap í oyggjun um”</span> og at hetta ikki má elva til nakað óheppið hjáárin fyri ES75. Undantøkini eru kortini ikki varandi. Um undantakið fær óheppið hjáárin á ES, kann ES Nevndin leggja uppskot fyri Ráðið, sum skal virka í samsvari við galdandi sáttmálar fyri ES til tess at seta úr gildi við komandi undantak76 .</p>
<p>Sambært kapittul 9a, grein 59a í sjálvstýrislóg Álands77 hevur Áland rætt til at taka lut í fyrireikingunum til støðutakan Finnlands, tá ið avgerðir skulu takast í ES, um málið kemur undir álendskt vald, ella um málið annars kann hava serligan týdning fyri Áland. Um ein ES avgerð lutvíst ella heilt hevur við sær, at felagspolitikkur hjá Samveldinum skal vera galdandi í Álandi, hevur álendska stjórnin rætt til at <em type="italic">”orða støðu Finnlands so langt, sum málið annars hevði komið inn undir vald Álands… Eftir áheitan skal álendsku stjórnini eisini verða veittur møguleiki at taka lut í arbeiðinum hjá finsku sendinevnd ini, tá ið mál, ið koma undir vald Álands sambært hesi lóg, verða fyrireikað í Evropasamveldinum.” </em>78 72) Ålands Lagting, Ålands självstyrelse, Självstyrelselagen, http://www.lagtinget.ax/text.con?iPage=59&amp;m=228 73) Act on the Autonomy of Åland (16 august 1991/1144): http://www.finlex.fi/en/laki/kaannokset/1991/ en19911144.pdf, Møguleikar fyri samvinnu við Evropeiska Samveldið, s. 6374) Act concerning the conditions of accession of the Kingdom of Norway, the Republic of Austria, the Repub lic of Finland and the Kingdom of Sweden and the adjustments to the Treaties on which the European Union is founded, Protocol No 3 – on the Åland islandsIslands, OJ C 241, 29.08.1994, s. 35275) Protocol No 2 on the Aaland Islands, http://eur-lex.europa.eu/Notice.do?mode=dbl&amp;lang=en&amp;ihmla ng=en&amp;lng1=en,da&amp;lng2=da,de,el,en,es,fi,fr,it,nl,pt,sv,&amp;val=201434:cs&amp;page76) Aland.ax, det offentliga Åland, http://www.aland.ax77) http://www.finlex.fi/fi/laki/kaannokset/1991/en19911144.pdf 83 </p>
<p>Áland hevur fingið ein sess í ES landspartanevndini (Committee of Regions)79.</p>
<p><em type="bold">Grønland </em></p>
<p>Grønland er eins og Føroyar sjálvstýrandi øki í danska kongsríkinum. Grønland fekk sína heimastýrislóg í 1979, og í 2009 kom sjálvstýrislógin í gildi.</p>
<p>Hon gevur landinum víðfevnt sjálvstýri. Danmark hevur ábyrgdina av uttanríkismálum, trygdarpolitikki og verju og búskaparpolitikki80.</p>
<p>Í 1972 havnaði grønlendsk fólkaatkvøða EF limaskap, men Grønland noyddist at fara við Danmark upp í felagsskapin í 1973, av tí at Grønland ikki tá hevði heimastýri. Í 1982 var nýggj fólkaatkvøða, og meiriluti atkvøddi fyri at taka Grønland úr EF. Grundin var, at grønlendingar vildu hava fult ræði á fiskileiðum sínum, og eisini vildu teir sum heild minka um beinleiðis ávirkanina uttan ífrá á egin viðurskifti. Samráðingar vóru um treytirnar fyri at fara burturúr, og 1. februar 1985 tók Grønland seg formliga úr EF.</p>
<p>Samstundis, sum afturtøkusáttmálin var gjørdur, gjørdu partarnir ein fiskiveiðisáttmála, har Grønland varðveitti EF veitingina, og EF varðveitti fiskirættindi síni. Afturtøkusáttmálin loyvir grønlendskum fiskavørum tollfrítt inn á ES marknaðin, so leingi ein fiskiveiðisáttmáli er galdandi, sum báðir part ar eru nøgdir við. Grønland varð eisini knýtt at ES umvegis <span type="quote">“Avgerð um at knýta lond og øki handan hav at EF81”</span>.</p>
<p>Í 2003 var fiskiveiðisáttmálin býttur sundur í tveir partar: ein framhaldandi sáttmála um fiskiveiðisamstarv sambært handilstreytum og ein samstarvssáttmála. 1. januar 2007 kom nýggi sáttmálin um fiskiveiðisamstarv í gildi. ES rindar 17,8 milliónir evrur um árið fyri fiskirættindi og kvotur í grønlendskum sjógvi. Endamálið við sáttmálanum er at útvega ES fiskiveiðikvotur og at verja og styrkja fiskivinnusambandið millum ES og Grønland82.</p>
<p>Í frumskjalinum til sáttmálan verða nevndir fiskiveiðimøguleikarnir hjá ES skipum, fíggjarliga veitingin, hvat og hvussu fiskast skal og treytirnar fyri hesum. Frumskjalið fevnir um eitt tíðarskeið upp á 6 ár (20072012). Í frumskjalinum er eisini møguleiki fyri tættari búskaparligum samstarvi í fiskivinnuni, tí til ber at stovnseta felags virki við fyritøkum úr báðum pørtum.78) Act on the Autonomy of Åland (16 august 1991/1144), section 59a79) Fagerlund, Niklas: <span type="quote" xml:lang="dan">“Chapter 9: The Special Status of the Åland Islands”</span> í Autonomy and Demilitarisation in</p>
<p xml:lang="dan">International Law: The Åland Islands in a Changing Europe, ed. Lauri Hannikainen and Frank Horn, Kluwer</p>
<p>Law International, The Hague, 1997, s. 23180) Act No. 577 of 29 November 1978 The Greenaland Home Rule Act, http://www.stm.dk/_a_1602.html81) Í ES verður henda skipan kallað Overseas Countries and Territories Association Decision stytt OCT. 82)</p>
<p>Á donskum er styttingin OLT, sum merkir Oversøiske Lande og Territorier.82) OJ L 208, 29.07.2006, s. 28-3184</p>
<p>Samstarvssáttmálin var staðfestur í juni 2006 og kom í gildi 1.januar 2007.</p>
<p>Sáttmálin savnar seg í høvuðsheitum um útbúgving og frálæru, og hann veitir</p>
<p>Grønlandi 25 milliónir evrur um árið til hetta endamál.</p>
<p>Grønland strembar eisini eftir at styrkja samstarvið við ES á øðrum økjum, eitt nú á umhvørvis, granskingar og mattrygdarøkinum. Til ber at samstarva á henda hátt, tí Grønland er knýtt at ES umvegis OCT skipanina83.</p>
<p><em type="bold">Um OCT skipanina </em>20 lond og øki handan hav (OCT lond) eru knýtt at ES. Tey eru partar av </p>
<p>Danmark, Fraklandi, Hollandi ella Stórabretlandi.</p>
<p>OCT londini eru knýtt at ES ígjøgnum ásetingarnar í parti IV í sáttmálanum um EF. Nærri reglur og mannagongdir um OCT londini eru lýst í núverandi</p>
<p>OCT Avgerð frá 27. november 200184. Endamálið við OCT sambandinum er at stimbra búskaparligu og sosialu menningina í hesum serligu londum og økjum og at stovna tøtt búskaparlig sambond millum tey og Samveldið sum heild. OCT skipanin er serliga ætlað teimum londum og økjum handan hav, sum eru tilafturskomin bygnaðarliga. Mangan hongur tað saman við, at tey búskaparliga og landafrøðiliga eru viðbrekin85.</p>
<p>ES skipar eina menningarætlan fyri hvørt OCT land sambært einum verkætlanarskjali. (Single Programming Document). ES hevur fyri árini 20082013 játtað OCT londunum tilsamans 286 milliónir evrur í menningarstuðli.</p>
<p>Nakað av tí, sum OCT londini serliga fáa burturúr, er: 1) Búskapar og handilssamstarv við ógvuliga lønandi handilsskipan, sum loyvir tollfríum vørum inn í ES við fyrimunar upprunareglum. 2) Burðardygga menning, ið leggur dent á at stuðla politikki og ætlanum, sum hava samband við framleiðslu, handilsmenning, menniskjansliga menning, sosiala menning og umhvørvismenning, mentanarligt og sosialt samstarv. 3) Økissamstarv og sameining, ið leggur dent á stuðul til búskaparsamstarv og búskaparmenning, frælsi fyri persónar, vørur, tænastur, arbeiði og tøkni, frælsan handil og gjøld, og 4) økisbundnar menningarætlanir86.</p>
<p>OCT londini hava rætt til at taka lut í og at fáa stuðul úr ES skráum, eitt 83) European Commission, Development, Geographical Partnerships, Regions and Countires, Overseas Countries and Territories (OCTs), Greenland, http://ec.europa.eu/development/geographical/re gion scountries/countries/country_profile.cfm?cid=gl&amp;type=short&amp;lng=en84) Council Decision 2001/822/EC of 27 November 2001 on the association of the Overseas</p>
<p xml:lang="dan">Countries and Territories with teh the European Community (<span type="quote" xml:lang="dan">“Overseas Association Decision”</span>), OJ</p>
<p xml:lang="dan">L 314, 30.11.2001, s. 1. Decision last amended by Council Decision 2007/249/EC of 19 March 2007 amend ing Decision 2001/822/EC on teh the association of the Overseas Countries and territories</p>
<p>Territories with the European Community, Council OJ L 109, 26.04.2007, s. 3385nú granskingarrammuskránni, útbúgvingar og frálæruskránni, kappingar og nýskapanarrammuskránni og mentanar og audiovisuellum skráum.</p>
<p><em type="bold">OCT skipanin og framtíðin </em></p>
<p>Í sambandi við, at núverandi <span type="quote">“Avgerð um at knýta at ES lond og øki handan hav”</span> gongur út í 2013, vil ES Nevndin endurskoða sambandið millum ES og OCT londini. ES umhugsar at fremja grundleggjandi broytingar í OCT skipanini87.</p>
<p>ES Nevndin heldur, at brúk er fyri eini munandi broyting í tilgongdini hjá ES til OCT londini. Í slíkari broyting metir ES Nevndin tað vera týdningarmikið, at ES ger vart við, at millum ES og OCT londini valda serlig viðurskifti. Hetta átti at verið grundarlag fyri nýggjum samstarvi, ið byggir á felags áhugamál, sínámillum gagn, javnbjóðis rættindi og skyldur báðar vegir.</p>
<p>Í Fráboðan síni frá 2009 sigur ES Nevndin, at viðurskiftini millum ES og</p>
<p>OCT londini áttu at farið frá gamla, siðbundna hugburðinum um menningarsamstarv til eitt samstarv, sum stuðlar burðardyggu menningini hjá OCT londunum.Samstundis skal virkast fyri, at ES virði og meginreglur festa seg í umheiminum. Nevndin heldur, at framtíðarviðurskiftini áttu at verið bygd á felags áhugamál: <em type="italic">”Við hesi nýggju, skilvísu grundgeving í huga átti framtíðarsambandið at stremba eftir at bøtt um kappingarførið hjá OCT londunum, at styrkt teirra treystleika og virkað fyri samstarvi millum OCT londini og aðrar handils felagar um teirra leiðir, í ES ella uttan-fyri. Hetta krevur ikki longur eitt gevara- mótakara samband millum partarnar, soleiðis sum støðan er í dag, men krevur ein nýggjan samstarvskarm.” </em>88 85) Declaration 36 to the Treaty of Amsterdam, OJ C 340 10.11.1997, s. 13886) European Commission, Development, Geographical Partnerships, Regions and Countries, Overseas countreis </p>
<p xml:lang="dan">Countries and Territories (OCTs), http://ec.europa.eu/development/geographical/regionscountries/ regionscountriesocts_en.cfm87) Green Paper: Future relations between the EU and the Overseas Countries and Territories, (SEC(2008) 2067),</p>
<p xml:lang="dan">Brussels, 25.6.2008, COM/2008/383 final88) Communication from the Commission: Elements for a new partnership between the EU and the Overseas Countries and Territories (OCTs), Brussels, 6.11.2009,</p>
<p>COM/2009/623 final, s. 4.8687</p>
<p><em type="bold">Fylgiskjal 6: Undanfarin nevndarálit </em></p>
<p>Uttanríkisráðið skrivaði</p>
<p>Gjøgnum 1990 árini bað landsstýrið tríggjar ferðir um frágreiðingar, sum lýstu møguleikarnar at víðka samstarvið Føroya og ES millum. Limirnir í teimum trimum nevndunum vóru føroysk embætisfólk, føroyskir ES serfrøðingar og umboð fyri føroyska vinnulívið.</p>
<p>Endamálið við fyrstu frágreiðingini, Ljósareyða álitinum frá 199189, var at kanna møguleikarnar fyri einum handilssáttmála Føroya og EF millum.</p>
<p>Stovnar, feløg og fyritøkur í Føroyum vórðu biðin um at gera eitt yvirlit yvir fyrimunir og vansar í mun til handilssáttmála, tollsamgongu, ES limaskap ella støðu sum triðjaland hjá ES. Úrskurðurin var, at eingin av hesum valmøguleikum var nøktandi. Teir vóru mettir at vera annaðhvørt veruleikafjarir ella ov víðfevndir.</p>
<p>Meðan arbeitt varð við Ljósareyða álitinum, fóru fyrstu samráðingarnar fram millum EFTA londini og EF um ein EBS sáttmála. EBS sáttmálin kom seinni í gildi í 1994. Hóast EBS sáttmálin ikki varð nevndur sum ein valmøguleiki, kom Ljósareyða álitið til ta niðurstøðu, at ein EBS sáttmáli kanska fór at vera mest sambæriliga loysnin fyri føroyska samfelagið; eftirsum ein tílíkur sáttmáli framvegis fór at loyva Føroyum at skipa sín egna fiskivinnupolitikk. Sostatt metti nevndin, at EBS sáttmálin við samstarvi innan útbúgving, gransking og mentan var skilagóð loysn fyri føroyska samfelagið.</p>
<p>Onnur frágreiðingin, Bláa álitið frá 199590, kannaði, hvussu Føroyar frægast kunnu sleppa fram at ES marknaðinum. Úrskurðurin í tí Bláa álitinum var, at við at vera uttanfyri ES, EFTA ella EBS, fóru Føroyar at gerast eftirbátur í handilspolitisku samansjóðingini í Evropu. Tí varð mælt til, at Føroyar strembaðu eftir at fáa ein <span type="quote">“EBS líknandi sáttmála við eini tollsamgongu”</span> ella</p>
<p>ESlimaskap umvegis Danmark.</p>
<p>Nevndin, ið skrivaði Bláa álitið, grundaði tilmæli sítt á tann veruleika, at ein</p>
<p>EBS líknandi skipan gav Føroyum fyrimunir við tí breiða samstarvinum í</p>
<p>EBS innan eitt nú arbeiðsmarknað, heilsufrøði, útbúgving, gransking, samskifti og annað. Viðvíkjandi fiski og fiskavørum gevur EBS sáttmálin einsamallur á leið somu marknaðarsømdir í ES sum táverandi handilssáttmáli, og tí 89) <span type="quote">“Føroyar og EF – Útlit fyri samvinnu”</span>, Frágreiðing latin Føroya Landsstýri 14. juni 199190) ”Møguleikar fyri samvinnu við Evropeiska Samveldið.” Frágreiðing frá nevndini at kanna gagnligastu marknaðaratgongd til ES. Fróðskaparsetur Føroya fyri Føroya Landsstýri., 199588varð mælt til eina tollsamgongu við ES til tess at fáa betri marknaðaratgongd fyri hesar vørur.</p>
<p>Nevndin, ið skrivaði Bláa álitið, ásannaði samstundis, at tað fór at verða torført at koma á mál við hesum málinum. Orsøkirnar vóru fleiri: ES hevur ongantíð gjørt tollsamgongu við triðjalond um fisk og fiskavørur.  Ríkisrættarliga støðan ger, at samráðingarnar lutvíst koma at snúgva seg um viðurskifti millum Føroyar/Danmarkar øðrumegin og ES hinu megin og lutvíst um viðurskiftini millum Danmarkar og Føroyar. At Føroyar hava fiskivinnu sum høvuðsvinnu. Í ES høpi er fiskivinna politiskt ein sera viðkvom vinnugrein. Fiskivinnupolitiskar samráðingar eru truplar tí, at andsagnirnar millum ESlondini á hesum øki eru sera stórar. Tað er trupult hjá ES at fáa innanhýsis kabalina at ganga upp.  At ein skipan, har EBS og tollsamgonga eru sett saman, er trupul at sam ráða seg fram til. Talan er ikki um fasta skipan, har onnur lond hava slóðað fyri, men um eina heilt nýggja serskipan. Harumframt er ivasamt, um ES yvirhøvur er sinnað at gera eina slíka serskipan fyri Føroyar.</p>
<p>Triðja frágreiðingin, Reyða álitið frá 199891, kannaði, hvørjar møguleikar</p>
<p>Føroyar fóru at hava, tá ið tær fóru at samráðast við ES um nýggjan handilssáttmála. Uppgávan hjá nevndini, sum skrivaði Reyða álitið, var at taka við, har</p>
<p>Bláa álitið slepti. Niðurstøðan var, at fleiri samráðingarleiðir vóru møguligar í royndini at røkka teimum málum, sum lógu aftanfyri eina serskipan við einum <span type="quote">“EBS líknandi sáttmála saman við eini tollsamgongu”</span>.</p>
<p>Nevndin viðgjørdi eisini spurningin um tollsamgongu fyri seg. Niðurstøðan var, at skuldu Føroyar fáa betri tollsømdir á ES marknaðinum fyri fisk og fiskavørur enn í verandi handilssáttmála við ES, og betri tollsømdir enn</p>
<p>Noreg og Ísland fingu í EBS sáttmálanum, noyddust Føroyar helst at lata ES veiðirættindi í føroyskum sjógvi afturfyri. Vildu Føroyar hava fult tollfrælsi í eini tollsamgongu, var kravið, at vit tóku lut í øllum fiskivinnupolitikkinum hjá ES. 91) <span type="quote">“Frágreiðing um samráðingar við Evropeiska Samveldið. Frágreiðing frá nevndini, ið varð sett at gera tilmæli um samráðingar við Evropeiska Samveldið”</span>, Føroya Landsstýri. 199889</p>
<p>Heildarúrskurðurin í Reyða álitinum var, at ein EBS líknandi skipan, sett saman við tollsamgongu, hevði nøktað tørv Føroya. 90</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Bókmentalisti </em></p>
<p><em type="bold">Bøkur/ritgerðir </em></p>
<p xml:lang="dan">Anderson, Benedict.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Imagined Communities. Reflections on the Origin and Spread of Nationalism. </em>Verso, London. 1991 </p>
<p>Andreasen, Anja.</p>
<p><em type="bold">Sambandsflokkurin í 100 ár – tættir úr søgu Sam-bandsfloksins. </em></p>
<p>Sambandsflokkurin, Tórshavn. 2006</p>
<p xml:lang="dan">Arge, N. J.</p>
<p><em type="bold">Stríðsárini 1940-45, Hersettar oyggjar </em>. Forlagið Hvessingur, </p>
<p>Tórshavn. 1985</p>
<p xml:lang="dan">Baldacchino &amp; Milne, Godfrey &amp; David.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Lessons from the Political Econ-omy of Small islands, </em>MacMillan Press Ltd, 2000 </p>
<p xml:lang="dan">Debes, H. J.</p>
<p><em type="bold">Nú er tann stundin, tjóðskaparrørsla og sjálvstýrispolitik-kur til 1906 – við søguligum baksýni </em>. Føroya Skúlabókagrunnur, Tórshavn. 1982 </p>
<p xml:lang="dan">Gellner, Ernest.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Nations and Nationalism </em>. Basil Blackwell, UK. 1983 </p>
<p xml:lang="dan">Harhoff, Frederik.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Rigsfællesskabet </em>. Forlaget Klim, Århus. 1993 </p>
<p xml:lang="dan">Hobsbawm, E. J.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Nations and Nationalism since 1780 </em>, Programme, Myth, </p>
<p xml:lang="dan">Reality. Cambridge, UK. 1990</p>
<p xml:lang="dan">Smith, Anthony D.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">National Identity </em>. Penguin Books, London. 1991 </p>
<p xml:lang="dan">Smith, Anthony D.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Nationalism and Modernism </em>. Routledge, London and </p>
<p xml:lang="dan">New York. 1998</p>
<p>Sølvará, Hans Andrias.</p>
<p><em type="bold">Løgtingið </em>. Bind I, Tórshavn. 2002 </p>
<p>Wang, Zakarias.</p>
<p><em type="bold">Føroyar á vegamóti </em>, Stíðin, Hoyvík. 199991 </p>
<p>Wang, Zakarias.</p>
<p><em type="bold">Stjórnmálafrøði </em>. Stíðin, Tórshavn. 1989 </p>
<p><em type="bold">Kapitlar í ritstjórnaðum útgávum </em></p>
<p>Debes, H. J. <span type="quote">“The Formation of a Nation: The Faroe Islands”</span> í Tägil ed.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Ethnicity and Nation Building in the Nordic World </em>. Hurst &amp; Company, </p>
<p xml:lang="dan">London. 1995</p>
<p>Duursma, Jorri. “Microstates: the Principality of Liktinstein”, í</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Small States in international relations </em>, ed Christine Ingebritsen, Iver Neumann, Sieglinde </p>
<p xml:lang="dan">Gstøhl and Jessica Beyer, University of Washington Press. 2006</p>
<p>Fagerlund, Niklas: <span type="quote" xml:lang="dan">“Chapter 9: The Special Status of the Åland Islands”</span> í</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Au-tonomy and Demilitarisation in International Law: The Åland Islands in a Changing Europe </em>, ed. Lauri Hannikainen and Frank Horn, Kluwer </p>
<p xml:lang="dan">Law International, The Hague. 1997</p>
<p>Mørkøre, Jógvan <span type="quote" xml:lang="dan">“The Faroese Home Rule Model – Theory and Reality”</span> í</p>
<p xml:lang="dan">Lyck ed:</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Constitutional and Economic Space of the Small Nordic Ju-risdiction. </em>1997 </p>
<p>Risse, Thomas. <span type="quote" xml:lang="dan">“Social Constructivism and European Integration”</span> í Wiener and Diez:</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">European Integration Theory </em>. Oxford University Press, England. 2004 </p>
<p>Thorhallsson, Baldur. <span type="quote" xml:lang="dan">“The role of Small States in the European Union”</span> í</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Small States in international relations </em>, ed Christine Ingebritsen, Iver Neumann, Sieglinde Gstøhl and Jessica Beyer, University of Washington Press. 2006 </p>
<p>Thorsteinsson, Jákup &amp; Rasmussen, Sjúrður. “Rigsfællesskabet mellem Danmark og Færøerne” in</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Folketingets Festskrift i anledning af Grundlovens 150 års jubilæum </em>. </p>
<p xml:lang="dan">København. 1999. s. 492532.92</p>
<p><em type="bold">Greinir í tíðarritum og ársritum </em></p>
<p xml:lang="dan">Archer, C. &amp; Nugent, N. “Introduction: Small States and the European</p>
<p xml:lang="dan">Union”,</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Current Politics and Economics of Europe </em>, vol. 11 (1), 2002. s. 110 </p>
<p xml:lang="dan">Debes, H. J. <span type="quote" xml:lang="dan">“Færøerne: Identitetserkendelse og nationalisme i en rigspolitisk periferi. I nordatlantiske foredrag.”</span></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Seminar om nordatlantisk kulturforskning i </em></p>
<p><em type="italic">Nordens Hus på Færøerne 27-30. august 1990 </em>. Norðurlandahúsið í Føroyum, </p>
<p>Tórshavn. 1991</p>
<p xml:lang="dan">Debes, H. J. <span type="quote" xml:lang="dan">“Omkring formationen af en nation.”</span></p>
<p><em type="italic">Fróðskaparrit </em>, 41. bók. </p>
<p>Føroya</p>
<p>Fróðskaparfelag, Tórshavn. 1993</p>
<p xml:lang="dan">Dózsa, Dániel. “EU Relations with European MicroStates. Happily Ever</p>
<p xml:lang="dan">After?”</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">European Law Journal </em>, Vol. 14 (1), January 2008, Blackwell Publishing </p>
<p>Ltd, UK. 2008, s. 93 104</p>
<p>Joensen, Jóan Pauli. <span type="quote">“At finna ella uppfinna tað føroyska.”</span></p>
<p><em type="italic">Fróðskaparrit 36.-37. bók, </em>19881989, Tórshavn. 1991 </p>
<p xml:lang="dan">Kemiläinen, Aira. <span type="quote" xml:lang="dan">“The Idea of Nationalism.”</span></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Scandinavian Journal of History </em>, vol. 9 (1), 1984 </p>
<p>Rasmussen, Petur M. <span type="quote" xml:lang="dan">“Den færøske sprogrejsning med særligt henblik på kampen om færøsk som kirkesprog i national og partipolitisk belysning.”</span></p>
<p><em type="italic">An-nales soc. Sc. Færoensis </em>. Supplementum XII, Tórshavn. 1987 </p>
<p><em type="bold">Frágreiðingar og sáttmálar </em></p>
<p>Ársfrágreiðing 2008, Ríkisumboðið í Føroyum<span type="quote">“Føroyar og EF – Útlit fyri samvinnu.”</span> Frágreiðing latin Føroya Landsstýri 14. juni 1991 (Ljósareyða álitið)”Møguleikar fyri samvinnu við Evropeiska Samveldið.” Frágreiðing frá 93nevnd ini at kanna gagnligastu marknaðaratgongd til ES. Fróðskaparsetur</p>
<p>Føroya fyri Føroya Landsstýri. 1995 (Reyða álitið)”Frágreiðing um samráðingar við Evropeiska Samveldið.” Frágreiðing frá nevndini, ið varð sett at gera tilmæli um samráðingar við Evropeiska Samveldið, Føroya Landsstýri. 1998 (Bláa álitið)</p>
<p>Faroe Islands Fisheries and Aquaculture, Responsible Managment for a Sustainable Future, Fiskimálaráðið, Apríl 2008. www.fisk.fo</p>
<p xml:lang="dan">Spiermann, Prof. Ole, Responsum om muligheder for Færøernes tilknytning til EFTA samt for Færøernes og Grønlands tilknytning til EU, Copenhagen, 31.12.2008, http://www.dnag.dk/get.file?ID=2795<span type="quote">“Upprit um økismenningarpolitik í ES”</span>, Jonhard Eliasen og Pól Esper H.</p>
<p>Hansen, Brússel, 2008<span type="quote">“Upprit um fíggjarligar fylgjur, ið standast av luttøku í ES, EFTA og EBS”</span>,</p>
<p>Jonhard Eliasen, Brússel. 2008</p>
<p xml:lang="dan">Green Paper: Future relations between the EU and the Overseas Countries and Territories, (SEC(2008) 2067), Brussels, 25.6.2008 COM/2008/383 final</p>
<p xml:lang="dan">Communication from the Commission: Elements for a new partnership between the EU and the overseas countries and territories (OCTs), Brussels, 6.11.2009 COM/2009/623 final, s. 4.94</p>
<p><em type="bold">Viðtal, minnisupprit, fundarfrásagnir og fyrispurningar og svar í tinginum </em></p>
<p>Frásagnir frá fundum í Brússel, ið Gunnar HolmJacobsen, sendimaður Føroya til Evropasamveldið, og Atli Suni Leo, limur í kanningarnevndini, høvdu við sendimannin hjá Andorra, Ambassadør Imma Tor Faus, og sendimannin úr</p>
<p>San Marino, Ambassadør Gian Nicola Filippi Balestra, hin 29.06.09 og frá fundinum við varasendimannin úr Liktinstein, Georges Baur, hin 30.06.09</p>
<p>Frásagnir frá fundum við við Bóndafelagið hin 12.03.10, Reiðarafelagið hin 26.04.10. og Magistarafelagið hin 11.05.10</p>
<p xml:lang="dan">Besvarelse af spørgsmål nr. S 1560 af 9. marts 2009 til Udenrigsministeren stillet af Høgni Hoydal (TF) – Folketinget 200809, S 1560 Svar på Offentligthttp://www.ft.dk/dokumenter/tingdok.aspx?/samling/20081/spoergsmaal/s1560/svar/610731/660091/index.htm</p>
<p xml:lang="dan">Folketingssamling 200607, § 20 question, Om hvornår Færøerne forventes at opnå medlemsskab af EFTA Document reference: 200607 – svar til § 20questions (S 2379), 31.01.2007</p>
<p xml:lang="dan">European Council in Copenhagen, 2122 June 1993, Conclusions of the</p>
<p>Presidency, DOC/93/3, 22.06.1993 http://Evropa.eu/rapid/pressReleases</p>
<p xml:lang="dan">Action.do?reference=DOC/93/3&amp;format=HTML&amp;aged=1&amp;language=E</p>
<p xml:lang="dan">N&amp;guiLanguage=en</p>
<p xml:lang="dan">AideMémoire by Republica di San Marino, Segretaria di Stato per gli Affari</p>
<p xml:lang="dan">Esteri: http://ec.Evropa.eu/external_relations/sanmarino/docs/aidememoire_en.pdf</p>
<p><em type="bold">Lógartekstir </em></p>
<p>Heimastýrislógin, Lóg nr 11 frá 31. mars 1948 http://logting.elektron.fo/logkjak/logir/1948.11.htm 95</p>
<p>Lóg nr. 79 frá 12. mai 2005 um mál og málsøki føroyskra myndugleika at yvirtakahttp://logting.elektron.fo/logkjak/logir/YvirtoekaSattmalar/Yvirtoekulog.htm</p>
<p>Lóg nr. 80 frá 14. mai 2005 um altjóðarættarligu sáttmálar Føroya landsstýris at gera http://logting.elektron.fo/logkjak/logir/YvirtoekaSattmalar/AltjodaSattmalar.htm</p>
<p>Løgtingslóg nr. 41 frá 10. mai 2006 um ræði á málum og málsøkjum, sum seinast broytt við løgtingslóg nr. 7 frá 17. Februar 2010http://www.logir.fo/foldb/llofo/2006/0000041.htm</p>
<p>Løgtingslóg nr. 31 um kolvetnisvirksemi 16.03.1998 www.jardfeingi.fo</p>
<p xml:lang="dan">Løgtingsins fíggjarlóg 2010http://www.fmr.fo/Index.asp?pID=39941026D9EC489DA5F2</p>
<p xml:lang="dan">A01A16071323</p>
<p>Handilssáttmáli Føroya og ES millum frá 1996, OJ L 053 22.2.1997, s. 00020135http://eurlex.Evropa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=CELEX:21997A0222(01):EN:HTML</p>
<p>Handilssáttmáli Føroya og EF millum frá 1991, OJ L 371, 31.12.1991, s. 00020120http://eurlex.Evropa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=CELEX:21991A1231(01):EN:HTML</p>
<p xml:lang="dan">Heilsufrøðiligi sáttmálin Føroya og ES millum, OJ L 305, 30.11.1999, s. 25, http://eurlex.Evropa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:L:1999:305:0025:0025:EN:PDF2001/127/EC: Decision No 1/2001 of the ECFaeroe Islands Joint Committee of 31 January 2001 laying down the provisions to implement the Protocol on veterinary matters supplementing the Agreement between the European Community, of the one part, and the Government of Denmark and 96the Home Government of the Faeroe Islands, of the other part. OJ L 46, 16.02.2001 p.24, http://eurlex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=</p>
<p xml:lang="dan">CELEX:22001D0216(01):EN:HTML2006/287/EC: Decision No 1/2005 of the EC/DenmarkFaroe Islands</p>
<p xml:lang="dan">Joint Committee of 10 November 2005 amending Protocol 3 to the Agreement, concerning the definition of the concept of originating products and methods of administrative cooperation. Protocol 3 concerning the definition of the concept of originating products and methods of administrative cooperation, OJ L 110, 24.04.2006, p. 1–106, http://eurlex.europa.eu/Notice.do?val=425379:cs&amp;lang=en&amp;list=425379:cs,&amp;pos=1&amp;page=1&amp;nbl=1&amp;pgs=10&amp;hwords=&amp;checktexte=checkbox&amp;visu=#texte</p>
<p xml:lang="dan">Treaty of Lisbon, http://Evropa.eu/lisbon_treaty/full_text/index_en.htm</p>
<p xml:lang="dan">Treaty of Lisbon amending the Treaty on European Union and the Treaty establishing the European Community, signed at Lisbon, 13 December 2007, http://eurlex.Evropa.eu/JOHtml.do?uri=OJ:C:2007:306:SOM:EN:HTML</p>
<p xml:lang="dan">Consolidated versions of the Treaty on European Union and the Treaty on the Functioning of the European Union, OJ C 115, 09.05.2008, s. 00010388 http://eurlex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:C:2008:115:0001:01:EN:HTML</p>
<p>ES Fíggjarætlanin 2010 http://eurlex.Evropa.eu/budget/www/indexen.htm</p>
<p xml:lang="dan">Lov Nr. 577 fra 29 November 1978 om Grønlands Hjemmestyre, http://www.stm.dk/_a_1602.html</p>
<p xml:lang="dan">Treaty amending, with regard to Greenland, the treaties establishing the European Communities, OJ L 29, 01.02.1985 s. 00010007</p>
<p xml:lang="dan">Council Decision of 17 July 2006 on relations between the European Community on the one hand, and Greenland and the Kingdom of Denmark on 97the other (Text with EEA relevance), OJ L 208, 29.07.2006, s. 2831</p>
<p xml:lang="dan">Agreement on fisheries between the European Economic Community, on the one hand, and the Government of Denmark and the local Government of Greenland, on the other, OJ L 29, 1.2.1985, s. 912</p>
<p xml:lang="dan">Treaty amending, with regard to Greenland, the treaties establishing the European Communities, Articles 16, OJ L 29, 1.2.1985, s. 3</p>
<p xml:lang="dan">Council Decision 2003/908/EC of 15 December 2003 on the conclusion of an agreement in the form of an Exchange of Letters relating to the provisional application of the Protocol modifying the fourth Protocol laying down the conditions relating to fishing provided for in the Agreement on fisheries between the European Economic Community, on the one hand, and the</p>
<p xml:lang="dan">Government of Denmark and the Local Government of Greenland, on the other with regard to the provisions for experimental fisheries and the budgetary support programme, OJ L 342, 30.12.2003, s. 3748</p>
<p xml:lang="dan">Fisheries Partnership Agreement between the European Community on the one hand, and the Government of Denmark and the Home Rule Government of Greenland, on the other  Protocol setting out the fishing opportunities and financial contribution provided for in the Fisheries Partnership</p>
<p xml:lang="dan">Agreement between the European Community on the one hand, and the</p>
<p>Government of Denmark and the Home Rule Government of Greenland, on the other hand, OJ L 172, 30.6.2007, s. 425</p>
<p xml:lang="dan">Danmarks Riges Grundlov, LOV nr 169 af 05.06.1953 https://www.retsinformation.dk/Forms/R0710.aspx?id=45902</p>
<p xml:lang="dan">Council Decision of the European Community of 1 January 1973 adjusting the instruments concerning the accession of new Member States to the</p>
<p>European Communities. OJ L 2, 01.01.73, s. 137, http://www.legaltext.ee/text/en/T50439.htm</p>
<p xml:lang="dan">Documents concerning the Accession to the European Communities of the</p>
<p xml:lang="dan">Kingdom of Denmark, Ireland, the Kingdom of Norway and the United</p>
<p xml:lang="dan">Kingdom of Great Britain and Northern Ireland, Protocol no 3 on the Channel Islands and the Isle of Man. OJ L 73, 27.03.1972, s. 16498</p>
<p xml:lang="dan">ACT concerning the conditions of accession of the Kingdom of Norway, the</p>
<p xml:lang="dan">Republic of Austria, the Republic of Finland and the Kingdom of Sweden and the adjustments to the Treaties on which the European Union is founded, Protocol No 3 – on the Åland islands, OJ C 241, 29.08.1994, s. 352</p>
<p xml:lang="dan">Protocol No 2 on the Aaland Islands, http://eurlex.Evropa.eu/Notice.do?mode=dbl&amp;lang=en&amp;ihmlang=en&amp;lng1=en,da&amp;lng2=da,de,el,en,es,fi,fr,it,nl,pt,sv,&amp;val=201434:cs&amp;page</p>
<p>Ålands Lagting, Ålands självstyrelse, Självstyrelselagen, http://www.lagtinget.ax/text.con?iPage=59&amp;m=228</p>
<p xml:lang="dan">Act on the Authonomy of Åland (1991/1144), http://www.finlex.fi/fi/laki/kaannokset/1991/en19911144.pdf</p>
<p xml:lang="dan">Liktinsteinisches Landesgesetzblatt, Jahrgang 1923 Nr. 24, ausgegeben am 28. Dezember 1923, http://www.Liktinstein.li/en/flaussenstellebern/flaussenstellebernbilateral.htm</p>
<p xml:lang="dan">Agreement on the European Economic Area  Final Act  Joint Declarations  Declarations by the Governments of the Member States of the Community and the EFTA States  Arrangements  Agreed Minutes  Declarations by one or several of the Contracting Parties of the Agreement on the European</p>
<p>Economic Area, OJ L 1, 3.1.1994, s. 336</p>
<p xml:lang="dan">Agreement between the European Community and the Principality of Liktinstein providing for measures equivalent to those laid down in Council Directive 2003/48/EC on taxation of savings income in the form of interest payments  Memorandum of Understanding, OJ L 379, 24.12.2004, s. 84104</p>
<p xml:lang="dan">Agreement in the form of an Exchange of Letters between the European</p>
<p xml:lang="dan">Economic Community and the Principality of Andorra  Agreement between the European Economic Community and the Principality of Andorra  Joint</p>
<p xml:lang="dan">Declarations, OJ L 374, 31.12.1990, s. 1432</p>
<p xml:lang="dan">Protocol on veterinary matters supplementary to the agreement in the form of an exchange of letters between the European Economic Community and the Principality of Andorra, OJ L 148, 6.6.1997, s. 161899</p>
<p xml:lang="dan">Cooperation Agreement between the European Community and the Principality of Andorra, OJ L 135, 25.5.2005, s. 1418</p>
<p xml:lang="dan">Agreement between the European Community and the Principality of Andorra providing for measures equivalent to those laid down in Council Directive 2003/48/EC on taxation of savings income in the form of interest payments  Memorandum of Understanding, OJ L 359, 4.12.2004, s. 3353</p>
<p xml:lang="dan">Agreement on Cooperation and Customs Union between the European Economic Community and the Republic of San Marino – Declarations, OJ L 84, 28.3.2002, s. 4352</p>
<p xml:lang="dan">Monetary Agreement between the Italian Republic, on behalf of the European Community, and the Republic of San Marino, OJ C 209, 27.7.2001, s. 00010004</p>
<p xml:lang="dan">Council Decision 2004/903/EC of 29 November 2004 on the signing of the Agreement between the European Community and the Republic of San</p>
<p xml:lang="dan">Marino providing for measures equivalent to those laid down in Council Directive 2003/48/EC on taxation of savings income in the form of interest payments and the approval and signing of the accompanying Memorandum of Understanding, OJ L 381, 28.12.2004, s. 3232</p>
<p xml:lang="dan">Council Regulation (EEC) No 2913/92 of 12 October 1992 establishing the</p>
<p>Community Customs Code, OJ L 302, 19.10.1992, s. 150</p>
<p xml:lang="dan">Monetary Agreement between the Government of the French Republic, on behalf of the European Community, and the Government of His Serene</p>
<p>Highness the Prince of Monaco, OJ L 142, 31.5.2002, s. 5973</p>
<p xml:lang="dan">Commission Decision 2006/558/EC of 2 August 2006 updating the Annexes to the monetary agreement between the Government of the French</p>
<p xml:lang="dan">Republic, on behalf of the European Community, and the Government of</p>
<p>His Serene Highness the Prince of Monaco, OJ L 219, 10.8.2006, s. 2327</p>
<p xml:lang="dan">Agreement between the European Community and the Principality of Monaco on the application of certain Community acts on the territory of the 100</p>
<p>Principality of Monaco, OJ 332,19.12.2003, s. 4251</p>
<p xml:lang="dan">Agreement between the European Community and the Principality of Monaco providing for measures equivalent to those laid down in Council Directive 2003/48/EC, OJ L 19, 21.1.2005, s. 5569</p>
<p xml:lang="dan">The Schengen acquis as referred to in Article 1(2) of Council Decision 1999/435/EC of 20 May 1999, OJ L 239, 22.9.2000, s. 00010473</p>
<p xml:lang="dan">Council Decision 2001/822/EC of 27 November 2001 on the association of the Overseas Countries and Territories with the European Community (<span type="quote" xml:lang="dan">“Overseas Association Decision”</span>), OJ L 314, 30.11.2001, s. 1</p>
<p xml:lang="dan">Council Decision 2007/249/EC of 19 March 2007 amending Decision 2001/822/EC on the association of the overseas countries and territories with the European Community, Council OJ L 109, 26.04.2007, s. 33</p>
<p xml:lang="dan">Declaration 36 to the Treaty of Amsterdam, OJ C 340 10.11.1997, s. 138</p>
<p xml:lang="dan">Artikel 299 EF: Traktatens geografiske udstrækning, http://www.euo.dk/dokumenter/traktat/ef/alle/299/</p>
<p>The EFTA Convention, http://www.efta.int/legaltexts.aspx</p>
<p>The EEA Agreement, http://www.efta.int/content/legaltexts/eea/EE</p>
<p xml:lang="dan">Atext</p>
<p><em type="bold">Ymisk skjøl og heimasíður </em><span type="quote">“Yvirlit yvir málsøki, ið enn ikki eru yvirtikin.”</span> </p>
<p>Upprit frá Løgmansskrivstovuni, uttanríkisdeildini, 13.06.2005, journal nr. 403002/05, 13.06.2005</p>
<p>Hagstova Føroya, www.hagstova.fo</p>
<p xml:lang="dan">Aland.ax, det offentliga Åland, http://www.aland.ax</p>
<p xml:lang="dan">European Commission, External Relations, Andorra, http://ec.Evropa.eu/101external_relations/andorra/index_en.htm</p>
<p xml:lang="dan">Government of Andorra, Ministry of Foreign Affairs and Institutional Relations, <span type="quote" xml:lang="dan">“Fonctions de la direction Générale et du department des relations institutionnelles et des affaires Européennes”</span>, http://www.mae.ad/angles/htmls/menu/funcionsdireccio.html</p>
<p xml:lang="dan">States of Jersey, Government and administration, International Affairs, Jersey’s relationship with the UK and EU http://www.gov.je/HomeAffairs/</p>
<p xml:lang="dan">CusAndImm/Customs+and+Excise/Traders+Information/Jerseys+relationship+with+the+European+Union</p>
<p xml:lang="dan">Isle of Man Government, External Relations, Relationship with European</p>
<p xml:lang="dan">Union http://www.gov.im/cso/externalrelations/eu.xml</p>
<p xml:lang="dan">Isle of Man, External Relations, Our relations with the United Kingdom, http://www.gov.im/isleofman/externalrelations.xml</p>
<p xml:lang="dan">European Commission, External Relations, Monaco: http://ec.Evropa.eu/external_relations/monaco/index_en.htm</p>
<p xml:lang="dan">European Commission, External Relations, Liechtenstein, http://ec.Evropa.eu/external_relations/Liktinstein/index_en.htm</p>
<p xml:lang="dan">European Commission, External Relations, San Marino, http://ec.Evropa.eu/external_relations/sanmarino/index_en.htm</p>
<p xml:lang="dan">European Commission, Development, Geographical Partnerships, Regions and Countries, Overseas Countries and Territories (OCTs), Greenland, http://ec.Evropa.eu/development/geographical/regionscountries/countries/country_profile.cfm?cid=gl&amp;type=short&amp;lng=en</p>
<p xml:lang="dan">European Commission, Development, Geographical Partnerships, Regions and Countries, Overseas Countries and Territories (OCTs), http://ec.Evropa.eu/development/geographical/regionscountries/regionscountriesocts_en.cfm 102</p>
<p xml:lang="dan">European Commission, Enlargement, Conditions for Enlargement: http://ec.Evropa.eu/enlargement/thepolicy/conditionsforenlargement/index_en.htm</p>
<p xml:lang="dan">European Commission, Enlargement, Accession Criteria, http://ec.Evropa.eu/enlargement/enlargement_process/accession_process/criteria/index_en.htm</p>
<p xml:lang="dan">European Commission, European Research Area, 7th Framework Programme, International instruments associating Third Countries to FP7, ftp://ftp.cordis.Evropa.eu/pub/fp7/docs/third_country_agreements_en.pdf</p>
</body></document>
