<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>21882</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/></multilingual><origFileName>2010.11 Sjúklinganøgdsemiskanningin.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">SjúklinganøgdSemiSkanningin2010millum 886 innlagdar sjúklingar </em></p>
<p>Spurnakanning</p>
<p xml:lang="dan">Enheden for Brugerundersøgelser vegna</p>
<p><em type="bold">Heilsumálaráðið </em></p>
<p>Spurnakanning <em type="bold">2010 </em></p>
<p><em type="bold">Sjúklinganøgd </em></p>
<p><em type="bold">Semi </em></p>
<p><em type="bold">Skanningin </em>www.hmr.fo · www.patientoplevelser.dk </p>
<p>FØROY</p>
<p>APRENT ·</p>
<p>Svanamerktur prentlutur 541 705</p>
<p>Enheden for brugerundersøgelser vegna Heilsumálaráðið</p>
<p>Sjúklinganøgdsemiskanningin Spurnakanning millum 886 innlagdar sjúklingar2010heilsumÁlarÁÐiÐ</p>
<p xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd 101/11/10 12.06</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Patienters oplevelser på færøske sygehuse 2010 </em>Spørgeskemaundersøgelse blandt 886 indlagte patienter </p>
<p xml:lang="dan">Udarbejdet af Enheden for Brugerundersøgelser i Region Hovedstaden på vegne af Sundhedsministeriet (HMR).</p>
<p>Karen Skjødt Hansen Karen Stage Fritsen</p>
<p xml:lang="dan">Statistik og databehandling: Angelo Rosenstjerne Andersen Enhedschef: Marie Fuglsang© Enheden for Brugerundersøgelser, Region Hovedstaden, november 2010</p>
<p>ISBN: 978-87-91520-56-3</p>
<p xml:lang="dan">Uddrag, herunder figurer, tabeller og citater er tilladt mod tydelig kildeangivelse.</p>
<p xml:lang="dan">Denne rapport citeres således: Enheden for Brugerundersøgelser: Patienters oplevelser på færøske sygehuse 2010. København: 2010</p>
<p xml:lang="dan">Skrifter, der omtaler, anmelder, citerer eller henviser til nærværende publikation, bedes tilsendt.</p>
<p xml:lang="dan">Rapporten samt bilagstabeller til rapporten findes på Enheden for Brugerundersøgelsers hjemmeside: www.patientoplevelser.dk</p>
<p xml:lang="dan">Henvendelser vedrørende undersøgelsen til: Enheden for Brugerundersøgelser Frederiksberg Hospital Nordre Fasanvej 57 DK-2000 Frederiksberg Telefon: +45 38649966 E-mail: efb@regionh.dk</p>
<p>Kontaktperson i Sundhedsministeriet: Jan Simonsen, rådgiver Heilsumálaráðið Eirargarður 2 FO-100 Tórshavn Telefon: +298 304050 E-mail: jan.simonsen@hmr.fo</p>
<p xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd 214/10/10 11.41</p>
<p><em type="bold">Forord 5 Resumé 7 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">DEL 1 – INTRODUKTION 1. Introduktion til undersøgelse og rapport 14 </em>1.1 Baggrund 141.2 Formål 151.3 Organisering af arbejdet 151.4 Hovedtemaer i undersøgelsen 15 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">DEL 2 – RESULTATER 2. Datamateriale 183. Temainddelt gennemgang af resultater 20 </em>3.1 Ventetid inden indlæggelse og ved modtagelse 203.2 Ventetid ved modtagelse på afdelingen 20 3.3 Kontaktperson og sammenhængende patientforløb 223.4 Medinddragelse 253.5 Patientoplevede fejl 263.6 Information 283.7 Udskrivelse og sygehusets samarbejde med den primære sundhedstjeneste 303.8 Samlet indtryk af indlæggelsen 323.9 Behandling i udlandet 333.10 Sammenhæng med patienters karakteristika 34 <em type="bold">4. Udvikling over tid fra 2007 til 2010 385. Forskel mellem færøske og danske sygehuse 41 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">DEL 3 – KONKLUSION 6. Konklusion 46 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">DEL 4 – MATERIALE OG METODE 7. Materiale og metode 48 </em>7.1 Udvikling og validering af spørgeskemaer 487.2 Udtrækskriterier 487.3 Dataindsamling 48 <em type="bold">8. Statistiske metoder 50 </em>8.1 Placering af sygehuse i forhold til gennemsnittet 508.2 Statistisk gangbare fortolkninger af resultaterne 518.3 Omkodning af variable (dikotomisering) 518.4 Respondenternes repræsentativitet (bortfaldsanalyse) 54 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">DEL 5 – BILAG Bilag A: Spørgeskema (på færøsk) 58 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Bilag B: Spørgeskema (på dansk) 62 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Bilag C: Følgebrev (på færøsk) 66 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Bilag D: Følgebrev (på dansk) 67 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Bilag E: Påmindelsesbrev (på færøsk) 68 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Bilag F: Påmindelsesbrev (på dansk) 69 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Bilag G: Bilagstabeller 70 </em></p>
<p xml:lang="dan">Indhold</p>
<p xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd 314/10/10 11.41</p>
<p xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd 414/10/10 11.41</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Forord</p>
<p type="listitem">5</p>
<p>Kunnleiki til upplivingar hjá sjúklingunum og metingar av teimum føroysku sjúkrahúsunum hava stóran týdning, tá eitt sjúkrahúsverk skal dygdarmennast í samsvari við ynskir hjá íbúgvum landsins.</p>
<p>Tessvegna varð í 2007 eftir áheitan frá Sjúk-lingaráðnum í Føroyum fyri fyrstu ferð gjørd ein landsumfatandi kanning av, hvussu sjúklingar upplivdu tey føroysku sjúkrahúsini. Í 2010 er aftur ein landsumfatandi kanning gjørd, og henda frágreiðing lýsir, hvussu sjúklingarnir meta sjúkrahúsverkið í 2010 – 3 ár eftir fyrstu kanningina.</p>
<p>Kanningin er gjørd av Enheden for Bruge-rundersøgelser vegna Heilsumálaráðið í Føroyum. Enheden for Brugerundersøgelser ger líknandi kanningar av donsku sjúkrahúsunum. Fyrimunurin við hesum er, at føroysku sjúkrahúsini eisini kunnu samanberast við donsku sjúkrahúsini í afturvendandi kanningum.</p>
<p>Ein kanning sum henda kann eyðvitað ikki greiða alt. Kanningin er tí miðsavnað um tey aðalevni, sum av royndum hava stóran týdning fyri ta dygdina, sjúklingurin upplivir. Talan er um aðalevni sum viðgerð og røkt, samskifti, viðgerðargongd og kunning.</p>
<p>Kanningin staðfestir úrslitið frá tí fyrstu landsumfatandi kanningini av nøgdsemi sjúklinganna. Sjúklingarnir eru sum heild nøgdir, tá teir líta aftur á alla viðgerðargongdina. Fleiri enn nýggju út av tíggju sjúklingum meta, at teirra sjúklingagongd var væl fyriskipað, og 95 % av sjúklingunum hava eitt gott ella sera gott samlað inntrykk av teirra innlegging. Kanningin setir tó samstundis fokus á, at sjúklinganøgdsemið á nøkrum økjum ikki er nóg stórt. Á nøkrum av hesum økjum klára tey føroysku sjúkrahúsini seg tó framvegis betri enn tey donsku sjúkrahúsini gera í miðal. M.a. eru tað nógvir føroyskir sjúklingar, sum uppliva, at tað er bíðitíð við móttøku á deildini, fleiri føroyskir sjúklingar uppliva, at starvsfólkini duga illa at handfara tað, sjúklingarnir uppliva sum feilir, og nakrir uppliva, teir ikki hava ein ella fleiri kontaktpersónar við serstakari ábyrgd fyri teirra sjúklingagongd.</p>
<p>Vit eru ikki í iva um, at úrslitini fyri einstaka sjúkrahúsi fara at verða granskað neyvt í stjórnarráðnum og av leiðslum og starvsfólkum á sjúkrahúsunum. Høvuðsendamálið við kanningini er at finna økir, har tað ber til at leggja meira orku í at bøta um dygdina, sjúklingurin upplivir. Okkara vón er, at henda kanning verður móttikin við vælvild og verður brúkt konstruktivt til framhaldandi at dygdarmenna veitingarnar á føroysku sjúkrahúsunum.</p>
<p>Orsakað av, at tað er ein danskur kanningar-stovnur, ið hevur greitt frágreiðingina úr hondum, er hon skrivað á donskum. Ein føroyskur samandráttur finst tó á heimasíðuni hjá Heilsumálaráðnum www.hmr.fo.</p>
<p>Aksel V. Johannesen Landsstýrismaður</p>
<p>Jákup N. Olsen Formaður í Sjúklingaráðnum í Føroyum</p>
<p xml:lang="dan">Formæli</p>
<p xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd 514/10/10 11.41</p>
<p xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd 614/10/10 11.41</p>
<p type="listitem">Resumé</p>
<p type="listitem">7</p>
<p xml:lang="dan">Formålet med denne undersøgelse er at beskrive den patientoplevede kvalitet blandt indlagte patienter på de færøske sygehuse. Undersøgelsen skal belyse det færøske sygehusvæsen samlet set samt forskelle i resultaterne mellem de tre sygehuse. Endvidere skal undersøgelsen anvendes til at sammenligne det færøske sygehusvæsen med det danske samt belyse udviklingen fra den seneste undersøgelse af patienters oplevelser på Færøerne fra 2007 og frem til denne undersøgelse fra 2010.</p>
<p xml:lang="dan">Undersøgelsen er tilrettelagt som en spørge-skemaundersøgelse med 886 deltagere, der alle har været indlagt og er udskrevet fra et færøsk sygehus inden for perioden 4. januar - 28. marts 2010. Spørgeskemaet blev udsendt midt i maj 2010, og 62 % af de, der modtog skemaet, valgte at besvare det.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Vigtigste fund </em></p>
<p xml:lang="dan">Ventetid ved modtagelse Omkring hver tredje patient oplever ventetid ved modtagelsen på afdelingen, og det resulterer i, at dette område er ét af de områder i undersøgelsen, der har størst forbedringspotentiale. Der er en tendens til, at patienter, der oplever ventetid ved modtagelsen, i højere grad giver en negativ vurdering af tilrettelæggelsen af deres samlede behandlingsforløb samt deres samlede indtryk af indlæggelsen på afdelingen. Det er især de yngre patienter samt patienter med kort indlæggelsestid, der svarer, at de oplever ventetid ved modtagelsen.</p>
<p xml:lang="dan">Kontaktperson og sammenhængende patientforløb 84 % af patienterne oplever, at de har én eller flere kontaktperson(er) med særligt ansvar for deres forløb, og det er især de mandlige patienter, der oplever dette. Patienter, der har kontaktperson(er), er generelt mere positive i deres vurdering af både medinddragelse og tilrettelæggelsen af deres forløb. 12 % af patienterne oplever, at der opstår unødig ventetid, der forlænger deres sygehusophold, og det er især de yngre patienter, der oplever dette. Hovedparten af patienterne mener, at personalet har sat sig ind i deres sygdomsforløb ved de planlagte samtaler, og ligeledes vurderer de fleste patienter, at overflytningen imellem forskellige afdelinger er veltilrettelagt. Det er primært patienter med et længere indlæggelsesforløb, der vurderer, at personalet har sat sig ind i deres sygdomsforløb ved de planlagte samtaler.</p>
<p xml:lang="dan">Medinddragelse Når det gælder inddragelse af patienter og pårørende i beslutninger om pleje og behandling, er patienterne mest positive i deres vurdering af, hvorvidt de selv er blevet inddraget. 87 % af patienterne mener, at de selv er blevet inddraget i et passende omfang, imens 77 % af patienterne mener, at deres pårørende er blevet inddraget i et passende omfang. De patienter, der svarer negativt, mener hovedsageligt, at de og deres pårørende bliver inddraget <em type="italic">for lidt. </em></p>
<p xml:lang="dan">Patientoplevede fejl Omkring hver tiende patient oplever, at der sker én eller flere fejl i forbindelse med deres indlæggelse – den hyppigst forekommende type af fejl er medicineringsfejl og den <span type="quote" xml:lang="dan">“blandede”</span> kategori <span type="quote" xml:lang="dan">“andre fejl”</span>. Sammenlignet med de danske sygehuse er der generelt forholdsvis få patienter, der oplever fejl på de færøske sygehuse – til gengæld oplever omkring hver femte af disse patienter, at personalet håndterer fejlen/fejlene dårligt. Patienter, der oplever fejl, er mere tilbøjelige til at vurdere, at den mundtlige information er dårlig, og at de bliver inddraget for lidt i beslutninger vedrørende deres pleje og behandling. Desuden er der en tendens til, at patienter, der oplever fejl,</p>
<p>Resumé</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd   714/10/10   11.418</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Patienters oplevelser på færøske sygehusei højere grad føler sig utrygge ved at skulle hjem  fra sygehuset.</p>
<p xml:lang="dan">Information Under temaet information findes spørgsmålet med den største andel negative besvarelser: Kun 32 % af patienterne oplever at få skriftlig information i forbindelse med deres indlæggelse. Til gengæld er de patienter, der modtager skriftlig information, tilfredse med kvaliteten af den, idet 92 % mener, at den er god eller virkelig god. Lidt færre (87 %) udtrykker tilfredshed med den mundtlige information. Patienter med lang indlæggelsestid er mest tilfredse med den mundtlige information; til gengæld oplever patienter med lang indlæggelsestid i mindre grad, at de har fået skriftlig information i forbindelse med indlæggelsen.</p>
<p xml:lang="dan">Udskrivelse og samarbejde med den primære sundhedstjeneste Selvom hovedparten af patienterne føler sig trygge ved at skulle hjem fra sygehuset, findes nogle af de områder, hvor der er størst forbedringspotentiale i undersøgelsen, inden for temaet udskrivelse. Der er 42 % af patienterne, som er i tvivl om deres livsstils betydning for deres helbred efter udskrivelsen. Desuden vurderer 35 % af patienterne, at deres praktiserende læge er dårligt orienteret om behandlingsforløbet på sygehuset – dette gælder især de yngre patienter. Patienterne er mere tilfredse, når det drejer sig om samarbejdet med hjemmeplejen/ hjemmesygeplejen omkring udskrivelsen; 84 % vurderer, at afdelingens samarbejde er godt eller virkelig godt med dén del af sundhedssektoren.</p>
<p xml:lang="dan">Samlet indtryk af indlæggelsen Patienterne er generelt tilfredse, når de ser tilbage på deres samlede behandlingsforløb. Flere end ni ud af ti patienter vurderer, at deres behandlingsforløb var godt tilrettelagt, og 95 % af patienterne har et godt eller virkelig godt samlet indtryk af deres indlæggelse. Det er primært de planlagt indlagte patienter og ældre patienter, der mener, at deres behandlingsforløb er godt tilrettelagt. Andelen af patienter med et positivt samlet indtryk af indlæggelsen er højest blandt patienter, der har været indlagt i lang tid.</p>
<p xml:lang="dan">Behandling i udlandet Der er forholdsvis få af undersøgelsens patienter, der har fået specialbehandling i udlandet, men de, der har, mener primært, at specialbehandlingen var godt eller virkelig godt tilrettelagt.</p>
<p xml:lang="dan">På næste side ses figur 1, der viser svarfordelingen blandt færøske patienter for samtlige spørgsmål i undersøgelsen. Den grønne del af bjælken illustrerer andelen af positive svar, imens den røde illustrerer andelen af negative svar.</p>
<p xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd 814/10/10 11.41</p>
<p type="listitem">Resumé</p>
<p type="listitem">9</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Figur 1. Svarfordeling for færøske patienter </em>8b. Ingen skade opstået under undersøgelse/operation8c. Ingen administrative fejl8a. Ingen forkert medicin udleveret20. Samlet indtryk af indlæggelse11. Tilrettelæggelse af overflytning mellem forskellige afdelinger5. Personalets viden om sygdomsforløb ved planlagte samtaler8d. Ingen andre fejl13. Vurdering af skriftlig information19. Tilrettelæggelse af det samlede behandlingsforløb22. Tilrettelæggelse af specialbehandling i udlandet15. Tryghed ved udskrivelse8. Ingen fejl i forbindelse med indlæggelsesforløb10. Ingen unødig ventetid der forlængede ophold på sygehus14. Vurdering af mundtlig information6. Medinddragelse af patienter2. Informeret om længden af ventetid fra henvisning til indlæggelse16. Samarbejde mellem afdelingen og hjemme(syge)plejen4. Kontaktperson(er) med særligt ansvar9. Personalets håndtering af fejl7. Medinddragelse af pårørende3. Ingen ventetid ved modtagelse på afdelingen17. Orientering af praktiserende læge18. Ingen tvivl om livsstilens betydning for helbred12. Modtaget skriftlig information0 % 10 % 20 % 30 % 40 % 50 % 60 % 70 % 80 % 90 % 100 %¨ </p>
<p xml:lang="dan">Meget positiv ¨ Positiv ¨ Negativ ¨ Meget negativ397496496145144155935156232793356527454447365932285733118957127631058291387410572988533116847124536237711246514214619182417416832</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd   914/10/10   11.4110</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Patienters oplevelser på færøske sygehuse</p>
<p xml:lang="dan">Forskelle mellem færøske sygehuse I figur 2 (side 11) ses en oversigt over andelen af positive svar for hvert sygehus. Dér, hvor bjælken er længst, er der størst forskel imellem sygehusenes andel af positive svar. Som det fremgår, er der størst forskel imellem sygehusene på spørgsmålene om ventetid ved modtagelse på afdelingen, tilrettelæggelse af specialbehandling i udlandet, afdelingens orientering af praktiserende læge og personalets håndtering af patientoplevede fejl.</p>
<p xml:lang="dan">Klaksvig Sygehus skiller sig ud ved oftest at have det bedste resultat af de tre sygehuse, imens Landssygehuset på den anden side skiller sig ud ved oftest at have det dårligste resultat af de tre sygehuse. Suderø Sygehus’ resultater er varierende, men de områder, hvor Suderø Sygehus (og ikke Landssygehuset) får det dårligste resultat, er tilrettelæggelse af specialbehandling i udlandet, modtagelse af og kvaliteten af skriftlig information, tvivl om livsstilens betydning for helbredet, kontaktperson(er) med særligt ansvar samt fejl i forbindelse med medicinering og undersøgelse/ operation.</p>
<p xml:lang="dan">Mønstret i forhold til forskellen mellem de færøske sygehuse går igen, hvis man i stedet ser på, hvor mange gange de enkelte sygehuse får en placering over eller under det samlede gennemsnit for de færøske sygehuse. Klaksvig og Suderø Sygehus får hver én placering over gennemsnittet. Landssygehuset får otte placeringer under gennemsnittet, og Suderø Sygehus får to placeringer under gennemsnittet. De resterende placeringer adskiller sig ikke fra det færøske gennemsnit – for Klaksvig og Suderø Sygehuses vedkommende skyldes det i mange tilfælde, at der ikke er tilstrækkelig mange besvarelser til at beregne en placering i forhold til gennemsnittet, eller at der er så stor en andel af positive svar, at der ikke er variation nok til at beregne en placering.11 Se afsnit 8.1 om beregning af O, U og G. Alle sygehusenes placeringer i forhold til det færøske gennemsnit kan ses i bilag G.</p>
<p xml:lang="dan">Udvikling over tid fra 2007 til 2010 Det færøske Social- og Sundhedsministerium gennemførte for første gang en undersøgelse af patienters oplevelser i 2007. Siden undersøgelsen fra 2007 er der sket en statistisk signifikant fremgang på fem spørgsmål, der ligger inden for temaerne medinddragelse, patientoplevede fejl og sammenhængende patientforløb.</p>
<p xml:lang="dan">Således er der færre patienter, som oplever unødig ventetid, der forlænger sygehusopholdet på de færøske sygehuse. Herudover bliver både patienter og pårørende ifølge patienterne i højere grad inddraget i et passende omfang. Desuden er der færre patienter, der oplever administrative fejl på de færøske sygehuse, og personalet er blevet bedre til at håndtere de fejl, som patienterne oplever.</p>
<p xml:lang="dan">Forskelle mellem færøske og danske sygehuse Generelt er der en mindre andel af de færøske end de danske patienter, som oplever, at der opstår ventetid ved modtagelsen på afdelingen eller fejl i forbindelse med indlæggelsen. Endvidere er der en højere andel af de færøske patienter, der oplever, at de har en eller flere kontaktpersoner og at der er sammenhæng i deres patientforløb. Desuden har de færøske patienter generelt et bedre samlet indtryk af indlæggelsen.</p>
<p xml:lang="dan">Derimod er der en mindre andel af de færøske patienter, der oplever, at deres pårørende bliver inddraget i et passende omfang, at de får udleveret skriftlig information samt at deres praktiserende læge er velorienteret om deres behandlingsforløb. Endvidere føler de færøske patienter sig i mindre grad trygge ved at skulle hjem fra sygehuset, og der er flere færøske patienter, som er i tvivl om deres livsstils betydning for deres helbred, sammenlignet med danske patienter.</p>
<p xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd 1014/10/10 11.41</p>
<p type="listitem">Resumé</p>
<p type="listitem">11</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Figur 2: Forskelle mellem færøske sygehuse (forskel i andel positive svar) </em>8b. Ingen skade opstået under undersøgelse/operation4. Kontaktperson(er) med særligt ansvar20. Samlet indtryk af indlæggelse11. Tilrettelæggelse af overflytning mellem forskellige afdelinger6. Medinddragelse af patienter8c. Ingen administrative fejl19. Tilrettelæggelse af det samlede behandlingsforløb16. Samarbejde mellem afdelingen og hjemme(syge)plejen8a. Ingen forkert medicin udleveret7. Medinddragelse af pårørende18. Ingen tvivl om livsstilens betydning for helbred15. Tryghed ved udskrivelse5. Personalets viden om sygdomsforløb ved planlagte samtaler12. Modtaget skriftlig information8. Ingen fejl i forbindelse med indlæggelsesforløb8d. Ingen andre fejl14. Vurdering af mundtlig information2. Informeret om længden af ventetid fra henvisning til indlæggelse10. Ingen unødig ventetid der forlængede ophold på sygehus13. Vurdering af skriftlig information9. Personalets håndtering af fejl17. Orientering af praktiserende læge22. Tilrettelæggelse af specialbehandling i udlandet3. Ingen ventetid ved modtagelse på afdelingen0 % 10 % 20 % 30 % 40 % 50 % 60 % 70 % 80 % 90 % 100 % </p>
<p xml:lang="dan">Figur 2 illustrerer variationen mellem sygehusenes andel af positive svar. For hvert enkelt spørgsmål illustrerer bjælkens længde forskellen mellem de to sygehuse, der har henholdsvis den højeste og laveste andel positive svar.</p>
<p xml:lang="dan">Det ses eksempelvis, at der er en forskel på 23,5 procentpoints i andelen af patienter, der ikke oplever ventetid ved modtagelsen på afdelingen. På det højest placerede sygehus (Klaksvig) vurderer 84,3 % af patienterne, at der ikke var ventetid, mens det er tilfældet for 60,8 % af patienterne på det lavest placerede sygehus (Landssygehuset).</p>
<p xml:lang="dan">Der er ikke testet for statistisk signifikante forskelle imellem andelene af positive svar, men statistisk signifikante forskelle på de enkelte spørgsmål kan ses i angivelsen af O, U og G i bilag G.3,73,84,44,45,65,96,76,87,17,48,29,29,39,49,810,811,715,420,020,823,123,51,21,3</p>
<p xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd 1114/10/10 11.41</p>
<p xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd 1214/10/10 11.41</p>
<p xml:lang="dan">DEL 1</p>
<p xml:lang="dan">Introduktion</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd   1314/10/10   11.4114</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Patienters oplevelser på færøske sygehuse1.1 Baggrund</p>
<p xml:lang="dan">Undersøgelsen af patienters oplevelser på færøske sygehuse Det færøske Sundhedsministerium (HMR) har besluttet at gennemføre en undersøgelse af den patientoplevede kvalitet på de færøske sygehuse. Det er den anden undersøgelse af sin art. Enheden for Brugerundersøgelser gennemførte i 2007 en lignende undersøgelse af indlagte patienters oplevelser på færøske sygehuse på vegne af det færøske Social- og Sundhedsministerium. Med denne undersøgelse fra 2010 ønsker det færøske Sundhedsministerium at undersøge den patientoplevede kvalitet blandt indlagte patienter på færøske sygehuse igen og dermed blandt andet afdække, om den har ændret sig siden 2007.</p>
<p xml:lang="dan">Undersøgelsen er tilrettelagt, så den giver resultater på lands- og sygehusniveau. Det betyder, at hvert enkelt sygehus kan se sine egne resultater af undersøgelsen, de øvrige sygehuses resultater samt de gennemsnitlige resultater for de færøske sygehuse som helhed.</p>
<p xml:lang="dan">Undersøgelsen tager udgangspunkt i Den</p>
<p xml:lang="dan">Landsdækkende Undersøgelse af Patientoplevelser (LUP), der blev gennemført i Danmark i 2009. Dette gør det muligt at benchmarke patienters oplevelser på færøske sygehuse med patienters oplevelser på danske sygehuse. Endvidere indsamles der i forbindelse med undersøgelsen data til NORPEQ-undersøgelsen, som har til formål at sammenholde de færøske sygehuse med andre sygehuse i Norden. Denne rapport beskriver ikke de resultater, som vedrører NORPEQ.</p>
<p xml:lang="dan">Organiseringen af det færøske sundhedsvæsen Omdrejningspunktet for undersøgelsen er det færøske sygehusvæsen, der består af tre sygehuse: Landssygehuset i Thorshavn, Klaksvig Sygehus og Suderø Sygehus i Tvøroyri.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Landssygehuset i Thorshavn </em>er med sine 181 sengepladser det største sygehus på Færøerne. Landssygehuset består af et kirurgisk center, et medicinsk center, et psykiatrisk center (76 sengepladser), en anæstesiologisk afdeling med bl.a. billeddiagnostisk afdeling og fysiurgisk- og ergoterapeutisk afsnit samt en klinisk kemisk afdeling med blodbank og mikrobiologisk afsnit. </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Klaksvig Sygehus </em>har 38 sengepladser fordelt på 26 kirurgiske og 12 medicinske senge. På sygehuset findes følgende specialer: Almen kirurgi, ortopædkirurgi, intern medicin, urologi og anæstesiologi. På sygehuset findes fast en ortopædkirurg og en almen mediciner; desuden er en række specialister tilknyttet via faste vikarer. </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Suderø Sygehus </em>har 26 sengepladser. Sygehusets læger er specialister i almen kirurgi og ortopædkirurgi.2 </p>
<p xml:lang="dan">Ud over sygehusvæsenet omfatter sundhedsvæsenet også den primære sundhedstjeneste med blandt andet kommunelæger og hjemmesygeplejerskeordning. Kommunelægerne er alment praktiserende læger, hvis arbejdsopgaver er almindelig lægehjælp i distriktet. Hjemmesygeplejerskeordningen omfatter vederlagsfri hjemmesygepleje blandt andet efter lægeanvisning. Ordningen indbefatter både omsorg, almen sundhedsvejledning og pleje i hjemmet til personer, der har behov for det.3 Kommunelægerne hører under Sundhedsministeriet, mens hjemmesygeplejeordningen er organiseret under <span type="quote">“Nærverkið”</span>, som er en institution under Socialministeriet. 2 <span type="quote" xml:lang="dan">“Rigsombudets beretning 2009”</span> side 157 og Sundhedsmini-steriets hjemmeside: www.hmr.fo.3 <span type="quote" xml:lang="dan">“Rigsombudets beretning 2009”</span> side 155-156.1. Introduktion til undersøgelse og rapport</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd   1414/10/10   11.411. Introduktion til undersøgelse og rapport</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">151.2 Formål Undersøgelsens overordnede formål er at beskrive den patientoplevede kvalitet blandt indlagte patienter på færøske sygehuse, herunder</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">At sammenligne resultater for de tre færø-ske sygehuse: Landssygehuset, Klaksvig og  Suðuroy sygehus.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">At sammenholde resultaterne for de færøske sygehuse med resultaterne fra danske sygehuse (Den Landsdækkende Undersøgelse af  Patientoplevelser 2009 (LUP)).</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">At sammenholde resultaterne af denne undersøgelse med resultaterne fra undersøgelsen <span type="quote" xml:lang="dan">“Patienters oplevelser på de færøske  sygehuse 2007”</span> i det omfang spørgsmålsformuleringerne i de to spørgeskemaer gør det  metodisk muligt.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">At indsamle data med henblik på at sammen-holde resultaterne for de færøske sygehuse  med resultaterne fra NORPEQ.1.3</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Organisering af arbejdet </em></p>
<p xml:lang="dan">Enheden for Brugerundersøgelser har gennemført undersøgelsen på vegne af det færøske Sundhedsministerium (HMR). Fastlæggelsen af undersøgelsens overordnede rammer samt udvælgelsen af spørgsmål til spørgeskemaerne er foregået i dialog mellem Sundhedsministeriet og Enheden for Brugerundersøgelser.</p>
<p xml:lang="dan">Sundhedsministeriet har leveret navne og adresser på patienter, der er registreret i det patientadministrative system, med henblik på udsendelse af spørgeskemaer i forbindelse med undersøgelsen. Sundhedsministeriet har endvidere besvaret telefoniske henvendelser fra patienter, der har modtaget et spørgeskema.</p>
<p xml:lang="dan">Enheden for Brugerundersøgelser har vare-taget den praktiske gennemførelse af undersøgelsen, herunder oversættelse, trykning og pakning af spørgeskemaer, statistisk behandling af data samt rapportskrivning. <em type="bold">1.4 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Hovedtemaer i undersøgelsen </em></p>
<p xml:lang="dan">Spørgeskemaet består af to dele: Del A med spørgsmål fra Den Landsdækkende Undersøgelse af Patientoplevelser 2009 (LUP) og del B med spørgsmål fra NORPEQ-undersøgelsen.4 Denne rapport beskriver kun resultaterne fra spørgeskemaets del A, der består af 22 spørgsmål. 21 af disse spørgsmål stammer fra LUP. Det 22. spørgsmål omhandler tilrettelæggelse af specialbehandling i udlandet og indgår kun i den færøske undersøgelse.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">De 22 spørgsmål kan kategoriseres i otte hovedtemaer:</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Ventetid inden indlæggelse og ved modta-gelse</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Kontaktperson og sammenhængende pa-tientforløb</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Medinddragelse</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Patientoplevede fejl</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Information</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Udskrivelse og sygehusets samarbejde med primær sektor</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Samlet indtryk af indlæggelsen</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Behandling i udlandet</p>
<p xml:lang="dan">Fra dataudtrækket er der desuden indhentet en række baggrundsoplysninger for patienterne om køn, alder, indlæggelsestid, indlæggelsesform (akut/planlagt) samt hvilket sygehus, patienterne har været indlagt på.4 Spørgeskemaet findes i bilag A og B bagerst i denne rapport.</p>
<p xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd 1514/10/10 11.41</p>
<p xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd 1614/10/10 11.41</p>
<p xml:lang="dan">DEL 2</p>
<p xml:lang="dan">Reultater</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd   1714/10/10   11.4118</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Patienters oplevelser på færøske sygehuse</p>
<p xml:lang="dan">I de følgende kapitler præsenteres resultaterne af undersøgelsen. Først beskrives det datamateriale, som danner grundlag for undersøgelsen; det vil sige baggrundsdata for de personer, som har besvaret spørgeskemaet og dermed indgår i undersøgelsen.</p>
<p xml:lang="dan">Svarprocent Der er udsendt 892 spørgeskemaer til patienter, der har været indlagt på ét af de færøske sygehuse5. Af disse kunne 6 breve ikke leveres til patienten, fordi patienten var ukendt på adressen, afgået ved døden eller flyttet til udlandet. Dermed består den endelige stikprøve af 886 patienter.551 patienter har besvaret spørgeskemaet, hvilket svarer til en svarprocent på 62 %. 87 % af disse patienter har returneret spørgeskemaet pr. post, mens 13 % har besvaret spørgeskemaet på Internettet. I undersøgelsen blandt færøske patienter fra 2007 var svarprocenten 59 %, og tilsvarende undersøgelser af patienters oplevelser på landsplan og regionsniveau i Danmark har typisk en svarprocent på 50-55 %. Svarprocenten for denne undersøgelse er dermed lidt højere end både den forrige undersøgelse blandt færøske patienter og lignende undersøgelser blandt danske patienter.</p>
<p xml:lang="dan">Baggrundsoplysninger Undersøgelsens respondenter består af et lille flertal af mænd – 53 % af respondenterne er mandlige patienter. I forhold til undersøgelsen, som blev gennemført blandt færøske patienter i 2007, er der sket en ændring i respondenternes kønsfordeling, idet de kvindelige patienter dengang udgjorde et lille flertal med 54 %. 5 Se undersøgelsens udtrækskriterier i afsnit 7.2.</p>
<p xml:lang="dan">Deltagerne i undersøgelsen varierer alders-mæssigt fra 1 til 96 år. Ligesom i undersøgelsen fra 2007 er hovedparten af de patienter, der deltager i undersøgelsen, i aldersgruppen 60-70 år. Gennemsnitsalderen er 56 år, og medianen6 er 62 år. Aldersfordelingen er meget lig den fordeling, der var i undersøgelsen fra 2007, hvor gennemsnitsalderen var 57 år. I denne undersøgelse er der dog en lidt højere andel af helt unge patienter i aldersgruppen 1-19 år.</p>
<p xml:lang="dan">De planlagt indlagte patienter udgør langt den største del af respondenterne. Hele 64 % af respondenterne har haft deres indlæggelse planlagt på forhånd. Også her er der sket en ændring i forhold til den seneste undersøgelse af patienters oplevelser på færøske sygehuse. Dengang var flertallet af respondenterne (54 %) akut indlagte patienter.</p>
<p xml:lang="dan">Hovedparten af deltagerne (80 %) i undersø-gelsen har været indlagt i en uge eller kortere tid, og næsten halvdelen har kun været indlagt i 1-2 dage. Den gennemsnitlige indlæggelsestid er 5,7 dage7.</p>
<p xml:lang="dan">Sammenlignet med undersøgelsen fra 2007 har deltagerne i denne undersøgelse en lidt kortere indlæggelsestid. I 2007 havde 29 % af deltagerne været indlagt i mere end en uge – imod 20 % i denne undersøgelse, og den gennemsnitlige indlæggelsestid var dengang 7,5 dage. Udviklingen i retning af kortere indlæggelsestid betyder, at deltagerne i undersøgelsen får større lighed med deltagerne i den Landsdækkende Undersøgelse af Patientoplevelser i Danmark, når det gælder indlæggelsestiden.6 Medianværdien er den midterste værdi i et sorteret data-sæt. 50 % af de målte værdier ligger over medianværdien og 50 % ligger under. Hvis der er et lige antal observationer i datasættet, er medianværdien lig gennemsnittet af de to midterste værdier.7 Median=3 dage.2. Datamateriale</p>
<p xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd 1814/10/10 11.41</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Datamateriale</p>
<p type="listitem">19</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Tabel 2.1. Respondenternes køn Køn </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Antal </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Procent </em></p>
<p xml:lang="dan">Kvinde26147,4</p>
<p xml:lang="dan">Mand29052,6</p>
<p xml:lang="dan">I alt551100,0</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Tabel 2.2. Respondenternes alder Aldersgruppe </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Antal </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Procent </em>1-19 år6211,320-39 år5810,540-59 år12923,460-79 år23141,980+ år7112,9 </p>
<p xml:lang="dan">I alt551100,0</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Tabel 2.3. Respondenternes indlæggelsesform Indlæggelsesform </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Antal </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Procent </em></p>
<p xml:lang="dan">Akut indlagt20136,5</p>
<p xml:lang="dan">Planlagt indlagt35063,5</p>
<p xml:lang="dan">I alt551100,0</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Tabel 2.4. Respondenternes indlæggelsestid Indlæggelsestid </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Antal </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Procent </em>1-2 dage25646,53-7 dage18233,08-14 dage6111,115+ dage529,4 </p>
<p xml:lang="dan">I alt551100,0</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd   1914/10/10   11.4120</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Patienters oplevelser på færøske sygehuse</p>
<p xml:lang="dan">Den efterfølgende præsentation af resultaterne er opdelt efter undersøgelsens temaer. Under hvert tema præsenteres de væsentligste resultater, og i de tilfælde, hvor der er interessante fund vedrørende sammenligning mellem færøske og danske patienter eller udviklingen i færøske patienters oplevelser over tid, nævnes dette også under det pågældende tema (afsnit 3.1-3.9). Efter beskrivelsen af resultaterne under hvert tema, præsenteres forskelle i patienternes oplevelser med hensyn til forskellige patientkarakteristika (afsnit 3.10). Dernæst sammenlignes resultaterne fra 2010 med resultaterne fra 2007 for at give en samlet beskrivelse af udviklingen i patienternes oplevelser (kapitel 4). Afslutningsvis sammenlignes patienters oplevelser på færøske sygehuse med patienters oplevelser på danske sygehuse (kapitel 5). <em type="bold">3.1 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Ventetid inden indlæggelse og ved modtagelse </em></p>
<p xml:lang="dan">Information om længden af ventetid fra henvisning til indlæggelse Patienter, der er planlagt indlagte, er blevet spurgt, hvordan de blev informeret om længden af ventetiden, fra de blev henvist til behandling, til de blev indlagt. Generelt oplever de færøske patienter, at de bliver godt informeret om denne ventetid; 86 % af de færøske patienter oplever, at de bliver godt eller virkelig godt informeret om ventetiden fra henvisning til indlæggelse. Andelen af tilfredse patienter er højest på de to mindre sygehuse. Således vurderer 94 % af patienterne på Klaksvik Sygehus, at informationen om ventetiden er virkelig god eller god, mens den tilsvarende andel blandt patienter på Suderø Sygehus er 90 %. Der er dog så få besvarelser fra Klaksvig og Suderø Sygehus, at det ikke er muligt at sige, om de to sygehuse er statistisk signifikant bedre til at informere end gennemsnittet for de færøske sygehuse (figur 3.1.1). <em type="bold">3.2 Ventetid ved modtagelse på afdelingen </em>Der er 35 % af patienterne på de færøske sygehuse, der oplever, at der er ventetid, når de bliver modtaget på afdelingen – 11 % oplever, at der er lang ventetid, og 24 % oplever, at der er kort ventetid. Blandt de tre sygehuse er andelen af patienter, der oplever ventetid, højest på Landssygehuset, idet andelen af patienter, der oplever ventetid ved modtagelsen, er 39 % på Landssygehuset, og sygehuset ligger da også signifikant under det færøske gennemsnit på dette spørgsmål. Andelen af patienter, der oplever ventetid ved modtagelsen er lavest på Klaksvig Sygehus, hvor kun 16 % oplever ventetid. På Suderø Sygehus oplever hver fjerde patient, at der er ventetid 3. Temainddelt gennemgang af resultater </p>
<p><em type="bold">Figur 3.1.1. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Hvordan vurderer du, at du blev informeret om længden af ventetiden, fra du blev henvist til afdelingen, til du blev indlagt? (spørgsmål 2) (Omfatter kun patienter, som var planlagt indlagt) </em>Færøerne samlet Landssygehuset (G) Klaksvig Sygehus (*) Suderø Sygehus (*) 0 % 20 % 40 % 60 % 80 % 100 %¨ </p>
<p xml:lang="dan">Virkelig godt ¨ Godt ¨ Dårligt ¨ Virkelig dårligt4105729126023653418543652</p>
<p xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd 2014/10/10 11.41</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Temainddelt gennemgang af resultater</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">21ved modtagelsen på afdelingen, og både Klaksvig og Suderø Sygehus er signifikant bedre end  gennemsnittet for de færøske sygehuse på dette  spørgsmål (figur 3.2.1).</p>
<p xml:lang="dan">De færøske sygehuse er alle signifikant bedre til at undgå ventetid ved modtagelsen i forhold til gennemsnittet af de danske sygehuse – på de danske sygehuse oplever 49 % af patienterne ventetid ved modtagelsen.</p>
<p xml:lang="dan">Sammenhænge Ikke overraskende er der sammenhæng mellem patienternes oplevelse af ventetid ved modtagelsen og deres vurdering af både tilrettelæggelsen af det samlede behandlingsforløb og deres sam-lede indtryk af indlæggelsen på afdelingen. Som det fremgår af figur 3.2.2, er andelen af patienter, der vurderer, at behandlingsforløbet er virkelig dårligt eller dårligt tilrettelagt, 5 % blandt patienter, der ikke oplevede ventetid, imens den tilsvarende andel er 30 % blandt patienter, der oplevede lang ventetid ved modtagelsen på afdelingen.</p>
<p xml:lang="dan">På lignende vis vurderer 98 % af patienterne, der ikke oplevede ventetid, at deres samlede indtryk af indlæggelsen på afdelingen er virkelig godt eller godt, mens dette <span type="quote">“kun”</span> er tilfældet for 85 % af patienterne, der oplevede lang ventetid ved modtagelsen (figur 3.2.3).</p>
<p><em type="bold">Figur 3.2.1. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Oplevede du, at der var ventetid ved din modtagelse på afdelingen? (spørgsmål 3) </em>Færøerne samlet Landssygehuset (U) Klaksvig Sygehus (O) Suderø Sygehus (O) 0 % 20 % 40 % 60 % 80 % 100 %¨ </p>
<p xml:lang="dan">Nej, ingen ventetid ¨ Ja, kort ventetid ¨ Ja, lang ventetid</p>
<p><em type="bold">Figur 3.2.3. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Sammenhæng mellem ventetid ved modtagelse på afdelingen og samlet indtryk af indlæggelse </em>3. Oplevede du, at der var ventetid ved din modtagelse på afdelingen? ª20. Hvad er dit samlede indtryk af din indlæggelse på afdelingen? ª </p>
<p xml:lang="dan">Ja, lang ventetid Ja, kort ventetid Nej, ingen ventetid 0 % 20 % 40 % 60 % 80 % 100 %¨</p>
<p xml:lang="dan">Virkelig godt/Godt ¨ Dårligt /Virkelig dårligt</p>
<p><em type="bold">Figur 3.2.2. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Sammenhæng mellem ventetid ved modtagelse på afdelingen og tilrettelæggelse af det samlede behandlingsforløb </em>3. Oplevede du, at der var ventetid ved din modtagelse på afdelingen? ª19. Hvordan vurderer du alt i alt, at dit samlede behandlingsforløb var tilrettelagt (før, under og efter indlæggelsen)? ª </p>
<p xml:lang="dan">Ja, lang ventetid Ja, kort ventetid Nej, ingen ventetid 0 % 20 % 40 % 60 % 80 % 100 %¨</p>
<p xml:lang="dan">Virkelig godt/Godt ¨ Dårligt /Virkelig dårligt1124651227613070412841189718755951585892298</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd   2114/10/10   11.4122</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Patienters oplevelser på færøske sygehuse3.3  Kontaktperson og sammenhængende patientforløb</p>
<p xml:lang="dan">Kontaktperson(er) med særligt ansvar Hovedparten af patienterne (84 %) på de færøske sygehuse oplever at have én eller flere kontaktpersoner på afdelingen med et særligt ansvar for deres forløb. Andelen, der oplever at have én kontaktperson, er lige så stor som andelen, der oplever at have flere kontaktpersoner.</p>
<p xml:lang="dan">Andelen, der oplever at have én eller flere kontaktpersoner, er stort set lige stor på alle tre sygehuse, men der er nogle lokale forskelle i oplevelsen af, om patienterne har haft én eller flere kontaktpersoner. Således oplever patienterne på Suderø Sygehus i højere grad, at de har flere kontaktpersoner, imens patienterne på Klaksvig Sygehus i højere grad oplever, at de har én kontaktperson med særligt ansvar for deres forløb (figur 3.3.1).</p>
<p xml:lang="dan">Landssygehuset og det samlede resultat for</p>
<p xml:lang="dan">Færøerne ligger signifikant bedre end gennemsnittet for danske sygehuse på spørgsmålet om kontaktperson(er) med særligt ansvar.</p>
<p xml:lang="dan">Personalets viden om patientens sygdomsforløb ved planlagte samtaler Generelt oplever de færøske patienter, at afdelingens personale er gode til at sætte sig ind i patientens sygdomsforløb ved de planlagte samtaler. 94 % af patienterne vurderer, at personalet har sat sig godt eller virkelig godt ind i forløbet. Klaksvig Sygehus skiller sig ud, ved at samtlige patienter vurderer, at personalet har sat sig godt eller virkelig godt ind i sygdomsforløbet. Endvidere har både Klaksvig og Suderø Sygehus en lidt højere andel af virkelig gode vurderinger sammenlignet med Landssygehuset og færøske sygehuse samlet set. Desværre er der for få besvarelser fra Klaksvig og Suderø Sygehus til, at der kan konkluderes noget om de to sygehuses placering i forhold til det færøske gennemsnit (figur 3.3.2).</p>
<p xml:lang="dan">Ligesom med spørgsmålet om kontaktper-son(er) er Landssygehuset og de færøske sygehuse som helhed signifikant bedre end det danske gennemsnit på spørgsmålet om, hvorvidt personalet har sat sig ind i patientens sygdomsforløb ved de planlagte samtaler.</p>
<p><em type="bold">Figur 3.3.1. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Oplevede du, at én eller flere kontaktpersoner på afdelingen havde særligt ansvar for dit forløb? (spørgsmål 4) </em>Færøerne samlet Landssygehuset (G) Klaksvig Sygehus (G) Suderø Sygehus (G) 0 % 20 % 40 % 60 % 80 % 100 %¨ </p>
<p xml:lang="dan">Ja, flere kontaktpersoner ¨ Ja, én kontaktperson ¨ Nej</p>
<p><em type="bold">Figur 3.3.2. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Hvordan vurderer du, at afdelingens personale havde sat sig ind i dit sygdomsforløb ved de planlagte samtaler? (spørgsmål 5) </em>Færøerne samlet Landssygehuset (G) Klaksvig Sygehus (*) Suderø Sygehus (*) 0 % 20 % 40 % 60 % 80 % 100 %¨ </p>
<p xml:lang="dan">Virkelig godt ¨ Godt ¨ Dårligt ¨ Virkelig dårligt1642424248423736471615177623061393583725623211</p>
<p xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd 2214/10/10 11.41</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Temainddelt gennemgang af resultater</p>
<p type="listitem">23</p>
<p xml:lang="dan">Unødig ventetid, der forlængede ophold på sygehus De fleste patienter (88 %) oplever ikke, at der opstår unødig ventetid, der forlænger deres ophold på sygehuset. 76 % oplever slet ikke, at der opstår unødig ventetid, og 12 % oplever kun dette i mindre grad. Igen skiller patienter, der har været indlagt på Klaksvig Sygehus, sig ud ved at give en meget positiv bedømmelse – 98 % oplever slet ingen eller kun mindre grad af unødig ventetid. Samtidig er det værd at bemærke, at 14 % af patienterne på Landssygehuset oplever unødig ventetid, der forlænger sygehusopholdet, og 5 % oplever, at der <span type="quote" xml:lang="dan">“i høj grad”</span> opstår unødig ventetid – dette resultat resulterer i, at Landssygehuset ligger under det færøske gennemsnit på dette spørgsmål (figur 3.3.3).</p>
<p xml:lang="dan">Til gengæld får Landssygehuset et bedre resultat end de danske sygehuse – både patienterne på Landssygehuset og på Færøerne som helhed oplever i mindre grad, at der opstår unødig ventetid, end de danske patienter gør. I øvrigt er andelen af patienter, der oplever unødig ventetid på Færøerne, faldet med 18 procent-point fra 2007 til 2010, hvilket betyder, at der er sket en statistisk signifikant forbedring på dette spørgsmål.</p>
<p xml:lang="dan">Tilrettelæggelse af overflytning mellem forskellige afdelinger De patienter, der er blevet flyttet mellem forskellige afdelinger, oplever hovedsageligt, at overflytningen er veltilrettelagt. Således svarer 94 % af patienterne, at overflytningen var godt eller virkelig godt tilrettelagt. På Suderø Sygehus er andelen af positive besvarelser samlet set 97 %, hvilket er højere end på de øvrige sygehuse. Men Klaksvig Sygehus har til gengæld en højere andel af <span type="quote" xml:lang="dan">“virkelig godt”</span> end de øvrige sygehuse og Færøerne som helhed. Desværre er der for få besvarelser fra de to mindre sygehuse, til at man kan sige, hvorvidt de adskiller sig signifikant fra det færøske gennemsnit (figur 3.3.4).</p>
<p xml:lang="dan">Derimod adskiller både Landssygehuset og</p>
<p xml:lang="dan">Færøerne som helhed sig fra det danske gennemsnit ved at have en større andel af patienter, der oplever, at overflytningen mellem forskellige afdelinger er veltilrettelagt.</p>
<p><em type="bold">Figur 3.3.3. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Oplevede du, at der opstod unødig ventetid på undersøgelser eller behandlinger, der forlængede dit ophold på sygehuset? (spørgsmål 10) </em>Færøerne samlet Landssygehuset (U) Klaksvig Sygehus (*) Suderø Sygehus (*) 0 % 20 % 40 % 60 % 80 % 100 %¨ </p>
<p xml:lang="dan">Nej, slet ikke ¨ Nej, kun i mindre grad ¨ Ja, i nogen grad ¨ Ja, i høj grad</p>
<p><em type="bold">Figur 3.3.4. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Hvordan vurderer du, at din overflytning mellem forskellige afdelinger var tilrettelagt? (spørgsmål 11) </em>Færøerne samlet Landssygehuset (G) Klaksvig Sygehus (*) Suderø Sygehus (*) 0 % 20 % 40 % 60 % 80 % 100 %¨ </p>
<p xml:lang="dan">Virkelig godt ¨ Godt ¨ Dårligt ¨ Virkelig dårligt57127659137327913612795593566033639553653211</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd   2314/10/10   11.4124</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Patienters oplevelser på færøske sygehuse</p>
<p xml:lang="dan">Sammenhænge Patienter, der oplever at have én eller flere kontaktpersoner med særligt ansvar for deres forløb, giver i højere grad en positiv vurdering af andre aspekter af deres indlæggelse. Fx oplever patienter med kontaktperson(er) i højere grad, at de og deres pårørende er blevet inddraget i beslutninger om behandling og pleje i et passende omfang (figur 3.3.5 og figur 3.3.6). Desuden vurderer patienter med kontaktperson(er) i højere grad, at afdelingens personale har sat sig godt eller virkelig godt ind i deres sygdomsforløb ved de planlagte samtaler (ikke illustreret).</p>
<p xml:lang="dan">Patienter uden kontaktperson oplever i højere grad, at der opstår unødig ventetid, der forlænger opholdet på sygehuset (figur 3.3.7), samt at overflytningen imellem afdelinger er dårligt eller virkelig dårligt tilrettelagt (ikke illustreret). Endvidere er patienter med kontaktperson(er) mere tilbøjelige til at vurdere, at det samlede behandlingsforløb er godt eller virkelig godt tilrettelagt (figur 3.3.8), og at deres samlede indtryk af indlæggelsen på afdelingen er positivt (ikke illustreret).</p>
<p xml:lang="dan">Vi har desuden undersøgt, om der er sam-menhæng mellem at have en eller flere kontaktpersoner og patientens vurdering af afdelingens samarbejde med henholdsvis hjemmeplejen/ hjemmesygeplejen og patientens praktiserende læge, men det viser sig, at der ikke er sammenhæng mellem disse forhold (ikke illustreret).</p>
<p><em type="bold">Figur 3.3.5. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Sammenhæng mellem kontaktperson(er) med særligt ansvar og medinddragelse af patient </em>4. Oplevede du, at én eller flere kontaktper-soner på afdelingen havde særligt ansvar for dit forløb? ª6. I hvilket omfang blev du inddraget i de beslutninger, der skulle træffes om din behandling og pleje? ª </p>
<p xml:lang="dan">Ja, flere kontaktpersoner Ja, én kontaktperson Nej 0 % 20 % 40 % 60 % 80 % 100 %¨</p>
<p xml:lang="dan">Passende ¨ For meget/for lidt</p>
<p><em type="bold">Figur 3.3.6. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Sammenhæng mellem kontaktperson(er) med særligt ansvar og medinddragelse af pårørende </em>4. Oplevede du, at én eller flere kontaktper-soner på afdelingen havde særligt ansvar for dit forløb? ª7. I hvilket omfang blev dine pårørende inddraget i de beslutninger, der skulle træffes om din behandling og pleje? ª </p>
<p xml:lang="dan">Ja, flere kontaktpersoner Ja, én kontaktperson Nej 0 % 20 % 40 % 60 % 80 % 100 %¨</p>
<p xml:lang="dan">Passende ¨ For meget/for lidt99111892971188220804654</p>
<p xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd 2414/10/10 11.41</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Temainddelt gennemgang af resultater</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">253.4 Medinddragelse</p>
<p xml:lang="dan">Inddragelse af patienter Hovedparten af patienterne (87 %) vurderer, at de er blevet inddraget i beslutninger om deres pleje og behandling i et passende omfang. 12 % af patienterne mener, at de er blevet inddraget for <em type="italic">lidt </em>, og 1 % af patienterne mener, at de er blevet inddraget for <em type="italic">meget </em>. Andelen af patienter, der er tilfredse med inddragelsen, er lidt højere på Suderø Sygehus (88 %) og Klaksvig Sygehus (91 %), men der er ingen af sygehusene, der adskiller sig signifikant fra det færøske gennemsnit (figur 3.4.1). Andelen af patienter, der føler sig inddraget i et passende omfang, er steget 14 procentpoint fra 2007 til 2010. </p>
<p xml:lang="dan">Inddragelse af pårørende 77 % af patienterne svarer, at deres pårørende er blevet inddraget i beslutninger om behandling og pleje i et passende omfang. Også på dette område, opnår Klaksvig og Suderø Sygehus et lidt bedre resultat med henholdsvis 84 % og 78 % af patienterne, der vurderer, at deres pårørende er</p>
<p><em type="bold">Figur 3.3.7. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Sammenhæng mellem kontaktperson(er) med særligt ansvar og unødig ventetid, der forlænger ophold på sygehus </em>4. Oplevede du, at én eller flere kontaktper-soner på afdelingen havde særligt ansvar for dit forløb? ª10. Oplevede du, at der opstod unødig ventetid på undersøgelser eller behandlinger, der forlængede dit ophold på sygehuset? ª </p>
<p xml:lang="dan">Ja, flere kontaktpersoner Ja, én kontaktperson Nej 0 % 20 % 40 % 60 % 80 % 100 %¨</p>
<p xml:lang="dan">Nej, slet ikke ¨ Nej, kun i mindre grad ¨ Ja, i nogen grad ¨ Ja, i høj grad</p>
<p><em type="bold">Figur 3.3.8. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Sammenhæng mellem kontaktperson(er) med særligt ansvar og tilrettelæggelse af behandlingsforløb </em>4. Oplevede du, at én eller flere kontaktper-soner på afdelingen havde særligt ansvar for dit forløb? ª19. Hvordan vurderer du alt i alt, at dit samlede behandlingsforløb var tilrettelagt (før, under og efter indlæggelsen)? ª </p>
<p xml:lang="dan">Ja, flere kontaktpersoner Ja, én kontaktperson Nej 0 % 20 % 40 % 60 % 80 % 100 %¨</p>
<p xml:lang="dan">Virkelig godt ¨ Godt ¨ Dårligt ¨ Virkelig dårligt</p>
<p><em type="bold">Figur 3.4.1. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">I hvilket omfang blev du inddraget i de beslutninger, der skulle træffes om din behandling og pleje? (spørgsmål 6) </em>Færøerne samlet Landssygehuset (G) Klaksvig Sygehus (G) Suderø Sygehus (G) 0 % 20 % 40 % 60 % 80 % 100 %¨ </p>
<p xml:lang="dan">For meget ¨ Passende ¨ For lidt38157448117711667736632845540101358191128713867912988311</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd   2514/10/10   11.4126</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Patienters oplevelser på færøske sygehuseblevet inddraget i et passende omfang. Der er dog  ingen af sygehusene, der adskiller sig signifikant  fra det færøske gennemsnit. Desuden er det værd  at bemærke, at andelen af patienter, der mener,  at deres pårørende bliver inddraget for meget, er  højere på de to mindre sygehuse – Klaksvig og  Suderø, imens de utilfredse patienter på Landssygehuset næsten kun mener, at deres pårørende  bliver inddraget for lidt (figur 3.4.1). Ligesom  med inddragelsen af patienter, er der også sket  en statistisk signifikant fremgang med hensyn til  inddragelsen af pårørende fra 2007 til 2010 på 17  procentpoint. 3.5  Patientoplevede fejl</p>
<p xml:lang="dan">Fejl i forbindelse med indlæggelsesforløb Der er 11 % af patienterne på de færøske sygehuse, der oplever, at der sker fejl i forbindelse med deres indlæggelsesforløb. Den type af fejl, der hyppigst forekommer, er, at patienten får udleveret forkert medicin. 4 % af de færøske patienter oplever dette. Den næst hyppigst forekommende type fejl er administrative fejl (4 %) som fx bortkommen journal, fejlregistrering eller lignende. Dernæst oplever 3 % af patienterne, at der sker en skade i forbindelse med undersøgelse eller</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Tabel 3.5.1. Forekomst af forskellige typer patientoplevede fejl på de færøske sygehuse Spørgsmål </em></p>
<p><em type="bold">Ja (%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Nej (%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Antal besvarelser </em>8. Oplevede du, at der skete fejl i forbindelse med dit indlæggelsesforløb? (har oplevet mindst én fejl)*11,388,74978a. Udleveret forkert medicin4,295,84198b. Skade opstået under undersøgelse/operation2,997,14758c. Administrativ fejl (bortkommen journal, fejlregistrering m.v.)3,596,54758d. Anden type fejl7,392,7258* Opgørelsen er baseret på spørgsmål 8a-d. Hvis en patient har oplevet én eller flere fejl, indgår vedkommende i de 11,3 %. </p>
<p><em type="bold">Figur 3.4.2. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">I hvilket omfang blev dine pårørende inddraget i de beslutninger, der skulle træffes om din behandling og pleje? (spørgsmål 7) </em>Færøerne samlet Landssygehuset (G) Klaksvig Sygehus (G) Suderø Sygehus (G) 0 % 20 % 40 % 60 % 80 % 100 %¨ </p>
<p xml:lang="dan">For meget ¨ Passende ¨ For lidt</p>
<p><em type="bold">Figur 3.5.2. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Oplevede du, at der skete fejl i forbindelse med dit indlæggelsesforløb? (spørgsmål 8a-d) </em>Færøerne samlet Landssygehuset (U) Klaksvig Sygehus (*) Suderø Sygehus (G) 0 % 20 % 40 % 60 % 80 % 100 %¨ </p>
<p xml:lang="dan">Nej ¨ Ja2177223761384318784111891387499691</p>
<p xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd 2614/10/10 11.41</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Temainddelt gennemgang af resultater</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">27operation. Endvidere oplever 7 % af patienterne  en anden type fejl end de førnævnte (figur 3.5.1).  Andelen af patienter, der oplever administrative  fejl, er i øvrigt faldet fra 2007 til 2010.</p>
<p xml:lang="dan">Antallet af oplevede fejl varierer noget fra sygehus til sygehus. Således oplever 13 % af patienterne på Landssygehuset, at der sker fejl i forbindelse med indlæggelsesforløbet, imens de tilsvarende tal for Suderø Sygehus er 9 %, og 4 % for Klaksvig Sygehus. Dette betyder, at patienterne på Landssygehuset oplever signifikant flere fejl end den gennemsnitlige færøske patient (figur 3.5.2).</p>
<p xml:lang="dan">Forekomsten af forskellige typer af fejl vari-erer desuden fra sygehus til sygehus. Eksempelvis er der på Suderø Sygehus en forholdsvis høj forekomst af medicineringsfejl (9 %), imens der sker relativt mange administrative fejl (4 %) og andre fejl (9 %) på Landssygehuset.8</p>
<p xml:lang="dan">Samlet set oplever de færøske patienter i min-dre grad, at der sker fejl, end de danske patienter gør. Der er dog ét område, hvor et færøsk sygehus skiller sig ud. Det drejer sig om forekomsten af medicineringsfejl på Suderø Sygehus, der 8 Se tabellerne i bilag G bagerst i rapporten for at få indblik i alle sygehusenes resultater.giver sygehuset en placering under gennemsnittet for danske sygehuse.</p>
<p xml:lang="dan">Personalets håndtering af fejl De patienter, der har oplevet fejl i forbindelse med deres indlæggelse, har også svaret på, hvordan de synes, personalet tog hånd om fejlen eller fejlene, efter den/de blev opdaget. 81 % af patienterne synes, at personalet tog godt eller virkelig godt hånd om fejlen/fejlene. Det er kun patienter på Landssygehuset, der har oplevet, at personalet tog virkelig dårligt hånd om fejlen/fejlene (figur 3.5.3). Det skal dog nævnes, at det er forholdsvis få patienter, der har oplevet fejl, og at opgørelserne derfor bygger på få besvarelser. Endvidere er det værd at bemærke, at personalets håndtering af fejl er blevet signifikant bedre siden 2007.</p>
<p xml:lang="dan">Sammenhænge Patienter, der har oplevet fejl i forbindelse med deres indlæggelse, er generelt mere negative i deres bedømmelse af andre aspekter af deres indlæggelse. Eksempelvis er der en større andel af patienter, der oplever fejl, som føler, at de bliver inddraget for lidt i beslutninger om deres pleje og behandling. Som det fremgår af figur 3.5.4, mener 34 % af patienterne, der oplever fejl, at de</p>
<p><em type="bold">Figur 3.5.3. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Hvordan synes du alt i alt, at personalet tog hånd om fejlen/fejlene, efter den/de blev opdaget? (spørgsmål 9) (Omfatter kun patienter, som har oplevet fejl) </em>Færøerne samlet Landssygehuset (*) Klaksvig Sygehus (*) Suderø Sygehus (*) 0 % 20 % 40 % 60 % 80 % 100 %¨ </p>
<p xml:lang="dan">Virkelig godt ¨ Godt ¨ Dårligt ¨ Virkelig dårligt</p>
<p><em type="bold">Figur 3.5.4. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Sammenhæng mellem patientoplevede fejl og medinddragelse af patient </em>8. Oplevede du, at der skete fejl i forbindelse med dit indlæggelsesforløb? ª6. I hvilket omfang blev du inddraget i de beslutninger, der skulle træffes om din behandling og pleje? ª </p>
<p xml:lang="dan">Nej Ja 0 % 20 % 40 % 60 % 80 % 100 %¨</p>
<p xml:lang="dan">For meget ¨ Passende ¨ For lidt 71245369114634100175033990346421</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd   2714/10/10   11.4128</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Patienters oplevelser på færøske sygehusebliver inddraget for lidt, mens det tilsvarende tal  er 9 % blandt patienter, der ikke har oplevet fejl.</p>
<p xml:lang="dan">På lignende vis er patienter, der oplever fejl, mere tilbøjelige til at vurdere, at den mundtlige information, de har fået, er dårlig eller virkelig dårlig (se figur 3.5.5). Endelig er patienter, der har oplevet fejl, i højere grad utrygge ved at skulle hjem fra afdelingen sammenlignet med patienter, der ikke har oplevet fejl (se figur 3.5.6). <em type="bold">3.6 Information </em></p>
<p xml:lang="dan">Skriftlig information Samlet set er der 32 % af patienterne på de færøske sygehuse, der i forbindelse med deres indlæggelsesforløb har modtaget skriftlig informa-tion om deres sygdom og behandling. De fleste (17 %) får den skriftlige information, imens de er indlagt. 13 % af patienterne oplever at få information, før de bliver indlagt, og omkring 2 % har både fået information før og under indlæggelsen. Andelen af patienter, der får skriftlig information, er størst på Klaksvig Sygehus (38 %) og mindst på Suderø Sygehus (29 %), men ingen af sygehusene adskiller sig fra gennemsnittet for de færøske sygehuse. På Landssygehuset og Klaksvig Sygehus får patienterne fortrinsvis den skriftlige information, imens de er indlagt, men på Suderø Sygehus forholder det sig omvendt – her får flest patienter skriftlig information inden indlæggelsen (figur 3.6.1).</p>
<p xml:lang="dan">Andelen af patienter, der modtager skriftlig information på de færøske sygehuse, er så lav,</p>
<p><em type="bold">Figur 3.5.5. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Sammenhæng mellem patientoplevede fejl og vurdering af mundtlig information </em>8. Oplevede du, at der skete fejl i forbindelse med dit indlæggelsesforløb? ª14. Hvordan vurderer du alt i alt den mundtlige information, du fik, mens du var indlagt? ª </p>
<p xml:lang="dan">Nej Ja 0 % 20 % 40 % 60 % 80 % 100 %¨</p>
<p xml:lang="dan">Virkelig god ¨ God ¨ Dårlig ¨ Virkelig dårlig</p>
<p><em type="bold">Figur 3.5.6. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Sammenhæng mellem patientoplevede fejl og tryghed ved udskrivelse </em>8. Oplevede du, at der skete fejl i forbindelse med dit indlæggelsesforløb? ª15. Var du tryg eller utryg ved at skulle hjem fra afdelingen? ª </p>
<p xml:lang="dan">Nej Ja 0 % 20 % 40 % 60 % 80 % 100 %¨</p>
<p xml:lang="dan">Meget tryg ¨ Tryg ¨ Utryg ¨ Meget utryg</p>
<p><em type="bold">Figur 3.6.1. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Har du i forbindelse med dit indlæggelsesforløb modtaget skriftlig information om din sygdom og behandling? (spørgsmål 12) </em>Færøerne samlet Landssygehuset (G) Klaksvig Sygehus (G) Suderø Sygehus (G) 0 % 20 % 40 % 60 % 80 % 100 %¨ </p>
<p xml:lang="dan">Ja, før indlæggelsen ¨ Ja, mens jeg var indlagt ¨ Ja, før og under indlæggelsen ¨ Nej2859311522481565835122148191682171369217126220187121314</p>
<p xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd 2814/10/10 11.41</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Temainddelt gennemgang af resultater</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">29at alle tre sygehuse og de færøske sygehuse som  helhed ligger signifikant under gennemsnittet  for danske sygehuse på dette spørgsmål.</p>
<p xml:lang="dan">De patienter, som har modtaget skriftlig infor-mation, er til gengæld meget tilfredse med kvaliteten af informationen. Der er således 92 % af de færøske patienter, som vurderer, at den skriftlige information er god eller virkelig god. Vurderingerne varierer noget fra sygehus til sygehus fra 100 % positive besvarelser på Klaksvig Sygehus, over 92 % på Landssygehuset, til 84 % positive besvarelser på Suderø Sygehus. Der er dog så få besvarelser, at ingen af sygehusene kan placeres i forhold til gennemsnittet (figur 3.6.2).</p>
<p xml:lang="dan">Mundtlig information Hovedparten af de færøske patienter (87 %) vurderer også, at den mundtlige information, de får, imens de er indlagt, er god eller virkelig god. Det er især patienterne på Klaksvig Sygehus, som er tilfredse med den mundtlige information – her vurderer 96 %, at den er god eller virkelig god, og halvdelen af alle patienterne på Klaksvig Sygehus har svaret, at den er <span type="quote" xml:lang="dan">“virkelig god”</span>. På Landssygehuset og Suderø Sygehus er andelen af positive vurderinger henholdsvis 86 % og 87 %, hvilket resulterer i, at begge sygehuse får en placering under både det færøske og det danske gennemsnit. Der er for få besvarelser fra Klaksvig Sygehus til, at det kan få en placering i forhold til gennemsnittet (figur 3.6.3).</p>
<p xml:lang="dan">Sammenhænge Det viser sig, at patienter, der har modtaget skriftlig information i forbindelse med indlæggelsen, i højere grad har et positivt indtryk af deres samlede indlæggelse. Som det fremgår af figur 3.6.4, har 98 % af de patienter, der har modtaget skriftlig information, et godt eller virkelig godt samlet indtryk af indlæggelsen, imens dette <span type="quote">“kun”</span> gør sig gældende for 93 % af patienterne, der ikke har modtaget skriftlig information.</p>
<p xml:lang="dan">Desuden føler patienter, der har fået skriftlig information, sig i højere grad trygge ved at skulle hjem fra sygehuset (figur 3.6.5).</p>
<p xml:lang="dan">Vi har desuden undersøgt, om der er sam-menhæng mellem modtagelse af skriftlig information, og patientens oplevelse af informationen om ventetid fra henvisning til indlæggelse, men der er ingen sammenhæng mellem besvarelserne af disse to spørgsmål. Det samme gør sig gældende for patientens tvivl om livsstilens</p>
<p><em type="bold">Figur 3.6.2. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Hvordan vurderer du alt i alt den skriftlige information, du fik? (spørgsmål 13) (Omfatter kun patienter, som har modtaget skriftlig information) </em>Færøerne samlet Landssygehuset (*) Klaksvig Sygehus (*) Suderø Sygehus (*) 0 % 20 % 40 % 60 % 80 % 100 %¨ </p>
<p xml:lang="dan">Virkelig god ¨ God ¨ Dårlig ¨ Virkelig dårlig</p>
<p><em type="bold">Figur 3.6.3. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Hvordan vurderer du alt i alt den mundtlige information, du fik, mens du var indlagt? (spørgsmål 14) </em>Færøerne samlet Landssygehuset (U) Klaksvig Sygehus (*) Suderø Sygehus (U) 0 % 20 % 40 % 60 % 80 % 100 %¨ </p>
<p xml:lang="dan">Virkelig god ¨ God ¨ Dårlig ¨ Virkelig dårlig310582931159272246503965233565273564287129166915</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd   2914/10/10   11.4130</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Patienters oplevelser på færøske sygehusebetydning for helbredet, og hvorvidt patienten  har modtaget skriftlig information – der kan  ikke konstateres nogen sammenhæng mellem  disse forhold (ikke illustreret).3.7</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Udskrivelse og sygehusets samarbejde med den primære sundhedstjeneste </em></p>
<p xml:lang="dan">Tryghed ved udskrivelse Hovedparten af de færøske patienter føler sig trygge ved at skulle hjem fra sygehuset. Således svarer 90 % af patienterne, at de er trygge eller meget trygge ved at skulle hjem fra afdelingen. Blandt patienter på Klaksvig Sygehus er hele 96 % trygge ved at skulle hjem, mens dette gælder for 89 % af patienterne på både Lands-sygehuset og Suderø Sygehus. Andelen af meget trygge patienter er også højest på Klaksvig Sygehus, hvor omkring halvdelen af patienterne er meget trygge ved at skulle hjem; det tilsvarende tal for Landssygehuset og Suderø Sygehus er omkring 30 %. Landssygehuset får en placering under gennemsnittet på dette spørgsmål, Suderø Sygehus adskiller sig ikke fra gennemsnittet9, og Klaksvig har for få besvarelser til at kunne få en placering i forhold til det færøske gennemsnit (figur 3.7.1). 9 Suderø Sygehus har en frekvensfordeling, der ligner Lands-sygehusets, men får ikke en placering under gennemsnittet, fordi Suderø har færre besvarelser, hvilket resulterer i, at der er større usikkerhed forbundet med resultatet for Suderø (der skal flere observationer til at adskille sig fra gennemsnittet).</p>
<p><em type="bold">Figur 3.6.4. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Sammenhæng mellem modtagelse af skriftlig information og samlet indtryk af indlæggelse </em>12. Har du i forbindelse med dit indlæggel-sesforløb modtaget skriftlig information om din sygdom og behandling? ª20. Hvad er dit samlede indtryk af din indlæggelse på afdelingen? ª </p>
<p xml:lang="dan">Ja, før/under indlæggelsen Nej 0 % 20 % 40 % 60 % 80 % 100 %¨</p>
<p xml:lang="dan">Virkelig godt/godt ¨ Dårligt/Virkelig dårligt</p>
<p><em type="bold">Figur 3.6.5. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Sammenhæng mellem modtagelse af skriftlig information og tryghed ved udskrivelse </em>12. Har du i forbindelse med dit indlæggel-sesforløb modtaget skriftlig information om din sygdom og behandling? ª15. Var du tryg eller utryg ved at skulle hjem fra afdelingen? ª </p>
<p xml:lang="dan">Ja, før/under indlæggelsen Nej 0 % 20 % 40 % 60 % 80 % 100 %¨</p>
<p xml:lang="dan">Meget tryg ¨ Tryg ¨ Utryg ¨ Meget utryg</p>
<p><em type="bold">Figur 3.7.1. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Var du tryg eller utryg ved at skulle hjem fra afdelingen? (spørgsmål 15) </em>Færøerne samlet Landssygehuset (U) Klaksvig Sygehus (*) Suderø Sygehus (G) 0 % 20 % 40 % 60 % 80 % 100 %¨ </p>
<p xml:lang="dan">Meget tryg ¨ Tryg ¨ Utryg ¨ Meget utryg298793455403957311285733295831224551386029</p>
<p xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd 3014/10/10 11.41</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Temainddelt gennemgang af resultater</p>
<p type="listitem">31</p>
<p xml:lang="dan">Andelen af patienter, der føler sig trygge ved udskrivelsen, er signifikant lavere på de færøske sygehuse end på de danske sygehuse.</p>
<p xml:lang="dan">Samarbejde mellem afdelingen og hjemme(syge)plejen Der er forholdsvis få patienter (139 i alt), som har haft behov for, at afdelingen samarbejdede med hjemmeplejen/hjemmesygeplejen om deres udskrivelse. Disse patienter udtrykker dog hovedsageligt tilfredshed med samarbejdet, idet 84 % vurderer, at samarbejdet er godt eller virkelig godt. Andelen af positive besvarelser er igen højere blandt patienter fra Klaksvig Sygehus, hvor 89 % mener, at samarbejdet er godt eller virkelig godt, og 50 % af patienterne vurderer, at det fungerer <span type="quote" xml:lang="dan">“virkelig godt”</span>. Både Klaksvig og Suderø Sygehus har dog for få besvarelser til at det er muligt at beregne, hvordan de ligger i forhold til det færøske gennemsnit (figur 3.7.2).</p>
<p xml:lang="dan">Orientering af praktiserende læge Patienternes tilfredshed med afdelingens samarbejde med den primære sundhedstjeneste er noget lavere, når det gælder afdelingens samar-bejde med patientens praktiserende læge. 65 % af patienterne vurderer, at afdelingen har orienteret deres praktiserende læge godt eller virkelig godt om deres behandlingsforløb. Patienterne fra Klaksvig Sygehus skiller sig igen ud ved i højere grad at være tilfredse med afdelingens præstation. Der er således 82 % af patienterne fra Klaksvig Sygehus, som vurderer, at deres praktiserende læge var godt eller virkelig godt orienteret. Desværre har Klaksvig Sygehus for få besvarelser til at det kan beregnes, hvordan sygehuset ligger i forhold til gennemsnittet, og de to øvrige sygehuse adskiller sig ikke fra det færøske gennemsnit (figur 3.7.3). Derimod er Landssygehusets og det færøske resultat signifikant under gennemsnittet for danske sygehuse på dette spørgsmål.</p>
<p xml:lang="dan">Livsstilens betydning for helbred Patienterne er også blevet spurgt, om de, efter de er blevet udskrevet fra afdelingen, har været i tvivl om deres livsstils betydning for deres helbred, fx i form af motion, ernæring, rygning eller alkoholforbrug. Generelt er der en forholdsvis høj andel af de færøske patienter, der er i tvivl om</p>
<p><em type="bold">Figur 3.7.2. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Hvordan vurderer du, at afdelingen og hjemmeplejen/hjemmesygeplejen samarbejdede om din udskrivelse? (spørgsmål 16) </em>Færøerne samlet Landssygehuset (G) Klaksvig Sygehus (*) Suderø Sygehus (*) 0 % 20 % 40 % 60 % 80 % 100 %¨ </p>
<p xml:lang="dan">Virkelig godt ¨ Godt ¨ Dårligt ¨ Virkelig dårligt</p>
<p><em type="bold">Figur 3.7.3. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Hvordan vurderer du, at afdelingen orienterede din praktiserende læge om dit behandlingsforløb? (spørgsmål 17) </em>Færøerne samlet Landssygehuset (G) Klaksvig Sygehus (*) Suderø Sygehus (G) 0 % 20 % 40 % 60 % 80 % 100 %¨ </p>
<p xml:lang="dan">Virkelig godt ¨ Godt ¨ Dårligt ¨ Virkelig dårligt8853311421461989562716224517563950612532910552339234523</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd   3114/10/10   11.4132</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Patienters oplevelser på færøske sygehusedette, idet 42 % af patienterne angiver, at de i høj  eller nogen grad er i tvivl om livsstilens betydning. Andelen, der svarer, at de er i tvivl, er lidt  højere end gennemsnittet på Suderø Sygehus og  lidt lavere end gennemsnittet på Klaksvig Sygehus, men ingen af sygehusene adskiller sig signifikant fra det færøske gennemsnit (figur 3.7.4).  Imidlertid er resultaterne noget ringere end på  de danske sygehuse, så både Landssygehuset,  Suderø Sygehus og Færøerne som helhed ligger  under gennemsnittet for de danske sygehuse.3.8  Samlet indtryk af indlæggelsen</p>
<p xml:lang="dan">Tilrettelæggelse af det samlede behandlingsforløb Langt hovedparten af de færøske patienter (91 %) vurderer, at deres samlede behandlingsforløb er godt eller virkelig godt tilrettelagt, når de ser tilbage på forløbet før, under og efter ind-læggelsen. Andelen af patienter, der svarer virkelig godt eller godt, er højest på Suderø Sygehus, hvor 95 % af patienterne vurderer, at forløbet var godt eller virkelig godt tilrettelagt. De to mindre sygehuse har dog for få besvarelser, til at de kan placeres i forhold til det færøske gennemsnit, og Landssygehusets resultat adskiller sig ikke fra gennemsnittet (figur 3.8.1).</p>
<p xml:lang="dan">Samlet indtryk af indlæggelse Andelen af tilfredse patienter er også meget høj, når patienterne bliver spurgt om deres samlede indtryk af deres indlæggelse. Hele 95 % af patienterne på de færøske sygehuse har et godt eller virkelig godt indtryk af deres indlæggelse. Andelen af patienter med et godt samlet indtryk er højest på de to mindre sygehuse, hvor 98 % af patienterne på Klaksvig Sygehus har et godt eller virkelig godt indtryk, og tilsvarende 96 % af patienterne på Suderø Sygehus. Ingen af de to sygehuse har dog besvarelser nok, til at der kan</p>
<p><em type="bold">Figur 3.7.4. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Har du, efter du blev udskrevet fra afdelingen, været i tvivl om din livsstils betydning for dit helbred (fx motion, ernæring, rygning og alkohol)? (spørgsmål 18) </em>Færøerne samlet Landssygehuset (G) Klaksvig Sygehus (G) Suderø Sygehus (G) 0 % 20 % 40 % 60 % 80 % 100 %¨ </p>
<p xml:lang="dan">Nej, slet ikke ¨ Nej, kun i mindre grad ¨ Ja, i nogen grad ¨ Ja, i høj grad</p>
<p><em type="bold">Figur 3.8.1. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Hvordan vurderer du alt i alt, at dit samlede behandlingsforløb var tilrettelagt (før, under og efter indlæggelsen)? (spørgsmål 19) </em>Færøerne samlet Landssygehuset (G) Klaksvig Sygehus (*) Suderø Sygehus (*) 0 % 20 % 40 % 60 % 80 % 100 %¨ </p>
<p xml:lang="dan">Virkelig godt ¨ Godt ¨ Dårligt ¨ Virkelig dårligt18241741192218411425144716301638365932376030425539326431</p>
<p xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd 3214/10/10 11.41</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Temainddelt gennemgang af resultater</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">33beregnes en placering i forhold til gennemsnittet. Landssygehusets resultat ligger under det  færøske gennemsnit – men over det danske gennemsnit (figur 3.8.2).3.9  Behandling i udlandet Da en række behandlinger ikke varetages af  sygehusene på Færøerne, kan overlæger - ifølge  den færøske sygehuslov - også henvise patienter  til behandlingssteder i udlandet, som landsstyremanden har indgået aftale med. Efter en særlig  tilladelse fra et fagligt visitationsnævn kan overlægen også henvise patienten til andre behandlingssteder i udlandet, som der ikke er indgået  aftaler med.10 I denne undersøgelse er patienter,  der har modtaget behandling i udlandet, blevet  bedt om at vurdere, hvorledes denne behandling  var tilrettelagt. 10  I henhold til §11 i <span type="quote">“Løgtingslov nr. 64 frá 14. mai 2005 um sjúkrahúsverkið”</span> (sygehusloven).</p>
<p><em type="bold">FAKTABOKS </em></p>
<p xml:lang="dan">På Østerbro i København (nær Rigshospitalet) ligger Patienthotellet Thorshavn, der tilbyder logi til patienter, der sendes til behandling i Danmark, samt til pårørende, som henvises som patienternes ledsagere under opholdet. Hotellet har 70 pladser. Hotellets drift har siden 1986 hørt under det færøske sundhedsvæsen.</p>
<p xml:lang="dan">I 2009 var der på lagtingsfinansloven afsat 123,6 mio. kr. til udgifter i forbindelse med patientbehandling uden for Færøerne, heraf 14,5 mio. kr. til Patienthotellet Thorshavn og 22,0 mio. kr. til transport og underhold.</p>
<p xml:lang="dan">Tilrettelæggelse af specialbehandling i udlandet Der er en forholdsvis lille andel af de adspurgte patienter (76), der har modtaget specialbehandling i udlandet. Det resulterer i, at der er en vis usikkerhed forbundet med resultaterne, og at</p>
<p><em type="bold">Figur 3.9.1. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Hvordan oplevede du, at dit samlede forløb ved din specialbehandling i udlandet, var tilrettelagt? (spørgsmål 22) </em>Færøerne samlet Landssygehuset (*) Klaksvig Sygehus (*) Suderø Sygehus (*) 0 % 20 % 40 % 60 % 80 % 100 %¨ </p>
<p xml:lang="dan">Virkelig godt ¨ Godt ¨ Dårligt ¨ Virkelig dårligt</p>
<p><em type="bold">Figur 3.8.2. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Hvad er dit samlede indtryk af din indlæggelse på afdelingen? (spørgsmål 20) </em>Færøerne samlet Landssygehuset (U) Klaksvig Sygehus (*) Suderø Sygehus (*) 0 % 20 % 40 % 60 % 80 % 100 %¨ </p>
<p xml:lang="dan">Virkelig godt ¨ Godt ¨ Dårligt ¨ Virkelig dårligt4514424553923068348481145444725464767331582354</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd   3314/10/10   11.4134</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Patienters oplevelser på færøske sygehusedet ikke er muligt at beregne sygehusenes placering i forhold til det færøske gennemsnit på  dette spørgsmål. Når dette er sagt, er de fleste  patienter, som har modtaget specialbehandling  i udlandet, tilfredse med tilrettelæggelsen af  forløbet. 91 % af patienterne oplever, at forløbet  omkring specialbehandlingen i udlandet er godt  eller virkelig godt tilrettelagt. Den største andel  af tilfredse patienter findes på Klaksvig Sygehus  (100 %) og Landssygehuset (93 %), imens der på  Suderø Sygehus er lidt færre patienter (77 %), der  vurderer, at forløbet omkring specialbehandlingen i udlandet var godt eller virkelig godt tilrettelagt (figur 3.9.1).3.10  Sammenhæng med patienters karakteristika</p>
<p xml:lang="dan">Andre undersøgelser af patienters oplevelser i forbindelse med deres sygehusindlæggelse viser, at patienternes vurderinger og oplevelser kan afhænge af karakteristika såsom deres køn, alder, indlæggelsestid og den måde, de blev indlagt på (akut eller planlagt). Derfor undersøger vi i dette afsnit, om der er sammenhæng imellem patienternes besvarelser og disse karakteristika.</p>
<p xml:lang="dan">Sammenhænge med patienters køn Det eneste område i undersøgelsen, hvor der viser sig at være en forskel imellem mandlige og kvindelige patienters besvarelser, er på spørgsmålet om kontaktperson. Som det fremgår af figur 3.10.1, oplever de mandlige patienter i højere grad, at de har én eller flere kontaktpersoner, som har et særligt ansvar for deres forløb. Blandt mandlige patienter oplever 87 % at have én eller flere kontaktpersoner, imens dette <span type="quote">“kun”</span> gælder for 80 % af de kvindelige patienter. Endvidere er der en noget højere andel af mændene (46 %), der oplever at have flere kontaktpersoner, end der er blandt kvinderne (37 %).</p>
<p xml:lang="dan">Sammenhænge med patienters alder Ligesom i andre undersøgelser af patientoplevet kvalitet er der også i denne undersøgelse en tendens til, at ældre patienter svarer mere positivt end yngre patienter. Fx ses der en tendens til, at yngre patienter i højere grad oplever ventetid i</p>
<p><em type="bold">Figur 3.10.1. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Sammenhæng mellem køn og kontaktperson(er) med særligt ansvar </em>Køn ª4. Oplevede du, at én eller flere kontaktpersoner på afdelingen havde særligt ansvar for dit forløb? ª </p>
<p xml:lang="dan">Kvinde Mand 0 % 20 % 40 % 60 % 80 % 100 %¨</p>
<p xml:lang="dan">Ja, flere kontaktpersoner ¨ Ja, én kontaktperson ¨ Nej</p>
<p><em type="bold">Figur 3.10.2. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Sammenhæng mellem alder og ventetid ved modtagelse på afdelingen </em>Alder ª3. Oplevede du, at der var ventetid ved din modtagelse på afdelingen? ª1-19 år 20-39 år 40-59 år 60-79 år 80+ år 0 % 20 % 40 % 60 % 80 % 100 %¨ </p>
<p xml:lang="dan">Nej, ingen ventetid ¨ Ja, kort ventetid ¨ Ja, lang ventetid20433713414629304117295410216942571101773</p>
<p xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd 3414/10/10 11.41</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Temainddelt gennemgang af resultater</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">35forbindelse med deres indlæggelse. Som det er  illustreret i figur 3.10.2, er andelen af patienter,  der oplever ventetid ved modtagelsen på afdelingen, faldende med alderen – især gruppen  af 1-19-årige oplever, at der er lang ventetid ved  modtagelsen. Ligeledes oplever en større andel af  de yngre patienter, at der opstår unødig ventetid  på undersøgelser eller behandlinger, som forlænger deres ophold på sygehuset (se figur 3.10.3).</p>
<p xml:lang="dan">På lignende vis er der en tendens til, at ande-len af patienter, som er tilfredse med deres samlede indlæggelsesforløb, er større blandt de ældre end blandt de yngre patienter. Som det fremgår af figur 3.10.4, er de ældre patienter mere tilbøjelige til at vurdere, at deres behandlingsforløb er godt eller virkelig godt tilrettelagt – især de 20-39-årige patienter mener, at forløbet er dårligt eller virkelig dårligt tilrettelagt. Denne tendens ses også i forhold til patienternes samlede indtryk, hvor en højere andel af patienterne over 59 år har et godt eller virkelig godt indtryk af indlæggelsen (se figur 3.10.5).</p>
<p xml:lang="dan">Andelen af patienter, der synes, at persona-let har sat sig godt ind i deres sygdomsforløb ved</p>
<p><em type="bold">Figur 3.10.5. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Sammenhæng mellem alder og samlet indtryk af indlæggelse </em>Alder ª20. Hvad er dit samlede indtryk af din indlæggelse på afdelingen? ª1-59 år 60+ år 0 % 20 % 40 % 60 % 80 % 100 %¨ </p>
<p xml:lang="dan">Virkelig godt/godt ¨ Dårligt/ virkelig dårligt</p>
<p><em type="bold">Figur 3.10.4. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Sammenhæng mellem alder og tilrettelæggelse af samlet behandlingsforløb </em>Alder ª19. Hvordan vurderer du alt i alt, at dit samlede behandlingsforløb var tilrettelagt (før, under og efter indlæggelsen)? ª1-19 år 20-39 år 40-59 år 60-79 år 80+ år 0 % 20 % 40 % 60 % 80 % 100 %¨ </p>
<p xml:lang="dan">Virkelig godt/godt ¨ Dårligt/ virkelig dårligt</p>
<p><em type="bold">Figur 3.10.3. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Sammenhæng mellem alder og unødig ventetid, der forlænger sygehusophold </em>Alder ª10. Oplevede du, at der opstod unødig ventetid på undersøgelser eller behandlinger, der forlængede dit ophold på sygehuset? ª1-19 år 20-39 år 40-59 år 60-79 år 80+ år 0 % 20 % 40 % 60 % 80 % 100 %¨ </p>
<p xml:lang="dan">Nej, kun i mindre grad/slet ikke ¨ Ja, i høj grad/nogen grad2575277310907931090128818828926941189892298</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd   3514/10/10   11.4136</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Patienters oplevelser på færøske sygehusede planlagte samtaler, er også højere blandt de  ældre patienter end blandt de yngre (ikke illustreret). Herudover er der en højere andel af de ældre  patienter, som vurderer, at afdelingen har orienteret deres praktiserende læge godt eller virkelig  godt om deres behandlingsforløb (ikke illustreret).</p>
<p xml:lang="dan">Sammenhænge med patienters indlæggelsesform Undersøgelsen viser, at der er sammenhæng mellem den måde patienterne bliver indlagt på, og deres oplevelse af tilrettelæggelsen i forbindelse med indlæggelsen. Således mener 98 % af de planlagt indlagte patienter, at tilrettelæggelsen af overflytning imellem forskellige afdelinger var god eller virkelig god, imens den tilsvarende andel blandt akut indlagte patienter er 87 % (se figur 3.10.6). Desuden er andelen af patienter, der mener, at tilrettelæggelsen af deres samlede behandlingsforløb er god eller virkelig god, højere blandt planlagt indlagte patienter, sammenlignet med akut indlagte patienter (se figur 3.10.7).</p>
<p xml:lang="dan">Som det fremgår af figur 3.10.8, er der også en højere andel af de planlagt indlagte patienter, som giver en positiv vurdering af den mundtlige information. Der er dog samtidig en højere andel blandt de akut indlagte, som vurderer, at den mundtlige information er <span type="quote" xml:lang="dan">“virkelig god”</span>, så forskellen mellem de to patientgrupper skyldes hovedsageligt, at en del akut indlagte svarer, at den mundtlige information er dårlig eller virkelig dårlig.</p>
<p xml:lang="dan">Sammenhænge med patienters indlæggelsestid Andelen af patienter, der oplever, at der er ventetid ved modtagelsen på afdelingen, er højere blandt patienter, der er indlagt i kort tid. Blandt patienter, der er indlagt under 3 dage, oplever</p>
<p><em type="bold">Figur 3.10.6. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Sammenhæng mellem indlæggelsesform og tilrettelæggelse af overflytning mellem afdelinger </em>Indlæggelseform ª11. Hvordan vurderer du, at din overflytning mellem forskellige afdelinger var tilrettelagt? ª </p>
<p xml:lang="dan">Planlagt indlæggelse Akut indlæggelse 0 % 20 % 40 % 60 % 80 % 100 %¨</p>
<p xml:lang="dan">Virkelig godt ¨ Godt ¨ Dårligt ¨ Virkelig dårligt</p>
<p><em type="bold">Figur 3.10.7. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Sammenhæng mellem indlæggelsesform og tilrettelæggelse af samlet behandlingsforløb </em>Indlæggelseform ª19. Hvordan vurderer du alt i alt, at dit samlede behandlingsforløb var tilrettelagt (før, under og efter indlæggelsen)? ª </p>
<p xml:lang="dan">Planlagt indlæggelse Akut indlæggelse 0 % 20 % 40 % 60 % 80 % 100 %¨</p>
<p xml:lang="dan">Virkelig godt ¨ Godt ¨ Dårligt ¨ Virkelig dårligt</p>
<p><em type="bold">Figur 3.10.8. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Sammenhæng mellem indlæggelsesform og vurdering af mundtlig information </em>Indlæggelseform ª14. Hvordan vurderer du alt i alt den mundtlige information, du fik, mens du var indlagt? ª </p>
<p xml:lang="dan">Planlagt indlæggelse Akut indlæggelse 0 % 20 % 40 % 60 % 80 % 100 %¨</p>
<p xml:lang="dan">Virkelig god ¨ God ¨ Dårlig ¨ Virkelig dårlig62361122255114791354596360503335282632</p>
<p xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd 3614/10/10 11.41</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Temainddelt gennemgang af resultater</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">3742 %, at der er ventetid ved modtagelsen; dette  gælder <span type="quote">“kun”</span> for 21  % af patienterne, der har  været indlagt over 14 dage (se figur 3.10.9).</p>
<p xml:lang="dan">I forhold til patienternes oplevelse af infor-mation er tendenserne modsatrettede. På den ene side er andelen af patienter, der oplever, at de får skriftlig information i forbindelse med deres indlæggelse, større blandt patienter, der har været indlagt i kort tid (ikke illustreret); på den anden side er andelen af patienter, der mener, at den mundtlige information er god eller virkelig god, større blandt patienter, der har været indlagt i lang tid. (figur 3.10.10).</p>
<p><em type="bold">Figur 3.10.9. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Sammenhæng mellem indlæggelsestid og ventetid ved modtagelse på afdelingen </em>Indlæggelsestid ª3. Oplevede du, at der var ventetid ved din modtagelse på afdelingen? ª1-2 dage 3-7 dage 8-14 dage 15+ dage 0 % 20 % 40 % 60 % 80 % 100 %¨ </p>
<p xml:lang="dan">Nej, ingen ventetid ¨ Ja, kort ventetid ¨ Ja, lang ventetid</p>
<p><em type="bold">Figur 3.10.10. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Sammenhæng mellem indlæggelsestid og vurdering af mundtlig information </em>Indlæggelsestid ª14. Hvordan vurderer du alt i alt den mundtlige information, du fik, mens du var indlagt? ª1-2 dage 3-7 dage 8+ dage 0 % 20 % 40 % 60 % 80 % 100 %¨ </p>
<p xml:lang="dan">Virkelig god ¨ God ¨ Dårlig ¨ Virkelig dårlig</p>
<p><em type="bold">Figur 3.10.11. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Sammenhæng mellem indlæggelsestid og samlet indtryk af indlæggelse </em>Indlæggelsestid ª20. Hvad er dit samlede indtryk af din indlæggelse på afdelingen? ª1-2 dage 3-7 dage 8+ dage 0 % 20 % 40 % 60 % 80 % 100 %¨ </p>
<p xml:lang="dan">Virkelig god ¨ God ¨ Dårlig ¨ Virkelig dårlig</p>
<p xml:lang="dan">Desuden er andelen af patienter, der oplever, at afdelingens personale har sat sig ind i patientens sygdomsforløb, større blandt patienter med lang indlæggelsestid (ikke illustreret), og andelen af patienter, der har et positivt samlet indtryk af indlæggelsen, er ligeledes stigende med patienternes indlæggelsestid (figur 3.10.11).</p>
<p xml:lang="dan">Den overordnede tendens er altså, at patien-terne er mere tilbøjelige til at vurdere aspekter af deres indlæggelse positivt, hvis de har været indlagt i længere tid på afdelingen – dog ikke modtagelse af skriftlig information, hvor tendensen er modsat. 12305892071921707147941157281157315633012255638252453425511</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd   3714/10/10   11.4138</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Patienters oplevelser på færøske sygehuse</p>
<p xml:lang="dan">Det færøske Social- og Sundhedsministerium gennemførte for første gang en undersøgelse af patienters oplevelser i 2007. I spørgeskemaet fra denne undersøgelse fra 2010 er der 10 ud af 21 spørgsmål, som også indgik i undersøgelsen fra 2007. Dette gør det muligt at foretage direkte sammenligninger mellem resultaterne af de to undersøgelser. De ti spørgsmål er listet i tabellen nedenfor.</p>
<p xml:lang="dan">Som det fremgår af figur 4.1, er der ingen af de ti spørgsmål, hvor de færøske sygehuse klarer sig dårligere i 2010 i forhold til 2007.11 På alle ti spørgsmål er andelen af positive svar steget fra 2007 til 2010, men det er kun fem af spørgsmå-11 For sammenlignelighedens skyld er resultaterne fra 2007 og 2010 behandlet på samme måde. Dette betyder, at der kan forekomme små ændringer, hvis man sammenligner frekvenserne i figur 4. 1 og rapporten fra 2007-undersøgelsen.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Spørgsmålsnummer 2010 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Spørgsmålsformulering </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Spørgsmålsnummer 2007 </em>6 </p>
<p xml:lang="dan">I hvilket omfang blev du inddraget i de beslutninger, der skulle træffes om din behandling og pleje?97</p>
<p xml:lang="dan">I hvilket omfang blev dine pårørende inddraget i de beslutninger, der skulle træffes om din behandling og pleje?108a</p>
<p xml:lang="dan">Oplevede du, at der skete fejl i forbindelse med dit indlæggelsesforløb? A) Udleveret forkert medicin?12c8c</p>
<p xml:lang="dan">Oplevede du, at der skete fejl i forbindelse med dit indlæggelsesforløb? c) Administrativ fejl (bortkommen journal, fejlregistrering m.v.)?12e9</p>
<p xml:lang="dan">Hvordan synes du alt i alt, at personalet tog hånd om fejlen/ fejlene, efter den/de blev opdaget?1410</p>
<p xml:lang="dan">Oplevede du, at der opstod unødig ventetid på undersøgelser eller behandlinger, der forlængede dit ophold på sygehuset?2312</p>
<p xml:lang="dan">Har du i forbindelse med dit indlæggelsesforløb modtaget skriftlig information om din sygdom og behandling?1515</p>
<p xml:lang="dan">Var du tryg eller utryg ved at skulle hjem fra afdelingen?2716</p>
<p xml:lang="dan">Hvordan vurderer du, at afdelingen og hjemmeplejen/ hjemmesygeplejen samarbejdede om din udskrivelse?2622</p>
<p xml:lang="dan">Hvordan oplevede du, at dit samlede forløb ved din specialbehandling i udlandet, var tilrettelagt?314. Udvikling over tid fra 2007 til 2010</p>
<p xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd 3814/10/10 11.41</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Udvikling over tid fra 2007 til 2010</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">39lene, hvor der er sket en statistisk signifikant  fremgang (markeret med *). For de resterende  fem spørgsmål er det ikke muligt at sige, om der  er sket en signifikant udvikling fra 2007 til 2010  (markeret med ) og *).</p>
<p xml:lang="dan">De områder, hvor der er sket en positiv udvikling, ligger inden for temaerne medinddragelse, patientoplevede fejl og sammenhængende patientforløb. Således er der færre patienter, der oplever unødig ventetid, der forlænger sygehusopholdet. Både patienter og pårørende bliver ifølge patienterne i højere grad inddraget i et passende omfang. Desuden er der færre patienter, der oplever administrative fejl på de færøske sygehuse, og personalet er blevet bedre til at håndtere de fejl, som patienterne oplever.</p>
<p xml:lang="dan">De områder, hvor det ikke er muligt at se en signifikant udvikling ligger inden for temaerne udskrivelse, information og patientoplevede fejl. Det er ikke muligt at sige, om patienterne vurderer, at afdelingen er blevet bedre til at samarbejde med hjemmeplejen/hjemmesygeplejen om udskrivelsen, eller om der er flere patienter, som er trygge ved at skulle hjem fra sygehuset. Endvidere er det ikke muligt at konkludere, om flere patienter har modtaget skriftlig information, eller om færre patienter har fået udleveret forkert medicin i forbindelse med deres indlæggelse. Herudover er der for få besvarelser til at belyse, om der er sket en udvikling i forhold til tilrettelæggelsen af specialbehandling i udlandet.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd   3914/10/10   11.4140</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Patienters oplevelser på færøske sygehuse</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Figur 4.1. Forskel mellem resultaterne fra Færøerne 2010 og Færøerne 2007 </em>10. Ingen unødig ventetid der forlængede ophold på sygehus (*)201020077. Medinddragelse af pårørende (*)201020076. Medinddragelse af patienter (*)201020078c. Ingen administrative fejl (*)201020079. Personalets håndtering af fejl (*)2010200716. Samarbejde mellem afdelingen og hjemme(syge)plejen ())2010200715. Tryghed ved udskrivelse ())2010200712. Modtaget skriftlig information ())201020078a. Ingen forkert medicin udleveret ())2010200722. Tilrettelæggelse af specialbehandling i udlandet (*)201020070 % 10 % 20 % 30 % 40 % 50 % 60 % 70 % 80 % 90 % 100 %¨ </p>
<p xml:lang="dan">Meget positiv ¨ Positiv ¨ Negativ ¨ Meget negativ5712761119155523773961138727734967937124536517562288533115103837285733411513468327129496595454447784045</p>
<p xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd 4014/10/10 11.41</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Forskel mellem færøske og danske sygehuse</p>
<p type="listitem">41</p>
<p xml:lang="dan">Kapitlet indledes med et kort oprids af nogle af de faktuelle forskelle mellem det færøske og det danske sygehusvæsen. Derefter beskrives forskellen i patienternes oplevelser på henholdsvis de færøske og de danske sygehuse.</p>
<p xml:lang="dan">I alt har de tre færøske sygehuse ca. 169 somatiske sengepladser. Til sammenligning findes der ca. 18.050 somatiske sengepladser i Danmark fordelt på 49 sygehuse. Det svarer til, at der findes ca. 550 færøske sengepladser pr. 100.000 indbyggere, mens der findes 348 danske sengepladser pr. 100.000 indbyggere. Selvom antallet af sengepladser er højere på Færøerne, er antallet af læger lavere. På Færøerne findes der ca. 188 læger pr. 100.000 indbyggere, mens det tilsvarende tal for Danmark er 321 læger.</p>
<p xml:lang="dan">Der sker ca. 14.000 indlæggelser om året på de færøske sygehuse, mens det tilsvarende tal for danske sygehuse er 1,2 mio. Den gennemsnitlige belægningsprocent på de færøske sygehuse var i 2007 ca. 86 %, men gennemsnittet dækker over en vis spredning mellem de tre sygehuse. Således var belægningsprocenten på Landssygehuset ca. 92 %, på Suderø Sygehus var den ca. 68 %, og på Klaksvig Sygehus var den ca. 65 %. På de somatiske sygehuse i Danmark var den gennemsnitlige belægningsprocent ca. 91 %.12</p>
<p xml:lang="dan">Sundhedsudgifterne udgør næsten samme andel af bruttonationalproduktet på Færøerne og i Danmark. På Færøerne udgjorde sundhedsudgifterne i 2006 7,9 % af BNP, mens det tilsvarende tal for Danmark er 7,3 % i 2007.13</p>
<p xml:lang="dan">Det fremgår af ovenstående, at der er store forskelle mellem sygehusene på Færøerne og i Danmark. Disse forskelle skal naturligvis holdes for øje, når man sammenligner færøske og danske sygehuse, som vi vil gøre i det følgende.12 <span type="quote" xml:lang="dan">“Rigsombudets beretning 2009”</span> side 229, <span type="quote" xml:lang="dan">“Faroe Islands in figures 2009”</span> side 5 og <span type="quote">“Statistisk Årbog 2009”</span> side 155.13 <span type="quote">“Statistisk Årbog 2009”</span> side 487.</p>
<p xml:lang="dan">Forskelle i patienters oplevelser på færøske og danske sygehuse Som tidligere nævnt er næsten alle spørgsmålene i spørgeskemaet tidligere anvendt i forbindelse med den Landsdækkende Undersøgelse af Patientoplevelser 2009 i Danmark. Derfor kan resultaterne af denne undersøgelse sammenlignes med de tilsvarende resultater for danske sygehuse. Figur 5.1 viser svarfordelingen for hvert spørgsmål for henholdsvis færøske og danske patienter. Ved det færøske resultat er angivet, om resultatet for Færøerne ligger over (O), under (U) eller ikke adskiller sig fra gennemsnittet (G) for de danske sygehuse.14 De færøske sygehuse ligger over det danske gennemsnit på 11 spørgsmål og under det danske gennemsnit på 5 spørgsmål. Der er 7 spørgsmål, hvor de færøske sygehuse ikke adskiller sig signifikant fra de danske.</p>
<p xml:lang="dan">Kort fortalt giver patienterne på de færøske sygehuse en bedre vurdering end patienterne på de danske, når det gælder ventetid ved modtagelsen på afdelingen, patientoplevede fejl, kontaktperson og sammenhængende patientforløb samt patienternes samlede indtryk af indlæggelsen. Derimod oplever patienterne, at de danske sygehuse er bedre, når det gælder medinddragelse, information samt udskrivelse og samarbejde med den primære sundhedstjeneste.</p>
<p xml:lang="dan">En mindre andel af de færøske end de dan-ske patienter oplever, at der er ventetid – både ved modtagelsen på afdelingen og unødig ventetid, der forlænger deres ophold på sygehuset. Desuden oplever en højere andel af de færøske patienter, at de har én eller flere kontaktpersoner, og at personalet har sat sig ind i deres sygdomsforløb ved de planlagte samtaler. Overflytning imellem forskellige afdelinger virker i højere 14 Ved beregningen anvendes hele skalaen, således at <span type="quote" xml:lang="dan">“meget godt”</span> eksempelvis tæller mere end <span type="quote" xml:lang="dan">“godt”</span>. Desuden tages der højde for forskelle i patientsammensætningen på færøske og danske sygehuse. Læs evt. mere i afsnit 8.1.5. Forskel mellem færøske og danske sygehuse</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd   4114/10/10   11.4142</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Patienters oplevelser på færøske sygehusegrad veltilrettelagt for de færøske patienter, og  andelen, der oplever fejl, er herudover mindre  på de færøske sygehuse. Måske er det en del af  forklaringen på, at de færøske patienter generelt  har et bedre samlet indtryk af deres indlæggelse  end de danske.</p>
<p xml:lang="dan">En højere andel af de danske end de færø-ske patienter oplever derimod, at de får udleveret skriftlig information, og at deres pårørende bliver inddraget i beslutninger om deres pleje og behandling i et passende omfang. Endvidere er de danske patienter generelt mere trygge ved at skulle hjem fra sygehuset, en højere andel vurderer at deres praktiserende læge er velorienteret om deres behandlingsforløb, og der er en mindre andel danske end færøske patienter, som er i tvivl om deres livsstils betydning for deres helbred.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Figur 5.1. Forskel mellem resultaterne fra Færøerne 2010 og LUP 2009 </em>9. Personalets håndtering af fejl </p>
<p>FO 2010 (O)</p>
<p xml:lang="dan">LUP 20093. Ingen ventetid ved modtagelse på afdelingen</p>
<p>FO 2010 (O)</p>
<p xml:lang="dan">LUP 200911. Tilrettelæggelse af overflytning mellem forskellige afdelinger</p>
<p>FO 2010 (O)</p>
<p xml:lang="dan">LUP 20094. Kontaktperson(er) med særligt ansvar</p>
<p>FO 2010 (O)</p>
<p xml:lang="dan">LUP 20098. Ingen fejl i forbindelse med indlæggelsesforløb</p>
<p>FO 2010 (O)</p>
<p xml:lang="dan">LUP 200910. Ingen unødig ventetid der forlængede ophold på sygehus</p>
<p>FO 2010 (O)</p>
<p xml:lang="dan">LUP 20095. Personalets viden om sygdomsforløb ved planlagte samtaler</p>
<p>FO 2010 (O)</p>
<p xml:lang="dan">LUP 20098d. Ingen andre fejl</p>
<p>FO 2010 (O)</p>
<p xml:lang="dan">LUP 200920. Samlet indtryk af indlæggelse</p>
<p>FO 2010 (O)</p>
<p xml:lang="dan">LUP 20098c. Ingen administrative fejl</p>
<p>FO 2010 (O)</p>
<p xml:lang="dan">LUP 20098b. Ingen skade opstået under undersøgelse/operation</p>
<p>FO 2010 (O)</p>
<p xml:lang="dan">LUP 20090 % 10 % 20 % 30 % 40 % 50 % 60 % 70 % 80 % 90 % 100 %¨</p>
<p xml:lang="dan">Meget positiv ¨ Positiv ¨ Negativ ¨ Meget negativ71245361125471711246514355115593551163211684257511891981581276712186315623231062257931486145144375436496793397595</p>
<p xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd 4214/10/10 11.41</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Forskel mellem færøske og danske sygehuse</p>
<p type="listitem">43</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Figur 5.1. (fortsat) Forskel mellem resultaterne fra Færøerne 2010 og LUP 2009 </em>6. Medinddragelse af patienter </p>
<p>F0 2010 (G)</p>
<p xml:lang="dan">LUP 200919. Tilrettelæggelse af det samlede behandlingsforløb</p>
<p xml:lang="dan">FO 2010 (G)</p>
<p xml:lang="dan">LUP 20098a. Ingen forkert medicin udleveret</p>
<p xml:lang="dan">FO 2010 (G)</p>
<p xml:lang="dan">LUP 200916. Samarbejde mellem afdelingen og hjemme(syge)plejen</p>
<p xml:lang="dan">FO 2010 (G)</p>
<p xml:lang="dan">LUP 200914. Vurdering af mundtlig information</p>
<p xml:lang="dan">FO 2010 (G)</p>
<p xml:lang="dan">LUP 20092. Informeret om længden af ventetid fra henvisning til indlæggelse</p>
<p xml:lang="dan">FO 2010 (G)</p>
<p xml:lang="dan">LUP 200913. Vurdering af skriftlig information</p>
<p xml:lang="dan">FO 2010 (G)</p>
<p xml:lang="dan">LUP 200915. Tryghed ved udskrivelse</p>
<p>FO 2010 (U)</p>
<p xml:lang="dan">LUP 20097. Medinddragelse af pårørende</p>
<p>FO 2010 (U)</p>
<p xml:lang="dan">LUP 200918. Ingen tvivl om livsstilens betydning for helbred</p>
<p>FO 2010 (U)</p>
<p xml:lang="dan">LUP 200917. Orientering af praktiserende læge</p>
<p>FO 2010 (U)</p>
<p xml:lang="dan">LUP 200912. Modtaget skriftlig information</p>
<p>FO 2010 (U)</p>
<p xml:lang="dan">LUP 20090 % 10 % 20 % 30 % 40 % 50 % 60 % 70 % 80 % 90 % 100 %¨</p>
<p xml:lang="dan">Meget positiv ¨ Positiv ¨ Negativ ¨ Meget negativ138717833659323860294966948853317105429310583031060274105729385831356527136729285733311503623782278182417411119165414214619712621968325248</p>
<p xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd 4314/10/10 11.41</p>
<p xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd 4414/10/10 11.41</p>
<p xml:lang="dan">DEL 3</p>
<p xml:lang="dan">Konklusion</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd   4514/10/10   11.4146</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Patienters oplevelser på færøske sygehuse</p>
<p xml:lang="dan">Det er anden gang, at det færøske sundhedsministerium gennemfører en undersøgelse af den patientoplevede kvalitet på de færøske sygehuse. Siden undersøgelsen fra 2007 er der sket en positiv udvikling inden for flere områder. Fx oplever patienterne, at personalet er blevet bedre til at inddrage dem og deres pårørende i beslutninger om deres pleje og behandling i et passende omfang. Desuden er andelen af patienter, der oplever administrative fejl blevet mindre på de færøske sygehuse, og personalet er herudover blevet bedre til at håndtere de fejl, som patienterne oplever. Endvidere er der færre patienter, der oplever, at der opstår unødig ventetid, som forlænger deres ophold på sygehuset.</p>
<p xml:lang="dan">Undersøgelsen viser, at der er en række områder, hvor de færøske patienter er meget tilfredse. Samtidig opnår de færøske sygehuse så gode resultater, at de er bedre end gennemsnittet af de danske sygehuse. I forhold til de danske sygehuse, er der således relativt færre færøske patienter, der oplever, at der sker fejl på sygehuset. Desuden er de færøske patienter i højere grad tilfredse med sammenhængen i patientforløbet, idet patienterne oplever, at overflytningen imellem afdelinger er veltilrettelagt, og at personalet har sat sig ind i deres sygdomsforløb ved de planlagte samtaler. Sidst men ikke mindst er der en større andel af de færøske end de danske patienter, der har et positivt samlet indtryk af deres indlæggelse.</p>
<p xml:lang="dan">Der er dog også områder, hvor de færøske sygehuse har et forholdsvis stort forbedringspotentiale. For nogle af disse områder klarer de færøske sygehuse sig dog stadigvæk bedre end gennemsnittet af de danske sygehuse. Blandt andet er der mange færøske patienter, som oplever, at der er ventetid ved modtagelsen på afdelingen, flere færøske patienter oplever, at perso-nalet er dårlige til at håndtere patientoplevede fejl, og en del oplever, at de ikke har en eller flere kontaktpersoner med særligt ansvar for deres forløb – selvom de færøske sygehuse er signifikant bedre end gennemsnittet af de danske sygehuse på disse områder.</p>
<p xml:lang="dan">Endelig er der områder, hvor de færøske sygehuse både har et stort forbedringspotentiale, og de samtidig klarer sig dårligere end de danske sygehuse. Det gælder flere spørgsmål vedrørende medinddragelse, information og udskrivelse. I forhold til de danske patienter oplever færre færøske patienter, at de og deres pårørende bliver inddraget i beslutninger om behandling og pleje i et passende omfang. Endvidere får forholdsvis få færøske patienter udleveret skriftlig information, og en del færøske patienter er i tvivl om deres livsstils betydning for deres helbred. Desuden oplever flere færøske patienter, at deres praktiserende læge er dårligt orienteret om deres behandlingsforløb, og de færøske patienter er i højere grad utrygge ved at skulle hjem fra sygehuset sammenlignet med de danske patienter.</p>
<p xml:lang="dan">Undersøgelsen viser altså, at der både er områder, hvor det færøske sygehusvæsen klarer sig rigtig godt, og områder, hvor der er plads til forbedring. Opgaven for sygehusene bliver både at fastholde de flotte resultater og forbedre de områder, hvor der er et stort forbedringspotentiale. Målinger af den patientoplevede kvalitet skaber ikke forandringer i sig selv, men de kan være med til at udpege områder, som de færøske sygehuse med fordel kan arbejde videre med i fremtiden. Da en del af områderne med højt forbedringspotentiale samtidig er områder, hvor der er forskel mellem sygehusenes resultater, vil de enkelte færøske sygehuse kunne drage nytte af hinandens viden og erfaringer i forhold til, hvordan de kan forbedre sig inden for disse områder. 6. Konklusion</p>
<p xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd 4614/10/10 11.41</p>
<p xml:lang="dan">DEL 4</p>
<p xml:lang="dan">Materiale og metode</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd   4714/10/10   11.4148</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Patienters oplevelser på færøske sygehuse7.1</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Udvikling og validering af spørgeskemaer </em></p>
<p xml:lang="dan">Som tidligere nævnt er alle spørgsmålene i spørgeskemaet tidligere anvendt i forbindelse med Den Landsdækkende Undersøgelse af Patientoplevelser 2009, Patienters oplevelser på færøske sygehuse 2007 og NORPEQ.</p>
<p xml:lang="dan">Da spørgeskemaet udsendes på færøsk til deltagerne, er spørgeskemaet blevet oversat fra dansk til færøsk. Derefter er den færøske version af spørgeskemaet blevet genoversat til dansk af en anden oversætter med henblik på at tjekke, om den færøske oversættelse stemte overens med den oprindelige danske version af spørgeskemaet.</p>
<p xml:lang="dan">Efterfølgende blev spørgeskemaet valide-ret blandt færøske patienter; dels for at sikre, at spørgsmålene var forståelige og meningsfyldte for patienterne, og dels for at patienternes forståelse af spørgsmålene stemte overens med dét, der oprindelig var tiltænkt.</p>
<p xml:lang="dan">Denne validering af spørgeskemaet blev gen-nemført ved en række kognitive interview med patienter. Patienterne fik udleveret et spørgeskema, hvorefter de fik tid til at udfylde skemaet, inden de blev interviewet. Patienterne blev spurgt om deres egen forståelse af de enkelte spørgsmål, anvendeligheden af svarkategorierne samt deres overvejelser, når de besvarede spørgsmålene. Derudover blev patienterne spurgt om en række generelle spørgsmål om spørgeskemaets længde og udseende, spørgsmålenes rækkefølge mv. Patienterne blev også spurgt, om de mente, at der var væsentlige emner, der manglede at blive spurgt om i spørgeskemaet. Efter valideringen blev der foretaget nogle få justeringer af spørgeskemaet.</p>
<p xml:lang="dan">Som led i valideringen af spørgeskemaet til denne undersøgelse blev der gennemført i alt 27 interview med færøske patienter. Vi interviewede otte patienter, der var indlagt på Klaksvig Sygehus, otte patienter der var indlagt på Suderø</p>
<p xml:lang="dan">Sygehus, og 11 patienter der var indlagt på Landssygehuset. Blandt patienterne på Landssygehuset var der seks kirurgiske patienter og fem medicinske patienter. De interviewede patienter var forskellige med hensyn til både køn og alder. 17 kvinder og 10 mænd blev interviewet, og patienternes alder spændte fra 18-88 år med en gennemsnitsalder på 57 år. <em type="bold">7.2 Udtrækskriterier </em>Udtrækskriterierne for undersøgelsen definerer hvilke patienter, der kan få tilsendt et spørgeskema i forbindelse med undersøgelsen. </p>
<p xml:lang="dan">Udtrækskriterierne for undersøgelsen ind-befatter, at der udelukkende er udtrukket heldøgnsindlagte patienter (indlæggelses- og udskrivelsesdato skal være forskellige), som er blevet udskrevet fra et sygehus på Færøerne i perioden 4. januar - 28. marts 2010. Der indgår kun patienter, som er ét år eller derover, ikke har et erstatnings-CPR-nr., og som var bosiddende på Færøerne på udskrivelsestidspunktet. Patienter med sygdomsklassifikationskoden DO (svangerskab, fødsel og barsel), DZ30-DZ39 (personer i kontakt med sundhedsvæsen i forbindelse med reproduktion) og DZ763 (raske ledsagere samt raske nyfødte) indgår ikke i undersøgelsen.</p>
<p xml:lang="dan">Det færøske sundhedsministerium (HMR) har foretaget udtrækket efter de definerede udtrækskriterier. Umiddelbart før udsendelse af spørgeskemaet og påmindelsesbrevet blev udsendelseslisten sammenkørt med CPR-registret med henblik på at frasortere patienter, som var døde, siden udtrækket blev foretaget. <em type="bold">7.3 Dataindsamling </em>Spørgeskemaet blev udsendt den 18. maj 2010 til 892 patienter, der var blevet udskrevet fra et færøsk sygehus i perioden 4. januar - 28. marts 2010. Af disse kunne 6 breve ikke leveres til patienten, 7. Materiale og metode </p>
<p xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd 4814/10/10 11.41</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Materiale og metode</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">49fordi patienten var ukendt på adressen, afgået  ved døden eller flyttet til udlandet, hvilket resulterede i, at den endelige stikprøve består af 886  patienter. Spørgeskemaet var påtrykt et løbenummer, som gjorde det muligt at registrere  indkomne besvarelser, så påmindelsesbrevene  udelukkende blev fremsendt til patienter, hvis  besvarelser endnu ikke var registeret. Patien-terne kunne indsende det medsendte spørgeskema i den frankerede svarkuvert eller besvare  spørgeskemaet på Internettet ved at logge sig ind  med en individuel kode på en angivet hjemmeside. Den 2. juni 2010 blev der udsendt et påmindelsesbrev til patienter, fra hvem der endnu ikke  var modtaget og registreret en besvarelse af  spørgeskemaet.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd   4914/10/10   11.4150</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Patienters oplevelser på færøske sygehuse</p>
<p xml:lang="dan">Rapportens analyser består af tabeller med svarfordelinger og logistiske regressioner, der placerer de færøske sygehuse i forhold til det færøske gennemsnit og det danske gennemsnit (LUP), og placerer det færøske gennemsnit i forhold til det danske gennemsnit.</p>
<p xml:lang="dan">Respondenternes svar er vægtede for at kor-rigere for non-response, og for at sikre, at besvarelserne fra det enkelte sygehus indgår i beregningen af det færøske gennemsnit med en vægt, der afspejler sygehusets andel af det samlede antal indlæggelser i inklusionsperioden. Hver patients svar antages altså at være repræsentativt for et større antal behandlinger på det sygehus, hvor patienten har været indlagt (vægtene ligger imellem 1,9 og 2,4 for de tre færøske sygehuse). Vægten er ens for alle patienter på samme sygehus. Den enkelte patients vægt er:</p>
<p xml:lang="dan">Vægt =</p>
<p xml:lang="dan">Antal udskrivelser på sygehuset i inklusionsperioden</p>
<p xml:lang="dan">Antal svar fra sygehuset i undersøgelsen</p>
<p xml:lang="dan">De procentandele, der vises i tabeller og bilagstabeller, er vægtede, mens det antal svar, som tabellerne angiver, er det faktiske uvægtede antal besvarelser. Da vægtene er ens for alle patienter på samme sygehus, er vægtningen uden betydning for analysen af svarfordelingerne på de enkelte færøske sygehuse; den korrigerer kun det samlede færøske gennemsnit. <em type="bold">8.1 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Placering af sygehuse i forhold til gennemsnittet </em></p>
<p xml:lang="dan">I rapportens tabeller og figurer angives det, om de tre færøske sygehuse ligger over, under eller ikke signifikant forskelligt fra det færøske gennemsnit på de forskellige vurderingsspørgsmål, når der tages højde for køn, alder og indlæggelsesform. På tilsvarende måde angives det, i sam-menligningen af de færøske og danske sygehuse, hvordan de tre sygehuse og det færøske gennemsnit er i forhold til det samlede gennemsnit for danske sygehuse (indlagte patienter i LUP). <span type="quote" xml:lang="dan">“Gennemsnittet”</span> skal overalt forstås som den samlede vægtede svarfordeling. Som det fremgår af afsnit 3.10, har patientens køn, alder og indlæggelsesform betydning for besvarelsen af vurderingsspørgsmålene. Af hensyn til sammenligneligheden mellem sygehusene er det derfor vigtigt at justere for disse forhold, fordi patientsammensætningen kan være forskellig fra sygehus til sygehus.</p>
<p xml:lang="dan">O og U angiver, at sygehuset/det samlede resultat for Færøerne ligger henholdsvis statistisk signifikant over og under gennemsnittet, mens G angiver, at sygehuset/det samlede resultat for Færøerne ikke adskiller sig statistisk signifikant fra gennemsnittet. Placeringen er sket ved ordinale og binære logistiske regressionsanalyser af vurderingsspørgsmålene justeret for køn, alder og indlæggelsesform.</p>
<p xml:lang="dan">I de tilfælde, hvor et spørgsmål har mere end to svarkategorier, der samtidig har en naturlig rangorden, er der anvendt ordinal logistisk regression. I de tilfælde, hvor et spørgsmål kun har to svarkategorier eller har svarkategorier uden naturlig rangorden, er der anvendt binær logistisk regression. I så fald er spørgsmål med mere end to svarkategorier uden naturlig rangorden først dikotomiseret (se afsnit 8.3).</p>
<p xml:lang="dan">Fordelen ved at placere afdelingerne ved hjælp af ordinal logistisk regression er, at hele den oprindelige svarskala bevares, hvormed vi bruger den mere detaljerede viden om patienternes oplevelser af kvalitet i placeringen. Sygehuse, hvor relativt mange patienter har benyttet sig af den mest positive svarkategori (fx <span type="quote" xml:lang="dan">“i høj grad”</span><span type="quote" xml:lang="dan">”) frem for den næstmest positive svarkategori (fx “i nogen grad”</span><span type="quote" xml:lang="dan">“i nogen grad”</span>), vil oftere få et O, end sygehuse, hvor det omvendte er tilfældet. 8. Statistiske metoder</p>
<p xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd 5014/10/10 11.41</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Statistiske metoder</p>
<p type="listitem">51</p>
<p xml:lang="dan">Der er i analyserne anvendt et signifikans-niveau på 5 % (p&lt;0,05). Afviger sygehuset/det samlede resultat for Færøerne statistisk signifikant fra gennemsnittet, vil det derfor sige, at der er under 5 % sandsynlighed for, at afvigelsen blot er en statistisk tilfældighed i stikprøven og derfor ikke eksisterer i populationen af patienter.</p>
<p xml:lang="dan">I analysen af spørgsmål, der kun har to svar-kategorier, gives der ikke en placering til sygehuse med færre end fem besvarelser i den mindst benyttede svarkategori. Hvis spørgsmålet har flere svarkategorier, gives der ikke en placering, hvis der er færre end fem besvarelser i den næstmindst benyttede svarkategori. Disse tilfælde markeres med en stjerne (*) i figurer og tabeller. <em type="bold">8.2 Statistisk gangbare fortolkninger af resultaterne </em></p>
<p xml:lang="dan">Undersøgelsen giver et godt grundlag for at vurdere den patientoplevede kvalitet på tværs af sygehuse på Færøerne. På baggrund af undersøgelsen er det muligt at udlede, hvilke sygehuse der ligger henholdsvis over eller under gennemsnittet samt, hvilke sygehuse der ikke adskiller sig fra gennemsnittet. Det er ikke muligt at rangordne sygehusene inden for hver af de tre grupper fx ved sammenligne deres svarfordelinger.</p>
<p xml:lang="dan">Det er vigtigt at være opmærksom på, at der ikke er foretaget en statistisk sammenligning sygehusene imellem, og derfor kan man ikke slutte, at hvis fx sygehus A får placeringen O, og sygehus B får placeringen G, så er sygehus A bedre end sygehus B. Det eneste man kan slutte, er, at sygehus A placeres over gennemsnittet, mens sygehus B ikke placeres forskelligt fra gennemsnittet.</p>
<p xml:lang="dan">Placeringen af sygehuset (O, U eller G) hæn-ger naturligvis sammen med fordelingen af besvarelserne på sygehuset, men der kan findes tilfælde, hvor det ikke umiddelbart er klart, på baggrund af svarfordelingerne, hvorfor sygehusene placeres, som de gør. Dette kan skyldes, at placeringen er foretaget vha. logistiske regressioner, hvor der er justeret for køn, alder og ind-læggelsesform. Patienter med visse kombinationer af køn, alder og indlæggelsesform kan være mere eller mindre skeptiske end andre, uanset hvor de er indlagt, og formålet med justeringen er at holde denne støj ude af billedet i placeringen af sygehusene. Et andet forhold, der kan spille ind, er, at den statistiske usikkerhed bliver mindre, når antallet af besvarelser bliver større. I et tænkt eksempel hvor et stort og et lille sygehus har helt ens svarfordelinger, så vil analysen tendere imod oftere at kunne placere det store sygehus (med mange besvarelser) forskelligt fra gennemsnittet, mens det lille sygehus oftere ikke vil blive placeret forskelligt fra gennemsnittet. <em type="bold">8.3 Omkodning af variable (dikotomisering) </em>I resultaterne er nogle spørgsmål opgjort anderledes, end de fremstår i spørgeskemaet. Det skyldes, at der er foretaget omkodninger, som der gøres rede for i dette afsnit. Der er foretaget følgende typer af omkodninger:1) Svarkategorierne omkodet til to kategorier 2) Opsummering af svar på flere spørgsmål i ét spørgsmål3) Svarkategorierne omkodet til flere svarkate-gorier </p>
<p xml:lang="dan">I det følgende er der en oversigt per omkodningstype, der beskriver, hvilke spørgsmål der er omkodet og hvordan. Bemærk at svarkategorier, der indikerer, at patienten ikke skal/kan svare på det givne spørgsmål eksempelvis <span type="quote" xml:lang="dan">“det kan jeg ikke vurdere”</span> eller <span type="quote" xml:lang="dan">“ikke aktuelt for mig”</span>, ikke indgår i analyserne og derfor heller ikke beskrives i det følgende. Desuden indgår spørgsmål 1 om indlæggelsesform (om patienten er akut eller planlagt indlagt) ikke i resultatopgørelsen. Spørgsmål 1 har til formål at lede akut indlagte patienter direkte fra spørgsmål 1 til spørgsmål 3, da spørgsmål 2 om vurdering af information om ventetid fra henvisning til indlæggelse, ikke er relevant for akut indlagte patienter, der ikke er henvist til indlæggelse.</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd   5114/10/10   11.4152</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Patienters oplevelser på færøske sygehuse</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Svarkategorier omkodet til to svarkategorier </em>I undersøgelsen bruges logistiske regressioner til at beregne, om sygehusene/det samlede resultat for Færøerne adskiller sig signifikant fra gennemsnittet (O, U eller G). Logistiske regressioner forudsætter, at spørgsmålet har en svarskala, der har en naturlig rangorden, hvor det eksempelvis går fra det mest positive svar til det mest negative (fx fra <span type="quote" xml:lang="dan">“virkelig godt”</span>, <span type="quote" xml:lang="dan">“godt”</span> til <span type="quote" xml:lang="dan">“dårligt”</span>, <span type="quote" xml:lang="dan">“virkelig dårligt”</span>). Nogle spørgsmål har ikke en naturlig rangordnet svarskala. Når vi skal beregne, hvordan de ligger i forhold til gennemsnittet, anvender vi i stedet binær logistisk regression. Det forudsætter, at spørgsmålenes svarkategorier bliver omkodet til at have to værdier: en positiv og en negativ. Nedenstående tabel viser, hvilke spørgsmål, der er omkodet med henblik på binær logistisk regression. </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Type 1. Svarkategorier omkodet til to svarkategorier Oprindeligt spørgsmål </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Svarkategorier </em>3. Oplevede du, at der var ventetid ved din modtagelse på afdelingen? </p>
<p xml:lang="dan">Ja, lang ventetid Ja, kort ventetid</p>
<p>Negativ</p>
<p xml:lang="dan">Nej, ingen ventetid</p>
<p xml:lang="dan">Positiv4. Oplevede du, at én eller flere kontaktpersoner på afdelingen havde særligt ansvar for dit forløb?</p>
<p xml:lang="dan">Ja, én kontaktperson Ja, flere kontaktpersoner</p>
<p>Positiv</p>
<p xml:lang="dan">Nej</p>
<p xml:lang="dan">Negativ6. I hvilket omfang blev du inddraget i de beslutninger, der skulle træffes om din behandling og pleje?</p>
<p xml:lang="dan">For meget For lidt</p>
<p>Negativ</p>
<p xml:lang="dan">Passende</p>
<p xml:lang="dan">Positiv7. I hvilket omfang blev dine pårørende inddraget i de beslutninger, der skulle træffes om din behandling og pleje?</p>
<p xml:lang="dan">For meget For lidt</p>
<p>Negativ</p>
<p xml:lang="dan">Passende</p>
<p xml:lang="dan">Positiv12. Har du i forbindelse med dit indlæggelsesforløb modtaget skriftlig information om din sygdom og behandling?</p>
<p xml:lang="dan">Ja, før indlæggelsen Ja, mens jeg var indlagt Ja, før og under indlæggelsen</p>
<p>Positiv</p>
<p xml:lang="dan">Nej</p>
<p>Negativ</p>
<p xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd 5214/10/10 11.41</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Statistiske metoder</p>
<p type="listitem">53</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Opsummering af svar på flere spørgsmål i ét spørgsmål </em>I spørgsmål 8, der omhandler forskellige typer af patientoplevede fejl, er der udarbejdet en opsummering for at give et overblik over den samlede oplevelse af underspørgsmålene 8a-d. Opsummeringen viser hvor mange patienter, der har oplevet en eller anden form for fejl. </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Type 2. Opsummering af svar på flere spørgsmål i et spørgsmål Oprindeligt spørgsmål </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Opsummeringsprincip </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Nyt spørgsmål </em>8a. Oplevede du, at der skete fejl i forbindelse med dit indlæggelsesforløb?: Udleveret forkert medicin? </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Ja: </em>Hvis patienten har svaret ja til mindst et af spørgsmålene (a-d) </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Nej: </em>Hvis patienten ikke har svaret ja til nogen af spørgsmålene (a-d) og <span type="quote" xml:lang="dan">”Nej”</span> til mindst et af spøgsmålene (a-d)8. Oplevede du, at der skete fejl i forbindelse med dit indlæggelsesforløb?8b. Oplevede du, at der skete fejl i forbindelse med dit indlæggelsesforløb?: Skade opstået under undersøgelse/operation?8c. Oplevede du, at der skete fejl i forbindelse med dit indlæggelsesforløb?: Administrativ fejl (bortkommen journal, fejlregistrering m.v.)?8d. Oplevede du, at der skete fejl i forbindelse med dit indlæggelsesforløb?: Andet? </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Svarkategorierne omkodes til flere svarkategorier </em>I spørgsmål 12 kan patienten sætte flere kryds. Derfor er der foretaget en omkodning, så alle svarkombinationer vises. Nogle kombinationer af svarkategorierne er interessante, hvorfor spørgsmålet er omkodet, så det fremgår af resultaterne. </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Type 3. Svarkategorierne omkodes til flere svarkategorier Oprindeligt spørgsmål </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Oprindelige svarkategorier </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Svarkategorier </em>12. Har du i forbindelse med dit indlæggelsesforløb modtaget skriftlig information om din sygdom og behandling? </p>
<p xml:lang="dan">Ja, før indlæggelsen</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Ja, før indlæggelsen: </em></p>
<p xml:lang="dan">Hvis patienten kun har sat kryds i denne kategori <em type="bold">Ja, mens jeg var indlagt: </em></p>
<p xml:lang="dan">Hvis patienten kun har sat kryds i denne kategori <em type="bold">Ja, før og under indlæggelsen: </em></p>
<p xml:lang="dan">Hvis patienten både har sat kryds i <span type="quote" xml:lang="dan">”Ja, før indlæggelsen”</span> og <span type="quote" xml:lang="dan">”Ja, mens jeg var indlagt”</span> <em type="bold">Nej: </em></p>
<p xml:lang="dan">Hvis patienten kun har sat kryds i denne kategori</p>
<p xml:lang="dan">Ja, mens jeg var indlagt Nej</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd   5314/10/10   11.4154</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Patienters oplevelser på færøske sygehuse8.4  Respondenternes repræsentativitet (bortfaldsanalyse)</p>
<p xml:lang="dan">Spørgeskemaerne er fremsendt til alle patienter, der er udskrevet fra et færøsk sygehus inden for inklusionsperioden (se afsnit 7.2). Svarprocenten er 62 %. For at vurdere om undersøgelsens deltagere danner et repræsentativt udsnit af samtlige patienters oplevelser i forbindelse med en indlæggelse på et af de færøske sygehuse, er der foretaget en bortfaldsanalyse. Andre undersøgelser af patientoplevet kvalitet har vist, at visse grupper er mere tilbøjelige til at besvare spørgeskemaet end andre. Hvis disse grupper samtidigt svarer forskelligt på undersøgelsens spørgsmål, kan det få betydning for undersøgelsens resultater. Derfor er det vigtigt at lave en bortfaldsanalyse.</p>
<p xml:lang="dan">I bortfaldsanalysen sammenlignes responden-ter (patienter som besvarede spørgeskemaet) med ikke-respondenter (patienter som ikke besvarede spørgeskemaet). Bortfaldsanalysen belyser således, om der er over- eller underrepræsentation i de to grupper med hensyn til faktorerne køn, alder, indlæggelsesform, indlæggelsestid og sygehus.</p>
<p xml:lang="dan">Bortfaldsanalysen viser, at svarprocenten er lidt højere blandt mandlige patienter, end den er blandt kvindelige patienter. Således er svarprocenten blandt kvinder er 60 %, mens den er 64 % blandt mænd. Der er dog ikke er signifikant forskel mellem respondenter og nonrespondenter i forhold til køn.</p>
<p xml:lang="dan">I undersøgelsen af den patientoplevede kva-litet på færøske sygehuse fra 2007 havde kvinderne en højere svarprocent end mændene, men heller ikke dengang var der en signifikant forskel mellem kønnenes svarprocenter. Se tabel 8.4.1.</p>
<p xml:lang="dan">Derimod er der signifikant forskel mellem respondenter og nonrespondenter, når man ser på deres alder. Den højeste svarprocent findes i aldersgruppen 60-79 år, hvor hele 76 % af patienterne har besvaret spørgeskemaet. Desuden er der en forholdsvis høj svarprocent (63 %) blandt de 40-59-årige, imens det er under halvdelen af de helt unge (1-19-årige) og ældre (80+årige), som har besvaret spørgeskemaet.</p>
<p xml:lang="dan">Dette mønster i forhold til sammenhængen mellem svarprocent og alder genfindes i både den Landsdækkende Undersøgelse af Patientoplevelser i Danmark og den seneste undersøgelse blandt færøske patienter. Se tabel 8.4.2.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Tabel 8.4.1. Svarprocenter for køn (p=0,2511) Køn </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Antal </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Svarprocent </em></p>
<p xml:lang="dan">Kvinde26160,2</p>
<p xml:lang="dan">Mand29064,0</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Tabel 8.4.2. Svarprocenter for alder (p&lt;0,0001) Alder </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Antal </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Svarprocent </em>1-19 år6247,020-39 år5856,940-59 år12963,260-79 år23176,280+ år7149,0 </p>
<p xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd 5414/10/10 11.41</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Statistiske metoder</p>
<p type="listitem">55</p>
<p xml:lang="dan">Endvidere er der tendens til, at patienter, som har været indlagt i lang tid, er mere tilbøjelige til at besvare spørgeskemaet i forbindelse med denne undersøgelse end patienter, der har været indlagt i kort tid. Blandt patienter, der har været indlagt i mere end 14 dage, er svarprocenten 75 %, hvorimod den <span type="quote">“kun”</span> er 58 % blandt patienter, der har været indlagt 1-2 dage. Forskellen er så markant, at den er statistisk signifikant, og den resulterer i, at patienter med korte indlæggelser er underrepræsenterede i undersøgelsen, imens patienter med lange indlæggelser er overrepræsenterede.</p>
<p xml:lang="dan">Det er værd at bemærke, at patienter med lang indlæggelsestid (15+ dage) faktisk var underrepræsenterede i den Landsdækkende Undersøgelse af Patientoplevelser fra 2009 – sammenhængen mellem indlæggelsestid og tilbøjelighed til at svare er således modsatrettet på dette punkt i denne undersøgelse blandt færøske patienter. I undersøgelsen blandt færøske patienter fra 2007 var der ikke nogen statistisk signifikant forskel mellem respondenter og nonrespondenter med hensyn til indlæggelsestid. Se tabel 8.4.3.</p>
<p xml:lang="dan">Som det fremgår af tabel 8.4.4, er svarprocenten noget højere blandt patienter, der er planlagt indlagt (65 %), end den er blandt patienter, der er akut indlagt (58 %). Planlagt indlagte patienter er således overrepræsenterede i undersøgelsen, mens akut indlagte patienter er underrepræsenterede.</p>
<p xml:lang="dan">Denne tendens genfindes i både den forrige undersøgelse blandt færøske patienter og den Landsdækkende Undersøgelse af Patientoplevelser blandt danske patienter.</p>
<p xml:lang="dan">Svarprocenten er højest blandt patienter, der har været indlagt på Suderø Sygehus (67 %), og lavest blandt patienter fra Klaksvig Sygehus (55 %). Forskellen er dog ikke så markant, at nogen af sygehusene er over- eller underrepræsenterede i undersøgelsen.</p>
<p xml:lang="dan">I 2007 var svarprocenten højest blandt patienter fra Klaksvig Sygehus, men heller ikke dengang var der statistisk signifikant forskel mellem respondenter og nonrespondenter i forhold til, hvilket sygehus, de havde været indlagt på. Se tabel 8.4.5.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Tabel 8.4.4. Svarprocenter for indlæggelsesform (p=0,0298) Indlæggelsesform </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Antal </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Svarprocent </em></p>
<p xml:lang="dan">Akut indlagt20158,4</p>
<p xml:lang="dan">Planlagt indlagt35065,4</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Tabel 8.4.3. Svarprocenter for indlæggelsestid (p=0,0178) Indlæggelsestid </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Antal </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Svarprocent </em>1-2 dage25657,83-7 dage18265,58-14 dage6163,515+ dage5275,4 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Tabel 8.4.5. Svarprocenter for sygehus (p=0,1636) Sygehus </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Antal </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Svarprocent </em></p>
<p xml:lang="dan">Landssygehuset41862,5</p>
<p xml:lang="dan">Klaksvig Sygehus5454,6</p>
<p xml:lang="dan">Suderø Sygehus7967,0</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd   5514/10/10   11.4156</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Patienters oplevelser på færøske sygehuse</p>
<p xml:lang="dan">Opsamling Samlet set kan det konkluderes, at der er forskel mellem respondenter og nonrespondenter med hensyn til alder, indlæggelsestid og indlæggelsesform. De 60-79-årige patienter er overrepræsenterede i undersøgelsen, imens de helt unge (1-19 år) og ældre (80+år) er underrepræsenterede. Endvidere er patienter, der har været indlagt i lang tid (15+ dage), og patienter med en planlagt indlæggelse overrepræsenterede i undersøgelsen, imens patienter med kort indlæggelsestid (1-2 dage) og akut indlagte patienter er underrepræsenterede. Der er ikke forskel imellem respondenter og nonrespondenter i forhold til køn og hvilket sygehus, de har været indlagt på.</p>
<p xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd 5614/10/10 11.41</p>
<p xml:lang="dan">DEL 5</p>
<p xml:lang="dan">Bilag</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd   5714/10/10   11.4158</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Patienters oplevelser på færøske sygehuse</p>
<p xml:lang="dan">Bilag A: Spørgeskema (på færøsk)</p>
<p><em type="bold">Spurnarblað um innlegging á &lt;&lt;afdelingsnavn&gt;&gt; á &lt;&lt;sygehus&gt;&gt; </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">PARTUR A </em></p>
<p>Bráðfeingis (akutt)</p>
<p>Avtalað (innkallað/ur frammanundan) <em type="bold">1. Hvussu varð tú innløgd/innlagdur á sjúkrahúsið? </em> <em type="bold">(Far til spurning 3) </em> </p>
<p><em type="bold">Fyri innleggingina og við móttøkuna á deildini </em></p>
<p>Sera væl</p>
<p>Væl</p>
<p>Vánaligt</p>
<p>Sera vánaligt <em type="bold"></em></p>
<p>Tað minnist eg ikki</p>
<p>Svara bert uppá spurning 2, um tú hevði avtalu um innlegging: <em type="bold">2. Hvussu metir tú, at tú vart kunnað/ur um longdina á bíðitíðini, frá tú varð ávíst/ur á deildina, til tú varð innløgd/innlagdur? </em>     </p>
<p>Ja, long bíðitíð</p>
<p>Ja, stutt bíðitíð</p>
<p>Nei, eingin bíðitíð</p>
<p>Tað minnist eg ikki <em type="bold">3. Upplivdi tú, at tað var bíðitíð, tá tú varð móttikin á deildini? </em>    </p>
<p><em type="bold">Starvsfólk </em></p>
<p>Ja, ein kontaktpersónur</p>
<p>Ja, fleiri kontaktpersónar</p>
<p>Nei <em type="bold">4. Upplivdi tú, at ein ella fleiri kontaktpersónar á deildini høvdu serliga ábyrgd av tíni viðgerðargongd? </em>(Ein kontaktpersónur er ein heilsupersónur, sum skal kunna teg og tryggja samanhang í tíni viðgerðargongd)   </p>
<p>Sera væl</p>
<p>Væl</p>
<p>Vánaligt</p>
<p>Sera vánaligt <em type="bold"></em></p>
<p>Tað kann eg ikki meta um <em type="bold">5. Hvussu metir tú, at starvsfólkini á deildini høvdu sett seg inn í tína sjúkugongd undir avtalaðu samtalunum? </em>     </p>
<p>Ov nógv</p>
<p>Hóskandi</p>
<p>Ov lítið <em type="bold">6. Í hvønn mun varð tú tikin við í tær avgerðir, sum skuldu takast um tína viðgerð og røkt? </em>   </p>
<p>Ov nógv</p>
<p>Hóskandi</p>
<p>Ov lítið</p>
<p>Ikki aktuelt fyri meg <em type="bold">7. Í hvønn mun vórðu tíni avvarðandi tikin við í tær avgerðir, ið skuldu takast um tína viðgerð og røkt? </em>    </p>
<p><em type="bold">Raðtal: <span type="quote">«lobnr»</span> </em></p>
<p xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd 5814/10/10 11.41</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Bilag A</p>
<p type="listitem">59</p>
<p><em type="bold">Viðgerðargongd 8. Hevði tú varhugan av, at mistøk vórðu gjørd í sambandi við, at tú varð innløgd/innlagdur? </em>(set vinarliga ein kross í hvørt rað) </p>
<p>Ja</p>
<p>Nei</p>
<p>Eg fekk ikki útflýggjað heilivág a. Útflýggjað skeivan heilivág? ..................................................................b. Skaði íkomin undir kanning/skurðviðgerð?............................................c. Umsitingarlig mistøk (horvin journal, skeiv skráseting v.m.)?...............d. Annað:__________________________________________________</p>
<p>Sera væl</p>
<p>Væl</p>
<p>Vánaligt</p>
<p>Sera vánaligt</p>
<p>Starvsfólkini varnaðust ikki mistakið</p>
<p>Svara bert uppá spurning 9, um tú upplivdi mistøk: <em type="bold">9. Hvussu heldur tú samanumtikið, at starvsfólkini handfóru mistakið, eftir at tey varnaðust tað? </em>    <em type="bold"></em> <em type="bold"></em></p>
<p>Ja, í stóran mun</p>
<p>Ja, í ávísan mun</p>
<p>Nei, bert í minni mun</p>
<p>Nei, als ikki</p>
<p>Tað kann eg ikki meta um <em type="bold">10. Upplivdi tú, at tað var óneyðug bíðitíð til kanningar ella viðgerðir, sum longdi um títt uppihald á sjúkrahúsinum? </em>     </p>
<p>Sera væl</p>
<p>Væl</p>
<p>Vánaligt</p>
<p>Sera vánaligt</p>
<p>Eg varð ikki fluttur millum deildir <em type="bold">11. Hvussu metir tú, at tín flyting millum ymsar deildir varð løgd til rættis? </em>     </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Kunning </em></p>
<p>Ja, áðrenn innlegging</p>
<p>Ja, meðan eg var innløgd/innlagdur</p>
<p>Nei <em type="bold">12. Hevur tú í sambandi við, at tú varð innløgd/innlagdur, fingið skrivliga kunning um tína sjúku og viðgerð? </em>(Set møguliga fleiri krossar)   <em type="bold">(Far til spurning 14) </em></p>
<p>Sera góð</p>
<p>Góð</p>
<p>Vánalig</p>
<p>Sera vánalig</p>
<p>Eg las hana ikki</p>
<p>Svara bert uppá spurning 13, um tú fekk skrivliga kunning: <em type="bold">13. Hvat metir tú, samanumtikið, um ta skrivligu kunningina, tú fekk ? </em>     </p>
<p>Sera góð</p>
<p>Góð</p>
<p>Vánalig</p>
<p>Sera vánalig <em type="bold">14. Hvat metir tú samanumtikið um ta munnligu kunningina, tú fekk, ímeðan tú varð innløgd/innlagdur? </em>    </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Útskriving </em></p>
<p>Sera trygg/ur</p>
<p>Trygg/ur</p>
<p>Ótrygg/ur</p>
<p>Sera ótrygg/ur <em type="bold">15. Vart tú trygg/ur ella ótrygg/ur um at skula heim frá deildini? </em>    </p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd   5914/10/10   11.4160</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Patienters oplevelser på færøske sygehuse</p>
<p>Sera væl</p>
<p>Væl</p>
<p>Vánaligt</p>
<p>Ógvuliga vánaligt</p>
<p>Tað kann eg ikki meta um</p>
<p>Ikki aktuelt fyri meg <em type="bold">16. Hvussu heldur tú, at deildin og heimarøktin/heimasjúkrarøktin samstarvaðu um tína útskriving? </em>      </p>
<p>Sera væl</p>
<p>Væl</p>
<p>Vánaligt</p>
<p>Ógvuliga vánaligt</p>
<p>Tað kann eg ikki meta um <em type="bold">17. Hvussu metir tú, at deildin kunnaði tín kommunulækna um tína viðgerðargongd? </em>     </p>
<p>Ja, í stóran mun</p>
<p>Ja, í ávísan mun</p>
<p>Nei, bert í minni mun</p>
<p>Nei, als ikki</p>
<p>Ikki aktuelt fyri meg <em type="bold">18. Hevur tú, aftaná at tú varð útskrivað/ur frá deildini, verið í iva um, hvønn týdning tín lívsstílur hevur fyri tína heilsu (t.d. rørsla, matur, royking og rúsdrekka)? </em>     </p>
<p><em type="bold">Heildarfatan </em></p>
<p>Sera væl</p>
<p>Væl</p>
<p>Vánaligt</p>
<p>Sera vánaligt</p>
<p>Tað kann eg ikki meta um <em type="bold">19. Hvussu metir tú, samanumtikið, at tín viðgerðargongd var løgd til rættis (áðrenn, ímeðan og eftir tú var innløgd/innlagdur)? </em>     </p>
<p>Sera góð</p>
<p>Góð</p>
<p>Vánalig</p>
<p>Sera vánalig <em type="bold">20. Hvat er tín heildarfatan av tíni innlegging á deildini? </em>    <em type="bold">21. Skriva her, um tú heldur, at deildin kundi gjørt okkurt betur, og/ella um tú heldur, at deildin gjørdi okkurt serliga gott. </em>(Skriva í teigin niðanfyri) <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Spurningur 22 skal bert svarast, um tú á vári 2010 hevur fingið serviðgerð uttanlands. </em></p>
<p>Sera væl</p>
<p>Væl</p>
<p>Vánaligt</p>
<p>Sera vánaligt <em type="bold">22. Hvussu upplivdi tú, at samlaða gongdin í sambandi við serviðgerð tína uttanlands varð løgd til rættis? </em>(t.d. ferð, fylgjaraskipan, uppihald, kanning, viðgerð, eftirviðgerð o.a.)    </p>
<p xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd 6014/10/10 11.41</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Bilag A</p>
<p type="listitem">61</p>
<p><em type="bold">PARTUR B </em></p>
<p>Als ikki</p>
<p>Í minni mun</p>
<p>Í ávísan mun</p>
<p>Í stóran mun</p>
<p>Í sera stóran mun <em type="bold">23. Í hvønn mun tosaðu læknarnir við teg á ein slíkan hátt, at tú skilti teir? </em>     </p>
<p>Als ikki</p>
<p>Í minni mun</p>
<p>Í ávísan mun</p>
<p>Í stóran mun</p>
<p>Í sera stóran mun <em type="bold">24. Í hvønn mun hevur tú álit á fakliga dugnaskapin hjá læknunum? </em>     </p>
<p>Als ikki</p>
<p>Í minni mun</p>
<p>Í ávísan mun</p>
<p>Í stóran mun</p>
<p>Í sera stóran mun <em type="bold">25. Í hvønn mun hevur tú álit á fakliga dugnaskapin hjá røktarstarvsfólkunum? </em>     </p>
<p>Als ikki</p>
<p>Í minni mun</p>
<p>Í ávísan mun</p>
<p>Í stóran mun</p>
<p>Í sera stóran mun <em type="bold">26. Í hvønn mun upplivdi tú, at røktarstarvsfólkini vístu umsorgan fyri tær? </em>     </p>
<p>Als ikki</p>
<p>Í minni mun</p>
<p>Í ávísan mun</p>
<p>Í stóran mun</p>
<p>Í sera stóran mun <em type="bold">27. Í hvønn mun upplivdi tú, at læknarnir og røktarstarvsfólkini vóru áhugað í tíni frágreiðing av tínari egnu støðu? </em>     </p>
<p>Als ikki</p>
<p>Í minni mun</p>
<p>Í ávísan mun</p>
<p>Í stóran mun</p>
<p>Í sera stóran mun <em type="bold">28. Í hvønn mun heldur tú, at tú fekk ta neyðugu kunningina um, hvussu royndir og kanningar skuldu gerast? </em>     </p>
<p>Als ikki</p>
<p>Í minni mun</p>
<p>Í ávísan mun</p>
<p>Í stóran mun</p>
<p>Í sera stóran mun <em type="bold">29. Í hvønn mun vóru røktin og viðgerðin, tú fekk á sjúkrahúsinum, samanumtikið nøktandi? </em>     </p>
<p>Als ikki</p>
<p>Í minni mun</p>
<p>Í ávísan mun</p>
<p>Í stóran mun</p>
<p>Í sera stóran mun <em type="bold">30. Í hvønn mun heldur tú, at tað á nakran hátt, vórðu framd mistøk í tí viðgerð tú fekst? </em>     </p>
<p><em type="bold">Vinarliga send spurnarblaðið í hjálagda brævbjálva. Postgjaldið er goldið. </em></p>
<p><em type="bold">Takk fyri tína luttøku! </em></p>
<p><em type="bold">Raðtal: <span type="quote">«lobnr»</span> </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd   6114/10/10   11.4162</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Patienters oplevelser på færøske sygehuse</p>
<p xml:lang="dan">Bilag B: Spørgeskema (på dansk)</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Spørgeskema om indlæggelse på &lt;&lt;afdeling&gt;&gt; på &lt;&lt;sygehus&gt;&gt; </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">DEL A </em></p>
<p>Akut</p>
<p xml:lang="dan">Planlagt (indkaldt på forhånd) <em type="bold">1. Hvordan blev du indlagt på sygehuset? </em> <em type="bold">(gå til spørgsmål 3) </em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Inden indlæggelsen og ved modtagelsen på afdelingen </em></p>
<p xml:lang="dan">Virkelig godt</p>
<p xml:lang="dan">Godt</p>
<p xml:lang="dan">Dårligt</p>
<p xml:lang="dan">Virkelig dårligt</p>
<p xml:lang="dan">Det husker jeg ikke</p>
<p xml:lang="dan">Besvar kun spørgsmål 2, hvis du blev planlagt indlagt: <em type="bold">2. Hvordan vurderer du, at du blev informeret om længden af ventetiden, fra du blev henvist til afdelingen, til du blev indlagt? </em>     </p>
<p xml:lang="dan">Ja, lang ventetid</p>
<p xml:lang="dan">Ja, kort ventetid</p>
<p xml:lang="dan">Nej, ingen ventetid</p>
<p xml:lang="dan">Det husker jeg ikke <em type="bold">3. Oplevede du, at der var ventetid ved din modtagelse på afdelingen? </em>    </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Personale </em></p>
<p xml:lang="dan">Ja, én kontaktperson</p>
<p xml:lang="dan">Ja, flere kontaktpersoner</p>
<p xml:lang="dan">Nej <em type="bold">4. Oplevede du, at én eller flere kontaktpersoner på afdelingen havde særligt ansvar for dit forløb? </em>(En kontaktperson er en sundhedsperson, der skal informere dig og sikre sammenhæng i dit forløb)    </p>
<p xml:lang="dan">Virkelig godt</p>
<p xml:lang="dan">Godt</p>
<p xml:lang="dan">Dårligt</p>
<p xml:lang="dan">Virkelig dårligt</p>
<p xml:lang="dan">Det kan jeg ikke vurdere <em type="bold">5. Hvordan vurderer du, at afdelingens personale havde sat sig ind i dit sygdomsforløb ved de planlagte samtaler? </em>     </p>
<p xml:lang="dan">For meget</p>
<p xml:lang="dan">Passende</p>
<p xml:lang="dan">For lidt <em type="bold">6. I hvilket omfang blev du inddraget i de beslutninger, der skulle træffes om din behandling og pleje? </em>   </p>
<p xml:lang="dan">For meget</p>
<p xml:lang="dan">Passende</p>
<p xml:lang="dan">For lidt</p>
<p xml:lang="dan">Ikke aktuelt for mig <em type="bold">7. I hvilket omfang blev dine pårørende inddraget i de beslutninger, der skulle træffes om din behandling og pleje? </em>    </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Løbenr.: <span type="quote">«lobnr»</span> </em></p>
<p xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd 6214/10/10 11.41</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Bilag B</p>
<p type="listitem">63</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Behandlingsforløb 8. Oplevede du, at der skete fejl i forbindelse med dit indlæggelsesforløb? </em>(sæt venligst et kryds i hver række) </p>
<p>Ja</p>
<p xml:lang="dan">Nej</p>
<p xml:lang="dan">Jeg fik ikke udleveret medicin a. Udleveret forkert medicin? .....................................................................b. Skade opstået under undersøgelse/operation?.........................................c. Administrativ fejl (bortkommen journal, fejlregistrering m.v.)? ............d. Andet?__________________________________________________</p>
<p xml:lang="dan">Virkelig godt</p>
<p xml:lang="dan">Godt</p>
<p xml:lang="dan">Dårligt</p>
<p xml:lang="dan">Virkelig dårligt</p>
<p xml:lang="dan">Personalet havde intet kendskab til fejlen(e)</p>
<p xml:lang="dan">Besvar kun spørgsmål 9, hvis du oplevede fejl: <em type="bold">9. Hvordan synes du alt i alt, at personalet tog hånd om fejlen/fejlene, efter den/de blev opdaget? </em>    <em type="bold"></em> <em type="bold"></em></p>
<p xml:lang="dan">Ja, i høj grad</p>
<p xml:lang="dan">Ja, i nogen grad</p>
<p xml:lang="dan">Nej, kun i mindre grad</p>
<p xml:lang="dan">Nej, slet ikke</p>
<p xml:lang="dan">Det kan jeg ikke vurdere <em type="bold">10. Oplevede du, at der opstod unødig ventetid på undersøgelser eller behandlinger, der forlængede dit ophold på sygehuset? </em>     </p>
<p xml:lang="dan">Virkelig godt</p>
<p xml:lang="dan">Godt</p>
<p xml:lang="dan">Dårligt</p>
<p xml:lang="dan">Virkelig dårligt</p>
<p xml:lang="dan">Jeg blev ikke flyttet mellem afdelinger <em type="bold">11. Hvordan vurderer du, at din overflytning mellem forskellige afdelinger var tilrettelagt? </em>     </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Information </em></p>
<p xml:lang="dan">Ja, før indlæggelsen</p>
<p xml:lang="dan">Ja, mens jeg var indlagt</p>
<p xml:lang="dan">Nej <em type="bold">12. Har du i forbindelse med dit indlæggelsesforløb modtaget skriftlig information om din sygdom og behandling? </em>(Sæt eventuelt flere kryds)   <em type="bold">(gå til spørgsmål 14) </em></p>
<p xml:lang="dan">Virkelig god</p>
<p xml:lang="dan">God</p>
<p xml:lang="dan">Dårlig</p>
<p xml:lang="dan">Virkelig dårlig</p>
<p xml:lang="dan">Jeg læste den ikke</p>
<p xml:lang="dan">Besvar kun spørgsmål 13, hvis du modtog skriftlig information: <em type="bold">13. Hvordan vurderer du alt i alt den skriftlige information, du fik? </em>     </p>
<p xml:lang="dan">Virkelig god</p>
<p xml:lang="dan">God</p>
<p xml:lang="dan">Dårlig</p>
<p xml:lang="dan">Virkelig dårlig <em type="bold">14. Hvordan vurderer du alt i alt den mundtlige information, du fik, mens du var indlagt? </em>    </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Udskrivelse </em></p>
<p xml:lang="dan">Meget tryg</p>
<p>Tryg</p>
<p xml:lang="dan">Utryg</p>
<p xml:lang="dan">Meget utryg <em type="bold">15. Var du tryg eller utryg ved at skulle hjem fra afdelingen? </em>    </p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd   6314/10/10   11.4164</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Patienters oplevelser på færøske sygehuse</p>
<p xml:lang="dan">Virkelig godt</p>
<p xml:lang="dan">Godt</p>
<p xml:lang="dan">Dårligt</p>
<p xml:lang="dan">Virkelig dårligt</p>
<p xml:lang="dan">Det kan jeg ikke vurdere</p>
<p xml:lang="dan">Ikke aktuelt for mig <em type="bold">16. Hvordan vurderer du, at afdelingen og hjemmeplejen/hjemmesygeplejen samarbejdede om din udskrivelse? </em>      </p>
<p xml:lang="dan">Virkelig godt</p>
<p xml:lang="dan">Godt</p>
<p xml:lang="dan">Dårligt</p>
<p xml:lang="dan">Virkelig dårligt</p>
<p xml:lang="dan">Det kan jeg ikke vurdere <em type="bold">17. Hvordan vurderer du, at afdelingen orienterede din praktiserende læge om dit behandlingsforløb? </em>     </p>
<p xml:lang="dan">Ja, i høj grad</p>
<p xml:lang="dan">Ja, i nogen grad</p>
<p xml:lang="dan">Nej, kun i mindre grad</p>
<p xml:lang="dan">Nej, slet ikke</p>
<p xml:lang="dan">Ikke aktuelt for mig <em type="bold">18. Har du, efter du blev udskrevet fra afdelingen, været i tvivl om din livsstils betydning for dit helbred (fx motion, ernæring, rygning og alkohol)? </em>     </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Samlet indtryk </em></p>
<p xml:lang="dan">Virkelig godt</p>
<p xml:lang="dan">Godt</p>
<p xml:lang="dan">Dårligt</p>
<p xml:lang="dan">Virkelig dårligt</p>
<p xml:lang="dan">Det kan jeg ikke vurdere <em type="bold">19. Hvordan vurderer du alt i alt, at dit samlede behandlingsforløb var tilrettelagt (før, under og efter indlæggelsen)? </em>     </p>
<p xml:lang="dan">Virkelig godt</p>
<p xml:lang="dan">Godt</p>
<p xml:lang="dan">Dårligt</p>
<p xml:lang="dan">Virkelig dårligt <em type="bold">20. Hvad er dit samlede indtryk af din indlæggelse på afdelingen? </em>    <em type="bold">21. Skriv her, hvis du synes, afdelingen kunne gøre noget bedre, og/eller hvis du synes, afdelingen gjorde noget særligt godt. </em>(Skriv i feltet nedenfor) <em type="bold"></em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Spørgsmål 22 besvares kun, hvis du i foråret 2010, har modtaget specialbehandling i udlandet. </em></p>
<p xml:lang="dan">Virkelig godt</p>
<p xml:lang="dan">Godt</p>
<p xml:lang="dan">Dårligt</p>
<p xml:lang="dan">Virkelig dårligt <em type="bold">22. Hvordan oplevede du, at dit samlede forløb ved din specialbehandling i udlandet, var tilrettelagt? </em>    </p>
<p xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd 6414/10/10 11.41</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Bilag B</p>
<p type="listitem">65</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">DEL B </em></p>
<p xml:lang="dan">Slet ikke</p>
<p xml:lang="dan">I mindre grad</p>
<p xml:lang="dan">I nogen grad</p>
<p xml:lang="dan">I høj grad</p>
<p xml:lang="dan">I meget høj grad <em type="bold">23. I hvilken grad talte lægerne med dig på en sådan måde, at du forstod dem? </em>     </p>
<p xml:lang="dan">Slet ikke</p>
<p xml:lang="dan">I mindre grad</p>
<p xml:lang="dan">I nogen grad</p>
<p xml:lang="dan">I høj grad</p>
<p xml:lang="dan">I meget høj grad <em type="bold">24. I hvilken grad har du tillid til lægernes faglige dygtighed? </em>     </p>
<p xml:lang="dan">Slet ikke</p>
<p xml:lang="dan">I mindre grad</p>
<p xml:lang="dan">I nogen grad</p>
<p xml:lang="dan">I høj grad</p>
<p xml:lang="dan">I meget høj grad <em type="bold">25. I hvilken grad har du tillid til plejepersonalets faglige dygtighed? </em>     </p>
<p xml:lang="dan">Slet ikke</p>
<p xml:lang="dan">I mindre grad</p>
<p xml:lang="dan">I nogen grad</p>
<p xml:lang="dan">I høj grad</p>
<p xml:lang="dan">I meget høj grad <em type="bold">26. I hvilken grad oplevede du, at plejepersonalet viste omsorg for dig? </em>     </p>
<p xml:lang="dan">Slet ikke</p>
<p xml:lang="dan">I mindre grad</p>
<p xml:lang="dan">I nogen grad</p>
<p xml:lang="dan">I høj grad</p>
<p xml:lang="dan">I meget høj grad <em type="bold">27. I hvilken grad oplevede du, at lægerne og plejepersonalet var interesserede i din beskrivelse af din egen situation? </em>     </p>
<p xml:lang="dan">Slet ikke</p>
<p xml:lang="dan">I mindre grad</p>
<p xml:lang="dan">I nogen grad</p>
<p xml:lang="dan">I høj grad</p>
<p xml:lang="dan">I meget høj grad <em type="bold">28. I hvilken grad synes du, at du fik den nødvendige viden om, hvordan prøver og undersøgelser skulle foregå? </em>     </p>
<p xml:lang="dan">Slet ikke</p>
<p xml:lang="dan">I mindre grad</p>
<p xml:lang="dan">I nogen grad</p>
<p xml:lang="dan">I høj grad</p>
<p xml:lang="dan">I meget høj grad <em type="bold">29. I hvilken grad var plejen og behandlingen, du modtog på sygehuset, alt i alt, tilfredsstillende? </em>     </p>
<p xml:lang="dan">Slet ikke</p>
<p xml:lang="dan">I mindre grad</p>
<p xml:lang="dan">I nogen grad</p>
<p xml:lang="dan">I høj grad</p>
<p xml:lang="dan">I meget høj grad <em type="bold">30. I hvilken grad mener du, at du på nogen måde blev fejlbehandlet (ud fra hvad du selv kan bedømme)? </em>     </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Returnér venligst skemaet i vedlagte svarkuvert. Portoen er betalt. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Tak for din medvirken! </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Løbenr.: <span type="quote">«lobnr»</span> </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd   6514/10/10   11.4166</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Patienters oplevelser på færøske sygehuse</p>
<p xml:lang="dan">Bilag C: Følgebrev (på færøsk)</p>
<p xml:lang="dan">HEILSUMÁLARÁÐIÐ <em type="bold">&lt;&lt;fornavn&gt;&gt; &lt;&lt;efternavn&gt;&gt; &lt;&lt;adresse&gt;&gt; &lt;&lt;postnr&gt;&gt; &lt;&lt;by&gt;&gt; </em></p>
<p><em type="bold">Raðtal: &lt;&lt;lobnr&gt;&gt; </em>18. mai 2010 </p>
<p><em type="bold">Kanning um innlegging á sjúkrahúsi </em>&lt;&lt;Kaere&gt;&gt; &lt;&lt;fornavn&gt;&gt; &lt;&lt;efternavn&gt;&gt; </p>
<p><em type="bold">Okkum tørvar tína hjálp </em></p>
<p>Heilsumálaráðið vil fegin vita, hvat sjúklingarnir halda um føroysku sjúkrahúsini. Sambært okkara skráseting vart tú útskrivaður/útskrivað frá &lt;&lt; <em type="bold">afdelingsnavn </em>&gt;&gt; á &lt;&lt; <em type="bold">sygehus </em>&gt;&gt; tann &lt;&lt; <em type="bold">udskrivelsesdato </em>&gt;&gt;. Vit vóna tí, at tú vilt hjálpa okkum við at svara nøkrum spurningum í sambandi við at tú vart innlagdur/innløgd. </p>
<p>Góðskan av kanningini valdast talið av luttakarum, og tað er tí týdningarmikið, at so nógv sum gjørligt svara spurnarblaðnum.</p>
<p><em type="bold">Soleiðis luttekur tú </em></p>
<p>Vit heita á teg um at fylla spurnarblaðið út og senda tað aftur í hjálagda brævbjálva <em type="bold">í seinasta lagi tann 27. mai 2010 </em>. Postgjaldið er goldið. Tú kanst eisini fylla spurnarblaðið út á alnetinum á <em type="bold">www.udfyld-skema.dk </em>við at nýta fylgjandi kodur: </p>
<p xml:lang="dan">Project ID: <em type="bold">&lt;&lt;idkode&gt;&gt; </em>og <em type="bold"></em>Password: <em type="bold">&lt;&lt;adkode&gt;&gt; </em></p>
<p>Um tú ikki sjálvur/sjálv kanst fylla spurnarblaðið út, kanst tú møguliga biðja avvarðandi um at hjálpa tær at svara spurnarblaðnum tína vegna.</p>
<p><em type="bold">Av sjálvsvild og í trúnaði </em></p>
<p>Tað er av sjálvsvild, um tú vilt luttaka. Allar upplýsingar, ið verða savnaðar saman í sambandi við kanningina, verða viðgjørdar í trúnaði. Tú skalt ikki skriva navn á spurnarblaðið. Á spurnarblaðnum er eitt raðtal, sum m.a. skal nýtast til at eyðmerkja kyn, aldur og sjúkrahús, tú vart innlagdur/innløgd á. Hesar upplýsingar verða nýttar í sambandi við hagtøl og verða ikki nýttar soleiðis, at svar frá einstaklingum kunnu kennast aftur.</p>
<p><em type="bold">Soleiðis verða tíni svar nýtt </em></p>
<p>Spurnarblaðið er samansett av tveimum pørtum: Svarini frá parti A skulu nýtast til at samanbera føroysk sjúkrahús við sjúkrahúsini í Danmark, og svarini frá parti B skulu nýtast til at samanbera føroysk sjúkrahús við sjúkrahús í Norðurlondum. Svarini verða savnað saman í eina frágreiðing um upplivingarnar hjá sjúklingunum í mun til viðgerð, røkt og tænastu á sjúkrahúsunum. Frágreiðingin verður almannakunngjørd fyrst í 2011. Sjúkrahúsini fara at nýta svarini til at læra, hvat ið kann gerast betur.</p>
<p><em type="bold">Hevur tú spurningar? </em></p>
<p>Um tú hevur spurningar til spurnarblaðið ella til kanningina, ert tú vælkomin at seta teg í samband við Jan</p>
<p>Simonsen á <em type="bold">telefon 73 40 41 </em>mánadag-fríggjadag frá kl. 10-18 <em type="bold">. </em>Tú kanst lesa meira um kanningina á <em type="bold">www.patientoplevelser.dk. </em></p>
<p>Kærar heilsanir og takk fyri hjálpina</p>
<p><em type="bold">Aksel V. Johannesen </em>landsstýrismaður í heilsumálum </p>
<p xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd 6614/10/10 11.41</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Bilag D</p>
<p type="listitem">67</p>
<p xml:lang="dan">Bilag D: Følgebrev (på dansk)</p>
<p>HEILSUMÁLARÁÐIÐ <em type="bold"><span type="quote">«Fornavn»</span> <span type="quote" xml:lang="dan">«Efternavn»</span> <span type="quote" xml:lang="dan">«Adresse»</span><span type="quote" xml:lang="dan">«COADRESSE»</span> <span type="quote">«Postnr»</span> <span type="quote">«By»</span> </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Løbenr.: &lt;&lt;lobnr&gt;&gt; </em>18. maj 2010 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Undersøgelse om indlæggelse på sygehus </em></p>
<p xml:lang="dan">Kære <span type="quote">«Fornavn»</span> <span type="quote" xml:lang="dan">«Efternavn»</span></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Vi har brug for din hjælp </em></p>
<p xml:lang="dan">Sundhedsministeriet (HMR) vil gerne vide, hvad patienterne synes om de færøske sygehuse. Iføl-ge vores registrering blev du udskrevet fra &lt;&lt; <em type="bold">afdelingsnavn </em>&gt;&gt; på &lt;&lt; <em type="bold">sygehus </em>&gt;&gt; den &lt;&lt; <em type="bold">udskri-velsesdato </em>&gt;&gt;. Vi håber derfor, at du vil hjælpe os med at svare på nogle spørgsmål om din ind-læggelse. Kvaliteten af undersøgelsen afhænger af antallet af deltagere, og det er derfor vigtigt, at flest muligt besvarer spørgeskemaet. </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Sådan deltager du </em></p>
<p xml:lang="dan">Vi vil bede dig om at udfylde skemaet og sende det retur i svarkuverten <em type="bold">senest den 27. maj 2010 </em>. </p>
<p xml:lang="dan">Portoen er betalt. Du kan også udfylde spørgeskemaet på Internettet på <em type="bold">www.udfyld-skema.dk </em>ved at benytte følgende koder: </p>
<p xml:lang="dan">Project ID: <em type="bold">&lt;&lt;idkode&gt;&gt; </em>og <em type="bold"></em>Password: <em type="bold">&lt;&lt;adkode&gt;&gt; </em></p>
<p xml:lang="dan">Hvis du ikke selv kan udfylde skemaet, kan du eventuelt bede en pårørende om at hjælpe dig med at besvare skemaet på dine vegne.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Frivilligt og fortroligt </em></p>
<p xml:lang="dan">Det er frivilligt, om du vil deltage. Alle oplysninger, der indsamles i forbindelse med undersøgelsen behandles <em type="bold">fortroligt </em>. Du skal ikke skrive navn på spørgeskemaet. På skemaet er et løbenummer, som bl.a. anvendes til at identificere køn, alder og hvilket sygehus, du har været indlagt på. Disse oplysninger anvendes kun i forbindelse med statistik og vil ikke blive brugt således, at svar fra en-keltpersoner kan genkendes. </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Sådan anvendes dine svar </em></p>
<p xml:lang="dan">Spørgeskemaet består af to dele: Svarene fra del A skal anvendes til at sammenligne færøske sygehuse med sygehusene i Danmark, og svarene fra del B skal anvendes til at sammenligne fæ-røske sygehuse med sygehuse i Norden. Svarene samles i en rapport om patienternes oplevelse af sygehusenes behandling, pleje og service. Rapporten offentliggøres i starten af 2011. Sygehu-sene vil benytte besvarelserne til at lære, hvad der kan gøres bedre.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Har du spørgsmål? </em></p>
<p xml:lang="dan">Hvis du har spørgsmål til spørgeskemaet eller til undersøgelsen, er du velkommen til at kontakte</p>
<p xml:lang="dan">Jan Simonsen på <em type="bold">telefon 73 40 41 </em>mandag-fredag fra kl.10-18 <em type="bold">. </em>Du kan læse mere om undersø-gelsen på <em type="bold">www.patientoplevelser.dk. </em></p>
<p xml:lang="dan">Med venlig hilsen og på forhånd tak for hjælpen.</p>
<p><em type="bold">Aksel Vilhelmson Johannesen </em>landsstýrismaður í heilsumálum </p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd   6714/10/10   11.4168</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Patienters oplevelser på færøske sygehuse</p>
<p xml:lang="dan">Bilag E: Påmindelsesbrev (på færøsk)</p>
<p>HEILSUMÁLARÁÐIÐ <em type="bold"><span type="quote">«Fornavn»</span> <span type="quote" xml:lang="dan">«Efternavn»</span> <span type="quote" xml:lang="dan">«Adresse»</span> <span type="quote">«Postnr»</span> <span type="quote">«By»</span> </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Raðtal: &lt;&lt;lobnr&gt;&gt; </em>2. juni 2010 </p>
<p><em type="bold">Kanning um innlegging á sjúkrahúsi </em>&lt;&lt;Kaere&gt;&gt; &lt;&lt;Fornavn&gt;&gt; &lt;&lt;Efternavn&gt;&gt; </p>
<p>Tú hevur áður fingið eitt spurnarblað um tínar upplivingar frá innleggingini á &lt;&lt; <em type="bold">afdelingsnavn </em>&gt;&gt; á &lt;&lt; <em type="bold">sygehus </em>&gt;&gt;. Vit hava fingið nøkur svar, men hava enn ikki skrásett eitt svar frá tær. </p>
<p><em type="bold">Eg havi longu svarað spurnarblaðnum </em></p>
<p>Um tú <em type="italic">hevur </em>svarað spurnarblaðnum, kann orsøkin til hetta brævið vera, at vit ikki hava nátt at skráseta títt svar, áðrenn hetta brævið varð sent út. Títt svar verður skrásett ein av fyrstu døgunum. Vit vilja fegin nýta høvi til at takka fyri títt svar, og tú kanst, sum vera man, <em type="bold">síggja burtur frá tí, ið stendur niðanfyri </em>. </p>
<p><em type="bold">Tú kanst enn luttaka </em></p>
<p>Um tú enn <em type="italic">ikki hevur </em>svarað spurnarblaðnum, vilja vit enn einaferð mæla tær til at svara. Tað er sjálvandi av sjálvsvild, um tú vilt luttaka, men góðskan av kanningini valdast talið av luttakarum, og tað er tí týdningarmikið, at so nógv sum gjørligt svara spurnarblaðnum. </p>
<p>Tú kanst eisini fylla spurnarblaðið út á alnetinum á <em type="bold">www.udfyld-skema.dk </em>við at nýta fylgjandi kodur: </p>
<p xml:lang="dan">Project ID: <em type="bold">&lt;&lt;idkode&gt;&gt; </em>og <em type="bold"></em>Password: <em type="bold">&lt;&lt;adkode&gt;&gt; </em></p>
<p>Um tú ikki sjálvur/sjálv kanst útfylla spurnarblaðið, kanst tú møguliga biðja avvarðandi um at hjálpa tær at svara spurnarblaðnum tína vegna.</p>
<p><em type="bold">Soleiðis verða tíni svar nýtt </em></p>
<p>Spurnarblaðið er samansett av tveimum pørtum: Svarini frá parti A skulu nýtast til at samanbera føroysk sjúkrahús við sjúkrahúsini í Danmark, og svarini frá parti B skulu nýtast til at samanbera føroysk sjúkrahús við sjúkrahús í Norðurlondum. Svarini verða savnað saman í eina frágreiðing um upplivingarnar hjá sjúklingunum í mun til viðgerð, røkt og tænastu á sjúkrahúsunum. Frágreiðingin verður almannakunngjørd fyrst í 2011. Sjúkrahúsini fara at nýta svarini til at læra, hvat ið kann gerast betur.</p>
<p><em type="bold">Hevur tú spurningar? </em></p>
<p>Um tú hevur spurningar til spurnarblaðið ella til kanningina, ert tú vælkomin at seta teg í samband við Jan</p>
<p>Simonsen á <em type="bold">telefon 73 40 41 </em>mánadag-fríggjadag frá kl. 10-18 <em type="bold">. </em>Tú kanst lesa meira um kanningina á <em type="bold">www.patientoplevelser.dk. </em></p>
<p>Kærar heilsanir og takk fyri hjálpina</p>
<p><em type="bold">Aksel V. Johannesen </em>landsstýrismaður í heilsumálum </p>
<p xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd 6814/10/10 11.41</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Bilag F</p>
<p type="listitem">69</p>
<p xml:lang="dan">Bilag F: Påmindelsesbrev (på dansk)</p>
<p>HEILSUMÁLARÁÐIÐ <em type="bold"><span type="quote">«Fornavn»</span> <span type="quote" xml:lang="dan">«Efternavn»</span> <span type="quote" xml:lang="dan">«Adresse»</span><span type="quote" xml:lang="dan">«COADRESSE»</span> <span type="quote">«Postnr»</span> <span type="quote">«By»</span> </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Løbenr.: &lt;&lt;lobnr&gt;&gt; </em>2. juni 2010 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Undersøgelse om indlæggelse på sygehus </em></p>
<p xml:lang="dan">Kære <span type="quote">«Fornavn»</span> <span type="quote" xml:lang="dan">«Efternavn»</span></p>
<p xml:lang="dan">Du har tidligere modtaget et spørgeskema om dine oplevelser under din indlæggelse på &lt;&lt; <em type="bold">afde-lingsnavn </em>&gt;&gt; på &lt;&lt; <em type="bold">sygehus </em>&gt;&gt;. Vi har modtaget en del besvarelser, men har endnu ikke registret en besvarelse fra dig. </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Jeg har allerede besvaret spørgeskemaet </em></p>
<p xml:lang="dan">Hvis du <em type="italic">har </em>besvaret spørgeskemaet, skyldes dette brev, at vi ikke har nået at registrere din be-svarelse inden udsendelsen. Din besvarelse vil blive registreret i løbet af de kommende dage. Vi vil gerne benytte lejligheden til at takke for din besvarelse, og du kan naturligvis <em type="bold">se bort fra resten af dette brev </em>. </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Du kan stadig nå at deltage </em></p>
<p xml:lang="dan">Hvis du <em type="italic">ikke har </em>besvaret spørgeskemaet endnu, vil vi endnu en gang opfordre dig til at svare. Det er naturligvis frivilligt, om du vil medvirke, men kvaliteten af undersøgelsen afhænger af antallet af deltagere, og det er derfor vigtigt, at flest muligt besvarer spørgeskemaet. </p>
<p xml:lang="dan">Du kan også udfylde spørgeskemaet på Internettet på <em type="bold">www.udfyld-skema.dk </em>ved at benytte føl-gende koder: </p>
<p xml:lang="dan">Project ID: <em type="bold">&lt;&lt;idkode&gt;&gt; </em>og <em type="bold"></em>Password: <em type="bold">&lt;&lt;adkode&gt;&gt; </em></p>
<p xml:lang="dan">Hvis du ikke selv kan udfylde skemaet, kan du eventuelt bede en pårørende om at hjælpe dig med at besvare skemaet på dine vegne.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Sådan anvendes dine svar </em></p>
<p xml:lang="dan">Spørgeskemaet består af to dele: Svarene fra del A skal anvendes til at sammenligne færøske sygehuse med sygehusene i Danmark, og svarene fra del B skal anvendes til at sammenligne fæ-røske sygehuse med sygehuse i Norden. Svarene samles i en rapport om patienternes oplevelse af sygehusenes behandling, pleje og service. Rapporten offentliggøres i starten af 2011. Sygehu-sene vil benytte besvarelserne til at lære, hvad der kan gøres bedre.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Har du spørgsmål? </em></p>
<p xml:lang="dan">Hvis du har spørgsmål til spørgeskemaet eller til undersøgelsen, er du velkommen til at kontakte</p>
<p xml:lang="dan">Jan Simonsen på <em type="bold">telefon 73 40 41 </em>mandag-fredag fra kl.10-18 <em type="bold">. </em>Du kan læse mere om undersø-gelsen på <em type="bold">www.patientoplevelser.dk. </em></p>
<p xml:lang="dan">Med venlig hilsen og på forhånd tak for hjælpen.</p>
<p><em type="bold">Aksel Vilhelmson Johannesen </em>landsstýrismaður í heilsumálum </p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd   6914/10/10   11.4170</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Patienters oplevelser på færøske sygehuse</p>
<p xml:lang="dan">Bilag G: Bilagstabeller</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Læsevejledning til bilagstabeller </em>Spørgsmålene i spørgeskemaet vises i hver deres bilagstabel. </p>
<p xml:lang="dan">Den enkelte tabel viser hvor mange patienter, der har besvaret spørgsmålet, og dernæst andelene der har benyttet de forskellige svarkategorier. Derudover er der angivet, om svarene ligger over (O), under (U) eller ikke afviger signifikant fra gennemsnittet (G) af den relevante sammenligningsgruppe (hhv. Færøerne samlet set 2010 og Danmark, LUP 2009). Sammenligningen med Færøerne ses af den første kolonne med O, U og G, mens sammenligningen med Danmark ses af den sidste kolonne med O, U og G.</p>
<p xml:lang="dan">O, U og G’erne er justeret for køn, alder og indlæggelsesform, hvilket gør en direkte sammenligning med svarandelene umulig, da andelene er baseret på de rå tal og altså ikke er juste-rede. I nogle tilfælde kan det virke ulogisk, at en given svarfordeling resulterer i den placering (O, U, G), men grunden til, at der ikke nødvendigvis kan ses en direkte sammenhæng imellem svarfordeling og placering, skyldes, at placeringen er justeret.</p>
<p xml:lang="dan">For nogle spørgsmål er der vist to tabeller, eksempelvis spørgsmål 3: <span type="quote" xml:lang="dan">“Oplevede du, at der var ventetid ved din modtagelse på afdelingen?”</span>. Det er spørgsmål, hvor svarkategorierne i analyserne er dikotomiseret. Dvs. svarkategorierne er omkodet til to kategorier (en positiv og en negativ). Disse spørgsmål bliver derfor både vist i en tabel i deres oprindelige form og i en tabel i dikotomiseret form.</p>
<p xml:lang="dan">For mere information om de statistiske meto-der se kapitel 8.</p>
<p xml:lang="dan">Færøske_sygehuse_FO_2010.indd 7014/10/10 11.41</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Indlagte patienters oplevelser p€ f</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚ske sygehuse, 2010</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Bilagstabeller </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Inden indl</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">ggelsen og ved modtagelsen p€ afdelingen</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Indlagte patienters oplevelser p€ f</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚ske sygehuse, 2010</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Inden indl</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">ggelsen og ved modtagelsen p€ afdelingen2. Hvordan vurderer du, at du blev informeret om l</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">ngden af ventetiden,fra du blev henvist til afdelingen, til du blev indlagt?</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Antalbesvarelser </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Virkeliggodt(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Godt(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">D€rligt(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Virkeligd€rligt(%) </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Placeringsammenlignetmed F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Placeringsammenlignetmed Danmark </em></p>
<p><em type="bold">Danmark, LUP20091345831,658,17,62,8 </em></p>
<p type="listitem">F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne15828,757,510,13,7</p>
<p xml:lang="dan">Landssygehuset10223,559,811,84,9</p>
<p xml:lang="dan">Klaksvig Sygehus1741,252,95,90,0**</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Suder€ Sygehus3935,953,87,72,6** '*' Placering kan ikke beregnes pga. for f</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">besvarelser i en eller flere svarkategorier.3. Oplevede du, at der var ventetid ved din modtagelse p€ afdelingen?</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Antalbesvarelser </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Ja,langventetid(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Ja,kortventetid(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Nej,ingenventetid(%) </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Placeringsammenlignetmed F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Placeringsammenlignetmed Danmark </em></p>
<p><em type="bold">Danmark, LUP20093369114,234,950,8 </em></p>
<p type="listitem">F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne51210,424,265,4</p>
<p xml:lang="dan">Landssygehuset39012,127,260,8</p>
<p xml:lang="dan">Klaksvig Sygehus513,911,884,3</p>
<p xml:lang="dan">Suder€ Sygehus717,018,374,6</p>
<p xml:lang="dan">O <em type="bold">3. Oplevede du, at der var ventetid ved din modtagelse p€ afdelingen? </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Antalbesvarelser </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Ventetid(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Ingenventetid(%) </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Placeringsammenlignetmed F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Placeringsammenlignetmed Danmark </em></p>
<p><em type="bold">Danmark, LUP20093369149,250,8 </em></p>
<p type="listitem">F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne51234,665,4</p>
<p xml:lang="dan">Landssygehuset39039,260,8</p>
<p xml:lang="dan">Klaksvig Sygehus5115,784,3</p>
<p xml:lang="dan">Suder€ Sygehus7125,474,6</p>
<p xml:lang="dan">Bilag G - 71</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Indlagte patienters oplevelser p€ f</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚ske sygehuse, 2010</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Bilagstabeller </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Personale4. Oplevede du, at ƒn eller flere kontaktpersoner p€ afdelingen havde s</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">rligt ansvar for dit forl‚b?</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Antalbesvarelser </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Ja,ƒnkontaktperson(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Ja,flerekontaktpersoner(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Nej(%) </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Placeringsammenlignetmed F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Placeringsammenlignetmed Danmark </em></p>
<p><em type="bold">Danmark, LUP20093652533,341,824,8 </em></p>
<p type="listitem">F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne53241,742,016,3-</p>
<p xml:lang="dan">Landssygehuset40841,741,916,4--</p>
<p xml:lang="dan">Klaksvig Sygehus5248,136,515,4--</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Suder€ Sygehus7236,147,216,7-- '-' Der er ikke foretaget sammenligninger, da svarkategorierne ikke kan rangordnes.4. Oplevede du, at ƒn eller flere kontaktpersoner p€ afdelingen havde s</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">rligt ansvar for dit forl‚b?</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Antalbesvarelser„n eller flerekontaktpersoner(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Ingenkontaktperson(%) </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Placeringsammenlignetmed F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Placeringsammenlignetmed Danmark </em></p>
<p><em type="bold">Danmark, LUP20093652575,224,8 </em></p>
<p type="listitem">F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne53283,716,3</p>
<p xml:lang="dan">Landssygehuset40883,616,4</p>
<p xml:lang="dan">Klaksvig Sygehus5284,615,4</p>
<p xml:lang="dan">Suder€ Sygehus7283,316,7</p>
<p xml:lang="dan">G <em type="bold">5. Hvordan vurderer du, at afdelingens personalehavde sat sig ind i dit sygdomsforl‚b ved de planlagte samtaler? </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Antalbesvarelser </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Virkeliggodt(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Godt(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">D€rligt(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Virkeligd€rligt(%) </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Placeringsammenlignetmed F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Placeringsammenlignetmed Danmark </em></p>
<p><em type="bold">Danmark, LUP20093167224,661,910,13,4 </em></p>
<p type="listitem">F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne44632,061,45,31,3</p>
<p xml:lang="dan">Landssygehuset33229,862,06,61,5</p>
<p xml:lang="dan">Klaksvig Sygehus4938,861,20,00,0**</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Suder€ Sygehus6536,958,53,11,5** '*' Placering kan ikke beregnes pga. for f</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">besvarelser i en eller flere svarkategorier.72</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Indlagte patienters oplevelser p€ f</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚ske sygehuse, 2010</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Bilagstabeller6. I hvilket omfang blev du inddraget i de beslutninger, der skulle tr</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">ffes om din behandling og pleje?</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Antalbesvarelser </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Formeget(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Passende(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Forlidt(%) </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Placeringsammenlignetmed F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Placeringsammenlignetmed Danmark </em></p>
<p><em type="bold">Danmark, LUP2009365160,883,216,0 </em></p>
<p type="listitem">F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne5321,586,911,6-</p>
<p xml:lang="dan">Landssygehuset4061,286,212,6--</p>
<p xml:lang="dan">Klaksvig Sygehus531,990,67,5--</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Suder€ Sygehus732,787,79,6-- '-' Der er ikke foretaget sammenligninger, da svarkategorierne ikke kan rangordnes.6. I hvilket omfang blev du inddraget i de beslutninger, der skulle tr</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">ffes om din behandling og pleje?</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Antalbesvarelser </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Passende(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Formeget/Forlidt(%) </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Placeringsammenlignetmed F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Placeringsammenlignetmed Danmark </em></p>
<p><em type="bold">Danmark, LUP20093651683,216,8 </em></p>
<p type="listitem">F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne53286,913,1</p>
<p xml:lang="dan">Landssygehuset40686,213,8</p>
<p xml:lang="dan">Klaksvig Sygehus5390,69,4</p>
<p xml:lang="dan">Suder€ Sygehus7387,712,3</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">G7. I hvilket omfang blev dine p€r‚rende inddraget i de beslutninger,der skulle tr</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">ffes om din behandling og pleje?</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Antalbesvarelser </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Formeget(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Passende(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Forlidt(%) </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Placeringsammenlignetmed F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Placeringsammenlignetmed Danmark </em></p>
<p><em type="bold">Danmark, LUP2009242060,678,021,3 </em></p>
<p type="listitem">F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne3271,577,521,0-</p>
<p xml:lang="dan">Landssygehuset2510,876,522,7--</p>
<p xml:lang="dan">Klaksvig Sygehus303,383,313,3--</p>
<p xml:lang="dan">Suder€ Sygehus464,378,317,4-- '-' Der er ikke foretaget sammenligninger, da svarkategorierne ikke kan rangordnes.</p>
<p xml:lang="dan">Bilag G - 73</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Indlagte patienters oplevelser p€ f</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚ske sygehuse, 2010</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Bilagstabeller7. I hvilket omfang blev dine p€r‚rende inddraget i de beslutninger,der skulle tr</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">ffes om din behandling og pleje?</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Antalbesvarelser </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Passende(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Formeget/Forlidt(%) </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Placeringsammenlignetmed F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Placeringsammenlignetmed Danmark </em></p>
<p><em type="bold">Danmark, LUP20092420678,022,0 </em></p>
<p type="listitem">F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne32777,522,5</p>
<p xml:lang="dan">Landssygehuset25176,523,5</p>
<p xml:lang="dan">Klaksvig Sygehus3083,316,7</p>
<p xml:lang="dan">Suder€ Sygehus4678,321,7</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Behandlingsforl‚b8. Oplevede du, at der skete fejl i forbindelse med dit indl</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">ggelsesforl‚b?(Samtlige fejl under ƒt).</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Antalbesvarelser </em></p>
<p><em type="bold">Ja(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Nej(%) </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Placeringsammenlignetmed F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Placeringsammenlignetmed Danmark </em></p>
<p><em type="bold">Danmark, LUP20093477619,081,0 </em></p>
<p type="listitem">F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne49711,388,7</p>
<p xml:lang="dan">Landssygehuset37713,087,0</p>
<p xml:lang="dan">Klaksvig Sygehus543,796,3**</p>
<p xml:lang="dan">Suder€ Sygehus669,190,9</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">O '*' Placering kan ikke beregnes pga. for f</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">besvarelser i en eller flere svarkategorier.8a. Oplevede du, at der skete fejl i forbindelse med dit indl</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">ggelsesforl‚b?</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Udleveret forkert medicin. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Antalbesvarelser </em></p>
<p><em type="bold">Ja(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Nej(%) </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Placeringsammenlignetmed F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Placeringsammenlignetmed Danmark </em></p>
<p><em type="bold">Danmark, LUP2009313116,293,8 </em></p>
<p type="listitem">F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne4194,295,8</p>
<p xml:lang="dan">Landssygehuset3233,796,3</p>
<p xml:lang="dan">Klaksvig Sygehus412,497,6**</p>
<p xml:lang="dan">Suder€ Sygehus559,190,9</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">U '*' Placering kan ikke beregnes pga. for f</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">besvarelser i en eller flere svarkategorier.74</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Indlagte patienters oplevelser p€ f</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚ske sygehuse, 2010</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Bilagstabeller8b. Oplevede du, at der skete fejl i forbindelse med dit indl</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">ggelsesforl‚b?</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Skade opst€et under unders‚gelse/operation. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Antalbesvarelser </em></p>
<p><em type="bold">Ja(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Nej(%) </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Placeringsammenlignetmed F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Placeringsammenlignetmed Danmark </em></p>
<p><em type="bold">Danmark, LUP2009332745,294,8 </em></p>
<p type="listitem">F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne4752,997,1</p>
<p xml:lang="dan">Landssygehuset3623,097,0</p>
<p xml:lang="dan">Klaksvig Sygehus502,098,0**</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Suder€ Sygehus633,296,8** '*' Placering kan ikke beregnes pga. for f</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">besvarelser i en eller flere svarkategorier.8c. Oplevede du, at der skete fejl i forbindelse med dit indl</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">ggelsesforl‚b?</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Administrativ fejl (bortkommen journal, fejlregistrering m.v.). </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Antalbesvarelser </em></p>
<p><em type="bold">Ja(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Nej(%) </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Placeringsammenlignetmed F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Placeringsammenlignetmed Danmark </em></p>
<p><em type="bold">Danmark, LUP2009329817,192,9 </em></p>
<p type="listitem">F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne4753,596,5</p>
<p xml:lang="dan">Landssygehuset3604,495,6</p>
<p xml:lang="dan">Klaksvig Sygehus520,0100**</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Suder€ Sygehus631,698,4** '*' Placering kan ikke beregnes pga. for f</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">besvarelser i en eller flere svarkategorier.8d. Oplevede du, at der skete fejl i forbindelse med dit indl</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">ggelsesforl‚b?</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Andet. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Antalbesvarelser </em></p>
<p><em type="bold">Ja(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Nej(%) </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Placeringsammenlignetmed F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Placeringsammenlignetmed Danmark </em></p>
<p><em type="bold">Danmark, LUP20091642913,986,1 </em></p>
<p type="listitem">F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne2587,392,7</p>
<p xml:lang="dan">Landssygehuset2029,490,6</p>
<p xml:lang="dan">Klaksvig Sygehus220,0100**</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Suder€ Sygehus340,0100** '*' Placering kan ikke beregnes pga. for f</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">besvarelser i en eller flere svarkategorier.</p>
<p xml:lang="dan">Bilag G - 75</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Indlagte patienters oplevelser p€ f</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚ske sygehuse, 2010</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Bilagstabeller9. Hvordan synes du alt i alt, at personalet tog h€nd om fejlen/fejlene, efter den/de blev opdaget? </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Kun patienter, der har oplevet fejl. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Antalbesvarelser </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Virkeliggodt(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Godt(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">D€rligt(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Virkeligd€rligt(%) </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Placeringsammenlignetmed F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Placeringsammenlignetmed Danmark </em></p>
<p><em type="bold">Danmark, LUP2009511616,647,125,211,1 </em></p>
<p type="listitem">F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne4236,145,011,87,1</p>
<p xml:lang="dan">Landssygehuset3534,345,711,48,6**</p>
<p xml:lang="dan">Klaksvig Sygehus11000,00,00,0**</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Suder€ Sygehus633,350,016,70,0** '*' Placering kan ikke beregnes pga. for f</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">besvarelser i en eller flere svarkategorier.10. Oplevede du, at der opstod un‚dig ventetid p€ unders‚gelser eller behandlinger,der forl</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">ngede dit ophold p€ sygehuset?</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Antalbesvarelser </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Ja,i h‚jgrad(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Ja,i nogengrad(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Nej,kun imindregrad(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Nej,sletikke(%) </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Placeringsammenlignetmed F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Placeringsammenlignetmed Danmark </em></p>
<p><em type="bold">Danmark, LUP2009306017,412,017,762,9 </em></p>
<p type="listitem">F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne4834,57,512,175,8</p>
<p xml:lang="dan">Landssygehuset3725,18,912,973,1</p>
<p xml:lang="dan">Klaksvig Sygehus442,30,06,890,9**</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Suder€ Sygehus673,06,011,979,1** '*' Placering kan ikke beregnes pga. for f</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">besvarelser i en eller flere svarkategorier.11. Hvordan vurderer du, at din overflytning imellem forskellige afdelinger var tilrettelagt?</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Antalbesvarelser </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Virkeliggodt(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Godt(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">D€rligt(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Virkeligd€rligt(%) </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Placeringsammenlignetmed F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Placeringsammenlignetmed Danmark </em></p>
<p><em type="bold">Danmark, LUP20091569421,363,211,04,5 </em></p>
<p type="listitem">F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne23534,858,85,11,2</p>
<p xml:lang="dan">Landssygehuset18632,860,25,91,1</p>
<p xml:lang="dan">Klaksvig Sygehus1855,638,95,60,0**</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Suder€ Sygehus3132,364,50,03,2** '*' Placering kan ikke beregnes pga. for f</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">besvarelser i en eller flere svarkategorier.76</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Indlagte patienters oplevelser p€ f</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚ske sygehuse, 2010</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Bilagstabeller </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Information12. Har du i forbindelse med dit indl</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">ggelsesforl‚b modtaget skriftlig informationom din sygdom og behandling?</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Antalbesvarelser </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Ja,f‚rindl</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">ggelsen(%)</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Ja,mensjeg varindlagt(%) </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Ja,f‚r og underindl</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">ggelsen(%)</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Nej(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Placeringsammenlignetmed </em></p>
<p type="listitem">F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Placeringsammenlignetmed Danmark </em></p>
<p><em type="bold">Danmark, LUP20093457823,320,14,2 52,5 </em></p>
<p type="listitem">F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne49112,916,62,2 68,3-</p>
<p xml:lang="dan">Landssygehuset38312,016,72,6 68,7--</p>
<p xml:lang="dan">Klaksvig Sygehus4517,820,00,0 62,2--</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Suder€ Sygehus6314,312,71,6 71,4-- '-' Der er ikke foretaget sammenligninger, da svarkategorierne ikke kan rangordnes.12. Har du i forbindelse med dit indl</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">ggelsesforl‚b modtaget skriftlig informationom din sygdom og behandling?</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Antalbesvarelser </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Ja,f‚r/underindl</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">ggelsen(%)</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Nej(%) </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Placeringsammenlignetmed F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Placeringsammenlignetmed Danmark </em></p>
<p><em type="bold">Danmark, LUP20093457847,552,5 </em></p>
<p type="listitem">F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne49131,768,3</p>
<p xml:lang="dan">Landssygehuset38331,368,7</p>
<p xml:lang="dan">Klaksvig Sygehus4537,862,2</p>
<p xml:lang="dan">Suder€ Sygehus6328,671,4</p>
<p xml:lang="dan">U <em type="bold">13. Hvordan vurderer du alt i alt den skriftlige information, du fik? </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Kun patienter, der modtog skriftlig information. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Antalbesvarelser </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Virkeliggod(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">God(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">D€rlig(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Virkeligd€rlig(%) </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Placeringsammenlignetmed F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Placeringsammenlignetmed Danmark </em></p>
<p><em type="bold">Danmark, LUP20091581828,867,73,00,5 </em></p>
<p type="listitem">F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne11527,065,45,02,6</p>
<p xml:lang="dan">Landssygehuset8828,463,64,53,4**</p>
<p xml:lang="dan">Klaksvig Sygehus1428,671,40,00,0**</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Suder€ Sygehus1315,469,215,40,0** '*' Placering kan ikke beregnes pga. for f</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">besvarelser i en eller flere svarkategorier.</p>
<p xml:lang="dan">Bilag G - 77</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Indlagte patienters oplevelser p€ f</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚ske sygehuse, 2010</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Bilagstabeller14. Hvordan vurderer du alt i alt den mundtlige information, du fik, mens du var indlagt? </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Antalbesvarelser </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Virkeliggod(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">God(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">D€rlig(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Virkeligd€rlig(%) </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Placeringsammenlignetmed F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Placeringsammenlignetmed Danmark </em></p>
<p><em type="bold">Danmark, LUP20093545327,160,59,82,5 </em></p>
<p type="listitem">F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne53129,558,19,62,8</p>
<p xml:lang="dan">Landssygehuset40627,658,610,83,0</p>
<p xml:lang="dan">Klaksvig Sygehus5050,046,02,02,0**</p>
<p xml:lang="dan">Suder€ Sygehus7522,765,39,32,7</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">U '*' Placering kan ikke beregnes pga. for f</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">besvarelser i en eller flere svarkategorier.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Udskrivelse15. Var du tryg eller utryg ved at skulle hjem fra afdelingen? </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Antalbesvarelser </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Megettryg(%) </em></p>
<p><em type="bold">Tryg(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Utryg(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Megetutryg(%) </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Placeringsammenlignetmed F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Placeringsammenlignetmed Danmark </em></p>
<p><em type="bold">Danmark, LUP20093670835,650,111,52,8 </em></p>
<p type="listitem">F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne54033,056,87,82,4</p>
<p xml:lang="dan">Landssygehuset41230,858,08,72,4</p>
<p xml:lang="dan">Klaksvig Sygehus5350,945,31,91,9**</p>
<p xml:lang="dan">Suder€ Sygehus7529,360,08,02,7</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">U '*' Placering kan ikke beregnes pga. for f</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">besvarelser i en eller flere svarkategorier.16. Hvordan vurderer du,at afdelingen og hjemmeplejen/hjemmesygeplejen samarbejdede om din udskrivelse?</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Antalbesvarelser </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Virkeliggodt(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Godt(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">D€rligt(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Virkeligd€rligt(%) </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Placeringsammenlignetmed F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Placeringsammenlignetmed Danmark </em></p>
<p><em type="bold">Danmark, LUP20091120529,354,09,86,9 </em></p>
<p type="listitem">F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne13931,452,97,97,8</p>
<p xml:lang="dan">Landssygehuset10027,056,09,08,0</p>
<p xml:lang="dan">Klaksvig Sygehus1850,038,95,65,6**</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Suder€ Sygehus2133,352,44,89,5** '*' Placering kan ikke beregnes pga. for f</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">besvarelser i en eller flere svarkategorier.78</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Indlagte patienters oplevelser p€ f</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚ske sygehuse, 2010</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Bilagstabeller17. Hvordan vurderer du, at afdelingen orienterede din praktiserende l</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">ge om dit behandlingsforl‚b?</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Antalbesvarelser </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Virkeliggodt(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Godt(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">D€rligt(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Virkeligd€rligt(%) </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Placeringsammenlignetmed F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Placeringsammenlignetmed Danmark </em></p>
<p><em type="bold">Danmark, LUP20091645319,061,712,07,3 </em></p>
<p type="listitem">F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne16118,846,120,914,1</p>
<p xml:lang="dan">Landssygehuset12216,445,122,116,4</p>
<p xml:lang="dan">Klaksvig Sygehus1729,452,911,85,9**</p>
<p xml:lang="dan">Suder€ Sygehus2222,745,522,79,1</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">G '*' Placering kan ikke beregnes pga. for f</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">besvarelser i en eller flere svarkategorier.18. Har du efter du blev udskrevet fra afdelingen, v</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">ret i tvivl om din livsstils betydning for dit helbred(fx motion, ern</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">ring, rygning og alkohol)?</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Antalbesvarelser </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Ja,i h‚jgrad(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Ja,i nogengrad(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Nej,kun imindregrad(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Nej,sletikke(%) </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Placeringsammenlignetmed F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Placeringsammenlignetmed Danmark </em></p>
<p><em type="bold">Danmark, LUP20092578211,318,816,353,6 </em></p>
<p type="listitem">F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne35418,323,716,941,1</p>
<p xml:lang="dan">Landssygehuset26819,422,417,540,7</p>
<p xml:lang="dan">Klaksvig Sygehus3613,925,013,947,2</p>
<p xml:lang="dan">Suder€ Sygehus5016,030,016,038,0</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Samlet indtryk19. Hvordan vurderer du, alt i alt, at dit samlede behandlingsforl‚b var tilrettelagt(f‚r, under og efter indl</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">ggelsen)?</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Antalbesvarelser </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Virkeliggodt(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Godt(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">D€rligt(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Virkeligd€rligt(%) </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Placeringsammenlignetmed F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Placeringsammenlignetmed Danmark </em></p>
<p><em type="bold">Danmark, LUP20093310829,559,77,73,1 </em></p>
<p type="listitem">F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne46231,559,46,03,1</p>
<p xml:lang="dan">Landssygehuset35230,459,47,42,8</p>
<p xml:lang="dan">Klaksvig Sygehus4639,154,32,24,3**</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Suder€ Sygehus6431,364,11,63,1** '*' Placering kan ikke beregnes pga. for f</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">besvarelser i en eller flere svarkategorier.</p>
<p xml:lang="dan">Bilag G - 79</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Indlagte patienters oplevelser p€ f</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚ske sygehuse, 2010</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Bilagstabeller20. Hvad er dit samlede indtryk af din indl</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">ggelse p€ afdelingen?</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Antalbesvarelser </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Virkeliggodt(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Godt(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">D€rligt(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Virkeligd€rligt(%) </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Placeringsammenlignetmed F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Placeringsammenlignetmed Danmark </em></p>
<p><em type="bold">Danmark, LUP20093654936,153,87,42,7 </em></p>
<p type="listitem">F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne53843,651,43,71,3</p>
<p xml:lang="dan">Landssygehuset41039,055,44,11,5</p>
<p xml:lang="dan">Klaksvig Sygehus5367,930,21,90,0**</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Suder€ Sygehus7548,048,02,71,3** '*' Placering kan ikke beregnes pga. for f</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">besvarelser i en eller flere svarkategorier.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Behandling i udlandet22. Hvordan oplevede du, at dit samlede forl‚b ved din specialbehandling i udlandet, var tilrettelagt? </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Antalbesvarelser </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Virkeliggodt(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Godt(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">D€rligt(%) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Virkeligd€rligt(%) </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Placeringsammenlignetmed F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Placeringsammenlignetmed Danmark </em></p>
<p type="listitem">F</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">r‚erne7647,243,85,23,8-</p>
<p xml:lang="dan">Landssygehuset6046,746,75,01,7*-</p>
<p xml:lang="dan">Klaksvig Sygehus333,366,70,00,0*-</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Suder€ Sygehus1353,823,17,715,4*- '*' Placering kan ikke beregnes pga. for f</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">besvarelser i en eller flere svarkategorier. '-' Der er ikke foretaget sammenligninger, da sp€rgsm</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">let ikke er benyttet i LUP.80</p>
</body></document>
