<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2011</year><wordcount>1590</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/></multilingual><origFileName>2011.04 Tilmæli og rakstrarætlan í samband við varðveiting av húsdýrum av føroyskum uppruna.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p><em type="bold">BÚNAÐARSTOVAN </em></p>
<p><em type="bold">Apríl 2011 </em></p>
<p><em type="bold">TILMÆLI OG RAKSTRARÆTLAN Í SAMBAND VIÐ </em></p>
<p><em type="bold">VARÐVEITING AV </em></p>
<p><em type="bold">HÚSDÝRUM AV FØROYSKUM UPPRUNA </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Click to buy NOW! </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">PD </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">w </em><em type="bold">w </em><em type="bold">w </em><em type="bold">.doc </em><em type="bold">u-trac </em><em type="bold">k. </em><em type="bold">co </em><em type="bold">m </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Click to buy NOW! </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">PD </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">w </em><em type="bold">w </em><em type="bold">w </em><em type="bold">.doc </em><em type="bold">u-trac </em><em type="bold">k. </em><em type="bold">co </em><em type="bold">m </em></p>
<p><em type="bold">Til </em></p>
<p><em type="bold">týrismannin í landbúnaðarmálum </em></p>
<p>Fiskimálaráðið</p>
<p>Bókbindaragøta 8100 Tórshavn</p>
<p><em type="bold">INNIHALDSYVIRLIT </em>Tilmæli til landsstýrismanninsíða2 </p>
<p>Frágreiðing til rakstrarætlaninasíða3</p>
<p>Rakstrarætlansíða4</p>
<p><em type="bold">Innleiðing </em>Vísandi til avrikssáttmálan millum Búnaðarstovuna og Fiskimálaráðið fyri 2010, gleðir tað meg, at kunna latatygum tilmæli, um varðveitingarskipan fyri føroysk húsdýr. Tilmæli og rakstrarætlanin eru gjørd viðútgangsstøði í faktisku viðurskiftunum sum Búnaðarstovan og húsdýrini eru í, eins og eftir tilmæli sum einarbeiðsbólkur gjørdi fyri landsstýrismannin í mentamálum, um sama evni í august 1999. Tilmæli frá 1999 ersostætt partur av tilmælinum frá Búnaðarstovuni og er hjálagt. </p>
<p>Búnaðarstovan hevur síðani, tillagað rakstrarætlanina til viðurskiftini støðin og húsdýrini nú eru í. Partin umútisavn á Føroya Fornminnissavni, ið nevndin frá 1999 hevði við í sínum tilmæli, er ikki tikin við í hesa ætlan.</p>
<p>Í samband við fígging av verkætlanini loyvir undirritaði sær at vísa til uppskot landsstýrismansins í sambandvið broyting í lóg um Búnaðargrunn, sum lagt er fyri tingið, tá skotið varð upp at marka festikonturnar hjáávikavist Royndarstøðini í Hoyvík og Kollafirði til onnur endamál. Uppá fyrispurning í tinginum nevndilandsstýrismaðurin, at peningurin á festikontu hjá Royndarstøðini í Kollafirði skal brúkast til dagføring avstøðini, meðan peningur til stovnan av tjóðgarði í Koltri skal takast av festikontuni hjá Royndarstøðini í</p>
<p>Hoyvík. Tjóðgarðsætlanin í Koltri byggir á trý kjarnuøkir, varðveiting av forna bygdalagnum, varðveiting avføroyskum húsdýrum og friðing av náttúruøki og mentunarlandslagnum. Av tí at føroysku húsdýrini nú eru ítí serstøðu, at varðveitingartiltak ikki kann bíða, verður skotið upp, at fíggingin til hetta bráfeingis tiltak,sum tað er, at taka ábyrgd av varðveitingini av føroyskum húsdýrum, verður tikið av hesi kontu og síðaniløgd undir tjóðgarðsskipanina, tá tann ætlanin endaliga fyriliggur.</p>
<p>Avgerðandi fyri ætlanina verður hvørji úrslit serfrøðingar koma til og ikki minst hvussu áhugin og undirtøkanfrá einstaklingum verður fyri føroysku húsdýrunum.</p>
<p>Tilmæli er framløgd á fundi saman við serfrøðingum og áhugafólki.</p>
<p>Kollafirði, hin 12. apríl 2011_______________</p>
<p>Bjørn Patursson</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Click to buy NOW! </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">PD </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">w </em><em type="bold">w </em><em type="bold">w </em><em type="bold">.doc </em><em type="bold">u-trac </em><em type="bold">k. </em><em type="bold">co </em><em type="bold">m </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Click to buy NOW! </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">PD </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">w </em><em type="bold">w </em><em type="bold">w </em><em type="bold">.doc </em><em type="bold">u-trac </em><em type="bold">k. </em><em type="bold">co </em><em type="bold">m </em></p>
<p><em type="bold">AÐARSTOVAN </em></p>
<p><em type="bold">Varðveiting av húsdýrum av føroyskum uppruna </em>Í avrikssáttmálanum fyri 2010 lovaði Búnaðarstovan tygum eitt tilmæli um einavarðveitingarskipan fyri føroysk húsdýr. Undir arbeiðinum varð staðfest, at landsstýrismaðurin í mentamálum í 1998 setti eina nevnd atgera tilmæli um, hvussu eitt varðveitingararbeiðið viðvíkjandi húsdýrum av føroyskum upprunaeigur at verða skipað á skilabesta hátt, herundir:at gera ætlan um, hvussu teir mest átrokandi spurningarnir verða loystir her og nú at gera uppskot til ein varðveitingarpolitikk fyri húsdýr av føroyskum uppruna at gera uppskot um, hvør skal umsita varðveitingararbeiðið nú og framyvir at lýsa allan spurningin um varðveitsluna av húsdýrum av føroyskum uppruna og leggja eina strategi um varðveitingarpolitikkin í framtíðini at gera kostnaðarmetingar í samband við tey tilmæli, ið bólkurin leggur fram </p>
<p>Búnaðarstovan hevur gjøgnumgingið tilmæli frá 1999 og staðfest, at tað stórt sæð er í trá við niðurstøðuna, sum Búnaðarstovan annars er komin til eftir at hava gjørt metingar um støðuna ogarbeitt við málinum um húsdýrini av føroyskum uppruna. Avgjørt er tí at brúka hetta tilmæli sumgrundarlag undir niðurstøðu Búnaðarstovunar til tygum. Skal nakað munagott gerast, er fyrsta treytin, at neyðug játtan fæst til vega soleiðis, at</p>
<p>Búnaðarstovan fær orku og neyðugar karmar til at átaka sær uppgávuna sum miðstøð fyri føroyskhýsdýr. Bráneyðugt er at kunna veita einstaklingum peningaligan stuðul til hald av teimumhúsdýrunum, sum eru serstakliga krevjandi eins og neyðugt er at játta neyðugan pening til at</p>
<p>Búnaðarstovan kann fara undir arbeiðið at fyrireika, skráseta og staðfesta støðuna soleiðis, at eittneyvt yvirlit fæst yvir hvørji húsdýr eru til eins og at leggja ætlan fyri eitt skipað aliarbeiðiðframyvir. Búnaðarstovan vil uttan drál fara undir arbeiðið, so skjótt støða er tikin til tilmæli og neyðug játtaner tøk. Tilmælið frá 1999 er eftir okkara meting dygdargott tilfar og avgjørt nøktandi til at taka støðu útfrá, hóast ávís viðurskiftir og fortreytir eru broyttar síðani 1999. Búnaðarstovan hevur gjørt nýggjarkostnaðarmetingar, og hjálagt er ein fíggjarætlan, sum ætlandi byrjar í 2012. Gjørt verður vart við,at í løtuni hevur Búnaðarstovan ikki arbeiðsorku til at fremja ætlanina í verki. Ein avgerðandifyritreyt er tí, at Búnaðarstovan fær játtað umbønina um normeringina av røktarastarvi, sendtygum í øðrum máli. Í arbeiðinum at koma til omanfyri standandi niðurstøðu hevur Búnaðarstovan havt fundir ogsamrøður við umboð fyri felagið Føroysk Ross, persónar úr nevndini, sum gjørdi álitið frá 1999, ogonnur heimildafólk, sum kenna til umstøðurnar hjá føroyskum húsdýrum.</p>
<p>Hjálagt er uppskot til rækstrarætlan fyri eina varðveitingarskipan av føroyskum húsdýrum og eitteintak av tilmælinum frá 1999.</p>
<p>Búnaðarstovan er altíð til reiðar at svara spurningum, útvega neyvari tilfar ella útgreina tilfariðmeira, um tygum ynskja tað. So skjótt landsstýrismaðurin hevur tikið støðu í málinum, vænta vit athoyra nærri frá tygum.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Click to buy NOW! </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">PD </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">w </em><em type="bold">w </em><em type="bold">w </em><em type="bold">.doc </em><em type="bold">u-trac </em><em type="bold">k. </em><em type="bold">co </em><em type="bold">m </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Click to buy NOW! </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">PD </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">w </em><em type="bold">w </em><em type="bold">w </em><em type="bold">.doc </em><em type="bold">u-trac </em><em type="bold">k. </em><em type="bold">co </em><em type="bold">m </em></p>
<p><em type="bold">Frágreiðing til rakstrarætlanina </em></p>
<p><em type="bold">eggtøka, frysting og goymsla </em>Avgerðandi fyri varðveitsluna, serliga av størru húsdýrunum sum neyt og ross verður at fáa niðurfryst oggoymt ílegur við sáði og eggum. Slíkt arbeiðið má gerast av serfrøðingum, og tað krevur eisini, atserfrøðingar fáa høvi at granska og seta seg inn í nýggjastu granskingarútslit á hesum økjum. Eitt annað íhesum sambandi er tað praktiska, at flyta húsdýr í samband við paringar og tilvenjing í hesum sambandi. </p>
<p><em type="bold">Kynbøting </em>Tá talan er um hótt djórasløg, sum so fá eru eftir av, má paring og kynbøtingin tilrættaleggjast avserfrøðingum í minstu smálutir. Umráðandi er, at fáa øll húsdýrini neyvt skrásett í telduskipan, sum kannhjálpa til við at halda skil á hvørji húsdýr eru tøk í alingini, eins og hvør kann parast við hvørjum. Útvegastmá telduútgerð, eins og at samstarv má fáast í lag við NGH og aðrar serfrøðingar um hesi viðurskiftir. </p>
<p><em type="bold">Arvafrøðiligar kanningar </em>Føroysku rossini eru staðfest, at verða av serføroyskum uppruna við at gera arvafrøðiligar kanningar ogstaðfestingar. Út frá hesum kanningum og staðfestingum eiga avgerðirnar at verða bygdar og tiknar umhvørji stig skulu takast fyri ymsu húsdýrasløgini. Arvafrøðiligar kanningar skulu gerast í samstarvi millumserfrøðingar frá miðstøðini fyri føroysk hýsdýr og serfrøðingar og kanningarstovur í útlondum. </p>
<p><em type="bold">Virðislønir til góðkend alidýr </em>Altavgerðandi fyri, um tað skal eydnast at varðveita føroysku húsdýrini, er áhugin millum vanliga fólkið ogeinstaklingar, sum vilja eiga og halda hesi húsdýr. Orsøkin til, at føroysku húsdýrini eru hótt, er (sí eisnitilmæli frá 1999), at onnur innflutt hýsdýr antin eru betri til brúks og/ella geva meiri av sær í framleiðslu. </p>
<p>Rossini eru t.d. hótt av íslandsrossum sum sigast at vera betri egna til ríðing enn tey føroysku.Virðislønin tilgóðkend húsdýr er skotin upp sum ein eggjan til tey, sum hava umstøður at hava slík húsdýr og sum eittískoytið til at gera sær umstøðurnar soleiðis, at tað ber til eitt nú við hegni og røkt. Hugsanin er, at taðeinans eru húsdýr, sum eru góðkend alidýr sum fáa húsdýravirðisløn. Tað vil siga, at miðstøðin fyri føroyskhúsdýr skal gera reglur og treytir fyri húsdýravirðislønirnar so sum, at viðkomandi húsdýr skal kunna brúkastí alingini eftir treytum og leiðbeining frá miðstøðini eins og at eigaraviðurskiftini til avkom o.a. skuluavtalast. Tey sum kenna til húsdýr vita, at greðingar eru serstakliga truplir at hava, eins og at sáð undangreðingum er trupult at fáast við í mun til eitt nú tarvasáð. Hetta er orsøkin til, at rossini verða tungauppgávan at lyfta fyri føroyingar í samband við varðveiting av húsdýrum av føroyskum uppruna.</p>
<p>Nærliggjandi er, at miðstøðin fyri húsdýr má keypa flestu greðingarnar, men tá verður virðislønin tilgreðingar flutt miðstøðini heldur enn einstaklingum.</p>
<p><em type="bold">Kjarnustovnur flogfenaður </em>Flogfenaðurin er torførur at halda skil á, og hann nørist skjótt. Tó er fyrimunurin, at hesin ikki er so tungurat hava við at gera sum stórdýrini. Helst er hetta orsøkin til, at bólkurin í tilmælinum frá 1999 mælir til atmiðstøðin fyri húsdýr skal hava ein haldgóðan og álítandi stovn av flogfenaði á støðini, soleiðis atflogfenaður av føroyskum uppruna til eina og hvørja tíð er tryggjaður. </p>
<p><em type="bold">Miðstøð fyri føroysk húsdýr </em>Í hesum føri er rakstrarætlanin bygd á, at viðurskiftini á Búnaðarstovuni verða tillagað soleiðis, at </p>
<p>Búnaðarstovan eftir okkara metingum verður før fyri at lúka mest neyðturvuligu krøvini sum koma ísamband við, at Búnaðarstovan verður kosin til miðstøð fyri føroysk húsdýr. Ein høvuðsumvælingarætlaner í gerð fyri bygningarnar hjá Búnaðarstovuni, meðan tað sum her er tikið við einans er til smærritillagingar og broytingar í innrætningi til húsdýrini. Sum er, hevur Búnaðarstovan ikki fólk til at taka sær avhúsdýrarøktini, og verður í hesum sambandi víst til umbøn Búnaðarstovunar um normering av røktarastarvisent Fiskimálaráðnum í øðrum máli.</p>
<p><em type="bold">Serfrøði </em>Gingið er út frá, at Búnaðarstovan verður miðstøðin fyri føroysk húsdýr. Tó meta vit, at Búnaðarstovaneigur at halda samband við serfrøðingar og persónar sum sita inni við vitan um hesi sermerktu húsdýr. </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Click to buy NOW! </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">PD </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">w </em><em type="bold">w </em><em type="bold">w </em><em type="bold">.doc </em><em type="bold">u-trac </em><em type="bold">k. </em><em type="bold">co </em><em type="bold">m </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Click to buy NOW! </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">PD </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">w </em><em type="bold">w </em><em type="bold">w </em><em type="bold">.doc </em><em type="bold">u-trac </em><em type="bold">k. </em><em type="bold">co </em><em type="bold">m </em></p>
<p><em type="bold">Rakstrarætlan </em></p>
<p><em type="bold">Ár2012201320142015 </em></p>
<p><em type="bold">Kostnaður føroysk húsdýr íalt835.000 686.000 674.000 675.000 </em></p>
<p><em type="bold">Sáð, eggtøka, frysting og goymsla80.00075.00075.00070.000 </em></p>
<p>Djóralækni (serfrøðingahjálp)50.00050.00050.00050.000</p>
<p>Flutningur av húsdýrum15.00015.00015.00015.000</p>
<p>Røkt, tilvenjing og sáðtøka15.00010.00010.0005.000</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Kynbøting175.000130.000110.000110.000 </em></p>
<p>Ráðgeving100.000100.00080.00080.000</p>
<p>Skráseting v.m.50.00020.00020.00020.000</p>
<p>Annað25.00010.00010.00010.000</p>
<p><em type="bold">Arvafrøðiligar kanningar120.00080.00080.00080.000 </em></p>
<p>Kanningararbeiðið av serfrøðingi120.00080.00080.00080.000</p>
<p><em type="bold">Virðisløn til góðkend alidýr212.000218.000226.000232.000 </em></p>
<p><em type="bold">Virðisløn til góðkend neyt32.00034.00038.00042.000 </em></p>
<p>Kýr, tal av góðkendum891011</p>
<p>Tarvar, tal av góðkendum88910</p>
<p>Kúvirðisløn2.0002.0002.0002.000</p>
<p>Tarvavirðisløn2.0002.0002.0002.000</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Virðisløn til góðkend ross180.000184.000188.000190.000 </em></p>
<p>Ryssur, tal av góðkendum15171920</p>
<p>Greðingar, tal av góðkendum15151515</p>
<p>Ryssuvirðisløn2.0002.0002.0002.000</p>
<p>Greðingavirðisløn10.00010.00010.00010.000</p>
<p><em type="bold">Kjarnustovnur flogfenaður50.00020.00020.00020.000 </em></p>
<p>Røkt av stovni25.00015.00015.00015.000</p>
<p>Útgerð og aðrar íløgur25.0005.0005.0005.000</p>
<p><em type="bold">Miðstøð fyri før húsdýr165.000140.000140.000140.000 </em></p>
<p>Umbyggingar til greðingahald50.00025.00025.00025.000</p>
<p>Bráfeingis keyp av húsdýrum15.00015.00015.00015.000</p>
<p>Varðveitsla av húsdýrum50.00050.00050.00050.000</p>
<p>Altjóða samstarv50.00050.00050.00050.000</p>
<p><em type="bold">Serfrøði33.00023.00023.00023.000 </em></p>
<p>Fundarhald o.tl.25.00015.00015.00015.000</p>
<p>Flutningsendurgjald8.0008.0008.0008.000</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Click to buy NOW! </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">PD </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">w </em><em type="bold">w </em><em type="bold">w </em><em type="bold">.doc </em><em type="bold">u-trac </em><em type="bold">k. </em><em type="bold">co </em><em type="bold">m </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Click to buy NOW! </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">PD </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">w </em><em type="bold">w </em><em type="bold">w </em><em type="bold">.doc </em><em type="bold">u-trac </em><em type="bold">k. </em><em type="bold">co </em><em type="bold">m </em></p>
</body></document>
