<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>6779</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/></multilingual><origFileName>2011.03 Harðskapur í parlagi og nærsambondum.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p><em type="bold">Harðskapur í parlagi  og nærsambondum</em> </p>
<p><em type="bold">8. MARS 2011</em> </p>
<p>VINNUMÁLARÁÐIÐ</p>
<p>ALMANNAMÁLARÁÐIÐ</p>
<p>INNLeNdIsMÁLARÁÐIÐ</p>
<p><em type="bold">Innihaldsyvirlit</em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Formæli .....................................................................................................................................................................................................</em> </p>
<p><em type="bold">Um heildarætlanina ................................................................................................................................................................</em> </p>
<p><em type="bold">Eitt lív við ongum harðskapi  er ein mannarættur ................................................................................................................................................................</em> </p>
<p><em type="bold">Innihaldið í heildarætlanini .......................................................................................................................................</em> </p>
<p><em type="bold">Átøkini í heildarætlanini:  Kostnaðir og tíðarætlan .................................................................................................................................................</em> </p>
<p><em type="bold">Ítøkilig uppskot til heildarætlan.........................................................................................................................</em> </p>
<p><em type="bold">At upplýsa og fyribyrgja harðskap .................................................................................................................</em> </p>
<p><em type="bold">Stuðul til harðskaparrakt ...........................................................................................................................................</em> </p>
<p><em type="bold">Átøk, ið venda sær til yrkisbólkar ................................................................................................................</em> </p>
<p><em type="bold">Átøk, ið venda sær til teirra,  ið fremja harðskap ...............................................................................................................................................................</em> </p>
<p><em type="bold">Uppgávur, sum myndugleikar og felagsskapir røkja  í sambandi við harðskap í parlagi og nærsambondum ...............................................</em> </p>
<p><em type="bold">Um heildarætlanina</em> </p>
<p>Á fundi í Norðurlandahúsinum 25. november 2010 gjørdu allir politisku flokkarnir týðiliga greitt, at teir vildu gera og seta í verk eina heildarætlan til tess at byrgja fyri og steðga harðskapi, sum fer fram í parlagi og í nærsambondum. ein  arbeiðsbólkur hevur síðan nýggjár 2011 staðið fyri at gera heildarætlanina og skuldi ætlanin verða klár 8. mars 2011. Umframt sjálvan arbeiðsbólkin hevur ein politiskur fylgibólkur verið við í arbeiðnum.</p>
<p>stutt tíð hevur verið at gera eina so umfatandi ætlan, og hevur arbeiðsbólkurin tí gjørt eina yvirskipaða heildarætlan til 8. mars 2011. Fyri at lýsa neyvari júst, hvussu átøkini í  heildarætlanini skulu verða sett í verk, skal tann yvirskipaða heildarætlanin verða útgreinað millum 8. mars og 25. november 2011.</p>
<p>Nógv yrkisfólk koma í sínum arbeiði í samband við børn og vaksin, sum eru fyri harðskapi. sum dømi kunnu verða nevnd løgreglufólk,</p>
<p>Arbeiðsbólkurin hevur fingið vegleiðing frá myndugleikum aðrastaðni, sum hava royndir á økinum og fleiri hava sagt seg vilja koma til Føroya at veita vegleiðing, tá ið ítøkiligu átøkini skulu verða sett í verk. Í tilgongdini er støði eisini tikið í  nógvum viðkomandi frágreiðingum og vísindaligum kanningum. Henda heildarætlanin er ein byrjan og er partur av einari tilgongd, sum í fyrstu syftu skal vara í fimm ár – frá 2012 til og við 2016. Í 2016 verður ætlanin endurskoðað og við nøkrum royndum á baki skal ein nýggj heildarætlan verða gjørd og vera klár at seta í verk í 2017.</p>
<p><em type="bold">Landsstýrisfólkini, sum hava  sett arbeiðið í gongd, eru:</em> </p>
<p>Johan dahl, landsstýrismaður i vinnumálum Rósa samuelsen, landsstýriskvinna í almannamálum Annika Olsen, landsstýriskvinna í innlendismálum Aksel Johannesen, táverandi landsstýrismaður í heilsumálum</p>
<p><em type="bold">Í arbeiðsbólkinum eru:</em> </p>
<p>erika Anne Hayfield, Vinnumálaráðið súsanna Nordendal, Almannamálaráðið Gudrun Mortansdóttir Nolsøe, Innlendismálaráðið símun Jóannesarson Hansen, Heilsumálaráðið</p>
<p><em type="bold">Í politiska fylgibólkinum eru:</em> </p>
<p>Bergtóra Høgnadóttir Joensen, løgtingskvinna, Tjóðveldi Marjus dam, løgtingsmaður, sambandsflokkurin Hans Pauli strøm, løgtingsmaður, Javnaðarflokkurin Jenis av Rana, løgtingsmaður, Miðflokkurin Kitty May ellefsen, ráðgevi, Fólkaflokkurin Kári á Rógvi, løgtingsmaður, sjálvstýrisflokkurin</p>
<p>Okkum manglar hagtøl í Føroyum, sum kunnu lýsa trupulleikan, men nógv bendir á, at tað fyri tað mesta eru menn sum eru harðligir ímóti kvinnum og børnum – serliga tá ið talan er um likamligan harðskap. Tað eru tó ábendingar um, at kvinnur  kunnu fremja harðskap ímóti makanum, serliga sálarligan harðskap, men eisini likamligan harðskap ímóti børnum. Tí vendir heildarætlanin sær til bæði kynini, annaðhvørt tey eru fyri harðskapi ella fremja harðskap. Harumframt vendir heildarætlanin sær til børn, ið eru fyri harðskapi ella vitni til harðskap við hús.</p>
<p>Heildarætlanin fatar víða og fevnir um 18 átøk, sum eru  ætlað at fyribyrgja og upplýsa um harðskap umframt at stuðla og viðgera fólk, ið eru fyri harðskapi. eisini eru átøkini ætlað at geva yrkis bólkum betri amboð at handfara harðskap og fáa í lag betri samstarv og mannagongdir bæði hjá myndug leikum og ímillum myndugleikar. Harumframt fevnir ætlanin um viðgerðartilboð til teirra, sum eru harðlig. Talan er sostatt um meira enn bara at bøta um sjúkueyðkenni, men eisini at seta í verk átøk, har harð skapurin tekur seg upp, nevniliga hjá tí sum fremur harðskap.</p>
<p>Í tilgongdini hava nógvir myndugleikar, felagsskapir og einstaklingar verið sera beinasamir at geva arbeiðsbólkinum og politiska fylgibólkinum ráð, fakligan kunnleika og upp lýsingar. Tí vilja vit takka teimum fyri. Arbeiðið heldur fram, og tá fer arbeiðs bólkurin framhaldandi at ráðføra seg við hesar.</p>
<p><em type="bold">Rósa Samuelsen</em> </p>
<p>landsstýriskvinna  í almannamálum</p>
<p><em type="bold">Annika Olsen</em> </p>
<p>landsstýriskvinna  í innlendismálum</p>
<p><em type="bold">John Johannesen</em> </p>
<p>landsstýrismaður  í heilsumálum</p>
<p><em type="bold">Hvat er harðskapur?</em> </p>
<p>, og tað er ólógligt at</p>
<p><em type="italic">Harðskapur er ein gerð ella ein hóttan, sum  kann gera seg inn á sjálvræðisrættin hjá einum persóni ella sum elvir til pínu, skaða ella ger viðkomandi bangnan – sama  um tað eru børn ella vaksin. Harðskapur kann hava somu ávirkan á tey, sum eru vitni til harðskapin. Harðskapurin kann verða tilætlaður ella framdur í sinnisrørslu og fer út um samfelagsmørk, reglur og lógir.   </em></p>
<p><em type="bold">Harðskapur kann vera:</em> </p>
<p><em type="bold">Likamligur harðskapur:</em> At verða sligin, bukað/ur, skumpað/ur, kastað/ur, ella har vápn ella onnur amboð eru brúkt. </p>
<p><em type="bold">Sálarligur harðskapur:</em> Tá ið ein sjálvur ella børnini eru hótt við harðskapi, rópt eftir, stýrd, avbyrgd frá øðrum  </p>
<p>menniskjum og áhaldandi niðrað og funnist at.</p>
<p><em type="bold">Kynsligur harðskapur: </em> At verða tvingaður at hava kynsligt samband ella vera við í kynsligum gerðum. </p>
<p><em type="bold">Fíggarligur harðskapur: </em>At missa møguleikan at nýta sín egna pening ella at hava pening til mat og annað </p>
<p>grundleggjandi.</p>
<p><em type="bold">Materiellur harðskapur:</em> At verða fyri, at ognarlutir verða oyðilagdir. </p>
<p>Aloftast  er talan um eitt mynstur av valdsatburði, heldur enn einstakar hendingar. Tað merkir, at harðskapur í parlagi og nærsambondum kann vera ein samanseting  av ymiskum atburði, ið ikki altíð er opinlýstur harðskapur ella beinleiðis lógarbrot.</p>
<p>Harðskapur millum pør fer fram – eisini millum tey pør, sum ikki búgva saman og pør, sum eru farin frá hvør øðrum.  Tí skal parlag verða fatað sum pør, ið eru gift ella ógift, búgva saman ella ikki og her eisini fyrrverandi parløg.</p>
<p>Fyri børn, sum liva við harðskapi heima við hús kann tað hava álvarsligar sálarligar, sosialar og likamligar fylgjur. Tey eru tí eisini fevnd av heildarætlanini.</p>
<p>regluni  í Børn, sum liva í húskjum við harðskapi – bæði tey, sum eru fyri harðskapi og tey, sum eru vitni til harðskap – kunnu hava nógv sálarlig árin, sum t.d., at tey hava lágt sjálvsvirði, eru  óttafull, hava trupulleikar í vinaløgum, eru aggressiv, klára seg illa í skúla num umframt fleiri langtíðar trupulleikar, so sum tunglyndi og trauma.</p>
<p>Harðskapur í parlagi og nærsambondum kostar eisini samfelagnum nógvan pening, bæði tí at tey, sum er fyri harðskapi, missa arbeiðsinntøku, og tí myndugleikar og felagskapir brúka nógva orku at viðgera harðskaparmál. ein donsk kanning vísir, at harðskapur í parlagi og nærsambondum kostar danska samfelagnum ½ mia. kr. um árið. Tá er lagt upp fyri skaðaviðgerð, løgregluviðgerð, tíð nýtt í rættarskipanini, kostnað at reka kreppu miðstøðir, læknakostnað, kostnað í heilsuskipan  annars og mistari arbeiðsinntøku. Leysliga umroknað til føroysk viðurskifti er tað 5 mió. kr. um árið. Tá er hvørki kostnaður fyri at viðgera børn taldur við, ei heldur kostnaður, ið stendst av trupul leikum hjá harðskaparraktum seinni í lívinum, so sum vánalig sálarlig heilsa.</p>
<p>Harðskapur í parlagi og nærsambondum er ein trupulleiki, sum er ógvuliga torførur at basa, av tí at hann aloftast fer fram í loyndum – innan fyri teir fýra veggirnar í heiminum. Tí er eitt miðvíst mál við heildarætlanini, at samfelagið skal tosa um harðskap. Tey, sum eru fyri harðskapi, skulu verða stimbrað at siga frá, og tey, sum vita um harðskap, skulu vera við til at loysa trupulleikan.</p>
<p><em type="bold">Hvønn fevnir heildarætlanin um?</em> </p>
<p><em type="bold">Átøkini í heildarætlanini:  Kostnaðir og tíðarætlan </em></p>
<p><em type="bold">Nr. Átak 2012 2013 2014 2015 2016 Tíðarætlan</em> </p>
<p>1.  Upplýsandi átak,  80.000  25.000  25.000 Annaðhvørt ár  sum vendir sær til børn</p>
<p>2. Frálærutilfar  35.000</p>
<p>til fólkaskúlabrúk</p>
<p>3.  Upplýsandi átak,  70.000  25.000  25.000 Annaðhvørt ár  sum vendir sær til ung</p>
<p>4.  Upplýsandi átak 150.000  30.000   2012 og 2014</p>
<p>til almenningin</p>
<p>5.  Upplýsandi tilfar at  60.000   10.000  2012 við møguligum   veita útlendskum kvinnum      dagføringum í 2015</p>
<p>6. Tilboð um sálarfrøðiliga 60.000 60.000 60.000 60.000 60.000 Árlig veiting</p>
<p>hjálp til harðskaparrakt</p>
<p>7.  Veiting til Kvinnuhúsið til 20.000 20.000 20.000 20.000 20.000 Árlig veiting  keyp av mati og neyðsynjarvørum</p>
<p>8.  Veiting til Kvinnuhúsið til  30.000 30.000 30.000 30.000 30.000 Árlig veiting</p>
<p>. Aðrar kanningar vísa tó eisini, at sannlíkt</p>
<p>Hetta økir tí um sannlíkindini fyri, at hesar kvinnur</p>
<p>tulkingarskipan til kvinnur</p>
<p>9.  Lóg um burturvísing úr heiminum, broyting í rættargangslógini    Uppskot liðug 2013  um hjálparverju og broyting í føroysku útlendingalógini</p>
<p>10.  skipað viðgerðartilboð til børn 50.000 400.000 400.000 400.000 400.000 Førleikamenning í 2012</p>
<p>og síðani</p>
<p>11.  skipað netverk til persónar,   20.000 20.000 20.000 20.000 Fyrstu ferð 2013  ið eru fyri harðskapi      og síðani árlig veiting</p>
<p>12.  Vegleiðing til yrkisfólk um       2012. Verður gjørt</p>
<p>fráboðanar &amp; tagnarskylduni      saman við átak 13</p>
<p>13.  Handbók til myndugleikar  60.000   10.000  2012 við møguligum  og felagsskapir      dagføringum</p>
<p>14. samskipari 600.000 600.000 600.000 600.000 600.000 setast í</p>
<p>og fimm ár</p>
<p>15.  Førleikamenning fyri yrkisbólkar  40.000 40.000 40.000 40.000 40.000 Byrja 2012 og gjørt        stigvíst í fimm</p>
<p>16.  Fastar mannagongdir      Byrja í 2012 og</p>
<p>harð skapur við hús verið mettur at vera ein privatur trupulleiki. eisini er vanligt, at tey, sum liva í harðskaparraktum heimum, hava eina skomm av hesum trupulleikum. Tað er tí serliga avbjóðandi hjá viðkomandi myndugleikum at basa trupulleikanum, tí bæði tann, ið er fyri harðskapi og samfelagið sum heild er tigandi. Afturat hesum er eingin samlað ætlan, sum knýtir teir nógvu myndug leikarnar saman, sum koma í samband við vaksin og børn, sum eru fyri harðskapi.</p>
<p>Tað er alneyðugt at myndugleikar samstarva, býta vitan sínámillum og samskipa arbeiðið, tá ið harðskaparmál verða handfarin. eisini er neyðugt, at yrkisbólkar hava vitan, so tey eru før fyri at varnast tekin um harðskap. Arbeiðsbólkurin hevur fingið nógvar afturmeldingar frá myndugleikum og felagsskapum í Føroyum í sambandi við heildarætlanina. Tey hava víst á, at yrkisbólkum tørvar størri vitan um harðskap og at duga at síggja tekin um harðskap . Harumframt hevur verið víst á, at tørvur er á at skipa samstarvið og manna gongdirnar innanhýsis í myndugleikum og ímillum myndugleikar.  Tí greiðir heildarætlanin frá átøkum, sum hava atlit at myndugleikum.</p>
<p><em type="bold">Viðgerðartilboð til teirra, sum fremja harðskap</em> </p>
<p>ein fortreyt fyri at kunna steðga harðskapi, er at seta inn har harðskapurin byrjar – hjá tí ið fremur harðskap. Á donsku „dialog mod Vold“, sum er eitt tilboð til teirra, sum fremja harðskap, siga tey frá, at 80% av teimum, sum hava verið í viðgerð, gevast at vera harðlig eftir einum ári. Tí greiðir heildar ætlanin frá átøkum, sum hava atlit at harðskaparfremjara.</p>
<p>Átøkini eru sett upp í talvuni á næstu síðu og síðani er greitt nærri frá átøkunum.</p>
<p>fyri harðskaparmál      liðugt í</p>
<p>17.  Viðgerðartilboð til teirra,  50.000 400.000 400.000 400.000 400.000 Førleikamenning í 2012  sum fremja harðskap      og síðani árlig veiting</p>
<p>18.  samstarv við Kvinnuhúsið o.ø.      Byrja 2013</p>
<p>og síðani</p>
<p><em type="bold">At upplýsa og fyribyrgja harðskap</em> </p>
<p>Royndir siga okkum, at inntriv, gjørd so tíðliga sum møguligt, geva bestu úrslitini í arbeiðnum at steðga harðskapi. Tí er fyrbyrging og upplýsing ein grundleggjandi partur av  hesari heildarætlan. Fyribyrging og upplýsing er serstakliga viðkomandi, hugsa vit um tey, sum eru í vanda fyri annaðhvørt at blíva harðlig ella at góðtaka harðskap. sum áður umrøtt, er tað nevniliga tíggju ferðir sannlíkari, at dreingir, sum hava verið fyri harðskapi, sjálvir verða harðligir ímóti  makanum seinni í lívinum. eisini er meira sannlíkt, at gentur, sum hava verið fyri harðskapi blíva harðligar sum vaksnar. Vandi er fyri, at børn, sum hava livað við harðskapi, seinni fyrigev</p>
<p>Her er tí bæði talan um átøk til børn, ung og vaksin. Fyribyrging er eisini at broyta hugburð til harðskap í parlagi og nærsambondum soleiðis, at hvør borgari kennir tað, sum sína ábyrgd at loysa trupulleikan.</p>
<p>Hugtakið “fyribyrging“ kann verða býtt í trý stig:</p>
<p>·  Grundfyribyrging (primary prevention) er at steðga  harðskapi, áðrenn hann kemur fyri.</p>
<p>·  Hjáfyribyrging (secondary prevention) er at varnast og steðga harðskapi so tíðliga sum møguligt.</p>
<p>·  eftirfyribyrging (tertiery prevention) er at fyribyrgja, at harðskapur, sum longu er framdur, endurtekur seg.</p>
<p><em type="bold">Átak 1.  </em></p>
<p><em type="bold">Upplýsandi átak við tilfari,  kappingum og tiltøkum í skúlum </em></p>
<p>Fyrsti partur av ítøkiligu uppskotunum til átøk (nr. 1–5) fevnir í høvuðsheitum um átøk á grund og hjáfyribyrgingarstigi. eftir fyribyrging er gjøllari viðgjørt í átøkum nr. 6–18.</p>
<p><em type="bold">Upplýsandi og fyribyrgjandi átøk,  ið venda sær til børn </em></p>
<p>Tað er sera umráðandi at børn í uppvøkstrinum fáa ta fatan, at eingin skal góðtaka harðskap, og at harðskapur er mannarættindabrot og lógarbrot. Børn skulu fáa tann greiða boðskap, at tey eiga at siga frá, um tey hava verið fyri harðskapi ella vita um harðskap, sum øðrum er fyri. Tað merkir, at børn fáa at vita, hvagar tey kunnu venda sær í slíkum førum, og tí skulu átøk ætlað børnum útvega slíkar upplýsingar.</p>
<p>ein týðandi liður í fyribyrgingararbeiðnum er at forða fyri, at børn vaksa til og sjálv verða harðlig ella góðtaka harðskap. Tí skulu børn, sum hava verið fyri slíkum ágangi, fáa stuðul og hjálp, so tey seinni í lívinum ikki verða partur av harðskapartrupulleikanum. ein onnur orsøk til, at børn eru ein týðandi málbólkur í fyribyrgingararbeiðnum er, at børn stundum hava tætt tilknýti hvørt til annað og kunnu tey tá vera við til at siga frá og annars bróta tøgnina, sum valdar, tá ið tað snýr seg um harðskap.</p>
<p>Fleiri eru mátarnir at røkka børnum í sambandi við upplýsing og fyribyrging, tó hevur harðskapur so mikið ógvuslig nútíðar og langtíðarárin á trivnað og heilsu hjá børnum, at mælt verður til, at tað eisini verður viðgjørt í skúlanum. Hjá børnum er ein tann mest týðandi málbólkurin tey, sum eru yngri enn 11 ár. Hetta tí at hugburðurin er lættari at broyta hjá teimum yngru børnunum.</p>
<p>·  endamálið er at gera børn og ung varug við harðskap og at útvega teimum upplýsingar og møguleikar at siga frá, um tey sjálvi ella onnur eru fyri harðskapi.</p>
<p>·  Mettur kostnaður:  kr. 80.000 í 2012  (kr. 25.000 í ávíkavist 2014 og 2016)</p>
<p>· Ábyrgdari: samskipari, MMR, HMR og VMR</p>
<p>·  Tíðarætlan: Verður framt í 2012 við tveimum minni  átøkum í ávíkavist 2014 og 2016</p>
<p>Regeringen (2010) National strategi til bekæmpelse af vold i nære relationer, Ligestilling. s. 11  Halskov, T., Jørgensen, P. s. og Polakow, V. (2000) Tab af rettigheder: sårbare enlige mødre og deres børn, København: Hans Reitzels Forlag. s. 226  søndergaard, P. s. (2003) seje Tøser – stakkels piger. Krogs forlag.  Appelt, B. og Kaselitz. V. (2000) Prevention of domestic violence against women, WAVe, Vienna. s. 5   sama sum omanfyri er neyðugt, at samfelagið torir at nema við harðskapartrupulleikan og tosa um hann. Vitan um, at onnur eru fyri harðskapi,  skal heldur ikki verða tagdur burtur. At varðveita tøgnina er at góðtaka harðskapin.</p>
<p><em type="bold">Átak 3.  </em></p>
<p><em type="bold">Átak 4.   </em></p>
<p><em type="bold">Upplýsandi átak til almenningin.  Upplýsandi átak við 2–3 stuttfilmum (innsløg upp til 1 min.) at sýna í „Gevið Gætur“.  Harumframt er ætlanin at samstarva við miðlar, fyri at seta sjóneykuna á harðskap í parlagi og í nærsambondum, gera PR arbeiði, faldara o.s.fr. </em></p>
<p><em type="bold">Upplýsandi átak við tilfari, kapping og  tiltøkum. Her er m.a. ætlanin at skipa fyri einari kapping, har tey ungu sjálvi gera t.d. eina stuttsøgu, ein stuttfilm ella innsløg undir 1 min. at sýna í „Gevið Gætur“ um harðskap. Harumframt er ætlanin at samstarva við  ung dómshús og Tú og Eg ráðgevingina  um hetta átakið. </em></p>
<p>· endamálið kann verða býtt í tvey:</p>
<p><em type="bold">Átak 5.  </em></p>
<p><em type="bold">Upplýsandi tilfar á nøkrum høvuðs málum  at handa útlendskum kvinnum, tá ið tær  skráseta seg í kommununi. </em></p>
<p>·  endamálið er, at kvinnurnar fáa vitan um síni rættindi og vita, hvagar tær kunnu venda sær, um teimum  tørvar hjálp, m.a. tá ið tær hava verið fyri harðskapi.</p>
<p>·  Mettur kostnaður:  kr. 60.000 í 2012  (kr. 10.000 í 2015)</p>
<p>·  Ábyrgdari:  IMR í samstarvi við kommunur  og aðrar myndugleikar</p>
<p>·  Tíðarætlan: Tilfar verður gjørt í 2012 og møguligt  er at dagføra í uppafturprenti í 2015</p>
<p>1.  At broyta hugburð til harðskap í parlagi og  nær sambondum soleiðis, at fólk kenna ábyrgd, um tey  vita um, at harðskapur fer fram. Í hesum viðfangi skal eisini verða upplýst um fráboðanarskylduna, sum er galdandi, tá ið børn eru í heiminum. Ætlanin er, at hetta átakið skal varpa ljós á harðskap í parlagi og nærsambondum sum ein trupulleika, og at fólk verða upplýst um harðskap og tosa um tað.</p>
<p>2.  At tey, sum eru fyri harðskapi, viðurkenna ella fata,  at eingin skal góðtaka ella liva við harðskapi. At samfelagið tosar um harðskap, gevur vónandi harðskaparraktum styrki til at siga frá, søkja sær hjálp og, um neyðugt, koma burtur úr harðligum parløgum.</p>
<p>·  endamálið er at gera tey ungu varug við harðskap og at siga teimum, hvar tey kunnu leita sær hjálp, um tey hava verið fyri harðskapi frá unnustuni/unnustanum ella sjálv hava verið harðlig.</p>
<p>·  Mettur kostnaður: kr. 70.000 í 2012  (kr. 25.000 í ávíkavist 2014 og 2016)</p>
<p>·  Ábyrgdari: samskipari, VMR og MMR í samstarvi  við kommunur</p>
<p>·  Tíðarætlan: Fremjast í 2012 við tveimum minni átøkum  í ávíkavist 2014 og 2016</p>
<p>16 17 sannlíkt er, at tey góðtaka harðskap</p>
<p>·  Mettur kostnaður: kr. 150.000 í 2012  (kr. 30.000 í 2014)</p>
<p>· Ábyrgdari:  samskipari og VMR</p>
<p><em type="bold">Upplýsandi og fyribyrgjandi átøk, ið venda sær til samfelagið sum heild og tey, sum liva við harðskapi </em></p>
<p>ein týðandi liður í fyribyrgingini er, at tey, sum liva í harðligum parløgum, bróta tøgnina og tora at søkja sær hjálp. Harðskapur í parlagi og nærsambondum eigur ikki at vera eitt tabu, og tí</p>
<p>·  Tíðarætlan: Fremjast í 2012 við einum minni  átaki í 2014</p>
<p><em type="bold">Upplýsandi og fyribyrgjandi átak, ið vendir sær til útlendskar kvinnur, sum hava fingið uppihaldsloyvi í Føroyum</em> </p>
<p>Vegleiðandi tøl  frá Kvinnuhúsinum vísa, at lutfalsliga nógvar útlendskar kvinnur hava gist á Kvinnuhúsinum. T.d. kann nevnast, at frá 2005 – 2007 vóru øll árini 22–24% av teimum kvinnum, sum gistu á Kvinnuhúsinum, útlendskar kvinnur úr fjarskotnum londum.  Ikki er heilt greitt, hví so er, men tað kann hugsast, at hesar kvinnur ikki hava eina sosiala trygdarskipan, eins og føroyskar kvinnur vanliga hava. sum heild eru útlendskar kvinnur í einari serliga viðkvæmari støðu, um tær eru fyri harðskapi í parlagi.</p>
<p>Tá ið útlendskar kvinnur fáa uppihaldsloyvi í Føroyum, eru kommunurnar fyrsti (og møguliga einasti) myndugleikin, sum við vissu veit um kvinnurnar, t.e. tá tær skráseta seg í kommununi. Kvinnuhúsið hevur víst á, at fleiri av hesum kvinnum als ikki vita, hvørji rættindi tær hava, og hvørjar myndugleikar tær kunnu seta seg í samband við, um tær eru fyri harðskapi. Harumframt kunnu  útlendskar  kvinnur uppliva, at makin hóttir tær við, at tær verða sendar av landinum, um tær boða nøkru</p>
<p><em type="bold">„ Eg græt – føldi einki, bara pínu“ </em> </p>
<p> <em type="bold">6 ára gomul genta, sum greiðir frá, hvussu tað kendist, tá ið harðskapur fór fram heima</em>  </p>
<p><em type="italic">Kelda: Domestic Violence Center, Cleveland, http://www.domesticviolencecenter.org</em> </p>
<p><em type="bold">Átak 7.  </em></p>
<p><em type="bold">Veiting til Kvinnuhúsið til at keypa mat og neyðsynjarvørur til kvinnur og børn teirra.  </em></p>
<p>·  endamálið er, at Kvinnuhúsið skal hava møgu leika at keypa mat og neyðsynjarvørur til teirra, sum koma til kreppumiðstøðina og ongan pening hava.</p>
<p>·  Mettur kostnaður: kr. 20.000 árliga</p>
<p>·  Ábyrgdari:  AMR</p>
<p>·  Tíðarætlan: Árlig veiting, fyrstu ferð í 2012</p>
<p><em type="bold">Átak 8.  </em></p>
<p><em type="bold">Veiting til Kvinnuhúsið til  tulkingarskipan til útlendskar kvinnur.  </em></p>
<p>·  endamálið er, at kvinnur og børn teirra skulu hava møguleika at samskifta, tá ið tað snýr seg um t.d. at  seta seg inn í síni rættindi, føroysk viðurskifti og fáa sálarfrøðiliga hjálp.</p>
<p>·  Mettur kostnaður:  kr. 30.000 árliga</p>
<p>·  Ábyrgdari:  IMR og AMR</p>
<p>·  Tíðarætlan: Árlig veiting, fyrstu ferð í 2012 At rýma til kreppumiðstøð hevur við sær, at tað er tann harðskaparrakti, sum sjálv/ur flytur saman við børnunum úr heiminum. Hetta kann eisini hava ta avleiðing, at børn mugu flyta stovn/skúla eitt skifti. At liva í einum harðskapar raktum húski ber við sær ótryggleika, og tá ið hugsað verður um  veiku sálarstøðuna hjá hesi familjuni, er tað sera óheppið, at tað eru tey, sum hava verið fyri órætti, sum skulu flyta úr  heiminum. Hetta hava fleiri myndugleikar, eitt nú løgreglan, víst á eigur at broytast. Tí verður mælt til, at geva løgregluni og dómsvaldinum heimild til at noyða harðskaparfremjara úr heiminum eitt skifti. Hetta kann verða ásett við lóg. dømi um, at tílíkar skipanir kunnu virka, eru m.a. í stóra Bretlandi og danmark. Aðrastaðni hevur eisini verið víst á, at umframt høvuðsendamálið við lóggávuni, sum er at noyða harðskaparfremjara úr heiminum, kann lógin eisini virka fyribyrgjandi.</p>
<p>ein annar trupulleiki er støðan hjá tí harðskaparrakta undir  einum sakarmáli og í sambandi við, at revsimál verður kannað. sambært § 741a í rættargangslógini kann persónur, sum hevur verið fyri neyðtøku, fáa ein hjálparverja (bistandsadvokat), ið skal røkja áhugamálini hjá viðkomandi í sambandi við revsimálið. danska rættargangslógin heimilar at veita teimum, sum hava verið fyri harðskapi, ein hjálparverja. Arbeiðsbólkurin mælir tí til at broyta § 741a í føroysku rættargangslógini samsvarandi donsku ásetingunum.</p>
<p>eisini mælir arbeiðsbólkurin til at broyta føroysku útlendingalógina samsvarandi ásetingunum í donsku útlendingalógini soleiðis, at útlendingur, ið skal sam einast við maka í Føroyum, kann fáa noktað  uppihalds loyvi, um makin í Føroyum – tíggju</p>
<p>Tí eiga hesi eisini at fáa somu ókeypis sálarfrøðiligu viðgerð ígjøgnum til dømis kommunulækna.</p>
<p>Fleiri av kvinnunum, sum koma á Kvinnuhúsið, koma við ongum pengum (til dømis tí maðurin hevur stýrt øllum fíggjarviðurskiftunum, og tær tí ikki sleppa framat peningi) og bara við nøkrum fáum lutum til sín og til børnini. Á Kvinnuhúsinum skulu kvinnurnar sjálvar keypa mat og rinda fyri uppihald. Í teimum førunum, tá ið tær ongan pening hava, ringja starvsfólkini í Kvinnuhúsinum til vælgerandi felagsskapir og biðja um hjálp. Í summum førum er talan um, at kvinnurnar og børn teirra liva av mati, sum er vorðin ov gamal og sum er burturkast frá matvøruhandlum. Almannastovan hevur ta mannagongd, at hon veitir kvinnum, sum koma á Kvinnuhúsið, fíggjarliga hjálp, um tær ikki sleppa fram at pening. Í roynd og veru eru tó nakrar kvinnur, sum hava tørv á einari bráðfeingis fíggjarligari loysn til ein a</p>
<p>Tá ið kvinnur úr fjarskotnum londum gista á Kvinnuhúsinum, er tað stundum trupult hjá teimum at samskifta, tí málsligu førleikar teirra kunnu vera avmarkaðir. Tá ið tær frammanundan eru í kreppu, kann tað verða steinur oman á byrðu, at tær hava trupulleikar at samskifta við starvsfólk, sálarfrøðingi og myndug leikar. Mælt verður til, at hesar kvinnur hava atgongd til tulkingarskipan.</p>
<p>fáa ískoyti til sálarfrøðiviðgerð. Henda viðgerðin er</p>
<p><em type="bold">Átak 6.  </em></p>
<p><em type="bold">„ Nú kann eg sova trygt fyri fyrstu ferð í áravís. Eg trúði veruliga, at tað var best fyri børnini at verða verandi saman við manninum, men nú síggi eg, hvussu nógv tað hevur gingið út yvir børnini“   </em></p>
<p><em type="bold">Tilboð um ókeypis sálarfrøðiliga hjálp til harðskaparrakt, sum koma á kreppu miðstøð (Kvinnuhúsið) ella, sum eru rýmd undan maka vegna harðskap.</em> </p>
<p><em type="bold">Kvinna, sum hevur gist á Kvinnuhúsinum</em> </p>
<p>·  endamálið er at veita harðskaparraktum sálarfrøðiliga hjálp (upp til fimm viðtalur), fyri at tey kunnu klára at koma fyri seg aftur.</p>
<p>·  Mettur kostnaður:  kr. 60.000 árliga</p>
<p>·  Ábyrgdari:  AMR og HMR</p>
<p>·  Tíðarætlan: Árlig veiting, fyrstu ferð í 2012</p>
<p><em type="bold">Átak 10.  </em></p>
<p><em type="bold">Skipað viðgerðartilboð til børn, sum hava  verið fyri harðskapi ella verið vitni til tað. </em></p>
<p>·  endamálið er, at børnini fóta sær, og at langtíðarárini av harðskapinum, verða avmarkað.</p>
<p>·  Mettur kostnaður: kr. 50.000 í 2012 og síðani  kr. 400.000 árliga</p>
<p>· Ábyrgdari:  HMR og AMR</p>
<p>·  Tíðarætlan: 2012 førleikamenning og klárt  at seta í verk í 2013</p>
<p><em type="bold">Langtíðar átøk at stuðla tey,  sum eru harðskaparrakt </em></p>
<p>Árin av harðskapi kunnu røkka langt inn í framtíðina og eru ikki avmarkað til trupulleikar her og nú. Tí er neyðugt at veita stuðul eftir, at fyrsti hóttandi vandin er av. Hetta umræður serliga børn tá hugsa verður um teirra sálarligu og likamligu heilsu. Áður hevur verið umrøtt, at tað er sannlíkari, at børn, sum eru fyri harðskapi, seinni sjálv verða harðlig, og at tey nógv lættari góðtaka harðskap. Tí hevur tað týdning, at børn fáa stuðul og rætta viðgerð í sambandi við at fyribyrgja harðskap.</p>
<p>Børn, sum hava verið fyri harðskapi, kunnu hava árin, sum víst niðanfyri:</p>
<p><em type="bold">Átak 11.  </em></p>
<p><em type="bold">Fáa í lag eitt skipað netverk til teirra, ið  hava verið fyri harðskapi í parlagi og  nærsambondum. Ætlanin er, at ein  sálarfrøðingur kann standa fyri á leið  tíggju fundum um árið. </em></p>
<p>·  Atferðartrupulleikar og sosialar/kensluligar trupulleikar (t.d. hava lágt sjálvsvirði, eru óttafull, hava ilt við at fáa vinir, eru tunglynd og aggressiv)</p>
<p>·  Kognitivar og áskoðanartrupulleikar (t.d. skerdir kognitivir førleikar, klára seg illa í skúlanum, duga illa at loysa avbjóð ingar, góðtaka harðskap)</p>
<p>·  Langtíðar trupulleikar (t.d. lutfalsliga nógv hava tunglyndi og trauma sum vaksin, tola harðskap í parlagi og nærsambondum)</p>
<p>·  endamálið er, at vaksin, sum hava verið fyri  harðskapi í parlagi og nærsambondum, fóta sær, og at langtíðarárinini av at hava verið fyri harðskapi, verða avmarkað</p>
<p>·  Mettur kostnaður:  kr. 20.000 árliga frá 2013</p>
<p>·  Ábyrgdari:  samskipari og HMR</p>
<p>·  Tíðarætlan: Fyrsta netverk 2013</p>
<p>Í málum við harðskapi í familjum metir Barnaverndartænastan í hvørjum eintøkum føri um, hvussu barnið/familjan  hóskandi kann fáa viðgerð ella stuðul. Tílíkar loysnir fevna ofta yvir styttri tíðarskeið, sum t.d. 10 viðtalur hjá sálarfrøðingi. Barna verndarstovan hevur víst á, at í fleiri førum er verandi tilboð ikki nøktandi og tí er umráðandi at seta í verk eitt  skipað langtíðartilboð til børn. Ta</p>
<p>Fráboðanarskyldan hevur týdning, tí myndugleikar, sum  kenna trupulleikan kunnu taka stig til, at steðga harð skapinum. Tað er eisini hugsandi, at ikki øll tey mál, sum eiga at verða fráboðað, verða fráboðað. Tað er neyðugt, at yrkisfólk kenna sína skyldu og rættindi og tí verður mælt til, at ein greið vegleiðing verður gjørd til yrkisfólk, so tey vita, hvat tey skulu gera í hvørjum einstøkum føri. um heildarætlanin er sett í verk og røkkur málinum. Tí verður mælt til, at peningur verður játtaður til eitt tíðaravmarkað starvsfólk, sum skal samstarva við Fólkaheilsuráðið og verða knýtt at tí.</p>
<p><em type="bold">Tagnarskyldan og fráboðanarskyldan </em></p>
<p><em type="bold">Átak 13.   </em></p>
<p><em type="bold">Átak 12.  </em></p>
<p><em type="bold">Skriva vegleiðing til yrkisfólk, sum hava  beinleiðis og óbeinleiðis samband við harðskap, um fráboðanarskylduna og tagnarskylduna.  </em></p>
<p><em type="bold">Gera handbók (prentað og teldutøk) til  myndugleikar og felagsskapir, har ábyrgdarbýti, lógarøki og arbeiðs uppgávur og annað viðkomandi hjá ymsu fakbólkunum, eru greitt skipað. </em></p>
<p>·  endamálið er, at yrkisfólk kenna sínar skyldur til lítar, og at viðkomandi mál verða fráboðað.</p>
<p>·  Mettur kostnaður:  eingin kostnaður  (verður gjørt saman við átak 13)</p>
<p>·  Ábyrgdari:  samskipari, AMR, HMR og MMR</p>
<p>· Tíðarætlan: 2012</p>
<p>·  endamálið er, at myndugleikar og felagsskapir  lættliga hava yvirlit yvir, hvørjir viðkomandi partarnir eru, sum koma í samband við harðskapar mál í parlagi og nærsambondum.</p>
<p>·  Mettur kostnaður:  kr. 60.000 í 2012  (kr. 10.000 í 2015)</p>
<p>·  Ábyrgdari:  samskipari, AMR og HMR</p>
<p>·  Tíðarætlan: 2012 við møguligum dagføringum í 2015</p>
<p><em type="bold">Átak 14.   </em></p>
<p>Harðskapur í parlagi og nærsambondum er eitt ógvuliga eymt mál hjá teimum, ið hava kent sviðan av tí. Tað kemur tí ofta fyri, at tann harðskaparrakti ikki boðar frá ella viðgongur at hava verið fyri harðskapi. sostatt kann tað vera trupult hjá yrkisfólki, sum beinleiðis ella óbeinleiðis koma í samband við harðskaparrakt, at staðfesta, um harðskapur er farin fram. Umframt hesa avbjóðingina hava yrkisfólk lógarásetta tagnar skyldu – men tey hava eisini fráboðanarskyldu, tá ið um børn ræður (§ 14 í barnaverndarlógini). Henda fráboðanarskyldan gongur fram um tagnarskylduna. Tað tykist tó vera ógreitt hjá summum yrkisbólkum júst nær, og hvussu tey skulu boða frá. Privatpersónar hava eisini fráboðanarskyldu, tá ið um børn ræður, og ætlanin er tí eisini at kunna um tað við fyribyrgjandi og upplýsandi átøkum, sum verða framd í hesari heildarætlan.</p>
<p>Myndugleikar hava víst á, at tað kann vera trupult at samstarva við aðrar myndugleikar og fylgja málum orsakað av tagnarskylduni. Tí er neyðugt við vegleiðingum um, hvussu myndugleikar eru bundnir av tagnarskylduni, og hvussu og nær myndugleikar kunnu lata øðrum myndugleikum upplýsingar. Tílík vegleiðing fevnir um fráboðan og samstarv við tann, sum upplýsingarnar viðvíkja.</p>
<p><em type="bold">Samskipan og samstarv millum yrkisbólkar</em> </p>
<p>Myndugleikar og felagsskapir vita ikki nóg væl, hvør ger hvat, hvønn tey eiga at venda sær til, og hvussu uppgávubýtið skal verða skipað. Hetta hevur við sær vantandi samstarv millum myndugleikar og tí er uppaftur truplari at handfara harð skaparmál og veita viðgerð og ráðgeva húskjum, sum eru fyri harðskapi. Aðrastaðni hava myndugleikar og felagsskapir góðar royndir við at gera tilfar, har ábyrgdarøki, arbeiðs uppgávur o.s.fr. hjá ymsu yrkisfólkunum eru greidliga greinað og kunnað øllum, sum hava harðskap í parlagi og nær sambondum um hendi. Mælt verður tí til, at ein handbók til yrkisfólk á hesum økinum verður skrivað.</p>
<p>At nógvir partar eru við í harðskaparmálum hevur við sær, at ábyrgdin ikki veruliga er rótfest í nøkrum myndugleika. Harumframt er umráðandi, at átøkini í heildarætlanini  kunnu verða við at røkka málinum um at steðga og fyribyrgja harðskap í parlagi og nærsambondum. Hetta kann bara verða gjørt, um økið verður røkt, fær ábøtur, og at eftirlit er við,</p>
<p><em type="bold">Veita játtan til fulltíðar samskipara í  tíðar  av markað  starv  at  seta  heildar ætlanina í verk og vera við til at menna økið. Her skal  serligt atlit verða tikið til samstarv millum  yrkisbólkar og førleika menning á økinum.  Samskiparin skal eisini fáa í lag eitt samstarv millum yrkis bólkar, vera við at gera mannagongdir og vísa á øki, har myndugleikar eiga at bøta um viðurskiftini (t.d. á lóggávuøkinum). </em></p>
<p>·  endamálið er, at heildarætlanin verður sett í verk, og eftirlit er við økinum, har yrkisbólkar hava neyðugu  førleikarnar, vitanarbýti og sínámillum samstarv.</p>
<p>·  Mettur kostnaður:  kr. 600.000 árliga</p>
<p>·  Ábyrgdari:  VMR, AMR, HMR og IMR</p>
<p>·  Tíðarætlan: seta samskipara í byrjanini av 2012</p>
<p><em type="bold">„ Nýggju mannagongdirnar hava havt við sær, at vit arbeiða nógv betur saman. Vit arbeiða við sama endamáli. Mannagongdirnar gera, at harðskapur fær tað ansni, hann hevur uppiborið og árinini av harðskapi á børn verða viðurkend.“    Starvsfólk, sum umrøður eina nýggja samstarvsskipan í Wales  </em></p>
<p><em type="bold">millum myndugleikar í samband við harðskap heima við hús. </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Robinson, A. L. (2006) „Reducing repeat victimization among high-risk victims of domestic violence“, Violence against women, 12 (8), s. 775</em> <em type="bold">„ Tað kann sammetast við, at viðgera eitt sjúkt knæ  uttan at taka atlit til, at sjúklingurin vigar 150 kg og ikki íðkar ítrótt. Um tú ikki tekur hædd fyri hesum, ber ikki til at hjálpa sjúklinginum á nøktandi hátt. Sum lækni kendi eg tað eins og harðskapur í parlagi var ein stórur ógreinaður trupulleiki. Eg kendi meg illa av  hesum og visti ikki, hvussu eg skuldi handfara mál um harðskap í parlagi og tað varð tí eitt  gott høvi hjá mær at finna útav hvussu. </em></p>
<p><em type="bold">Ein sjúklingur hjá mær er fyri harðskapi við hús … eg meti tað ávirka heilsu hennara. Og við tað, at vit bæði vita, hvat henni er fyri, so kunnu vit eisini tosa um tað. Okkum nýtist ikki at látast sum, at eg kann grøða hana. Henni er boðin hjálp, men hon ynskir ikki hjálp. Sum er, megnar hon støðuna á sín egna hátt … Eg veit, at eg havi verið førur fyri at bjóða hjálp … vit kunnu halda áfram at tosa um harðskapin, inntil hon sjálv tekur avgerð um at gera nakað miðvíst við støðuna, men tað kemur at taka tíð.“  Kommunulækni, sum í sínum viðtalum er tilvitaður um  </em></p>
<p><em type="bold">at spyrja og tosa um harðskap við sjúklingarnar. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Kelda: Aket, A., Berginger, A., Irvine, A. og Garfield, S. (2004) Tackling domestic violence: Exploring the health service contribution. Home office.  http://library.npia.police.uk/docs/hordsolr/rdsolr5204.pdf. s. 41–42</em> </p>
<p>av Kvinnuhúsinum), at harðskaparmál kunnu verða avgreidd ymisliga í hvørjum føri sær, alt eftir hvør ið hevur málið um hendi. Avleiðingin er, at nøkur av teimum harðskaparraktu ikki fáa nóg góða hjálp og halda ikki, at myndugleikarnir hava tikið sær væl av teimum. Tað kann gera, at harðskaparrakt hava ilt við stíga fram og siga frá, at tey eru fyri harðskapi.</p>
<p>Tí er neyðugt við føstum mannagongdum so at starvsfólk vita, hvussu tey skulu handfara mál um harðskap, so hvørt tey stinga seg upp.</p>
<p>eitt ítøkiligt dømi um stovn, sum eigur at hava fastar mannagongdir um, hvussu hond verður tikin um fólk, ið hava verið fyri harðskapi, er Landssjúkrahúsið, sum tekur ímó</p>
<p><em type="bold">Átak 16.  </em></p>
<p><em type="bold">Fáa í lag fastar mannagongdir hjá myndugleikum og millum myndugleikar at viðgera harðskaparmál og persónar, ið hava verið fyri harðskapi.  </em></p>
<p>·  endamálið er at tryggja, at harðskaparrakt fáa ta hjálp og tann stuðul, teimum tørvar.</p>
<p>· Mettur kostnaður:  eingin kostnaður</p>
<p>· Ábyrgdari:  AMR, HMR og samskipari</p>
<p>· Tíðarætlan: Byrja í 2012 og stigvíst ment til 2014 fáa fatur á nøkrum av teimum, sum fremja harðskap ígjøgnum rúsevnis viðgerðartilboð. Um starvsfólk á tílíkum støðum eru kunnað og vita um viðgerðartilboð til teirra, sum fremja harðskap, ber til hjá teimum at geva sínum klientum hesar upplýsingar. Mælt verður til, at gera eitt viðgerðartilboð til teirra, sum fremja harðskap og, at samstarv fæst við felagskapir og stovnar fyri at kunna bjóða teimum viðgerð, sum hava tørv á tí.</p>
<p> <em type="bold">Átak 17.  </em></p>
<p><em type="bold">Átak 18.  </em></p>
<p><em type="bold">Fáa samstarv í lag við m.a. Kvinnuhúsið  og tey, sum veita viðgerðartilboð fyri  rúsdrekkamisnýtslu.  </em></p>
<p><em type="bold">Fáa í lag eitt skipað viðgerðartilboð til teirra, sum fremja harðskap. </em></p>
<p>·  endamálið er, at tey, sum fremja harðskap, fáa hjálp og amboð til at steðga við tí. Hetta átakið eigur eisini í sær  upplýsing til myndugleikar og almenningin um, at tilboð er.</p>
<p>·  Hjá áhugaðum skal eisini bera til at lesa/seta  spurningar um viðgerð (eisini ónavngivin).</p>
<p>·  Mettur kostnaður:  kr. 50.000 í 2012 og síðani  kr. 400.000 árliga</p>
<p>·  Ábyrgdari:  HMR og AMR</p>
<p>·  Tíðarætlan: 2012 førleikamenning  og klárt at seta í verk í 2013</p>
<p>·  endamálið er at bjóða teimum, sum eru harðlig í  parlagi og nærsambondum at taka av viðgerðartilboði til tess at bróta harðskaparringrásina.</p>
<p>·  Mettur kostnaður:  eingin kostnaður</p>
<p>·  Ábyrgdari:  HMR og AMR</p>
<p>·  Tíðarætlan:  2013</p>
<p>Í tilgongdini sam</p>
<p>Royndir aðrastaðni vísa, at tey, sum fara í viðgerð, gera tað av trimum orsøkum:</p>
<p>1.  Tí makin hevur sagt seg vilja rýma úr parlagnum,  um viðkomandi ikki søkir sær hjálp</p>
<p>2.  dómsvaldið hevur givið viðkomandi boð um at fara  í viðgerð</p>
<p>3.  Viðkomandi sjálv/ur søkir sær hjálp, tí hon/hann vil  broyta atburð</p>
<p>Fyri tær báðar fyrstu orsøkirnar er talan um tileggjan, sum  kemur uttaneftir. Triðja orsøk er, at viðkomandi sjálv/ur leitar sær hjálp og tí ein tileggjan, sum kemur innaneftir. Tað er tí eyðsæð, at samfelagið (rættarskipanin, sosiala viðgerðarskipanin og familjuskipanin) hava sín leiklut í at fáa hesi fólk í viðgerð.</p>
<p>Tað er tó trupult at siga neyvt hvørji fólkini eru, sum hava tørv á viðgerð – serliga um vit hugsa um, hvussu harðskapur í parlagi og nærsambondum er tabuiseraður. Tá ið viðgerðartilboð verða fingin í lag, má atlit vera at viðgerðartilboðunum, ið eru til rúsdrekkamisnýtarar. soleiðis er, tí ein lutfalsliga stórur partur av teimum, sum fremja harðskap, hava eisini rúsevnistrupulleikar. sostatt er tað rímiligt, at tað ber til at</p>
<p><em type="bold">„ Eg sá, at tað hjálpti … Í dag er eingin  harðskapur hvørki likamligur harðskapur ella við orðum … Alt eg lærdi um at hava tamarhald á sær sjálvum lærdi eg har.“ (í viðgerðini) </em></p>
<p><em type="bold">Harðligur maður, sum greiðir frá úrsliti av viðgerð.  </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Kelda: Shamai, M. og Buchbinder, E. (2010) “Control of the self: Partner-violent men’s experience of therapy“, J Interp Violence, 25 (7)  s. 1349</em> </p>
<p>neyðuga hjálp og umsorgan í rættari tíð, og skal hjálpa teimum við at fáa ein tryggan uppvøkstur. Barnaverndar tænasturnar skulu leggja dent á at finna loysnir, sum eru bestar fyri barnið. Myndugleikar og privatpersónar hava fráboðanarskyldu til Barna vernda</p>
<p><em type="bold">Ansingarskipanir</em> </p>
<p>Í kommunalu ansingarskipanunum eru starvsfólk, ið hava eyga fyri trivnaðinum hjá tí einkulta barninum. Tað kunnu vera hesi yrkisfólkini, ið fyrst varnast at trivnaðurin hjá  ávísum barni er í vanda.</p>
<p><em type="bold">Felagsskapir og sjálvsognarstovnar</em> </p>
<p><em type="bold">Kvinnuhúsið</em> </p>
<p>Kvinnuhúsið veitir ráðgeving og vegleiðing til harðskaparraktar kvinnur og er eitt friðskjól, har harðskapar raktar  kvinnur saman við børnum, kunnu gista í eina tíð.</p>
<p><em type="bold">Tú og Eg ráðgevingin</em> </p>
<p>Tú og eg ráðgevingin er ráðgeving undir Barnabata, har børn og ung umvegis telefon, brævkassa og kjatt, kunnu venda sær við alskyns spurningum, trupulleikum ella evnum, tey hava tørv á at tosa við ein vaksnan um. Tað kann vera t.d. kynsligur  ágangur, harðskapur, rúsevnistrupulleikar í heiminum og  mangt annað. Tað er ókeypis at ringja til ráðgevingina og ber til hjá tí, sum ringir og ráðgevanum at vera dulnevnd.</p>
<p><em type="bold">Barnabati</em> </p>
<p>Barnabati er sjálvstøðugur barnarættindafelagsskapur, hvørs enda mál er, við støði í sT barnarættindasáttmálanum, at virka fyri rættindum hjá børnum og at geva bæði bráðfeingis og meira langskygda hjálp til børn í vanda. Barnabati arbeiðir í høvuðs heitum við upplýsing, útbúgving og vernd.</p>
<p><em type="bold">Heilbrigdi</em> </p>
<p>Heilbrigdi er ein viðgerðarstovnur, sum viðger alkohol og rúsevnis misnýtarar eftir tí sokallaðu Minnesotafyrimyndini. Í sambandi við viðgerð av hesum trupulleikum, kann koma fram, at viðkomandi antin hevur verið fyri harðskapi ella sjálvur er harðlig/ur. Hetta kann tá eisini verða partur av viðgerðini.</p>
<p><em type="bold">Blákrossheimið</em> </p>
<p>Blákrossheimið í Tórshavn er ein viðgerðarstovnur fyri fólk við rúsdrekkatrupulleikum. Á heiminum fæst avrúsing, viðgerð og eftirviðgerð. Harumframt kann Blákrossheimið bjóða ambulanta viðgerð og familjuviðgerð. Í sambandi við viðgerð av hesum trupul leikum, kann koma fram, at persónurin antin  hevur verið fyri harðskapi ella sjálvur er harðlig/ur. Hetta kann tá eisini verða partur av viðgerðini.</p>
<p><em type="bold">Familjudeildin á Føroya Barnaheimi </em></p>
<p>Á Familjudeildini kunnu familjur búgva í eitt styttri tíðarskeið. staðið er ætlað familjum, har foreldrini av onkrari orsøk hava ilt við at megna uppgávuna sum foreldur, og har mistrivnaður er í familjuni.  ein partur av mistrivnaðinum í familjuni kann t.d. verða harðskapur í familjuni.</p>
<p><em type="bold">Sjálvhjálpin</em> </p>
<p>sjálvhjálpin er hjálp til sjálvhjálp og er ein ókeypis tænasta, sum fólk kunnu  venda sær til við persónligum trupulleikum. sjálvhjálpin kann veita  vegleiðing og nøkur amboð, til at koma víðari í lívinum. ein sosialráðgevi, ein sálarfrøðingur, ein gudfrøðingur og ein sexologur er knýttur at sjálvhjálpini.</p>
<p><em type="bold">Rættarhjálpin</em> </p>
<p>Rættarhjálpin bjóðar ókeypis løgfrøðiliga hjálp og ráðgeving til einstaklingar. Rættarhjálpin møtir ikki í rættinum.</p>
<p><em type="bold">Amnesty International Føroya deild</em> </p>
<p>Amnesty International er ein heimsumfatandi mannarættindafelagsskapur, ið ger kanningar og tiltøk at fyribyrgja og steðga álvarsligum brotum á rættin til kropsligt og sálarligt sjálvræði (integritet), samvitskufrælsi, framsøgufrælsi og frælsi frá  mismuni.</p>
<p><em type="bold">Fólkaskúlin</em> </p>
<p>Fólkaskúlin hevur sum høvuðsuppgávu at veita undirvísing, men skal tryggja, at trivnaðurin í flokkinum er góður og skal hava fyri eyga um trivnaður hjá ávísum barni er í vanda.  Lærarin skal hava skil fyri at varnast um børn eru fyri harðskapi og taka neyðug stig til viðkomandi myndugleikar.</p>
<p><em type="bold">Føroya læraraskúli (Fróðskaparsetur Føroya)</em> </p>
<p>Føroya læraraskúli hevur til uppgávu at útbúgva lærarar  og námsfrøðingar. Tey lesandi verða m.a. kunnað um umsorganar svík, undir hesum børn, ið koma frá heimum, har harðskapur er partur av gerandisdegnum.  Tey lesandi nema sær eisini vitan um, hvørji tekin ein námsfrøðingur/ lærari skal geva serligan ans og hvørji stig skulu takast, um ein hevur   ill gruna um, at eitt barn er fyri harðskapi<em type="bold">. </em></p>
<p><em type="bold">Sjúkrarøktarfrøðiskúlin (Fróðskaparsetur Føroya)</em> </p>
<p>sjúkrarøktarfrøðiskúlin hevur til uppgávu at útbúgva sjúkrarøktar frøðingar. Hetta inniber millum annað, at útbúgva hesar til at eygleiða, um ein sjúklingur sýnir tekin uppá at hava verið fyri harðskapi, og hvussu samskiftið eigur at fara fram við ein tílíkan sjúkling.</p>
<p><em type="bold">Kommunalir myndugleikar</em> </p>
<p><em type="bold">Kommunurnar</em> </p>
<p>Fyrsti og møguliga einasti myndugleikin, ið útlendsk kvinna møtir, tá hon kemur til landið, er kommunan, har ið hon verður skrásett.</p>
<p><em type="bold">SSP</em> </p>
<p>ssP er ein stytting úr donskum og stendur fyri „skolesocialpoliti“.  Talan er um eitt formligt samstarv millum Mentamálaráðið – Almannamálaráðið – Heilusmálaráðið</p>
<p type="listitem">– Kommunusamskipan Føroya – Føroya Kommunufelag og</p>
<p>Løgregluna í Føroyum. enda málið við ssP er at arbeiða fyri at fyribyrgja kriminaliteti og  skakandi atburði millum børn og ung.</p>
<p><em type="bold">Barnaverndartænasturnar</em> </p>
<p>Barnaverndartænasturnar arbeiða fyri, at børn, sum liva undir  viðurskiftum, ið kunnu skaða teirra heilsu og menning, fáa</p>
<p>VINNUMÁLARÁÐIÐ</p>
<p>ALMANNAMÁLARÁÐIÐ</p>
<p>INNLeNdIsMÁLARÁÐIÐ</p>
<p>HeILsUMÁLARÁÐIÐ</p>
<p><em type="bold">Almannamálaráðið Innlendismálaráðið Heilsumálaráðið </em></p>
</body></document>