<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>3785</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/></multilingual><origFileName>2012.02  Fylgifrágreiðing til heildarætlanina Harðskapur í parlagi og nærsambondum.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p><em type="italic">Harðskapur í parlagi og nærsambondum</em>. Arbeiðið </p>
<p><em type="bold">   Annika Olsen    Bjørn Kalsø </em></p>
<p>landsstýriskvinna (almannamál) landsstýrismaður (mentamál)</p>
<p><em type="bold">  Karsten Hansen    </em></p>
<p>landsstýrismaður (heilsumál)</p>
<p><em type="italic">Harðskapur í parlagi og nærsambondum. </em>Í tilgongdini at </p>
<p><em type="italic">Harðskapur í familjuni</em>. </p>
<p>og felagsskapir. Hetta hevur viðført, at arbeiðsbólkurin hevur fingið meira útgreinaða kunning um arbeiðið, sum ymsu áhugabólkarnir gera á hesum øki. Eitt nú hevur arbeiðsbólkurin fingið samstarv í lag við SSP samskiparan hjá løgregluni í sambandi við, at eitt átak hjá SSP hevur við sær, at farið verður út í allar 9. flokkar í landinum at tosa við næmingar um harðskap. Arbeiðsbólkurin hevur avtalað við SSP samskiparan at samstarva um hetta átak, heldur enn at gera átøk hvør í sínum lagi.</p>
<p>Annað dømi er, at arbeiðsbólkurin hevur fingið samstarv í lag við Psykiatriska Depilin á Landssjúkrahúsinum, fyri at fáa vegleiðing til at útgreina nøkur av átøkunum, sum krevja fakligan kunnleika, t.d. átak nummar tíggju um eitt skipa viðgerðartilboð til børn.</p>
<p>Arbeiðsbólkurin hevur eisini havt samrøður við kvinnur, sum hava verið fyri harðskapi. Talan er um ein sjálvhjálparbólk hjá Kvinnuhúsinum. Hesar hava viðmerkt heildarætlanina og greitt frá, hvørji øki eiga at betrast í tilbúgvingini til tey, sum hava verið fyri harðskapi. Hetta íkastið er sera virðismikið, tí sjónarhornið hjá teimum, sum hava verið fyri harðskapi hevur týdning. Umframt samrøður við sjálvhjálparbólkin hevur arbeiðsbólkurin tosað við vaksin fólk, sum hava verið fyri kynsligum ágangi sum børn. Hesi hava greitt frá seinárinunum av áganginum og hevur hetta lýst væl tær ógvusligu fylgjur, sum harðskapur kann hava langt fram í tíðina.</p>
<p><em type="bold">2) Ráðstevna </em></p>
<p>Eftir at heildarætlanin var løgd fram, fekk arbeiðsbólkurin fleiri afturmeldingar frá fakbólkum,  myndugleikum, stovnum og felagsskapum. Hesi eftirlýstu meira vitan, upplýsingar og eina samfelagstilvitan um viðurskifti kring harðskap í familjuni.</p>
<p>Grundað á hesar afturmeldingar varð greitt, at tørvur var á at skipa fyri einum átaki, har evnið harðskapur í familjuni var í miðdeplinum. Tí varð avgjørt at skipa fyri einari ráðstevnu, har eitt av endamálinum var at varpa ljós á harðskap, serliga úr sjónarhorninum hjá fakfólkum og myndugleikum. Eitt annað endamál var at fremja vitan og at geva innlit í hetta týðandi økið hjá teimum, sum koma í samband við harðskapstrupulleikan í sínum starvi.</p>
<p>Ráðstevnan var ætlað fakfólki og myndugleikum, sum koma í samband við harðskapsraktar familjur – annaðhvørt børn ella vaksin.  Til ráðstevnuna vóru yvir 400 fólk og fevna hesi um pedagogar, lærarar, heilsufrøðingar, sálarfrøðingar, sosialráðgevar, løgreglufólk, ljósmøður,  kommunulæknar, sjúkrarøktarfrøðingar, prestar, tannlæknar og fleiri onnur. Dømi um myndugleikar, sum vóru til ráðstevnuna eru løgregla, sjúkrahús, Almannastovan, Nærverkið, barnarverndartænasturnar og fleiri onnur.</p>
<p><em type="bold"> kr. kr. kr. kr. kr.  </em>Upplýsandi átak, sum </p>
<p>90.000  35.000  35.000 Annaðhvørt ár</p>
<p>vendir sær til børn.</p>
<p><em type="bold"> </em>Frálærutilfar til </p>
<p>45.000</p>
<p>fólkaskúlabrúk</p>
<p><em type="bold"> </em>Upplýsandi átak, sum </p>
<p>35.000  15.000  15.000 Annaðhvørt ár</p>
<p>vendir sær til ung</p>
<p><em type="bold"> </em>Upplýsandi átak til </p>
<p xml:lang="dan">125.000  30.000   2012 og 2014</p>
<p>almenningin</p>
<p><em type="bold"> </em>Upplýsandi tilfar at veita </p>
<p>40.000   10.000  2012 við møg. dagf. Í</p>
<p>útlendskum kvinnum</p>
<p><em type="bold"> </em>Tilboð um sálarfrøðiliga </p>
<p xml:lang="dan">55.000 55.000 55.000 55.000 55.000 Árlig veiting</p>
<p>hjálp til harðskaparrakt</p>
<p><em type="bold"> </em>Veiting til KH til keyp av </p>
<p xml:lang="dan">10.000 10.000 10.000 10.000 10.000 Árlig veiting</p>
<p>mati og neyðsynjarvørum</p>
<p><em type="bold"> </em>Veiting til Kvinnuhúsið til  </p>
<p xml:lang="dan">25.000  25.000 25.000 25.000 Árlig veiting</p>
<p>tulkingarskipan til kvinnur</p>
<p><em type="bold"> </em>Lóg um burturvísing úr </p>
<p>heiminum og hjálparverja til harðskapsrakt</p>
<p><em type="bold"> </em>Skipað viðgerðartilboð til </p>
<p>børn</p>
<p>45.000 400.000 400.000 400.000 400.000 Førleikamenning 2012, síðani árlig veiting</p>
<p><em type="bold"> </em>Skipað netverk til </p>
<p>persónar, ið eru fyri harðskapi</p>
<p>20.000 20.000 20.000 20.000 Fyrstu ferð 2013, síðani árlig veiting</p>
<p><em type="bold"> </em>Vegleiðing um </p>
<p>fráboðanar- &amp; tagnarskylduna</p>
<p>Verður gjørt saman við átaki 13</p>
<p><em type="bold"> </em>Handbók til myndugleikar </p>
<p>50.000   10.000  2012 við møg. dagf. Í</p>
<p>og felagsskapir</p>
<p><em type="bold"> </em>Samskipari 590.000 590.000 590.000 590.000 590.000 Setast í 2012 og 5 ár </p>
<p>fram</p>
<p><em type="bold"> </em>Førleikamenning fyri </p>
<p>yrkisbólkar</p>
<p>40.000 40.000 40.000 40.000 40.000 Byrjað 2012 og stigvíst í 5 ár</p>
<p><em type="bold"> </em>Fastar mannagongdir fyri </p>
<p>Byrjað í 2013</p>
<p>harðskaparmál</p>
<p><em type="bold"> </em>Viðgerðartilboð til teirra, </p>
<p>sum fremja harðskap</p>
<p>50.000 400.000 400.000 400.000 400.000 Førleikamenning í 2012, síðani árlig veiting</p>
<p><em type="bold"> </em>Samstarv við løgreglu o.ø.      Byrjað 2013 </p>
<p><em type="bold">Samlað 1.200.000 1.540.000 1.620.000 1.560.000 1.590.000  </em></p>
<p type="listitem"> Upplýsing og fyribyrging</p>
<p type="listitem"> Hjálp og stuðul til tann harðskaparrakta</p>
<p type="listitem"> Átøk, sum venda sær til yrkisbólkar</p>
<p type="listitem"> Viðgerðartilboð til teirra, sum hava harðligan atburð</p>
<p>Átak 1. Upplýsandi átak, sum vendir sær til børn Átak 2. Undirvísingartilfar til skúlabrúk Átak 3. Upplýsandi átak, sum vendir sær til ung Átak 4. Upplýsandi átak til almenningin Átak 5. Upplýsandi tilfar at veita útlendskum kvinnum</p>
<p type="listitem"> Mettur kostnaður: kr. 90.000 í 2012 (kr. 35.000 í ávíkavist 2014 og 2016)</p>
<p type="listitem"> Ábyrgdari: Samskipari og MMR</p>
<p type="listitem"> Tíðarætlan: Fremjast í 2012 við tveimum minni átøkum í ávíkavist 2014 og 2016</p>
<p>1:</p>
<p><em type="italic">Støðisførleikarnir í námsætlanunum eru: at virða, at samskifta, at kanna og at skapa. Hetta eru grundleggjandi førleikar, sum næmingurin hevur ognað sær í uppalingini, og sum verða mentir í øllum lærugreinum. Samstundis eru teir støðið undir fakligu førleikunum, ið næmingurin ognar sær í skúlanum. </em></p>
<p type="listitem"> Gransking vísir, at børn, sum eru fyri harðskapi hava um 11-12 ára aldur nógv meira stirvnar fatanir av</p>
<p>kynsleiklutum enn onnur børn. Her er talan um børn, sum liva í heimum, har ein faðir er harðligur mótvegis konu síni. Tí metir arbeiðsbólkurin, at tað er umráðandi at gera eitt miðvíst upplýsingar- og fyribyrgingararbeiði við børnum, áðrenn tey hava fingið hesar stirvnu fatanir</p>
<p type="listitem"> Børn í 5. flokki eru væl før fyri at móttaka upplýsingar um harðskap við teirri treyt, at tað er gjørt í samsvari</p>
<p>við teirra menningarstøði</p>
<p type="listitem"> Arbeiðsbólkurin hevur verið í samráð við Gigni, og sum skilst, fara heilsufrøðingar út til 4. flokkarnar, har tey</p>
<p>tosa við børnini um mørk, t.d. við atliti til at fyribyrgja kynsligum ágangi móti børnum. Tí skjýtur arbeiðsbólkurin upp at bíða til 5. flokk, so upplýsingar- og fyribyrgingararbeiðið kann verða spjatt yvir fleiri ár</p>
<p>1. Mentamálaráðið heitir á skúlar um at fáa harðskap við í undirvísingina 2. Lærarin og/ella flokslærarin fær viðgjørt harðskap sum evni í eini lærugrein og/ella sum serstakt evni</p>
<p type="listitem"> Vitjan frá samskipara, har hesin upplýsir um harðskap, m.a. við at seta sjóneykuna á mørk og geva børnum</p>
<p>eina fatan av ymiskum sløgum av harðskapi</p>
<p type="listitem"> Tilfar til lærara at víðari viðgera evnið – helst í tvørfakligum forumi</p>
<p type="listitem"> Kapping, har børn kunnu skriva eina søgu um harðskap</p>
<p type="listitem"> Harumframt er ætlanin at gera plakatir og tilfar til internetsíður um harðskap. Endamálið við hesum er at</p>
<p>børn fáa vitan um, at harðskapur er ólógligur, og at tey eiga at siga frá</p>
<p type="listitem"> Skipa tilfar um harðskap</p>
<p type="listitem"> Gera temasíður við undirvísingartilfari (á heimasíðuni snar.fo)</p>
<p type="listitem"> Vegleiða og sparra við samskiparan</p>
<p type="listitem"> Rættlesa tilfar</p>
<p type="listitem"> Mettur kostnaður: kr. 45.000</p>
<p type="listitem"> Ábyrgdari: Samskipari og MMR <em type="bold"> </em></p>
<p type="listitem"> Tíðarætlan: 2012<em type="bold"> </em></p>
<p><em type="italic">Ævintýreskjuna</em> </p>
<p><em type="italic">Ævintýreskjuna</em>. Í meðan </p>
<p>er søgubók, er tilfarið undir átaki 1 rættað ímóti starvsfólki á stovnum. Tilfarið, sum er gjørt í sambandi</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Ævintýreskjan</em> </p>
<p type="listitem"> Barnagarð til 1. og 2. flokk (<em type="italic">Ævintýreskjan</em>) </p>
<p type="listitem"> 5. flokk (átak 1)</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Det gør ondt når far slår mor</em>, sum felagsskapurin <em type="italic">Børn og Unge i Voldsramte familier</em> hevur givið út.<em type="italic"> </em></p>
<p><em type="italic">Expect Respect</em>, sum er útgivið í Bretlandi. <em type="italic"> </em>Nám hevur </p>
<p type="listitem"> Mettur kostnaður: kr. 35.000 í 2012 (kr. 15.000 í ávíkavist 2014 og 2016)</p>
<p type="listitem"> Ábyrgdari: Samskipari, VMR og MMR</p>
<p type="listitem"> Tíðarætlan: Fremjast í 2012 við tveimum minni átøkum í ávíkavist 2014 og 2016</p>
<p>http://www.homeoffice.gov.uk/publications/crime/teen-relationship-abuse/teen-abuse-toolkit</p>
<p type="listitem"> Hvat harðskapur er. Her verða næmingar eggjaðir til at kjakast um mørk</p>
<p type="listitem"> Hvussu verður harðskapur revsaður og hvørjar eru fylgjurnar av at fremja harðskap</p>
<p type="listitem"> Eisini fáa tey ungu upplýsing um, hvar tey kunnu venda sær, um tey antin eru fyri harðskapi ella sjálvi eru</p>
<p>harðlig</p>
<p>.</p>
<p type="listitem"> Mettur kostnaður: kr. 125.000 í 2012 (kr. 30.000 í 2014)</p>
<p type="listitem"> Ábyrgdari:  Samskipari</p>
<p type="listitem"> Tíðarætlan: Fremjast í 2012 við einum minni átaki í 2014</p>
<p><em type="italic">Gevið </em></p>
<p>). Eisini verður tilfar um harðskap at leggja á alnet og almenn støð. Boðskapurin skal verða, at:</p>
<p type="listitem"> Harðskapur í familjuni er ólógligur og óvirðiligur</p>
<p type="listitem"> Eingin skal liva við harðskapi</p>
<p type="listitem"> Øll, sum fáa kunnleika til barn/børn, ið liva í harðskaparraktum heimi, hava eina fráboðanarskyldu til</p>
<p>barnaverndina sambært barnaverndarlógini</p>
<p type="listitem"> Mettur kostnaður: kr. 40.000 í 2012 (kr. 10.000 í 2015)</p>
<p type="listitem"> Ábyrgdari: Samskipari, IMR</p>
<p type="listitem"> Tíðarætlan: Tilfar verður gjørt í 2012, sum er møguligt  at dagføra í uppafturprenti í 2015<em type="italic">  ein</em> miðil sum røkkur allar útlendingar. Tí eigur ein </p>
<p>Átak 6. Tilboð um innleiðandi sálarfrøðiliga hjálp til harðskaparrakt, sum koma á kreppumiðstøð (Kvinnuhúsið) ella, sum eru rýmd undan maka vegna harðskap Átak 7. Veiting til Kvinnuhúsið til at keypa mat og neyðsynjarvørur til kvinnur og børn teirra Átak 8. Veiting til Kvinnuhúsið til tulkingarskipan til kvinnur  Átak 9. Tilmæli til lógarheimildir  Átak 10. Skipað viðgerðartilboð til børn, sum hava verið fyri harðskapi Átak 11. Skipað stuðulsnetverk við sálarfrøðingi til teirra, ið hava verið fyri harðskapi</p>
<p>.</p>
<p type="listitem"> Ábyrgdari: AMR og HMR</p>
<p type="listitem"> Tíðarætlan: Árlig veiting, fyrstu ferð í 2012</p>
<p>.  Tí er tað sannlíkt, at tá ein persónur velur at rýma úr  parlagi, har harðskapur er, hevur viðkomandi</p>
<p type="listitem"> Tær kvinnur, sum koma á Kvinnuhúsið</p>
<p type="listitem"> Tey, sum rýma úr parlagi, har harðskapur er, men sum gista aðrastaðni</p>
<p><em type="italic">, 15</em>. </p>
<p type="listitem"> Mettur kostnaður: kr. 10.000 árliga</p>
<p type="listitem"> Ábyrgdari: AMR</p>
<p type="listitem"> Tíðarætlan: Árlig veiting, fyrstu ferð í 2012</p>
<p><em type="italic">Førir harðskapur til samlívsslit, og hetta hevur fíggjarligar avleiðingar við sær, verður hetta mett sum ein almannahending, sum gevur rætt til fíggjarligan stuðul eftir §9 og §15 í forsorgarlógini - um vanligu treytirnar eru loknar. Talan er oftast um stuðul til at stovna nýtt heim, stuðul til uppihald á Kreppumiðstøðini, umskiftishjálp inntil kvinnan aftur er før fyri at forsyrgja sær sjálv - vanliga tó í mesta lagi 6 mðr. Hevur kvinnan verið forsyrgd av manninum, kann talan verða um stuðul í longri tíð og møgulig a arbeiðsmarknaðartiltøk, um tað er neyðugt fyri at hon kann koma í arbeiði.  </em></p>
<p><em type="italic">Javnan hava kvinnur, við evt. børnum, ið flyta inn á Kreppumiðstøðina, ongan pening tøkan til mat og aðrar neyðsynjarvørur. Tað kunnu vera fleiri orsøkir til tað, m.a. at tær ikki hava atgongd til konti, at tær ikki hava haft innlit  í fíggjarligu viðurskiftini í familjuni, makin hevur stongt  konti, flutt  pening, tikið peningin út  og í summum førum nýtt alt til rúsandi løg/evnir.  </em></p>
<p><em type="italic">tíð gongur áðrenn bráfengishjálp frá Almannastovuni er sett í verk.  </em></p>
<p>Elin Reinert Planck, leiðari á Kvinnuhúsinum</p>
<p type="listitem"> Mettur kostnaður:  kr. 25.000 árliga</p>
<p type="listitem"> Ábyrgdari:  IMR og AMR</p>
<p type="listitem"> Tíðarætlan: Árlig veiting, fyrstu ferð í 2012</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">§ 149. 2) 4) Hovedsproget i retten er færøsk, men dansk kan lige så vel anvendes som færøsk. Afhøring af personer, der ikke har tilstrækkeligt kendskab til det færøske eller det danske sprog, skal så vidt muligt ske ved hjælp af en translatør eller en af retten udnævnt tolk. </em></p>
<p><em type="italic">Vit hava á hvørjum ári útlenskar kvinnur gistandi. Flest teirra duga so mikið enskt, at vit kunnu samskifta í tí dagliga. Men tá tað snýr seg um at umseta t.d. almen brøv, har tað er týðningarmikið at tryggja sær, at tær greitt kvinnuni frá ymiskum relevantum, og ikki minst, at kvinnan kann seta okkum spurningar. </em></p>
<p>Elin Reinert Planck, leiðari á Kvinnuhúsinum</p>
<p>Fáa heimild at vísa honum, sum fremur harðskap, burtur frá heiminum eitt ávíst skifti  Lógarheimild, sum ger tað møguligt hjá teimum, ið hava verið fyri harðskapi, at fáa hjálparverja í einum</p>
<p>harðskapsmáli, sum tað almenna rindar</p>
<p>Lógarheimild, so at uppihaldsloyvi til útlending kann sýtast, um makin í Føroyum er dømdur treytaða ella</p>
<p>treytaleysa frælsistøku fyri ávís revsirættarlig misbrot móti fyrrverandi maka ella hjúnafelaga.</p>
<p type="listitem"> Mettur kostnaður:  Eingin, er við í verandi fyrisiting</p>
<p type="listitem"> Ábyrgdari:  IMR</p>
<p type="listitem"> Tíðarætlan: 2013</p>
<p><em type="bold"> Fáa heimild at vísa honum, sum fremur harðskap, burtur frá heiminum eitt ávíst skifti </em></p>
<p>En familja, sum er rakt av harðskapi, livir í ótryggleika og er ofta illa fyri sálarliga. Tað kann vera ringt hjá tí harðskaparrakta at sleppa  úr støðuni, og um børn eru í familjuni, kann tað at rýma til eitt nú eina kreppumiðstøð viðføra, at børnini noyðast at flyta skúla/stovn í eitt skifti.</p>
<p>Í Danmark, Noregi, Svøríki, Finnlandi, Eysturríki og Stóra Bretlandi eru lógir settar í gildi, har heimilað er at noyða harðskapsfremjaran úr heiminum eitt skifti. Hetta verður gjørt fyri at geva tí harðskapsrakta tíð at umráða seg og møguliga finna eina loysn á trupulleikunum, og fyri at fyribyrgja harðskapi í heiminum.</p>
<p>Í Eysturríki er møguleikin at noyða harðskapsfremjaran úr heiminum, ógvuliga nær tengdur at møguleikanum at veita tí harðskapsrakta serkøna hjálp og ráðgeving. Tá ið løgreglan tekur avgerð um at noyða harðskapsfremjaran úr heiminum, skal tann harðskapsrakti samstundis vegleiðast um møguleikan fyri ráðgeving, og boðast skal frá til eina serliga kreppumiðstøð, mannaðari við løgfrøðingum, sosialráðgevum og terapeutum.  Kreppumiðstøðin setir seg síðani í samband við tann harðskaparrakta.</p>
<p>Í Danmark áleggur lógin eisini løgregluni at boða frá til sosialu myndugleikarnar, men sosialu myndugleikarnir hava onga skyldu at gera meira við málið.</p>
<p>Í Danmark er lógin ikki nýtt so nógv sum væntað, hóast løgreglan heldur, at lógin er eitt sera gott amboð í sambandi við fyribyrging av harðskapi. Eftir øllum at døma er orsøkin til hetta, at kunnleikin til lógina er ov lítil, bæði innan løgregluna, men eisini millum fólk annars.</p>
<p>ætlan, at sosialu myndugleikarnir hava ein virknan leiklut, tá ið teir verða kunnaðir um, at ein harðskapsfremjari er noyddur úr heiminum. Eisini er týdningarmikið, at tilboð er um ymiska hjálp og ráðgeving, bæði til tann harðskaparrakta og harðskapsfremjaran.</p>
<p>Arbeiðsbólkurin hevur tosað við løgregluna og ein sjálvhjálparbólk í Kvinnuhúsinum, og halda báðir partar, at tað er sera týdningarmikið at fáa eina tílíka lóg í Føroyum.</p>
<p>Lov om bortvisning er ein revsirættarlig lóg, og tá revsirættur er undir føroyskum málsræði, er møguligt at gera eina serføroyska løgtingslóg, sum tekur útgangsstøði í okkara viðurskiftum. Tað eru tó nógvir ymiskir spurningar at taka støðu til í sambandi við at gera eina tílíka lóg, og helst eigur ein arbeiðsbólkur undir Innlendismálaráðnum at arbeiða víðari við málinum, soleiðis at lógin verður so góð sum tilber. Lógin fer væntandi eisini at krevja fylgibroytingar í rættargangslógini, sum er ein fólkatingslóg, og tí mugu broytingar gerast við ríkislógartilmæli. Tað er tí ikki sannlíkt, at ein lóg kann koma í gildi fyrr enn einaferð í 2013.</p>
<p>Um lógin skal koma at virka eftir ætlan, er neyðugt, at løgreglan og sosialu myndugleikarnir hava eitt tætt samstarv, og at møguligt er at bjóða tilboð um ráðgeving og viðgerð til øll í harðskaparraktu familjuni. Harumframt er neyðugt at kunna allar myndugleikar og fólk annars um lógina, og hvussu hon skal nýtast. Hetta eigur at gerast við jøvnum millumbili framyvir.</p>
<p><em type="bold"> Lógarheimild, sum ger tað møguligt hjá teimum, ið hava verið fyri harðskapi, at fáa hjálparverja í einum </em></p>
<p><em type="bold">harðskapsmáli, sum tað almenna rindar  </em></p>
<p>Støðan hjá tí harðskaparrakta er trupul undir einum sakarmáli og í sambandi við, at revsimál verður kannað. Tí hevði verið gott, um tann harðskaparrakti kundi fingið ein hjálparverja (bistandsadvokat), sum tað almenna rindar. Hjálparverjin kundi røkt áhugamálini hjá viðkomandi í sambandi við revsimálið. Ein hjálparverji kann verða til staðar, tá ið tann harðskaparrakti verður avhoyrdur av løgregluni í sambandi við, at revsimálið verður kannað. Hjálparverjin kann eisini vera við í rættinum og hevur rætt at stilla tí harðskaparrakta spurningar, tá ið viðkomandi verður avhoyrdur. Hjálparverjin kann mótmæla spurningum frá øðrum, um spurningurin ikki kemur málinum við, ella um spurningurin verður settur á ein ósømiligan hátt. Um krav skal setast fram um møguligt endurgjald, kann hjálparverjin hjálpa harðskaparrakta við hesum.</p>
<p>Ein tílík lógarheimild krevur, at § 741 a í føroysku rættargangslógini verður broytt, so hon verður samsvarandi tí donsku. Hetta má gerast við ríkislógartilmæli, og er hetta nakað sum tekur tíð, av tí at tað eru danskir myndugleikar, sum skulu fyrireika lógarbroytingina. Broytingin er longu umbiðin, men tað er ikki sannlíkt, at lógarbroytingin kann koma í gildi fyrr enn í 2013.</p>
<p><em type="bold"> Lógarheimild, so at uppihaldsloyvi til útlending kann sýtast, um makin í Føroyum er dømdur treytaða ella </em></p>
<p><em type="bold">treytaleysa frælsistøku fyri ávís revsirættarlig misbrot móti fyrrverandi maka ella hjúnafelaga </em></p>
<p>Útlendingar, ið koma til landið, eru í eini sera viðbreknari støðu, um tey verða fyri harðskapi. Ofta hava tey einki netverk og vita lítið um lóggávuna í Føroyum. Tey verða tí ofta fulkomiliga avbyrgd, um tey fáa ein harðligan maka, eins og tey hava málsligar avbjóðingar, umframt at tey kenna lítið til føroyskan sið og mentan.  Tað er tí meira sannlíkt, at ein útlendingur finnur seg í harðskapinum og verður verandi í harðliga parlagnum. Arbeiðsbólkurin mælir tí til at broyta útlendingalógina, soleiðis at heimild verður fyri at nokta familjusamanføring, um makin í Føroyum er dømdur treytaða ella treytaleysa frælsistøku fyri ávís revsirættarlig misbrot móti einum fyrrverandi maka ella hjúnafelaga.</p>
<p>2013.</p>
<p type="listitem">• Mettur kostnaður: kr. 45.000 í 2012 og síðani kr. 400.000 árliga</p>
<p type="listitem">• Ábyrgdari: HMR og AMR</p>
<p type="listitem">• Tíðarætlan: 2012 førleikamenning og mannagongdir. Klárt at seta í verk í 2013</p>
<p>.</p>
<p>1. Familjan verður ávíst til skipað viðgerðartilboð 2. Innskrivingarfundur við foreldrum, viðgerum og sosialráðgeva  3. Familjusamrøða við foreldrum, børnum og viðgerum</p>
<p>Familjan kann síðani fáa í boði eitt ella fleiri av hesum tilboðunum:</p>
<p type="listitem">• Familjusamrøður</p>
<p type="listitem">• Kunstterapi og familjuaktivitetir</p>
<p type="listitem">•   Barnabólkur:  Tilgongd, har børnini kunnu tosa um gerandisupplivingar og avbjóðingar</p>
<p type="listitem">•   Samrøður við teimum vaksnu</p>
<p type="listitem">•   Tvørfakligt samstarv: Samband við aðrar viðkomandi myndugleikar og fakfólk, við tí endamáli at arbeiða móti sama máli  •   Ráðgevandi hjálp: Til skúlar, dagstovnar, stuðulsfamiljur við atliti til at skilja møguligar fylgjur av harðskapi og at lýsa atgerðarmøguleikar, tá illgruni er um harðskap</p>
<p type="listitem">•   Statusfundir: Uppfylging og tillaging av viðgerðartilboðunum</p>
<p type="listitem">•  Skal viðgerðartilboðið skipast hjá landi ella kommunum? Í hesum viðfangi er umráðandi at taka kommunurnar við í arbeiðið, við tað, at kommunurnar í dag umvegis barnaverndarlógina rinda fyri viðgerð og í ávísum førum veita hesa viðgerð.</p>
<p type="listitem">•  Um landið skipar viðgerðartilboðið skulu kommunurnar so rinda fyri tílíka viðgerð?</p>
<p type="listitem">•  Samskipan millum viðgerð av barni og harðliga foreldrinum, eitt nú í sambandi við familjusamrøður</p>
<p type="listitem">•  Eitt viðgerðartilboð kann eins væl fevna um viðgerð fyri kynsligan ágang, tó eigur at havast í huga, at tílík viðgerð krevur servitan innan júst kynsligan ágang</p>
<p type="listitem">•  Í hvønn mun kunnu onnur, eitt nú KRIS, sum fær ávísan stuðul á fíggjarlógini, hava ein leiklut í mun til vaksin yvir 18 ár, ið hava verið fyri kynsligum ágangi sum børn?</p>
<p type="listitem">• Hvussu skal eitt eftirlit við viðgerðartilboðnum skipast?</p>
<p type="listitem">• Tilboðið skal skipast í onkrum av verandi skipanum. Nýggjur stovnur skal ikki upprættast.</p>
<p type="listitem"> Mettur kostnaður: kr. 20.000 árliga frá 2013</p>
<p type="listitem"> Ábyrgdari: Samskipari í samstarvi við Kvinnuhúsið</p>
<p type="listitem"> Tíðarætlan: Fyrsta netverk 2013</p>
<p><em type="italic">Kvinnuhúsið bjóðar sjálvhjálparbólkar tvær ferðir um árið. Í sjálvhjálparbólkinum hittast kvinnur um eitt felags evni, í hesum førum harðskap í parlagi og nærsambondum. Bólkurin gevur tí einstøku kvinnuni høvi til </em></p>
<p><em type="italic">Kvinnurnar sjálvar siga, hvussu stórur lætti tað er at kunna tosa um harðskapin og vita, at hinar í bólkinum skilja og hava upplivað tað sama.  Á Kvinnuhúsinum meta vit, at tað verður serstakliga gagnligt at knýta sálarfrøðing at bólkunum.  </em>Elin Reinert Planck, leiðari á Kvinnuhúsinum  </p>
<p>hjá</p>
<p type="listitem"> Hvat liggur til grund fyri, at ein finnur seg í harðskapi?</p>
<p type="listitem"> Hvussu kemur ein úr harðliga mynstrinum?</p>
<p type="listitem"> Hvørjar sálarfrøðiligar mekanismur eru tað, sum gera, at ein fer í eitt parlag við harðskapi – ella ikki fer úr</p>
<p>aftur?</p>
<p type="listitem"> Hvussu kunnu børn, sum hava upplivað harðskapin, stuðlast á bestan hátt?</p>
<p>Átak 12. Skriva vegleiðing til yrkisfólk um fráboðanarskylduna og tagnarskylduna. Átak 13. Gera handbók til myndugleikar og felagsskapir, har ábyrgdarbýti, lógarøki og arbeiðsuppgávur og annað viðkomandi hjá ymsu fakbólkunum, eru greitt skipað. Átak 14. Fulltíðar samskipari setast í fimm ára tíðarskeið at seta heildarætlan í verk.</p>
<p>Kvinnuhúsið hevur tveir sjálvhjálparbólkar um árið og er ætlanin, at sálarfrøðingur luttekur á fimm fundum í hvørjum bólki og persónar, ið hava verið fyri harðskapi.</p>
<p type="listitem"> Mettur kostnaður: Eingin kostnaður (verður gjørt saman við átaki 13)</p>
<p type="listitem"> Ábyrgdari: Samskipari, AMR, HMR og MMR</p>
<p type="listitem"> Tíðarætlan: 2012</p>
<p type="listitem"> Mettur kostnaður: kr. 60.000 í 2012 (kr. 10.000 í 2015)</p>
<p type="listitem"> Ábyrgdari: Samskipari, AMR og HMR</p>
<p type="listitem"> Tíðarætlan: 2012 við møguligum dagføringum í 2015</p>
<p type="listitem"> Mettur kostnaður:  kr. 590.000 árliga</p>
<p type="listitem"> Ábyrgdari:  AMR</p>
<p type="listitem"> Tíðarætlan: Seta samskipara í byrjanini av 2012</p>
<p><em type="italic">Harðskapur í parlagi og nærsambondum </em> verður sambært samgonguskjalinum flutt úr </p>
<p type="listitem"> Samskiparin hevur til uppgávu at fremja tey átøk í verki, sum eru í heildarætlanini <em type="italic">Harðskapur í parlagi og </em></p>
<p><em type="italic">nærsambondum</em>  </p>
<p type="listitem"> Samskiparin hevur til uppgávu at vera samskipari millum myndugleikar, stovnar og felagsskapir, ið røkja tær</p>
<p>uppgávur, ið eru nevndar í heildarætlanini og at samstarva við hesi um uppgávurnar</p>
<p type="listitem"> Samskiparin skal umgangast at seta í verk átøk við júst sama endamáli og innihaldi, sum átøk, ið aðrir</p>
<p>myndugleikar, stovnar ella felagsskapir hava ella ætla at seta í verk. Samskiparin skal tryggja, at átøkini í</p>
<p type="listitem"> Mettur kostnaður: kr. 40.000 árliga</p>
<p type="listitem"> Ábyrgdari: Samskipari</p>
<p type="listitem"> Tíðarætlan: Stigvís førleikamenning framd í fimm ár. At byrja í 2012.</p>
<p type="listitem"> Varnast tekin upp á harðskap</p>
<p type="listitem"> Samskifta við tey, sum hava verið fyri harðskapi</p>
<p type="listitem"> Veita stuðul og hjálp</p>
<p type="listitem"> Vitan um, hvør tilbúgving er til teirra, sum hava verið fyri harðskapi</p>
<p><em type="bold">allar</em> sínar sjúklingar, um hesi høvdu verið fyri harðskapi – sum eitt </p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Dialog mod Vold</em>, sum </p>
<p type="listitem">• Mettur kostnaður: Eingin kostnaður</p>
<p type="listitem">• Ábyrgdari: AMR, HMR og samskipari</p>
<p type="listitem">• Tíðarætlan: Byrja í 2012 og stigvíst ment til 2014 Átak 17. Fáa í lag skipað viðgerðartilboð til teirra, sum hava harðligan atburð Átak 18. Fáa samstarv í lag við viðkomandi myndugleikar og felagsskapir um viðgerðartilboð til tey, sum hava harðligan atburð.<em type="bold">   </em></p>
<p type="listitem"> Mettur kostnaður:  kr. 50.000 í 2012 og síðani kr. 400.000 árliga</p>
<p type="listitem"> Ábyrgdari: Samskipari, HMR og AMR</p>
<p type="listitem"> Tíðarætlan: 2012 førleikamenning og klárt at seta í verk í 2013</p>
<p><em type="italic">Dialog mod Vold</em> eru tað 60 % av pørum, sum <em type="italic">er</em> besta </p>
<p>, sum er gjørd  í Danmark og úrslitini, hesi kunnu vísa á við viðgerðini. Í</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Alternativ til Vold </em>og <em type="italic">Dialog mod Vold</em> (DMV)<em type="italic">. </em> Alternativ til Vold er eitt </p>
<p xml:lang="dan"> Stevenson, G., Stenager, K. og Barlach. L. (2011), <em type="italic">Behandling af mænd, der udøver vold: Evaluering af fire projekter</em>. </p>
<p xml:lang="dan">Tey fýra viðgerðartilboðini eru Alternativ til Vold, Dialog mod Vold, Krisecenter Odenses behandlingstilbud til mænd og</p>
<p>Upplýsingar um tilgongdina hjá DMV eru frá:</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Vold i Familien i Danmark</em>. København: Askovgården. <em type="italic">Dialog mod Vold</em>. Systime Academic. </p>
<p type="listitem"> Viðgerðartilboðið skal vera atgongiligt bæði við telefon, á skrift og staðseting. Her er talan um at fáa atgongd</p>
<p>til upplýsingar um harðligan atburð og/ella viðgerðartilboð á t.d. heimasíðu. Tað skal vera møguligt at ringja/skriva dulnevnt og fáa svar.</p>
<p type="listitem"> Staðseting av viðgerðartilboði skal hava møguleika fyri at vera mobilt, diskret og ótengt at</p>
<p>sjúkrahúsbygningum. Eisini er umráðandi at viðgerðartilboðið ikki verður integreraður partur av Psykiatriska Deplinum soleiðis, at tey, ið hava hjálpina fyri neyðini, koma á ein bíðilista til viðgerð og at henda viðgerðin bert verður ein av nógvum viðgerðum, ið Psykiatriski Depilin veitir. Við øðrum orðum skal tilboðið verða sjálvstøðugt – men møguliga rekast saman við viðgerðartilboðnum í átaki 10.</p>
<p type="listitem"> Støða skal takast til, hvussu viðgerðartilboð verður skipað og staðsett í bygnaðinum hjá avvarðandi ráði.</p>
<p type="listitem"> Verandi royndir úr Danmark vísa á týdningin av, at maki (og børn) eru við í viðgerðini.</p>
<p type="listitem"> Støða skal takast til, um fólk skulu beinleiðis setast at taka sær av viðgerðini, ella um tænastan verður boðin</p>
<p>út.</p>
<p type="listitem"> Mettur kostnaður:  Eingin kostnaður</p>
<p type="listitem"> Ábyrgdari: Samskipari, IMR og AMR</p>
<p type="listitem"> Tíðarætlan: 2013</p>
<p><em type="italic">vitandi</em> um tilboðið og eru <em type="italic">taka av</em> tilboðnum. Málbólkurin er tey, sum hava harðligan atburð móti maka og familju. Til hetta krevst ein </p>
</body></document>