<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>30872</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/></multilingual><origFileName>2014.07 Frágreiðing  um at  einskilja landsjørðina.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">Frágreiðing um at einskilja landsjørðina </em>2 </p>
<p><em type="bold">Innihald </em></p>
<p>Um arbeiðið hjá arbeiðsbólkinum ...................................................................................................... 3</p>
<p>Niðurstøður og tilmæli....................................................................................................................... 5</p>
<p>Endamál við einskiljingini ................................................................................................................. 7</p>
<p>Lýsing av tilgongdini og støðuni í Danmark og Íslandi við einskiljing av jørðini ................................ 7</p>
<p>Hvat er at selja................................................................................................................................... 7</p>
<p>Hvat skal ikki seljast .......................................................................................................................... 8</p>
<p>Rættindini hjá festarum og leigarum .................................................................................................. 8</p>
<p>Relatión millum innangarðs og uttangarðs ......................................................................................... 9</p>
<p>Hagar við blandaðum privatum og almennum eigaraskapi ............................................................... 10</p>
<p>Landbúnaðarframleiðslan ................................................................................................................ 11</p>
<p>Umsitingin av landbúnaðinum ......................................................................................................... 11</p>
<p>Fígging av landbúnaðinum .............................................................................................................. 12</p>
<p>Landbúnaðarstuðul og verja ............................................................................................................. 13</p>
<p>Rakstrarumhvørvið .......................................................................................................................... 14</p>
<p>Dyrkilendi ....................................................................................................................................... 15</p>
<p>Lendisætlan og lendisskipan ............................................................................................................ 16</p>
<p>Hvat er galdandi landbúnaðarpolitikkur ........................................................................................... 17</p>
<p>Bústaðar- og brúksskylda................................................................................................................. 18</p>
<p>Almenn og samfelagslig áhugamál .................................................................................................. 19</p>
<p>Hvør kann keypa ............................................................................................................................. 20</p>
<p>Søluformur ...................................................................................................................................... 21</p>
<p>Prísáseting ....................................................................................................................................... 21</p>
<p>Nýtsla av sølupeningi ...................................................................................................................... 22</p>
<p>Hvør stendur fyri søluni ................................................................................................................... 22</p>
<p>Lógarbroytingar............................................................................................................................... 23</p>
<p>Fundir ............................................................................................................................................. 23</p>
<p>Listi yvir landbúnaðarfrágreiðingar .................................................................................................. 24</p>
<p>Yvirlit yvir viðfest skjøl................................................................................................................... 25 3</p>
<p><em type="bold">Um arbeiðið hjá arbeiðsbólkinum </em>Landsstýrismaðurin í fiskivinnumálum setti tann 8. apríl 2014 arbeiðsbólk at arbeiða sambært hesum arbeiðssetningi: 1) Frágreiðing verður skrivað, ið skal nýtast sum grundarlag fyri politiskari viðgerð av spurninginum um sølu/einskiljing av almennu jørðini. 2) Í frágreiðingini verður stutt og neyvt lýst, hvat ein møgulig søla/einskiljing ítøkiliga kann fevna um. Lýsingin kann byggja á hugtøk og skipanir, ið verða nýtt í dag og eru til taks í skrivligum tilfari. Dømi um allýsingar kunnu vera:  Jarðarbýti, kongsjørð, óðalsjørð og onnur jørð.  Markatalsbygdir og hagapartar.  Uttangarðsjørð og (møguligt) samband við tilhoyrandi innangarðsjørð.  Festiskipan, festibrøv, festarar.  Stødd á tí, ið seljast kann. Ferkilometrar, hektarar, mørk og gyllin og/ella djór (seyður) pr. eind.  Uppbýti í vinnulig brúk, smábrúk, leigutraðir, hjávinna og annað.  Festir í felags- og blandaðum høgum.  Hvør fylgilóggáva finst? (kann hagalógin t.d. lofta smáum festum í felags haga?)  Aðrar allýsingar, ið lýsa tað, sum seljast kann. 3) Í frágreiðingini skal vísast á spurningar ella møgulig atlit, ið sambært arbeiðsbólkinum eru týðandi í eini politiskari viðgerð av spurninginum um einskiljing av jørðini. Arbeiðsbólkurin skal, í teimum førum hann metir tað møguligt, vísa á svar/uppskot til viðkomandi spurningar og atlit, ið verða viðgjørd. </p>
<p>Arbeiðið varð skipað sambært hesum verkætlanarleisti:  Verkætlanareigarin er landsstýrismaðurin  Stýrisbólkurin, ið hevur orðað arbeiðssetningin er mannaður við hesum fólkum: o Heri Joensen, Fiskimálaráðið o Anni á Hædd, Fiskimálaráðið o Petur Nielsen, Umhvørvisstovan o Bjørn Patursson, Búnaðarstovan o Bárður Larsen, Kommunufelagið  Verkætlanarbólkurin , ið kann skipa møguliga serfrøði í undirbólk, er mannaður við hesum fólkum: o Arne Poulsen, Numo, formaður o Jákup Mørkøre, Fiskimálaráðið, skrivari o Óli Johansen, Umhvørvisstovan o Rólvur Djurhuus, Búnaðarstovan 4</p>
<p>Sí annars hjálagda arbeiðssetning, skjal 14. Verkætlanarbólkurin hevur havt fund við umboð fyri Bóndafelagið, Óðalsfelagið, MBM, Búnaðarstovuna, Umhvørvisstovuna, Søvn Landsins og formannin í stýrisbólkinum. Vit hava havt 11 fundir tilsamans og viðgjørt stórt sæð øll evnini í arbeiðssetninginum, tó ikki øll líka neyvt. <em type="bold"></em>Tórshavn 1. juli 2014 </p>
<p>Rólvur Djurhuus</p>
<p>Óli Johansen</p>
<p>Jákup Mørkøre</p>
<p xml:lang="dan">Arne Poulsen 5</p>
<p><em type="bold">Niðurstøður og tilmæli </em>Verkætlanarbólkurin hevur gjørt niðan fyri standandi niðurstøður og tilmæli. Niðurstøður:  Roknast kann við øktum dynamikki og kappingarføri innan landbúnaðin, og at meira kann fáast úr landsjørðini, verður hon einskild.  Harumframt kann roknast við menning av atknýttum vinnum, sum natúrliga kunnu rekast saman við landbúnaðarvinnu og harav einum størri BTÚ.  Fíggjar- og lániviðurskiftini verða greiðari við eini einskiljing.  Rættindini hjá festarum eru so sterk, at verður ikki selt til teirra, skal festibrævið og møguligar tilhoyrandi ognir hjá viðkomandi festarum ognartakast fyrst.  Tað skapar størri greidleika í høgum, har blandaður privatur og almennur ognarskapur er, verða slík festir einskild.  Tað er onki í vegin fyri at selja tað mesta av landsjørðini, er heimildin til tess. </p>
<p>Tilmæli:  Løgtingslóg nr. 45 frá 15. mai 2007 um landsjørð verður broytt soleiðis: o Landsstýrismaðurin fær heimild at einskilja landsjørðina, og Búnaðarstovan stendur fyri søluni. o Tað, sum verður definerað sum dyrkilendi, kann ikki býtast sundur, og skal framhaldandi brúkast sum dyrkilendi. o Bústaðarskyldan fyri einskilda landsjørð heldur áfram, og brúksskylda verður fyri dyrkilendi. o Verður í serligum førum selt burtur av dyrkilendi, eftir at tað er einskilt, skal tilsvarandi jørð dyrkast fyri sølupeningin, og tað, sum er eftir, skal býtast millum landið og eigaran. o Bert persónar, ið eru heimahoyrandi í Føroyum, og sum ikki eiga meira enn eini 2% av jørðini í Føroyum - íroknað ætlað keyp - kunnu keypa landsjørð. o Landsjørðin verður seld verandi festarum og leigarum fyri ein mettan marknaðarprís. o Keypa verandi leigarar ikki lendið í leigutíðini, verður lendið lagt til upprunaliga festið og í øðrum lagi selt til hægstbjóðandi, tá leigutíðin er úti. o Nærri nágreinaði fornminnir verða ikki seld. o Almannarættur verður tryggjaður.  Beinanvegin heimild er fingin til vega at selja landsjørðina, verður farið undir at selja festijørðina í blandaðum høgum og annars landsjørðina í heila tikið.  Bindingin millum innangarðs og uttangarðs jørð verður avtikin, soleiðis at innangarðs og uttangarðs jørð kann seljast leys av hvørjum øðrum. Rætturin til bit verður varðveittur.  Byrjað verður ein tilgongd, sum skal enda við eini lendisætlan fyri Føroyar. 6  Peningurin frá sølu av landsjørð fer í Búnaðargrunnin, tó nakað markað til at gera eina lendisætlan.  Øll hóskandi jørð verður til taks til nýdyrking, og stuðuls- og fíggingarskipanir verða áhaldandi galdandi, so leingi tørvur er á jørð til nýdyrking.  Ognarar av einskildari jørð skulu framhaldandi kunna fáa stuðul og lán úr</p>
<p>Búnaðargrunninum til somu treytir sum verandi festarar.  Búnaðarstovan fær ráð frá einum bólki av trimum óheftum fólkum við førleika og innliti í sambandi við einstøku einskiljingina.  Orðaður verður ein landbúnaðarpolitikkur. 7</p>
<p><em type="bold">Endamál við einskiljingini </em>Endamálið við einskiljingini er at loysa tey bundnu fíggjarligu virðini, ið eru í landsjørðini. Tey íbornu virðini í jørðini eru tey somu, líkamikið hvørt jørðin er privat ella almenn, men við einum privatum ognarrætti til jørðina, vil viðkomandi hava størri áhuga og møguleika at fáa mest møguligt burtur úr jørðini sum landbúnaðarjørð, og umframt tað eisini at fáa mest møguligt burturúr, tá tað snýr seg um atknýtt virksemi, ið natúrliga kann rekast saman við landbúnaðarvirksemi. Eigur viðkomandi sína egnu jørð og hartil hoyrandi ognir og útgerð, verða eisini fíggjar- og lániviðurskiftini greiðari enn við verandi festi- og festikontoskipan. </p>
<p><em type="bold">Lýsing av tilgongdini og støðuni í Danmark og Íslandi við einskiljing av jørðini </em></p>
<p>Danmark Danmark hevði skipan við festijørð eins og í Føroyum. Har varð festijørðin einskild í seinnu helvt av 18. og fyrru helvt av 19. øld. Hetta varð gjørt á tann hátt, at festarin keypti jørðina fyri 25 ferðir árligu festileiguna og fekk ognarbræv upp á jørðina ístaðin fyri festibrævið. Í dag er øll landbúnaðarjørð í Danmark ognarjørð. Ísland Í Íslandi var partur av jørðini festijørð á sama hátt sum í Føroyum, tó hevur verið lutfalsliga meira av ognarjørð í Íslandi enn í Føroyum. Seinastu umleið 100 árini er stórur partur av festijørðini einskild. Í 2006 vóru einir 2.700 garðar við landbúnaðarframleiðslu í Íslandi, harav einir 2000 ognargarðar, 300 festigarðar, og einir 400 garðar sum feløg, grunnar o.o. eiga. Seinastu umleið 30 árini eru einir 1000 garðar einskildir í Íslandi. Festarin hevur forkeypsrætt, og festið verður ikki lýst til sølu, um so er, at festarin lýkur formellu krøvini at keypa.</p>
<p><em type="bold">Hvat er at selja </em>Í sambandi við hetta arbeiðið er gjørt yvirlit yvir alla ta jørð, sum landið eigur, sí skjølini 1-7. Fyri hvørja sýslu sær er lýst, hvat landið eigur av jørð innangarðs (m2), uttangarðs (mk., gl. og sk.), neyst, torvhús v.m., alt við tilhoyrandi matr. nr. Eisini er lýst, hvør stendur sum festari, leigari ella brúkari. 8 </p>
<p>Fyri okkum at síggja, so kann farast undir at selja burtur av landsjørðini, so skjótt heimild til tess er fingin til vega, sí eisini pettini <span type="quote">“Hvat skal ikki seljast”</span> og <span type="quote">“Lendisætlan og lendisskipan”</span>.</p>
<p><em type="bold">Hvat skal ikki seljast </em>Viðvíkjandi fornminnum og friðingum er lóggávan greið og í stórum nøktandi, og tað er í høvuðsheitinum bert onkrir einstakir bygningar, sum talan helst ikki kann vera um at selja. Eisini eru mannagongdir uppbygdar millum Búnaðarstovuna og Søvn Landsins í sambandi við sølu burturav landsjørðini. Tá tað snýr seg um tjóðargarð, fornminnir, søvn og friðing generelt verður mælt til, at Búnaðarstovan í hvørjum einstøkum føri tekur upp við relevantu myndugleikarnar, hvussu farast skal fram í sambandi við møguliga einskiljing. Yvirskipað kann annars sigast, at verða treytirnar í sambandi við einskiljing av dyrkilendi, at slíkt lendi ikki skal kunna býtast sundur seinni, verður tað lættari at keypa ella ognartaka lendið aftur, skuldi tørvur verið á lendinum seinni til bygging, ferðavinnu, frítíðarendamál, træplanting o.l. Harumframt kann vísast á, at privat eisini kunnu hava í huga at nýta part av síni jørð til ferðavinnu-, frítíðar- og træplantingarendamál. </p>
<p><em type="bold">Rættindini hjá festarum og leigarum </em>Festarar Sambært galdandi lóggávu stendur festi við so leingi, festarin er á lívi, tó í mesta lagi til hann hevur fylt 70 ár, sí § 2, stk. 2 í lógini um landsjørð. Sambært § 4, stk. 1 hava festarar rætt til at avhenda festibrøvini, og sambært stk. 2 kann festibræv verða veðsett. Festarar hava eisini onnur rættindi sambært lógini um landsjørð, § 6. Hetta er rætturin til (við ávísum undantøkum í mun til bygningar o.a., ið hava fornfrøðiligan ella annan týdning fyri landið at eiga) at keypa innstøðu, sethús, fjós og aðrar bygningar við hóskandi undirlendi, sum hoyra til festið. Sethús kann festari keypa sjálvur ella saman við hjúnafelaga. Sambært § 6, stk. 2 í lógini hevur festarin rætt til at nýta festið við lunnindum, harímillum veiðirættindi av festinum, rætt til at fiska í áum og vøtnum, og torvskurðar- og kolanámsrætt til egna nýtslu. 9 </p>
<p>Sambært § 6, stk. 3 hevur festari rætt til at leiga øðrum lendi til fóðurframleiðslu og harímillum lendi at dyrka til fóðurframleiðslu fyri eyga, traðir og traðarstykkir, og stykkir til urtagarðsbrúk. Slík leigumál eru avmarkað til at galda í mesta lagi 20 ár í senn. Sambært stk. 4 hevur festari rætt til at leiga veiðirættindi, undir hesum fuglabjørg og urðar, tó í mesta lagi fyri 1 ár í senn. Leiguinntøkur fara til festaran sjálvan. Generelt kann sostatt sigast, at rættindi festarans eru víttfevnandi langtíðarrættindi, ið eisini kunnu avhendast og veðsetast (við góðkenning frá myndugleikanum). Hetta merkir, at umsiting og lóggevari mugu vera tilvitað um og virða tey rættindi, ið festari hevur fingið við lóggávuni og festibrævinum, tí annars kann broytingin í lóggávuni/regulering verða mett sum inntriv í rættindi, ið eru vard á sama hátt sum ognarrættur, har myndugleikin kemur undir endurgjaldsábyrgd orsakað av inntrivinum. Leigarar Sambært § 7 í lógini um landsjørð kann Búnaðarstovan útleiga lendi burtur av landsjørð til fóðurframleiðslu og til lendi at dyrka til fóðurframleiðslu. Eisini hevur Búnaðarstovan heimild til at leiga út traðir og traðarstykkir, stykkir til urtagarðsbrúk, grundstykkir til húsabygging, vinnu-, ítróttar- og frítíðarendamál og almenn endamál o.a. fyri ávísa tíð. Leiguinntøkurnar verða fluttar á festikonto. Sum nevnt omanfyri hevur festari eisini rætt til at leiga øðrum lendi til fóðurframleiðslu og harímillum lendi at dyrka við fóðurframleiðslu fyri eyga, traðir og traðarstykkir, og stykkir til urtagarðsbrúk. Slík leigumál eru avmarkað til at galda í mesta lagi 20 ár í senn, tó eru einstøk leigumál galdandi fyri lívstíð. Eisini kann festari útleiga veiðirættindi. Ein leigari av lendi ella rættindum á festijørðini hevur sostatt síni rættindi sambært leiguavtalu við Búnaðarstovuna ella festara. Eins og viðvíkjandi festara ber til at siga slíkar avtalur upp. Hetta kann verða gjørt kostnaðarfrítt, tá skeiðið er runnið, ella móti endurgjaldi um hetta er í leigutíðarskeiðinum. Hvørjir møguleikarnir/avleiðingarnar eru valdast serliga, hvørjar ítøkiligar treytir eru avtalaðar við einstaka leigaran. Eisini skal havast í huga, at leigarar kunnu kenna seg sterkt knýttan at eini trøð, tí viðkomandi ella forfedrar hjá viðkomandi hava í nógvum førum uppdyrkað lendið. Sí annars skjal 8 frá Búnaðarstovuni.</p>
<p><em type="bold">Relatión millum innangarðs og uttangarðs </em>Øll jørð í Føroyum er antin skrásett sum innangarðs ella uttangarðs. Markið millum innan- og uttangarðs eru bøgarðarnir, og frá gamlari tíð er høvuðsmunurin millum innan- og uttangarðs 10 rættindini til bit hjá seyði. Uttangarðs hevur seyður bitrætt alt árið, meðan hann bert hevur bitrætt innangarðs í tíðarskeiðinum 25. oktober til 14. mai. Hvør fastur eigindómur hevur sítt matrikulnummar. Uttangarðs matrikulnummar skal vera knýtt at einum ella fleiri innangarðs matrikulnumrum, ið standa sum eigari av viðkomandi uttangarðs matrikulnummari. Innangarðs matrikulnummar eigur seg sjálvt. Flestu festir umfata bæði innan- og uttangarðslutir, har innangarðs stendur sum eigari av uttangarðs, og har festið verður skrásett við matrikulnummarinum hjá innangarðs. Hendinga festir hava onga uttangarðsjørð - bert innangarðsjørð. Sambært bókini Føroya Náttúra eru 7,8 prosent av jørðini í Føroyum innangarðs. Tó er nakað av jørð løgd inn og velt aftaná, at matrikuleringin varð framd á viðkomandi staði, og henda jørð er framvegis skrásett sum uttangarðs. Vit halda tað vera av týdningi, at matrikuleringin verður dagførd alla tíðina, so samsvar er millum kortið og veruliga lendið. Sum víst á omanfyri skal uttangarðs matrikulnummar vera knýtt at einum ella fleiri innangarðsnumrum, og elvir hetta mangan til tvørleikar í sambandi við sølu. Fyri at gera tað lættari, bæði at selja innangarðs og uttangarðs, verður mælt til at avtaka hesa bindingina, soleiðis at innangarðs og uttangarðs jørð kann seljast leys av hvørjum øðrum. Rætturin til bit kann og eigur at verða varðveittur. </p>
<p><em type="bold">Hagar við blandaðum privatum og almennum eigaraskapi </em>Hagarnir í Føroyum kunnu í høvuðsheitum býtast í fimm bólkar: Ognarhagi við einum eigara, ognarhagi við fleiri eigarum, festihagi við einum festara, festihagi við fleiri festarum og blandaður hagi við bæði ognarum og festarum. Raksturin av felagshøgum og blandaðum høgum er skipaður sambært hagalógini. Fyri almenna jørð hevur festarin myndugleika eigarans vegna, og er at javnmeta við ognara, uttan so, at tað í einstøkum føri er tikin onnur avgerð av avvarðandi myndugleika. Allir eigarar/festarar manna hagastevnuna, sum velur hagastýrið. Hagastevnan er evsti myndugleiki í haganum. Hagastýrið umboðar hagan í øllum málum og varðar um røkt av haganum, og hevur eisini ábyrgd av at føra roknskap fyri fyrisiting sína av peninginum hjá haganum. Roknskapur skal leggjast fram á hagastevnu á hvørjum ári. Hagalógin er frá 1937, og hon byggir á ta vitan og tær royndir, sum menn høvdu um rakstur av høgum frá gamlari tíð. Hóast hon er gomul, og í onkrum førum kann tykjast ótíðarhóskandi, er hon eitt gott amboð at stýra rakstrinum í felagshøgum við. Tó hava festarar í blandaðum høgum ofta trupulleikar at geva sítt íkast til felagsarbeiðið. Teir skulu umframt hagalógina eisini lúka treytir í lóg um landsjørð, sum í summum førum ganga móti málinum um felags rakstur. Sum dømi kann nevnast, at um hagastýrið hevur samtykt at leiga ella selja 11 lendi av haganum til eitthvørt endamál, og nýta peningin til íløgur í haganum, so kann festarin ikki lata sín part til felags endamálið, tí hansara partur skal, sambært lóg um landsjørð, í Búnaðargrunnin. Eftir umsókn kann hann so fáa játtað helvtina til fígging. Henda skipan ger, at festarin í blandaðum haga ofta ikki fær sama ágóða av inntøkum sum ognararnir, og festarin gerst í onkrum førum ikki partur av felagsskapinum móti sínum vilja við tað, at hann sleppur at brúka felags íløgurnar, t.d. seyðhús, hóast hann ikki er førur fyri at rinda sín part av teimum. Hesin trupulleikin er ein bági fyri raksturin av blandaðum høgum, og er ein av eyðsýndu vansunum við skipanini við almennari jørð. Mælt verður til, at beinanvegin heimild er fingin til vega at selja landsjørðina, verður farið undir at selja festijørðina í blandaðum høgum. Í Føroyum eru einir 80 blandaðir hagar við umleið 120 festarum. </p>
<p><em type="bold">Landbúnaðarframleiðslan </em>Har myndugleiki og politikarar hava ásett reglur um landbúnaðarframleiðslu, hevur fyri tað mesta verið ásett, at <em type="italic">festari hevur skyldu at framleiða á festinum mest møguligt sæð í mun til marknaðarviðurskiftir, og hvat annars má haldast at vera fíggjarliga ráðiligt. </em>Føroyska landbúnaðarframleiðslan er lýst í eini kanning av landbúnaðarframleiðsluni í Føroyum, sum Búnaðarstovan lat gera í 2006. Frágreiðingin býtir føroysku landbúnaðarframleiðsluna upp í bólkarnar kjøtframleiðsla frá seyði og neytum, mjólkframleiðsla (fjósini og MBM) og annað sum avroð, epli og røtur, flogfenaður og garðyrki. Mett varð, at samlaða landbúnaðarframleiðslan í 2005 kundi gerast upp til eitt virði á góðar 236 mió. krónur. Rávørunýtslan varð gjørd upp til knappar 147 mió. krónur. BTÚ varð gjørt upp til at vera knappar 90 mió. kr., har 36 mió. stava frá seyðahaldi, 38,3 mió. frá neytahaldi og mjólkarvirking og 15 mió. frá øðrum virksemi. Uppgerðin vísti eisini, at tá landbúnaðurin hevði goldið skatt og onnur avgjøld til tað almenna, og eftir, at tað almenna hevði goldið landbúnaðinum landbúnaðarstuðul, var stórt sæð javnvág í pengarenslinum millum tað almenna og landbúnaðin. <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Umsitingin av landbúnaðinum </em>Yvirskipað kann sigast, at føroyska landbúnaðarjørðin, sum verður brúkt til framleiðslu, er í tveimum - tann almenna festijørðin og óðalsjørðin. Óðalsjørðin ella óðalsbøndur eru ikki undir serstakari umsiting, uttan so, at talan er um felagshagar, sum skulu umsitast eftir lov nr. 172 frá 18. maj 1937 for Færøerne om Haugers Styrelse og Drift m.m., sum seinast broytt við løgtingslóg nr. 77 frá 25. mai 2009. 12 </p>
<p>Festijørðin verður umsitin eftir løgtingslóg nr. 45 frá 15. mai 2007 um landsjørð, sum seinast broytt við løgtingslóg nr. 66 frá 15. mai 2014, har í § 1 er ásett, at Búnaðarstovan, sum er stovnur undir landsstýrismanninum, fyrisitur alla almenna jørð, ið ikki verður fyrisitin av ella er skrásett sum ogn hjá øðrum almennum stovni, herundir kommununum. <em type="bold"></em>Búnaðarstovan letur almennu jørðina í festi. Krøvini eru í minsta lagi tvey ára arbeiðsroyndir frá landbúnaðinum og hálvt ár á landbúnaðarskúla ella tílíkum skúla, sum Búnaðarstovan góðkennir. Búnaðarstovan hevur góðkent kvøldskúlaskeið í landbúnaði til øll festir, sum ikki hava mjólkneyt, og trý daga landbúnaðarskeið til festi við minni enn 50 áseyðum og ongum mjólkneytum. Somuleiðis er krav, at festari skal hava bústað sín á somu oyggj, sum festið er. Mannagongdin við festaraskifti er, at fráfarandi festari finnur sjálvur sín eftirmann, og tá teir eru samdir sínámillum um prís á festibrævi, og hvat annað skal fylgja við keypinum v.m., fylla teir út oyðiblað um festaraskifti til Búnaðarstovuna. Somuleiðis sendir nýggi festarin váttanir um arbeiðsroyndir og landbúnaðarútbúgving. Tá Búnaðarstovan hevur góðkent nýggjan festara, verður festibræv skrivað og undirskrivað og síðani sent Búnaðargrunninum, so hann fær høvi til at tryggja sær veðrætt í festibrævinum fyri lán, sum eru tikin, áðrenn verandi lóg um landsjørð kom í gildi. Tá hetta er gjørt, verður festibrævið tinglisið. </p>
<p><em type="bold">Fígging av landbúnaðinum </em>Áðrenn lóg um landsjørð varð broytt í 2007, tá heimild varð givin festarum at avhenda og veðseta festibrøvini, var tað stórt sæð einans Føroya Jarðarráð, nú Búnaðargrunnurin, sum vildi fíggja landbúnaðin á festijørð. Og tá stórt sæð allur íløgutungi landbúnaðurin er á festijørð, var tað regulin, at bøndur søktu fígging úr Jarðargrunninum. Fleiri grundgevingar vóru fyri, at festibrævið í 2007 varð gjørt umsetiligt og kundi veðsetast. Ein av høvuðsorsøkunum var, at hetta vildi skapa nýggjar og fleiri møguleikar hjá festarum at søkja sær fígging, tí nú kundu fíggingarstovnar fáa veðrætt í festibrævinum og harvið betur trygd fyri lánunum. Harumframt fekk festarin við hesum avgerandi ávirkan á, hvør kundi taka yvir eftir honum. Einasta treytin er, at veðhavarin innan eitt ár frá tí, at veðrætturin er gjørdur galdandi, skal hava funnið ein nýggjan festara, sum Búnaðarstovan kann góðkenna. Støðan er nú tann, at festarar, eins og onnur, hava fleiri fíggingarmøguleikar, men so leingi Búnaðargrunnurin kann veita bíligari lán, verður hesin møguleiki helst altíð troyttur til fulnar, áðrenn farið verður aðrastaðni at søkja sær fígging. Festibøndur hava harumframt ein annan serstakan møguleika at fíggja ávísar útbyggingar av sokallaðu festikontu og felags festipulju skipanini. Hetta er skipan, sum er ásett í lLøgtingslóg nr. 34 frá 7. mai 2013 um Búnaðargrunn, sum broytt við løgtingslóg nr. 63 frá 17. mai 2013. Upprunaliga er hetta grundað á eina skipan um, at tann peningur, sum varð kravdur inn fyri sølu av landsjørð av einum festi, varð settur inn í Jarðargrunnin markaður á 13 eina serstaka festikontu hjá hvørjum einstøkum festi. Síðani kundi viðkomandi festi søkja Føroya Jarðarráð um at fáa pening út til íløgur á festinum, serstakliga til velting. <em type="bold"></em>Fígging úr Búnaðargrunninum fæst til keyp av fastari ogn, framleiðsluútgerð og nýskapandi tiltøk við meira, sí annars § 2 í løgtingslóg nr. 34 frá 7. mai 2013. Afturgjaldstíðin fyri lán til fasta ogn er upp til 25 ár og upp til 10 ár fyri onnur lán. Rentan er upp til 1/5 lægri enn meðalrentan hjá peningastovnum fyri samsvarandi endamál. Fyri nøkrum árum síðani bleiv skipan við felags festipulju sett í gildi. Fæið í hesari pulju eru inngjøld frá øllum festikontum. Helvtin av teimum upphæddum, sum stóðu á konto, tá lógin kom í gildi, umframt helvtin av teimum upphæddum, ið verða goldnar inn á eina festikonto – javnað fyri útgjøld - verður flutt við eins stórum upphæddum við ársenda tað árið, upphæddin er inngoldin, og 9 næstkomandi ár á felags festipulju. Búnaðargrunnurin kann játta festum fígging av festikontu og lán ella stuðul av felags festipulju til ætlanir, sum hava til endamáls at skapa varandi virðisøking av festinum. Fyri at Búnaðargrunnurin og aðrir veðhavarar, sum hava veð í festibrævinum, framhaldandi kunnu tryggja lán síni, eigur at verða skipað soleiðis fyri, at grunnurin og aðrir veðhavarar fáa hóskandi trygd ella veð í sambandi við hvørja einstaka einskiljing, tá festibrævið fellur burtur. Mælt verður annars til, at festikonto og felags festipulju skipanin verður avtikin, og ein skipan verður gjørd soleiðis, at privatir landbúnaðar vinnurekandi og eftirverandi festarar verða javnstillaðir, tá tað snýr seg um at fáa fígging og stuðul úr Búnaðargrunninum. Tá selt verður burturav verandi festum, eigur tá ein uppgerð at fara fram millum festaran og grunnin beinanvegin, ið kundi verið eftir sama leisti, sum skotið verður upp, tá selt verður burtur av einskildum dyrkilendi. Sí eisini teldubræv frá Búnaðargrunninum, skjal 9. </p>
<p><em type="bold">Landbúnaðarstuðul og verja </em>Játtanin á fíggjarlógini í 2014 til landbúnaðarstuðul er góðar 15,2 mió. kr., harav avsett er til mjólkstuðul, stráfóðurstuðul, stuðul til neytakjøt og vinnuliga seyðakjøtsframleiðslu ávikavist 7,3 mió. kr., 5,1 mió. kr., 0,5 mió. kr. og 1,7 mió. kr. Eisini fær mjólkframleiðsluvirkið endurrindað MVG svarandi til umleið 15-16 mió. kr. árliga seinastu árini. Hetta ger, at mjólkframleiðsluvirkið kann avrokna bøndurnar ein hægri prís enn annars. 14 </p>
<p>Føroysku landbúnaðarvørurnar eru harumframt eisini vardar við tolli, t.d. er tollverjan, tá tað snýr seg um mjólkvørur: Mjólkvørur 0-1% fitiinnihald, 20% + 0,6 kr./kg, 1-6% fiti, 20% + 1,2 kr./kg og omanfyri 7% fiti, 20% + 7,4 kr./kg. Innfluttar mjólkvørur sleppa ikki undan at rinda MVG. Hjálagt er yvirlit yvir landbúnaðarstuðul í ymsum londum, sí skjal 15. Hóast tað ikki er so lætt at fáa fatur á slíkum upplýsingum, so bendir tilfarið í skjali 15 á, at í Føroyum liggur stuðulin beinleiðis á vørueindini, men aðrastaðni eru nógv ymisk sløg av óbeinleiðis stuðli, sum lættir um trýstið á prísin a vørueindini.</p>
<p><em type="bold">Rakstrarumhvørvið </em>Sambært áður nevndu frágreiðing, sum Búnaðarstovan lat gera í 2005, var virðið av framleiðsluni í landbúnaðinum beint undir 1% av framleiðsluni í Føroyum. Varð forward og backward linking tikin við inn í myndina, varð mett, at landbúnaðarframleiðslan ikki kom stórt upp um 1% av samlaðu framleiðsluni. Tað eru ikki gjørdar metingar síðan, men helst er parturin av landbúnaðarframleiðsluni ikki vaksin lutfalsliga í mun til samlaðu framleiðsluna. Týdningarmestu framleiðslurnar eru framvegis seyður og mjólk. Innan seyðaframleiðsluna eru fáir vinnuliga riknir garðar, meðan tað innan mjólkframleiðslu eru einir 28 vinnuliga riknir garðar, og har tendensurin er, at garðarnir verða alt færri. T.v.s. vinnulig landbúnaðarframleiðsla fer í høvuðsheitinum fram innan mjólkframleiðslu. Tó hevur seyðaframleiðsla ávísan búskaparligan týdning, men serliga sum týðandi frítíðarítriv hjá heilt nógvum føroyingum, og hevur stóran týdning fyri føroyska matmentan. Tey allarflestu av fjósunum eru ov smá og óarbeiðslig til framtíðarkrøv. Í grannalondum okkara eru krøvini, at eftir eina ávísa tíðarfreist, skulu fjósini vera leysgongufjós. Slíkt krav í Føroyum vildi havt við sær, at flestu av fjósunum skuldu verið bygd av nýggjum. Samlaða sølan av mjólkvørum frá MBM eru góðar 100 mió. kr. um árið býtt á einar 50 ymiskar vørur. Um tað hevði eydnast at farið undir ostaframleiðslu eisini, kundi mjólkframleiðslan frá bøndrunum verið økt munandi. Fyri at taka táttin við ostaframleiðslu upp krevst fyrst og fremst, at Føroyar fáa eina 3. lands avtalu við ES í lag, fyri at marknaðurin kann gerast nóg stórur til, at framleiðslan kann gerast lønsom. Mett verður, at eitt miðvíst arbeiði, sum kostar einar 10 mió. kr. íalt yvir eini 5 ár kundi ført til, at rokkið varð á mál. MBM arbeiðir áhaldandi við at tryggja, at vøruúrvalið er nøktandi og roynir at fáa samstarv í lag við iNova í hesum sambandi, sí hjálagda skjal 10. 15 </p>
<p>Gjørdar verða roknskapargreiningar av virkseminum hjá mjólkbøndrunum, og kunnu m.a. gerast hesar niðurstøður:  Marginirnar eru smalar og inntøkurnar lágar  Stórur partur av fyritøkunum eru ikki førar fyri at gjalda eina rímiliga løn  Tørvur er á øktari stráfóðurframleiðslu  Bert trý fjós lúka framtíðarkrøvini til djóravælferð  Langfreistað skuld er hægri enn materiella støðisognin tilsamans og tí ein forðing fyri nýggjum íløgum  Nakrir einstakir av mjólkbøndrunum hava klárað at hildið úrslitið javnt gott</p>
<p>Samanumtikið er landbúnaðarframleiðslan ikki ein vinna, sum kastar nakað serligt av sær. Tó eru tað einstakir bøndur, sum áhaldandi klára at skapa avkast. Tí er ikki óhugsandi, at nakrir av bøndrunum fara at hava áhuga at keypa jørðina, teir hava um hendi. Verður gjørt meira burtur úr at dyrka lendið til grasframleiðslu og við strukturrationaliseringum, kann hugsast, at uppaftur fleiri fara at hava áhuga í hesum møguleika.</p>
<p><em type="bold">Dyrkilendi </em>Tað er bert viðvíkjandi mjólk, at landbúnaðurin í Føroyum stórt sæð er førur fyri at nøkta eftirspurningin frá heimamarknaðinum, og er hetta eisini okkara týdningarmesta vinnuliga landbúnaðarframleiðsla. Ein høvuðsfortreyt fyri lønandi mjólkframleiðslu er, at nóg mikið av dyrkilendi er til taks, soleiðis at bøndurnir sjálvir kunnu framleiða stráfóður til egna nýtslu. Tí eigur at verða skipað soleiðis fyri, at øll hóskandi jørð er til taks til nýdyrking, og at stuðuls- og fíggingarskipanir áhaldandi eru galdandi, so leingi tørvurin á jørð til nýdyrking er. Serliga er hetta umráðandi, um tað eydnast at víðka vøruúrvalið framleitt úr mjólk - t.d. ostaframleiðsla - soleiðis at mjólkframleiðslan kann økjast munandi. Í hesum sambandi arbeiðir Búnaðarstovan við at gera eitt yvirlit yvir støð í Føroyum, har nóg stórar víddir av dyrkilendi kunnu fáast til vega og vera til taks hjá stórum nútímans mjólkneytafjósum á staðnum, sí hjálagda ávegis skjal 11. Hugsanin er, at verandi og potentielt dyrkilendi skal reserverast til stráfóðurframleiðslu, og skal hetta havast fyri eyga í sambandi við einskiljing. Út frá hesum sjónarmiðum um dyrkilendi verður mælt til í sambandi við einskiljing av landsjørð, at: 16  Verður jørð í serligum førum seld frá verandi dyrkilendi til onnur endamál, skal tilsvarandi jørð uppdyrkast.  Permanent ætlan og skipan skal gerast fyri at nóg mikið av dyrkilendi m.a. við nývelting verður til taks fyri, at landbúnaðurin gerst sjálvforsýnandi við stráfóður.  Dyrkilendi skal ikki kunna býtast sundur, uttan at tað er fyri at verða lagt saman við øðrum dyrkilendi. </p>
<p><em type="bold"></em>Sambært yvirliti, sum Búnaðarstovan hevur gjørt, skulu veltast 320 hektarar fyri at sigast kann, at vit hava nóg mikið av slátturbøi undir verandi mjólkframleiðslu. Aftrat hesum skulu 180 hektarar veltast fyri gamlan bø, sum væntandi verður burturlagdur næstu 10 til 15 árini. </p>
<p><em type="bold">Lendisætlan og lendisskipan </em>Áhugamálini at brúka føroysku jørðina eru ymisk so sum:  Til landbúnaðarendamál  Til byggilendi  Til ferðavinnu  Til frítíðarendamál  Til tjóðargarð  Til fornminni og søvn  Til træplanting  Til friðingar </p>
<p>Landbúnaðarendamál Tá tað snýr seg um jørð til landbúnaðarendamál, so er tað serliga tørvurin á jørð til stráfóðurframleiðslu í sambandi við mjólkframleiðslu, ið eigur at vera nøktaður, skal hesin parturin av landbúnaðinum gerast burðardyggur og lønsamur, sí undir pettinum <span type="quote">“Dyrkilendi”</span>. Onnur endamál Á fundi og í skrivi, sí skjal 12, hevur Umhvørvisstovan víst á, at:  Tað mesta av lóggávuni, sum snýr seg um landbúnað og lendisnýtslu, er gomul.  Vit eiga ikki nóg góðar metingar og skrásetingar av náttúru og lendi at brúka í sambandi við raðfestingar.  Ongin planlóg er.</p>
<p>Eisini vísir Umhvørvisstovan á, at fortreytin fyri skynsamari lendisnýtslu og náttúrurøkt er yvirskipað planlegging og kann ikki viðmæla at fara undir eina einskiljingartilgongd, uttan fyrst at dagføra lóggávu og fyrisitingarligar mannagongdir á náttúru-, lendis- og landbúnaðarøkinum, ella at hetta í minsta lagi er fyriskipað og lagt í fastar og viðtiknar karmar, og at peningur er settur av til hetta arbeiðið. 17</p>
<p>Bólkurin er samdur við Umhvørvisstovuna, at tørvur er á at fáa gjørt eina lendisætlan fyri Føroyar, og mælir til, at hetta arbeiðið verður skipað í fastar karmar og fíggjað í sambandi við, at farið verður undir einskiljingartilgongdina. Bólkurin heldur, at einskiljingin kann fara fram, samstundis sum lendisætlanin verður gjørd, verða omanfyri umrøddu atlit havd í huganum, og gott samskifti verður millum Búnaðarstovuna og Umhvørvisstovuna og aðrar relevantar stovnar í einskiljingartilgongdini.</p>
<p><em type="bold">Hvat er galdandi landbúnaðarpolitikkur </em>Ein týðandi fortreyt fyri, hvør prísur kann setast á landsjørðina og fyri áhugan at tilogna sær landsjørð er, hvørjir karmar koma at verða fram eftir fyri landbúnaðarvinnuna. Yvirskipað verða slíkir karmar orðaðir í einum samanhangandi landbúnaðarpolitikki. Vit skilja, at tað finst ikki ein almennur landbúnaðarpolitikkur, og mæla vit til, at ein landbúnaðarpolitikkur verður orðaður. Hinvegin finst fitt av tilfari um føroyskan landbúnað, og eru í hesum sambandi orðingar, sum kunnu útleggjast sum partar av einum samlaðum landbúnaðarpolitikki. Eisini kann lesast út frá lóggávu og skipanum, hvat landið hevur í huganum skulu vera karmar fyri landbúnaðin. Í sambandi við arbeiði okkara um einskiljing av landsjørðini hava vit gingið út frá, at landbúnaðarpolitikkurin er og verður grundaður á hesi yvirskipaðu prinsippini:  Stabilir karmar  Sterkan rætt til framleiðsluaktivini  Atlit til umhvørvi, margfeldni og djóravælferð  Mest møgulig virðisøking </p>
<p>Harumframt verður roknað við, at m.a. hetta er og verður partur av fyriskipanunum fyri jørðina og landbúnaðin:  Bústaðar- og brúksskylda  Varðveitan av dyrkilendi  Nýdyrking  Varðveitan av siðbundna neyta- og seyðahaldinum  Sjálvbjargni við mjólk  Vernd móti ójavnari kapping og stuðul  Atgeingi til náttúru  Gransking 18  Vøru- og framleiðslumenning</p>
<p><em type="bold">Bústaðar- og brúksskylda </em>Í løgtingslóg nr. 45 frá 15. mai 2007 um landsjørð er í § 5 ásett, at tann, ið hevur landsjørð í festi, skal hava bústað sín á somu oyggj, sum festið er. </p>
<p>Henda áseting er einans galdandi fyri festijørðina. Upprunaliga var einki nevnt um bústaðarskyldu, tí tað var sjálvsagt, at festarin búði á festinum. Síðani er bústaðarskyldan komin í lógina, og tá varð ásett, at festarin skuldi búgva <span type="quote">“á festinum”</span>. Síðani varð hon slakað til <span type="quote">“í somu markatalsbygd sum festi er”</span>, og nú er tað <span type="quote">“í somu oyggj”</span>. Bústaðarskylda hevur altíð verið eitt kjakevni, sum fleiri áskoðanir eru um. Spurningur kann setast við, hvør orsøkin er til bústaðarskylduna, og hví festarar og óðalsmenn – ið ikki hava bústaðarskyldu - skulu hava so ójavnar treytir. Sambært lóg um landsjørð og tilhoyrandi kunngerðir kann Búnaðarstovan gera undantøk frá bústaðarskylduni. Higartil hevur Búnaðarstovan givið undantak frá somu oyggj, sum festi er, tá oyggjar eru bundnar saman við brúgv, undirsjóvartunli ella byrging, men ikki har sjógvur skilir oyggjar sum eitt nú til festir á útoyggjum. Tó er undantaksloyvi givið í avmarkað tíðarskeið. Hóast góðu samferðslu viðurskiftini tala fyri, at tað ikki skuldi verið so neyðugt, at viðkomandi býr á síni landbúnaðarjørð, so vil ein bústaðarskylda í ávísan mun vera við til at tryggja, at jørðin verður brúkt, og at jørðin kemur fólkum á staðnum tilgóðar. Vit mæla tí til, at verandi bústaðarskylda fylgir við festum, sum verða einskild. Partur av galdandi landbúnaðarpolitikkinum – halda vit - er, at vit skulu vera sjálvbjargin, tá tað snýr seg um mjólk og ávísar mjólkvørur, og at vit skulu varðveita siðbundna neyta- og seyðahaldið. Tí er natúrligt, at ein ávís brúksskylda skal fylgja við einskildu landsjørðini. Hetta er ikki nakað, sum er einfalt at handhevja, og kundi brúksskyldan tí verið avmarkað til tann partin av landsjørðini, sum fellur undir dyrkilendi. Vit mæla tí til, at brúksskylda skal fylgja við tí landsjørðini, sum verður allýst at vera dyrkilendi. Verður dyrkilendi ikki brúkt til landbúnaðarendamál ella bert verður brúkt í avmarkaðan mun, skal landið kunnu yvirtaka jørðina aftur fyri sama prís, sum hon var seld fyri. <em type="bold"></em>19 </p>
<p><em type="bold">Almenn og samfelagslig áhugamál </em>Almennu og samfelagsligu áhugamálini í jørð generelt eru m.a.  Avkast av jørðini frá ymiskum virksemi og sum leiga ella skattur  At jørð er til taks til landbúnaðarendamál, ymist byggilendi, ferðavinnuendamál, frítíðarendamál og líknandi endamál  Djóra- og plantumargfeldni  Fornminnir </p>
<p>Ongin ognarskattur er í Føroyum, og tí er ongin inntøka frá jørðini sum so, men frá skatti og avgjøldum av landbúnaðarvirkseminum. Harumframt tekur landið eitt lítið festigjald fyri landsjørðina. Hugsandi er, at eydnast at selja landsjørðina fyri ein prís, sum svarar til, hvat jørð verður seld fyri í fríari sølu, so kann landið fáa nakrar hundrað mió. kr. fyri hana tilsamans. Roknast kann tó ikki við, at øll jørðin verður seld beinanvegin. Prísurin, jørðin verður seld fyri, kann verða grundarlag fyri at áseta eina meira marknaðargrundaða festileigu. Ein einskiljing kann sostatt bæði geva landinum inntøkur frá sølu, umframt at landið í hesum sambandi kann áseta eina hægri festileigu. Verður ein hægri festileiga ikki ásett, er grundarlag fyri tí, verður kappingin ójøvn millum tey, ið keypa landsjørð og tey, ið framhaldandi sita við festunum. Samanumtikið roknað vit við, at ein einskiljing vil hava við sær:  Øktan dynamik í landbúnaðarvinnuni og harav standandi menning av framleiðslu og atknýttum vinnum, sum kunnu rekast saman við landbúnaðarvinnuni.  At landbúnaðarvinnan gerst meira kappingarfør og minni heft at stuðli.  At áhugin fyri gransking og menning generelt innan landbúnaðin og atknýttum vinnum fer at vaksa.  Inntøkur frá einskiljingini.  At BTÚ frá landbúnaðarvinnuni og hartil atknýttum vinnum økist.</p>
<p>Hini atlitini eru galdandi líkamikið, um jørðin er almenn ella privat. Tað, sum serliga kundi verið havt í huga í sambandi við eina einskiljing, er, hvørt atlit skulu takast til, um serligir servituttir skulu leggjast á jørðina, ið seld verður, ella nakað av almennu jørðini ikki skal seljast, men vera verandi á almennum hondum. Í pettinum <span type="quote">"Hvat er galdandi landbúnaðarpolitikkur"</span> er roknað við, at partur av verandi og komandi landbúnaðarpolitikki er bústaðarskylda og at varðveita dyrkilendi, tí eiga 20 samsvarandi servituttir at vera á seldu landsjørðini. Hesir servituttir kunnu vera ymiskir alt eftir støddini av seldu jørðini, og hvar í landinum hon er. Tað, at hugsanin er, at partur av landsjørðini framhaldandi skal brúkast sum dyrkilendi, kemur at avspeglast í einum lægri prísi, enn um jørðin varð seld uttan omanfyri umrøddu avmarkingar. Tó kann tað koma fyri, at tað kann vera neyðugt at selja burtur av seldu landsjørðini til onnur endamál enn til dyrkilendi og tá til ein munandi hægri prís. Tí eigur eisini servituttur at verða álagdur landsjørð, sum verður seld sum dyrkilendi, at um hon verður seld víðari til onnur endamál enn til dyrkilendi, tá skal sølupeningurin nýtast til at útvega samsvarandi dyrkilendi, og tað, sum tá loypir av, verður býtt millum eigaran og landið. Við tað at tað ikki finst ein landsplanur fyri nýtslu av jørðini í Føroyum, hava vit ikki nakað serliga gott grundarlag fyri at skjóta upp, hvørt nakað av landsjørðini ikki skal seljast. Fyri at tryggja rættin hjá borgarum landsins atgeingi til føroysku náttúruna, og fyri at tryggja áhugamálum hjá ferðavinnuni verður mælt til, at almannarættur verður ásettur við lóg.</p>
<p><em type="bold">Hvør kann keypa </em>Við tí endamáli, at jørðin í Føroyum skal koma teimum, sum búgva í Føroyum til gagns, og at forða fyri, at jørðin verður savnað á fáum hondum, verður mælt til, at tað bert eru persónar, ið eru heimahoyrandi í Føroyum, og sum ikki eiga meira enn eini 2% av jørðini í Føroyum - íroknað ætlað keyp - sum kunnu keypa landsjørð. Persónur er heimahoyrandi í Føroyum, sum  er skrásettur í fólkayvirlitinum í Føroyum,  er fult skattskyldugur í Føroyum og  hevur verið skrásettur í fólkayvirlitinum í Føroyum í tilsamans 5 ár. </p>
<p>Eisini smápartafeløg og partafeløg skulu kunna keypa landsjørð. Somu treytir eru galdandi fyri persónarnar, ið eiga feløgini, sum fyri einstøku persónarnar omanfyri. Lutfalsligi parturin, sum viðkomandi persónur eigur í slíkum feløgum og eisini tað, sum viðkomandi eigur persónliga,verður lagt saman fyri at rokna, hvussu nógv viðkomandi eigur tilsamans. 21</p>
<p><em type="bold">Søluformur </em>Sum víst á í pettinum <span type="quote">"Rættindi hjá festarunum og leigarum"</span> gevur lógin um landsjørð og festibrævið festarunum slíkan rætt, at mælt verður til, at verandi festarar fáa í boði at keypa jørðina, teir hava í festi, fyri tann prís, sum er lýstur í pettinum <span type="quote">"Prísáseting"</span>. At selja til verandi festarar er eisini í tráð við tað, sum varð skotið upp í <span type="quote" xml:lang="dan">“Forslag og betænkning afgivne af den færøske landbokommission”</span> frá 1911og í <span type="quote">”Álit um landbúnaðarviðurskifti Føroya: álit frá nevndini, landsstýrið setti 30. november 1993 at gera uppskot til landsstýrið viðvíkjandi framtíðar landbúnaðarvinnu í Føroyum”</span> frá 1997. Í báðum frágreiðingunum varð mett, at privatur ognarskapur til jørðina var til fyrimunar fyri eigaran og landbúnaðarvinnuna, umframt at víst varð á tætta tilknýtið hjá festaranum og familju hansara til jørðina, og at fleiri ættarlið hava verið við til at bøtt um festið. Eisini varð í uppskoti frá Løgtinginum frá 1900 <span type="quote" xml:lang="dan">“Fæstegodsets Overgang til Selvejendom”</span> ásett, at festarar skuldu kunna ogna sær festið. Í hesum sambandi kann verða víst á, at umrøddu frágreiðingar vórðu gjørdar og uppskotið frá Løgtinginum samtykt, áðrenn støða festarans varð styrkt á tann hátt, at nú kann festarin avhenda festibrævið, umframt, at festarin kann keypa innstøðu, sethús, fjós og aðrar bygningar við hóskandi undirlendi, sum hoyra til festið. Í øðrum lagi verður mælt til, at tá festari avhendar festibrævið – antin við at selja festibrævið ella við at lata tað inn – verður tikið upp við komandi festaran møguleikin at keypa jørðina. Rætturin hjá leigarum er ikki so sterkur sum hjá festarum, men við tað, at leigarin kann hava sterkt tilknýti til viðkomandi lendi, verður mælt til at geva leigarum møguleika fyri at keypa lendið til mettan marknaðarprís. Hevur leigarin ikki tikið av tilboðnum, tá leigutíðin er farin, verður mælt til, at lendið verður lagt til upprunaliga festið, ella har hetta ikki er høgligt, so selt til hægstbjóðandi. </p>
<p><em type="bold">Prísáseting </em>Eins og yvirlit er gjørt yvir alla ta jørð, sum landið eigur, kann eisini verða skrásett, hvat jørð ymsastaðir í landinum verður seld fyri. Hugsanin er, at festijørðin verður seld fyri ein prís, sum kann ásetast við grundarlagi í hesum skrásettu prísum, alt eftir hvar í landinum, talan er um. Hugsanin er eisini at brúka hetta grundarlagið, tá tað snýr seg um at selja jørðina, sum hoyrir til festini hjá mjølkbøndrunum. Tó verður mælt til, at tað í hesum førunum eisini verður mett um, hvønn prís tað einstaka festið kann bera. <em type="bold"></em>22 </p>
<p>Dømi um prísir sæst í skjali 13. Skjal 13-1 vísir prísir á jørð, sum Búnaðarstovan selir til onnur endamál enn landbúnað. Hesir prísir eru fastsettir av eini óheftari nevnd og verða dagførir triðja hvørt ár. Í ávegisskjali 13-2 eru vístir søluprísir á ognarjørð um alt landið seinastu 20 árini. <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Nýtsla av sølupeningi </em>Vit síggja fyri okkum serliga tveir møguleikar at nýta inntøkurnar frá sølu av landsjørð, har annar er, at peningurin fer beinleiðis í landskassan. Hin møguleikin kundi verið, at sølupeningurin fer í Búnaðargrunnin, sí eisini undir pettinum <span type="quote">“Fígging av landbúnaðinum”</span>. Vit halda, at hetta seinna er betra alternativið, tí tørvurin at velta jørð til dyrkilendi og til at byggja nýggj fjós er stórur og átrokandi. Eisini kann hetta vera við til at gera føroyska landbúnaðin meira kappingarføran mótvegis landbúnaðinum í øðrum londum, sum í mongum førum verður ógvuliga nógv stuðlaður. Somuleiðis kann hetta hava við sær, at landbúnaðurin sum frálíður kann gerast minni heftur av rakstrarstuðli. Somuleiðis halda vit, at ein ávís upphædd eigur at verða markað til at fáa gjørt eina lendisætlan, kann peningur til hetta týdningarmikla endamál ikki fáast aðrar vegir. </p>
<p><em type="bold">Hvør stendur fyri søluni </em>Sambært § 9 í løgtingslóg nr. 45 frá 15. mai 2007 um landsjørð er tað heimilað Búnaðarstovuni at selja burtur av landsjørð. Í lógini er greitt ásett, hvørji endamál seljast kann til: Almenn endamál, grundstykkir til húsabygging, handils- og ídnaðar-, havbúnaðar-, ítróttar- og frítíðarendamál o.a. Áðrenn jørð verður seld burtur av einum festigarði ella leigutrøð, skal festarin/leigarin verða eftirspurdur. Lógin heimilar ikki Búnaðarstovuni at selja jørð til landbúnaðarendamál. Tí verða festir og traðir ikki seld. Búnaðarstovan selir bert til kommunur, sum eru planmyndugleikin og til Landsverk. Tó verða uppískoytisstykkir til verandi grundøki seld beinleiðis treytað av, at kommunan á staðnum viðmælir søluni. Við tað, at Búnaðarstovan hevur royndir við at selja almenna jørð og annars fyrisitur landsjørðina, verður mælt til at hon kemur at standa fyri at einskilja landsjørðina. Fyri at tryggja óheftni og harvið álit á einskiljingartilgongdina, verður mælt til, at Búnaðarstovan fær ráð frá einum bólki av trimum óheftum fólkum við førleika og innliti í sambandi við einstøku einskiljingina fyri betur at tryggja óheftni, og rættar mannagongdir og harvið álit á tilgongdina. 23 </p>
<p><em type="bold">Lógarbroytingar </em>Í sambandi við einskiljing av landsjørð er tað fyrst og fremst talan um at broyta lógina um landsjørð, men niðanfyri eru reksaðar upp lógir, sum kunnu vera viðkomandi at broyta, og sum í hvussu so er mugu verða eftirhugdar, um landsjørðin verður einskild (ikki úttømandi yvirlit): 1. </p>
<p>Løgtingslóg um landsjørð (Her mugu broytingar verða gjørdar í ásetingunum um umsiting av festijørðini, festirættindi, festitreytir, reglurnar um sølu og leigu og um endurgjald til festara og onnur, t.v.s. stórur partur av lógini) 2.</p>
<p>Løgtingslóg um búnaðargrunn (Neyðugt at broyta § 5 um sølu av fastari ogn hjá landinum, og at ágóðin av søluni skal flytast Búnaðargrunninum og verða bókað á kontu hjá avvarðandi festi) 3.</p>
<p>Hagalógin (Umrøður almennu jørðina og má eftirhyggjast, men ivasamt er, um broytingar eru neyðugar, t.e. um valt verður, at vetrarbit og avloysing heldur fram sum áður, ella hetta verður broytt) 4.</p>
<p>Lóg um hegn og markskil (Umrøður almennu jørðina og má eftirhyggjast, men ivasamt er, um broytingar eru neyðugar) 5.</p>
<p>Grannastevnulógin (Umrøður eisini almennu jørðina og má eftirhyggjast, men ivasamt er, um broytingar eru neyðugar) 6.</p>
<p>Landbúnaðarstevnulógin (Lógin er generelt orðað og helst eru ongar broytingar neyðugar) 7.</p>
<p>Útskiftingarlógin (Umrøður almennu jørðina og má eftirhyggjast, men ivasamt er, um broytingar eru neyðugar) 8.</p>
<p>Matrikullógin (Lógin heimilar sundurbýti í ávísum førum. Verður bara talan um at selja samlaðar fastar ognir (heil festi, traðir v.m., ið hava egið matr. nr.) er helst ongin tørvur á broyting. Verður hinvegin talan um at býta partar frá fyri at selja hesar, so má metast um, hvørt verandi heimildir fyri sundurbýti eru nøktandi, sí serliga §§ 15-17. Skal bindingin millum uttangarðs og innangarðs jørð avtakast, skal § 17 broytast) 9.</p>
<p>Tinglýsingarlógin (Neyvan tørvur á broytingum. Meira umráðandi er, at matrikulviðurskiftini eru greið, og at støðan hjá veðhavarum v.m. eru greidd í sambandi við møguliga sølu, og slíkum tekur tinglýsingarlógin generelt hædd fyri) Sí annars skjal 8 frá Búnaðarstovuni.</p>
<p><em type="bold">Fundir </em>Vit hava havt fund við  Sigert Patursson, formaður, Bóndafelagið  Niels Thomas Pedersen, formaður, Óðalsfelagið  Hákun Steingrímsson, stjóri, MBM  Bjørn Patursson, stjóri, Búnaðarstovan  Petur Nielsen og Tróndur Leivsson, ávikavist stjóri og landsskógarvørður, </p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">Umhvørvisstovan</p>
<p type="listitem">Andras Mortensen og Símun Arge, ávikavist stjóri og fornfrøðiligur ráðgevi, Søvn  Landsins</p>
<p type="listitem">Andrass Holm Arge, deildarleiðari, Búnaðarstovan</p>
<p type="listitem">Heri Joensen, deildarleiðari, Fiskimálaráðið      Listi yvir landbúnaðarfrágreiðingar    Niðan fyri standandi frágreiðingar, sum hava við landbúnað og jørð at gera og partvíst eru  brúktar í fyriliggjandi arbeiði, eru at finna á http://www.lms.fo undir <span type="quote">“almenn álit”</span>:</p>
<p>Útgávuár og mánaður</p>
<p>Heiti 2012.12 Álit frá nevnd í ymsum landbúnaðarviðurskiftum. 2011.04 Tilmæli og rakstrarætlan í samband við varðveiting av húsdýrum av føroyskum</p>
<p>Uppruna. 2006.05 Kanning av landbúnaðarframleiðsluni í Føroyum 2006.04 Fyrsta tilmæli frá arbeiðsbólki, sum stendur fyri verkætlan at skipa fyri varðveiting av ognunum í Koltri og náttúrusavni har. 2005.09 Álit um mjólkneytahaldið í Føroyum. 2001.09 Álit um yrkisútbúgving innan landbúnað. 2000.05 Álit frá ráðleggingarbólkinum sum landsstýrismaðurin í mentamálum setti at gera antikvariska serskipan fyri Koltur. 1997.12 Álit um landbúnaðarviðurskifti Føroya : álit frá nevndini, landsstýrið setti 30. november 1993 at gera uppskot til landsstýrið viðvíkjandi framtíðar landbúnaðarvinnu í Føroyum 1990.02 Álit frá <span type="quote">"Koltursnevndini"</span> : nevnd sett av Føroya Landsstýri 10. mars 1989 at koma við uppskoti um eina antikvariska serskipan fyri Koltur. 1981.06 Loðdjórahald í Føroyum - Fyribilskanning. 1966.07 Álit frá landbúnaðarnevndini, ið sett var sambært Ll. nr. 17 frá 27. apríl 1965. 1959.07 Álit frá nevndini at eftirkanna jarðarlóggávuna, geva álit og møguligt uppskot til broytingar. 1932.04</p>
<p xml:lang="dan">Betænkning afgivet af den af landbrugsministeriet under 30. juli 1930 nedsatte udvalg angaaende en særlig lovgivning sigtende til fremme af opdyrkningen på Færøerne, april 1932 (Gráabók). 1911.05</p>
<p xml:lang="dan">Forslag og betænkning afgivne af den færøske landbokommission. 25</p>
<p><em type="bold">Yvirlit yvir viðfest skjøl </em>Skjal 1-6: Yvirlit yvir landsjørðina í 6 ymisku sýslunum 1. Suðuroyar sýsla 2. Sandoyar sýsla 3. Vága sýsla 4. Norðoya sýsla 5. Streymoyar sýsla 6. Eysturoyar sýsla (yvirlitið er seinkað og verður tøkt eftir summarfrítíðina) </p>
<p>Skjal 7:Uppsamlingarskjal/yvirlit/samandráttur av skjal 1-6 Skjal 8: Skjal frá Búnaðarstovuni: Um rættindi hjá festarum og traðarleigarum og tørvandi lógarbroytingar, dagfest 16. juni 2014</p>
<p>Skjal 9: Teldupostur frá Búnaðarstovuni Skjal 10: Skjal frá MBM Skjal 11: Føroyakort frá Búnaðarstovuni, sum vísir yvirlit yvir støð í Føroyum, har nóg stórar víddir av dyrkilendi kunnu fáast til vega og vera til taks hjá stórum nútímans mjólk neytafjósum á staðnum</p>
<p>Skjal 12: Skriv frá Umhvørvisstovuni (tørvur á lendisætlan fyri Føroyar, og ynskiligt at fígg- ing verður sett av til at fara undir hetta arbeiðið) Skjal 13: Prísyvirlit: 1. Verandi yvirlit hjá BST 2. Ávegisskjal við nøkrum prísum á jørð pr. gyllin um alt landið</p>
<p>Skjal 14: Arbeiðssetningurin frá 8. apríl 2014 Skjal 15: Landbúnaðarstuðul og verja</p>
<p><em type="bold">Yvirlit yvir viðfest skjøl: 01/07-2014 </em></p>
<p>Skjal 1-6: Yvirlit yvir landsjørðin í 6 ymisku sýslunum (partvís í tveimum ÚS+BST): 1. Suðuroyar sýsla 2. Sandoyar sýsla 3. Vága sýsla 4. Norðoya sýsla 5. Streymoyar sýsla 6. Eysturoyar sýsla (yvirlitið er seinkað og verður tøkt eftir summarfrítíðina)</p>
<p>Skjal 7:Uppsamlingarskjal/yvirlit/samandráttur av skjal 1-6 Skjal 8: Skjal frá Búnaðarstovuni: Um rættindi hjá festarum og traðarleigarum og tørvandi lógarbroytingar, dagfest 16. juni 2014</p>
<p>Skjal 9: Teldupostur frá Búnaðarstovuni Skjal 10: Skjal frá MBM Skjal 11: Føroyakort frá Búnaðarstovuni, sum vísir yvirlit yvir støð í Føroyum, har nóg stórar víddir av dyrkilendi kunnu fáast til vega og vera til taks hjá stórum nútímans mjólk neytafjósum á staðnum</p>
<p>Skjal 12: Skriv frá Umhvørvisstovuni (tørvur á lendisætlan fyri Føroyar, og ynskiligt at fígg ing verður sett av til at fara undir hesa kortlegging).</p>
<p>Skjal 13: Prísyvirlit: 1. Verandi yvirlit hjá BST 2. Ávegisskjal við nøkrum prísum á jørð pr. gyllin um alt landið</p>
<p>Skjal 14: Arbeiðssetningurin frá 8. apríl 2014 Skjal 15: Landbúnaðarstuðul og verja</p>
<p>Landsjørðin í Suðuroy11</p>
<p>Sumba</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari hagi</p>
<p>Føðid.fest.haginr. m2mk. gl. sk. ha.ha.29a Føroya Jarðargrunnur94.015328 Víkarhagi, Uttaripartur04-10-00og í 340e</p>
<p>Eyðbjørn Thomsem145?einki festbr.1004529h Føroya Jarðargrunnur28.871329 Víkarhagi, miðjan02-00-00og í 329</p>
<p>Jákup J. Joensen7213.12.78472534 Føroya Jarðargrunnur19.597337b Blæing, Miðjan01-00-00</p>
<p>D. P. Djurhuus3519.11.433585a Føroya Jarðargrunnur39.497331 Skúvabøli02-08-00og í 340d</p>
<p>Birgir Jacobsen11226.09.59902293a Føroya Jarðargrunnur14.498331 Skúvabøli01-00-00og í 340c</p>
<p>D. J. Joensen4607.12.74361098a Føroya Jarðargrunnur54.966330 Víkarhagi, Vestaripartur02-06-00og í 340c</p>
<p>Johan Joensen96?712598a Føroya Jarðargrunnur334 Holmskorahagi, Heimaripartur00-10-00og í 339</p>
<p>Johan Joensen20?155110a Føroya Jarðargrunnur72.755338 Blæing, heimaripartur05-02-00</p>
<p>M. Kjærbo119?119164a Føroya Jarðargrunnur29.083340c Víkarhagi, Vestaripartur01-10-00og í 340c</p>
<p>J. M. S. Nielsen6515.06.494817187 Føroya Jarðargrunnur44.535331 Skúvabøli00-08-00og í 340c</p>
<p>Frits Poulsen2318.03.60185187 Føroya Jarðargrunnur337b Blæing, Miðjan01-10-00</p>
<p>Frits Poulsen5618.03.605629d Føroya Jarðargrunnur503</p>
<p>Eyðbjørn Thomsem?? Er lagt saman við 29a99 Føroya Jarðargrunnur9.085</p>
<p>Johan Joensen?? Skal vera 98a155.961789635154</p>
<p>Matr. nr. 312 - 323 felagsstrond til 64 mk. Hektararnir er víddin í fjallahøgunum + víddin í húshøgunumsáttm.undirsk.galdandi ímatr.nr.99leig.: Erland Poulsen 22.09.492012 8 ár12</p>
<p>Vágur</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p>Føðid.fest.nr. m2mk. gl. sk.65a Føroya Jarðargrunnur102.847649 Toftahagi, Uttaripartur03-04-00festari: J. A. Midjord01.07.51454 Føroya Jarðargrunnur22.600651a Botnhagi00-08-00festari. Sørin Richardt02.05.64500a Føroya Jarðargrunnur15.686653a Gjógvarafjall01-11-06 2/3festari: N. P. Nolsøe1/4 í 519?501e Føroya Jarðargrunnur74.905656 Núpshagi02-08-00festari: M. Djurhuus17.08.51502a Føroya Jarðargrunnur9.943653a Gjógvarafjall01-11-06 2/3festari: P. Augustinussen1/4 í 519?503a Føroya Jarðargrunnur8.980653a Gjógvarafjall01-11-06 2/3festari: Alfrida Hvanná1/4 í 519?einki festibr.504a Føroya Jarðargrunnur7.565653a Gjógvarafjall01-11-06 2/3festari: J. G. Augustinussen1/4 í 51912.05.70648a Føroya Jarðargrunnur192.138653b Fámara04-09-10 1/3festari: J. H. Jacobsen05.08.67x490a Føroya Jarðargrunnur4.786</p>
<p>Sandurinleig.: Dennis Holm 02.05.722010 15 ár490d Føroya Jarðargrunnur428</p>
<p>Grundstykki?490e Føroya Jarðargrunnur468</p>
<p>Grundstykki?490g Føroya Jarðargrunnur526</p>
<p>Grundstykki?490i Føroya Jarðargrunnur466</p>
<p>Grundstykki?490l Føroya Jarðargrunnur448</p>
<p>Grundstykki?490t Føroya Jarðargrunnur661vegur?x496 Føroya Jarðargrunnur1.406leig.: Johan G.Augustinussen 12.05.702011 15 árx511 Føroya Jarðargrunnur7.978</p>
<p>Norðuri í Dalleig.: Mikkjal Djurhuus 17.08.512003 15 árx512 Føroya Jarðargrunnur15.057</p>
<p>Norðuri í Dalleig.: Maureen Augustinussen 17.07.682013 15 ár513 Føroya Jarðargrunnur5.186</p>
<p>Í Fjallinum514 Føroya Jarðargrunnur933í Fjallinumx516a Føroya Jarðargrunnur2.305í Fjallinumleig.: Vilmund Ryggshamar1994 15 ár(er útgingin)519 Gjógvaráfjall m. n. 653a21.508529a Føroya Jarðargrunnur931á Eiðinumx600 Føroya Jarðarráð9.273undir Tórishagaleig.: Hermanda Dahl1996 15 ár (er útgingin)13</p>
<p xml:lang="dan">Nes</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p>Føðid.fest.nr. m2mk. gl. sk.1a Føroya Jarðargrunnur123.67763 Neshagi, Uttaripartur05-08-00</p>
<p>Eyðvør Jacobsen08.04.751b Føroya Jarðargrunnur3.385omanf. gl. landsvegin í Sjóartoftum</p>
<p xml:lang="dan">Matr. nr. 53 felagsstrond til 11 mk. 12 gl. 43.666m214</p>
<p>Porkeri</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p>Føðid.fest.nr. m2mk. gl. sk.1a Føroya Jarðargrunnur163.573241a Dalhagi06-06-00</p>
<p>Heri Larsen25.10.565a Føroya Jarðargrunnur23.283244a Heiðarnar02-00-00(Z. Bech)?40a Føroya Jarðargrunnur26.605244a Heiðarnar02-00-00</p>
<p>Jógvan Midjord?164a Føroya Jarðargrunnur6.835244a Heiðarnar00-08-00</p>
<p>Dánjal Johan Larsen?185a Føroya Jarðargrunnur38.370244a Heiðarnar01-12-00</p>
<p xml:lang="dan">David E. Weihe</p>
<p>Daniel E. Veihe?156a Føroya Jarðargrunnur22.032243a Handaripartur00-10-00</p>
<p>Heidi Bech21.05.85156l Føroya Jarðargrunnur17.120243a Handaripartur00-11-00</p>
<p>Torleif Bech?156m Føroya Jarðargrunnur25.256243a Handaripartur00-11-00</p>
<p>Martin Jacobsen?204 Matr. nr. 1a F. Jarðargr.21.524trøð í Dalinum220 Føroya Jarðarráð10.041trøð í Dalinum244b Matr. nr. 5, 40a, 164a og 185a6.038smoltstøð í Grønadali</p>
<p>Hovsá1995156f Føroya Jarðargrunnur130</p>
<p>Vatnbrunnur</p>
<p>Matr. nr. 210 felagsstrond til 37 mk.sáttm.undirsk.galdandi í</p>
<p xml:lang="dan">Matr. nr. 245 Hovshólmur felags til 37 mk.matr.nr.241b</p>
<p>Porkeris kommunaviðarlund2010 20 ár15</p>
<p>Hov</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p xml:lang="dan">Føðid.fest.nr. m2mk. gl. sk.1a</p>
<p>Føroya Jarðargrunnur38.570166 Hjallaskorahagi01-00-00</p>
<p>Jónsvein Petersen09.08.532a</p>
<p>Føroya Jarðargrunnur70.590167 Skorin02-12-00</p>
<p>Ása Hovgaard?3</p>
<p>Føroya Jarðargrunnur76.911168 Dalshagi01-12-00</p>
<p>Øssur Hammer?</p>
<p>Matr. nr. 95, 1.120 m2, matr. nr. 2a eigur 11/12</p>
<p>Matr. nr. 144, 2.281 m2, matr. nr. 3 eigur 7/39</p>
<p xml:lang="dan">Matr. nr. 145, 21.796 m2, felagsstrond til 24 mk.</p>
<p>Matr. nr. 170 Tjaldavíkshólmur, matr. nr. eigur 1 frælsi, 2a eigur 2 3/4 frælsi og 3 eigur 1 3/4 frælsi16</p>
<p>Fámjin</p>
<p>Føðid.fest.</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festarinr. m2mk. gl. sk.25a Føroya Jarðargrunnur12.423102 Botnhagi00-08-00</p>
<p>Mannbjørn T. Gaard05.07.6725a Føroya Jarðargrunnur108 Hamrahagi00-04-00</p>
<p>Mannbjørn T. Gaard05.07.6744a Føroya Jarðargrunnur9.073102 Botnhagi00-08-00</p>
<p>Edvard E. Magnussen07.01.4644a Føroya Jarðargrunnur108 Hamrahagi00-04-00</p>
<p>Edvard E. Magnussen07.01.4663a Føroya Jarðargrunnur29.838108 Hamrahagi00-08-05</p>
<p>Peter E. Larsen?63a Føroya Jarðargrunnur109 Fløtan00-04-15</p>
<p xml:lang="dan">Peter E. Larsen?</p>
<p>Matr. nr. 97, 214 m2 felags til 3 mk. Í Hamrahaga</p>
<p>Matr. nr. 98, 922 m2 felags til 24 mk.</p>
<p xml:lang="dan">Matr. nr. 99, 54107 m2 felagsstrond til 24 mk.</p>
<p>Matr. nr. 100, 2.560 m2 felags til 24 mk.</p>
<p>Matr. nr. 110, 111, 113, 114 og 115 felags áir til 24 mk.</p>
<p>Matr. nr. 116, 3.640 m2 felags til 3 mk. Í Hamrahaga</p>
<p>Brúkari: Helgi Ludvig</p>
<p>Matr. nr. 117, 18 m2 felags til 3 í mk. Í hamrahagasáttm.undirsk. galdandi ímatr.nr.76</p>
<p>Guttanstøð1993 25 ár17</p>
<p>Øravík</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p>Føðid.fest.nr. m2mk. gl. sk.x38a Føroya Jarðargrunnur6.057leig.:</p>
<p>Finn Andreassen2013 5 ár19.05.3750a Føroya Jarðargrunnurikki rokn.96 Uppi í Haga03-00-00</p>
<p>Eyðalv Mortensennú P.K.av Rana15.08.4950h Føroya Jarðargrunnurikki rokn.94a Dals- og Líðarhagi01-00-00</p>
<p>Mortan Sørensen19..10.4451a Føroya Jarðargrunnurikki rokn.94a Dals- og Líðarhagi01-06-00</p>
<p>Jóan Petur Mortensen20.09.5951a Føroya Jarðargrunnurikki rokn.95 Vestur í Haga00-03-00</p>
<p>Jóan Petur Mortensen20.09.5952a Føroya Jarðargrunnurikki rokn.94a Dals- og Líðarhagi02-04-00</p>
<p>Petur Mohr Mortensen07.05.5655a Føroya Jarðargrunnurikki rokn.95 Vestur í Haga00-13-00</p>
<p xml:lang="dan">Emil Michelsen07.07.60</p>
<p>Matr. nr. 57a, 158.584 m2 felagsstrond til 3 mk. Vestur í Haga</p>
<p xml:lang="dan">Matr. nr. 57e, 57f, 57i og 57k 4 grundstykkir felagsstrond til 3 mk. Vestur í Haga</p>
<p>Matr. nr. 64, 4.456 m2 felagsogn til 3 mk. Vesturi í haga, leigari: Landsverk</p>
<p>Matr. nr. 69, ikki víddarroknað, eigari : matr. nr. 96 Uppi í Haga</p>
<p xml:lang="dan">Matr. nr. 12a, felagsstrond til 12 mk.</p>
<p xml:lang="dan">A, B, C og D, felags áir18</p>
<p>Trongisvágur</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p>Føðid.fest.nr. m2mk. gl. sk.100 Føroya Jarðargrunnur28.515157 Hvammhagi00-09-15</p>
<p>Páll Nolsøe26.12.66</p>
<p>Matr. nr. 100 eigur 117/1408 í matr. nr. 160 Trongisvágsbotnur og 117/3328 í matr. nr. 159 Hvannhaga</p>
<p>Matr. nr. 146, 147 og 148, 37.605 m2 felagsstrond til 24 mk.sáttm.undirsk. galdandi í1851b Færøernes Jordfond12.748xleig.: J.P.Bech1947 lívstíðdeyður útg.1851c Færøernes Jordfond5.265xleig.: J.P.Bech1947 lívstíðdeyður útg.1853c Færøernes Jordfond9.091xleig.: P.K.av Rana 15.08.492003 15 ár1894b Færøernes Jordfond14.157xleig.: Dánjal Sørensen1994 15 árútg.?1894c Færøernes Jordfond14.291xleig.: Jóhannes Midjord1993 15 árútg.?19</p>
<p>Froðba</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p>Føðid.fest.nr. m2mk. gl. sk.22a Føroya Jarðargrunnur28.249883 Líðarhagi, Uttaripartur01-08-00</p>
<p>Páll Vang08.08.4923a Føroya Jarðargrunnur32.715883 Líðarhagi, Uttaripartur02-04-00</p>
<p>Páll Vang08.08.49x49 Føroya Jarðarráð4.666885 Kambhagi Fyri Heiman00-01-14</p>
<p>Enok Borðáog leigum.15 ár19.09.60x74a Føroya Jarðarráð3.970í Ásdalileig.: Mortan Vang1963 lívstíð74c Føroya Jarðarráð5.438í Ásdalix74d Føroya Jarðarráð4.570í Ásdali</p>
<p>Sigrun Petersen 02.09.542012 12 ár208f Føroya Jarðarráð150í Sýslumanstrøðnix27b Føroya Jarðarráð1.579í Heiðunum, n-vert veg bleig.: Johan Joensen 01.02.502010 10 ár??4 sáttm.23h Føroya Jarðargrunnur190á Hamri</p>
<p>Páll Vangx23b Føroya Jarðargrunnur8.308í Heiðunum, s-vert veg bleig.: Steffan Johanson</p>
<p>Páll Vanglívstíð792a festari: Páll Vang Kongs16.052sf. og nf. veg ao</p>
<p>Páll Vang849 Føroya Jarðargrunnur4.208nf. veg ao</p>
<p>Páll Vang859 Føroya Jarðargrunnur4.297n-vert veg ao</p>
<p>Páll Vang846 Føroya Jarðargrunnur4.297nf. veg ao, eyf. Húsagarðsá, leig: N. Mortensen</p>
<p>Páll Vang</p>
<p>Ein mongd av felass strond og felagsøkjum til 24 mk.sáttm.undirsk. galdandi íxmatr.nr.856 og 28b?</p>
<p>Johan Joensen 01.02.502002 15 ár??xmatr. nr. 809a</p>
<p>Jóannes V. Rasmusen 21.04.652001 15 ár20</p>
<p>Hvalba</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p>Føðid.fest.nr. m2mk. gl. sk.56a Føroya Jarðargrunnur22.763531 Knúkhagi, Innaripartur03-00-00</p>
<p>Hans Birgir Toftheyggj</p>
<p>Hans Toftheyggj eigur bygning20.05.5657a Føroya Jarðargrunnur20.279526 Suður í Haga, Sunnaripartur03-00-00</p>
<p>Mirjan Jensen11.09.6387c Føroya Jarðargrunnur3.580528a Prestfjall, Sunnaripartur00-08-00</p>
<p>Dan Ludvig13.05.6587d Føroya Jarðargrunnur5.897528a Prestfjall, Sunnaripartur00-12-00</p>
<p>Niels Jacob C. Thomsen18.05.5087e Føroya Jarðarráð6.010528a Prestfjall, Sunnaripartur00-12-00</p>
<p>Tommy Olsen09.09.6387f Føroya Jarðargrunnur6.035528a Prestfjall, Sunnaripartur00-12-00</p>
<p>Jan J. Poulsen15.11.6187g Føroya Jarðargrunnur6.100528a Prestfjall, Sunnaripartur00-12-00</p>
<p>Súsanna Niclasen10.09.5087k Føroya Jarðargrunnur4.060528a Prestfjall, Sunnaripartur00-08-00</p>
<p>Daniel J. Holm</p>
<p>Páll Poulsen05.07.3987l Føroya Jarðargrunnur4.300528a Prestfjall, Sunnaripartur00-08-00</p>
<p>Trygvi Midjord?87m Føroya Jarðargrunnur4.180528a Prestfjall, Sunnaripartur00-08-00</p>
<p>Jón Thorstein Skaalum14.01.6687n Føroya Jarðarráð4.100528a Prestfjall, Sunnaripartur00-08-00</p>
<p>Thorstein Thomsen30.06.7787o Føroya Jarðargrunnur4.360528a Prestfjall, Sunnaripartur00-08-00</p>
<p>Snæbjørn Eysturberg24.10.6287p Føroya Jarðargrunnur2.050528a Prestfjall, Sunnaripartur00-04-00</p>
<p>Jóhan Djurhuus Nónstein29.08.8687q Føroya Jarðargrunnur2.050528a Prestfjall, Sunnaripartur00-04-00</p>
<p>Aron Jacob Berg09.12.8787r Føroya Jarðargrunnur43.481528a Prestfjall, Sunnaripartur01-12-00</p>
<p>Daniel J. Thomsennú Kirsten Thomsen einkja?87r Føroya Jarðargrunnur527 Prestfjall, Heimaripartur03-12-00</p>
<p>Daniel J. Thomsen</p>
<p>K.Thomsenleigusáttmálar?95a Føroya Jarðargrunnur21.116520a Undir Egg03-00-13</p>
<p>Bárður Willumsen04.04.68103 Føroya Jarðargrunnur3.436533 Hamrahagi, Uttaripartur00-15-15</p>
<p>Finnbjørg Jean Gudmundarson17.08.70109 Føroya Jarðargrunnur5.224519 Norðanskarð00-09-10</p>
<p>Even Skaalum07.04.52111a Føroya Jarðargrunnur20.601521 Úti í Haga01-15-04</p>
<p>Eliesar Poulsen22.09.54122a Føroya Jarðargrunnur77.520512 Eystan Borg06-00-00</p>
<p>Marit Petersen20.07.61128a Føroya Jarðargrunnur23.592522 Bjálvaskor01-14-03</p>
<p xml:lang="dan">Thore Nattestad</p>
<p>Esther Johanna Nattestad, serogn, eigur bygningin05.11.46128c Føroya Jarðargrunnur22.045522 Bjálvaskor02-00-02</p>
<p>Bjartur Nattestad</p>
<p>Hildegarð Nattestad einkja17.11.29deyður134a Føroya Jarðargrunnur9.494521 Úti í Haga01-12-09</p>
<p>Álvheðin Thomsen</p>
<p>Thore M. Mikkelsen eigur bygning nr. 115.11.72178a Føroya Jarðargrunnur35.415522 Bjálvaskor02-01-15</p>
<p>Henning Niclasen16.03.60218a Føroya Jarðargrunnur16.957521 Úti í Haga01-12-13</p>
<p>Frank Poulsen</p>
<p>Hans Cecil Poulsen eigur bygning19.06.59455a Føroya Jarðargrunnur8.157518 Sandvíkshagin00-09-02</p>
<p>Niels M. Borgardal15.07.5856g Føroya Jarðargrunnur957ey-vert Toftir, vf. veg psáttm.undirsk. galdandi íx59a Føroya Jarðargrunnur256í Nesi, eyf. veg bleig.: Jónsvein Ellendersen og 59c1970 lívstíðx82a Føroya Jarðargrunnur9.720s-vert Slokkarnarleig.: Even Eyvindsson 07.01.462005 10 árx83 Føroya Jarðargrunnur23.284s-vert Slokkarnarleig: Jón Næs 22.11.672006 15 árx84a Føroya Jarðargrunnur13.447í Slokkunumfestibræv Jan J. Poulsen1993203115.11.61x84b Føroya Jarðargrunnur11.720í Slokkunumleig.: Petur Frits Berg1994 15 árútg.x84c Føroya Jarðargrunnur11.720í Slokkunumleig.: Niels Pauli Thomsen1965 lívstíðx84d Føroya Jarðargrunnur6.220í Slokkunumleig.: Johs. Næss1940??x84e Føroya Jarðargrunnur5.210í Slokkunum, leig. Jóan Pauli M. H. Næs 06.09.311967 ?sí festilistan?x84f Føroya Jarðargrunnur6.520í Slokkunumfestari:</p>
<p>Martin í Nesi17.01.52x84g Føroya Jarðargrunnur5.920í Slokkunumleig.: Daniels P. Næss1958 lívstíðx84h Føroya Jarðargrunnur7.700í Slokkunumleig.: Snæbjørn Eysturberg 24.10.622012 15 árx84i Føroya Jarðargrunnur5.200í Slokkunumleig.: Jean Fríólvsdóttir 17.08.702013 15 árx84k Føroya Jarðargrunnur11.470í Slokkunumleig.: Sólrún Michelsen 17.08.622009 15 ár86 Føroya Jarðargrunnur14.057s-vert Toftir, brúkari Joen Jacob Ellendersen87b Føroya Jarðarráð161við Neyst95d Føroya Jarðargrunnur96sf. við Neyst, nf. veg n128l Føroya Jarðargrunnur91í Skálum, sf. veg av</p>
<p>Thore Nattestad128m Føroya Jarðargrunnur423eyf. Skálar, nf. veg at</p>
<p>Bjartur Nattestad462a Matr. nr. 122a, F. J.18.546í Sandvík462x Føroya Jarðarráð953ey.í bygdini,ey-vert veg k í Sandvíksáttm.undirsk. galdandi íx463b Føroya Jarðarráð6.817*nf. og sf. veg k í Sandvíkleig.: Irena Thomsen 18.09.652011 15 árx463c Føroya Jarðarráð6.290*nf. og sf. veg k í Sandvíkleig.: Sverri Jacobsen 06.08.612013 15 árx463d Føroya Jarðarráð6.518*nf. og sf. veg k í Sandvíkleig.: Sámal J.E.Poulsen1973 lívstíðx463e Føroya Jarðarráð9.680*nf. og sf. veg k í Sandvíkleig.: Elberg Klettheyggj 09.03.432002 15 ár</p>
<p>Matr. nr. 275, neyst í Skálum 11 m2, eigari matr. nr. 122a</p>
<p>Matr. nr. 279, neyst í Skálum 24 m2, matr. nr. 56a eigur 1/4 og matr. nr. 218a eigur 1/4</p>
<p>Matr. nr. 282, neyst í Skálum 21 m2, matr. nr. 128a eigur h´lvt neystið</p>
<p>Matr. nr. 290, neyst í Skálum 14 m2, matr. nr. 111a eigur hálvt neystið</p>
<p>Matr. nr. 506a, neystapláss á lendingini í Sandvík 59 m2, eigari matr. nr. 122asáttm.undirsk. galdandi íxmatr. nr. 393</p>
<p xml:lang="dan">Schønhard Berg 02.02.391999 15 árxmatr. nr. 395</p>
<p xml:lang="dan">Magna Bertholdsen1998 15 árútg.xmatr. nr. 394</p>
<p>Ragnar Eyvindsson 29.09.862009 15 ár</p>
<p>Landsjørðin í Sandoyar sýslu21</p>
<p>Stóra Dímun</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p>Føðid.fest.nr. m2mk. gl. sk.1 Føroya Jarðargrunnur95.8808 Dímunarhagi13-00-00</p>
<p>Eva úr Dímun04.04.783 Føroya Jarðargrunnur95tyrlupallur4 Føroya Jarðargrunnur25vitin á Borgini5 Føroya Jarðargrunnur13motorhúsbrúkari: SEV ið eigur húsið6 Føroya Jarðargrunnur329sethús, úthús, neyst v. m.</p>
<p>Óla J. Ur Dímun eigur sethúsini7 Føroya Jarðargrunnur70sethús22</p>
<p>Skúvoy</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p xml:lang="dan">Føðid.fest.nr. m2mk. gl. sk.48</p>
<p>Føroya Jarðargrunnur45.522130 Norðarihagi, Norðaripartur05-08-00</p>
<p>Jóhan Hentze03.05.6751 Føroya Jarðargrunnur47.483134 Bergið09-00-00</p>
<p>Harry Jensen14.04.6052 Føroya Jarðargrunnur44.536130 Norðarihagi, Norðaripartur04-14-00</p>
<p>Sámal Johan Klode06.10.5254 Føroya Jarðargrunnur33.470133 Uttarihagi, Heimaripartur04-14-00</p>
<p>Óli Johannes H. Skálagarð06.05.6655a Føroya Jarðargrunnur27.019133 Uttarihagi, Heimaripartur08-00-00</p>
<p>Harry Jensen14.04.60</p>
<p xml:lang="dan">Matr. nr</p>
<p>Matr. nr. 10b, fjøra 56.557 m2 felagsogn hjá øllum markatalinum 59 mk. 12 gl. Matr. nr. 136 Árdalsá 3.114 m2 felagsogn hjá øllum markatalinum 59 mk. 12 gl.sáttm.undirsk. galdandi í</p>
<p>Matr. nr. 49, neyst 29 m2, eigart matr. nr. 48leig. Jens Olaf Joensen1971 útg.</p>
<p>Matr. nr. 50, neyst 31 m2, eigart matr. nr. 48leig.: Poul Osmund Tórarenni 14.05.752008 70 ár</p>
<p xml:lang="dan">Matr. nr. 78, 15.818 m2 felagsogn til matr. nr. 130 Norðarahaga, Norðarapart 10 mk. 06 gl.</p>
<p>Matr. nr. 126, 26.392 m2 felagsogn hjá matr. nr. 133 Uttarahaga, Heimaraparti 12 mk. 14 gl.</p>
<p>Matr. nr. 127, 4.165 m2 felagsogn hjá matr. nr. 134 Bergið 15 mk.</p>
<p>Matr. nr. 137, Mittáin 462 m2 felagsogn hjá matr. nr. 134 15 mk.23</p>
<p xml:lang="dan">Skarvanes</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p>Føðid.fest.nr. m2mk. gl. sk.21a Føroya Jarðargrunnur12.16045 Hamraseyður00-15-05</p>
<p>Jacob Martin Debes18.09.6022 Føroya Jarðargrunnur12.94746 Uttastihagi01-00-00</p>
<p>Jacob Martin Debes18.09.60</p>
<p>Matr. nr. 3, fjøra 74.149 m2 felagsogn hjá øllum markatalinum 12 mk.</p>
<p>A, felags á24</p>
<p>Dalur</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p>Føðid.fest.nr. m2mk. gl. sk.33 Føroya Jarðargrunnur18.59564d Syðstihagi01-00-00</p>
<p>Petur Hans Vinther14.11.80</p>
<p>Matr. nr. 64e Skorin, felags hjá øllum markatalinum 23 mk.</p>
<p>Matr. nr. 60, fjøra 12.749 m2 felagsogn hjá øllum markatalinum 23 mk.</p>
<p xml:lang="dan">A, B, C, D og E, felags áir25</p>
<p>Húsavík</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p>Føðid.fest.nr. m2mk. gl. sk.37 Føroya Jarðargrunnur67.97093 Kongshagi05-00-00</p>
<p>Høgni Dam?</p>
<p>Matr. nr. 21, fjøra 21.152 m2 felagsogn hjá øllum markatalinum 31 mk.</p>
<p>A, B, og C felags áir26</p>
<p>Skálavík</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p>Føðid.fest.nr. m2mk. gl. sk.10a Føroya Jarðargrunnur105.148160 Norðastihagi07-00-00</p>
<p>Páll Dalsgarð?161 Miðhagi04-14-00</p>
<p>Páll Dalsgarð?38a Føroya Jarðargrunnur121.399162 Heimastihagi, Norðaripartur04-10-14</p>
<p>Eynar Martin Kjærbo09.02.7510e Føroya Jarðargrunnur425grstk. á Biskupsfløtti, sf. o</p>
<p>Páll Dalsgarð</p>
<p>Matr. nr. 21, fjøra 51.019 m2 felagsogn hjá øllum markatalinum 42 mk.</p>
<p>A, felags á 27</p>
<p xml:lang="dan">Sand</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p>Føðid.fest.nr. m2mk. gl. sk.89 Føroya Jarðargrunnur4.889398a Sandarhagi00-04-00</p>
<p>William Sand Davidsen16.08.5790 Føroya Jarðargrunnur12.043389a Sandarhagi01-03-00</p>
<p>Jonna á Sondum Estbú25.11.5694 Føroya Jarðargrunnur1.621389a Sandarhagi00-08-00</p>
<p>Kári Hentze15.08.4699 Føroya Jarðargrunnur4.223398a Sandarhagi01-00-00</p>
<p>Hjørdis H. Jensen14.05.79101 Føroya Jarðargrunnur15.853398a Sandarhagi00-04-00</p>
<p>Anna Krog?103a Føroya Jarðargrunnur28.038389a Fjalshagi, Miðjan02-00-00</p>
<p>Eyðun Mikkelsen?106 Føroya Jarðargrunnur1.969398a Sandarhagi00-06-00</p>
<p>Sámal Hentze10.05.67108 Føroya Jarðargrunnur2.741398a Sandarhagi00-06-00</p>
<p>Jógvan F. Nicodemussen03.01.47109 Føroya Jarðargrunnur1.777398a Sandarhagi00-05-00</p>
<p>Johannes M. Olsennú Martina Olsen??110 Føroya Jarðargrunnur2.438398a Sandarhagi00-06-00</p>
<p>Hjørdis H. Jensen14.05.79112 Føroya Jarðargrunnur4.495398a Sandarhagi00-04-00</p>
<p>Ib Mohr Olsen23.11.65113 Føroya Jarðargrunnur2.971398a Sandarhagi00-04-00</p>
<p>Kári Petersen11.12.76164 Føroya Jarðargrunnur82.579391 Klettahagi04-12-00</p>
<p>Poul D. Klementsen10.07.64165 Føroya Jarðargrunnur32.282390 Søltuvíkshagi02-08-00</p>
<p>Atli Jensen?167a Føroya Jarðargrunnur141.328394 Norðastifjórðingur06-00-00</p>
<p>Ottar Hentze02.09.73169a Føroya Jarðargrunnur393.299389b Fjalshagi, Heimastipartur05-04-00</p>
<p>Poul D. Klementsen10.07.64171a Føroya Jarðargrunnur18.376389a Fjalshagi, Miðjan01-00-00</p>
<p xml:lang="dan">Mads Winther Hentze</p>
<p>Búgvið eftir M.W.H.?173 Føroya Jarðargrunnur85.356397 Hamarsfjórðingur06-00-00</p>
<p>Michael Joensen?175 Føroya Jarðargrunnur96.512396 Skálsafjórðingur06-00-00</p>
<p>Joannis Johannesen?176a Føroya Jarðargrunnur134.681395 Bakkafjórðingur06-00-00</p>
<p>Brandur Sandoy23.04.73370 Føroya Jarðargrunnur0398a Sandarhagi00-06-00</p>
<p>Bjarki Henriksen19.07.58496a Føroya Jarðargrunnur48.595385b Høvdarhagi, Heimaripartur05-00-00</p>
<p>Jóan Petur Kjærbo28.12.43506a Føroya Jarðargrunnur10.791386a Skopunarhagi, Norðaripartur00-08-00</p>
<p>Andreas Michael Olsennú Jenny Olsen ??507a Føroya Jarðargrunnur52.470385a Høvdarhagi, Norðaripartur05-00-00</p>
<p>Karlot Petersen28.08.6455-08-00177a Føroya Jarðargrunnur7.416á Sandifestari.: Sands kommuna166a matr. nr. 16512.672í Søltuvíkleig.: Jens Klæmint Jensenvlívstíðnú konan Olga Jensen fødd 1919útg.?167b Føroya Jarðargrunnur265í Trøðum</p>
<p>Ottar Hentze eigur bygningin168 matr. nr. 167í Trøðumbrúksrætt Johan Hentze174 matr.nr. 17399í Trøðumbrúkari Maren Kristina Joensen368a matr. nr. 167a12.502á Sandileig.: Tummas Hentze o. f.637 matr. nr. 167a37.504í Skopunsáttm.undirsk. galdandi í644 matr. nr. 167a17.493í Skopunleig.: Eyðfinn Poulsen 06.01.462002 10 ár646 matr. nr. 167a8.386í Skopunleig.: Bjørgvin Winther 24.02.582011 5 ár649 matr. nr. 167a13.232í Skopunleig.: Hans Borgar Songjógv1981 lívstíð381 matr. nr. 389b = 169a 13.857</p>
<p>Inni undir Hamri</p>
<p>Matr. nr. 35c, 15.444 m2 eigari: Fjalshagi Miðjan = matr. nr. 103a 2/3 og 171a 1/3</p>
<p>Matr. nr. 210, Nesið á Sandi 133.546 m2, eigari: markatalið 96 mk. 12 gl. har av landsjørð 55 mk. 08 gl. Matr. nr. 329, fjøra og Sandurin á Sandi 297.073 m2, eigari: markatalið 96 mk. 12 gl. har av landsjørð 55 mk. 08 gl. Matr. nr. 774, fjøra í Skopun 22.907 m2 eigari: markatalið 96 mk. 12 gl. har av landsjørð 55 mk. 08 gl. Matr. nr. 372 veglendi 7840 m2, eigari alt markatalið 96 mk. 08 gl. har av landsjørð 55 mk. 08 gl.</p>
<p>Matr. nr. 508a í Skopun 108.228 m2, eigari: matr. nr. 386a 2 mk., har av matr. nr. 506a eigur part til 8 gl.</p>
<p>Matr. nr. 296 í Søltuvík 215.814 m2, eigari: matr. nr. 390 8 mk., har av matr. nr. 165 eigur part til 2 mk. 08 gl. sáttm.undirsk. galdandi í86 Føroya Jarðargrunnur2.353</p>
<p>Í Todnesileig.: Herálvur Jensen 07.03.752007 15 ár88 Føroya Jarðargrunnur6.537</p>
<p>Í Todnesileig.: Hans V. Joensen nú konan1975 lívstíð91 Føroya Jarðargrunnur2.233</p>
<p>Í Todnesi93 Føroya Jarðargrunnur1.997</p>
<p>Í Todnesileig.: Magnus Hansen1968 lívstíð96 Føroya Jarðargrunnur2.158</p>
<p>Í Todnesileig.: Anna Ørvarodd Hentze 06.11.341998 15 árútg.98 Føroya Jarðargrunnur7.438</p>
<p>Í Todnesileig.: Rúni Winther 14.09.672007 15 ár100 Føroya Jarðargrunnur2.634</p>
<p>Í Todnesileig.: Hanna Joensen 13.12.592009 15 ár102 Føroya Jarðargrunnur4.831</p>
<p>Í Todnesileig.: Sofus Madsen104 Føroya Jarðargrunnur2.099</p>
<p>Í Todnesileig.: Sølva Mortensen1976 lívstíð114 Føroya Jarðargrunnur6.700</p>
<p>Í Todnesileig.: Kári Petersen 11.12.762009 15 ár115 Føroya Jarðargrunnur2.144</p>
<p>Í Todnesileig.: asmus í Soylu1973 lívstíð116 Føroya Jarðargrunnur555við Træbrúgvleig.: Jógvan Poulsenkonan Herta livir 021968 lívstíð117 Føroya Jarðargrunnur6.805</p>
<p>Í Todnesileig.: Jógvan Poulsen1972 lívstíð119 Føroya Jarðargrunnur2.280</p>
<p>Í Todnesileig.: Marjun Jensen 25.03.632011 15 ár120a Føroya Jarðargrunnur13.824í Sandabrekkunileig.: Malan Horn Hentze 11.04.742010 15 ár121 Føroya Jarðargrunnur3.574</p>
<p>Í Todnesilei.: Finnleif Fagradal 07.08.642006 15 ár172 Føroya Jarðargrunnur1.537við Træbrúgvleig.: Kristian Hentze 19.09.612007 15 ár14 Føroya Jarðargrunnur½11.693á Fjallsdalinum</p>
<p>Herleif Clementsen eigur ½23 Føroya Jarðargrunnur½10.767á Fjallsdalinum</p>
<p>S. Davidsens arv. eiga ½451 matr. nr. 385b10.555trøð av Høvdarhagaleig.: Jóan Jákup Winther198515 árútg453 matr. nr. 385b9.148trøð av Høvdarhagaleig.: Ásmund Lognbergdeyður í 02 undirsk.82konan livir 230402lívstíðmøgul.løgd aftur til festið sí 03215454 matr. nr. 385b11.141trøð av Høvdarhagaleig.: Jógvan Hendrik Nicolajsen 14.07.58200915 ár455 matr. nr. 385b11.468trøð av Høvdarhagaleig.: D. Eisinberg Hansen 16.08.51200315 ár456 matr. nr. 385b11.223trøð av Høvdarhagaleig.: Kári Eyðfinn Stórá 1981lívstíð457 matr. nr. 385b10.312trøð av Høvdarhagaleig.: Rudolf Johannesennú konan 1948útg.?458 matr. nr. 385b9.476trøð av Høvdarhagaleig.: Berghild Múller Thomsen 26.11.93201215 ár459 matr. nr. 385b9.593trøð av Høvdarhagaleig.: Gerhard Lognberg199215 árútg.460 matr. nr. 385b9.642trøð av Høvdarhagaleig.: Jákup Petur Jensen11.07.38200215 árútg.?461 matr. nr. 385b10.176trøð av Høvdarhagaleig.: Jákup Petur Joensen199215 árútg.?462 matr. nr. 385b11.427trøð av Høvdarhagaleig.: Tollak Clementsen198915 árútg.464 matr. nr. 385a12.292trøð av Høvdarhagaleig.: Fríðfinn H.P.Nicolajsen 17.05.77200115 ár465 matr. nr. 385a14.051trøð av Høvdarhagaleig.: Terji Hansen1981lívstíð468 matr. nr. 385a9.835trøð av Høvdarhagaleig.: Jonhard Mittelstein 11.07.56200515 ár469 matr. nr. 385a11.001trøð av Høvdarhagaleig.: Petsy Nielsen 24.10.61 70 ár200515 ár470 matr. nr. 385a11.862trøð av Høvdarhagaleig.: Sommer Kjærbo199415 árútg.471 matr. nr. 385a14.038trøð av Høvdarhagaleig.: Karstin Ljósstein 16.08.56200115 ár472 matr. nr. 385a11.701trøð av Høvdarhagaleig.: Osvald Kjærbo17.10.55200015 ár473 matr. nr. 385b10.956trøð av Høvdarhagaleig.: Viggo Vatnsdal1970lívstíð474 matr. nr. 385b24.366trøð av Høvdarhagaleig.: John A. Joensen 11.03.62200915 ár475 matr. nr. 385a13.241trøð av Høvdarhagaleig.: Kristian Johannes Thomsen28.03.5520025 ár476 matr. nr. 385a10.792trøð av Høvdarhagaleig.: Osvald Juul1970lívstíð477 matr. nr. 385a11.311trøð av Høvdarhagaleig.: Leivur Clementsen 23.06.63200410 ár479 matr. nr. 385a10.606trøð av Høvdarhagaleig.: Hallmar Winther 15.09.59201015 ár480 matr. nr. 385a10.594trøð av Høvdarhagaleig.: Bergleif Láberg 09.07.92201415 ár481 matr. nr. 385b12.362trøð av Høvdarhagaleig.: Marner Johannesen1980lívstíð482 matr. nr. 385b12.779trøð av Høvdarhagaleig.: Hans Martin Johannesen 1940lísvstíðsí sak 1300156festið hevur ræðisrættin 2013483 matr. nr. 385b13.658trøð av Høvdarhagaleig.: Harry Hentze 24.10.53200215 ár484 matr. nr. 385b13.633trøð av Høvdarhagaleig.: Elin Maria Jacobsen 02.05.54201014 ár485 matr. nr. 385b12.135trøð av Høvdarhagaleig.: Bergur Hentze 02.08.1949200410 ár486 matr. nr. 385b15.195trøð av Høvdarhagaleig.: Atli Pauli Nielsen 28.05.62200615 ár487 matr. nr. 385b12.073trøð av Høvdarhagaleig.: Martha í Geil 28.11.4320105 ár490 matr. nr. 385b13.671trøð av Høvdarhagaleig.: Ásbjørn Svein Kjærbo 199215 árútg.?491 matr. nr. 385b11.776trøð av Høvdarhagaleig.: Zacharias E. Zachariassen 14.07.54200215 ár493 matr. nr. 385b14.667trøð av Høvdarhagaleig.: Eyðstein Joensen13.08.66201215 ár494 matr. nr. 385b10.779trøð av Høvdarhagaleig.: Hans Kr. Olsen 08.09.4620115 ár495 matr. nr. 385b10.717trøð av Høvdarhagaleig.: Karl Petersendeyðurkonan livir í 01lívstíð</p>
<p>Olivia478trøð av Høvdarhagaleig.: Vónbjartur Mittelstein199415 árútg.</p>
<p>Landsjørðin í Vága sýslu28</p>
<p>Sandavágur</p>
<p>Føðid.fest.</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festarinr. m2mk. gl. sk.154a Føroya Jarðargrunnurv26.288374c Eyðansstovuhagi01-00-00</p>
<p>Jákup Pauli í Eyðansstovu18.07.70158a Føroya Jarðargrunnurv6.601376a Oyrargjáarhagi00-08-00</p>
<p>JohnardJoensen29.12.59159a Búnaðarstovanv9.478374a Slættaneshagi01-00-00</p>
<p>Zacharias Jákup Thomassen29.12.71151 Føroya Jarðargrunnur29.616</p>
<p>Jóannes Heinesen?152 Føroya Jarðargrunnur6.999</p>
<p>Kristian H. Haraldsen11.01.53153a Føroya Jarðargrunnur4.700</p>
<p>Tróndur Ravnsfjall28.09.75155 Føroya Jarðargrunnur6.220leig.: P. J. Hendriksen, einkja</p>
<p>Óla Jákup Olsensáttm.undirskr. 1939lívstíð</p>
<p>Matr. nr. 25, fjøra 92.440 m2, eigari: markatalið 48 mk. har av landsjørð 2 mk. 08 gl. Matr. nr. 26b 4.901 m2, eigari: matr. nr. 374c 2 mk. 08 gl. har av landsjørð 1 mk. 29</p>
<p>Miðvágur</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p>Føðid.fest.nr. m2mk. gl. sk.39 Føroya Jarðargrunnur12.012415 Kvígandalur00-08-00</p>
<p>Johannes Sundal Ellefsen?40 Føroya Jarðargrunnur12.024414 Heimanhús á Fjøllum00-07-18</p>
<p>Joen Pauli Joensen21.06.7541 Føroya Jarðargrunnur6.214415 Kvígandalur00-08-00</p>
<p>Petur Leivur Davidsen?42a Føroya Jarðargrunnur4.248415 Kvígandalur01-00-00</p>
<p>Joen Peter Wang Jacobsen22.08.6043a Føroya Jarðargrunnur11.648419a Dalurin01-00-00</p>
<p>Dagfinn Petersen19.05.4844 Føroya Jarðargrunnur13.512415 Kvígandalur00-08-00</p>
<p>Johannes I. Johansen?45 Føroya Jarðargrunnur23.842419a Dalurin01-00-00</p>
<p>Niels Julius Thomassen?46 Føroya Jarðargrunnur2.941416 Tjørndalsegg01-01-04</p>
<p>Hans Martin Niclasen</p>
<p>Elida Niclasen?47a Føroya Jarðargrunnur12.823415 Kvígandalur02-00-00</p>
<p>Ove M. Poulsen?48a Føroya Jarðargrunnur17.921419a Dalurin01-00-00</p>
<p>Suni Krossá Davidsen26.08.6349 Føroya Jarðargrunnur68.089419a Dalurin01-00-00</p>
<p>Heri Einar Hentze Samuelsen14.12.6051 Føroya Jarðargrunnur10.762419a Dalurin01-00-00</p>
<p>Kári á Presttrøðni27.12.5754 Føroya Jarðargrunnur4.244416 Tjørndalsegg01-01-04</p>
<p>Finnur Vang21.08.72220a Føroya Jarðargrunnur54.001418 Nípan02-00-11</p>
<p>Jógvan Sólberg Olsen?224a Føroya Jarðargrunnur113.167418 Nípan01-04-00</p>
<p>Harald M. Rasmussen Nattestad?218a Føroya Jarðargrunnur116.882415 Kvígandalur01-08-00</p>
<p>Jógvan Elias Steingrim Joensen07.05.79417a Norðaraleiti05-00-00</p>
<p>Jógvan Elias Steingrim Joensen43e Føroya Jarðargrunnur569</p>
<p>Pauli í Jansagerði219 Føroya Jarðargrunnur3.709leig.: Christian Jacobsen</p>
<p>Hans Chr. Joensen410a Føroya Jarðargrunnur10.525í Vatnsoyrumleig.: William Nielsen deyður</p>
<p>Hans Chr. Joensenlívstíð411a Føroya Jarðargrunnur9.065í Vatnsoyrumleig.: Dánjal Nielsens einkja</p>
<p>Hans Chr. Joensenlívstíð411d Føroya Jarðargrunnur750í Vatnsoyrumleig.: Dánjal Nielsens einkja</p>
<p>Hans Chr. Joensenlívstíð4a matr. nr. 419a, Dalurin2.641sáttm.undirsk. galdandi í6 matr. nr. 419a, Dalurin11.895trøð á Dalinumleig.: Hentze Poulsen 23.11.552011 14 ár7 matr. nr. 419a, Dalurin12.095trøð á Dalinumleig.: Aggrim Svabo1962 lívstíð8 matr. nr. 419a, Dalurin12.144trøð á Dalinumleig.: Poul Jóhannes Svabo 03.10.602010 15 ár59 Føroya Jarðargrunnur12.263leig.: Jógvan Hans Hansen 29.05.19602011 15 ár60 Føroya Jarðargrunnur6.879leig.: Ann Elisa Jacobsen 19.09.462009 7 ár61 Føroya Jarðargrunnur16.084</p>
<p>Leig.: Ólavur Hansen16.11.371983 lívstíð62 Føroya Jarðargrunnur9.612leig.: Harald Haraldsen67a Føroya Jarðargrunnur9.027leig.: Brandur Joensen 08.01.502003 15 ár69 Føroya Jarðargrunnur13.450</p>
<p>Leig.: Hjalmar Reynstind1971 lívstíð70 Føroya Jarðargrunnur15.146leig.: Jóan Hendrik Davidsen 08.09.592009 15 ár72 Føroya Jarðargrunnur10.917leig.: Wensil Nattestad 16.01.432005 15 ár(71 ár-útg.)73 Føroya Jarðargrunnur14.718leig.: Meinhard Johannsen 25.11.592003 15 ár75 Føroya Jarðargrunnur3.102leig.: Eigil Rasmussen 05.08.372012 5 ár77 Føroya Jarðargrunnur2.793leig.: Jóan J. Thomasennú konan78 Føroya Jarðargrunnur29neystleig.: Magne Thomassen 25.06.622014 20 ár221 Føroya Jarðargrunnur15torvhús við Leitisvatnbrúkari: Jørgen Gårdlykke</p>
<p>Emil Olsen 222 Føroya Jarðargrunnur19torvhús við Leitisvatnbrúkari: hansina Olsen</p>
<p>Emil Olsen 223 Føroya Jarðargrunnur21torvhús við Leitisvatnbrúkari: Niclas Jørgensen</p>
<p>Emil Olsen 225 Føroya Jarðargrunnur18torvhús við Leitisvatnbrúkari: Jens pauli Johannesen</p>
<p>Jóannes Rasmussen360 Føroya Jarðargrunnur10torvhús við Leitisvatnbrúkari: Hansina Næss</p>
<p>Joannes Rasmussen368 Føroya Jarðargrunnur19torvhús við Leitisvatnbrúkari.: Andras Joensen</p>
<p>Joannes Rasmussen</p>
<p>Andras eigur bygning nr. 1377 Føroya Jarðargrunnur30torvhús við Leitisvatn</p>
<p>Joannes Rasmussenleig.: Valdemar á Løgmansbø 23.09.52201012 ár383 Føroya Jarðargrunnur24torvhús við Leitisvatnbrúkari.: Joannes Rasmussen</p>
<p>Joannes Rasmussen</p>
<p>Matr. nr. 30a, fjøra 43.017 m2, eigari: markatalið 48 mk. har av landsjørð 22 mk. 14 gl. 17 sk. Matr. nr. 30c, fjøra 2.520 m2, eigari: markatalið 48 mk. har av landsjørð 22 mk. 14 gl. 17 sk. Matr. nr. 263, 49.462 m2, eigari: Nípan 6 mk. har av landsjørð 3 mk. 04 gl. 11 sk. Matr. nr. 264, 14.600 m2, eigari: Nípan 6 mk. har av landsjørð 3 mk. 04 gl. 11 sk., leigari.: Berint Olsen 30</p>
<p>Sørvágur</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p>Føðid.fest.nr. m2mk. gl. sk.147a Føroya Jarðargrunnur20.718424a Úttriðingur, Heimaripartur00-08-00</p>
<p>Regin Jespersen21.11.45</p>
<p>Matr. nr.426 Gáshólmur, felags til 48 mk. har av landsjørð 8 gl.</p>
<p>Matr. nr. 384a, 2.994 m2 á Longubrekku, eigari: matr. nr. 424a 7 mk. harav landsjørð 08 gl.</p>
<p>Matr. nr. 31, 32, 33, 35, 36, 39, 40, 41, 410, 411, 412, 413, 416, 417 og 418 fjøra,Sandurin og neystagrundir tilsaman 126.645 m2, eigari: 48 mk har av landsjørð 8 gl.31</p>
<p>Bøur</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p>Føðid.fest.nr. m2mk. gl. sk.36a Føroya Jarðargrunnur23.26068b Uttangarðshagi, Eystaripartur04-14-00v</p>
<p>Heri Guttesen06.11.6937a Føroya Jarðargrunnurv75269a Kleivar00-10-04</p>
<p>Jógvan Heinesen?38a Føroya Jarðargrunnur25.26768a Uttangarðshagi, Vestaripartur04-14-00v</p>
<p>Jón Joensen?39a Føroya Jarðargrunnurv23.69169a Kleivar02-13-16</p>
<p>Tróndur E. Niclasen15.07.73</p>
<p>Matr. nr. 62, neyst 24 m2 , eigari: Føroya jarðargrunnur 1/2</p>
<p>Herluf Niclasen</p>
<p>Matr. nr. 65, neyst 53 m2 , eigari: Føroya jarðargrunnur 1/2</p>
<p>Jógvan H. Guttesen 1/4 Jón Joensen 1/4</p>
<p>Matr. nr. 30, Skerhólmur felagsogn til 18 mk. har av matr. nr. 37a, 39a, 68a og 68b landsjørð 13 mk. 04 gl. Matr. nr. 66, fjøra 33.252 m2 felagsogn til 18 mk. har av matr. nr. 37a, 39a, 68a og 68b landsjørð 13 mk. 04 gl. Matr. nr. 67, húsalutur 63 m2 felagsogn. Kong, festari: Jógvan Heinesen 1/4 32</p>
<p>Gásadalur</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p>Føðid.fest.nr. m2mk. gl. sk.50 Føroya Jarðargrunnur16.302145 Garðshagi01-08-00</p>
<p>Jóhan David Joensen08.07.6851a F. J. og Búnaðarstovan26.927147a Líðin02-00-00</p>
<p>Pauli Eyðbjørn jakobsen28.04.56??91 Føroya Jarðargrunnur15.953trøð á Heygnumleig.: John Joensen???? Útg.</p>
<p>Johanna Mikkelsen ?</p>
<p>Matr. nr. 86 1.727 m2 eigari matr.nr. 147a 4 mk. har av 51a 2 mk.eigari: hagap. Líðin (kongs og ogn)</p>
<p>Matr. nr. 87 14.207 m2 eigari matr.nr. 147a 4 mk. har av 51a 2 mk.leig.: Sørin Árnasteinsamb. Matr.</p>
<p>Matr. nr. 88 14.874 m2 eigari matr.nr. 147a 4 mk. har av 51a 2 mk.leig.: J. A. Henriksensamb. Matr.</p>
<p>Matr. nr. 89 2.626 m2 eigari matr.nr. 147a 4 mk. har av 51a 2 mk.leig.: Hjalgrim Petersensamb. Matr.</p>
<p>Matr. nr. 90 5.735 m2 eigari matr.nr. 147a 4 mk. har av 51a 2 mk.leig.: Arni Petersen var leigari - deyður í 1989nú konan</p>
<p>Matr. nr. 149, seyðahús 17 m2, matr. nr. 51a eigur undirlendið</p>
<p>Matr. nr. 94, geil 1693 m2 eigari 18 mk. har av landsjørð 3 mk. 08 gl.</p>
<p>Matr. nr. 150, Dalsá 1017 m2 eigari: Matr. nr. 147a 4 mk, har av landsjørð matr. nr. 51a 2 mk.33</p>
<p xml:lang="dan">Mykines</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p>Føðid.fest.nr. m2mk. gl. sk.4a Føroya Jarðargrunnur968171 Heimangjógv00-04-10</p>
<p>Esbern í Eyðanstovu04.10.7178a Føroya Jarðargrunnur18.099172 Líðarhagi02-12-12</p>
<p>Esbern í Eyðanstovu04.10.7179 Føroya Jarðargrunnur28.183171 Heimangjógv04-04-15</p>
<p>Bjarni Hansen?80a Føroya Jarðargrunnur44.006172 Líðarhagi05-04-18</p>
<p>Helga Lauritsen?</p>
<p>Matr. nr. 59 7.238 m2 eigari matr.nr. 172 12 mk. har av landsjørð 8 mk. 01 gl. 10 sk.leig.: john og Poul Joensenognartrøð ????</p>
<p>Matr. nr. 73 3.492 m2 eigari matr.nr. 172 12 mk. har av landsjørð 8 mk. 01 gl. 10 sk.leig.: Olaf Johannesen var leigarideyðir samb. Eddie Lauritsen</p>
<p>Matr. nr. 109 3.107 m2 eigari matr.nr. 172 12 mk. har av landsjørð 8 mk. 01 gl. 10 sk.leig.: Karl Sivertsen var leigarideyðir samb. Eddie Lauritsen</p>
<p>Matr. nr. 166 16.765 m2 eigari matr.nr. 172 12 mk. har av landsjørð 8 mk. 01 gl. 10 sk.eigari: Líðarhagi</p>
<p>Matr. nr. 167 3.147 m2 eigari matr.nr. 172 12 mk. har av landsjørð 8 mk. 01 gl. 10 sk.leig.: Daniel Danielsen var leigarideyðir samb. Eddie Lauritsen</p>
<p>Matr. nr. 168 35.755 m2 eigari 40 mk. har av landsjørð 12 mk. 10 gl. 15 sk.ymiskir lutir og Stórá - alt markatalið eigur</p>
<p>Matr. nr. 176 4.039 m2 eigari 40 mk. har av landsjørð 12 mk. 10 gl. 15 sk.??</p>
<p>Matr. nr. 165 Mykineshólmur 29,3% landsjørð eigari: allir 4 hagarnir (Mykineshólmur) felagshagi</p>
<p>Landsjørðin í Norðoya sýslu76</p>
<p>Syðradalur K</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p>Føðidato fest.nr. m2mk. gl. sk.31a Føroya Jarðargrunnur26.61386a Fyri Norðan og Heiman Gjónna06-04-00</p>
<p>Bjørn Kalsø?42 Føroya Jarðargrunnur4.617leig.: Elsebeth S. Jacobsen</p>
<p>Bjørn Kalsø?</p>
<p>Matr. nr. 43 467 m2 fjøra, eigari 16 mk. 12 gl. har av matr. nr. 31a 6 mk. 04 gl. Litra A 3.144 m2 Gjógvin, felags gjógv77</p>
<p>Húsar</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p>Føðidato fest.nr. m2mk. gl. sk.43a Føroya Jarðargrunnur45.61887a Suður í Haga05-00-00</p>
<p>Hans Elias Højgaard18.09.6746 Føroya Jarðargrunnur25.03189 Dalarnir03-08-00</p>
<p>Símun Esmar Høgnesen14.05.7545 Føroya Jarðargrunnur3.954leig.: Hans Jacob Christiansen</p>
<p>Matr. nr. 54 3.149 m2 seyðastykki og rætt, eigari 6 mk. 04 gl. har av matr. nr. 43a 5 mk. 00 gl. Matr. nr. 57 6.467 m2 trøð, leig.: Oskar Lindal eigari 6 mk. 04 gl. har av matr. nr. 43a 5 mk. 00 gl.</p>
<p>Matr. nr. 13 18.761 m2 fjøra, eigari 24 mk. har av landsjørð 8 mk. 08 gl.</p>
<p>Áirnar A, B, C 2.573 m2 eigari 24 mk. har av landsjørð 8 mk. 08 gl. 78</p>
<p>Mikladalur</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p>Føðidato fest.nr. m2mk. gl. sk.17a Føroya Jarðargrunnur62.677120d Líðin Norðaripartur04-10-00</p>
<p>Óli Eyðun Eliasen06.01.6018a Føroya Jarðargrunnur81.085121a Sunnanáhagi, Norðaripartur03-08-00</p>
<p>Olaf á Grønastøð?19a Føroya Jarðargrunnur14.000120c Kambur01-08-00</p>
<p>Markus Súni í Nornástovu18.0.6220a Føroya Jarðargrunnur41.820121c Sunnanáhagi, Heimaripartur03-08-00</p>
<p>Jógvan Andrass Sørensen?18f Føroya Jarðargrunnur1.514</p>
<p>Uppi á Deild</p>
<p>Matr. nr. 57 7.866 m2 seyðastykki o.a., eigari matr. nr. 121a 4 mk. 00 gl. harav matr. nr. 18a 3 mk. 08 gl. Matr. nr. 69c 11.292 m2 seyðastykki o.a., eigari matr. nr. 120c 3 mk. 05 gl. harav matr. nr. 19a 1 mk. 08 gl. Matr. nr. 69d 14.998 m2 seyðastykki o.a., eigari matr. nr. 120d 6 mk. 01 gl. harav matr. nr. 17a 4 mk. 10 gl. Matr. nr. 71 818 m2 svimjihylur, eigari matr. nr. 120a og fl. 16 mk. 14 gl. har av landsjørð 6 mk. 02 gl.</p>
<p>Matr. nr. 120b 7.039 m2 trøð, eigari matr. nr. 17a og 19a leig.: Heini Glerfoss</p>
<p>Matr. nr. 104 11.182 m2 fjøra, eigari 24 mk. 14 gl. har av landsjørð 13 mk. 02 gl. Áin litra A 2.269 m2 eigari 24 mk. 14 gl. har av landsjørð 13 mk. 02 gl. sáttm.undirskr.galdandimatr.nr.63 Heini Glerfoss1978 lívstíð79</p>
<p xml:lang="dan">Trøllanes</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p>Føðidato fest.nr. m2mk. gl. sk.10a Føroya Jarðargrunnur45.37028 Kalsgarður05-12-00</p>
<p>Jógvan Joensen?11a Føroya Jarðargrunnur33.23127a Fyri Heiman05-12-00</p>
<p>Bárður Østerø24.05.68</p>
<p>Matr. nr. 21 51 m2 seyðahús, eigari matr. nr. 27a 6 mk. 02 gl. harav matr. nr. 11a 5 mk. 12 gl. Matr. nr. 22 33.210 m2 Úti í Líð v. m., eigari matr. nr. 27a 6 mk. 02 gl. harav matr. nr. 11a 5 mk. 12 gl.</p>
<p>Matr. nr. 2 15.241 m2 fjøra, eigari 16 mk. har av landsjørð 11 mk. 08 gl. Áin litra A 1.005 m2 eigari 16 mk. har av landsjørð 11 mk. 08 gl. 80</p>
<p>Kunoy</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p>Føðidato fest.nr. m2mk. gl. sk.62a Føroya Jarðargrunnur4.181166 Nýggjustovuhagi00-08-00</p>
<p>William Dam?63a Føroya Jarðargrunnur6.338165 Gjógvin01-07-01</p>
<p>Malan Vilhelm</p>
<p>Leita ??65a Føroya Jarðargrunnur29.774162 Skarðdalur02-12-10</p>
<p>Sjúrður Reginsson Kunoy30.04.7567 Føroya Jarðargrunnur4.247164 Byrgið01-03-19</p>
<p>Árni Olsen?69 Føroya Jarðargrunnur2.307161 Norði í Dal00-07-19</p>
<p>Hans Pauli Purkhús02.12.5164 Føroya Jarðargrunnur22leig.: Telefonverk Føroya</p>
<p>Jógvan Jacobsen</p>
<p>Matr. nr. 2 2.815 m2, eigari Byrgð 8 mk. har av matr. nr. 67 1 mk. 03 gl. 19 sk Matr. nr. 3 1.215 m2, eigari Byrgð 8 mk. har av matr. nr. 67 1 mk. 03 gl. 19 skbrúkari: Sivert P. Frederiksen</p>
<p>Matr. nr. 4 2.987 m2, eigari Byrgð 8 mk. har av matr. nr. 67 1 mk. 03 gl. 19 skbrúkari: Kristian Hansen</p>
<p>Matr. nr. 7 3.211 m2, eigari Byrgð 8 mk. har av matr. nr. 67 1 mk. 03 gl. 19 skbrúkari: Hans J. Jacobsen</p>
<p>Matr. nr. 9 2.915 m2, eigari Byrgð 8 mk. har av matr. nr. 67 1 mk. 03 gl. 19 skbrúkari: Árni Olsen</p>
<p>Matr. nr. 10 3.191 m2, eigari Byrgð 8 mk. har av matr. nr. 67 1 mk. 03 gl. 19 skbrúkari: Sigga Olsen</p>
<p>Matr. nr. 11 6.395 m2, eigari Byrgð 8 mk. har av matr. nr. 67 1 mk. 03 gl. 19 skbrúkari: Henny Reyðbergsáttm.undirskr.galdandi í</p>
<p>Matr. nr. 147b 5.001 m2, eigari Byrgð 8 mk. har av matr. nr. 67 1 mk. 03 gl. 19 skleig.: pf. Yngul2001 25 ár</p>
<p>Matr. nr. 114 19 m2 hús við Myllá, eigari 32 mk. 08 gl. har av landsjørð 6 mk. 07 gl. 09 sk</p>
<p>Matr. nr. 145 23.740 m2 fjøra, eigari 32 mk. 08 gl. har av landsjørð 6 mk. 07 gl. O9 sk. Áirnar litra A, B og C 8.016 m2 eigari 32 mk. 08 gl. har av landsjørð 6 mk. 07 gl. 09 sk. 81</p>
<p>Haraldssund</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p>Føðidato fest.21 Føroya Jarðargrunnur5.83341a Fyri Sunnan 00-05-06 2/3</p>
<p>Elinborg Jacobsen05.06.5242a Fyri Norðan02-10-13 1/3</p>
<p>Elinborg Jacobsen05.06.5222 Føroya Jarðargrunnur5.51541a Fyri Sunnan 00-05-06 2/3</p>
<p>Árni Sólmar Magnussen25.07.6242a Fyri Norðan02-10-13 1/3</p>
<p>Árni Sólmar Magnussen25.07.6223a Føroya Jarðargrunnur5.28141a Fyri Sunnan 00-05-06 2/3</p>
<p>Poul Rasmussen?42a Fyri Norðan02-10-13 1/3</p>
<p>Poul Rasmussen?</p>
<p>Matr. nr. 4 40.052 m2 seyðatrøð eigari 8 mk. har av landsjørð 1 mk.</p>
<p>Matr. nr. 54a 2.025 m2 fjøra, eigari 16 mk. har av landsjørð 9 mk. Matr. nr. 54c 28 m2 neystagrund, eigari 16 mk. har av landsjørð 9 mk. Áin litra A 280 m2 eigari 16 mk. har av landsjørð 9 mk. 82</p>
<p>Skarð</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p>Føðidato fest.21 Føroya Jarðargrunnur49 Fyri Innan00-10-00</p>
<p>Brandur Kl. Í Kongsstovu19.06.7922 Føroya Jarðargrunnur49 Fyri Innan01-02-00</p>
<p>Hanna Sofía í Kongsstovu22.02.60</p>
<p>Matr. nr. 50 113.731 m2 bøurin á Skarði, eigari 8 mk. har av landsjørð 1 mk. 12 gl.83</p>
<p>Norðoyri</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p>Føðidato fest.25a Føroya Jarðargrunnur72.17948 Líðarhagi04-00-00</p>
<p>Jákup Skoradal26.08.7049 Miðhagi08-00-00</p>
<p>Jákup Skoradal26.08.7026a Føroya Jarðargrunnur17.11746a Bøseyður, Skorin04-04-00</p>
<p>Jóhan Ziska Høgnesen13.07.4828a Føroya Jarðargrunnur6.56146b Bjargamansdalur01-08-00</p>
<p>Magnus Jacobsenfestilistin hjá okkum sigur Hendrik Sørensen ?</p>
<p>Matr. nr. 27d 35 m2 neystagrund, eigari matr. nr. 26aleig.: S. M. Matras og Josias Hansen</p>
<p>Matr. nr. 30 31 m2 neystagrund, eigari matr. nr. 25a og 26a Matr. nr. 34 44 m2 neystagrund, eigari 24 mk. har av landsjørð 17 mk. 12 gl. Matr. nr. 45 14 m2 neystagrund, eigari matr. nr. 25abrúkari: Markus og Ziska Jacobsen</p>
<p>Matr. nr. 46c 9.208 m2 grundstykki, eigari matr. nr. 26a</p>
<p>Matr. nr. 29 18.083 m2 trøð, eigari 16 mk. har av landsjørð 9 mk. 12 gl.</p>
<p>Matr. nr. 6 18.347 m2 fjøra, eigari 24 mk. har av landsjørð 17 mk. 12 gl.84</p>
<p>Klaksvík</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p>Føðidato fest.437a Føroya Jarðargrunnur1.6291649b Innistovuhagi07-00-00</p>
<p>Einar Klakkstein19.05.71438a Føroya Jarðargrunnur01649a Útistovuhagi05-00-00</p>
<p>Peter. J. Eliasen05.03.73440a Føroya Jarðargrunnur1.7931649c Tunghúshagi02-00-00</p>
<p>Einar Waag01.02.47714a Føroya Jarðargrunnur21.7611650a Uppsalahagi02-00-00</p>
<p>Leon Sólheygg19.02.61759a Føroya Jarðargrunnur47.3451657 Barmur07-00-00</p>
<p>Jákup Gerðalíð?761a Føroya Jarðargrunnur40.6821656 Dalarnir04-02-00</p>
<p>Jógvan Joensen06.01.68766a Føroya Jarðargrunnur24.2691656 Dalarnir06-02-00</p>
<p>Jógvan og K. H. Joenseneru ikki á festilistanum hjá okkum ??840a Føroya Jarðargrunnur24.6751650a Uppsalahagi02-08-00</p>
<p>Magnus Mikkelsen?961a Føroya Jarðargrunnur40.1971656 Dalarnir05-00-00</p>
<p>Karl Heri Joensen11.11.55966a Føroya Jarðargrunnur73.3091652a Myrkjanoyrarhagi07-00-00</p>
<p xml:lang="dan">Archibald Black30.01.56</p>
<p>Matr. nr. 1655 2.347 m2 FM-støð eigari Útistovuhagi</p>
<p>Matr. nr. 1378a 4.464 m2 Úti í Grøv eigari hagaparturin Fyri Heiman Matr. nr. 1611a 260 m2 í Gerðum, eigari matr. nr. 759a 56/89. og matr. nr. 761a 33/89 Matr. nr. 1614 77 m2 fjós-hyoggjhús í Gerðum, eigari matr. 1611a, brúkari matr nr. 761a Matr. nr. 1619 34 m2 neyst Úti í Grøv, eigari matr. nr. 1651a Gerðahagi</p>
<p>Matr. nr. 1651a hagaparturin Fyri Heiman, eigari matr. nr. 1656 15 mk. 04 gl. og matr. nr. 1657 7 mk. Matr. nr. 1651c 15.645 m2 Úti í Grøv , eigari matr. nr. 1656 15 mk. 04 gl. og matr. nr. 1657 7 mk. leig.:</p>
<p>Klaksvíkar kommuna1994</p>
<p>Matr. nr. 1647a 14.224 m2 fjøra, eigari hagaparturin Fyri Heiman (matr. nr. 1651a)</p>
<p>Matr. nr. 795a 23.085 m2, eigari Uppsalahagi matr. nr. 1650a 15 mk. 08 gl. har av landsjørð 4 mk. 08 gl. Matr. nr. 1650ac 4.795 m2 vatnbrunnaøki, eigari 15 mk. 08 gl. har av landsjørð 4 mk. 08 gl.leig.: Klaksvíkar kommuna2000 10 árútg.?</p>
<p>Matr. nr. 1650aq 35.000 m2 vinnuøki á Borðoyarvík, eigari 15 mk. 08 gl. har av landsjørð 4 mk. 08 gl. Matr. nr. 1646a 5.735 m2 fjøra, eigari 15 mk. 08 gl. har av landsjørð 4 mk. 08 gl.249 Føroya jarðarráð1.965</p>
<p>Trøð omanf. Víkarnar250 Føroya jarðarráð1.935</p>
<p>Trøð omanf. Víkarnar409 Føroya Jarðargrunnur32neyst</p>
<p>J. Klakkstein og P. S. Eliasen714b Føroya Jarðargrunnur31neystagrund á Borðoyarvíksáttm.undirskr.galdandi í714c Føroya Jarðargrunnur31neystagrund á Borðoyarvíkleig.:</p>
<p>Eyðun Løkságarð198320 árútg.714d Føroya Jarðargrunnur31neystagrund á Borðoyarvík leig.: Hans A. Poulsenleig.:</p>
<p>Jens Chr. Fr. Johannesen197320 árútg.714e Føroya Jarðargrunnur31neystagrund á Borðoyarvík leig.: Eyðun Løksagarð714f Føroya Jarðargrunnur31neystagrund á Borðoyarvík714i Føroya Jarðargrunnur65neystagrund á Borðoyarvík leig.. Sámal Thorsteinsson198120 árútg.714k Føroya Jarðargrunnur128neystagrund á Borðoyarvíkleig.:</p>
<p>Ove J. Vesturlíð198120 árútg.714l Føroya Jarðargrunnur49neystagrund á Váðkletti leig.: Óli Poulsen714m Føroya Jarðargrunnur50neystagrund á Váðkletti leig.: Eyðálv Olsen714o Føroya Jarðargrunnur52neyst uttanfyri Váðklettleig.:</p>
<p>Janus Ellingsgaard 10.09.63200420 ár766e Føroya Jarðargrunnur1.487</p>
<p>Uppi á Grundum</p>
<p>K. H. og A. Joensen840b Føroya Jarðargrunnur41neyst á Váðkletti</p>
<p>Hví eingin festari og brúkari?840c Føroya Jarðargrunnur42neystagrund</p>
<p>Hví eingin festari og brúkari?840e Føroya Jarðargrunnur36neystagrund leig.: Frímund Hansen199620 ár840k Føroya Jarðargrunnur14neyst á Váðkletti leig M. Mikkelsen og Helgi Wollesleig.: Helgi Wolles198820 árútg.922 Føroya Jarðargrunnur32neyst á Flesjum, Mikkjal Joensen eigur neysti</p>
<p>Mikkjal Mikkelsen ( langt síðani deyður)923 l34neyst á Flesjum leig.: Eivind Niclasen</p>
<p>Mikkjal Mikkelsen ( langt síðani deyður)leig.:</p>
<p>Ólavur Niclasen1996 20 ár943 Føroya Jarðargrunnur53neyst á Váðkletti P.N og A Mikkelsen eiga neysti</p>
<p>Mikkjal Mikkelsen ( langt síðani deyður)nú konan Helgaskr.1996 frá FJ944 Føroya Jarðargrunnur46neyst á Váðkletti Pole Mikkelsen eiga neysti</p>
<p>Mikkjal Mikkelsen ( langt síðani deyður)leig.:</p>
<p>Poli Mikkelsen 02.05.522000 20 ár963a Føroya Jarðargrunnur1.480trøð í Ánunum leig.: Einar Mohrleig.: Hevur verið Kristian Linklett - uppsagdur í 2007(skr.fráBst963c Føroya Jarðargrunnur6.559trøð í Ánunum 1324a Føroya Jarðargrunnur7.306trøð leig.:Trúgvi Laksafossnú konan1970lívstíð1349a Føroya Jarðargrunnur7.416trøð av Myrkjanoyrahagaleig.:</p>
<p>Hans Jákup Mikkelsen199515 ár1565 Gerðahagi (landsjørð)8.912trøð av Gerðahaga leig.: Jacob Mellemgaard1566 Gerðahagi (landsjørð)11.261trøð av Gerðahaga1618 Gerðahagi (landsjørð)10.337trøð Úti í Grøv av Gerðahaga1628a Gerðahagi (landsjørð)1.396trøð Úti í Grøv av Gerðahaga leig.: Eliesar Sørensen1629a Gerðahagi (landsjørð)1.351trøð Úti í Grøv av Gerðahagaleig.: Jacobina Hansen ?199615 ár1639 Gerðahagi (landsjørð)10.434trøð Úti í Grøv av Gerðahaga leig.: Hans Juul Nystrøm</p>
<p>Áin litra A 684 m2 eigari Myrkjanoyrahagi Áin litra B 53 m2 eigari Áin litra C 923 m2 eigari Vágshagi og Uppsalahagi ognar- og landsjørð Áin litra D 702 m2 eigari Vágshagi, Uppsalahagi og Gerðahagi ognar- og landsjørð Áin litra E 411 m2 Ánagjógv eigari Myrkjanoyrahagisáttm.undirskr.galdandi ímatr. nr. 974 Esb Martin Hansen1939lívstíðmatr. nr. 978 Jaspur Joensen19965 árútg.matr.nr. 25 Jórun Nybo 14.09.5120148 ármatr.nr. 976 Óli Lydersen1975lívstíðmatr. nr. 1652v og 1652x Klaksvíkar kommuna200325 ármatr. nr. 1636 Karl Heri Joensen198725 árútg.matr. nr. 978 Jaspur Joensen19965 árútg.matr.nr. 975 Dánjal J. Joensen1975lívstíðmatr.nr. 27d Josias Hansen197920 árútg.matr.nr. 113 Jacob Michael Jacobsen1943lívstíðmatr. nr. 977 Gerda Absalonsen½ ár í sennmatr.nr. 1636 b Ferðavinnan í Norðoyggjum200520 ár85</p>
<p xml:lang="dan">Strond</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p>Føðidato fest.26a Føroya Jarðargrunnur23.37953a Strandarhagi02-00-05</p>
<p>Petur Andreasen08.12.5526c Føroya Jarðargrunnur46neyst</p>
<p>Matr. nr. 4a 4.617 m2 í Anunum, eigari 7 mk har av landsjørð 2 mk. Matr. nr. 41a 1.335 m2 á Strond, eigari 7 mk har av landsjørð 2 mk. Matr. nr. 51 3.427 m2 fjøra, eigari Strandarhagi 7 mk. 00 gl. 05 sk. har av landsjørð 2 mk. 00 gl. 05 sk. Matr. nr. 40 13 m2 úthús á Strond, eigari 7 mk. 00 gl. 05 sk. har av landsjørð 2 mk. 00 gl. 05 sk. Brúk.: Ei. Mohr</p>
<p>Áin A 452 m2 Ánagjógv, eigari 7 mk har av landsjørð 2 mk.86</p>
<p>Skálatoftir</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p>Føðidato fest.14 Føroya Jarðargrunnur6.03431 Skálatoftahagi00-12-00</p>
<p>Johannes Niclasen?87</p>
<p>Múli</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari16a Føroya Jarðargrunnur9.15748a Múlahagi02-08-00</p>
<p>Símun Petersen23.10.80</p>
<p>Matr. nr. 34 16 m2 tarvafjósið, eigari Múlahagi 6 mk. har av landsjørð 2 mk 08 gl. Matr. nr. 35a 16.781 m2 Seyðastykki, rætt og áin, eigari Múlahagi 6 mk. har av landsjørð 2 mk 08 gl. Matr. nr. 35b 13.974 m2 fjøra, eigari markatalið 10 mk. har av landsjørð 2 mk. 08 gl.88</p>
<p xml:lang="dan">Depil</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p>Føðidato fest.78a Føroya Jarðargrunnur24.403157c Breytardalur01-08-00</p>
<p>Óli Hans Hansen09.12.83sáttm.undirskr.galdandi í</p>
<p xml:lang="dan">Matr. nr. 80 8.832 m2 trøð niðanf landsvegin eigari matr. nr. 78leig.: Sonja Ó. Poulsener uppsøgd199315 árútg.</p>
<p>Matr. nr. 81 4.608 m2 trøð niðanf landsvegin eigari matr. nr. 78leig.: Johanna Martina Nysted1965lívstíð</p>
<p>Matr. nr. 18 4.963 m2 trøð millum áirnar eigari matr. nr. 157c leig.: Sofus Frederiksen</p>
<p>Matr. nr. 158 15.807 m2 fjøra, eigari 8 mk. har av landsjørð 1 mk. 08 gl. Áin B 1.250 m2 Depilsá, matr. nr. 157c eigur hálva ánna Áin C 153 m2 Depilsá, matr. nr. 157c eigur ánna89</p>
<p>Norðtoftir</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p>Føðidato fest.22 Føroya Jarðargrunnur9.14644a Norðtoftahagi00-08-00</p>
<p>Elmar Krosstein31.07.6041 Føroya Jarðargrunnur23neystagrund hjá matr. nr. 78a í Depli</p>
<p>Matr. nr. 42 5.442 m2 fjøra og annað eigari 4 mk. har av landsjørð 8 gl. Áin A 359 m2 matr. nr. 44a 4 mk. eigur ánna har av landsjørð 8 gl.90</p>
<p>Árnafjørður</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p>Føðidato fest.40a Føroya Jarðargrunnur24.34488a Fýramarkahagi05-00-00</p>
<p>Oddbjørg Justinussen16.11.4344 Føroya Jarðargrunnur27.29589 Bergið05-00-00</p>
<p>Tórmóður Mikkelsen14.01.76</p>
<p>Matr. nr. 38 1.430 m2 matr. nr. 40a eigur 1/4 og 44 1/4 Matr. nr. 41 23 m2 neyst matr. nr. 40a eigur 1/2 og 44 1/2</p>
<p>Oddbjørg Justinussen 1/2</p>
<p>Matr. nr. 42 649 m2 matr. nr. 40a eigur 1/2 og 44 1/2brúkari; Ole Justinussen</p>
<p>Matr. nr. 76 19 m2 matr. 40a eigur 1/4 og 44 1/4leigusáttmáli v. m.</p>
<p>Matr. nr. 77 2.051 m2 trøð í Handara Viðurbyrgi, matr. nr. 40a eigur 1/4 og 44 1/4leig.: Jógvan Hansen199215 árútg.</p>
<p>Matr. nr. 78 278 m2 geil, matr. nr. 40a eigur 1/4 og 44 1/4 Matr. nr. 80 9,459 m2 Niklasargerði, matr. nr. 40a eigur 1/4 og matr. nr. 44 1/4leig.: Esmar Justinussen</p>
<p>Matr. nr. 81 1.634 m2 trøð, matr. nr. 40a eigur 1/4 og matr. nr. 44 1/4leig.: Thorleif Justinussen199315 árútg.</p>
<p>Matr. nr. 84 3.961 m2 trøð í Gamlagerði, matr. nr. 40a eigur 1/4 og 44 1/4</p>
<p>Matr. nr. 85 8.879 m2 fjøra, eigari 16 mk. har av landsjørð 10 mk.</p>
<p>Áirnar A, B, C og D tilsaman 2.537 m2 eigari 16 mk. har av landsjørð 10 mk.91</p>
<p>Hvannasund</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p>Føðidato fest.60a Føroya Jarðargrunnur21.069118 Í Oyruni04-00-00</p>
<p>Justinus í Frammistovu?62a Føroya Jarðargrunnur19.597117c Yviri í Skorum04-00-00</p>
<p>Andreas Suni Nýggjagarð26.08.7364a Føroya Jarðargrunnur32.467117a Úti á Rættini04-00-00</p>
<p>J. Heðin í Frammistovu14.06.6166a Føroya Jarðargrunnur23.269119 Yviri á Skarðhamri04-00-00</p>
<p>Símun Pauli Sivertsen?sáttm.undirskr.galdandi í60b Føroya Jarðargrunnur36neystagrundleig.: Olfert Hansen198220 árútg.60c Føroya Jarðarráð24neystleig.: Pól Jens Høgenni 12.04.55201115 ár60d Føroya Jarðargrunnur37neystagrund leig.: Sigga Frederiksen60f Føroya Jarðargrunnur72neystagrundleig.: Poul Jacob Zachariassensí j. Nr. 03285er avlýstur61 Føroya Jarðargrunnur40neystagrund leig.: Jens Nybo62b Føroya Jarðargrunnur43neystagrund63 Føroya Jarðargrunnur46neystagrund leig.: Guttorm Sørensen65 Føroya Jarðargrunnur63neyst leig:. Meinhard Poulsen og Andrass í Frammistovu</p>
<p xml:lang="dan">Matr. nr. 60d 37 m2 neystagrund eigari: Matr. nr. 60a landsjørð Matr. nr. 67 489 m2 eigari: Matr. nr. 60a og 62a landsjørð Matr. nr. 68 36 m2 neystagrund eigari: Matr. nr. 60a og 66a landsjørð Matr. nr. 69 19 m2 neystagrund eigari: Matr. nr. 62a og 646a landsjørð</p>
<p>Matr. nr. 5a 3.041 m2 eigari: Hagarnir í Hvannasundi landsjørð, brúk.: Niels í Buð Matr. nr. 18a 32.419 m2 eigari: Hagarnir í Hvannasundi landsjørðsáttm.undirskr.galdandi í</p>
<p>Matr. nr. 19 2.434 m2 eigari: Hagarnir í Hvannasundi landsjørð, brúk.: Niels í Buð1941lívstíð</p>
<p>Matr. nr. 20 2.357 m2 eigari: Hagarnir í Hvannasundi landsjørðleig.: Ólavur Sivertsen 09.12.76200815 ár</p>
<p>Matr. nr. 21 2.649 m2 eigari: Hagarnir í Hvannasundi landsjørðleig.: Magnus Høgenni1980lívstíð</p>
<p>Matr. nr. 22 2.654 m2 eigari: Hagarnir í Hvannasundi landsjørð, leig.: Carl Joensen Matr. nr. 23 577 m2 eigari: Hagarnir í Hvannasundi landsjørð, leig.: Annelisa Kleineingin leigari ??</p>
<p>Matr. nr. 24a 3.715 m2 eigari: Hagarnir í Hvannasundi landsjørð, brúk.: Anna Lydersen og Kirsten F. Sólheygg Matr. nr. 24c 1.276 m2 eigari: Hagarnir í Hvannasundi landsjørð, brúk.: Anna Lydersen og Kirsten F. Sólheygg Matr. nr. 25 4.002 m2 eigari: Hagarnir í Hvannasundi landsjørð, leig.: Jens Nybonú Jórun Nybo 14.09.5120148 ár</p>
<p>Matr. nr. 26 3.838 m2 eigari: Hagarnir í Hvannasundi landsjørðleig.: Jákup Christiansen 199215 árútg.</p>
<p>Matr. nr. 27 2.632 m2 eigari: Hagarnir í Hvannasundi landsjørð, leig.: Meinhard Poulsen Matr. nr. 29 3.923 m2 eigari: Hagarnir í Hvannasundi landsjørð, leig.: Símun Poulsen</p>
<p>Matr. nr. 30 65 m2 neystagrund eigari: Hagarnir í Hvannasundi landsjørð, leig.: Hans Pauli Simonsen Matr. nr. 31 1.590 m2 eigari: Hagarnir í Hvannasundi landsjørð</p>
<p>Jógvan T. Simonsen (skriv)</p>
<p>Matr. nr. 32 3.833 m2 eigari: Hagarnir í Hvannasundi landsjørð, leig.: William Simonseneinkjan Anna1997lívstíð</p>
<p>Matr. nr. 33 606 m2 eigari: Hagarnir í Hvannasundi landsjørð, leig.: Alex Sivertsen Matr. nr. 34 3.834 m2 eigari: Hagarnir í Hvannasundi landsjørð, leig.: Guttorm Sørensen Matr. nr. 124 576 m2 grundstykki eigari: Hagarnir í Hvannasundi landsjørð</p>
<p>Matr. nr. 116a 11.461 m2 fjøra, eigari 16 mk. Landsjørð 92</p>
<p>Viðareiði</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p>Føðidato fest.70a Føroya Jarðargrunnur149.118198b Inni í Vik, Eystaripartur08-00-00</p>
<p>Niels J. Absalonsen?191c Eystur við Egg, Eystastipartur00-00-00</p>
<p>Niels J. Absalonsen?71 Føroya Jarðargrunnur55.525190 Úti í Líð04-00-00</p>
<p>Jeanni Sørensen05.01.7377 Føroya Jarðargrunnur28.085197 Inni í Bergi02-00-00</p>
<p>Rói Matras Absalonsen27.01.8478a Føroya Jarðargrunnur149.977198a Inni í Vik, Heimaripartur08-00-00</p>
<p>Jákup Petersen?191b Eystur við Egg, Miðjan00-00-00</p>
<p>Jákup Petersen?79a Føroya Jarðargrunnur46.259191a Eystur við Egg, Vestastipartur06-00-00</p>
<p>Søren Petersen20.07.72124a Føroya Jarðargrunnur93.371194 Uppi á Váli04-00-00</p>
<p>Joan Jacob Heinesen?125a Føroya Jarðargrunnur100.341193 Fyri innan Leiti04-00-00</p>
<p>Jeanni Sørensen05.01.73126 Føroya Jarðargrunnur64.718195a Inni í Dølum04-00-00</p>
<p>J. M. Matras Samson26.12.70127 Føroya Jarðargrunnur65.381196 Bergsmunni04-00-00</p>
<p>Tummas Thomasen?78d Føroya Jarðargrunnur20.610</p>
<p>Jákup Petersen108b Búnaðarstovan1.050grundstykki</p>
<p>Matr. nr. 11 107 m2 Eiðsvíksneystagrund eigarar: Matr. nr. 70a, 78a, 124a, 125a, 126 og 127 landsjørð Matr. nr. 29 41 m2 Fodlendisneystagrund eigarar: matr. nr. 71 2/6, 77 1/6 og 79a 3/6, landsjørðsáttm.undirskr.galdandi í</p>
<p>Matr. nr. 72 4.244 m2 Uppi á Keldu og á Lánni eigari matr. nr. 71 leig.: Jógvan Jacobsen landsjørð1953lívstíð</p>
<p>Matr. nr. 74 1.610 m2 Uppi á Keldu eigari matr. nr. 71 landsjørð Matr. nr. 75 1.792 m2 á Lánni eigari matr. nr. 71 leig.: Johan Dahl Sørensen landsjørð1966lívstíð</p>
<p>Matr. nr. 76 6.503 m2 Úti í Horni og Uppi á Keldu eigari matr. nr. 76 leig.: Poul John Thomassen landsjørð1978lívstíð</p>
<p>Matr. nr. 13a 1.613 m2 eigari matr. nr. 191a landsjørð Matr. nr. 14 382 m2 eigari matr. nr. 191a leig.: Jógvan Matras Absalonsen landsjørð1969lívstíð</p>
<p>Matr. nr. 15 543 m2 eyf. Bólsá eigari matr. nr. 191a landsjørð Matr. nr. 16a 9.985 m2 trøð eigari matr. nr. 191b leig.: Sjúrður Joensen landsjørð1979lívstíð</p>
<p>Matr. nr. 17 2.027 m2 trøð eyf. Bólsá eigari matr. nr. 191a landsjørðleig.: Sjúrður Absalonsen 04.06.54200115 ár</p>
<p xml:lang="dan">Matr. nr. 18a 4.467 m2 trøð vf. Eggjarvegin eigari matr. nr. 191a landsjørðleig.: Danial Lydersen 26.07.4220048 árútg.?</p>
<p>Matr. nr. 18c 997 m2 grundstikki við Eggjarvegin eigari matr. nr. 191a landsjørðleig.: Danial Lydersen 26.07.4220048 árútg.?</p>
<p>Matr. nr. 18d 852 m2 grundstikki við Eggjarvegin eigari matr. nr. 191a landsjørðleig.: Danial Lydersen 26.07.4220048 árútg.?</p>
<p>Matr. nr. 20 11.957 m2 trøð vf. Eggjarvegin eigari matr. nr. 191a landsjørðleig.: Jákup Absalonsen 04.11.65200315 ár</p>
<p xml:lang="dan">Matr. nr. 21a 9.524 m2 trøð nf. Eggjarvegin eigari matr. nr. 191b landsjørðleig.: Kristian D Nybo1952lívstíð</p>
<p>Matr. nr. 22a 1.901 m2 trøð eyf. Bólsá eigari matr. nr. 191a landsjørð Matr. nr. 23a 7.968 m2 trøð eigari matr. nr. 191a, leig.: Johan Dahl landsjørð1970lívstíð</p>
<p>Matr. nr. 24 12.536 m2 trøð nf. Eggjarvegin eigari matr. nr. 191c, leig.: Hans Sørensen landsjørð Matr. nr. 25 6.709 m2 trøð sf. Eggjarvegin eigari matr. nr. 191a landsjørðleig.: Laura Køtlum 24.06.4420068 ár</p>
<p>Matr. nr. 26 11.379 m2 trøð við Fodlendisá eigari matr. nr. 191c, leig.: Maren Elisabeth Sørensen landsjørðnú:</p>
<p>Sjúrður Absalonsen 04.06.54200115 ár</p>
<p>Matr. nr. 27 11.867 m2 traðir við Bólsá og Brúgvaskiftið eigari matr. nr. 191a landsjørðbrúksrætt: Dánjal Viðoy (skriv)</p>
<p>Dánial Viðoy (skriv)19961 ár í senn</p>
<p>Matr. nr. 28 12.0852 m2 trøð Eysturi við Egg eigari matr. nr. 191c, leig.: Kaj Viderø landsjørð1977lívstíð</p>
<p>Matr. nr. 100 217 m2 við Eggjarvegin eigari matr. nr. 191a, leig.: Johanna Nybo landsjørð Matr. nr. 170 11.461 m2 trøð við Eggjarvegin eigari matr. nr. 191a, leig.: Anna Viderø landsjørð Matr. nr. 199 2.117 m2 fjós eigari matr. nr. 191c , matr. nr. 79 eigur fjósið, brúkari matr. nr. 70, landsjørð</p>
<p>Matr. nr. 105 20.505 m2 eigari matr. nr. 194 landsjørð Matr. nr. 106a 9.466 m2 eigari matr. nr. 194 leig.: Odmar Hansen landsjørð198815 árútg?</p>
<p>Matr. nr. 107a 12.427 m2 eigari matr. nr. 194 landsjørð Matr. nr. 108a 16.308 m2 eigari matr. nr. 194 landsjørðleig.: Johannes Heinesen 22.07.32199915 ár?</p>
<p>Matr. nr. 109a 540 m2 eigari matr. nr. 193, 194,195a og 196, leig.: Jóanes Heinesen landsjørð1962</p>
<p>Matr. nr. 110a 10.335 m2 trøð eigari matr. nr. 194 landsjørðleig.: Jens Chr.Simonsen 20.05.65201415 ár</p>
<p>Matr. nr. 110e 13.502 m2 trøð eigari matr. nr. 194, leig.: Johannis Jacobsen landsjørð198615 árútg.?</p>
<p>Matr. nr. 111a 5.341 m2 trøð eigari matr. nr. 194 landsjørðleig.: Janus Justesen 19.11.68201015 ár</p>
<p xml:lang="dan">Matr. nr. 112a 16.480 m2 trøð eigari matr. nr. 194, leig.: Tummas Justesen landsjørð1968lívstíð</p>
<p>Matr. nr. 113 12.120 m2 trøð eigari matr. nr. 194, leig.: Jákup M. Kyrjarheyggj landsjørð Matr. nr. 114 9.208 m2 trøð eigari matr. nr. 194, leig.: Kristina Lydersen landsjørðnú:</p>
<p>Ninna Andreasen 07.08.54200410 ár</p>
<p>Matr. nr. 115 3.959 m2 traðir eigari matr. nr. 194, leig.: Sigrid Matras landsjørð Matr. nr. 116 5.920 m2 trøð eigari matr. nr. 194 landsjørðleig.: Jógvan Abs.Simonsen 24.08.59201215 ár</p>
<p>Matr. nr. 117a 8.671 m2 trøð eigari matr. nr. 194 landsjørðleig.: Hanus Sørensen 18.05.68200115 ár</p>
<p>Matr. nr. 117c 803 m2 grundstykki eigari matr. nr. 194 landsjørð Matr. nr. 117d 684 m2 grundstykki eigari matr. nr. 194 landsjørð Matr. nr. 118 30.717 m2 trøð eigari matr. nr. 194, leig.: Jógvan M. Thomsen landsjørð Matr. nr. 179 13.850 m2 trøð eigari matr. nr. 193,194, 195a og 196,leig.: Olevinus Sørensen landsjørð1982lívstíð</p>
<p>Matr. nr. 159 32.244 m2 seyðastykki o. a. eigari matr. nr. 190, 8 mk har av matr. nr. 71 4 mk. andsjørðpart av matr.nr.193</p>
<p xml:lang="dan">Bakkafrost Farming North201020 ármattr.nr. 170</p>
<p>Ólavur Sørensen 14.03.67200915 ármatr.nr. 195 bpf Vestsmolt199320 árútg93</p>
<p>Svínoy</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p>Føðidato fest.85a Føroya Jarðargrunnur38.152153 Fyri handan Hálsar02-08-00</p>
<p>Hanna H. Jacobsen?87a Føroya Jarðargrunnur167.372155a Uppi í Grønu02-12-00</p>
<p>Jógvan í Heimistovu Joensen25.02.87155b Fyri handan Fjøll03-00-00</p>
<p>Jógvan í Heimistovu Joensen25.02.8789 Føroya Jarðargrunnur10.806154 Eysturhøvdi01-00-00búgvið eftir Heina Joensen90a Føroya Jarðargrunnur146.050156b Handantúnstriðingur, F. u. Ánna 04-04-00</p>
<p>Jógvan Edmund á Geilini23.06.6191 Føroya Jarðargrunnur13.391153 Fyri handan Hálsar01-00-00</p>
<p>Kjartan J. Stenberg?</p>
<p>Føroya Jarðargrunnur</p>
<p>Matr. nr. 83 4.248 m2 trøð landsjørð leig.: John Olsen ??1956lívstíð</p>
<p>Matr. nr. 90d 4.615 m2 smoltstøð landsjørð leig.: P/F Bakkafrost o. fl. Matr. nr. 136 13.210 m2 Úti í Hvilvtini, eigari 8 mk. O4 gl. har av landsjørð 1 mk.</p>
<p>Matr. nr. 33 32.876 m2 fjøra, eigari 32 mk. 04 gl. har av landsjørð 14 mk. 08 gl. 94</p>
<p>Kirkja</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p>Føðidato fest.51a Føroya Jarðargrunnur3.69193a Kirkjuhagn, Norðaripartur00-08-00</p>
<p>Johan Lydersen30.05.7252a Føroya Jarðargrunnur17.22493b Kirkjuhagi, Sunnaripartur02-08-00</p>
<p>Jóannes Christiansen?</p>
<p>Matr. nr. 49a 61.932 m2 Norðuri í Gerði eigari 7 mk. 10 gl. har av landsjørð 08 gl. Matr. nr. 85 12 m2 tarvafjós eigari 16 mk. har av landsjørð 3 mk. Áin A 179 m2 Heimi í Á, eigari 20 mk. har av landsjørð 3 mk.</p>
<p>Matr. nr. 12 34.850 m2 fjøra, eigari 20 mk. har av landsjørð 3 mk. 95</p>
<p>Hattarvík</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p>Føðidato fest.19 Føroya Jarðargrunnur34.43459 Suðurstovuhagi02-08-00</p>
<p>Leivur Fuglø19.12.4420a Føroya Jarðargrunnur38.12760 Eystfelli, Uppistovupartur07-08-00</p>
<p>Símun Gullaksen04.04.7021a Føroya Jarðargrunnur38.80058 Skarðsvík, Eystfelli, ùtist. Partur08-00-00</p>
<p>J. M. Hanusardóttir Hansen22.06.8422 Føroya Jarðargrunnur19.70062 Bergið03-00-00</p>
<p>Jógvan Joensen?</p>
<p>Einki navn á festilistanum hjá okkum - festibræv í 195023 Føroya Jarðargrunnur33.97561 Uttarstovuhagi02-08-00</p>
<p>Zakaris K. Z Jacobsen?25 Føroya Jarðargrunnur13.307leig.: Hans Andreas Joensen</p>
<p>Sámal J. Zachariasen1976lívstíð26 Føroya Jarðargrunnur13.415leig.: Guttorm Joensen</p>
<p>Hanus Suni Hansen1936lívstíð27 Føroya Jarðargrunnur7.083leig.: Johan Pauli Klein</p>
<p>Tróndur Fuglø1939lívstíð</p>
<p>Áirnar A, B og C 3.579 m2 27 mk. har av landsjørð 23 mk. 08 gl. Matr. nr. 5 17.951 m2 fjøra, eigari 27 mk. har av landsjørð 23 mk. 08 gl.</p>
<p>Landsjørðin í Streymoyar sýslu34</p>
<p>Koltur</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p>Føðid.fest.nr. m2mk. gl. sk.1 Føroya Jarðargrunnur148.9387 Kolturshagi17-00-00</p>
<p>Malan Patursson??</p>
<p xml:lang="dan">Matr. nr. 2 fjøra 20.180 m235</p>
<p>Hestur</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p>Føðid.fest.nr. m2mk. gl. sk.27a Føroya Jarðargrunnur79.98891a Innasti05-12-00</p>
<p>Sanna Silvurstein19.03.6228 Føroya Jarðargrunnur13.54891b Miðjan01-04-00</p>
<p>Fríðbjørg Zachariasen?</p>
<p>Matr. nr. 14 5.770 m2 eigari matr. nr. 91a</p>
<p>Matr. nr. 41 45.832 m2 eigari 18 mk. har av landsjørð 7 mk. Matr. nr. 90 51.846 m2 fjøra eigari 18 mk. har av landsjørð 7 mk.36</p>
<p>Nólsoy</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p>Føðid.fest.nr. m2mk. gl. sk.103 Føroya Jarðargrunnur24.439211b Borðan02-00-00</p>
<p>Aksel Sigmund Joensen26.06.74104 Føroya Jarðargrunnur24.088210 Heimarahelvt03-08-00</p>
<p>Hans Martin Hansen?105 Føroya Jarðargrunnur22.579211b Borðan03-00-00</p>
<p>Sigmund Joensen?107a Føroya Jarðargrunnur19.091210 Heimarahelvt02-00-00</p>
<p>René Hansen09.02.73107d Føroya Jarðargrunnur10.903211a Junkarshagi01-08-00</p>
<p>Julian Sonni Hansen06.05.62108a Føroya Jarðargrunnur9.215211b Borðan01-00-00</p>
<p>Ivan B. Holm?</p>
<p>Matr. nr. 212 sethús 30 m2</p>
<p>Hans Martin Hansen</p>
<p>Matr. nr. 213 sethús 52 m2</p>
<p>Hans Martin Hansen</p>
<p>Matr. nr. 40 seyðahús á Tjørnunesi 154 m2 eigari 22 mk. har av landsjørð 5 mk. 08 gl.</p>
<p>Matr. nr. 165a fjøra 132.810 m2 eigari 48 mk. har av landsjørð 13 mk. 37</p>
<p>Kirkjubøur</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p>Føðid.fest.nr. m2mk. gl. sk.8a Føroya Jarðargrunnur208.6941a Kirkjubøhagi, Fyri Heiman20-00-00</p>
<p>Jóannes Patursson05.05.7015a Føroya Jarðargrunnur35.2682a Glyvurshagi08-08-00</p>
<p>Sjúrður Patursson16.07.6521a Føroya Jarðargrunnur6.1023a Inni í Dølum02-08-00</p>
<p>Ólavur Patursson43a Føroya Jarðargrunnur23.2984a Kirkjubøhagi, Fyri Handan08-00-00</p>
<p>Poul Müllerleigusattmáli við Í/F Sandá22.11.5720a Føroya Jarðargrunnur764urtagarður29b Føroya Jarðargrunnur3.185</p>
<p>Tróndur og Borgny eiga bygningin</p>
<p>Tróndur Patursson</p>
<p xml:lang="dan">Matr. nr. 6 Trøllhøvdi matr 8a 52/78, 15a 5/78, 21a 5/78 og 43a 16/78</p>
<p>Matr. nr. 7 fjøran í Kirkjubø 17.894 m2, eigari: Alt markatali 39 mk. Matr. nr. 253 fjøran á Argjun 12.281 m2, eigari: Alt markatali 39 mk. Matr. nr. 59 verkstaður í Sandá á Argjun 196 m2, eigari: Alt markatali 39 mk. <em type="italic">sáttm.undirskr.galdandi í </em></p>
<p>Matr. nr. 3b vakstrarhúshús 2.431 m2, matr. nr. 21a eigur grundina leig.:spf. Ráðstovan Kveiki2014 20 ár</p>
<p>Matr. nr. 10 sethús 370 m2, matr. nr. 8a eigur grundina Matr. nr. 11 neyst 31 m2, eigari matr. nr. 8a Matr. nr. 13a fjós 278 m2, eigari matr. nr. 15a Matr. nr. 14 neyst 32 m2, eigari matr. nr. 15a Matr. nr. 30 Hólmurin, eigari matr. nr. 8a Matr. nr. 57 502 m2 við Sandá, eigari matr. nr. 4a, brúkari: Føroya Sílaveiðufelag 38</p>
<p>Velbastað</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p>Føðid.fest.nr. m2mk. gl. sk.1a Føroya Jarðargrunnur85.88050a Fungugimbrar06-00-00</p>
<p>Tórfinn Dalsgarð?2a Føroya Jarðargrunnur46.24348 lambhagi06-00-00</p>
<p>Anna Rubeksen06.05.613a Føroya Jarðargrunnur29.84449 Líðarhagi04-00-00</p>
<p>Páll Djóni á Steinum25.01.814a Føroya Jarðargrunnur25.81347a Syðri Spakiseyður04-00-00</p>
<p>Torfinn Dalsgarð?5a Føroya Jarðargrunnur122.41546 Norðari Spakiseyður06-00-00</p>
<p>Súsanna í Búðini11.02.686a Føroya Jarðargrunnur33.56251a Heiðaseyður03-00-00</p>
<p>Johan Petur Brekksteinleigusattmáli við Í/F Sandá7a Føroya Jarðargrunnur36.84152 Gimbrarnar03-00-00</p>
<p>Djóni Zacharias Frýdal?</p>
<p>Matr. nr. 10 11.357 m2, eigarar matr. nr. 1a</p>
<p xml:lang="dan">Matr. nr. 22a 692 m2, eigarar matr. nr. 1a 1/2 og 3a 1/2 Matr. nr. 26 458 m2, eigarar matr. nr. 5a 1/2 og matr. nr. 6a 1/2 Matr. nr. 27 25 m2, eigarar matr. nr. 1a, leig.: Fyr- og Vagervæsenet Matr. nr. 31 105 m2, eigarar matr. nr. 1a, leig.: Post- og Telegrafvæsenet Matr. nr. 33 34 m2, eigarar matr. nr. 1a 1/2 og matr. nr. 2a 1/2, leig.: Poul Joensen</p>
<p>Matr. nr. 39 17.156 m2, eigarar matr. nr. 6a, leig.: Virgar Frýdal</p>
<p>Mígandalsá 1575 m2 <em type="italic">sáttm.undirskr.galdandi í </em></p>
<p xml:lang="dan">Matr. nr. 42 29.568 m2 fjøra, eigari 32 mk. landsjørð matr. nr. 23 ??? matr. nr. 51bleig.:pf. AB-Egg2004 30 ármatr. nr. 3dleig.:</p>
<p>Jógvan Frýdal2003 20 ár39</p>
<p>Syðradalur</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p>Føðid.fest.nr. m2mk. gl. sk.3 Føroya Jarðargrunnur189.2711 Syðradalshagi, Norðaripartur08-00-00</p>
<p>Thorvald Lützen14.12.614a Føroya Jarðargrunnur90.6032 Syðradalshagi, Sunnaripartur 08-00-00</p>
<p>Thorvald Lützen14.12.61</p>
<p>Matr. nr. 5 1.618 m2, eigarar matr. nr. 3 1/2 og 4a 1/2 landsjørð</p>
<p>Matr. nr. 6 48.791 m2 fjøra, eigari matr. nr. 3 1/2 og 4a 1/2 landsjørð 40</p>
<p>Norðradalur</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p>Føðid.fest.nr. m2mk. gl. sk.1a Føroya Jarðargrunnur214.92719a Presthagin09-12-00</p>
<p>Ólavur Reinert?2 Føroya Jarðargrunnur125.28320a Kongshagin11-04-00</p>
<p>Ólavur Andreassen19.03.72 <em type="italic">sáttm.undirskr.galdandi í </em>14 Føroya Jarðargrunnur56.559 </p>
<p>Hanus Simonsennú leig.: spf. Ólavur Andreassen2011 17 ár1b Føroya Jarðargrunnur379 m2grundstykki</p>
<p xml:lang="dan">Matr. nr. 7 1.100 m2, eigarar matr. nr. 1, leig.: P/F Stigafjall, landsjørð Matr. nr. 9 22.972 m2, eigari Presthagin, leig.: Svenning Reinert, landsjørð Matr. nr. 12 19.002 m2, eigari matr. nr. 19a Presthagin, leig.: Albert Reinert, landsjørð</p>
<p>Matr. nr. 18 Áin 2.779 m2 eigari matr. nr. 1a 9 mk. 12 gl. og matr. nr. 2 11 mk. 04 gl. Landsjørð</p>
<p>Matr. nr. 21 142 m2 vegøki í bygdini eigari matr. nr. 1a 9 mk. 12 gl. og matr. nr. 2 11 mk. 04 gl. Landsjørð</p>
<p>Matr. nr. 17 58.549 m2 fjøra, eigari matr. nr. 1a 9 mk. 12 gl. og matr. nr. 2 11 mk. 04 gl. landsjørð 41</p>
<p>Skælingur</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p>Føðid.fest.nr. m2mk. gl. sk.4a Føroya Jarðargrunnur49.5561 Skælingshagi, Norðaripartur07-08-00</p>
<p>Magnus Svarthamar18.05.805 Føroya Jarðargrunnur54.1192 Skælingshagi, Sunnaripartur07-08-00</p>
<p>Thomas Antonius Hansen07.07.51</p>
<p>Matr. nr. 3 Semingsstykki 124.882 m2, eigarar: matr. nr. 1 á Skælingi 1/2 og matr. nr. 81a í Leynum 1/2 landsjørð</p>
<p>Matr. nr. 12 417 m2, geil matr. nr. 4a 1/2 og matr. nr. 5 1/2 landsjørð Matr. nr. 13 517 m2, Mjólká matr. nr. 4a 1/2 og matr. nr. 5 1/2 landsjørð Matr. nr. 14 3.175 m2, radarstøð á Sornfelli, eigari: matr. nr. 2, Forsv. Bygningstj. eigur bygningin</p>
<p>Matr. nr. 6 15.091 m2 fjøra, eigari matr. nr. 4a 1/2 og matr. nr. 5 1/2 landsjørð42</p>
<p>Leynar</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p>Føðid.fest.nr. m2mk. gl. sk.1a Føroya Jarðargrunnur37.26380 Leynahagi, Framman fyri Húsini06-00-00</p>
<p>Erik Heinesen19.02.732a Føroya Jarðargrunnur59.81281a Leynahagi, Uttan fyri Húsini06-00-00</p>
<p>Heri Müller12.05.82 <em type="italic">sáttm.undirskr.galdandi í </em>2d Føroya Jarðargrunnur36neyst ?leig.: Eyðun Jensen1997 20 ár13 Føroya Jarðarráð585grundstykki nf. Mataránna </p>
<p>Matr. nr. 7a 19.745 m2, Hoygarðsgerði, eigari: matr. nr. 1a landsjørðleig.: Eyðtórur Egholm 04.10.802008 15 ár</p>
<p>Matr. nr. 22 28 m2, neyst, eigari: matr. nr. 2a, Terji Reinert Petersen eigur bygningin, landsjørðleigusáttmáli við Aage Jacobsen</p>
<p>Matr. nr. 48 10.974 m2, Nýggjatrøð, leig.: Kim Hanusson eigari: matr. nr. 2a landsjørð Matr. nr. 49a 9.872 m2, Nýggjatrøð, úthús v. m. eigari: matr. nr. 1a, leig.: (Aage Jacobsen) landsjørðleig.: Zach.R. Jacobsen 11.04.612011 15 ár</p>
<p>Matr. nr. 77 9.058 m2, trøð sf leynará, eigari matr. nr. 1a landsjørðleig.: Anna Petersen 02.04.542007 15 ár</p>
<p>Áin A 1.734 m2 Mataráin landsjørð Áin B 2.698 m2 Øfrá landsjørð Áin C 1.094 m2 Varðáin landsjørð</p>
<p>Matr. nr. 14 19.629 m2 Sandurin, eigari 12 mk. landsjørð</p>
<p>Matr. nr. 81a í Leynum eigur 1/2 matr. nr. 3 á Skælingi (Semingsstykki 124.882 m2)43</p>
<p>Kvívík</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p>Føðid.fest.nr. m2mk. gl. sk.266 Føroya Jarðargrunnur8.889401a Frammi í Haga00-08-00</p>
<p>Hans Martin Ø. Andreassen13.10.551070 Føroya Jarðargrunnur21.491401a Frammi í Haga01-00-00</p>
<p>Joen Hendrik Wardum ella Hans Martin Andreassen?771 Føroya Jarðargrunnur9.150401a Frammi í Haga01-00-00</p>
<p>Davida Davidsen?372 Føroya Jarðargrunnur6.297401a Frammi í Haga01-00-00</p>
<p>Antines Iversen04.02.451174 Føroya Jarðargrunnur16.721401a Frammi í Haga01-00-00</p>
<p>Tummas Joensen?402a Ognarhagin00-08-00</p>
<p>Tummas Joensen?576a Føroya Jarðargrunnur10.470401a Frammi í Haga01-04-00</p>
<p>Jens Hendrik Isaksen</p>
<p>Joen H18.09.57477 Føroya Jarðargrunnur6.148401a Frammi í Haga01-00-00</p>
<p>Magnus Kristian Magnussen02.11.59478 Føroya Jarðargrunnur3.448401a Frammi í Haga00-08-00</p>
<p>Petur Madsen22.09.57279 Føroya Jarðargrunnur6.879401a Frammi í Haga01-00-00</p>
<p>Marin Holm?6180a Føroya Jarðargrunnur45.332404a Úti í Haga08-04-00</p>
<p>Dánjal Petur Müller29.07.5921181a Føroya Jarðargrunnur51.042402a Ognarhagin01-10-00</p>
<p>Randi Jacobsen11.04.686188 Føroya Jarðargrunnur20.578405 Kvívíksmerkur03-12-00</p>
<p>Tummas Olsen?215b Føroya Jarðargrunnur3.206niðanfyri vegin á Stykkinum264a Føroya Jarðargrunnur3.883</p>
<p>Hálvdansteigar og Rossamansmørk brúkari: Prestur165 Føroya Jarðargrunnur1.248</p>
<p>Trætan í Kvívík967a Føroya Jarðargrunnur26.566</p>
<p>Yviri á Heygum v. m.(Hjørleif Christiansen)nú Ludvík Christiansen <em type="italic">sáttm.undirskr.galdandi í </em>273 Føroya Jarðargrunnur6.062 </p>
<p>Stykkjagerði(leig.: Helena Jensen)x</p>
<p>Johnny Kjærbo 10.07.692000 15 ár1 125b Føroya Jarðargrunnur1.570á Stykkinum niðan f. landsvegin1 369b Føroya Jarðargrunnur81neyst á Válinum, Albin Funn eigur bygningin1370 Føroya Jarðargrunnur109neyst á Válinum leig.: Alfred Blástein3380 Føroya Jarðargrunnur5.7973 lutir á Válinum</p>
<p>Tummas Olsen1411 Føroya Jarðargrunnur31á Válinum leig.: J. J. Blástein, keypari: Arni á Rógvu</p>
<p>Tummas Olsen2</p>
<p>Matr. nr. 182 2.318 m2 við Breiðá leig.: Jógvan Elias Jacobsen, eigari: matr. nr. 181a landsjørð 2</p>
<p>Matr. nr. 183 1.376 m2 við Breiðá leig.: Sunneva Mikkelsen, eigari: matr. nr. 181a landsjørð 3</p>
<p>Matr. nr. 184 3.137 m2 við Breiðá leig.: Benadikt Nielsen, eigari: matr. nr. 181a landsjørð 3</p>
<p>Matr. nr. 185 3.055 m2 við Breiðá leig.: (Hans Olaf Nielsen) eigari: matr. nr. 181a landsjørð avlýstur2</p>
<p>Matr. nr. 186 2.455 m2 við Breiðá leig.: Albert Simonsen, eigari: matr. nr. 181a landsjørð 1</p>
<p>Matr. nr. 187 309 m2 við Breiðá leig.: (Christian Vang) eigari: matr. nr. 181a landsjørð avlýstur1</p>
<p>Matr. nr. 189 3.382 m2 Vestmannajørðin leig.: Sigurd Vang, eigari: matr. nr. 188 landsjørð 8</p>
<p>Matr. nr. 297 35.670 m2, seyðhús, seyðastykki o. a. eigari 12 mk. har av 8 mk. 04 gl.landsjørð1</p>
<p>Matr. nr. 298 3.209 m2 leig.: Hans Müller, eigari 12 mk. har av 8 mk. 04 gl. landsjørð 1</p>
<p>Matr. nr. 299 1.675 m2 við Stykkjabreiðá leig.: Menning Davidsen, eigari 12 mk. har av 8 mk. 04 gl. landsjørð 1</p>
<p>Matr. nr. 360 141 m2 neyst á Válinum, leg.: Jóan Jákup Blástein, eigari: matr. nr. 180 landsjørð 1</p>
<p>Matr. nr. 372 108 m2 neyst á Válinum, leg.: Jarvild Jacobsen, eigari: matr. nr. 180 landsjørð <em type="italic">sáttm.undirskr.galdandi í </em>6 </p>
<p>Matr. nr. 374a 3.804 m2 trøð á Válinum, leg.: Jógvan Jákup Blástein, eigari: matr. nr. 180 landsjørð nú:</p>
<p>Elsie Blástein 05.04.482004 10 ár3</p>
<p>Matr. nr. 375a 2.984 m2 3 lutir á Válinum, leg.: (Dávur Davidsen), eigari: matr. nr. 180 landsjørð nú:</p>
<p>Elinborg Didriksen 09.04.422000 15 ár2</p>
<p>Matr. nr. 376 1.533 m2 2 lutir á Válinum, leg.: (Jensina Olsen), eigari: matr. nr. 180 landsjørð eingin leigari3</p>
<p>Matr. nr. 377a 3.948 m2 3 lutir á Válinum, leg.: (Johanna Olsen), eigari: matr. nr. 180 landsjørð eingin leigari3</p>
<p>Matr. nr. 378a 1.846 m2 á Válinum, eigari: matr. nr. 180 landsjørð eingin leigari2</p>
<p>Matr. nr. 379 2.561 m2 neystagrund og stykki á Válinum, eigari: matr. nr. 180 landsjørð 2</p>
<p>Matr. nr. 305 868 m2 heimrust og geil eigari 48 mk. har av 22 mk. 06 gl. landsjørð 16</p>
<p>Matr. nr. 246a 93.578 m2 seyðastykkir o. a. eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð 5</p>
<p>Matr. nr. 246b 3.022 m2 Frammi í Gerði o. a. eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð 8</p>
<p>Matr. nr. 247 7.697 m2 Frammi í Gerði o. a. leig.: H. M. Andreasen eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð 3</p>
<p>Matr. nr. 248 3.064 m2 Frammi í Gerði o. a. leig.: Dánjal Davidsen eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð 3</p>
<p>Matr. nr. 249 3.862 m2 Frammi í Gerði o. a. leig.: Erling Davidsen eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð 5</p>
<p>Matr. nr. 250 6.588 m2 Frammi í Gerði o. a. leig.: Hans Fr. Davidsen eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð 1</p>
<p>Matr. nr. 251 2.709 m2 Yviri í Gerði leig.: Hans J. Davidsen eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð 5</p>
<p>Matr. nr. 252a 6.041 m2 Rossatrøðin o. a. leig.: (Magnus Gregoriussen), eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð 1</p>
<p>Matr. nr. 252b 2.484 m2 Grækarisatrøð leig.: (Magnus Gregoriussen), eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð 3</p>
<p>Matr. nr. 253 3.217 m2 Frammi í Gerði o. a.leig.: Hans N. Iversen), eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð 1</p>
<p>Matr. nr. 254 7.086 m2 Yvirii í Gerði leig.: (Johannes Iversen), eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð 6</p>
<p>Matr. nr. 255 5.814 m2 Frammi í Gerði o. a. leig.: (Jógvan Elias Jacobsen), eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð 3</p>
<p>Matr. nr. 256 4.718 m2 Frammi í Gerði o. a. leig.: Óli Jacobsen, eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð 2</p>
<p>Matr. nr. 257 4.417 m2 Frammi á Rætt o. a. leig.: Henny Jensen, eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð 5</p>
<p>Matr. nr. 258 3.350 m2 Frammi í Gerði o. a. leig.: Johanna Jensen, eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð 5</p>
<p>Matr. nr. 259 4.384 m2 við geilina o. a. leig.: Jákup Joensen, eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð 3</p>
<p>Matr. nr. 260 4.538 m2 Rossatrøðin o. a. leig.: Jógvan Martin Joensen, eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð 3</p>
<p>Matr. nr. 261 3.970 m2 í Gomlutrøð leig.: Maria Joensen, eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð 5</p>
<p>Matr. nr. 262 2.557 m2 Frammi í Gerði o. a. leig.: Viggo Johannesen, eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð 1</p>
<p>Matr. nr. 263 4.820 m2 Yviri í Gerði o. a. leig.: (Arngrim Madsen), eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð 2</p>
<p>Matr. nr. 264 4.372 m2 Yviri í Gerði 2 lutir leig.: (Gunnhild G. Joensen), eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð 1</p>
<p>Matr. nr. 265 5.044 m2 Yviri í Gerði leig.: (Tórstein G. Madsen), eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð 5</p>
<p>Matr. nr. 266 8.714 m2 Rossatrøðin o. a. leig.: Kristian Magnussen, eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð 3</p>
<p>Matr. nr. 267 4.247 m2 Gamlatrøð leig.: Magnus Joensen, eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð 4</p>
<p>Matr. nr. 268 3.783 m2 Frammi í Gerði o. a. leig.: Ingibjørg Müller, eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð 6</p>
<p>Matr. nr. 269 5.908 m2 Frammi í Gerði o. a. leig.: Hans Müller, eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð 1</p>
<p>Matr. nr. 270 7.435 m2 Nielsargerði leig.: Benadikt Nielsen, eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð 6</p>
<p>Matr. nr. 271 5.953 m2 Frammi í Gerði o. a. leig.: (Jógvan Nielsen), eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð 1</p>
<p>Matr. nr. 272 10.144 m2 Luddagerði leig.: Ingvard, Leivur og Jensia, eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð 4</p>
<p>Matr. nr. 273 3.268 m2 Frammi í Gerði o. a. leig.: Jens N. Petersen, eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð 1</p>
<p>Matr. nr. 274 4.938 m2 Yviri í Gerði leig.: Sámal J. Petersen, eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð 5</p>
<p>Matr. nr. 275 2.863 m2 Frammi í Gerði o. a. leig.: Johan Tomasen, eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð 4</p>
<p>Matr. nr. 276 2.854 m2 Frammi í Gerði o. a. leig.: Kathrina Vang, eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð 8</p>
<p>Matr. nr. 277 7.111 m2 Frammi í Gerði o. a. leig.: (Christian Vang), eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð 1</p>
<p>Matr. nr. 278 7.690 m2 Yviri í Gerði leig.: (Sigurd Vang), eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð 4</p>
<p>Matr. nr. 421 4.626 m2 Toftatá eigari 48 mk. har av 22 mk. 06 gl. landsjørð 1</p>
<p>Matr. nr. 422 8.190 m2 Stórá eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð 1</p>
<p>Matr. nr. 423 1.615 m2 á Frammi í Gerði eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð 2</p>
<p>Matr. nr. 424 1.095 m2 á Frammi í Gerði eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð 2</p>
<p>Matr. nr. 425 707 m2 á Norðuri í Bug eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð 11</p>
<p>Matr. nr. 426 6.841 m2 Norðara Breiðá eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð 3</p>
<p>Matr. nr. 427 615 m2 á Norðuri í Gerði eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð 2</p>
<p>Matr. nr. 428 5.528 m2 Breiðá eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð 4</p>
<p>Matr. nr. 429 788 m2 Barbá eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð 2</p>
<p>Matr. nr. 430 597 m2 Forná eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð 3</p>
<p>Matr. nr. 431 5.669 m2 Stykkjabreiðá eigari 24 mk. har av 10 mk. 06 gl. landsjørð 3</p>
<p>Matr. nr. 432 15.558 m2 Leynará, eigarar 24 mk. har av 20 mk. 04 gl. landsjørð3</p>
<p>Matr. nr. 433 190 m2 á á Válinum, eigari matr. nr. 404a landsjørð 2</p>
<p>Matr. nr. 434 1.365 m2 á á Válinum, eigari matr. nr. 404a landsjørð 3</p>
<p>Matr. nr. 435 1.331 m2 Breiðá á Válinum, eigari matr. nr. 404a landsjørð 3</p>
<p>Matr. nr. 436 642 m2 á á Válinum, eigari matr. nr. 405 landsjørð 1</p>
<p>Matr. nr. 437 575 m2 á á Válinum, eigari matr. nr. 405 landsjørð 3</p>
<p>Matr. nr. 438 763 m2 Heljareyga á Válinum, eigari matr. nr. 405 i Kvívík og 357a í Vestmanna landsjørð 6</p>
<p>Matr. nr. 128 85.629 m2 fjøra, eigari 48 mk. har av 22 mk. 06gl. landsjørð34644</p>
<p>Vestmanna</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p>Føðid.fest.nr. m2mk. gl. sk.58a Føroya Jarðargrunnur8.481359b Dalhagi, Heimaripartur04-00-00</p>
<p>Heini Johansen</p>
<p>Høgni Johansen16.08.7894a Føroya Jarðargrunnur19.159360a Fjalshagi02-00-00</p>
<p>Jón Hansen</p>
<p>Petrina ??136a Føroya Jarðargrunnur4.141359a Dalhagi, Eystaripartur02-00-00</p>
<p>Jón Finn Klein?141 Føroya Jarðargrunnur5.794359a Dalhagi, Eystaripartur01-00-00</p>
<p>Regin í Gerðinum14.09.55362b Sjúrðarstovuhagi00-08-00</p>
<p>Regin í Gerðinum14.09.55143a Føroya Jarðargrunnur11.191358 Úti í Haga á Bjørgum00-08-00</p>
<p>Annfinn Garðalíð08.11.67360a Fjalshagi01-00-00</p>
<p>Annfinn Garðalíð08.11.67147a Føroya Jarðargrunnur22.040360a Fjalshagi03-00-00</p>
<p>Leivur M. Olsen?155a Føroya Jarðargrunnur5.005359a Dalhagi, Eystaripartur02-00-00</p>
<p>Jógvan Durhuus?362a Heimi í Haga á Bjørgum00-04-00</p>
<p>Jógvan Durhuus?205a Føroya Jarðargrunnur38.896356a Heygahagi, Innarahelvt09-04-00(Thomas O. F. Olsen)í Niðristovu?216a Føroya Jarðargrunnur129.401357a Heygahagi, Fremrahelvt09-04-00</p>
<p>Heini á Heygum?143g Føroya Jarðargrunnur432</p>
<p>Uppi á Grógv, norðanf. vegin205ak Føroya Jarðargrunnur72</p>
<p>Úti í Bø,n-vert veg b187e Føroya jarðarráð6.930</p>
<p xml:lang="dan">Dok. om fisketørringsplads</p>
<p>Thomas Olsen</p>
<p>Matr. nr. 145a 4.797 m2 seyðahús, geil o. a., eigari Fjalshagi 9 mk. har av 6 mk. landsjørð Matr. nr. 261c 95 m2 á Fitjum, eigari Fjalshagi 9 mk. har av 6 mk. landsjørð Matr. nr. 293 395 m2 (3 lutir), eigari Fjalshagi 9 mk. har av 6 mk. landsjørð</p>
<p>Matr. nr. 346 11.365 m2 trøð leig.: Magnus Jacobsen, eigari matr. nr. 216a landsjørð Matr. nr. 348a 11.100 m2 trøð leig.: Alfred Olsen, eigari matr. nr. 216a landsjørð Matr. nr. 356b 40.348 m2 vindmylluøki, leig.: Sp/F Røkt og Vindrøkt, eigari matr. nr. 205a landsjørð</p>
<p xml:lang="dan">Áirnar A, B, C, D, E og F</p>
<p>Landsjørðin í Streymoyar sýslu34</p>
<p>Koltur</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Matr. Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festarinr. m2 nr.mk. gl. sk.1 Føroya Jarðargrunnur148.9387 Kolturshagi17-00-00</p>
<p>Malan Patursson</p>
<p xml:lang="dan">Matr. nr. 2 fjøra 20.180 m235</p>
<p>Hestur</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Matr. Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festarinr. m2 nr.mk. gl. sk.27a Føroya Jarðargrunnur79.98891a Innasti05-12-00</p>
<p>Sanna Silvurstein28 Føroya Jarðargrunnur13.54891b Miðjan01-04-00</p>
<p>Fríðbjørg Zachariasen</p>
<p>Matr. nr. 14 5.770 m2 eigari matr. nr. 91a</p>
<p>Matr. nr. 41 45.832 m2 eigari 18 mk. har av landsjørð 7 mk. Matr. nr. 90 51.846 m2 fjøra eigari 18 mk. har av landsjørð 7 mk.36</p>
<p>Nólsoy</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Matr. Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festarinr. m2 nr.mk. gl. sk.103 Føroya Jarðargrunnur24.439211b Borðan02-00-00</p>
<p>Aksel Sigmund Joensen104 Føroya Jarðargrunnur24.088210 Heimarahelvt03-08-00</p>
<p>Hans Martin Hansen105 Føroya Jarðargrunnur22.579211b Borðan03-00-00</p>
<p>Sigmund Joensen107a Føroya Jarðargrunnur19.091210 Heimarahelvt02-00-00</p>
<p>René Hansen107d Føroya Jarðargrunnur10.903211a Junkarshagi01-08-00</p>
<p>Julian Sonni Hansen108a Føroya Jarðargrunnur9.215211b Borðan01-00-00</p>
<p>Ivan B. Holm</p>
<p>Matr. nr. 212 sethús 30 m2</p>
<p>Hans Martin Hansen</p>
<p>Matr. nr. 213 sethús 52 m2</p>
<p>Hans Martin Hansen</p>
<p>Matr. nr. 40 seyðahús á Tjørnunesi 154 m2 eigari 22 mk. har av landsjørð 5 mk. 08 gl.</p>
<p>Matr. nr. 165a fjøra 132.810 m2 eigari 48 mk. har av landsjørð 13 mk. 37</p>
<p>Kirkjubøur</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Matr. Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festarinr. m2 nr.mk. gl. sk.8a Føroya Jarðargrunnur208.6941a Kirkjubøhagi, Fyri Heiman20-00-00</p>
<p>Jóannes Patursson15a Føroya Jarðargrunnur35.2682a Glyvurshagi08-08-00</p>
<p>Sjúrður Patursson21a Føroya Jarðargrunnur6.1023a Inni í Dølum02-08-00</p>
<p>Ólavur Patursson43a Føroya Jarðargrunnur23.2984a Kirkjubøhagi, Fyri Handan08-00-00</p>
<p>Poul Müllerleigusattmáli við Í/F Sandá20a Føroya Jarðargrunnur764urtagarður29b Føroya Jarðargrunnur3.185</p>
<p>Tróndur og Borgny eiga bygningin</p>
<p>Tróndur Patursson</p>
<p xml:lang="dan">Matr. nr. 6 Trøllhøvdi matr 8a 52/78, 15a 5/78, 21a 5/78 og 43a 16/78</p>
<p>Matr. nr. 7 fjøran í Kirkjubø 17.894 m2, eigari: Alt markatali 39 mk. Matr. nr. 253 fjøran á Argjun 12.281 m2, eigari: Alt markatali 39 mk. Matr. nr. 59 verkstaður í Sandá á Argjun 196 m2, eigari: Alt markatali 39 mk.</p>
<p>Matr. nr. 3b vakstrarhúshús 2.431 m2, matr. nr. 21a eigur grundina Matr. nr. 10 sethús 370 m2, matr. nr. 8a eigur grundina Matr. nr. 11 neyst 31 m2, eigari matr. nr. 8a Matr. nr. 13a fjós 278 m2, eigari matr. nr. 15a Matr. nr. 14 neyst 32 m2, eigari matr. nr. 15a Matr. nr. 30 Hólmurin, eigari matr. nr. 8a Matr. nr. 57 502 m2 við Sandá, eigari matr. nr. 4a, brúkari: Føroya Sílaveiðufelag 38</p>
<p>Velbastað</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Matr. Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festarinr. m2 nr.mk. gl. sk.1a Føroya Jarðargrunnur85.88050a Fungugimbrar06-00-00</p>
<p>Tórfinn Dalsgarð2a Føroya Jarðargrunnur46.24348 lambhagi06-00-00</p>
<p>Anna Rubeksen3a Føroya Jarðargrunnur29.84449 Líðarhagi04-00-00</p>
<p>Páll Djóni á Steinum4a Føroya Jarðargrunnur25.81347a Syðri Spakiseyður04-00-00</p>
<p>Torfinn Dalsgarð5a Føroya Jarðargrunnur122.41546 Norðari Spakiseyður06-00-00</p>
<p>Súsanna í Búðini6a Føroya Jarðargrunnur33.56251a Heiðaseyður03-00-00</p>
<p>Johan Petur Brekksteinleigusattmáli við Í/F Sandá7a Føroya Jarðargrunnur36.84152 Gimbrarnar03-00-00</p>
<p>Djóni Zacharias Frýdal</p>
<p>Matr. nr. 10 11.357 m2, eigarar matr. nr. 1a</p>
<p xml:lang="dan">Matr. nr. 22a 692 m2, eigarar matr. nr. 1a 1/2 og 3a 1/2 Matr. nr. 26 458 m2, eigarar matr. nr. 5a 1/2 og matr. nr. 6a 1/2 Matr. nr. 27 25 m2, eigarar matr. nr. 1a, leig.: Fyr- og Vagervæsenet Matr. nr. 31 105 m2, eigarar matr. nr. 1a, leig.: Post- og Telegrafvæsenet Matr. nr. 33 34 m2, eigarar matr. nr. 1a 1/2 og matr. nr. 2a 1/2, leig.: Poul Joensen</p>
<p>Matr. nr. 39 17.156 m2, eigarar matr. nr. 6a, leig.: Virgar Frýdal</p>
<p>Mígandalsá 1575 m2</p>
<p>Matr. nr. 42 29.568 m2 fjøra, eigari 32 mk. landsjørð 39</p>
<p>Syðradalur</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Matr. Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festarinr. m2 nr.mk. gl. sk.3 Føroya Jarðargrunnur189.2711 Syðradalshagi, Norðaripartur08-00-00</p>
<p>Thorvald Lützen4a Føroya Jarðargrunnur90.6032 Syðradalshagi, Sunnaripartur 08-00-00</p>
<p>Thorvald Lützen</p>
<p>Matr. nr. 5 1.618 m2, eigarar matr. nr. 3 1/2 og 4a 1/2 landsjørð</p>
<p>Matr. nr. 6 48.791 m2 fjøra, eigari matr. nr. 3 1/2 og 4a 1/2 landsjørð 40</p>
<p>Norðradalur</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Matr. Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festarinr. m2 nr.mk. gl. sk.1a Føroya Jarðargrunnur214.92719a Presthagin09-12-00</p>
<p>Ólavur Reinert2 Føroya Jarðargrunnur125.28320a Kongshagin11-04-00</p>
<p>Ólavur Andreassen14 Føroya Jarðargrunnur56.559</p>
<p>Hanus Simonsen1b Føroya Jarðargrunnur379 m2grundstykki</p>
<p xml:lang="dan">Matr. nr. 7 1.100 m2, eigarar matr. nr. 1, leig.: P/F Stigafjall, landsjørð Matr. nr. 9 22.972 m2, eigari Presthagin, leig.: Svenning Reinert, landsjørð Matr. nr. 12 19.002 m2, eigari matr. nr. 19a Presthagin, leig.: Albert Reinert, landsjørð</p>
<p>Matr. nr. 18 Áin 2.779 m2 eigari matr. nr. 1a 9 mk. 12 gl. og matr. nr. 2 11 mk. 04 gl. Landsjørð</p>
<p>Matr. nr. 21 142 m2 vegøki í bygdini eigari matr. nr. 1a 9 mk. 12 gl. og matr. nr. 2 11 mk. 04 gl. Landsjørð</p>
<p>Matr. nr. 17 58.549 m2 fjøra, eigari matr. nr. 1a 9 mk. 12 gl. og matr. nr. 2 11 mk. 04 gl. landsjørð 41</p>
<p>Skælingur</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Matr. Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festarinr. m2 nr.mk. gl. sk.4a Føroya Jarðargrunnur49.5561 Skælingshagi, Norðaripartur07-08-00</p>
<p>Magnus Svarthamar5 Føroya Jarðargrunnur54.1192 Skælingshagi, Sunnaripartur07-08-00</p>
<p>Thomas Antonius Hansen</p>
<p>Matr. nr. 3 Semingsstykki 124.882 m2, eigarar: matr. nr. 1 á Skælingi 1/2 og matr. nr. 81a í Leynum 1/2 landsjørð</p>
<p>Matr. nr. 12 417 m2, geil matr. nr. 4a 1/2 og matr. nr. 5 1/2 landsjørð Matr. nr. 13 517 m2, Mjólká matr. nr. 4a 1/2 og matr. nr. 5 1/2 landsjørð Matr. nr. 14 3.175 m2, radarstøð á Sornfelli, eigari: matr. nr. 2, Forsv. Bygningstj. eigur bygningin</p>
<p>Matr. nr. 6 15.091 m2 fjøra, eigari matr. nr. 4a 1/2 og matr. nr. 5 1/2 landsjørð42</p>
<p>Leynar</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Matr. Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festarinr. m2 nr.mk. gl. sk.1a Føroya Jarðargrunnur37.26380 Leynahagi, Framman fyri Húsini06-00-00</p>
<p>Erik Heinesen2a Føroya Jarðargrunnur59.81281a Leynahagi, Uttan fyri Húsini06-00-00</p>
<p>Heri Müller2d Føroya Jarðargrunnur36neyst ?13 Føroya Jarðarráð585grundstykki nf. Mataránna</p>
<p>Matr. nr. 7a 19.745 m2, Hoygarðsgerði, eigari: matr. nr. 1a landsjørð Matr. nr. 22 28 m2, neyst, eigari: matr. nr. 2a, Terji Reinert Petersen eigur bygningin, landsjørðleigusáttmáli við Aage Jacobsen</p>
<p xml:lang="dan">Matr. nr. 48 10.974 m2, Nýggjatrøð, leig.: Kim Hanusson eigari: matr. nr. 2a landsjørð Matr. nr. 49a 9.872 m2, Nýggjatrøð, úthús v. m. eigari: matr. nr. 1a, leig.: (Aage Jacobsen) landsjørð Matr. nr. 77 9.058 m2, trøð sf leynará, eigari matr. nr. 1a landsjørð Áin A 1.734 m2 Mataráin landsjørð Áin B 2.698 m2 Øfrá landsjørð Áin C 1.094 m2 Varðáin landsjørð</p>
<p>Matr. nr. 14 19.629 m2 Sandurin, eigari 12 mk. landsjørð</p>
<p>Matr. nr. 81a í Leynum eigur 1/2 matr. nr. 3 á Skælingi (Semingsstykki 124.882 m2)43</p>
<p>Kvívík</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Matr. Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festarinr. m2 nr.mk. gl. sk.66 Føroya Jarðargrunnur8.889401a Frammi í Haga00-08-00</p>
<p>Hans Martin Ø. Andreassen70 Føroya Jarðargrunnur21.491401a Frammi í Haga01-00-00</p>
<p>Joen Hendrik Wardum ella Hans Martin Andreassen71 Føroya Jarðargrunnur9.150401a Frammi í Haga01-00-00</p>
<p>Davida Davidsen72 Føroya Jarðargrunnur6.297401a Frammi í Haga01-00-00</p>
<p>Antines Iversen74 Føroya Jarðargrunnur16.721401a Frammi í Haga01-00-00</p>
<p>Tummas Joensen402a Ognarhagin00-08-00</p>
<p>Tummas Joensen76a Føroya Jarðargrunnur10.470401a Frammi í Haga01-04-00</p>
<p>Jens Hendrik Isaksen77 Føroya Jarðargrunnur6.148401a Frammi í Haga01-00-00</p>
<p>Magnus Kristian Magnussen78 Føroya Jarðargrunnur3.448401a Frammi í Haga00-08-00</p>
<p>Petur Madsen79 Føroya Jarðargrunnur6.879401a Frammi í Haga01-00-00</p>
<p>Marin Holm180a Føroya Jarðargrunnur45.332404a Úti í Haga08-04-00</p>
<p>Dánjal Petur Müller181a Føroya Jarðargrunnur51.042402a Ognarhagin01-10-00</p>
<p>Randi Jacobsen188 Føroya Jarðargrunnur20.578405 Kvívíksmerkur03-12-00</p>
<p>Tummas Olsen15b Føroya Jarðargrunnur3.206niðanfyri vegin á Stykkinum64a Føroya Jarðargrunnur3.883</p>
<p>Hálvdansteigar og Rossamansmørk brúkari: Prestur65 Føroya Jarðargrunnur1.248</p>
<p>Trætan í Kvívík67a Føroya Jarðargrunnur26.566</p>
<p>Yviri á Heygum v. m.(Hjørleif Christiansen)73 Føroya Jarðargrunnur6.062</p>
<p>Stykkjagerði(leig.: Helena Jensen)125b Føroya Jarðargrunnur1.570á Stykkinum niðan f. landsvegin369b Føroya Jarðargrunnur81neyst á Válinum, Albin Funn eigur bygningin370 Føroya Jarðargrunnur109neyst á Válinum leig.: Alfred Blástein380 Føroya Jarðargrunnur5.7973 lutir á Válinum</p>
<p>Tummas Olsen411 Føroya Jarðargrunnur31á Válinum leig.: J. J. Blástein, keypari: Arni á Rógvu</p>
<p>Tummas Olsen</p>
<p>Matr. nr. 182 2.318 m2 við Breiðá leig.: Jógvan Elias Jacobsen, eigari: matr. nr. 181a landsjørð Matr. nr. 183 1.376 m2 við Breiðá leig.: Sunneva Mikkelsen, eigari: matr. nr. 181a landsjørð Matr. nr. 184 3.137 m2 við Breiðá leig.: Benadikt Nielsen, eigari: matr. nr. 181a landsjørð Matr. nr. 185 3.055 m2 við Breiðá leig.: (Hans Olaf Nielsen) eigari: matr. nr. 181a landsjørð Matr. nr. 186 2.455 m2 við Breiðá leig.: Albert Simonsen, eigari: matr. nr. 181a landsjørð Matr. nr. 187 309 m2 við Breiðá leig.: (Christian Vang) eigari: matr. nr. 181a landsjørð Matr. nr. 189 3.382 m2 Vestmannajørðin leig.: Sigurd Vang, eigari: matr. nr. 188 landsjørð</p>
<p>Matr. nr. 297 35.670 m2, seyðhús, seyðastykki o. a. eigari 12 mk. har av 8 mk. 04 gl.landsjørð Matr. nr. 298 3.209 m2 leig.: Hans Müller, eigari 12 mk. har av 8 mk. 04 gl. landsjørð Matr. nr. 299 1.675 m2 við Stykkjabreiðá leig.: Menning Davidsen, eigari 12 mk. har av 8 mk. 04 gl. landsjørð</p>
<p>Matr. nr. 360 141 m2 neyst á Válinum, leg.: Jóan Jákup Blástein, eigari: matr. nr. 180 landsjørð Matr. nr. 372 108 m2 neyst á Válinum, leg.: Jarvild Jacobsen, eigari: matr. nr. 180 landsjørð Matr. nr. 374a 3.804 m2 trøð á Válinum, leg.: Jógvan Jákup Blástein, eigari: matr. nr. 180 landsjørð Matr. nr. 375a 2.984 m2 3 lutir á Válinum, leg.: (Dávur Davidsen), eigari: matr. nr. 180 landsjørð Matr. nr. 376 1.533 m2 2 lutir á Válinum, leg.: (Jensina Olsen), eigari: matr. nr. 180 landsjørð Matr. nr. 377a 3.948 m2 3 lutir á Válinum, leg.: (Johanna Olsen), eigari: matr. nr. 180 landsjørð Matr. nr. 378a 1.846 m2 á Válinum, eigari: matr. nr. 180 landsjørð Matr. nr. 379 2.561 m2 neystagrund og stykki á Válinum, eigari: matr. nr. 180 landsjørð</p>
<p>Matr. nr. 305 868 m2 heimrust og geil eigari 48 mk. har av 22 mk. 06 gl. landsjørð</p>
<p>Matr. nr. 246a 93.578 m2 seyðastykkir o. a. eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð Matr. nr. 246b 3.022 m2 Frammi í Gerði o. a. eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð Matr. nr. 247 7.697 m2 Frammi í Gerði o. a. leig.: H. M. Andreasen eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð Matr. nr. 248 3.064 m2 Frammi í Gerði o. a. leig.: Dánjal Davidsen eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð Matr. nr. 249 3.862 m2 Frammi í Gerði o. a. leig.: Erling Davidsen eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð Matr. nr. 250 6.588 m2 Frammi í Gerði o. a. leig.: Hans Fr. Davidsen eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð Matr. nr. 251 2.709 m2 Yviri í Gerði leig.: Hans J. Davidsen eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð Matr. nr. 252a 6.041 m2 Rossatrøðin o. a. leig.: (Magnus Gregoriussen), eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð Matr. nr. 252b 2.484 m2 Grækarisatrøð leig.: (Magnus Gregoriussen), eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð Matr. nr. 253 3.217 m2 Frammi í Gerði o. a.leig.: Hans N. Iversen), eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð Matr. nr. 254 7.086 m2 Yvirii í Gerði leig.: (Johannes Iversen), eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð Matr. nr. 255 5.814 m2 Frammi í Gerði o. a. leig.: (Jógvan Elias Jacobsen), eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð Matr. nr. 256 4.718 m2 Frammi í Gerði o. a. leig.: Óli Jacobsen, eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð Matr. nr. 257 4.417 m2 Frammi á Rætt o. a. leig.: Henny Jensen, eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð Matr. nr. 258 3.350 m2 Frammi í Gerði o. a. leig.: Johanna Jensen, eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð Matr. nr. 259 4.384 m2 við geilina o. a. leig.: Jákup Joensen, eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð Matr. nr. 260 4.538 m2 Rossatrøðin o. a. leig.: Jógvan Martin Joensen, eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð Matr. nr. 261 3.970 m2 í Gomlutrøð leig.: Maria Joensen, eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð Matr. nr. 262 2.557 m2 Frammi í Gerði o. a. leig.: Viggo Johannesen, eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð Matr. nr. 263 4.820 m2 Yviri í Gerði o. a. leig.: (Arngrim Madsen), eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð Matr. nr. 264 4.372 m2 Yviri í Gerði 2 lutir leig.: (Gunnhild G. Joensen), eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð Matr. nr. 265 5.044 m2 Yviri í Gerði leig.: (Tórstein G. Madsen), eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð Matr. nr. 266 8.714 m2 Rossatrøðin o. a. leig.: Kristian Magnussen, eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð Matr. nr. 267 4.247 m2 Gamlatrøð leig.: Magnus Joensen, eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð Matr. nr. 268 3.783 m2 Frammi í Gerði o. a. leig.: Ingibjørg Müller, eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð Matr. nr. 269 5.908 m2 Frammi í Gerði o. a. leig.: Hans Müller, eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð Matr. nr. 270 7.435 m2 Nielsargerði leig.: Benadikt Nielsen, eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð Matr. nr. 271 5.953 m2 Frammi í Gerði o. a. leig.: (Jógvan Nielsen), eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð Matr. nr. 272 10.144 m2 Luddagerði leig.: Ingvard, Leivur og Jensia, eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð Matr. nr. 273 3.268 m2 Frammi í Gerði o. a. leig.: Jens N. Petersen, eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð Matr. nr. 274 4.938 m2 Yviri í Gerði leig.: Sámal J. Petersen, eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð Matr. nr. 275 2.863 m2 Frammi í Gerði o. a. leig.: Johan Tomasen, eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð Matr. nr. 276 2.854 m2 Frammi í Gerði o. a. leig.: Kathrina Vang, eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð Matr. nr. 277 7.111 m2 Frammi í Gerði o. a. leig.: (Christian Vang), eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð Matr. nr. 278 7.690 m2 Yviri í Gerði leig.: (Sigurd Vang), eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð</p>
<p>Matr. nr. 421 4.626 m2 Toftatá eigari 48 mk. har av 22 mk. 06 gl. landsjørð Matr. nr. 422 8.190 m2 Stórá eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð Matr. nr. 423 1.615 m2 á Frammi í Gerði eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð Matr. nr. 424 1.095 m2 á Frammi í Gerði eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð Matr. nr. 425 707 m2 á Norðuri í Bug eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð Matr. nr. 426 6.841 m2 Norðara Breiðá eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð Matr. nr. 427 615 m2 á Norðuri í Gerði eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð Matr. nr. 428 5.528 m2 Breiðá eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð Matr. nr. 429 788 m2 Barbá eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð Matr. nr. 430 597 m2 Forná eigari 12 mk. har av 2 mk. 02 gl. landsjørð</p>
<p>Matr. nr. 431 5.669 m2 Stykkjabreiðá eigari 24 mk. har av 10 mk. 06 gl. landsjørð Matr. nr. 432 15.558 m2 Leynará, eigarar 24 mk. har av 20 mk. 04 gl. landsjørð Matr. nr. 433 190 m2 á á Válinum, eigari matr. nr. 404a landsjørð Matr. nr. 434 1.365 m2 á á Válinum, eigari matr. nr. 404a landsjørð Matr. nr. 435 1.331 m2 Breiðá á Válinum, eigari matr. nr. 404a landsjørð Matr. nr. 436 642 m2 á á Válinum, eigari matr. nr. 405 landsjørð Matr. nr. 437 575 m2 á á Válinum, eigari matr. nr. 405 landsjørð Matr. nr. 438 763 m2 Heljareyga á Válinum, eigari matr. nr. 405 i Kvívík og 357a í Vestmanna landsjørð</p>
<p>Matr. nr. 128 85.629 m2 fjøra, eigari 48 mk. har av 22 mk. 06gl. landsjørð44</p>
<p>Vestmanna</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Matr. Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festarinr. m2 nr.mk. gl. sk.58a Føroya Jarðargrunnur8.481359b Dalhagi, Heimaripartur04-00-00</p>
<p>Heini Johansen94a Føroya Jarðargrunnur19.159360a Fjalshagi02-00-00</p>
<p>Jón Hansen136a Føroya Jarðargrunnur4.141359a Dalhagi, Eystaripartur02-00-00</p>
<p>Jón Finn Klein141 Føroya Jarðargrunnur5.794359a Dalhagi, Eystaripartur01-00-00</p>
<p>Regin í Gerðinum362b Sjúrðarstovuhagi00-08-00</p>
<p>Regin í Gerðinum143a Føroya Jarðargrunnur11.191358 Úti í Haga á Bjørgum00-08-00</p>
<p>Annfinn Garðalíð360a Fjalshagi01-00-00</p>
<p>Annfinn Garðalíð147a Føroya Jarðargrunnur22.040360a Fjalshagi03-00-00</p>
<p>Leivur M. Olsen155a Føroya Jarðargrunnur5.005359a Dalhagi, Eystaripartur02-00-00</p>
<p>Jógvan Durhuus362a Heimi í Haga á Bjørgum00-04-00</p>
<p>Jógvan Durhuus205a Føroya Jarðargrunnur38.896356a Heygahagi, Innarahelvt09-04-00(Thomas O. F. Olsen)216a Føroya Jarðargrunnur129.401357a Heygahagi, Fremrahelvt09-04-00</p>
<p>Heini á Heygum143g Føroya Jarðargrunnur432</p>
<p>Uppi á Grógv, norðanf. vegin205ak Føroya Jarðargrunnur72</p>
<p>Úti í Bø,n-vert veg b187e Føroya jarðarráð6.930</p>
<p xml:lang="dan">Dok. om fisketørringsplads</p>
<p>Thomas Olsen</p>
<p>Matr. nr. 145a 4.797 m2 seyðahús, geil o. a., eigari Fjalshagi 9 mk. har av 6 mk. landsjørð</p>
<p>Matr. nr. 261c 95 m2 á Fitjum, eigari Fjalshagi 9 mk. har av 6 mk. landsjørð Matr. nr. 293 395 m2 (3 lutir), eigari Fjalshagi 9 mk. har av 6 mk. landsjørð</p>
<p>Matr. nr. 346 11.365 m2 trøð leig.: Magnus Jacobsen, eigari matr. nr. 216a landsjørð Matr. nr. 348a 11.100 m2 trøð leig.: Alfred Olsen, eigari matr. nr. 216a landsjørð Matr. nr. 356b 40.348 m2 vindmylluøki, leig.: Sp/F Røkt og Vindrøkt, eigari matr. nr. 205a landsjørð</p>
<p xml:lang="dan">Áirnar A, B, C, D, E og F 45</p>
<p>Saksun</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Matr. Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p>Føðid.fest.nr. m2 nr.mk. gl. sk.8a Føroya Jarðargrunnur29.14743 Svartáhagi, Fyri Niðan04-00-00</p>
<p>Jóhan Jógvanson27.08..819 Føroya Jarðargrunnur43.66442 Svartáhagi, Fyri Uttan04-00-00</p>
<p>Páll Svatrá?23a Føroya Jarðargrunnur163.95123a Dúvugarðshagi10-08-00</p>
<p>Jóhan Jógvansson27.08.8124a Føroya Jarðargrunnur40.04544 Kvíggjarhamarshagi10-08-00</p>
<p>Magnus Pauli Dahl-Olsen23.01.7324b Føroya Jarðargrunnur757</p>
<p>Magnus Pauli Dahl-Olsen eigur bygningin</p>
<p>Matr. nr. 11 18.078 m2 trøð við Svartá, eigari matr. nr. 8 landsjørð Matr. nr. 20 371 m2 Niðri í Oyrum, (Randi G. Ziska eigur húsini) eigari matr. nr. 8 landsjørð Matr. nr. 35 211 m2 4 úthús, Magnus Joensen eigur bygningar ? eigari matr. nr. 23a landsjørð Matr. nr. 48 125 m2 2 úthús, Páll Svartá eigur bygningar ? landsjørð</p>
<p>Matr. nr. 19 230 m2 Breiðá, eigari matr. nr. 42 og 43 landsjørð Matr. nr. 21 15.374 m2 Gjógvin og Dalsá, eigari matr. nr. 43 og 45 landsjørð Matr. nr. 22 14.896 m2 Gjógvin, eigari matr. nr. 42 og 45 landsjørð Matr. nr. 40 282 m2 Svartá, eigari matr. nr. 42 landsjørð Matr. nr. 41 4.340 m2 Skipá, eigari matr. nr. 44 og 45 landsjørð Matr. nr. 47 284.887 m2 Pollurin og Ósin, eigari 29 mk. 08 gl. har av 29 mk. landsjørð 46</p>
<p>Tjørnuvík</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Matr. Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p>Føðid.fest.nr. m2 nr.mk. gl. sk.54a Føroya Jarðargrunnur21.517107 Fyri Sunnan04-00-00</p>
<p>Elmar Andreasen11.08.58</p>
<p>Matr. nr. 102 23.882 m2 fjøra, eigari 24 mk. har av 4 mk. landsjørð Matr. nr. 103 8.453 m2 Stórá, eigari 24 mk. har av 4 mk. landsjørð Matr. nr. 104 957 m2 Lítlá, eigari 24 mk. har av 4 mk. landsjørð Matr. nr. 109 Stakkurin, eigari 24 mk. har av 4 mk. landsjørð 47</p>
<p>Haldarsvík</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Matr. Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p>Føðid.fest.nr. m2 nr.mk. gl. sk.124 Føroya Jarðargrunnur2.374251 Sunnan Fossá00-08-00</p>
<p>Henry Andreasen26.07.46125 Føroya Jarðargrunnur1.587251 Sunnan Fossá00-08-00</p>
<p>Hans David Hellisá?126 Føroya Jarðargrunnur6.891251 Sunnan Fossá01-00-00</p>
<p>Dávur Emil Samuelsen?218 Føroya Jarðargrunnur21.002252a Langasandshagi02-04-00</p>
<p>Maja Skaale12.06.72201 Føroya Jarðargrunnur5.532trøð á Gjánoyri219 Føroya Jarðargrunnur211hoyggjhús á Langasandi</p>
<p xml:lang="dan">Amalia Højsted</p>
<p>Matr. nr. 135 73 m2 seyðahús, eigari 9 mk. har av 2 mk. landsjørð Matr. nr. 242 2.224 m2 Sandurin, eigari 12 mk. har av 4 mk. 04 gl. landsjørð</p>
<p>Matr. nr. 220 16.050 m2 á Langasandi, eigari 3 mk. har av 2 mk. 08 gl. landsjørð Matr. nr. 221 753 m2 grundstykki á Langasandi, eigari 3 mk. har av 2 mk. 08 gl. landsjørð Matr. nr. 222 1.320 m2 alistøð á Langasandi, eigari 3 mk. har av 2 mk. 08 gl.lLandsjørð Matr. nr. 223 12.469 m2 sandurin á Langasandi, eigari 3 mk. har av 2 mk. 08 gl.lLandsjørð Matr. nr. 224 74 m2 kei á Langasandi, T. Húsgarð eigur bygning eigari 3 mk. har av 2 mk. 08 gl. landsjørð48</p>
<p xml:lang="dan">Streymnes</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Matr. Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p>Føðid.fest.nr. m2 nr.mk. gl. sk.5a Føroya Jarðargrunnur136.1703 Fyri Framman og N. Helvi í Sun.06-00-00</p>
<p>Mourits Sørensen22.03.69</p>
<p>Matr. nr. 77 1.286 m2 eigari matr. nr. 5a landsjørð Matr. nr. 106 20 m2 hjallur, brúk.: Janus Egholm, eigari matr. nr. 5a landsjørð Matr. nr. 150 937 m2 eigari matr. nr. 5a landsjørð Matr. nr. 153 66 m2 neystasrykki eigari matr. nr. 5a landsjørð Matr. nr. 190 6.683 m2 Gjánoyri eigari matr. nr. 5a landsjørð Matr. nr. 143a 3.499 m2 heimrust eigari 12 mk. har av 6 mk. landsjørð Matr. nr. 143b 7 m2 hjallur, brúk.: Ragnar Mortensen eigari 12 mk. har av 6 mk. landsjørð Matr. nr. 148 235 m2 igari 12 mk. har av 6 mk. landsjørð <em type="italic">sáttm.undirskr. galdandi í </em></p>
<p>Matr. nr. 7 22.049 m2, leig.: Hans D. Davidsen, matr. nr. 3 eigur 1/2 landsjørð Matr. nr. 9 13.332 m2, leig.: Jens Egholm, matr. nr. 3 eigur 1/2 landsjørðnú:</p>
<p>Fríálvur Joensen1995 15 árútg.</p>
<p>Matr. nr. 10 11.537 m2, leig.: Jógvan Magnussen, matr. nr. 3 eigur 1/2 landsjørðnú:</p>
<p>Steingrím Magnussen 21.08.422007 5 árútg.</p>
<p>Matr. nr. 11 18.101 m2, leig.: (Theodor Egholm), matr. nr. 3 eigur 1/2 landsjørð1933</p>
<p>Matr. nr. 12 14.678 m2, leig.: Karl <em type="italic"></em>Andreasen, matr. nr. 3 eigur 1/2 landsjørð Matr. nr. 13 6.931 m2, leig.: (Ingvard Johannesen), matr. nr. 3 eigur 1/2 landsjørðnú: </p>
<p>Sverri Thomsen 06.03.561999 15 ár</p>
<p>Agnar Poulsen 21.05.54 (neyst)</p>
<p>Matr. nr. 16 7.454 m2, leig.: Hans Egholm, matr. nr. 3 eigur 1/2 landsjørð Matr. nr. 19 8.807 m2, leig.: (Svend Olsen), matr. nr. 3 eigur 1/2 landsjørðnú:</p>
<p>Kristianna Egholm1996 15 árútg.</p>
<p>Matr. nr. 82 8.396 m2, leig.: Hans Jákup Zachariassen, matr. nr. 3 eigur 1/2 landsjørðnú:</p>
<p>Finnbogi Midjord 08.04.552012 13 ár</p>
<p>Matr. nr. 83 11.016 m2, leig.: (Rasmus Olsen), matr. nr. 3 eigur 1/2 landsjørðnú:</p>
<p>Rannvá M.K.Dam 26.09.492011 7 ár</p>
<p>Matr. nr. 87 9.847 m2, leig.: (Kristian Zachariasen), eigari matr. nr. 3 landsjørðnú</p>
<p>Jákup Eli Zachariassen 23.08.482001 15 ár</p>
<p>Matr. nr. 88 10.431 m2, eigari matr. nr. 3 landsjørðleig.:</p>
<p>Petur Zachariassen 17.09.372012 15 ár</p>
<p>Matr. nr. 91 12.430 m2, leig.: A. og B. Justinussen, matr. nr. 3 eigur 1/2 landsjørð Matr. nr. 94 14.760 m2, leig.: (Samson Jacobsen), eigari matr. nr. 3 landsjørðnú:</p>
<p>Hjørleif Zachariassen 06.09.602000 15 ár</p>
<p>Matr. nr. 97 13.262 m2, leig.: Hans Jacob Olsen, matr. nr. 3 eigur 1/2 landsjørð</p>
<p>M.J. nr. 41-48-0062 og -83 søluprísur matr. nr. 90 og 92leig.: Bergur Mortensen 27.03.872014 15 ár</p>
<p xml:lang="dan">Matr. nr. 188 1.721 m2, alistøð leig.: P/f Gján eigari matr. nr. 5 landsjørðnú:</p>
<p>Marine Harvest Faroes2012 10 ár</p>
<p xml:lang="dan">Matr. nr. 189 3.298 m2, vegøki til alistøð leig.: P/f Gján eigari matr. nr. 5 landsjørð</p>
<p>Matr. nr. 200 34.839 m2 Stórá eigari 12 mk. har av 6 mk. landsjørð Matr. nr. 208 313 m2, ein á, matr. nr. 3 eigur 1/2 landsjørð</p>
<p>Matr. nr. 210 1800 m2 á á Gjánoyri eigari matr. nr. 3 landsjørð Matr. nr. 211 410 m2 á á Gjánoyri eigari matr. nr. 3 landsjørð</p>
<p>Matr. nr. 154 1.407 m2 fjøra eigari 12 mk. har av 6 mk. Landsjørðmatr. nr. 98leig.: Sigvald Zachariassen49</p>
<p>Hvalvík</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Matr. Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p>Føðid.fest.nr. m2 nr.mk. gl. sk.46a Føroya Jarðargrunnur107.1635 Loadalshagi03-00-00</p>
<p>Tummas Jacobsen30.03.656 Frammidalahagi04-00-00</p>
<p>Tummas Jacobsen30.03.6556a Føroya Jarðargrunnur304.9344 Miðdalahagi07-00-00</p>
<p>Tummas Eikhólm?</p>
<p>Matr. nr. 227a 14.018 m2, 3 traðir, eigari matr. nr. 56a landsjørð Matr. nr. 228 5.354 m2 trøð, eigari matr. nr. 46a landsjørð</p>
<p>Matr. nr. 212 2.794 m2 Halá eigari 24 mk. har av 14 mk. Landsjørð Matr. nr. 213 581 m2 áin Smørgrøv eigari 24 mk. har av 14 mk. Landsjørð Matr. nr. 214 365 m2 Mataráin eigari 24 mk. har av 14 mk. Landsjørð Matr. nr. 215 2.164 m2 Kirkjá eigari 24 mk. har av 14 mk. Landsjørð Matr. nr. 216 2.098 m2 Kvíggjagersá eigari 24 mk. har av 14 mk. Landsjørð Matr. nr. 217 25.227 m2 Myllá og Ósin eigari 24 mk. har av 14 mk. Landsjørð Matr. nr. 218 510 m2 Fløttará eigari 24 mk. har av 14 mk. Landsjørð Matr. nr. 219 30.798 m2 Stórá eigari 24 mk. har av 14 mk. Landsjørð Matr. nr. 220 401 m2 á Frammi í Hólma Stórá eigari 24 mk. har av 14 mk. Landsjørð</p>
<p>Matr. nr. 211 2.844 m2 fjøra eigari 24 mk. har av 14 mk. Landsjørð50</p>
<p>Hósvík</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Matr. Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p xml:lang="dan">Føðid.fest.nr. m2 nr.mk. gl. sk.5a</p>
<p>Føroya Jarðargrunnur23.5791a Toftahagi, Heimistovupartur04-08-00(Gunnar Bjarnason)26.12.576a</p>
<p>Føroya Jarðargrunnur23.4782a Toftahagi, Frammistovupartur04-08-00</p>
<p>Kristian Frederik Hansen?7a</p>
<p>Føroya Jarðargrunnur28.2904a Inni í Veggi05-00-00</p>
<p>Inge Merete í Brekkunum12.12.508a</p>
<p>Føroya Jarðargrunnur68.9003 Garðsendahagi05-00-00</p>
<p>Johanna Danielsen? <em type="italic">sáttm.undirskr. galdandi í </em>6y </p>
<p>Føroya Jarðargrunnur44neystagrundleig.: Mikkjal Hansen 11.03.632006 20 ár7c</p>
<p>Føroya Jarðargrunnur67neyst, leig.: Eyðun Jacobsen7d</p>
<p>Føroya Jarðargrunnur82nestagr. Leig.: E. Jacobsen o. f.1983 20 árútg.7e</p>
<p>Føroya Jarðargrunnur68nestagr. Leig.: D. J. í Brekkunum1984 20 árútg.7f</p>
<p>Føroya Jarðargrunnur3.363</p>
<p>Við Áir niðanf. Vegin7g</p>
<p>Føroya Jarðargrunnur61neystagr.7h</p>
<p>Føroya Jarðargrunnur36neystagr.leig.: Eyðálvur Joensen 01.04.612002 20 ár8f</p>
<p>Føroya Jarðargrunnur431neyst, Hósvíkar Róðrarfelag eigur bygningin1991 20 árútg.</p>
<p>Matr. nr. 11a 4.311 m2 trøð eigari matr. nr. 6a landsjørðleig.:</p>
<p>Agnar Olsen 20.12.572010 15 ár</p>
<p>Matr. nr. 12 11.157 m2 trøð leig.:(Jákup Pauli Hermansen) eigari matr. nr. 6a landsjørðnú: Eivind Clementsen1995 15 árútg.</p>
<p>Matr. nr. 22 7.594 m2 trøð leig.: Levi Petersen eigari matr. nr. 8a landsjørð Matr. nr. 29 8.746 m2 trøð leig.: Sigurd Jacobsen eigari matr. nr. 8a landsjørð Matr. nr. 41 3.289 m2 geil eigari matr. nr. 8a landsjørð Matr. nr. 79 55 m2 neystagrund leig.: Tórur Olsen eigari matr. nr. 5a landsjørðleig.: Hendrik Olsen 16.12.632013 20 ár</p>
<p>Matr. nr. 81 89 m2 neystagrund leig.: (Tummas Olsen) eigari matr. nr. 6a landsjørðnú: Mikkjal Hansen 11.03.632013 20 ár</p>
<p>Matr. nr. 95 74 m2 neystagrund leig.: Fróði Djurhuus eigari matr. nr. 8a landsjørð1987 20 árútg.</p>
<p>Matr. nr. 98 12.176 m2 trøð leig.: Ásmund Olsen eigari matr. nr. 8a landsjørð Matr. nr. 101a 790 m2 við Áirnar omanf. vegin eigari matr. nr. 7a landsjørð Matr. nr. 134 56 m2 neystagrund eigari matr. nr. 7a landsjørð</p>
<p>Áirnar A, B, C, D, E, F, G, H, I og K eigari landsjørð</p>
<p>Matr. nr. 110a 6.019 m2 fjøra eigari 19 mk. landsjørð51</p>
<p>Kollafjørður</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Matr. Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p xml:lang="dan">Føðid.fest.nr. m2 nr.mk. gl. sk.2a</p>
<p>Føroya Jarðargrunnur100.899317a Kjalneshagi04-00-00</p>
<p>Eddie H. Joensen19.06.7550a Føroya Jarðargrunnur62.542316 Miðgerðahagi, á Hjøllum04-00-00</p>
<p>Finn Heri Johannesen07.02.7474a Føroya Jarðargrunnur32.886314 Todneshagi04-00-00</p>
<p>Brynleif K. Johannesen12.07.7591a Føroya Jarðargrunnur21.962311 Hamrahagi, Frammi við Gjógv04-00-00</p>
<p>Poul Adrian í Homrum og Eivind S Thomsen22.02.7092a Føroya Jarðargrunnur91.188315 Hamrahagi á Hjøllum04-00-00</p>
<p>Eivind S. Thomsen25.10.54107a Føroya Jarðargrunnur138.371313a Sjóvarhagi, Niðariparur06-00-00</p>
<p>Gunnvør Dam Jensen22.10.60132a Føroya Jarðargrunnur174.185312 Sjóarhagi, Fremripartur06-00-00</p>
<p>Rólvur Djurhuus26.12.52241a Føroya Jarðargrunnur159.987318a Heygshagi04-00-00257a Føroya Jarðargrunnur179.599319a Orareingjahagi04-00-00</p>
<p>Óli Kristian Debes?282a Føroya Jarðargrunnur90.299320a Signabøshagi06-00-00</p>
<p>Dorthea Joensen07.08.68</p>
<p>Føroya Jarðargrunnur310a Miðgerðarhagi Frammi við Gjógv 04-00-00</p>
<p>Sigurd jacobsen?310b Føroya Jarðargrunnur1.300</p>
<p>P/F Eik Banki eiur bygningin</p>
<p>Sigurd jacobsen341 Føroya Jarðargrunnur754telefonstøð, leig.: T.F.L. <em type="italic">sáttm.undirskr. galdandi í </em></p>
<p>Matr. nr. 3a 5.490 m2 trøð, leig.: Jens Pauli Joensen, eigari matr. nr. 2a landsjørðnú: Hans Lohman Madsen1993 15 árútg.</p>
<p>Matr. nr. 4 8.353 m2 trøð, leig.: Jens Chr.Joensen, eigari matr. nr. 2a landsjørð Matr. nr. 5 10.456 m2 traðir, leig.:(Otto Joensen), eigari matr. nr. 2a landsjørð1962 lívstíðdeyður</p>
<p>Matr. nr. 6 13.319 m2 traðir, leig:. Dánjal Thomsen, eigari matr. nr. 2a landsjørðleig.:Jákup E. Thomsen1981 lívstíð</p>
<p>Matr. nr. 18a 6.505m2 , Esmar Joensen eigur bygningin, eigari matr. nr. 2a landsjørðnú: Birgitte Hansenútg.</p>
<p>Matr. nr. 21a 3.986 m2 traðir, leig.: Steina Samuelsen, eigari matr. nr. 2a landsjørðnú: Tróndur Dam Joensen 13.02.442000 15 ár</p>
<p>Matr. nr. 27a 8.873 m2 trøð eigari matr. nr. 2a landsjørðleig.:Jonna Hansina Johannsen1981 lívstríð</p>
<p>Matr. nr. 30 615 m2 , Johanna Hansina Johannesen eigur bygningin, eigari matr. nr. 2a landsjørð1981 lívstríð</p>
<p>Matr. nr. 32 10.658 m2 trøð, leig:. (J. P. Hansen), eigari matr. nr. 2a landsjørðnú: Einar Hansen1994 15 árútg.</p>
<p>Matr. nr. 46 9.363 m2 trøð, leig:. Jens Chr. Joensen, eigari matr. nr. 2a landsjørð Matr. nr. 103 41 m2 neystagrund, leig:. Svenning Johannesen, eigari matr. nr. 91a landsjørð Matr. nr. 135 111 m2 neystagrund, Dánjal P. Joensen eigur neystið, eigari matr. nr. 132a landsjørð Matr. nr. 174 375 m2 omanf. Landsvegin, leig.: Nikláin Petersen, eigari matr. nr. 107a landsjørð Matr. nr. 176 1.338 m2 ml. landsvegin og fjøruna eigari matr. nr. 107a landsjørð Matr. nr. 198a 1.462 m2 trøð, leig.: (Arni Joensen) eigari matr. nr. 107a landsjørðavlýstur</p>
<p>Matr. nr. 213 2.378 m2 trøð, Leig.: (Poul Hammer) eigari matr. nr. 107a landsjørð Matr. nr. 214 961 m2 í Líðini, leig.: Jógvan Christiansen eigari matr. nr. 107a landsjørð Matr. nr. 215 3.984 m2 í Líðini, leig.: (Jacob Wenzel Joensen) eigari matr. nr. 107a landsjørð1940 lívstíð</p>
<p>Matr. nr. 217 4.835 m2 trøð báðumegin landsvegin, eigari matr. nr. 107a landsjørðleig.:</p>
<p>Eyðálvur Johannsen1993 15 árútg.</p>
<p>Matr. nr. 228 26 m2 vatnbrunnur á Langasandi, brúk.: matr. nr. 230, eigari matr. nr. 107a landsjørð Matr. nr. 260 2.380 m2 trøð á Oyrareingjum, leig.: Tummas Thomsen, eigari matr. nr. 257a landsjørð Matr. nr. 264a 7.223 m2 trøð á Oyrareingjum, leig.: Niclas Joensen, eigari matr. nr. 257a landsjørð Matr. nr. 270a 5.489 m2 trøð á Oyrareingjum, eigari matr. nr. 257a landsjørð Matr. nr. 280a 13.413 m2 á Signabø, leig.: Olaf Petersen, eigari matr. nr. 282a landsjørð1974 lívstíð</p>
<p>Matr. nr. 291a 925 m2 á Signabø, leig.: Poul Niklái eigari matr. nr. 282a landsjørðleig.:</p>
<p>Kristjan Geyti Johansen1994 15 árútg.</p>
<p>Matr. nr. 318b 22.003 m2 Royndarstøðin eigari matr. nr. 241a landsjørð Matr. nr. 342 462 m2 niðanf. vegin á Kjalnesi eigari matr. nr. 2a landsjørð Matr. nr. 343 421 m2, Ó. K. Debess eigur fjós og seyðahúsini, eigari matr. nr. 257a landsjørð</p>
<p>Matr. nr. 190 72 m2 brúgv í Líðini, br. O. Joensen og L. Djurhuus, eigari 51 mk. har av 50 mk. landsjørð Matr. nr. 222 254 m2 brúgv í Líðini, eigari 51 mk. har av 50 mk. landsjørð</p>
<p xml:lang="dan">Áirnar A, B, C, D, E, F, G, H, I, K, L, M, N og O almennar áir</p>
<p>Matr. nr. 34a, 34b og 34e fjøra eigari 51 mk. har av 50 mk. landsjørð34eleig.:</p>
<p>Óli Joensen 06.12.492014 20 ár</p>
<p>Matr. nr. 298 fjøra, matr. nr. 282a egur húsini, eigari 51 mk. har av 50 mk. landsjørð34bleig.:</p>
<p>Óli Joensen 1984 20 árútg52</p>
<p>Kaldbak</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Matr. Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p>Føðid.fest.nr. m2 nr.mk. gl. sk.10a Føroya Jarðargrunnur247.783´1c Áarhagi, Norðasti05-00-00</p>
<p>Hans Reinert?11a Føroya Jarðargrunnur85.2541b Áarhagi, Miðrøktin05-00-00</p>
<p>Connie Reinert10.08.7312a Føroya Jarðargrunnur194.8821a Áarhagi, Heimanfyri06-00-00</p>
<p>Bartal Vang?22a Føroya Jarðargrunnur112.0754 Bíggjarhagi, Líðarseyður06-00-00</p>
<p>Hans Peter B. Nolsøe02.08.7936a Føroya Jarðargrunnur128.6282 Bíggjarhagi, Eystastipartur06-00-00</p>
<p>Eyðun Wang?49a Føroya Jarðargrunnur91.7503a Bíggjarhagi,Yngstugimbrar06-00-00</p>
<p>Aksel Bøgarð Poulsen?101a Føroya Jarðargrunnur107.2715 Bíggjarhagi, Vestastipartur06-00-00</p>
<p>Jákup Petersen15.08.7324</p>
<p>Føroya Jarðargrunnur46sp/f mart. nr. 24 og 26 eiga bygning. J. M. Reinert neyst</p>
<p>Cornelius Reinert63</p>
<p>Føroya Jarðargrunnur41neyst í Andavík</p>
<p>Petur A. Petersen 64</p>
<p>Føroya Jarðargrunnur32neyst hjá Ey. Wang og P. A. Petersen</p>
<p>Petur A. Petersen 74</p>
<p>Føroya Jarðargrunnur32neyst , leig.: P. Nolsøe`s arv.</p>
<p>Hans Nolsøe90</p>
<p>Føroya Jarðargrunnur1.272geil</p>
<p>Hans Nolsøe104 Føroya Jarðargrunnur5.592trøð, leig.: John Mohr Reinert</p>
<p>Matr. nr. 8 9.057 m2 geilir og neyst, eigari 16 mk. við Á landsjørð Matr. nr. 9 11.864 m2 trøð, leig.: Gullborg Reinert, eigari matr. nr. 1 landsjørð <em type="italic">sáttm.undirskr. galdandi í </em></p>
<p>Matr. nr. 42 9.550 m2 trøð, leig.: (Olina Skorá), eigari matr. nr. 36 landsjørðleig:</p>
<p>Kári Skorá 27.08.462007 10 ár</p>
<p>Matr. nr. 44 4.839 m2 trøð, leig.: Páll Petersen í 15 ár, eigari matr. nr. 36 landsjørð2007 8 ár</p>
<p>Matr. nr. 53 10.333 m2 trøð, leig.: Svenning Danielsen, eigari matr. nr. 36 landsjørð Matr. nr. 87 51 m2 grundstikki, leig. T. Jacobsen, eigari matr. nr. 49 landsjørð Matr. nr. 103 5.443 m2 trøð, leig.: Páll Petersen í 15 ár, eigari matr. nr. 36 landsjørð</p>
<p>Áirnar A, B og C almennar áir</p>
<p>Matr. nr. 102a fjøra eigari 40 mk. landsjørð53</p>
<p>Sund</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Matr. Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p>Føðid.fest.nr. m2 nr.mk. gl. sk.1d Føroya Jarðargrunnur7.3694a Sundshagi Uttaripartur06-00-00</p>
<p>Jákup Kristian Bærentsen14.11.525 Føroya Jarðargrunnur125.9237 Sundshagi Innaripartur06-00-00</p>
<p xml:lang="dan">Pætur Bærentsen17.02.7554</p>
<p>Hoyvík</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Matr. Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p>Føðid.fest.nr. m2 nr.mk. gl. sk.2a Hoyvík Royndarstøðin360.845135a Hoyvíkshagi, Sunnaripartur06-00-003a Hoyvíksgarður44139a Hoyvíkshagi, Norðaripartur06-00-00</p>
<p>Sigert Patursson04.02.76</p>
<p>Matr. nr. 1ax 743 m2, eigari matr. nr. 135a landsjørð Matr. nr. 1az 207 m2, eigari matr. nr. 135a landsjørð Matr. nr. 1cx 816 m2, eigari matr. nr. 135a landsjørð Matr. nr. 1dg 18 m2, kápilhús hjá Telefonverkinum, eigari matr. nr. 135a landsjørð Matr. nr. 1dk 6.832 m2, vesturi á Flat, eigari matr. nr. 135a landsjørð Matr. nr. 1dn 2.901 m2, vesturi á Flat, eigari matr. nr. 135a landsjørð Matr. nr. 1dp 2.406 m2 á Flat, eigari matr. nr. 135a landsjørð Matr. nr. 1oy 2.108 m2 vegøki til goymslubrunn, eigari matr. nr. 135a landsjørð Matr. nr. 19 97.389 m2 Hoydalar, eigari matr. nr. 135a landsjørð Matr. nr. 20 5.749 m2, eigari matr. nr. 135a landsjørð Matr. nr. 58a 13.601 m2, trøð í ovaru Hoydølum, leig.: (Sigmundur Hoydal), eigari matr. nr. 135a landsjørð leigan er strikað í 1994</p>
<p>Matr. nr. 61 3.700 m2, trøð omanf. Svartafoss, leig.: Sigrid av Reyni, eigari matr. nr. 135a landsjørð Matr. nr. 62 2.402 m2, trøð við Hoydalsá, leig.: Jona Elisabeth Hansen, eigari matr. nr. 135a landsjørð <em type="italic">sáttm.undirskr.galdandi í </em></p>
<p>Matr. nr. 63 3.212 m2, trøð, leig.: E. Jacobsen, E. V. Joensen og H. V. Dam eiga bygn., eigari matr. nr. 135a landsjørð leig.: Erla Joensen 16.08.382008 15 ár</p>
<p>Matr. nr. 64 3.974 m2, trøð, leig.: Karl Thomsen, eigari matr. nr. 135a landsjørð Matr. nr. 65 2.301 m2, trøð við Hoydalsá leig.: Jógvan Niclasen, eigari matr. nr. 135a landsjørð Matr. nr. 66 2.134 m2, trøð leig.: Hilmar E. Jacobsen, eigari matr. nr. 135a landsjørð Matr. nr. 67a 664 m2, 2 traðarstykki leig.: Niels Simonsen, eigari matr. nr. 135a landsjørð Matr. nr. 70 3.578 m2, trøð við Hoydalsá leig.: Johan Højgaard, eigari matr. nr. 135a landsjørð Matr. nr. 71 2.415 m2, trøð við Flatarveg leig.: Erling Hansen, eigari matr. nr. 135a landsjørð nú:</p>
<p>Petra S.E.Hansen</p>
<p>Matr. nr. 72 2.221 m2, trøð við Flatarveg leig.: Poul H. Sørensen, eigari matr. nr. 135a landsjørð Matr. nr. 74 2.229 m2, trøð við Hoydalsá, eigari matr. nr. 135a landsjørð leig.: Karin Djurhuus 03.05.462002 15 ár</p>
<p>Matr. nr. 75 2.100 m2, trøð eystan Hoydalsá leig.: Magnus Pauli Udbø, eigari matr. nr. 135a landsjørð Matr. nr. 76 2.074 m2, trøð við Sundsvai leig.: Sjúðður Jacobsen, eigari matr. nr. 135a landsjørð Matr. nr. 77 2.347 m2, trøð eystan Hoydalsá leig.: Jógvan Jacobsen, eigari matr. nr. 135a landsjørð Matr. nr. 78 1.789 m2, trøð ovast við Hoydalsá leig.: Niels Juul Arge, eigari matr. nr. 135a landsjørð</p>
<p>Matr. nr. 82a 8.731 m2, trøð á Hvítanesu vf. landsvegin leig.: Hans Djurhuus, eigari matr. nr. 139a landsjørð Matr. nr. 85 7.033 m2, trøð á Hvítanesi nf. landsvegin leig.: (H. S. í Skorastovu), eigari matr. nr. 139a landsjørð leig.: Aksel í Skorastovu 30.07.412009 5 ár</p>
<p>Matr. nr. 88a 10.661 m2, trøð á Hvítanesu vf. landsvegin leig.: Arnold Djurhuus, eigari matr. nr. 139a landsjørð leig.: Martin Sigm. Djurhuus1980 lívstíð</p>
<p>Matr. nr. 80 Hoyvíkshólmur eigari matr. nr. 135a 1/2 og 139a 1/2 landsjørð</p>
<p>Matr. nr. 134 80.835 m2 fjøra og flestn, eigari.: matr. nr. 135a 1/2 og 139a 1/2 landsjørð55</p>
<p>Tórshavn</p>
<p xml:lang="dan">Matr.</p>
<p>Innang.</p>
<p>Matr. Hagapartur</p>
<p>Í haga</p>
<p>Festari</p>
<p xml:lang="dan">Føðid.fest.nr. m2 nr.mk. gl. sk.1175a Húsahagi08-00-00</p>
<p>Júst Rubeksen24.05.50979a Føroya Jarðargrunnur12.364trøð í Sandagerði</p>
<p>Matr. nr. 1230a 13.666 m2, traðir Upi á Varða eigari Vestara Húsagarðsfesti</p>
<p>Matr. nr. 1357b 10.040 m2, trøð ovast á Villingardalsvegnum, eigari Eystara Húsagarðsfesti</p>
<p>Landsjørðin í Streymoyar sýslu</p>
<p>Skjal 8</p>
<p>Nevnd undir Fiskimálaráðnum. Bókbindaragøta 8 Postboks 347 110 Tórshavn</p>
<p>Kollafjørður, tann 18. juni 2014 Mál: 13/00035-12 Málsviðgeri: AHA</p>
<p><em type="bold">Um rættindi hjá festarum og traðarleigarum og tørvandi lógarbroytingar </em>Í sambandi við arbeiðið í Verkætlanarbólkinum skal Búnaðarstovan lýsa, hvørji rættindi festarar og traðarleigarar hava sambært galdandi lóg og hvørjar lógarbroytingar skulu gerast, um landsjørðin skal privatiserast. Niðanfyri er ein stutt gjøgnumgongd av rættindunum hjá festarum og teim, ið leiga traðir frá tí almenna. Síðan er lýst, hvørjar lógarbroytingar skulu fremjast (í hvussu so er) um almenna festijørðin skal privatiserast. Í tí sambandinum verður eisini komið inn á møguleikar í mun til at geva verandi festarum og leigarum forkeypsrætt, og nær ein privatiseringin kann verða sett í verk v.m. (í mun til festitíðina og leigutíðarskeiðið). <em type="bold">1. Rættindi hjá festarum </em>Sambært galdandi lóggávu stendur festi við so leingi festarin er á lívi, tó í mesta lagi til hann hevur fylt 70 ár, sí § 2, stk. 2 í lógini um landsjørð. Sambært § 4, stk. 1, hava festarar rætt til at avhenda festibrøvini, og sambært stk. 2 kann festibræv verða veðsett. Festarar hava eisini onnur rættindi sambært lógini um landsjørð, § 6. Hetta er rætturin til (við ávísum undantøkum í mun til bygningar o.a., ið hava fornfrøðiligan ella annan týdning fyri landið at eiga) at keypa innstøðu, sethús, fjós og aðrar bygningar við hóskandi undirlendi, sum hoyra til festið. Sethús kann festari keypa sjálvur ella saman við hjúnafelaga. Sambært § 6, stk. 2, í lógini hevur festarin rætt til at nýta festið við lunnindum, harímillum veiðirættindi av festinum, rætt til at fiska í áum og vøtnum, og torvskurðar- og kolanámsrætt til egna nýtslu. Sambært § 6, stk. 3, hevur festari rætt til at leiga øðrum lendi til fóðurframleiðslu og harímillum lendi at dyrka til fóðurframleiðslu fyri eyga, traðir og traðarstykkir, og stykkir til urtagarðsbrúk. Slík leigumál eru avmarkað til at galda í mesta lagi 20 ár í senn. Sambært stk. 4 hevur festari rætt til at leiga veiðirættindi, undir hesum fuglabjørg og urðar, tó í mesta lagi fyri 1 ár í senn. Leiguinntøkur fara til festaran sjálvan. </p>
<p>Mál nr.: 13/00035-12 síða 2 av 4</p>
<p>Víst verður eisini til skriv frá Búnaðarstovuni frá 24. apríl 2014. Generelt kann sostatt sigast, at rættindi festarans eru víttfevnandi langtíðarrættindi, ið eisini kunnu avhendast og veðsetast (við góðkenning frá myndugleikanum). Hetta merkir, at umsiting og lóggevari mugu vera tilvitað um og virða tey rættindi, ið festari hevur fingið við lóggávuni og festibrævinum, tí annars kann broytingin í lóggávuni/regulering verða mett sum inntriv í rættindi, ið eru vard á sama hátt sum ognarrættur, har myndugleikin kemur undir endurgjaldsábyrgd orsakað av inntrivinum (t.v.s. ein ognartøkulíknandi støða). Sambært lógini um landsjørð er ein ávís atgongd til at selja burtur av landsjørðini í § 9. Henda heimild er tó ikki ætlað til nýta til at privatisera landsjørðina, men til sølu til avmarkað endamál (almenn endamál, grundstykkir til húsabygging, handils- og ídnaðar-, havbúnaðar-, ítróttar- og frítíðarendamál o.a.). Tí er neyðugt við broyting, skal generel søluheimild fáast. Verður selt burtur av landsjørðini ella verður nýtslurættur tikin aftur frá festara, so regulerar lógin sum er tað endurgjald, ið festari skal hava, sí § 10 (t.e. endurgjald, sum svarar til avloysing fyri bit, umframt at hagin ella festarin hevur rætt til endurgjald fyri skerdar møguleikar fyri fóðurframleiðslu í summarhálvuni eftir reglum, ið landsstýrismaðurin ásetir). Aftur her er talan um endurgjald, tá partur av jørðini, ið hoyrir til eitt festi, verður seld, og ikki um at selja/privatisera festi í síni heild. Tí kann henda áseting neyvan nýtast sum leiðregla í mun til møguligt endurgjald til festara, ið ikki longur sleppur at sita við festinum, t.d. tí tað er selt triðjamanni. Viðkomandi spurningur er, hvussu og nær ein privatisering kann vera sett í verk, tá viðkomandi jarðarogn er fest, og um tað ber til at lata verandi festarar fáa framíhjárætt til at keypa festið, heilt ella lutvíst. Viðvíkjandi framíhjárætti er at viðmerkja, at formelt er onki í vegin fyri at lóggeva um ein framíhjárætt til festara, leigara ella onnur, um mett verður, at tað er rættasta loysnin. Ein framíhjárættur vil viðvirka til, at loysn verður funnin við t.d. viðkomandi festara, sum hann kann góðtaka í mun til tey rættindi, ið hann annars hevur sambært lóg og festibrævi, og harvið slepst undan trætum v.m. um endurgjald o.a. Men ein framíhjárættur má kunna verjast av tí almenna í mun til onnur áhugaði, ið tá ikki fáa atgongd til ognina, og í mun til tann prís, ið verður ásettur. Hóast reguleringin/broytingarnar mugu vera sakligar og grundaðar, so er her helst meira talan um politikk enn jura.1</p>
<p>Í mun til tíð og nær tað er rættast at taka stig til privatisering vil tað generelt vera so, at tess harðligari tað almenna setir inn við krøvum móti einum festara (lógarbroytingar, ið gera seg inn á rættindi, ið viðkomandi fekk tá hann tók við festinum ella seinni), og tess styttri freistin ella skotbráið er, tess meira talar fyri, at inntrivini verða mett sum ognartøkulíknandi, har tað almenna kann koma undir endurgjaldsábyrgd fyri tað tap, ið festarin tá verður fyri. Í so máta vil tað vera lættast, minst inntrívandi og møguliga eisini kostnaðarfrítt, um lóggávan verður broytt soleiðis, at privatisering varð sett í verk ella verður ein møguleiki, so hvørt verandi festirættindi ganga út, men tá má hædd verða tikin fyri rætti festarans at avhenda festibrævið. 1 Ávís vegleiðing er í so máta at finna í <span type="quote" xml:lang="dan">“Udkast til Lov for Færøerne om Fæstegodsets Overgang til Seljvejendom”</span> (kenni ikki árstalið), har festari ella<span type="quote" xml:lang="dan">“besidderen”</span> kann seta fram áheitan um, at ognin skal <span type="quote" xml:lang="dan">“overgaa til Selvejendom”</span>. Útkastið, § 1 um rættin til festara at ogna sær festið, samsvarar við § 1 í “Forslag til Lov for Færøerne om Afhændelse af det Staten tilhørende Fæstegods på Færøerne, ið Løgtingið samtykti í 1900.</p>
<p>Mál nr.: 13/00035-12 síða 3 av 4</p>
<p>Harumframt ber sjálvandi til at fáa heimild fyri at privatisera við samtykki frá festara so at tað slepst undan at skula bíða í áravís. Í báðum førum vil hetta tó neyvan vera nøktandi loysn, tí í øðrum føri gongur (ov) long tíð og í hinum verður tað meir ella minni upp til festaran at gera av. Skal privatisering setast í verk í festitíðarskeiðinum krevst (umframt at myndugleikin skal hava heimild at selja) regulering í mun til rættindahavara/festara, sum tá skal tola at missa festirættin í ótíð eftir ávísari mannagongd, og í tí sambandinum at taka støðu til, hvørji rættindi festari tá hevur/skal hava. <em type="bold">2. Rættindi hjá leigarum av traðum </em>Sambært § 7 í lógini um landsjørð kann Búnaðarstovan útleiga lendi burtur av landsjørð til fóðurframleiðslu og til lendi at dyrka til fóðurframleiðslu. Eisini hevur Búnaðarstovan heimild til at leiga út traðir og traðarstykkir, stykkir til urtagarðsbrúk, grundstykkir til húsabygging, vinnu-, ítróttar- og frítíðarendamál og almenn endamál o.a. fyri ávísa tíð. Leiguinntøkurnar verða fluttar á festikonto. Sum nevnt omanfyri hevur festari eisini rætt til at leiga øðrum lendi til fóðurframleiðslu og harímillum lendi at dyrka til fóðurframleiðslu fyri eyga, traðir og traðarstykkir, og stykkir til urtagarðsbrúk. Slík leigumál eru avmarkað til at galda í mesta lagi 20 ár í senn. Eisini kann festari útleiga veiðirættindi. Ein leigari av lendi ella rættindum á festijørðini hava sostatt síni rættindi sambært leiguavtalu við Búnaðarstovuna ella festara. Eins og viðvíkjandi festara ber til at siga slíkar avtalur upp. Hetta kann verða gjørt kostnaðarfrítt tá skeiðið er runnið, ella móti endurgjaldi um hetta er í leigutíðarskeiðinum. Hvørjir møguleikarnir/avleiðingarnar eru valdast serliga, hvørjar ítøkiligar treytir eru avtalaðar við einstaka leigaran. Tað eru umleið 1500 leigusáttmálar, har av eru umleið 120 eldri sáttmálar, sum eru avtalaðir fyri leigarans lívstíð ella einkjunar lívstíð. Hvussu nógvir av hesum skulu dagførast verður kanna nærri. (fleiri av hesum sáttmálum eru útgingnir, við tað at leigarin/einkjan eru deyð). <em type="bold">3. Tørvandi lógarbroytingar </em>Greitt er, at staðilig lógarheimild má fáast til vega, skal almenna jørðin privatiserast/seljast, tí galdandi lóg tekur ikki hædd fyri hesum møguleika/heimilar ella sølu sum so. Talan er fyrst og fremst um lógina um landsjørð, men niðanfyri eru reksaðar upp lógir, sum kunnu verða viðkomandi at broyta, og sum í hvussu so er mugu verða eftirhugdar, um landsjørð verður privatiserað (ikki úttømandi yvirlit): 1. </p>
<p>Løgtingslóg um landsjørð2 (her mugu broytingar verða gjørdar í ásetingunum um umsiting av festijørðini, festirættindi, festitreytir, reglurnar um sølu og leigu og um endurgjald til festara og onnur, t.v.s. stórur partur av lógini), 2.</p>
<p>Løgtingslóg um búnaðargrunn3 (neyðugt at broyta § 5 um sølu av fastari ogn hjá landinum og at ágóðin av søluni flytast Búnaðargrunninum og verða bókað á kontu hjá avvarðandi festi) 2 Løgtingslóg nr. 45 frá 15. mai 2007 um landsjørð, sum seinast broytt við løgtingslóg nr. 66 frá 15. mai 2014 3 Løgtingslóg nr. 34 frá 7. mai 2013 um Búnaðargrunn, sum broytt við løgtingslóg nr. 63 frá 17. mai 2013</p>
<p>Mál nr.: 13/00035-12 síða 4 av 4 3.</p>
<p>Hagalógin4 (umrøður almennu jørðina og má eftirhyggjast, men ivasamt er, um broytingar eru neyðugar t.e. um valt verður at vetrarbit og avloysing heldur fram sum áður ella hetta verður broytt) 4.</p>
<p>Lóg um hegn og markskil5 (umrøður almennu jørðina og má eftirhyggjast, men ivasamt er, um broytingar eru neyðugar), 5.</p>
<p>Grannastevnulógin6 (umrøður eisini almennu jørðina og má eftirhyggjast, men ivasamt er, um broytingar eru neyðugar), 6.</p>
<p>Landsbúnaðarstevnulógin7 (lógin er generelt orðað og helst eru ongar broytingar neyðugar) 7.</p>
<p>Útskiftingarlógin8 (umrøður almennu jørðina og má eftirhyggjast, men ivasamt er, um broytingar eru neyðugar) 8.</p>
<p>Matrikullógin9 (lógin heimilar sundurbýti í ávísum førum. Verður bara talan um at selja samlaðar fastar ognir (heil festi, traðir v.m., ið hava egið matr.nr.) er helst ongin tørvur á broyting. Verður hinvegin talan um at býta partar frá fyri at selja hesar, so má metast um, hvørt verandi heimildir fyri sundurbýti eru nøktandi, sí serliga §§ 15-17 ), 9.</p>
<p>Tinglýsingarlógin10 (neyvan tørv á broytingum. Meira umráðandi er, at matrikulviðurskiftini eru greið og at støðan hjá veðhavarum v.m. eru greidd í sambandi við møguliga sølu, og slíkum tekur tinglýsingarlógin generelt hædd fyri), <em type="bold"></em>Vinarliga / venligst / sincerely </p>
<p>Andrass Holm Arge, Løgfrøðingur Deildarleiðari</p>
<p>Búnaðarstovan : Office : +298 47 90 00 : Direct.: +298 47 90 16 : Mobile: +298 28 90 16: Fax....: +298 47 90 20 4 Lov nr. 172 frá 18. maj 1937 for Færøerne om Haugers Styrelse og Drift m.m., sum seinast broytt við løgtingslóg nr. 77 frá 25. mai 2009 5 Lov nr. 171 af 18. Maj 1937 for Færøerne om Hegn og Markfred, sum seinast broytt við løgtingslóg nr. 30 fra 17. mars 1951 6 Lov nr. 170 af 18. Maj 1937 for Færøerne om Grandestævne m.m. 7 Lov nr. 84 af 31. marts 1926 for Færøerne om Landvæsenskommissioner, sum broytt við § 2 í løgtingslóg nr. 110 frá 29. juni 1995 8 Lov for Færøerne nr. 147 af 27. marts 1939 om Udskiftning, som senest ændret ved lagtingslov nr. 110 af 29. juni 1995 9 Løgtingslóg nr. 64 frá 11. desember 1962 um matrikulering og sundurbýti v.m. sum seinast broytt við løgtingslóg nr. 82 frá 25. mai 2009 10 Løgtingslóg nr. 55 frá 16. august 1962 um tinglýsing, sum seinast broytt við løgtingslóg nr. 75 frá 25. mai 2009</p>
<p>Skjal 9</p>
<p><em type="bold">Fra: </em>Regin Ingolfsson Jakobsen [mailto:rij@bg.fo] <em type="bold">Sendt: </em>16. juni 2014 21:52 </p>
<p><em type="bold">Til: </em>Arne Poulsen <em type="bold">Cc: </em>Rólvur Djurhuus; Óli Johansen; Jákup Mørkøre; SL1; Marion á Lakjuni </p>
<p><em type="bold">Emne: </em>SV: Einskiljing Góði Arne Sum skilt liggur arbeiðið hjá arbeiðsbólkinum í at klárleggja verandi støðu, og ikki í einum byrjandi arbeiði til eitt veruligt lógartilmæli. Við hesum in mente kann eg vátta, at viðurskiftini lýst í hjálagda skrivi eru røtt. Vinarliga legg til merkis, at eg havi gjørt nakrar smávegis broytingar/tillagingar og at enda reist ein spurning. Umframt hetta havi eg hug at viðmerkja, at lógarbroytingar á hesum øki kunnu hava rættiliga avgerandi ávirkan á virksemið grunsins, og tí hevur Búnaðargrunnurin sum nevnt avgjørt ynski um, og væntar eisini, at verða tikin við í arbeiðið við einari møguligari lógarbroyting, soleiðis at hetta kann verða framt forsvarliga og við neyðugum nærlagni, tí nógv viðurskifti eru at taka hædd fyri, t.d.:  hvussu millumverandi við grunnin verður handfarið, bæði í sambandi við sølu og eftirfylgjandi,  hvussu festikontan hjá einum festi verður handfarin í sambandi við sølu, og  hvaðar peningurin frá sølu av jørð fer, tá jørðin er einskild (her hugsi eg um veðrættarstøðuna hjá kreditorum, sum hava veð í festinum) </p>
<p>Her havi eg bara í eini handavending nevnt trý dømi, men sjálvandi eru mong fleiri. Vinarliga Búnaðargrunnurin Regin</p>
<p>Skjal 10</p>
<p><em type="bold">Stutt lýsing av ymsum viðurskiftum innan mjólkaframleiðslu í Føroyum. </em></p>
<p>Bólkurin, sum Landsstýrismaðurin setti í apríl 2014 til, at skriva frágreiðing um og lýsa spurningar í samband við eina møguliga sølu/einskiljing av almennu jørðini, hevur heitt á MBM um at lýsa nakrar spurningar, sum hava tilknýti til virksemi hjá felagnum.</p>
<p>MBM hevur sum felag onga eintýðuga niðurstøðu um einskiljingarætlanina, tí ymsu bøndirnir hava helst ymsar meiningar um málið.</p>
<p>Tó skal MBM niðanfyri eftir førimuni royna at lýsa fylgjandi spurningar – leyst av einskiljingarspurninginum: <em type="bold">1. Hvønn tørv og møguleikar sær MBM fyri menning av framleiðslu, útgerð og bygningum hjá mjólkbøndrum. 2. Hvønn tørv og møguleika sær MBM fyri at fáa atgongd til útlendskar marknaðir fyri vørum úr mjólk og kjøti. 3. Hvørjar ætlanir hevur MBM fyri menning av vørum úr mjólk og kjøti. ad.1 </em></p>
<p>Ein stórur partur av fjósunum eru gomul, niðurslitin og ótíðarhóskandi. Aldurbýtið av fjósunum sær soleiðis út:</p>
<p>Eldri enn 30 ár 14 fjós</p>
<p>Millum 20-30 ár 8</p>
<p>Millum 10-20ár 4</p>
<p>Millum 01-10ár 2</p>
<p>Nærum øll fjós eru harumframt ov smá til framtíðarkrøv. Tey eru trong og óarbeiðslig, nakað sum ávirkar trivnaðin bæði hjá djórunum, bóndanum og ikki minst áhugan hjá unga ættarliðinum tann negativa vegin. Í fleiri londum er ásett, at tað av djóravælferðar atlitum, ikki verður loyvt at hava básfjós. Í Danmark, Noregi og Íslandi hava øll londini sett eitt mark til millum 2015 og 2025. Eftir hetta skal alt verða leysgongufjós. Ongar slíkar ásetingar eru í Føroyum, men skal vinnuni verða lív laga, er hetta vegurin - saman við automatisering. Tað kann so samstundis hava ta hepnu avleiðing at draga nýggjar og yngri kreftir til vinnuna. Av teimum 28 fjósunum í Føroyum eru bert trý, sum lúka framtíðarkrøv til djóravælferð. Hetta eru 3 leysgongufjós, øll hini 25 eru básafjós. Av teimum 3 leysgongufjósunum eru 2 við nýggjastu tøkni, t.e. við mjólkirobottum.</p>
<p>Ein umbygging av verandi básfjósum til leysgongufjós er ikki ráðilig tí básfjósini eru ikki egnaði til tess. Tó so kunnu gomlu básfjósini í hendinga førum nýtast til ungneytini, men tað krevur umbyggingar og er ikki so væl egnað, sum tá ungneytini eisini verða hýst í leysgongufjósunum.</p>
<p>Hinvegin eigur at vera hugsa um, at teir mjólkbøndur, sum halda uppat kunnu hóskandi umbyggja fjósini til slaktineyt og harvið nýta sláttubøin, sum er har frammanundan. Hetta kundi bøtt munandi um, at vit í nógv størri mun kunnu gerast meira sjálvbjargin við neytakjøti enn syndarliga støðan vit</p>
<p>Skjal 10 eru í har vit í 2011 bert framleiddu 78 tons av neytakjøti meðan vit innfluttu 700 tons til eitt CIF-virði uppá stívliga 29 mió.</p>
<p>Búnaðarstovan hevur gjørt eina støðulýsing av verandi fjósum, og út frá hesi meting skal roknast við at neyðugar íløgur í nýggj fjós verður áleið soleiðis sum sett upp niðanfyri. Tá er roknað við nýggjum leysgongufjósum til 60 mjólkneyt, sum er hóskandi stødd til ein robott. Ein eind av hesum slagi og stødd kostar áleið 15 milliónir við plássi til ungneytini.</p>
<p>Hóskandi kundi ein stuðul verði veittur við upp til 50% av íløguni til nýggj leysgongufjós. Eftir hesum er tørvur á einum studningi uppá 60 mió. til 8 nýggj leysgongufjós til komandi 8 árini.</p>
<p>Íløguætlan í fjós / ár tús.krónur 1 2 3 4 5 6 7 8</p>
<p>Fjósastuðul (x 1000) 7.500 7.500 7.500 7.500 7.500 7.500 7.500 7.500</p>
<p>Fjós um árið 1 1 1 1 1 1 1 1</p>
<p>Stuðulslán tørvur pr. ár 7.500 7.500 7.500 7.500 7.500 7.500 7.500 7.500</p>
<p>Stuðulstørvur íalt 7.500 15.000 22.500 30.000 37.500 45.000 52.500 60.000 <em type="bold">ad.2 og 3. </em></p>
<p>Høvuðstættirnir í landbúnaðinum eru mjólkframleiðsla og seyðahald. Helst eru fleiri túsund fólk í Føroyum í størri og minni mun knýtt at landbúnaðinum. Hetta tilknýti spennir frá, at fólk nakrar ferðir um árið fara á fjall og fletta nakrar seyðir um heystarnar, til fólk sum burturav liva av landbúnaðinum, og sum standa fyri einum veruligum ídnaði, sum framleiðir allar mjólkaúrdráttir til føroyska marknaðin.</p>
<p>Vinnuligi parturin av føroyskum landbúnaði er stórt sæð føroysk mjólkarframleiðsla.</p>
<p>MBM, sum er íognarfelag hjá føroyskum mjólkarbóndum er einasta mjólkarvirki og bruttosøla okkara er stívliga 100 mió. árliga. Vit taka árliga ímóti stívliga 7 mió. litrum av mjólk og framleiða umleið 50 ymiskar vørur burtur úr hesum litrum.</p>
<p>Tað eru áleið 1.000 mjólkneyt í Føroyum. Talið er knýtt at marknaðinum soleiðis, at tað saktans kundi verið hægri, um marknaðurin var størri ella heimliga nýtslan størri.</p>
<p>MBM hevur gjørt íløgur í tól til ostaframleiðslu og til framleiðslu av <span type="quote">“smyrjivinarligum”</span> smøri. Um marknaðurin tekur væl móti hesum, verður tørvurin á mjólk væl størri enn hann er í dag. Runt roknað 10 litrar av mjólk fara t.d. til 1 kg av osti. Hetta fer so aftur at krevja fleiri neyt, sum so aftur fer at seta størri krøv til – tey í dag fullu – fjósini.</p>
<p>Sum skilt hevur t.d. Áland ætlanir um at tvífalda mjólkaframleiðsluna bara við ostaframleiðslu. Vit síggja ongar forðingar annars fyri, at vit her í Føroyum kundu gjørt tað sama, um marknaður var fyri ostinum. Okkara knattstøða, okkara søga og okkara umhvørvi eitt gott útgangsstøði, til at selt ein góðan ost um allan heim. Hvat tørvurin á mjólk tá hevði verið, kunnu vit bara gita um.</p>
<p>Fyri at koma hartil krevst tó fyrst og fremst, at vit fáa eina 3.lands avtalu við EU, soleiðis at føroyskar mjólkarvørur kunnu seljast inn á tann marknaðin. Ein leystlig meting sigur, at vit við – í mesta lagi –</p>
<p>Skjal 10 10 mió kr. deildar yvir 5 ár kunnu nátt tí málinum. Vit teimum 10 mió høvdu vit fingið gjørt bæði løgfrøðisliga, heilsufrøðisliga, politiska og vetrinera arbeiðið sum kravdist.</p>
<p>Hvat viðvíkur øðrum landbúnaðarvørum – m.a. seyðakjøti – so er vegurin kanska eitt sindur longri inn á EU-marknaðin. Tá skal helst allur EU-landbúnaðarpakkin implementerast og tað kann taka nakað av tíð. Hinvegin eigur man helst at taka seyðin við í eini screening, soleiðis at tað ikki verður neyðugt, at starta alt upp aftur tá tann tíðin kemur.</p>
<p>MBM er annars eitt felag í støðugari menning. Kapping er á okkara øki, og tað merkir m.a. at vit alla tíðina mugu tryggja, at okkara vøruúrval er nøktandi. Tíðir skifta og soleiðis er eisini við teimum vørum vit bjóða fram. Menningin á økinum er sjálvandi ein avbjóðing, og vit hava roynt at fingið eitt samstarv í lag við m.a. iNova, sum nú hevur fingið rættiliga góðar karmar til eitt tílíkt samstarv. Um so er, at vit fingið atgongd til fremmandar marknaðir við okkara vørum – og kanska enntá landbúnaðarvørum í víðastu merking – síggja vit tað sum eina fortreyt fyri okkara kapping á hesum nýggju marknaðum, at vit hava eitt ógvuliga tætt samstarv við hendan fakliga førleikan. Einsmøll høvdu vit havt tað ógvuliga trupult.</p>
<p>Vónandi kann omanfyristandandi verða við til at varpa ljós á nøkur viðurskifti.</p>
<p>Vinarliga</p>
<p>Hákun Steingrímsson</p>
<p>Skjal 11: Føroyakort frá Búnaðarstovuni, sum vísir yvirlit yvir støð í Føroyum, har nóg stórar víddir av dyrkilendi kunnu fáast til vega og vera til taks hjá stórum nútímans mjólkneytafjósum á staðnum</p>
<p>Skjal 12 · Traðagøta 38 · Postboks 2048 · FO-165 Argir · Tlf: +298 34 24 00 · Fax: +298 34 24 01 · us@us.fo · www.us.fo</p>
<p>US 14/00260 16. juni 2014 1. uppkast</p>
<p><em type="bold">Tørvur er á dagførdari lóggávu og bøttum fyrisitingarligum mannagongdum á lendisøkinum. </em></p>
<p><em type="bold">Landbúnaðar-reformur </em></p>
<p>Nú arbeitt verður við at fyrireika einskiljing av landsjørðini - helvtini av allari jørð í Føroyum, verður hon gjøgnumførd til fulnar - er talan um eina sera umfatandi bygnaðarliga broyting fyri landbúnaðin og fyri lendisnýtsluna sum heild her í landinum. Vit tosa í roynd og veru um ein landbúnaðar-reform av teimum størru, og av tí, at so nógv lendi er umfatað av reforminum, so fær hetta eisini stóra ávirkan á lendisnýtsluna sum heild. Talan er ivaleyst um størstu broyting í føroyskum jarðarviðurskiftum í nýggjari tíð, og tað er tí at undrast á, at málið hevur tílíkan skund at avgreiða, at stundir ikki eru at gera neyðuga fyrireikingararbeiðið, so tilgongdin verður gjørd á skynsaman og gjøgnumskygdan hátt.</p>
<p>Skal ein slík grundleggjandi umlegging av eigaraviðurskiftunum gerast skynsamt, og vit ikki skulu renna okkum í ókendar og óætlaðar avleiðingar, so er neyðugt, at fyrisitingarliga grundarlagið og lóggávan, hetta verður grundað á, eru dagførd og skipað í haldgóðar karmar. Hetta ikki minst til tess at tryggja, at seljarin veit, hvat hann selur, og keyparin veit, hvat hann fær. Soleiðis er ikki í dag.</p>
<p><em type="bold">Gomul lóggáva </em></p>
<p>Tað mesta av lóggávuni, sum snýr seg um landbúnað og lendisnýtslu, er gomul og er tilevnað í eini tíð, tá samfelagið varð grundað á heilt onnur virði og eitt heilt annað brúk av lendi og náttúru enn nú. Almenna fyrisitingin var lítið ment, og tí eru myndugleiki og ábyrgd eisini viðgjørd annarleiðis, enn gjørt hevði verið í dag.</p>
<p><em type="bold">Eingin skráseting </em></p>
<p>Vit eiga ikki nóg góðar metingar og skrásetingar av náttúru og lendi, sum kunnu hjálpa okkum at raðfesta inn í eina framtíð, har lendisnýtsla og -røkt heilt víst verða nógv meiri fjølbroytt, og aktørarnir eyðvitað nógv fleiri enn nú.</p>
<p>Málnr.: 14/00...· Traðagøta 38 · Postboks 2048 · FO-165 Argir · Tlf: +298 34 24 00 · Fax: +298 34 24 01 · us@us.fo · www.us.fo</p>
<p>Síða 2</p>
<p>Undir tílíkum umstøðum verða lættliga gjørdar avtalur undir skeivum ella ókendum fortreytum, og tað kann í aðru umbering hava við sær nógv óneyðugt stríð og leiðiligar endurgjaldsspurningar.</p>
<p>Fyri at nevna einstøk dømi: Einki dagført yvirlit er yvir friðaði ella friðingarverd øki. Fólk eru ikki á einum máli um, hvar markið er millum innangarðs og uttangarðs. Fleiri vindmyllulundir fara ivaleyst at verða settar upp, men hvar?</p>
<p>Ein dagføring av lóggávu og fyrisitingarligu mannagongdunum á náttúru-, lendis- og landbúnaðarøkinum er neyðug og tiltrongd, og tað kann ikki viðmælast at fara undir eina einskiljingartilgongd uttan, at hetta arbeiðið er gjørt fyrst, ella í minsta lagi er fyriskipað og lagt í fastar og viðtiknar karmar, og at peningur er settur av til hetta arbeiðið.</p>
<p>Ein virkin landbúnaðarpolitikkur hevur verðið eftirlýstur í vinnuni, og hann hevði komið væl við nú, men hetta er ikki evni, ið skal viðgerast her.</p>
<p><em type="bold">Manglandi yvirskipað planlegging </em></p>
<p>Fortreytin fyri skynsamari lendisnýtslu og náttúrurøkt yvirhøvur er yvirskipað planlegging.</p>
<p>Ein planlóg sum í okkara grannalondum er eingin, men býarskipanarlógin frá 1954 tænir sum rammulóg fyri tað, ið er av yvirskipaðari - og smálutaðir fyri alt tað - lendisskipan í kommunalum høpi. Byggisamtyktirnar, sum er heitið á kommunalu lendisskipaninum, hava, sum navnið sigur, fyrst og fremst til endamáls at útvega lendi til bygging og býarvøkstur. Tær fevna eisini um aðrar partar av lendinum og náttúruni, men viðgera teir sjáldan. Hóast hetta eru hesir planir stýrandi fyri alla lendisnýtslu og lendisskipan.</p>
<p>Tað er avgerandi neyðugt, at planlóggávan og harvið planleggingin verður dagførd og fær eitt yvirskipað og heildarligt stevnumið, sum tryggjar, at øll áhugamál verða hoyrd og viðgjørd.</p>
<p>Annars er hópurin av serlóggávu, sum eigur at verða dagførd og samskipað við planlóggávuna: Náttúrufriðingarlógin, umhvørvisverndarlógin, útskiftingarlógin, matrikullógin, lóg um viðarlundir o.fl.</p>
<p>Mín ráðgeving skal vera, at tey ráð, ið varða av málsøkjunum, og politiski myndugleikin taka sær stundir at hyggja at lóggávuni og fyrisitingarligu mannagongdunum, sum eru á økinum, og taka stig til, at henda verður dagførd, áðrenn tilgongdin verður sett í verk. Bert tá kann ein møgulig einskiljing av landsjørðini verða framd á hollum fakligum og formligum grundarlagi.</p>
<p>Petur Nielsen stjóri, Umhvørvisstovan</p>
<p>FISKIMÁLARÁÐIÐ</p>
<p>Skjal 14</p>
<p xml:lang="dan">Ministr y of F isher ies</p>
<p type="listitem">Y v i ri   v i ð   S t r o n d   1 5</p>
<p type="listitem">P . O .   B o x   3 4 7</p>
<p type="listitem">F O -1 1 0     T ó rs h a v n</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">F a ro e   I s l a n d s</p>
<p type="listitem">T e l .   (+ 2 9 8 )  3 5   3 0   3 0</p>
<p type="listitem">F a x   (+ 2 9 8 )  3 5   3 0   3 5</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">f i s k @f i s k . f o</p>
<p type="listitem">ww w. f i s k . f o  8. apríl 2014  Mál: 13/00785-3 (at tilskila í svari)</p>
<p><em type="bold">Frágreiðing um at einskilja landsjørðina </em></p>
<p><em type="bold">ARBEIÐSSETNINGUR </em></p>
<p>FISKIMÁLARÁÐIÐ2/ <em type="bold">6 </em></p>
<p><em type="bold">Frágreiðing um at einskilja almennu jørðina </em></p>
<p>Málslýsing – arbeiðssetningur - bygnaður og skipan av arbeiðinum.</p>
<p><em type="bold">Málslýsing </em></p>
<p>Í oktober 2013 legði landsstýrismaðurin í landbúnaðarmálum upprit til landsstýrisfund um at einskilja (privatisera) almennu jørðina.</p>
<p>Landsstýrismaðurin nevndi millum annað, at mett verður rættast at privatisera jørðina. Landsjørðin er eitt fastognarvirði hjá tí almenna, sum festarar, sambært løgtingslóg um landsjørð og festibrævi, hava nýtslurætt til.</p>
<p>Sum er, kann almenna jørðin verða seld til ávís endamál, men slík søla fer bert fram í sera avmarkaðan mun.</p>
<p>Festarar nýta almennu jørðina, men tað almenna í sjálvum sær nýtir ikki jørðina. Í núverandi støðu verður heldur ikki mett, at tað almenna kann forvinna pening av jørðini grundað á hægri leigugjald ella tilfeingisgjøld. Núverandi framleiðsluskipan, grundað á landbúnaðarvørur, hevur einki tilfeingisavlop, ið kann fíggja hægri leigugjøld ella tilfeingisgjøld. Tí metir landsstýrismaðurin, at ferð eigur at verða sett á eina einskiljingartilgongd, soleiðis at tað almenna kann loysa tey bundnu fíggjarligu virðini, ið eru í landsjørðini.</p>
<p>Sambært uppgerð frá Matrikulstovuni er samlaða lendið í Føroyum góðar 2.300 merkur, harav smáar 1.300 merkur eru uppgjørdar sum landsjørð, samsvarandi 55% av øllum lendinum.</p>
<p>Sambært lóg um landsjørð frá 2007 fyrisitur Búnaðarstovan, sum stovnur undir landsstýrismanninum, alla almenna jørð, ið ikki er fyrisitin av ella skrásett sum ogn hjá øðrum almennum stovni, herundir kommunum. Búnaðarstovan hevur rætt at lata almenna jørð í festi, og við onkrum undantaki er øll festijørð fest út til 371 festarar. Í 2007 fingu festarar heimild at avhenda og veðseta festibrøvini.</p>
<p>At kalla øll lond vit samanbera okkum við hava havt okkurt slag av festiskipan. Hesar skipanir eru í flestu londum burtur í dag, og jørðin einskild, tó í mongum førum við teirri treyt, at jørðin skal brúkast til landbúnaðarendamál, har hon ikki er løgd til onnur endamál.</p>
<p>FISKIMÁLARÁÐIÐ3/ <em type="bold">6 </em></p>
<p>Í Føroyum eru krøvini til landbúnaðarframleiðslu ikki strong og ítøkilig. Tó skal sigast, at flestu størru garðarnir eru á festijørðini, og tað er á henni, tær størru framleiðslueindirnar eru. Óðalsjørðin, og tann sokallaða prestajørðin, eru aloftast smærri frítíðarbrúk, sum liggja í felagshøgum.</p>
<p>Landsstýrismaðurin metir, at loysnin til einskiljingartilgongdina er at broyta løgtingslóg um landsjørð, eins og aðra atknýtta lóggávu, so sum hagalóg og matrikullóg. Lógarbroytingin skal heimila landsstýrinum ella einum stovni, ið umboðar landsstýrið, at selja landsjørðina til privatar.</p>
<p>Málið er umfatandi og ikki enn lýst neyvt. Tí er núverandi niðurstøða hjá landsstýrinum, at arbeiðast kann víðari við málinum fyri at <em type="italic">lýsa málið neyvt og ítøkiliga. </em></p>
<p>Av hesi orsøk er avgerð nú tikin um at seta niður ein arbeiðsbólk.</p>
<p><em type="bold">Arbeiðssetningur </em>Við støði í nevndu málslýsing verður arbeiðssetningur orðaður til ein verkætlanarbólk, ið skal lýsa málið neyvt og ítøkiligt. 1) Frágreiðing verður skrivað, ið skal nýtast sum grundarlag fyri politiskari viðgerð av spurninginum um sølu/einskiljing av almennu jørðini. 2) Í frágreiðingini verður stutt og neyvt lýst, hvat ein møgulig søla/einskiljing ítøkiliga kann fevna um. Lýsingin kann byggja á hugtøk og skipanir, ið verða nýtt í dag og eru til taks í skrivligum tilfari. Dømi um allýsingar kunnu vera:  Jarðarbýti, kongsjørð, óðalsjørð og onnur jørð.  Markatalsbygdir og hagapartar.  Uttangarðsjørð og (møguligt) samband við tilhoyrandi innangarðsjørð.  Festiskipan, festibrøv, festarar.  Stødd á tí, ið seljast kann. Ferkilometrar, hektarar, mørk og gyllin og/ella djór (seyður) pr. eind.  Uppbýti í vinnulig brúk, smábrúk, leigutraðir, hjávinna og annað.  Festir í felags- og blandaðum høgum.  Hvør fylgilóggáva finst? (kann hagalógin t.d. lofta smáum festum í felags haga?)  Aðrar allýsingar, ið lýsa tað, sum seljast kann. 3) Í frágreiðingini skal vísast á spurningar ella møgulig atlit, ið sambært arbeiðsbólkinum eru týðandi í eini politiskari viðgerð av spurninginum um </p>
<p>FISKIMÁLARÁÐIÐ4/ <em type="bold">6 </em>einskiljing av jørðini. Arbeiðsbólkurin skal, í teimum førum hann metir tað møguligt, vísa á svar/uppskot til viðkomandi spurningar og atlit, ið verða viðgjørd. </p>
<p>Eitt undirskjal er lagt við arbeiðssetninginum. Skjalið skal tulkast sum vegleiðandi og staðfestir nøkur øki og atlit, ið undirritaði metir verða partar av eini komandi politiskari viðgerð av málinum. Tí er ynskið, at nevndu atlit verða lýst í frágreiðingini. Er arbeiðsbólkurin tó av teirri fatan, at okkurt av atlitunum í undirskjalinum ikki er týðandi fyri at lýsa málið, so er hetta ein støða, ið bólkurin kann taka. Somuleiðis kann bólkurin viðgera onnur atlit, ið ikki eru fevnd av sama undirskjali.</p>
<p><em type="bold">Bygnaður og skipan av arbeiðinum </em></p>
<p>Arbeiðið verður skipað eftir sokallaðum <em type="italic">verkætlanarleisti. </em></p>
<p>Landsstýrismaðurin hevur umbiðið arbeiðið, ið verður skipað sum ein verkætlan undir Fiskimálaráðnum. Landsstýrismaðurin er at tulka sum <em type="italic">verkætlanareigari. </em></p>
<p>Landsstýrismaðurin hevur sett ein sokallaðan <em type="italic">stýrisbólk, </em>ið vegna landsstýrismanninum hevur yvirskipaðu leiðsluna og ábyrgdina av verkætlanini. </p>
<p>Stýrisbólkurin setir arbeiðið í gongd, hann hevur – vegna landsstýrismannin – skrivað arbeiðssetningin. Stýrisbólkurin tryggjar, at landsstýrismaður, limir í stýrisbólki og verkætlanarbólki tulka ásetingar í arbeiðssetningi og tilhoyrandi tilfari eins. Stýrisbólkurin hevur ávegis fundir við verkætlanarbólkin eftir tørvi. Somuleiðis tryggjar stýrisbólkurin, at landsstýrismaðurin regluliga verður kunnaður um arbeiðið.</p>
<p>Verkætlanarbólkurin skrivar frágreiðingina og umsitur allar uppgávur hesum viðvíkjandi, so sum at savna inn tilfar, loysa skrivarauppgávur og seta upp møguligar framløgur. Limir í verkætlanarbólkinum taka sjálvir avgerð um (nær) tørvur er á vegleiðing ella viðmerkingum frá serfrøði uttan fyri bólkin.</p>
<p>Um ynski er til tess, so kann verkætlanarbólkurin skipa møguliga serfrøði í undirbólk (tilvísingarbólk/referansubólk).</p>
<p>Limirnir í stýrisbólkinum vera:  Heri Joensen, Fiskimálaráðið  Anni á Hædd, Fiskimálaráðið  Petur Nielsen, Umhvørvisstovan</p>
<p>FISKIMÁLARÁÐIÐ5/ <em type="bold">6 </em> Bjørn Patursson, Búnaðarstovan  Bárður Larsen, Kommunufelagið </p>
<p>Limirnir í verkætlanarbólkinum vera:  Arni Poulsen, NUMO, løggilt grannskoðaravirki sp/f  Jákup Mørkøre, Fiskimálaráðið, samskipari  Óli Johansen, Umhvørvisstovan  Rólvur Djurhuus, Búnaðarstovan  Verkætlanarbókurin kann taka onnur fólk í arbeiði, eftir nærri avtalu við</p>
<p>Fiskimálaráðið.</p>
<p>Tíðarætlan</p>
<p>Landsstýrismaðurin og umboð úr stýris- og verkætlanarbólkinum hava umrøtt spurningin um tíðarætlan. Semja er um, at arbeiðið byrjar nú, og frágreiðingin verður handað landsstýrismanninum í seinasta lagi tann 1. juli 2014.</p>
<p>Fiskimálaráðið, tann 08.04.2014</p>
<p><em type="italic">Jacob Vestergaard, landsstýrismaður </em><em type="bold"></em></p>
<p>FISKIMÁLARÁÐIÐ6/ <em type="bold">6 </em></p>
<p><em type="bold">Frágreiðing um privatisering av landsjørðini </em></p>
<p><em type="bold">Undirskjal nr. 1. Til spurning nr. 3 í arbeiðssetinginum Spurningar og atlit, ið frágreiðingin skal fevna um. </em> <em type="bold">Hvat er tað, ið ítøkiliga verður selt. </em>Ein lýsing av lendi innangarðs og uttangarðs (bøur og hagi). Er nakað, ið ikki skal seljast. Dømi: Lendi har fornminni eru bygd og/ella lendi, ið fevna um tjóðgarð, útisøvn og frítíðarøki, so sum golfvallir. Onnur dømi um <span type="quote">“ikkisølu”</span> kunnu eisini vera núverandi nýtsla av jørðini, ið tryggjar tann vinnuliga partin av landbúnaðinum. Hetta merkir tann velti parturin av jørðini, ið tryggjar fóðurgrundarlag undir dagsins mjólkar- og kjøtframleiðslu.  <em type="bold">Hvør kann keypa. </em>Útlendingar, føroyingar, kommunur, feløg, felagsskapir ella einstaklingar. Skulu krøv setast til komandi keyparar, so sum hvussu nógv ein kann keypa (<span type="quote" xml:lang="dan">“anti-trust”</span>), bústað, útbúgving, yrki, framleiðsluskylda, nýtsla av jørðini við meira.  <em type="bold">Prísáseting og sølupeningur. </em>Skal seljarin seta eitt dagsvirði á jørðina, ið kann vera ymiskt við atliti at til dømis miðsavnan, býarskipan og bygging. Skal seljarin seta ein minstaprís. Skal seljarin selja til hægstbjóðandi, ella eru nøkur serstøk atlit at taka (hetta seinasta er eisini fevnt av spurningi 1 og 2). Skal sølupeningurin fyri jørðina brúkast til nakað ávíst, til dømis umvegis ein tilfeingisgrunn. Ella skal ognin (jørðin) vera umsett til vanligan rakstur.  <em type="bold">Atlit at núverandi festiskipan. </em>Tá jørð verður seld úr núverandi festiskipan, má helst ein uppgerð gerast við núverandi festarar. Hvussu kann slík uppgerð fremjast? Skulu núverandi festarar hava eitthvørt slag av forkeypsrætti?  <em type="bold">Áhugamál hjá samfelagnum og tí almenna í síni heild. </em>Hóast frágreiðingin helst lýsir ymisk atlit, ið kunnu takast, so skal frágreiðingin samstundis lýsa, hvussu áhugamálini hjá samfelag og tí almenna verða tryggjað, um so verður, at politisk undirtøka fæst fyri at gera lógaruppskot at privatisera ta almennu jørðina. Dømi í hesi lýsing kunnu vera: Hvat merkir privat kontra alment fyri BTÚ. Fíggjar- og búskaparligar avleiðingar í síni heild av nevndu ætlan. </p>
<p>Skjal 15</p>
<p><em type="bold">Landbúnaðarstuðul og verja </em>Játtanin á fíggjarlógini í 2014 til landbúnaðarstuðul er góðar 15,230 mió kr., harav avsett er til mjólkstuðul, stráfóðurstuðul, stuðul til neytakjøt og vinnulig seyðakjøtsframleiðslu ávikavist 7,250 mió kr., 5,080 mió kr., 0,500 mió kr. og 1,700 mió kr.: <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Upphæddir í 1000 kr. </em></p>
<p><em type="bold">Undirkonta </em></p>
<p><em type="bold">Heiti </em></p>
<p><em type="bold">Roknskapur 2009 </em></p>
<p><em type="bold">Roknskapur 2010 </em></p>
<p><em type="bold">Roknskapur 2011 </em></p>
<p><em type="bold">Roknskapur 2012 </em></p>
<p><em type="bold">Roknskapur 2013 </em></p>
<p><em type="bold">Játtan 2014 </em>01(112301) </p>
<p xml:lang="dan">Mjólk K 7.8197.5507.2507.2327.2837.25002(112302)</p>
<p xml:lang="dan">Neytakjøt K 68048048346046750003(112303)</p>
<p>Seyðakjøt K 1.9821.8081.7171.7301.7001.70004(112304)</p>
<p>Stráfóður K 1.1591.0119609889.1995.08005(112305)</p>
<p>Súrhoysbrunn K 027000006(112306)</p>
<p xml:lang="dan">Velting v.m. K 294538000007(112307)</p>
<p>Húsdýralógin K 71897070707008(112308)</p>
<p>Avloysaraskipan K 48048048048048048010(131485)</p>
<p>Føroysk húsdjór K 7547505050150</p>
<p><em type="bold">Tilsamans 12.560 12.030 11.010 11.010 19.249 15.230 </em></p>
<p>Harumframt fær mjólkframleiðsluvirkið endurrindað mvg svarandi til umleið 15-16 mió kr. árliga seinastu árini. Hetta ger, at mjólkframleiðsluvirkið kann avrokna bøndurnar ein hægri prís enn annars. Hesin stuðulin er umleið líka stórur sum samlaði landbúnaðarstuðulin (sum sæst á fíggjarlógini). Kelda: BST – Føroyski landbúnaðurin í mun til onnur lond</p>
<p>Skjal 15</p>
<p>Føroysku landbúnaðarvørurnar eru vardar í ávísan mun, t.d. er tollverjan, tá tað snýr seg um mjólkvørur: Mjólkvørur 0-1% fitiinnihald, 20% + 0,6 kr./kg, 1-6% fiti, 20% + 1,2 kr./kg og omanfyri 7% fiti, 20% + 7,4 kr./kg. Fyriuttan toll-verju á mjólk er eisini mvg-verja á tann hátt, at innfluttar mjólkvørur sleppa ikki undan at rinda mvg (25% av innflutningsvirðinum). Sera torført er at finna út av, hvør stuðul verður veittur til ymisku greinarnar innan landbúnað í ymisku londunum. Tí er vanligt at gera yvirlit her heima, sum vísir samlaða stuðulin ymisku londini veita landbúnaðinum greinaður út á hvønn íbúgva (eins og víst omanfyri). Niðurstøðurnar eru tá altíð, at Føroyar liggja lágt í hesi samanberingini. OECD ger eitt yvirlit, sum vísir lutfallinum millum veittan stuðul og samlaða vinnuliga framleiðsluvirðið (avrokning til bóndan íroknað allan stuðul – bert tikið nøkur lond við):</p>
<p xml:lang="dan">Agriculture and food: Key tables from OECD - ISSN 2075-5104 - © OECD 2013</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Producer support estimates (subsidies) - PSE% </em></p>
<p><em type="bold">As a percentage of gross farm receipts (including support) 2005 2012 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">OECD - Total </em>27,7 18,6 </p>
<p>Australia 3,6 2,7</p>
<p>Canada 21,3 14,3</p>
<p xml:lang="dan">Iceland 66,9 47,3</p>
<p xml:lang="dan">Japan 53,8 55,9</p>
<p xml:lang="dan">Korea 59,7 53,8</p>
<p xml:lang="dan">New Zealand 1,3 0,8</p>
<p xml:lang="dan">Norway 65,8 63,1</p>
<p>Switzerland 66,7 56,6</p>
<p>Turkey 33,1 22,4</p>
<p xml:lang="dan">United States 15,3 7,1</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">EU27 </em>30,8 19,0 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Non-OECD </em></p>
<p xml:lang="dan">Brazil 6,7 4,6</p>
<p xml:lang="dan">South Africa 6,2 3,2</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Last updated: </em>2 October 2013; disclaimer: http://oe.cd/disclaimer <em type="bold"></em></p>
<p>Hetta lutfallið1 hava vit so gjørt fyri føroysku vinnuligu landbúnaðarframleiðsluna (mjólk, seyðakjøt og neytakjøt og samlað fyri hesi) - PSE%: <em type="bold">2013 </em></p>
<p>Føroyar:</p>
<p>Vinnulig mjólkframleiðsla 42,0%</p>
<p>Vinnulig seyðakjøtsframleiðslu 18,7%</p>
<p>Vinnulig neytaakjøtsframleiðslu 33,5%</p>
<p>Samlað fyri allar 3 vinnugreinarnar 39,2%</p>
<p>Føroysku tølini eru fyri 2013 1 Útrokningin og útrokningargrundarlagið ikki tikið við her. Bert niðurstøðurnar.</p>
<p>Skjal 15</p>
<p>Tað áhugaverda við hesum yvirliti er at síggja, at Føroyar tykjast at liggja samlað reiðiliga høgt í stuðli, tá talan er um stuðul til landbúnaðin – bert eitt sindur lægri enn Ísland! (og USA liggur heilt lágt). Um hugsað verður um PSE% í USA, vísir hetta yvirlitið eina aðra mynd enn myndin frammanfyri, sum vísir stuðul pr. íbúgva. Í stuðlinum pr. íbúgva liggur USA hægst, Noregi, Íslandi og Danmark liggja innímillum og Føroyar lægst). Hetta skal sjálvandi síggjast saman við, hvussu stórur landbúnaðarsektorurin er í ymiska londunum (stórur í USA). Frá BST, sum fylgir væl við íslendsku landbúnaðinum verður sagt, at <span type="quote">“í Íslandi fær mjólkbóndin umleið 120 ÍSK/ltr (umleið 6 FOK/ltr). 54% av hesum kemur frá mjólkarvirkinum, og 46% av avrokningarprísinum er samlaði mjólkstuðulin. Mjólkin verður í handlunum fyri umleið 130 ISK/ltr. Í Føroyum ber til at siga, at í 2013 var meðalavrokningin til mjólkbóndan 7,32 kr./ltr og meðal víðarisøluprísurin til handilsvirki 8,20 kr/ltr. Beinleiðis mjólkstuðulin, stráfóðurstuðulin og MVG afturberingin til MBM svarar til ein stuðul á 52% (tá alt verður ført aftur til avrokningina til mjólkbóndan). Hetta er ikki heilt tað sama sum PSE% í talvuni omanfyri (42,0%), tí í PSE-procentinum er allur stuðul við í nevnaranum, tá talið verður útroknað. So heldur ikki her, ber til at siga, at stuðulin til mjólkaframleiðsluni í FO er lítil. Tann økti stráfóðurstuðulin (4,1 mió kr/ár) er bert galdandi í 5 ár 2013-17. Hetta merkir ikki, at nógv ikki er at vinna hjá mjølkbøndrunum, um umstøðurnar kunnu gerast betri (stráfóður støðan t.d.). Stuðulin til stráfóður eigur óivað at verið givin sum íløgustuðul til nýdyrking (og ikki núverandi árligu 4,1 mió kr. eykastuðulin, sum verður latin fyri árini 2012-17 sum rakstrarstuðul). Bæði Ísland og Noreg hava reiðiliga høgan toll (verjutoll) á mjólk-, seyðakjøt- og neytakjøtvørum. Eitt einfalt yvirlit yvir goldnan toll í Íslandi (verjutoll) finst ikki, men hava myndugleikarnir í Íslandi víst til almennu tollreglurnar2. Nærum allastaðni er talan um ein innflutnings toll, sum er 30% av CIF virðinum + ein kilotoll, sum ofta er nakrar hundrað ISK/kg. (t.d. mjólk og rómi 44 ISK/kg, smør 623 ISK/kg, seyðakroppar 273 ISK/kg og neytakroppar 357 ISK/kg). Viðvíkjandi tolli í Noreg á mjólk- seyðakjøt- og neytakjøtinnflutningi hevur bólkurin ikki havt stundir at finna fram álítandi tøl. Kent er, at Noreg hevur “serligan møguleika”</span> at seta toll á landbúnaðarvørur eitt nú úr EU (t.d. ostatollurin og hortensiatollurin (gartnaríir) og 2 Unfortunately, the information you are asking for are not available. The aggregated import figures are a sum of goods which are imported under different ad valorem and/or specific custom duties, both MFN tariffs and within tariff quotas. We only have data regarding quantity, FOB and CIF prices. If it helps than here is a direct link to Iceland´s Customs Tariff handbook: http://www.tollur.is/upload/files/Customs%20Tariff%202012%20-%20%C3%BAtg%C3%A1fa%202.pdf</p>
<p>Skjal 15 lækkingina av smørtollinum har danir ikki vildi senda bíligt smør til Noreg, tí teir settu høgan toll á danska ostaframleiðslu v.m. Norsku tollmyndugleikarnir hava eina tolltariffheimasíðu3 har tað ber til einfalt at leita eftir tollsatsum (á enskum). Har sæst, at mjólk og rómi (04.01) hevur toll eftir fitiinnihaldi 443-439%!, seyðakjøtskroppar (02.04) 429% + ymiskar reglar og undantøk eftir serligum avtalu (Trade agreement) og fyri seyðakjøtskroppar (02.01) 32,28 NOK/kg + ymiskar reglar og undantøk eftir serligum avtalu (Trade agreement). Ísland Úr Íslandi hava vit fingið hesa uppseting, sum einfalt vísir, hvat verður framleitt innlendis og OECT talið fyri PSE% fyri allan landbúnaðin í 2012 (og og eitt líknandi prosenttal, sum verður kallað STC% fyri mjólk-, seyðakjøts- og neytaakjøtsframleiðslu): <em type="bold">2012 2013 2014 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Mælkeproduktion: </em></p>
<p>Produktion, L 114.500.000 116.000.000 125.000.000</p>
<p xml:lang="dan">Samlet støtte, ISK 5.492.000.000 5.648.000.000 5.818.000.000</p>
<p xml:lang="dan">Deraf direkte støtte, ISK 5.160.000.000 5.307.000.000 5.466.000.000</p>
<p xml:lang="dan">Direkte støtte, ISK/L 45,1 45,8 43,7</p>
<p>Afregningspris, ISK/L 74,4 80,5 82,9</p>
<p xml:lang="dan">Afregningspris med direkte støtte, ISK/L 119,4 126,2 126,6</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Fårekød: </em></p>
<p xml:lang="dan">Produktion, ton 9.921 9.891 -</p>
<p xml:lang="dan">Samlet støtte, ISK 4.552.000.000 4.651.000.000 4.791.000.000</p>
<p xml:lang="dan">Deraf direkte støtte, ISK 2.339.000.000 2.406.000.000 2.478.000.000</p>
<p xml:lang="dan">Gennemsnitlige pris fra slagteri, ISK 543 590 -</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Kvægkød: </em></p>
<p xml:lang="dan">Produktion, ton 4.113 4.082 -</p>
<p xml:lang="dan">Samlet støtte, ISK 610.000.000 628.000.000 647.000.000</p>
<p xml:lang="dan">Gennemsnitlige pris fra slagteri, ISK - 470 -</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">OECD: </em>%PSE 47,30% 40,80% %SCT*: </p>
<p xml:lang="dan">Mælkeproduktion 58,53%</p>
<p xml:lang="dan">Fårekød 40,97%</p>
<p xml:lang="dan">Kvægkød 5,90% <em type="italic">*OECD: The %SCT measures the extent to which production of individual commodities is supported by policy measures. A %SCT value is similar in interpretation to the %PSE, but the numerator only includes transfers from policy measures that are specific to that commodity. </em>are specific to that commodity. </p>
<p>Í Íslandi veita teir fitt av stuðli til seyðakjøtsframleiðslu, men ikki til neytaakjøtsframleiðslu (umvent av Føroyum). Mjólkstuðulin er væl hægri enn í Føroyum. Vit hava fingið yvirlit yvir innflutningin frá grannalondunum av mjólk-, seyðakjøt- og neytakjøtvørum: 3 http://www.toll.no/templates_TAD/Tolltariffen/StartPage.aspx?id=256229&amp;epslanguage=EN</p>
<p>Skjal 15</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Importtold fra nabolanden i 2013: </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Kg </em></p>
<p><em type="bold">CIF ISK </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Mejeri produkter: </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">EU </em>234.892 304.584.548 deraf Danmark 16.283 12.409.628 </p>
<p>Føroyar 0 0</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Norge </em>0 0 </p>
<p xml:lang="dan">USA 0 0</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Fårekød: </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">EU </em>0 0 deraf Danmark 0 0 </p>
<p>Føroyar 120 218.310</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Norge </em>0 0 </p>
<p xml:lang="dan">USA 0 0</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Kvægkød: </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">EU </em>403.749 413.680.590 deraf Danmark 108.339 84.190.247 </p>
<p>Føroyar 0 0</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Norge </em>2.686 5.144.707 </p>
<p xml:lang="dan">USA 0 0</p>
<p xml:lang="dan">Forarbejdet kvægkød (HS 1602):</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">EU </em>8.446 11.794.051 deraf Danmark 60 142.515 </p>
<p>Føroyar 0 0</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Norge </em>0 0 </p>
<p xml:lang="dan">USA 51 27.000</p>
<p>Eitt einfalt yvirlit yvir goldnan toll í Íslandi (verjutoll) finst ikki, men hava myndugleikarnir í Íslandi víst til almennu tollreglurnar4. Nærum allastaðni er talan um ein innflutnings toll, sum er 30% av CIF virðinum + ein kilotoll, sum ofta er nakrar hundrað ISK/kg. (t.d. mjólk og rómi 44 ISK/kg, smør 623 ISK/kg, seyðakroppar 273 ISK/kg og neytakroppar 357 ISK/kg). Noreg. Noreg er stórt og langt og landbúnaðarpolitikkurin er ikki einfaldur at greina. Fá Norges Bondelag hava vit fingið at vita fylgjandi: Framleiðslutøl (2012):</p>
<p xml:lang="dan">Melk : 1500 mill liter. Utbetalingspris i 2012: 4,83 NOK</p>
<p xml:lang="dan">Storefekjøtt: 79 mill kg. Pris pr kg til produsent 46,46 NOK/kg</p>
<p xml:lang="dan">Sau/ Lammekjøtt: 24,4 mill kg. Pris pr kg til produsent 43,65 NOK/kg 4 Unfortunately, the information you are asking for are not available. The aggregated import figures are a sum of goods which are imported under different ad valorem and/or specific custom duties, both MFN tariffs and within tariff quotas. We only have data regarding quantity, FOB and CIF prices.</p>
<p xml:lang="dan">If it helps than here is a direct link to Iceland´s Customs Tariff handbook: http://www.tollur.is/upload/files/Customs%20Tariff%202012%20-%20%C3%BAtg%C3%A1fa%202.pdf</p>
<p>Skjal 15</p>
<p xml:lang="dan">Fordeling av inntekter fra marknad og tilskudd: Ca 70 % av inntektene til jordbruksnæringa i Norges kommer fra markedet og 30 % fra tilskudd (skjermingsstøtta er ikkje inkludert) . Dette varier imidlertid mellom produksjonene. De grovfôrbaserte produksjonene er ofte plassert i distriktene og følgelig mottar de distriktspolitiske virkemidler. Andel inntekt fra marked og tilskudd- utvalgte produksjoner:</p>
<p xml:lang="dan">Fordeling av statlige budsjettstøtte i Norge på de ulike tilskuddsordningene:</p>
<p>Skjal 15</p>
<p xml:lang="dan">Noen produksjoner har mer enn andre, det gjelder spesielt de produksjonene (melk/sau) som ligger i distriktene og bygdene. Det har vært et politisk mål å opprettholde produksjonene der også av hensyn til bosetting i distriktene.</p>
<p xml:lang="dan">Støtte i NOK kr pr liter melk for utvalgte regioner i Norge. Sone 2 er de meste sentrale jordbruksområdene. Sone 5 er Vestlandet og fjellbygder (en betydelig andel av melkeproduksjonen ligger her) og sone 7 er områdene lengst nord5.</p>
<p>Sum tað sæst á stabbamyndini vísa dømini, at mjólkstuðulin í Noreg er reiðiliga høgur nógvastaðni. Viðvíkjandi tolli í Noreg á mjólk- seyðakjøt- og neytakjøtinnflutningi hevur bólkurin ikki havt stundir at finna fram álítandi tøl. Kent er, at Noreg hevur <span type="quote">“serligan møguleika”</span> at seta toll á landbúnaðarvørur eitt nú úr EU (t.d. ostatollurin og hortensiatollurin (gartnaríir) og lækkingina av smørtollinum (har danir ikki vildi senda bíligt smør til Noreg, tí teir settu høgan toll á danska ostaframleiðslu v.m.). Norsku tollmyndugleikarnir hava eina einfalda tilltariffheimasíðu6 har tað ber til einfalt at leita eftir tollsatsum (á enskum). Har sæst, at mjólk og rómi (04.01) hevur toll eftir fitiinnihaldi 443-439%!, Seyðakjøtskroppar (02.04) 429% + ymiskar reglar og undantøk eftir serligum avtalu (Trade agreement) og fyri neytakjøtskroppar (02.01) 32,28 NOK/kg + ymiskar reglar og undantøk eftir serligum avtalu (Trade agreement). 5 For mer detaljer er det sikkert mulig å finne det blant annet her: https://docs.wto.org/dol2fe/Pages/FE_Search/FE_S_S009-DP.aspx?language=E&amp;CatalogueIdList=125414,124436,121888,121890,121808,121820,121473,121460,120966,120409&amp;C urrentCatalogueIdIndex=2&amp;FullTextSearch=6 http://www.toll.no/templates_TAD/Tolltariffen/StartPage.aspx?id=256229&amp;epslanguage=EN</p>
</body></document>
