<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2015</year><wordcount>19930</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/></multilingual><origFileName>2015.02 Demensvinarligt samfelag – gloymsk, men ikki gloymd..pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="dan">[Skriv tekst]</p>
<p xml:lang="dan">D e m e n s æ t l a n f y r i F ø r o y a r 2 0 1 5 2015</p>
<p>Demensvinarligt samfelag</p>
<p>Gloymsk, men ikki gloymd .</p>
<p>Heilsumálaráðið og Almannamálaráðið <em type="bold"></em>1 </p>
<p>SAMANDRÁTTUR ............................................................................................................................................... 5 1 FORORÐ .......................................................................................................................................................... 6 2 INNLEIÐING ..................................................................................................................................................... 7 3 BAKGRUND ..................................................................................................................................................... 8 4 ARBEIÐSBÓLKURIN - Demensætlan fyri Føroyar .......................................................................................... 10 5 ARBEIÐSÆTLAN ............................................................................................................................................. 11 6 HVAT ER DEMENS ......................................................................................................................................... 11 7 DEMOGRAFI .................................................................................................................................................. 15 8 VISJÓN, MISJÓN OG STRATEGI ..................................................................................................................... 17 9 DEMENSÁTØK Í FØROYUM seinastu árini..................................................................................................... 17 10 TEY SJEY ÁTAKSATSØKINI ............................................................................................................................ 18 10.1 Organisering og samstarv .................................................................................................................... 19 10.1.1 At gera nakað tíðliga – (tidlig opsporing)..................................................................................... 21 10.1.2 Vitanardepil og landssamskipan ................................................................................................... 21 10.1.3 Primeri sektorurin ......................................................................................................................... 23 10.2 Sjúkugreinan (diagnostisering) ............................................................................................................ 25 10.3 Sosialfakligi innsatsurin ....................................................................................................................... 26 10.3.1 Hjálpartól og tøkni ........................................................................................................................ 27 10.3.2 Dagtilhald ...................................................................................................................................... 28 10.3.3 Umlætting ..................................................................................................................................... 28 10.3.4 Røktarheim og eldrasambýli ......................................................................................................... 29 10.3.5 Serstovnur til fólk við frontaldemens ........................................................................................... 30 10.3.6 Yngri við demens .......................................................................................................................... 30 10.3.7 Sjálvboðið arbeiði ......................................................................................................................... 31 10.4 Jura og demens .................................................................................................................................... 32 10.5 Samstarv við familjuna ........................................................................................................................ 33 10.6 Útbúgving ............................................................................................................................................ 33 10.7 Gransking og upplýsing ........................................................................................................................ 34 11 AT MENNA TAÐ DEMENSVINARLIGA SAMFELAGIÐ ................................................................................... 34 12 NIÐURSTØÐA .............................................................................................................................................. 37 13 EFTIRMETING AV VERKÆTLAN ................................................................................................................... 38 14 TILMÆLI SAMLAÐ OG KOSTNAÐARMETING ............................................................................................... 38 15 BÓKMENTAYVIRLIT OG KELDULISTI ............................................................................................................ 42 2 17 FYLGISKJØL .................................................................................................................................................. 45</p>
<p xml:lang="dan">FYLGISKJAL 1 - DEMENSSAMSKIPAN ........................................................................................................... 45</p>
<p>FYLGISKJAL 2 - UMLÆTTING ........................................................................................................................ 48</p>
<p>FYLGISKJAL 3 - SAMSKAPAN ........................................................................................................................ 50</p>
<p>FYLGISKJAL 4 - ROYNDIR ÚR FØROYUM - yngri við demens ........................................................................ 52</p>
<p>FYLGISKJAL 5 a) - REMODEM - kunning frá mai 2014 .................................................................................. 54</p>
<p xml:lang="dan">FYLGISKJAL 5 b) - ROYNDIR FRÁ REMODEM ................................................................................................ 56</p>
<p>FYLGISKJAL 5 c) - TØKNI, sum er roynd og eftirmett í RemoDem ............................................................... 59</p>
<p>FYLGISKJAL 6 - SJÚKUGREINAN .................................................................................................................... 60</p>
<p>FYLGISKJAL 7 - FUNDARFRÁSØGN FRÁ FYRSTA FUNDI ................................................................................ 64</p>
<p>FYLGISKJAL 8 - HAGTØL FRÁ BÚÐATRØÐ..................................................................................................... 66</p>
<p>FYLGISKJAL 9 - TOM KITWOOD .................................................................................................................... 67</p>
<p>FYLGISKJAL 10 - ÚTREIÐSLUR ....................................................................................................................... 68 3</p>
<p><em type="bold">Ein persónlig søga </em></p>
<p><em type="italic">Í eina tíð havi eg gingið við hesum ynski at sleppa at siga øðrum frá, hvussu tað er at liva við Alzheimer. Um hvussu sjúkan ávirkar mín gerandisdag, meg sjálvan og alla familjuna. Kanska onkur kann fáa gagn av at vita hetta, og møguliga hjálpir tað øðrum, ið hava fingið somu sjúku. Fyrst av øllum skal eg siga, at tað hevur havt týdning fyri meg, at hava viðurkent, at eg eri sjúkur, og at mín støða sum frá líður versnar. Eg royni alt tað, eg eri mentur, ikki at hugsa um sjúkuna til dagligt, og tá neiligir tankarnir koma, koyri eg teir frá mær og royni at vera sterkur. Henda frásøgn er gjørd so væl sum eg nú kann greiða frá. Eg hevði allan tekstin í høvdinum, eina góða byrjan og ein góðan enda, men nú tað skal skrivast niður, havi eg gloymt alt – men eg royni. ------ Tað var eitt sjokk, tá eg og konan fingu at vita, at eg hevði fingið Alzheimer. Eg hevði verið sjúkur leingi, og eingin visti hvat var galið. Í dag halda vit, at fyrsta tekin upp á sjúkuna var, tá eg brádliga ein dag, ikki dugdi at tosa teknmál við konuna meira, málið var horvið. Konan græt og græt, tá vit fingu at vita hvat mær feilti. Eg fekk eisini sjokk, men fyrsti tankin var, at eg skuldi ugga hana, og at tað var synd í henni. Men dagarnir síðan hava tó gingið rímiliga væl. Eg fari altíð tíðliga upp, og tað besta er, at eg kenni meg tryggan, tí eg havi familjuna rundan um meg. Mær dámar eisini væl at búgva her so nær náttúruni, eg eri úti hvønn dag. Nakað, sum hevur stóran týdning fyri meg er, at familjan hevur tað gott. Hetta havi eg altíð havt í mær. Tá eg síggi, at tey eru glað, og tað gongur gott, so er eg eisini glaður, men tá tey eru kedd verði eg eisini keddur. Tað er ikki er lætt fyri konuna og børnini, at eg eri sjúkur. Hugsa tær, at tú einki kanst gera. At alt tað, sum tú dugdi, er horvið. At tú ikki kanst arbeiða, ella spæla tónleik, og ikki minnast nakað? Tað nívir meg ofta, at eg ikki strekki til, hvørki sum maður, partnari, pápi ella forsyrgjari. Tað gevur mær sorg, eg verði illur við meg sjálvan, og eg leingist eftir, at alt skal blíva sum fyrr. Eg fór til skips, tá eg var 14 ár, og havi verið sjómaður alt mítt lív. Havi siglt á heimshøvunum og upplivað nógv. Eg royni ofta at minnast aftur á alt tað góða og spennandi, sum eg havi upplivað. Men tá eg skal siga frá tí, so ber ikki til, eg fái tað ikki út. Muðurin vil ikki tað, sum eg vil. Eg havi altíð spælt tónleik, og eisini skrivað sangir. Nú spæli eg ikki gittar longur, eg havi roynt, men tað riggar ikki. Eg fái ikki teir røttu tónarnar fram. Gittarin vil ikki tað, sum eg vil, og so missi eg hugin at royna. Men eg vil ikki lata vónloysi fáa ræði á mær. Tá eg føli, at tað er ov nógv, ið ikki riggar, so fari eg ein rennitúr. Eg taki hundarnar við - tað er tað besta, eg veit. At hoyra fuglarnar syngja, hoyra </em>4 <em type="italic">áirnar, havið og vindin, gevur frið í sálina. Eg haldi, at tað er umráðandi, at eg haldi meg sjálvan uppi, og ikki verði í ringum lag. Men onkuntíð hendir tað, at eg ikki klári at halda aftur, og fari niður í myrkrið. Men eg fari ongantíð longur niður, enn eg grynni. Eg vil uppaftur, og geri alt tað, eg eri mentur, fyri at blíva í góðum lag aftur. Tá hjálpir tað væl, at konan og børnini eru um meg og ugga meg. Inni í mær er sorg, vónloysi, einsemi og ótti. Men eg eri eisini glaður og takksamur fyri tað góða, sum hendir. Eisini, at tað gongur gott fíggjarliga, og at øll klára seg. Onkuntíð havi eg brúk fyri at vera fyri meg sjálvan, og hava frið, og tá er náttúran tað besta staðið at flýggja til. Eg segði, tá eg byrjaði hetta, at eg hevði gloymt, hvussu eg skuldi enda, men nú havi eg funnið endan aftur og hann er soleiðis: <span type="quote">”At hava Alzheimer er sum at vera innilæstur, og vita, at tú ongantíð sleppur út aftur”</span>. Men tað er umráðandi at fáa sum best burtur úr støðuni, og vera sterkur. </em><em type="bold">Regin Askam, 53 ár </em>5 </p>
<p><em type="bold">SAMANDRÁTTUR </em>Demensætlan fyri Føroyar 2015 mælir til at gera land okkara til eitt demensvinarligt samfelag. Fyritreytir fyri hesum eru at geva fólki og myndugleikum vitan og innlit í viðurskifti, sum gera at fólk við demensi áhaldandi kunnu verða ein partur av samfelagnum, tí tað í mongum viðurskiftum verða tikin atlit til hesa avbjóðing. </p>
<p>Vit skulu læra av hvørjum øðrum og taka støði í teimum mongu átøkum, sum longu eru gjørd fyri at bøta um viðurskiftini hjá fólki við demensi, menna og útbyggja hesi átøk. Vit skulu gera brúk av teimum mongu tøkniligu frambrotunum, sum hava verið, og lata hesi stuðla demensumsorganina í framtíðini.</p>
<p>Vit skulu samskapa demensumsorganina í samspæli millum tey við demensi, teirra avvarðandi, sjálvboðin og myndugleikar, soleiðis at tað mennist eitt fjøltáttað tilboð, sum kann megna avbóðingina komandi árini, tá alsamt fleiri fólk við demensi verða í samfelag okkara.</p>
<p>Tað eru serliga sjey økir, sum á ymsan hátt krevja ein innsats:</p>
<p><em type="bold">MYND 1: TEY SJEY ÁTAKSØKINI </em></p>
<p><em type="bold">Menniskjað við demensi </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Organ-isering og </em></p>
<p><em type="bold">Samstarv </em></p>
<p><em type="bold">Sjúku-greinan </em></p>
<p><em type="bold">Tann sosialfakligi innsatsurin </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Løgfrøði og demensur </em></p>
<p><em type="bold">Avvarðandi </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Útbúgving </em></p>
<p><em type="bold">Gransking og upplýsing </em></p>
<p><em type="bold">Tá ið ein hevur fingið staðfest eina sjúku, og ikki minst, tá ein hevur fingið staðfest demens, hevur ein brúk fyri at fáa vitan um sjúkuna og hvørjar avleiðingar, hon hevur. Ein hevur brúk fyri einum staði og/ella fakpersóni at venda sær til fyri at fáa stuðul og ráðgeving til sín sjálvan og avvarðandi í teimum nógvu spurningum, ein stendur við. </em>6 <em type="bold">1 FORORÐ </em>Demensætlan er skrivað av arbeiðsbólki, ið landsstýrismaðurin í heilsumálum og landsstýriskvinnan í almannamálum setti á heysti 2013. Ætlanin byggir á álitið <span type="quote">“Gloymsk men ikki gloymd”</span>, sum varð skrivað í 2012. </p>
<p>Demens er felagsheitið fyri fleiri ymiskar heilasjúkur. Hesar sjúkur hava við sær stórar broytingar í gerandisdegnum, bæði hjá tí sjúka og hjá teimum avvarðandi. Gongdin í vesturheiminum er tann, at alsamt fleiri fólk fáa demens. Í altjóða høpi verður mett, at vøksturin av sjúkuni fer at standa við, og at tað um 25 ár verða tvífalt so nógv fólk við hesum sjúkum.</p>
<p>Altjóða heilsufelagsskapir hava seinnu árini undirstrikað týdningin av, at hædd verður tikin fyri vaksandi avbjóðingum við demensi og hava mælt til, at øll lond gera sína ætlan fyri, hvussu tey frameftir fara at skipa hetta økið.</p>
<p>At brynja seg til framtíðar avbjóðingar er eitt av yvirskipaðu málunum við hesi demensætlan fyri Føroyar anno 2015.</p>
<p>Menniskju við demens hava sama tørv, sum øll onnur at kenna seg sum partur av familjuni, vinaflokkum og samfelagnum, fyri at liva eitt gott lív. Skal hetta eydnast, mugu tey hava stuðul og hjálp. Júst hetta er orsøkin til, at vit í hesari ætlan varpa ljós á, hvussu til ber at skipa Føroyar sum eitt demensvinarligt samfelag.</p>
<p>Tað er umráðandi, at samfelagið á ymsan hátt skipar seg til at taka sær av hesi avbjóðing, og í hesi demensætlanini verður komið við boðum um, hvussu hetta kann gerast. Í heildarætlanini eru 14 ítøkilig tilmælir til politisku skipanina um, hvussu vit í framtíðini eiga at skipa demensøkið. Atlit verða tikin til faklig viðurskifti, skipanarlig viðurskifti, løgfrøði og onnur viðurskifti, sum hildið verður at hava týdning fyri menningina á økinum</p>
<p>Tað er okkara vón, at vit við hesi ætlan fáa styrkt og samskipa stuðulin og hjálpina til tey, ið hava demens og teirra avvarðandi.</p>
<p>Vegna stýrisbólkin</p>
<p>Vegna arbeiðsbólkin</p>
<p>Turid Arge, formaður</p>
<p>Tormáður Stóra, verkætlanarleiðari 7 <em type="bold">2 INNLEIÐING </em>Demens er felagsheiti fyri fleiri ymiskar heilasjúkur, sum hava við sær stórar broytingar í gerandisdegnum, bæði hjá tí sjúka og hjá teimum avvarðandi. </p>
<p>Endamálið við hesari demensætlanini er at lýsa nágeiniliga og koma við tilmælum um, hvussu demensøkið eigur at skipast í framtíðini við støði í teimum tilmælum, sum eru í framferðarætlanini <span type="quote">“Gloymsk, men ikki gloymd”</span> frá 2012, og at vísa á, hvørji tiltøk skulu setast í verk fyri at fáa eitt samanhangandi Heilsu- og Almannaverk, har borgarin er í miðdeplinum. Frá 1. januar 2015 fingu kommunurnar økið at umsita, og verða tað 8 økir, sum saman við heilsu- og almannaverkunum skulu tryggja ein samanhangandi innsats til fólk við demens.</p>
<p>Hugtakið at samskapa (sjá fylgiskal 3) er hóskandi at nýta í tilgongdini at menna eina nýggja demensvælferðartænastu.</p>
<p>Samskapan setir sjóneykuna á eina tilgongd, har fleiri og ymiskir luttakarar saman menna eina nýggja vælferðartænastu.</p>
<p>Arbeiðsbólkurin frá 2012 vísti á 7 økir1, sum viðvíkja demens, har tað í dag eru avbjóðingar, og vísti á, at hesi øki kunnu mennast: 1. Organisering og samstarv 2. Sjúkugreinan (diagnostisering) 3. Tann sosialfakligi innsatsurin 4. Jura og demens 5. Samstarv við avvarðandi 6. Útbúgving 7. Gransking og upplýsing</p>
<p>Hesi økir verða í hesari verkætlanini greinaði við nágreiniligum uppskotum til, hvussu hesi øki kunnu betrast.</p>
<p>Núverandi arbeiðsbólkurin telur 10 fólk (s. 9), og er samansettur m.a. av 5 starvsfólkum, sum myndaðu framferðarætlanina í 2012. Í núverandi arbeiðsbólki er eitt avvarðandiumboð og tvey starvsfólk, sum hava luttikið og fyriskipað ES verkætlanina, Remodem (fylgiskjal 5). Partar av hesi verkætlanini eru úrslit av íblástri úr Remodem, og teirri vitan og royndum, sum verkætlanin hevur tilført føroyskari demenssøgu.</p>
<p>Við íblástri úr Bretlandi er hugtakið tað <em type="bold">demensvinarliga samfelagið </em>(fótnota 2) sjósett. Bólkurin metti tað vera áhugavert og samdist um, at tað skuldi vera yvirskriftin fyri hesari verkætlanini. Tað demensvinarliga samfelagið ger karmar, soleiðis at persónar við sjúkuni demens verða inkluderaði og verða stuðlaði, so tey <em type="bold">1 </em>National handlingsplan for demensindsatsen 2010 8 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">MvD </em></p>
<p><em type="bold">Umhvørvið </em></p>
<p><em type="bold">Fólkið </em></p>
<p><em type="bold">Netverkini </em></p>
<p><em type="bold">Tilfeingið </em>verða før fyri at <em type="italic">liva </em>við sjúkuni demens, framhaldandi verða virkin í samfelagnum, verða sjálvbjargin og soleiðis varðveita eina høga lívsgóðsku. <span type="quote" xml:lang="dan">“Developing Dementia Friendly communities”</span> 2 , tekur støði í útsagnum hjá menniskjum við demenssjúku og avvarðandi teirra. Víst verður á fimm økir, sum atlit mugu takast til, um eitt samfelag ynskir at gerast demensvinarligt. Hesi eru umhvørvið, fólkið, netverkið, tilfeingið og í miðjuni umskarandi hini økini - er menniskjað við demens (MvD). </p>
<p><em type="bold">MYND 2: FIMM ØKIR AT TAKA ATLIT TIL </em></p>
<p>Verkætlanin er harafturat bygd á tilmælir úr ritinum <em type="italic"><span type="quote" xml:lang="dan">“Forløbsprogrammer for patienter med demens, Et sammenhængende sundhedsvæsen med borgeren i centrum”</span> (2013) </em>. </p>
<p>Tilmælini eru gjørd við støði í galdandi lógum á økinum m.a. løgtingslóg um heimatænastu, eldrarøkt <em type="bold">3 </em>v.m. (2014), Kunngerð um røktarheim og eldrasambýli (2013) <em type="bold">4 </em>Verjumálslógini (2010) ANORDNING NR. 397 FRÁ 20. APRIL 2010 OM IKRAFTTRÆDEN FOR FÆRØERNE AF VÆRGEMÅLSLOVEN *) <em type="bold">5 </em>og Lov om Pt retsstilling <em type="bold">63 BAKGRUND </em><span type="quote">“Gloymsk, men ikki gloymd”</span> varð handað landstýrisfólkunum í Heilsu- og Almannamálum í 2012. Eftir áheitan um at seta ein arbeiðsbólk at gera eina demensætlan fyri Føroyar, lovaðu landsstýrisfólkini, at hetta <em type="bold">2 Developing dementia-friendly commuities, learning and guidance for local authorities </em>http://www.google.dk/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=&amp;esrc=s&amp;source=web&amp;cd=2&amp;cad=rja&amp;uact=8&amp;ved=0CD4QFjAB&amp;url=http%3 A%2F%2Fwww.repod.org.uk%2Fdownloads%2Fdfc.pdf&amp;ei=25NmU6zRKInlOviWgRA&amp;usg=AFQjCNFwQenWxatNufWyT iNK2K0KyUTVIg&amp;bvm=bv.65788261,d.ZWU <em type="bold">3 </em>Kunnerðarblað A, 2014 Nr. 19. http://www.kunngerdaportalur.fo/_vti_bin/api.svc/v1/document/dffcaaf0-2d7b-47f6-a2da-88938db660e6 <em type="bold">4 </em>http://www.logir.fo/foldb/kunfo/2013/0000099.htm <em type="bold">5 </em>http://www.logir.fo/foldb/ano/2010/0000397.htm <em type="bold">6 </em>http://logir.fo/Anordning/827-fra-30-09-2002-om-ikrafttraeden-for-Faeroerne-af-lov-om-patienters-retsstilling 9 skuldi ikki gerast eitt skuffuálit. Hetta lyftið varð innfríað á heysti 2013. Niðanfyri kunnu almennu skjølini og arbeiðssetningur lesast eins og samansetingin av arbeiðsbólkinum. </p>
<p><em type="bold">Arbeiðssetningur til arbeiðsbólk, ið skal gera demensætlan fyri Føroyar </em></p>
<p>Landsstýrismaðurin við heilsumálum hevur í samráð við landsstýriskvinnuna við almannamálum gjørt av, at ein demensætlan fyri Føroyar skal gerast. Hetta verður samstundis gjørt í samsvar við samgonguskjalið, har tað m.a. er ásett, at ein <span type="quote">“miðvís ætlan fyri demensøkið verður løgd”</span>. Ætlanin skal í høvuðsheitum lýsa nágreiniliga, hvussu demensøkið eigur at verða skipað í Føroyum við støði í teimum tilmælum, sum eru í framferðarætlanini fyri demens í Føroyum, <span type="quote">“Gloymsk men ikki gloymd”</span> frá 2012. Arbeiðssetningurin hjá arbeiðsbólkinum verður orðaður soleiðis: Arbeiðsuppgávan hjá arbeiðsbólkinum er:  At lýsa verandi støðu viðvíkjandi demens í Føroyum.  At lýsa, hvørjar avbjóðingar eru fyri framman viðvíkjandi demensøkinum í Føroyum.  At gera tilmæli um eina samlaða og nágreiniliga skipan av demensøkinum í Føroyum við støði í teimum tilmælum, sum eru í framferðarætlanini fyri demens í Føroyum, <span type="quote">“Gloymsk men ikki gloymd”</span> frá 2012.  At gera ætlan fyri at seta í verk ta skipan av demensøkinum, sum bólkurin kemur fram til har atlit verða tikin til ætlanir hjá landsstýrinum um at leggja eldraøkið út til kommunurnar í 2015.  At lýsa fyrisitingarligar, starvsfólkaligar og fíggjarligar avleiðingar av uppskotunum.</p>
<p>Arbeiðsbólkurin hevur til uppgávu, at gera sjálvt arbeiðið við at skriva ætlanina og herundir gera eina arbeiðs- og tíðarætlan fyri arbeiðið við ætlanini, sum er við til at tryggja at arbeiðið verður liðugt til tíðina. Hetta merkir millum annað, at bólkurin í hesum sambandi skal fáa tilfar til vega, umrøða tey ymisku viðurskiftini, ið skulu lýsast í demensætlanini. Umframt arbeiðsbólkin, verður arbeiðið skipað við einum stýrisbólki. So hvørt sum arbeiðsbólkurin metir, at partar í ætlanini eru lidnir, verða teir sendir til góðkenningar hjá stýrisbólkinum. Eisini skal arbeiðs- og tíðarætlanin fyri arbeiðið góðkennast av stýrisbólkinum. Harumframt er uppgávan hjá stýrisbólkinum at taka støðu til ivamál og spurningar, ið arbeiðsbólkurin kann leggja fyri stýrisbólkin. Arbeiðsbólkurin kann nýta Heilsubúskapardeildina í Heilsumálaráðnum til ráðgeving og greining í sambandi við at lýsa fíggjarligar avleiðingar av uppskotinum. <em type="italic"></em> Umboð fyri leiðsluna á Psykiatriska Deplinum á Landssjúkrahúsinum  Umboð fyri demenstoymið á Landssjúkrahúsinum 10  Umboð fyri Læknafelag Føroya  Umboð fyri Heimatænastuna í Almannaverkinum  Persónur, ið hevur nomið sær útbúgving sum demenssamskipari  Umboð fyri Alzheimerfelagið Bólkurin skipar seg sjálvur við formanni og skrivara. Stýrisbólkurin verður mannaður við hesum umboðum:  Aðalstjóranum í Heilsumálaráðnum (formaður)  Aðalstjóranum í Almannamálaráðnum  Aðalskrivaranum í Kommunusamskipan Føroya  Kommunuskrivaranum í Kommunufelag Føroya Bólkurin handar demensætlanina til landsstýrisfólkini í heilsumálum og almannamálum <em type="bold">í seinasta lagi 1. mars 2014 </em>( <em type="italic">hetta er upprunaliga freistin, sum varð broytt til 1. Mai) </em>Áðrenn freistina, kann arbeiðsbólkurin leggja fyri stýrisbólkin tilmæli um átøk, sum bólkurin metir kunnu setast í verk áðrenn freistina, og sum ikki hava eyka kostnað við sær. <em type="bold">4 ARBEIÐSBÓLKURIN - Demensætlan fyri Føroyar Umboð fyri Psyk. depil: </em>Tormóður Stórá, leiðandi yvirlækn i lstost@ls.fo <em type="bold">Umboð fyri Demenstoymið fyri Landssjúkrahúsið: </em>Marjun Restorff, sjúkrarøktarfrøðingur og deildarleiðari á Demensklinikkin i lsmaire@ls.fo <em type="bold">Umboð fyri Kommunulæknafelag Føroya: </em>Marjus Dam, kommunulækni í Vágunum marjusdam@gmail.com <em type="bold">Umboð fyri Heimatænastuna, Almannaverkið: </em>Unn Justinusen, sjúkrarøktarfrøðingur og demenssamskipari. Deildarleiðari á Gøtubrá, og starvsfólk/kontaktpersónur í RemoD em unn@eystur.fo Sunnuva á Lakjuni, sjúkrarøktarfrøðingur og verkætlanarleiðari fyri RemoDem sunnuval@sam.fo <em type="bold">Umboð fyri demenssamskipararnar: </em>Jónvør Christiansen, sjúkrarøktarfrøðingur, demenssamskipari hjá Tórshavnar Kommunu og leiðari fyri Heilræði, stud. master í avanseraðari, kliniskari, geriatriskari sjúkrarøkt jonvor@torshavn.fo Lis Hansen, sjúkrarøktarfrøðingur, demenssamskipari hjá Tórshavnar Kommunu lis@torshavn.fo <em type="bold">Umboð fyri Alzheimerfelagið: </em>Halldis Joensen, forkvinna og demenssamskipari haldis@torshavn.fo Hanus Olsen, avvarðandi umboð hanusolsen@gmail.com Una Dalsgaard, skrivari lsunada@ls.fo <em type="bold"></em>11 </p>
<p><em type="bold">Stýrisbólkur: </em>Turid Arge, aðalstjóri í Heilsumálaráðnum Eyðun Mohr Hansen, aðalstjóri og Johnhard Klettheyggj sitandi aðalstjóri í Almannamálaráðnum Sveiney Sverrisdóttir, skrivari í Kommunufelagnum Eyðun Christiansen, aðalskrivari í Kommunusamskipan Føroya <em type="bold">5 ARBEIÐSÆTLAN </em></p>
<p>Niðanfyri er frymilin fyri arbeiðinum og arbeiðsætlanin</p>
<p><em type="bold">MYND 3: VISJÓNIN - TAÐ DEMENSVINARLIGA SAMFELAGIÐ 6 HVAT ER DEMENS </em>Demens er felagsheiti fyri fleiri sjúkur, sum ávirka heilavirksemið. Demens er soleiðis ikki bert ein sjúka, men nógvar sjúkur kunnu viðføra demens7. </p>
<p>Demens kemur ofta seint í lívinum, og fyrr helt ein, at tað var ein nátúrlig avleiðing av at gerast gamal. Men demens skyldast sjúku, og er ikki ein avleiðing av elli. <em type="bold">7 Diagnosukriteriur fyri demens: </em>http://www.videnscenterfordemens.dk/vaerktoejer/diagnosekriterier-for-demens </p>
<p>Núverandi støða við demensrøkt og viðgerð, tilboð og eftirspurningur</p>
<p>Tey 7 innsatsumráðini - Organisatión og samstarv - Sjúkugreinan - Tann sosiali parturin - Løgfrøði og demensur - Samstarv við avvarðandi - Útbúgving - Gransking og upplýsing</p>
<p>Málið er <span type="quote" xml:lang="dan">"demensvinarligt land"</span> sum visjón 12</p>
<p>Alzheimer er tann vanligasta orsøkin til demens. Umleið 50-60% av øllum demenstilburðunum skyldast alzheimer. Harafturat kunnu æðrasjúkur so sum blóðtøppar vera ein vanlig orsøk, meðan Lewy Body demens, demens í sambandi við Parkinson og frontotemperoral demens ikki koma líka ofta fyri.</p>
<p>Alzheimersjúkan kann hendingaferð taka seg upp longu á 40-50 ára aldri.</p>
<p>Bert fáar sjúkur í sambandi við demens kunnu lekjast. Men fleiri sjúkur kunnu viðgerast í minni og størri mun. Tí er avgerandi at fáa kannað, hvør sjúka talan er um, soleiðis at ein ætlan kann leggjast fyri viðgerðini.</p>
<p><em type="bold">Sjúkueyðkenni </em>8 <em type="bold"></em></p>
<p>Sjúkueyðkennini kunnu vera ymisk, alt eftir hvørja demenssjúku talan er um.</p>
<p>Tey flestu við demens gerast gloymsk, men eisini kann sjúkan hava onnur eyðkenni við sær. Tað kann vera ávirkan á:  Fyritaksemið (initiativ) og dagliga virksemið  Dømievnini  At hugsavna seg  At finna orð  At finna veg, ættarskil (stedsans)  At rokna  At hugsa abstrakt  At hava skil á og kunna loysa trupulleikar  Broyting í sinnalagi og atferð  Kenslulívið</p>
<p>Aðrar sjúkur kunnu hava demenslíknandi eyðkenni. Tá talan er um demens er týdningarmikið at verða kannaður og fáa eina sjúkudiagnosu, tí sjúkur sum hava demenslíknandi eyðkenni kunnu viðgerast, so sum vitaminmangul, vætumangul, tunglyndi, evnaskiftisjúka (stofskiftisjúka), hjáárin av heilivági ella skeiv nýtsla av heilivági. Verða hesar ikki viðgjørdar nóg tíðliga, kann tað viðføra varandi skaði á heilan.</p>
<p>Samveran við onnur kann verða annarleiðis, tá ein hevur eina demenssjúku. Teir sosialu førleikarnir og kenslulívið kann verða ávirkað. Tað merkir, at samskiftið við onnur og at liva seg inn í hugsanir hjá øðrum, kann vera trupult. Tí kann plikensla vera verri.</p>
<p>Sjúkugongdin veldst um orsøkina. Tær flestu demenssjúkurnar versna við tíðini og kunnu ikki lekjast.</p>
<p>Hvussu sjúkan fer fram er ymiskt, og kann vera frá fáum árum til ártíggjur.</p>
<p><em type="bold">Alzheimer sjúka </em>er tann vanligasta orsøkin til demens. Alzheimer sjúka ger, at heilakyknur í fleiri økjum í heilanum ganga til grundar. Sjúkan versnar við tíðini. Í byrjanini ávirkar tað nærminnið - tað sum er hent nýliga, - evnini at læra nýtt versna, og persónurin fær ofta málsligar trupulleikar. Við tíðini kann tað eisini ávirka langtíðarminnið (fjarminnið), ættarskilið (orienteringin) versnar og uppfananin av egnum samleika <em type="bold">8 Tey 10 ávaringartekini: </em>http://www.alzheimer.fo/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=14&amp;Itemid=28 13 viknar. Við tíðini kann persónurin hava trupult við at megna dagliga lívsførslu so sum at gera mat og lata seg í. </p>
<p><em type="bold">Vaskulærur demensur </em>er eitt samlað hugtak fyri fleiri sløg av demensi, sum hava kendar men ymiskar orsøkir. Orsøkirnar eru antin blóðtøppar í heilanum ella heilabløðingar. Skyldast skaðin heilabløðing ella blóðtøpp, koma sjúkueyðkennini ofta brádliga, meðan onnur sløg av demensi koma yvir longri tíð. Sjúkueyðkennini kunnu vera hálvsíðugt lammilsi og talutrupulleikar, meðan smáir blóðtøppar elva til minni broytingar, sum við tíðini spakuliga versna. </p>
<p>Sjúkugongdin við vaskulerum demensi er ofta skiftandi, og tað kunnu vera tíðarskeið við brádligum bata.</p>
<p>Demenssjúkur eru sum høvuðsregla ikki arvaligar. Við alzheimer sjúku skyldast bara 2-3% arvi, meðan orsøkin til aðrar sjúkur er meira óviss.</p>
<p><em type="bold">Frontotemporal demens </em>(FTD) er felagsheiti fyri eina demenssjúku, sum telur 5-10% av samlaðu demenstilburðunum. FTD skyldast ofta ættarbregði, soleiðis at 40% av tilburðunum eru arvaligir. </p>
<p>Við FTD eru tað tey fremstu økini – ennisblaðið - í heilanum, sum er rakt. Ennisblaðið (pandelap) í heilanum hevur týdning fyri lyndishátt og persónleika, tá tað kemur til kenslulív og mynstur í atgerðum og valum, sum vit gera. Frontotemporallappin er neyðugur fyri m.a. at duga á at skyna, innliti, <span type="quote" xml:lang="dan">“impulskontrol”</span> og tilrættalegging. Við FTD eru tað hesar skipanir, sum vikna og svinna. FDT er tí eyðmerkt av eini týðiligari broyting í persnónsmensku og verumáta. Dømievnini versna, og harvið eisini evnini at leggja til rættis, og at hava yvirlit yvir atferð og atgerðum. Tað kann vera trupult hjá fólki við FTD at hava yvirlit yvir og eftirliva sosialar reglur, sum galda fyri relatiónir millum menniskju. Sermerkt fyri FTD er, at tað er seint í sjúkugongdini, at minnið verður ávirkað, og evnini til at finna runt eru ofta varðveitt langt inn í sjúkugongdina.</p>
<p><em type="bold">Viðgerð fyri demens. </em>Hvør viðgerð verður givin, veldst um orsøkina. Síðan síðst í 1990´unum hevur medisinsk viðgerð verið tøk, sum kann minka um sjúkueyðkennini eina tíð við m.a. Alzheimer sjúku. </p>
<p>Við vaskulerum demensi, sum kemur av blóðtøppum, er ætlanin við medisinsku viðgerðini at fyribyrgja, at tað koma fleiri blóðtøppar.</p>
<p>Meira kann lesast við at fara á heimasíðun a www.alzheimer.fo o g www.videnscenterfordemens.dk 14</p>
<p>Niðanfyri sæst eitt grafiskt yvirlit yvir býtið av demenssjúkum staðfestar á demensklinikkini.</p>
<p><em type="bold">MYND 4: DEMENSDIAGNOSUR Í FØROYUM </em></p>
<p><em type="bold">Kanningin fevnir um 317 fólk í tíðarskeiðinum 2007 – 2013 sum koma til 1. kanning á Demensklinikkini á Landsjúkrahúsinum. </em></p>
<p>Alzheimerdemensur er her eisini tann mest vanligi, men eisini onnur sløg verða staðfest (t.d. Pick´s, Lewy Body) og fylgisjúkur ella trupulleikar (depressión, angist og BPSD, dum umfatar atferðarligar og sálarligar trupulleikar +i samband við demens).</p>
<p xml:lang="dan">Óspecifikkur demensur</p>
<p xml:lang="dan">Alzheimer</p>
<p xml:lang="dan">Alzheimer/ vaskulerur demensur/blandingsdemensur Alzheimer + BPSD</p>
<p xml:lang="dan">Alzheimer + Depressión</p>
<p xml:lang="dan">BPSD</p>
<p>FTD</p>
<p>Alkohol demensur(kognitivur svíkur vegna mangulstøður) Lewy Body /Parkinsondemensur</p>
<p xml:lang="dan">Depressión, angist, strongd</p>
<p xml:lang="dan">Vaskulerur demensur/ Apoplexia Cerebri MCI</p>
<p xml:lang="dan">Alzheimer + Parkinson</p>
<p xml:lang="dan">Pick´s demensur</p>
<p>Ikki demensur ella aðrar psykiskar sjúkur15 <em type="bold">7 DEMOGRAFI </em>Demografiskar framskrivingar vísa, at - við verandi pensjónsskipan – býtið millum fólk í arbeiðandi aldri og pensjónistar broytist soleiðis, at tað í 2040 verða 2 fólk í arbeiðsførum aldri fyri hvønn pensjónist móti støðuni í dag, har tað eru beint undir 4 fólk í arbeiðandi aldri fyri hvønn pensjónist, <em type="italic">sjá mynd nr. 5 </em></p>
<p>Framskrivingar vísa somuleiðis, at vit gerast eldri, og hetta hevur við sær, at tað verða fleiri frísk eldri, sum fara at hava eitt langt <span type="quote">“pensjónslív”</span>. Her eru nógvar ótroyttar ressursur, s <em type="italic">já mynd nr. 6 </em></p>
<p><em type="bold">MYND 5, </em>kelda: Fíggjarmálaráðið <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">MYND 6, </em>kelda: Fíggjarmálaráðið <em type="bold"></em></p>
<p>Í heilsupolitiskum høpi kann væntast, at vaksandi eldrabólkurin kemur at økja um talið av fólkum við kroniskum sjúkum. Eisini bólkurin av demenssjúklingum fer at vaksa komandi árini. Roknast kann við, at ein fimtingur av teimum føroyingum, sum liva til 85 ára aldur, fær eina demenssjúku. Forsøgnir siga, at í 2040 verða tað dupult so nógv fólk, sum hava demens. Við grundarlagi í úttrokningum frá okkara grannalondunum verður mett, at tað í dag eru uml. 800 persónar við demensi í Føroyum. Kemur hendan framrokning at halda, verður talið av persónum, sum fáa demens økt til 1600 persónar.</p>
<p>Hjá fólki við kroniskari sjúku eitt nú demensi er skjót og góð hjálp avgerandi fyri eini nøktandi gongd. Hetta gagnar einstaka sjúklinginum og hagtøl vísa, at tað eisini loysir seg fíggjarliga at seta inn tíðliga. Kann 00,511,522,533,544,52010202020302040</p>
<p><em type="bold">Fólk í arbeiðsførum aldri fyri hvønn pensjónist </em></p>
<p>Væntað livitíðhjá 60 áragomlum</p>
<p>Ár sumpensjónistur1971 - 197579,012,02001 - 200582,015,02045 - 205086,519,50,010,020,030,040,050,060,070,080,090,0100,0</p>
<p><em type="bold">Ár </em></p>
<p><em type="bold">Væntað livitíð og ár sum pensjónistur </em>16 sjúklingurin verða sum longst heima, kunnu t.d. sparast røktarheimspláss <em type="bold">9 </em>. Røktarheimspláss til fólk við demens kosta umleið kr. 570.000 um árið fyri hvønn persón. Sambært hagtølum frá Búatrøð í Klaksvík verður mett, at dagtilhaldið útsetir tørvin á stovnsplássi frá 2 árum til 5 ár. </p>
<p>Donsk tøl siga, at tað at fáa eina demenssjúku kostar millum kr. 100.000 – kr. 112.000 fyri hvønn persón um árið . Hetta er miðaltalið fyri tey, sum eru á byrjunarstøði og til tey sum eru illa sjúk. Í Føroyum mangla hesi hagtøl <em type="bold">10 </em>. </p>
<p>At finna demenssjúklingin tíðliga og at leggja til rættis eina ætlan fyri munagóðari viðgerð, rehabilitering og uppfylging, fer at krevja dygdarmenning av føroyska heilsuverkinum.</p>
<p>Vit hava í dag í stóran mun neyðugu amboðini og fakliga tilfeingið til at handfara avbjóðingina, og vit hava eitt nýmótans almanna- og heilsuverk.</p>
<p>Brúk er fyri at tillaga samlaða verkið til at nøkta núverandi tørvin á fullgóðan hátt og at fyrireika seg til, at bólkurin av demenssjúklingum framyvir fer at vaksa.</p>
<p><em type="bold">Fólkavøkstur </em></p>
<p><em type="bold">Gevið gætur, at stigin vinstrumegin vísir talið á teimum gomlu, meðan stigin høgrumegin vísir talið á teimum millum 20 og 66 ár. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">MYND 7: FÓLKASAMANSETING 9 </em>https://www.sundhed.dk/content/cms/7/14707_forlobsprogram-demens.pdf ( s.10) http://www.videnscenterfordemens.dk/forskning/forskningsnyheder/2011/10/demens-koster-mere-end-8-milliarderom-aaret <em type="bold">10 </em>http://www.kl.dk/ImageVaultFiles/id_36350/cf_202/Udfordringsnotat_om_demensomr-det.PDF (s. 5) 5.0006.0007.0008.0009.00010.00011.00012.00013.00020012004200720102013201620192022202520282031203420372040250002600027000280002900030000310003200033000 </p>
<p>Tey ungu 20-66 ár (ha.)</p>
<p>Tey gomlu &gt;66 ár17 <em type="bold">8 VISJÓN, MISJÓN OG STRATEGI </em></p>
<p><em type="bold">Visjón: </em></p>
<p>Føroyar – eitt demensvinarligt land</p>
<p><em type="bold">Missión: </em></p>
<p>Uppgávan er at gera eina demensætlan fyri Føroyar</p>
<p><em type="italic"></em><em type="bold">Strategi: </em></p>
<p>Átøk fyri 7 innsatsøkir og skipan av Føroyum sum eitt demensvinarligt land?</p>
<p>Hornasteinar í innsatsøkjunum eru: Heilsustimbran, fyribyrging, rehabilitering</p>
<p>Heilsustimbran: tiltøk, sum skapa karmar og møguleikar fyri at tilfeingi og virkismøguleikar verða íverksettir hjá fólki við demens og teirra avvarðandi, so tey á bestan hátt kunnu megna tilveruna.</p>
<p>Fyribyrging: tiltøk, sum royna at eyðmerkja vágar og vandaatburðir so tíðliga sum møguligt. Endamálið er at avmarka fylgistøður, fyribyrgja árin og afturgongd eins og at uppnáa størst møguliga sjúkumeistran og lívsgóðsku. Dentur verður lagdur á, at valmøguleikar og ábyrgd verður verandi hjá persóninum við demens og hansara avvarðandi.</p>
<p>Rehabilitering: (Hvidbog 2004) er ein málrættað og tíðaravmarkað arbeiðsgongd millum ein borgara, avvarðandi og fakfólk. Endamálið er, at borgarin, sum hevur ella er í vanda fyri at fáa týðandi avmarkingar í sínum likamligu, sálarligu og/ella sosialu førleikum, fær eitt sjálvstøðugt og innihaldsríkt lív. Ein rehabliterandi innsatsur tíðliga kann stimbra og varðveita lívsgóðsku og førleika í longri tíð, eisini tá røktar- og umsorganartørvurin verður størri. Hetta viðførir eina friðarligari sjúklingagongd við færri atferðartrupulleikum í tí trupla tíðarskeiðnum (Forløbsprogram for patienter med demens 2013). Rehabiliteringin eigur at verða samskipað, samanhangandi og vitanargrundað, og skal byrja beinanvegin sjúkan er staðfest og halda áfram, so leingi MvD fær gagn at hesum. Við tíðini fer rehabiliterandi innsatsurin at verða avloystur av røktar- og umsorganargongdini.</p>
<p>Av tí at sjúkan versnar, má tað gerast ein endurmeting fyri hvørt tíðarskeið í sjúkuni, og tað mugu setast nýggj mál og tíðarbil fyri innsatsin. <em type="bold">9 DEMENSÁTØK Í FØROYUM seinastu árini </em> Demensklinikkin sett á stovn á Landssjúkrahúsinum </p>
<p><em type="bold">Serligar eindir fyri minnisveik: </em> Handarastova á Lágargarði, ein eind til 16 fólk (var blandað áðrenn)  Heimið á Mýrini við Toftavatn, ein eind til 8 fólk  Røktar-og ellisheimið í Runavík, ein eind til 8 fólk  Heimið við Vallalíð í Tórshavn, ein eind til 16 fólk  Røktarheimið Mørkin í Streymnesi, ein eind til 8 fólk  Gerðisgarður í Skálavík, ein eind til 7 fólk  Ellis- og røktarheimið á Sýnini í Miðvági, ein eind til 9 fólk 18  Ellis- og røktarheimið í Suðuroy, ein eind til 11 fólk  Boðanesheimið í Tórshavn, ein eind til 4 fólk við frontotemporaldemens o.l. atburð  Boðanesheimið í Tórshavn, ein eind til 12 fólk <em type="bold">Dagtilhald fyri minnisveik: </em> Tjarnarlon, Stjørnulon og dagtilhald fyri yngri í Vallalíð – demenskafé í Degnshúsi, </p>
<p>Tórshavn  Búðatrøð í Klaksvík  Dagtilhald á Hamragarði í Vági  Dagtilhald á Sýnini í Miðvági  Doktarahúsini í Fuglafirði <em type="bold">Útbúgving av starvsfólki </em> 2003-2004 Alzheimerfelagið skipaði fyri skeiði fyri 16 demenssamskiparum  2005 Tórshavnar kommuna skipaði fyri skeiði fyri 16 demenssamkiparum  6 demenssamskiparar hava nomið útbúgving sum demenssamskiparar í Danmark  Skeiðsdagar fyri starvsfólk hava verið ymsastaðni í Føroyum <em type="bold">10 TEY SJEY ÁTAKSATSØKINI </em>Vitanin í samfelagnum um demens er ov lítil, og tað kann merkja stigmatisering fyri tann, sum fær eina demensdiagnosu <em type="bold">11 </em>. Hetta kann seinka bæði útgreining, neyðugari viðgerð og umsorgan, og kann hava við sær sosiala avbyrging og størri byrðar fyri avvarðandi. Tað er ein serlig avbjóðing fyri øll fólk í heilsu- og almannaverkinum at virka fyri avstigmatisering av sjúkuni. Tað merkir størri tørv á einum samskipaðum tvørsektoriellum og tvørfakligum innsatsi og einum innsatsi, sum tekur støði í tilfeinginum hjá borgaranum og avvarðandi. </p>
<p>Neyðugt er at gera mannagongdir frá: Tá illgruni er um demens, tá demenssjúka verður staðfest og framhaldandi meting og eftirmeting av veittari hjálp og stuðli. Tað vil siga at orða og íverkseta samanhangandi og framhaldandi sjúklinga-/borgaragongdir <em type="bold">12 11 Building dementia-friendly communities: A priority for everyone </em>http://www.google.dk/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=&amp;esrc=s&amp;source=web&amp;cd=3&amp;cad=rja&amp;uact=8&amp;ved=0CEQQFjAC&amp;url=http%3 A%2F%2Fwww.alzheimers.org.uk%2Fsite%2Fscripts%2Fdownload.php%3FfileID%3D1916&amp;ei=0JZmU5HzGofYOYz8gOg D&amp;usg=AFQjCNG5Lr0K1FGLZ8vYrkY4xNinZ60x7g <em type="bold">12 </em>Forløbsprogram for patienter med demens 2013, Region Sjælland 19 </p>
<p>Myndin niðanfyri sýnir tey sjey innsatsøkini og ein stuttan samandrátt av hesum:</p>
<p><em type="bold">MYND 8: TEY SJEY ÁTAKSØKINI 10.1 Organisering og samstarv </em>Higartil hevur verið hildið, at bert 1/3 av fólki við demens fáa staðfest sjúkuna (diagnosu). Tað eru ábendingar um, at fleiri í dag fáa eina diagnosu m.a orsaka av teimum medisinsku viðgerðarmøguleikunum. </p>
<p>Sambært Sundhedsstyrelsen fáa 2,5 % av fólki 65+ demens um árið. Hetta svarar til umleið 180-190 fólk í Føroyum.</p>
<p><em type="bold">Menniskjað við demensi </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Organisering og </em></p>
<p><em type="bold">Samstarv </em></p>
<p>Vitanardepil á</p>
<p>landsdemenssamkiparar, sum virka í øllum landinum - tvørtur um fak og sektorar - settir sentralt, virka lokalt!</p>
<p><em type="bold">Sjúkugreinan </em></p>
<p>umboðandi kommunulæknafelagið skal setast sum toghaldari at tryggja tvørsektoriella samskipan, menna greiðar mannagongdir í mun til sjúkugreining.</p>
<p>ráðgevari.</p>
<p><em type="bold">Tann sosialfakligi innsatsurin </em></p>
<p>støði í evidensi og bestu granskingarúslitunum</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Løgfrøði og demensur </em></p>
<p>hjá fólki við demens</p>
<p><em type="bold">Avvarðandi eru týdningarmiklir samstarvsfelagar við nógvum ressursum. Tey eiga at hava ein kontaktpersón, fáa tilboð um avvarðandiskeið o.a. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Útbúgving </em></p>
<p>førleikamenna starvsfólkini</p>
<p><em type="bold">Gransking og upplýsing </em></p>
<p>demens og vitanarmiðlan til føroyska samfelagið</p>
<p>Hyggja vit eftir tølunum frá Demensklinikkini í árunum 2010-2013, vísir tað seg, at í 2013 vóru umleið 60 fólk til fyrstu kanning, sum svarar á leið til 1/3 av samlaðu tilburðunum, og er samsvarandi tølum úr grannalondunum. Sí talvuna niðanfyri:</p>
<p><em type="bold">MYND 9: VIÐTALUR Á DEMENSKLINIKKINI: </em>Tølini eru skrásett, síðani Demensklinikkin bleiv ein sjálvstøðug eind. <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">ANTIDEMENSHEILIVÁGUR </em></p>
<p>Talvan niðanfyri sýnir, at árini 2007-2014 økist talið av fólki, sum verða viðgjørd við antidemensheilivági.</p>
<p><em type="bold">Kyn/Tal/Ár </em></p>
<p><em type="bold">ATC-koda/ Heilivágur 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 jan –sept </em></p>
<p><em type="bold">Konufólk </em></p>
<p xml:lang="dan">N06DA02: Donepezil 49 57 56 64 68 86 91 98</p>
<p xml:lang="dan">N06DA03: Rivastigmin 2 3 5 7 9 8 6 4</p>
<p xml:lang="dan">N06DX01: Memantin 7 5 11 15 26 36 43 49</p>
<p><em type="bold">Konufólk, tilsamans </em>55 61 65 82 95 120 128 143 </p>
<p><em type="bold">Mannfólk </em></p>
<p xml:lang="dan">N06DA02: Donepezil 35 36 31 29 25 34 44 49</p>
<p xml:lang="dan">N06DA03: Rivastigmin 1 4 7 8 14 18 17 17</p>
<p xml:lang="dan">N06DA04: Galantamin 0 1 1 1 1 1 1 1</p>
<p xml:lang="dan">N06DX01: Memantin 5 7 7 16 23 19 14 19</p>
<p><em type="bold">Mannfólk, tilsamans </em>40 45 46 48 57 69 74 79 </p>
<p><em type="bold">Konufólk og Mannfólk, tilsamans </em>95 106 111 130 152 189 202 222 </p>
<p><em type="bold">MYND 10: NÝTSLAN AV ANTIDEMENSHEILIVÁGI N06D </em>(Kelda: Landsapotekarin) <em type="bold"></em>05010015020025030035040045050020072008200920102011201220131. kanningar2. kanningarviðtalurviðtalur tilsamans21 <em type="bold">10.1.1 At gera nakað tíðliga – (tidlig opsporing) </em>Ein fortreyt fyri at kunna gera nakað við sjúkuna tíðliga er, at vitan finst um sjúkuna demens, og hvørji tiltøk kunnu setast í verk. Arbeiðsbólkurin metir, at fyribyrgjandi heimavitjanir, sum lógin frá 2014 ásetir, fer at økja møguleikan hjá teimum 75 ára gomlu og eldru at kunna gera nakað við sjúkuna tíðliga. Tá talan er um demens, eiga persónar at fáa fyribyrgjandi heimavitjan óansæð aldur. </p>
<p>Arbeiðsbólkurin mælir til, at sjóneyka verður sett á upplýsandi arbeiði um demens og mælir samstundis til at gera átøk, fyri at breiða og økja vitanina í samfelagnum. Almenn kunning í fjølmiðlum og almennir fundir eiga at verða fyriskipaðir, eins og bóklingar eiga at liggja á sjúkrahúsum, í kommunulæknaviðtalum osfr. Sjúklingar, sum venda sær til heilsuverkið við tekin um byrjandi kognitiva afturgongd, eiga sum útgangsstøði skjótast gjørligt at gjøgnumganga eina útgreiningarætlan fyri demens. Um ein avvarðandi vendir sær til heilusverkið orsaka av mistanka um demens hjá t.d. hjúnafelaga, eigur tað at gerast avtala um, nær mistankin skal takast upp við persónin, og avklára, um útgreinan fyri demens er neyðug.</p>
<p>Ein demensdiagnosa í rættari tíð vil í nógvum førum vera við til at fremja eina betri sjúklingagongd. <em type="bold">13 </em>Tað vil betra og varðveita førleikan hjá tí sjúka, so hann kann verða meiri sjálvhjálpin, og harvið minka um røktartørvin. </p>
<p>Fyribyrging, <span type="quote" xml:lang="dan">“uppsporing”</span>, útgreining og uppfylging av demenssjúkum er ein samansett uppgáva, sum krevur eitt tvørfakligan átak við nógvum viðspælarum. Hetta krevur eina málrættaða samskipan av einstøkum sjúklingagongdum og eina klára fyriskipan í báðum almanna- og heilsuverkunum.</p>
<p>Heilsustarvsfólk eiga at hava vitan um tekin uppá demens og arbeiða uppsøkjandi og fyribyrgjandi og eggja til útgreinan, har mistanki er um demens.</p>
<p>Átøkini innan demens umfata fleiri ymiskar aktørar og fara yvir um heilsutænastur og økir. Fyri at uppnáa eina samanhangandi sjúklinga- og røktargongd, er tað týdningarmikið, at tað er eitt vælskipað samstarv og klárt ábyrgdarbýti millum starvsfólk á demensøkinum tvørturum mørk í primeru og sekunderu heilsutænastuni.</p>
<p>Tað er harafturat týdningarmikið, at samstarvið verður skipað og byggir á greiðar leiðreglur, so persónurin við demens og avvarðandi eru greið yvir, hvønn tey skulu venda sær til um hjálp og viðgerð, og hvør hevur ábyrgd av at veita ta neyðugu hjálpina.</p>
<p>Niðanfyri vísir arbeiðsbólkurin á eina røð av tilmælum at bøta um viðurskiftini. <em type="bold">10.1.2 Vitanardepil og landssamskipan </em>Demensur er eitt vitanartungt øki. Nógvar av avbjóðingunum, sum økið hevur, kunnu handfarast við hollari vitan, sum verður miðlað til samfelagið sum heild og serliga til tey, sum kring landið hava uppgávuna at vera um fólk við demensi. </p>
<p>Tað er umráðandi at tryggja, at allir borgarar í samfelagnum fáa somu atgongd til hesa vitan, og at tey tilboð og fyriskipanir, sum eru, verða bygd á holla og nútímans vitan, líka mikið hvar í landinum tað er. <em type="bold">13 </em>http://www.pavi.dk/national%20retningslinje%20for%20udredning%20og%20behandling%20af%20demens%20201 3.pdf (s.27) 22 </p>
<p>Størsti parturin av demensumsorgan og tilboðum koma at liggja í nærumhvørvinum hjá borgarunum og koma at verða fyrisitin av kommunalu samstarvsøkjunum í tøttum samstarvi við komandi heilsudeplarnar, sum fyriskrivað er í heilsunýskipanini <em type="bold">14 </em>. </p>
<p>Tað eru tó nøkur øki, sum krevja miðsavnan. Hetta er m.a. demensútgreinan, sum liggur í sekundera Heilsuverkinum og staðsett á demensklinikkini á Psykiatriska deplinum. Skynsamst tykist eisini at fáa samlað fakligu vitanina um demens á einum staði. Í nøkrum av grannalondum okkara eru skipaði serligir vitanardeplar fyri demens, sum hava til uppgávu at fylgja við í tí sum hendir, at fyriskipa royndarverkætlanir og at miðla vitan og skipa fyri undirvísing/útbúgving til almenningin og tey, sum starvast innan økið.</p>
<p>Arbeiðsbólkurin er av tí fatan, at tað eigur at verða settur á stovn ein vitanardepil fyri demens, sum verður staðsettur saman við Demensklinikkini, sum frammanundan hevur savnaða nógva vitan.</p>
<p>Fyri at tryggja at vitanin nær út til teir borgarar, sum hava tørvin, verður hildið ráðiligast at gera eina skipan við nøkrum <span type="quote">“landsdemenssamskiparum”</span>, sum hava sítt útgangsstøði á Demensklinikkini og Vitanardeplinum, men sum høvuðsarbeiðsøkið hava úti í teimum ymisku kommunalu samstarvsøkjunum í tøttum tilknýti til teir heilsudeplarnar, sum heilsunýskipanin fyriskrivar. Soleiðis kunnu hesir demenssamskipararnir verða vitanardeilandi og sambindandi millum tey átøk og tilboð, sum eru skipaði kring landið.</p>
<p>Aðrastaðni, har økini eru stór, verður mett, at hóskiligt er, at ein demenssamskipari er til hvørji 10.000 fólk og vil hetta svara til, at tað tilknýtt vitanardeplinum verða settir 5 demenssamskiparar í starv.</p>
<p>Demenssamkipararnir kunnu varða av fleiri kommunalum eindum/samstørvum, so talið av íbúgvum verður nøkulunda javnt býtt millum samskipararnar.</p>
<p>Skipast skal fyri, at tilmælini verða sett í verk og framhaldandi hildin við líka, og skulu skipast toymir at samskapa tilboð og tænastur.</p>
<p>Landssamskipararnir skulu samstarva við onnur toymi av fakfólki, sum starvast hjá kommunulæknum, sjúkrahúsi, á ellis- og røktarheimum, sambýlum, umlættingarheimum og heimatænastu.</p>
<p>Vitanardepilin eigur at hava ein heimasíðu, sum hevur til endamáls at miðla vitan um demens.</p>
<p><em type="bold">TILMÆLI 1 Demensklinikkin stendur fyri útgreinan av demensi, íverksetan av møguligari viðgerð og tryggjar gjøgnum landsdemenssamskipararnar at fólk, sum hava fingið staðfest demens, beinanvegin koma í samband við tær fyriskipanir, sum eru í nærumhvørvinum hjá viðkomandi. Demensklinikkin á Landssjúkrahúsinum verður víðkað til at umfata ein vitanardepil, sum hevur til uppgávu at samla og skapa vitan um demens og átøk, sum kunnu lætta um hjá teimum, sum hava demens. Vitanardepilin hevur tætt samstarv við líknandi deplar í grannalondunum og hevur til uppgávu at miðla vitan til almenningin og tey, sum starvast innan økið. Vitanardepilin verður raðfestur við játtan 14 </em></p>
<p><em type="bold">Heilsunýskipan: </em>http://www.hmr.fo/media/1014/frágreiðing-til-aðalorðaskiftis-sambært-51-stk-4-í-tingskipanini-um-heilsunýskipan-2013-f-2-2013.pdf 23 <em type="bold">so møguligt er at seta fólk í starv, sum hava kunnleika til vitanarmiðlan og menning. Vitanardepilin eigur at hava týðandi leiklut í undirvísing og útbúgving av starvsfólkum innan demensøkið. </em></p>
<p>Landssamskipararnir verða settir sentralt, men virka lokalt! Sjá niðanfyristandandi mynd</p>
<p><em type="bold">MYND 11: ORGANISERING AV DEMENSØKINUM 10.1.3 Primeri sektorurin </em>Fakkunnleikin í primersektorinum eigur at verða gagnnýttur til fulnar. Borgarar við demensi megna í mongum førum at gera vanligar dagligar uppgávur. Tey hava tó ofta trupult við sjálvi at taka stig til og tilrættaleggja uppgávurnar. Tí hava tey partvís tørv á stuðli til ávísar uppgávur heima við hús, samstundis sum tey eisini hava tørv á hjálp til tær uppgávurnar, sum tey ikki megna. Hetta samsvarar við tankan um rehabilitering. Heimatænastan í Eysturoynni hevur góðar royndir við einum tvørfakligum visitatiónstoymi, sum er samansett av sjúkrarøktarfrøðingi, demenssamskipara, fysio- og ergoterapeuti, har sjóneyka er á bæði uppvenjing, viðgerð og røkt (24, 29). </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Lands- </em>24 </p>
<p>Heimatænastan veitir hjálp og stuðul til heimabúgvandi MvD. Royndir frá verkætlanini RemoDem vísa, at MvD og familjur teirra uppliva tað trygt og gott at hava ein kontaktpersón ella eitt telefonummar at ringja til. Úrslit frá Remodem sýna, at MvD og avvarðandi hava stórt gagn av at luttaka í samtalu- og undirvísingarbólki.</p>
<p><em type="bold">MvD í RemoDem siga soleiðis um samtalu- og undirvísingarbólkarnar: </em> <em type="italic">Mær dámar væl at vera í bólkinum, men tað er best, tá vit eru úti og hyggja at onkrum t.d. framsýningar o.a, so øll hava okkurt at tosa um. Mær dámar væl at kjakast um yrkingar og list. Tað skal ikki bara vera kaffi og køkur. </em><em type="bold">MvD </em> <em type="italic">Eg minnist ikki altíð, hvat vit hava gjørt, ella hvar vit hava verið, men tað er altíð gott og hugnaligt at koma út. </em><em type="bold">MvD </em> <em type="italic">Eg føli, at vit hava nakað felags, hava ikki tosað beinleiðis um, hvussu vit hava tað, men vit vita hví, tað eru vit, sum eru saman í bólkinum. </em><em type="bold">MvD </em></p>
<p>Luttakarar í verkætlanini RemoDem siga:  <em type="italic">Tað er gott at hava ein fastan kontaktpersón, sum kann vegleiða og ráðgeva. Í okkara familju tosa vit ikki nógv um sjúkuna, men tá vit fáa vitjan frá RemoDem, er tað sjúkan hjá mammu, sum er í fokus, og tað er gott. </em> <em type="italic">Vit eru sera glað fyri kontaktpersónarnar í RemoDem, sum hava guidað okkum gjøgnum sjúkugongdina, vit eru møtt við stórum forstáilsi fyri okkara truplu og til tíðir sera sperdu støðu. Vit kenna okkum ikki einsamøll. </em> <em type="italic">Vitanin og vegleiðinging hjá kontaktpersónunum í mun til diagnostisering og tænastutilboð hevur gjørt stóran mun fyri meg sum dóttir. </em>25 <em type="bold">10.2 Sjúkugreinan (diagnostisering) </em>Endamálið við at útgreina fyri demens er at fáa eina neyva diagnosu, so at tað verður tann besta og mest málrættaða viðgerðin til tað einstaka fólkið. Við at vísa á møguleikar, er møguleiki hjá tí einstaka at velja, hvat er best fyri seg. Tá fólk koma inn til útgreinan fyri demens ella fáa kontakt við kommunulækna/ heilsustarvsfólk viðvíkjandi demenstrupulleika, eru nógv atlit, sum skulu havast í huga. Tað er millum annað, hvussu er teirra almenstøða, hava tey aðrar sjúkur ella trupulleikar, sum kunnu geva demenseyðkennir, ið líkjast demenssjúkum. Hetta vil altíð verða tað fyrsta, sum kommunulæknin hyggur eftir. Síðani eru tað kontakt víðari til demensklinikkina, sum ger víðari útgreinan við at hyggja eftir og kanna tey eyðkenni, sum vísa seg. </p>
<p>Dømi frá RemoDem um ógreið markamót viðvíkjandi stuðli til yngri luttakara: <em type="italic">Hóast tað var trupult at fáa sett ein stuðul til ungan mann við demensi vegna ógreið markamót millum deplar í Almannaverkinum, varð hetta samtykt við at gera eitt undantaksloyvi. Ein afturvendandi trupulleiki er, at tað eru ógreið markamót, tá talan er um menniskju við demensi. Ringt var at fáa greiðu á, hvør depil varðaði av yngri menniskjum við demensi. Aftaná drúgvt samskifti við ymiskar deplar í Almannaverkinum fekk viðkomandi játtað ein stuðul 8 tímar/vikuna. Stuðulin hevur avlastað familjuna, umframt at stuðulin hevur fingið afturvendandi ráðgeving og undirvísing frá kontaktpersónunum. </em>26 </p>
<p>Viðgerð og onnur tænasta til sjúklingin verður latin í mun til diagnosu og symptomir. Eftir niðanfyristandandi leisti kunnu kanningar-, viðgerðar- og eftirlitsarbeiði skematiskt síggja út:</p>
<p><em type="bold">Stig 1/Bólkur 1: ein sjúklingagongd fyri lættari demenssjúkur. Uppfylging verður samskipað hjá kommunulækna, sum er toghaldari. </em></p>
<p><em type="bold">Stig 2/Bólkur 2: er ein skiftistíð ímillum stig 1 og 3. Er avmarkað í tíð og verður brúkt til at samskipa ymisk átøk kring tann sjúka, áðrenn hann verður settur í stig 1 ella 3. </em></p>
<p><em type="bold">Stig 3/ Bólkur 3: ein sjúklingagongd fyri sverari demenssjúkur og/ella tá komplikatiónir taka seg upp. Uppfylging verður samskipað av Demensklinikkini, sum er toghaldari. </em></p>
<p>Neyvari greining um mannagongd fyri útgreinan er at lesa í fylgiskjali 6.</p>
<p>Kommunulækni (útnevndurav Kommunulæknafelagnum) eigur at setast sum toghaldari og tryggja samskipan tvørsektorielt. Hann skal saman við demensklinikkini fyriskipa útbúgving av kommunulæknum og undirvísing av starvsfólki í kommunulæknaviðtalum, menna mannagongdir fyri sjúklingagongdir og sjúklingar, sum verða innlagdir, har mistanki er um demens. Samstarva við demenskinikkina/psykiatriina og menna mannagongdir fyri viðgerð av delir og BPSD.</p>
<p>Demensklinikkin verður ráðgevingartænasta hjá kommunulæknum.</p>
<p><em type="bold">Uppfylging aftaná sjúkugreinan. </em>Tá ein hevur fingið staðfest eina demenssjúku er týdningarmikið, at tað verður fyriskipað góð uppfylging aftaná. Arbeiðsbólkurin mælir til, at demenssamskiparar ella fólk við servitan um demens verða sett í starv hjá kommununum í øllum 8 samstarvsøkjunum í Føroyum. Uppgávan hjá hesum verður: <em type="bold"></em> at gerast kontaktpersónar hjá MvD og familjum teirra beinanvegin sjúkan verður staðfest  at samkipa innsatsin saman við avvarðandi landsdemenssamkipara í mun til ráðgeving, undirvísing, tænastur sum t.d. dagtilhald, stuðul og umlætting.  at vera bindilið til kommunulækna, sentrala demenstoymið, dagtilhald og aðrar viðkomandi stovnar.  at upplýsa um demens í nærumhvørvinum – í samstarvi við avvarðandi landssamkipara.  at skipa fyri undirvísingar- og samtalubólkum fyri MvD, makum og børnum/øðrum avvarðandi.  Stuðulin skal taka støði í tørvinum og treytunum hjá MvD og familjuni. <em type="bold">10.3 Sosialfakligi innsatsurin Vitan um sosialfaklig tiltøk og háttaløg. </em>Sosialfakligu átøkini skulu byggja á rehabiliteringstankan og allir aktørar í rehabiliteringstilgongdini arbeiða tvørfakligt. Borgarin og familjan eru í miðdeplinum eins og tann heilsufremjandi og fyribyrgjandi hugsunarhátturin. </p>
<p>Arbeiðsbólkurin tilmælir, at rehablitering er við í øllum tiltøkum fyri fólk við demensi frá fyrsta degi, og at neyðugt er at ganga nýggjar leiðir og at finna alternativar loysnir. At gera skipanirnar meira liðiligar alt eftir tørvinum hjá tí einstaka. Soleiðis kunnu tey vera longst møguligt í egnum heimi. 27</p>
<p>Tann heilsufakligi innsatsurin inniber serstaka røkt og umsorgan fyri persónum við demensi. Henda hjálp verður veitt í egnum heimi og á røktar- og ellisheimum, sambýlum og dagtilhaldum. Í sekundera partinum av heilsuverkinum verður røktin veitt í sambandi við innlegging á sjúkrahús.</p>
<p>Brúktir verða ymiskir arbeiðshættir á stovnum fyri fólk við demens alt eftir, hvar ein er í landinum, og hvør er til arbeiðis. Tað eru grundleggjandi ástøðilig háttaløg, ið verða brúkt í røktini og umsorganini til menniskju við demens á hesum stovnum. Nøkur dømi eru Tom Kitwood <em type="bold">15 </em>, Mette Søndergaard <em type="bold">16 </em>, Jane </p>
<p>Varity <em type="bold">17 </em>o.o. <em type="bold"></em></p>
<p>Annað er minnisarbeiði/reminiscens, innlit í lívssøguna, eden-hugsjónina og venjingum. Tey sosialfakligu tiltøkini hava góð árin og minka um valdsnýtslu <em type="bold">18 </em>. </p>
<p>Arbeiðsbólkurin mælir til, at vit í framtíðini hava nógvar ymiskar skipaðar arbeiðshættir, sum eru málrættaðir fólki við demensi. Leiðarar eiga at tryggja implementering og eftirmetan av tiltøkunum.</p>
<p>Arbeiðsbólkurin mælir til, at vitanin og royndirnar um sosialfaklig tiltøk verða uppsøktar og samlaðar, og tað verður ein skipað samskipan av royndunum av átøkunum á vitanardeplinum.</p>
<p>Harafturat eiga land og kommunur at viðvirka til at breiða vitanina út. <em type="bold">10.3.1 Hjálpartól og tøkni </em>Tøknin mennist skjótt, og tað verða munadygg tøknilig hjálpartól ment til fólk við demens. Vitanin og nýtsla av tøkniligum og øðrum hjálpartólum eigur at verða miðlað til starvsfólk, og hvørji hjálpartól HTM, Hjálpartólamiðstøðin, kann veita. Neyðugt er eisini við góðari uppfylgjan og eftirmeting í samband við at fólk fáa tøknilig hjálpartól. </p>
<p>Arbeiðsbólkurin mælir til at savna vitanina um vanlig og tøknilig hjálpartól, og at vitanin verður miðlað og sjónliggjørd. Mælt verður til, at terapeutar í menningardeplinum verða toghaldarar fyri vitanarsavnan og -miðlan.</p>
<p>Ein stutt frágreiðing um tøknina, sum er roynd og eftirmett í verkætlanini RemoDem liggur sum fylgiskjal nr. 5c. <em type="bold">15 </em>En revurdering af demens <em type="bold">16 </em>Demens og aktiviteter i et livshistorisk perspektiv <em type="bold">17 </em>Genantænd livsgnisten hos mennesker med demens <em type="bold">18 </em>Definition på magtanvendelse: Magtanvendelse foreligger, hvor borgeren ikke frivilligt medvirker til foranstaltningen. Hvis borgeren enten direkte modsætter sig foranstaltningen, forholder sig passiv, eller ikke er i stand til at give informeret samtykke, vil der være tale om magtanvendelse. http://www.ishoj.dk/sites/default/files/files/sundhedogsygdom/Retningslinjermangtanvendelse2012.pdf 28 <em type="bold">10.3.2 Dagtilhald </em>Fólk við demens hava tørv á, at karmarnir og sosialpædagogiska umhvørvið mugu verða tillagað til tey, og starvsfólk á dagtilhaldum mugu hava serkunnleika um demens (Sjá s. 28 um starvsfólkaeginleikar). Avvarðandi meta, at dagtilhald er gott fyri persónin við demens og samstundis umlætting fyri familjuna, og ynskja at tilboðið verður útbygt til vikuskifti og kvøldið <em type="bold">19 </em>(Fylgiskjal 2). Sum áður nevnt vísa tøl frá Búðatrøð í Klaksvík, at dagtilhaldið útsetir tørvin á stovnsplássi frá 2 til 5 árum. <em type="bold">10.3.3 Umlætting </em>Umlætting, sjá fylgiskjal 2, er eitt gott tilboð til borgaran og avvarðandi, og er ein bíligari loysn á tann hátt, at tey kunnu vera longri heima. Tað mangla umlættingarpláss í Føroyum í dag, sum serliga taka atlit til fólk við demens. Fólk við demens eru saman við øðrum eldri til umlætting á røktar- og umlættingarheimum. </p>
<p>Tað er tørvur á akuttum umlættingarplássum til minnisveik, tá eitt nú avvarðandi knappliga gerast sjúk og innløgd. Tað er eisini neyðugt at hava alternativar umlættingarloysnir so sum vikuskiftis- nátt, einstakar daga ella tímaumlætting.</p>
<p>Arbeiðsbólkurin mælir til at skipa eindir til umlætting fyri minnisveik, har starvsfólkini hava serkunnleika um demens, og fysisku karmarnir eru gjørdir til fólk við demens. Demenssamskipari ella fakfólk við nøktandi demenskunnleika eigur at verða sett á umlættingarheimi, sum veitir ráðgeving til starvsfólk og avvarðandi og hevur fakkunnleikan til at eygleiða tann minnisveika, seta inn við viðgerð, tá tørvar, og samskipa hjálpina hjá heimabúgvandi og samstarva við kommunulækna og demensklinikkina. Umlætting við serfakfólki gevur góðan møguleika at eygleiða eitt nú, um neyðugt er at broyta heilivág, um talan er um sosialpedagogisk tiltøk ella onnur hjálp eigur at veitast, um talan er um BPSD ella annað. <em type="bold">19 </em>Útsagnir frá avvarðandi í Doktarahúsinum í Fuglafirði umframt frá avvarðandi á Búðatrøð og bólkum fyri makar í Remodem-verkætlanini. 29 </p>
<p>Umlætting kann eisini vera eitt metingsuppihald, har ein kannar, um persónurin kann fara heim ella skal visiterast til røktarheim. <em type="bold">10.3.4 Røktarheim og eldrasambýli </em>Við atliti til demografiina er neyðugt at hugsa alternativan arkitektur og umhvørvi bæði í verandi og framtíðar bygningum <em type="bold">20 </em>. Við innrætting verður hugsað um minni eindir, har karmarnir og sosialpædagogiska umhvørvið er tillagað fólki við demens og har starvsfólk við fakkunnleika um demens eru á staðnum. Borgarar við demens verða meira óróligir, og tørva meira stuðul, og kunnu blíva rættiliga ressursukrevjandi og í summum førum noyðast at fáa sissandi heilivág, har innrætting ikki er nøktandi og starvsfólk mangla fakligu vitanina. Vit hava gjørt eitt minni research (t.e. spurt í demensnetverki) fyri at finna evidens fyri, hvussu londini uttan um okkum tryggja trygd og dygd á røktarheimum, og fingu vit tilfar úr Svøríki [27], sum hevur hesi tilmæli: <em type="italic"></em><em type="bold"></em></p>
<p><em type="italic"></em> Hvussu heimið ella deildin er innrættað  Hvønn førleika starvsfólkini hava  Í hvønn mun starvsfólkini hava møguleika fyri at síggja ella hoyra, at ein persónur við demensi tørvar stuðul og hjálp. </p>
<p><em type="bold">Starvsfólk við teimum røttu eginleikunum og rætta hugburðinum </em></p>
<p>Tað er av stórum týdningi, at starvsfólk, sum eru um fólk við demens, hava røttu menniskjaligu eginleikarnar, har góðir eginleikar eru gott tol, góðsligt sinni og rættur hugburður (Kitwood 1999, fylgiskjal 9) <em type="bold">21 </em>. </p>
<p>Hóast høga útbúgving og royndir innan demens, leggur Tom Kitwood stóran dent á, at starvsfólk vísa, at at tey hava útlit fyri at mennast innan demensrøkt. Hugburðurin hjá starvsfólki til demens er umráðandi at finna útav. Hetta ber til at finna útav við at biðja umsøkjaran greiða frá einum dømi uppá góða og vánaliga demensrøkt/praksisstøðu. Ávís starvsstøð nýta royndartíð fyri at finna útav, um umsøkjarin í veruleikanum er egnaður til at starvast innan demensøkið. Eitt hugskot er sjálvandi, at hava ein demensraktan við til starvssetan. Ein demensraktur hevur serlig evnir til at síggja og uppliva, hvørji starvsfólk veruliga hava áhuga í menniskjum við demens.</p>
<p>Kitwood skrivar í bókini <span type="quote" xml:lang="dan">“En revurdering af demens”</span>, at lýsing eftir starvsfólki til at starvast á demensdeildum, skulu vera áhugaverdar og avbjóðandi. Millum annað vísir Kitwood á, at á einum arbeiðsplássi hvar ið málbólkurin er raktur av demens er umráðandi, at starvsfólkini hava møguleikan fyri at fáa supervisjón, kunna arbeiða í toymum, fáa fakliga vitan og upplæring, starvsfólkasamrøður, <em type="bold">20 </em>Sådan kan du indrette dementes boliger og begrænse anvendelsen af magt (Servicestyrelsen 2008) <em type="bold">21 </em>En revurdering af demens v/Tom Kitwood (1999) 30 menningarmøguleikar harímillum víðari útbúgving innan demens. Hetta skapar eina demensdeild á høgum støði, hvar ið tey mest dugnaligu starvsfólkini veruliga ynskja at starvast, samstundis sum tað fyribyrgir, at starvsfólk verða útbrend.Tí verður tilmælt at:  <em type="bold">Gera ein ávísan leist til setanarsamrøður, ið samband við setan at starvsfólki, ið skal starvast á demensdeildum </em> <em type="bold">Um tað er møguligt, so hava ein persón, ið er komin ávikavíst stutt í sínari demenssjúku, við til starvssetanir. </em> <em type="bold">Miðja eftir, at leiðsla og starvsfólk í so høgan mun sum møguligt hava teir røttu persónligu eginleikarnar, umframt fakligu førleikarnar. </em></p>
<p>Demenssamskiparin hjá samstarvsøkinum skal – møgliga í samstarvi við avarðandi landsdemenssamskipara - skipa fyri regluligari undirvísing fyri starvsfólki og vegleiða í praksis og áhaldandi menna starvsfólk.</p>
<p>Til fólk við demens, sum fáa Delir (knappliga uppstaðin óró) <em type="bold">22 </em>ella BPSD (trupul sálarligur atburður hjá fólki við demens) <em type="bold">23 </em>er tað sera týdningarmikið, at røkt og viðgerð verða samskipaði í neyvum samstarvi við lækna og røktarstarvsfólk og í góðum samstarvi við avvarðandi. <em type="bold">10.3.5 Serstovnur til fólk við frontaldemens </em>Á Boðanesheiminum í Havn er ein serstovnur fyri 4 fólk við frontaldemensi ella líknandi atburði. Hetta eru fólk, sum ikki tola óró og at vera saman við ov nógvum fólki. Talan er um eitt fátal (møguliga 8 fólk tilsamans í Føroyum) av fólki sum hava frontaldemens, men ein bólkur, sum kann vera rættiliga ressursukrevjandi. Tey kunnu vera ógvuslig í sínari atferð og málburði, og krevja serligar karmar í dagligdegnum eins og starvsfólk við fakkunnleika. Á psykiatriska deplinum er innrættað ein íbúð til eitt fólk við frontaldemensi, og royndirnar vísa, at við hesum karmunum krevur persónurin lítla starvsfólkaorku. </p>
<p>Kanningar vísa, at ein stórur partur av fólki við demens í tíðarskeiðum fáa truplan atburð (BPSD) <em type="bold">24 </em>, og hava tørv á at verða avbyrgd og vera í einum friðarligum umhvørvi. Í øllum nýbyggingum eigur at verða hugsað um at hava minni eindir til hesi fólk, og eigur at takast við í tilrættaleggingini í samband við útbyggjan av verandi røktarheimum. Á Sýnini í Miðvági hava tey havt góðar royndir av at kunna nýta eina <span type="quote">“íbúð”</span> á røktarheiminum til at skipa eitt friðarligari umhvørvi til ein persón eitt tíðarskeið. <em type="bold">10.3.6 Yngri við demens </em>Arbeiðsbólkurin ásannar, at yngri fólk við demens hava tørv á øðrum tilboðum enn eldri við demens. Hava tey yngri børn, er ávíst., at børn hava serligan tørv á hjálp og stuðli til at skilja sjúkuna og atburðin hjá foreldrinum, og hvat hendir í sambandinum millum foreldrið og barnið t.d at fyribyrgja at yngri børn taka foreldraleiklutin. Tað skal tryggjast, at barninum verður greitt frá sjúkuni útfrá teirra støði, og hvussu familjan ávirkast, og at samvera millum foreldur og barn verður undir tryggum umstøðum. </p>
<p>Arbeiðsbólkurin mælir til, at demenssamskiparar eisini tryggja eina málrættaða miðlan um tilboðini til yngri fólk við demens og avvarðandi teirra og at stíla fyri avvarðandibólkum. <em type="bold">22 </em>http://www.videnscenterfordemens.dk/media/1024938/pludselig%20opst%C3%A5et%20uro,%20ver%20001.pdf <em type="bold">23 </em>http://www.videnscenterfordemens.dk/media/979525/bpsd_vejledning_november_2011.pdf <em type="bold">24 </em>http://www.videnscenterfordemens.dk/media/979525/bpsd_vejledning_november_2011.pdf 31 </p>
<p>Yngri við demens í arbeiðsførum aldri hava ein serligan tørv, og tilboðini til teirra eiga at vera individuelt tillagaði (sjá fylgiskjal 4). <em type="bold">10.3.7 Sjálvboðið arbeiði </em>Kanning frá 2014 hjá Eldraráðnum í Tórshavn <em type="bold">25 </em>vísti, at tey 60 til 75 ára gomlu eru væl fyri, og fleiri ynskja at gera sjálvboðið arbeiði. </p>
<p>Samstarvið við sjálvboðin eigur at útbyggjast, soleiðis at sjálvboðin verða ein partur av tænastuni til heimabúgvandi, á dagtilhaldum og bústovnum fyri minnisveik. Tað kunnu vera forðingar í samband við sjálvboðin, tá tað kemur til hendan bólkin av fólki, tí tey hava serligan røktar- og umsorganartørv og krav um professionellan stuðul. Tað sjálvbodna arbeiði eigur tí at samskipast við teimum tilboðum, sum verða veitt í dag.</p>
<p>Hetta verður gjørt í nærumhvørvinum. At gera mun kann vera grundleggjandi fyri persónligari menning, læring og at fylgja við og vera ein partur av samfelagnum.</p>
<p>Tað eru ofta fólk, ið hava yvirskot av lívsgleði, nærveru og innlivingarevni, sum vilja deila hetta við onnur.</p>
<p>Ein sjálvboðin innan eldraøkið skal vera ein partur av felagsskapinum, og neyðugt er við vegleiðing í mun til uppgávurnar. Tørvur er á sjálvbodnum til at ganga túrar, fara til mentanarlig tiltøk, handaligar uppgávur ella bara vera nærverandi. Einsemi kann verða stórt hjá mongum, og sita nøkur bara og bíða eftir, at telefonin ringir.</p>
<p>Tað er brúk fyri øllum aldursbólkum. Bæði teimum, sum eru komin upp í árini, og sum kunnu geva av sínum drúgvu lívsroyndum, børnum sum kunnu spæla og syngja og føstum vitjunarvinum, sum kunnu gera, at tey hava nakað at síggja fram til.</p>
<p>Tað er umráðandi at geva teimum sjálvboðnu góðar sømdir at arbeiða undir. Tey fáa ikki løn, men fáa í okkara grannalondum koyripening og telefonpengar, um hesar útreiðslur fylgja við uppgávunum. Eisini eiga tey at fáa ta neyðugu undirvísingina, supervisión, vegleiðing, reflektión o.s.fr.</p>
<p>At samla vitan um sosiala innovatión av slíkum slagi eigur eisini at verða ein uppgáva sum liggur á Vitanardeplinum á Demensklinikkini og sum kann samstarva við kommunalu samstarvseindirnar um møguligar royndarverkætlanir. <span type="quote" xml:lang="dan">“One to one support”</span> er ein tænasta, sum er roynd í Stóra Bretlandi, har ein kann keypa sær stuðulsfólk til fastar avtalur, t. d. Einaferå um vikuna, har goldið verður tíma fyri tíma <em type="bold">26 25 Tørvs- og trivnaðarkanning, </em>Eldraráðið í Tórshavn 2014 : http://www.torshavn.fo/get.file?ID=1755 <em type="bold">26 </em>http://www.alzheimers.org.uk/site/scripts/documents_info.php?documentID=2626 http://www.alzscot.org/services_and_support/personalised_support_services http://www.essexdementiacare.org.uk/one-to-one-support/ http://www.youngdementiauk.org/one-one-service <em type="bold">Developing dementia-friendly commuities, learning and guidance for local authorities </em>http://www.google.dk/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=&amp;esrc=s&amp;source=web&amp;cd=2&amp;cad=rja&amp;uact=8&amp;ved=0CD4QFjAB&amp;url=http%3 A%2F%2Fwww.repod.org.uk%2Fdownloads%2Fdfc.pdf&amp;ei=25NmU6zRKInlOviWgRA&amp;usg=AFQjCNFwQenWxatNufWyT iNK2K0KyUTVIg&amp;bvm=bv.65788261,d.ZWU 32 <em type="bold">10.4 Jura og demens </em>Í Føroyum er lógarverkið veikt, tá tað kemur til at tryggja borgarum rætt til heilsutænastur og sosialar tænastur, og tí vil tað eisini forða fyri rehabiliteringstankanum. </p>
<p><em type="bold">Verjulógin. </em>Tað eru tó hend framstig, tá talan er um verju. Eftir gomlu Verjumálslógini frá 1922, merkti ómyndiggerð, at ein bleiv ómyndiggjørdur í øllum viðurskiftum, bæði persónliga og peningaliga. Nýggja Verjulógin frá 1. Mai 2010 gevur møguleika fyri, at ein vegna demens kann fáa ein verja, um so er, at ein ikki sjálvur megnar síni persónligu og/ella peningaligu viðurskiftir. <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Valdsnýtsla </em>27 <em type="bold"></em></p>
<p>Ein demenssjúka inniber, at borgarin ikki altíð megnar sjálvur at taka neyðugar avgerðir um síni viðurskiftir, ella at hann ikki megnar at seta orð á sín tørv, og at geva samtykki, serliga tá sjúkan er framkomin. Tí kann tað vera trupult at fáa borgaran at geva loyvi til at móttaka neyðugu røktina og at taka ímóti viðgerð t.d. fyriskipaða heilivágin. Ongin lóg er í Føroyum, sum loyvir at fremja atgerðir, har borgarin ikki er førur fyri at geva samtykki. Starvsfólk og avvarðandi verða ofta inndrigin í avgerðirnar, sum kunnu verða neyðugar, og tí eru tey ofta í eini tvístøðu: Hvat ynskir persónurin við demens? Hvat ynskir familjan? Hvat ynskja starvsfólk? <em type="bold"></em> Nær er talan um valdsnýtslu og inntriv í sjálvsavgerðarrættin?  Nær er vandi fyri persónskaða? </p>
<p>Hjálpartól sum GPS, elektronisk yvirvaking, verða nýtt til fólk við demens. Yvirvaking er inntriv í persónliga frælsið, og onki lógarverk er um nýtslu av slíkum hjálpartólum í Føroyum. Hjálpartólamiðstøðin kann tí ikki útvega GPS, og kann tað vera ein stór útreiðsla fyri familjuna. Kalmarskjalið <em type="bold">28 </em>er undirskrivað av formonnunum í norðurlensku alzheimerfeløgunum. Kalmarskjalið sigur m.a.: § 10 Rættartrygdin hjá demenssjúkum og avvarðandi teirra eigur at verða styrkt – ikki minst tá ið ræður um tvingsulsrøkt – og viðvíkjandi rætti teirra til góða røkt, sjálvsavgerð og hóskandi bústað. Royndir aðrastaðni frá vísa, at undirvísing av starvsfólki og implementering av reglum og fráboðan um vald minkar um valdnýtslu <em type="bold">29 </em>. Mælt verður til at gera reglur og implementeringsleist um valdsnýtslu. </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Røktartestamenti </em>30 <em type="bold"></em></p>
<p>Fólk við demens eiga at hava møguleika at taka støðu til, hvussu framtíðin skal vera. Teirra ávirkan kann gerast galdandi við, at persónurin við demens ger eitt røktartestamenti.</p>
<p>Arbeiðsbólkurin mælir til, at persónar við demens og avvarðandi teirra verða kunnaði um møguleikan at skriva eitt røktartestamenti, og at hetta verður lagt sum eitt skjal saman við umsókn um búpláss. <em type="bold">27 Magtanvendelse, Servicestyrelsen : </em>http://www.servicestyrelsen.dk/aeldre/demens/magtanvendelse/magtanvendelse <em type="bold">28 Kalmarskjalið frá 2004, Alzheimerfelagið : </em>http://www.alzheimer.fo/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=21&amp;Itemid=39 <em type="bold">29 Reduktion af magtanvendelse </em>, Socialpædagogikken som mulighed i demensomsorg. Servicestyrelsen <em type="bold">30 </em>http://www.alzheimer.dk/raad/vigtige-overvejelser/livshistorie-plejebolig-og-testamente https://www.kk.dk/da/borger/omsorgogsaerligstoette/hjemmehjaelp/plejetestamente 33 <em type="bold">10.5 Samstarv við familjuna </em>Avvarðandi eru týdningarmiklir samstarvsfelagar við nógvum resursum. Tey eru við til at syrgja fyri, at avtalur og viðgerðir verða hildnar. Við at taka avvarðandi við uppá ráð, kunnu fakfólk fáa virðismiklar upplýsingar og avvarðandi kunnu vera ein stuðul í tí fyribyrgjandi innsatsinum. </p>
<p>Tað er ikki bara persónurin við demens, sum upplivir stórar broytingar í dagligdegnum í sambandi við sjúkuna demens, men eisini tey nærmastu avvarðandi. Samveran við persónin broytist, og hann vil við tíðini hava meiri tørv á hjálp til tað dagliga í gerandisdegnum, viðurskiftini við umverðina kunnu broytast og avvarðandi mugu støðugt tryggja sær, at óhepnar støður ikki henda. Nógv avvarðandi veita í dag nógva hjálp og umsorgan fyri persónum við demens. Tað er týdningarmikið at vera uppmerksamur uppá, at avvarðandi ofta sjálvi eru uppi í árunum, og tó syrgja fyri røkt og umsorgan fyri teirra avvarðandi. Tey kunnu tí hava tørv á umlætting og vegleiðing. Uppgávan sum umsorganarpersónur kann vera ógvuliga tyngjandi bæði likamliga og sálarliga. Tó ynskja tey flestu at hjálpa persóninum við demens so leingi sum møguligt í egnum heimi.</p>
<p>Granskingar aðrastaðni hava víst <em type="bold">31 </em>, at avvarðandi til fólk við demens eru meira útsett at fáa tunglyndi og aðrar likamligar sjúkur, og í størri vanda fyri at doyggja enn onnur. Tí er tað týdningarmikið at veita tíðliga stuðul og ráðgeving til tey avvarðandi. Avvarðandi eiga at fáa tilboð um sálarfrøðiliga hjálp. </p>
<p>Arbeiðsbólkurin metir, at tað er umráðandi, at tey avvarðandi verða viðurkend fyri tann innsatsin tey gera, og at tey hava lætta atgongd til tilboð um hjálp. Tað eru í dag ymisk tilboð til fólk við demens, og tað er týdningarmikið, at tilboðini eru málrættaði til persónar við demens, og at tey avvarðandi hava lætta atgongd til kunning og yvirlit yvir ymisku tilboðini.</p>
<p>Avvarðandi ynskja, at tað skuldi verið møguligt at lønt vinfólki vanligar dagar at fara út saman við fólkinum við demens. Á kafé, til ymisk tiltøk, alt eftir áhugamálum. Ansingarstuðul til maka kann vera gott, men ein liðiligari skipan átti harafturat at verið møgulig, soleiðis at makin hevði havt lættari við at heitt á kenningar um at fara út við persóninum við demens. Tað er ein fyrimunur, at tað eru kend fólk so sum vinfólk, og ikki ein fremmandur persónur frá einum almennum stovni. <em type="bold">10.6 Útbúgving </em>Sum áður nevnt er tað týdningarmikið, at starvsfólk, ið starvast innan heilsuøkið á almennum arbeiðsplássum, eru fakliga skikkaði til at handfara avbjóðingarnar, sum standast av demens. Tann mentala afturgongdin, sum ein demenssjúka hevur við sær, setur serlig krøv bæði til viðgerð og røkt. Tað er umráðandi at skapa góðar karmar fyri menning av servitan hjá heilsustarvsfólki, og uppkvalifisering av demensøkinum eigur at verða raðfest serskilt. <em type="bold"></em>Læknar, sjúkrarøktarfrøðingar, terapeutar, heilsurøktarar og heilsuhjálparar, námsfrøðingar o.o. eru sentralir fakbólkar á demensøkinum, og eiga at fáa møguleika at eftir- og víðariútbúgva seg innan demensøkið. </p>
<p>Heilsuverkið eigur at skipa fyri <em type="bold">tvørfakligum </em>skeiðum árliga fyri at menna vitan, røkt og viðgerð í sambandi við demens. </p>
<p>Arbeiðsbólkurin mælir til, at skipað verður fyri skeiði/eftirútbúgving ella demensmoduli á Fróðskaparsetrinum/Sjúkrarøktarfrøðiskúlanum (líknandi diabetesskeiðnum 2014 (10 ECTS). <em type="bold">31 </em>Kortlægning af demensområdet i Danmark 2010 34 </p>
<p>Undirvísing í demens eigur at innganga í lestrarætlanina á øllum grundútbúgvingunum innan heilsu. <em type="bold">10.7 Gransking og upplýsing </em>Vit hava ikki enn granskning innan demens í Føroyum. Vit hava einkultar menningarverkætlanir, sum ikki eru bundnar í strategi ella politiskum málsetningum. Endamálið við at hava gransking og menningarverkætlanir er at styrkja menning av konkretum heilsufakligum røktar- og viðgerðartilboðum innan demens. At tryggja vitanarspjaðing og -miðlan eigur at verða grundað í evidensi. Ein víðari menning av heilsu- og sosialfakligu átøkunum innan demens er treytað av, at átøkini framhaldandi verða mett og lýst. Eisini at úrslit av gransking, sum verður í Føroyum innan demensøkið, miðlast til teir aktørar, sum arbeiða við demenstrupulleikum, so nýggj vitan kann menna tænastuna. <em type="bold">11 AT MENNA TAÐ DEMENSVINARLIGA SAMFELAGIÐ </em>Tað er ein sannroynd, at menniskju við demensi (MvD) og avvarðandi teirra kenna seg isolerað og avskorin frá nærumhvørvinum og samfelagnum <em type="bold">32 </em>, <em type="bold">33 </em>. Somuleiðis er evidensur fyri, at isolatión og einsemi skunda undir kognitivan førleikamiss hjá MvD <em type="bold">34 </em>, <em type="bold">35 </em></p>
<p>Væntandi vitan og tilvitan um demens er ein forðing fyri, at MvD áhaldandi kunnu vera virkin í samfelagnum. Tey uppliva stigmatisering, avbyrging og einsemi. Tað er trupult at halda fast í gerandismál so sum at fara til handils, gera bankaørindir, vera saman við vinfólki, frítíðarítriv osfr. Orsøkin er ikki so nógv væntandi <em type="italic">vilji </em>í samfelagnum, men væntandi <em type="italic">innlit og vitan. </em>Fólk kenna seg hjálparleys og óttafull í mun til at møta tørvinum hjá MvD. So um vit ynskja at inkludera MvD í okkara samfelag, mugu <em type="italic"></em>vit innrætta samfelagið øðrvísi. Í Stóra Bretlandi hevur hugtakið ella orðingin breitt seg um alt landið, serliga eftir álitið hjá bretska forsætisráðharranum, David Cameron <span type="quote" xml:lang="dan">“Prime Minister´s challenge on dementia”</span> <em type="bold">36 </em>, <em type="bold">37 </em>varð útgivið í mars 2012. Arbeiðsbólkurin metir tað týdningarmikið, at MvD og avvarðandi áhaldandi gerast ein virkin partur av nærumhvørvinum og samfelagnum. Hetta fer at betra lívsgóðskuna, fyribyrgja strongd og útseta tørvin á stovnsplássum. Almannaverkið var við í ES-verkætlanin RemoDem <em type="bold">38 </em>, har menning av demensvinarligum samfeløgum var eitt fokusøki hjá skotsku luttakarunum. Tilráðingarnar taka tí støði í kanningum, royndum og tilmælum úr Onglandi og Skotlandi. Vegleiðingin <em type="italic"><span type="quote" xml:lang="dan">“Developing dementia-friendly communities, learning and guidance for local authorities”</span> </em>tekur støði í útsagnum hjá MvD og avvarðandi. Her verður víst á 5 øki, sum atlit mugu takast til, um eitt samfelag <em type="bold">32 </em>Developing dementia-friendly commuities, learning and guidance for local authorities, s. 26 <em type="bold">33 </em>The Prime Minister´s challenge on Dementia, Annual report, s.22 <em type="bold">34 </em>Wilson, R, Krueger, K et al.(2007). Lonliness and Risk of Alzheimer Disease <em type="bold">35 </em>Wilson, R, Scherr risk of developing, P et al. (2007) Relation of cognitive activity to Alzheimer disease <em type="bold">36 </em>Prime Minister´s challenge on Dementia <em type="bold">37 </em>The Prime Minister´s challenge on Dementia, Annual report <em type="bold">38 </em>www.remodem.eu 35 ynskir at gerast demensvinarligt. Hesi eru: umhvørvið, fólkið, netverkini, tilfeingið og í miðjuni umskarandi hini økini er MvD. </p>
<p><em type="bold">Mynd 12: MENNA DEMENSVINARLIGT SAMFELAG </em></p>
<p><em type="bold">MvD </em>Røddin hjá MvD og teirra avvarðandi eigur at vera snúningsásin í menningini av einum demensvinarligum samfelag. Avbjóðingin er at stuðla MvD soleiðis, at tey gerast før fyri at <em type="italic">liva </em>við sjúkuni demens, framhaldandi verða virkin í samfelagnum, sjálvbjargin og soleiðis varðveita eina høga lívsgóðsku. </p>
<p>men helst ein neyðug og gongd leið! <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Umhvørvið </em>Umfatar fysiska umhvørvið, alt frá arkitektur, býarskipan, gongubreytir, flutningsskipanir, innrætting av handlum, ljósseting, skelting, skrivligar vegleiðingar osfr. Tankin er, at tað fysiska umhvørvið verður innrættað soleiðis, at tað er lætt atkomiligt og trygt at ferðast í. Eitt slíkt umhvørvi er smb. MvD <span type="quote" xml:lang="dan">“an ideal gateway to their communities”</span> 39 . </p>
<p>demensklinikkini, so kommunur/landsverk kunnu leita sær vegleiðing um fysiska umhvørvið.</p>
<p><em type="bold">Fólkið </em>MvD, sum framvegis eru virkin í samfelagnum koma dagliga í samband við fólk innan handil, banka, heilsuverk, apotek, flutning, postútbering, ruskinnsavnan, í grannalagnum, familjuni osfr. MvD siga, at <em type="bold">39 </em>Developing dementia-friendly commuities, learning and guidance for local authorities s.28 36 <em type="bold">hugburðurin og atferðin </em>hjá fólki tey møta í tí dagliga, ger størsta munin, hvørt eitt samfelag kann sigast at vera demensvinarligt ella ikki. Tvørrandi vitan og tilvitan ger tað trupult hjá fólki at møta MvD í teirra serligu støðu, og tí er neyðugt at samfelagið í síni heild gerst meiri tilvitað um demens. <span type="quote" xml:lang="dan">“Dementia awareness raising and training are therefor key activities in enhancing knowledge and understanding of dementia, fostering empathy with those who live with the condition, and giving members of the community the confidence to provide support”</span>. 40 </p>
<p>so samfelagið gerst meiri tilvitað. Her eiga MvD og avvarðandi at gerast sjónligari!</p>
<p>Mælt verður til, at omanfyrinevndu almennu og privatu feløg kunnu fáa vegleiðing og undirvísing í at møta MvD í dagliga samskiftinum.</p>
<p><em type="italic"></em><em type="bold">Netverkini </em>Verða skilgreinað sum <span type="quote" xml:lang="dan">“...groups of people who have the capacity and opportunity to contribute to making a community dementia-friendly”</span> 41 Hugsað verður her um bæði formlig og minni formlig netverk, sum virka tvørtur um fak, sektorar, alment/privat, feløg/einstaklingar osfr. Dømi um netverk er dagtilhald, undirhús, pensjónistafeløg, vitjunartænasta, kvøldskúli, sjálvbodnir hjálparfelagskapir, kirkjur/samkomur, bólkar fyri avvarðandi og MvD osfr. Netverk, sum arbeiða við at gera samfelagið demensvinarligt, skulu hava førleikar, at 1. Miðla hvussu MvD hava tað í lokala umhvørvinum 2. Hjálpa til at staðfesta trupulleikar og finna loysnir tvørtur um áður umrøddu mørk 3. Vera umhugsin og skilja týdningin av tagnarskyldu og áliti, tá netverkini verða stovnsett </p>
<p>kunnu stuðla undir og inkludera MvD/avvarðandi í ein virknan og meiningarfullan gerandisdag.</p>
<p><em type="bold">Tilfeingi </em>MvD og avvarðandi hava tørv á stuðli, um tey framhaldandi skulu vera partur av einum demensvinarligum samfelagið, og tørvurin á stuðli veksur lutfalsliga, sum sjúkan versnar. Stuðulin umfatar hóskandi bústað, heimatænastu, stuðul til avvarðandi, tiltøk sum gongufeløg fyri MvD, sjálvbodna hjálp/stuðul til MvD, aktivitetir úti í samfelagnum, sum eru tillagaðir, so MvD kunnu luttaka, arbeiðstilboð tillagað MvD osfr. </p>
<p>E) Mælt verður til at arbeiðsgevarar fáa almennan stuðul til tillagaði størv til MvD.</p>
<p>Mælt verður til at sjálvboðin hjálp verður skipað undir professionellari leiðslu, so MvD kunnu fáa ein til ein stuðul í mun til aktiva luttøku í tilboðum í nærumhvørvinum og samfelagnum annars.</p>
<p><em type="bold">At skapa demensvinarlig samfeløg er ein tilgongd, sum støðugt má eftirmetast, bæði lokalt og sentralt, tí samfelagið og tørvurin hjá MvD/avarðandi broytist yvir tíð. 40 </em>Dementia-friendly Stirling: Scoping review and baseline study, A research project for the Dementia Services Development Trust s. 16 og 17 <em type="bold">41 </em>Developing dementia-friendly commuities, learning and guidance for local authorities s. 29 37 </p>
<p><em type="bold">MYND 13: DEMENSVINARLIG SAMFELØG </em></p>
<p><em type="bold">Tað eigur at verða farið undir miðvísa skipan av Føroyum sum <span type="quote">“Demensvinarligum samfelagi”</span>, sum tekur útgangsstøði í tí leisti, sum er lagdur fyri <span type="quote" xml:lang="dan">“Dementia Friendly Society”</span>- og at hesin leistur verður tillagaður føroysku viðurskiftini. Hetta arbeiði eigur at verða fyriskipað av Vitanardeplinum saman við einum serligum strategiskum arbeiðsbólki, sum verður valdur av Almannamálaráðnum og Heilsumálaráðnum. 12 NIÐURSTØÐA </em>Í hesi demensætlanini verður víst á møguleikar og átøk, sum eisini verður mælt til at seta í verk fyri at leggja lunnar undir at skipa tað demensvinarliga samfelagið. Sumt kann gerast uttan stórvegis hóvasták, sumt 38 kann gerast uttan stórvegis kostnað, meðan onnur átøk krevja meira miðvísa tilrættisleggjan og at tað eisini frá myndugleikanna síðu verða settir pengar av til at menna og samskapa. Hetta krevur, at tað bæði frá landspolitiskar og kommunalari síðu verður gjørdur ein meira konkretur demenspolitikkur, har neyðugar raðfestingar verða gjørdar, soleiðis at ein tíðarlinja verður løgd og ein raðfesting av átøkum og íløgum verður meira nágreinilig. <em type="bold">13 EFTIRMETING AV VERKÆTLAN </em>Ein veikleiki við hesi verkætlan er, at ongin persónur við demens hevur verið við til at orða demensætlanina. Hinvegin eru útsøgnir hjá fólki við demens og avvarðandi við. Tað er tíverri ein sannroynd, at sjónarmiðini hjá MvD sjáldan síggjast í gransking innan demens grundað etiskar tvístøður og metodiskar avbjóðingar <em type="bold">42 </em>. Ein styrki við ætlanini er, at avvarðandiumboð hevur verið við í arbeiðsbólkinum. Tað hevur ikki verið møguligt at hildið ásettu tíðarfreistina fyri arbeiðinum, tí eitt slíkt arbeiði krevur nógva starvsfólkaorku til fundarvirksemi, at leita fram nýggjastu vitan, gera <span type="quote" xml:lang="dan">“research”</span>, lesa tilfar, og viðgerð av tilfari. Hetta hevur verið gjørt við síðuna av dagliga arbeiðinum og í stóran mun uttan fyri arbeiðstíð. <em type="bold">14 TILMÆLI SAMLAÐ OG KOSTNAÐARMETING </em></p>
<p><em type="bold">Tilmæli </em></p>
<p>Sjá útgreinan fyri kostnaðin í fylgiskjali 10</p>
<p><em type="bold"></em>Kostnaður <em type="bold">1. </em></p>
<p><em type="bold">Landsdemenssamskipan og vitanardepil </em>Demensklinikkin á Landssjúkrahúsinum verður víðkað til at umfata ein vitanardepil. Vitanardepilin verður raðfestur við játtan so møguligt er at seta fólk í starv. 5 landsdemenssamskiparar ella fólk við servitan um demens verða sett í starv á Demensklinikkini. Hesi verða sett sentralt, men virka lokalt á teimum 8 samstarvsøkjunum/TK. (S. 23) <em type="bold">2.250.000 kr/ár Skrivstovuhølir/lutir, teldur v.m. 250.000 kr Stovnan/ uppsetan: 250.000 kr 2. </em></p>
<p><em type="bold">Heimasíða </em>Arbeiðsbólkurin mælir til, at Vitanardepilin hevur heimasíðu við kunningartilfari um demens og kunning um t.d., hvar ein kann venda sær, mannagongdir fyri útgreinan, viðgerð og hvørji tilboð eru. Heimasíðan skal harumframt miðla nýggjastu vitan. (S. 22) <em type="bold">10.000 kr 3. </em></p>
<p><em type="bold">Kommunulæknar </em>Kommunulækni (útnevndur av Kommunulæknafelagnum) eigur at setast sum toghaldari og tryggja samskipan tvørsektorielt. Demensklinikkin/Vitanardepilin verður ráðgevingartænasta hjá kommunulæknum. (S. 26) <em type="bold">42 </em>Hellström, I, Nolan, M et al. (2007) Ethical and Methodological Issues in Interviewing Persons with Dementia 39 <em type="bold">4. </em></p>
<p><em type="bold">Vitan og evidensur Leiðarar </em>í kommunalu samstørvunum/TK eiga at tryggja, at implementering av øllum sosialpædagogiskum tiltøkum hevur støði í evidensgrundaðari praksis, og at tiltøkini verða eftirmett. (S. 27) <em type="bold">Starvsfólk </em>í Heimatænastuni, á røktarheimum, sambýlum og ellisheimum eiga at uppsamla og breiða vitan um heilsufremjandi og fyribyrgjandi tiltøk grundað á evidens og menna málrættaði rørslu og aktivitetstilboð. (S. 27) <em type="bold">Hjálpartól </em>Arbeiðsbólkurin mælir til at útnevna terapeutar í Almannaverkinum, sum samla vitan og royndir um hjálpartól. Økisterapeutar tryggja, at MvD fáa tilboð um tøknilig hjálpartól. (S. 27) <em type="bold">5 </em></p>
<p><em type="bold">Dagumlætting </em>Arbeiðsbólkurin metir, at dagtilhald er eitt gott alternativ, og eigur hetta tilboðið at verða útbygt yvir fleiri tímar í samdøgrinum og vikuskiftisumlætting (S.28) <em type="bold">Umlætting </em>Arbeiðsbólkurin mælir til at skipa umlættingarpláss fyri minnisveik, har starvsfólkini hava serkunnleika um demens, og fysisku karmarnir eru gjørdir til fólk við demens. Ein demenssamskipari ella fakfólk við nøktandi demenskunnleika eigur at verða tilknýttur umlættingarplássini. (S. 28) </p>
<p><em type="bold">Vikuskiftisumlætting 720.000 kr/ár </em>6 <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Heim fyri minnisveik </em>Arbeiðsbólkurin mælir til, at tryggja borgarum í øllum landinum rætt til demensvinarlig heim fyri minnisveik. Arbeiðsbólkurin mælir AMR til at greina kriteriur fyri tillutan av demensplássi. <em type="bold">Ábyrgdarpersónar </em>(persónar við servitan um demens) eiga at verða útnevndir á røktarheimum og sambýlum - og tímar verða settir av til demensuppgávur at ráðgeva starvsfólki, avvarðandi og øðrum. <em type="bold">BPSD og Delir </em>Tað eiga at gerast standardir, neyv útgreining og mannagongdir á røktar-/ellisheimum, sambýlum, sjúkrahúsum og umlættingarheimum, tá borgarar hava delir ella BPSD. <em type="bold">Frontaldemens </em>Arbeiðsbólkurin mælir til, at øll røktarheim hava eina íbúð ella eina minni eind til fólk, sum hava frontaldemens ella líknandi atburð. 40 </p>
<p>Arbeiðsbólkurin mælir til, at tað verða fakfólk við serkunnnleika innan frontaldemens, sum hava ábyrgd av røkt og viðgerð og tætt samstarv við demensklinikkina. Arbeiðsbólkurin mælir til, at hesi pláss verða visiteraði í samráði við Demensklinikkina. <em type="bold">Samstarv tvørtur um kommunu/samstarvsmørk </em>Møguliga kunnu samstørvini innan eldrarøkt samstarva um at loysa umlætting og sertilboð til fólk við demens. <em type="bold">Starvsfólk við røttu eginleikunum og fakligu førleikunum </em>Miðað verður eftir, at leiðsla og starvsfólk í so høgan mun sum møguligt hava teir røttu persónligu eginleikarnar, umframt teir fakligu førleikarnar ( S. 29). <em type="bold">7 </em></p>
<p><em type="bold">Valdsnýtsla </em>Lóg og reglugerð um valdsnýtslu eigur at gerast í lógina um eldrarøkt. Neyðugt er harafturat at gera íverksetanarleist fyri reglum, fráboðan v.m. (S. 32) <em type="bold">8 </em></p>
<p><em type="bold">Røktartestamenti </em>Fólk, sum skriva seg upp til eldrabústovn eiga at fáa tilboð um at útfylla eitt røktartestamenti . Hetta eigur at liggja sum eitt skjal saman við umsóknarblaðnum til bústovn. (S. 32) <em type="bold">9 </em></p>
<p><em type="bold">Stuðul og heimahjálp </em>Arbeiðsbólkurin mælir til, at stuðul til borgarar eigur at skipast sum partur av verandi heimahjálp og visiterast sum førleikahjálp (rehabilitering) samsvarandi endamálinum til tess at tryggja, at tilfeingið verður gagnnýtt. Visitatión - tillutan av heimasjúkrarøkt, heimahjálp og rehabilitering eigur at vera tvørfaklig. <em type="bold">Stuðul til yngri við demens </em>Arbeiðsbólkurin mælir til, at sosialráðgevi í Almannaverkinum verður toghaldari fyri arbeiðstilboð til yngri við demens eins og veitan av persónligum stuðli til fólk við demens, og skal tryggja, at gjørdar verða fleksiblar loysnir. (S. 30). <em type="bold">Stuðulstímar </em>Stuðulstímar til fólk við demens, sum avvarðandi sjálvi ráða yvir t.d 6 tímar um vikuna.(S. 33) <em type="bold">38.000 kr/ár/brúkara 10 </em></p>
<p><em type="bold">Sálarlig hjálp </em>Fólk við demens og avvarðandi eiga at fáa tilboð um sálarliga hjálp. (S. 33) 41 <em type="bold">11 </em></p>
<p><em type="bold">Sjálvboðin </em>Arbeiðsbólkurin mælir til, at sjóneykan verður sett á at fremja samstarvið millum sjálvbodnar felagsskapir/ einstaklingar og almennar stovnar við tí í hyggju at menna og betra tilboðini á demensøkinum. (S. 31) <em type="bold">12 </em></p>
<p><em type="bold">Demensútbúgving </em>Arbeiðsbólkurin mælir til, at skipað verður fyri skeiði/eftirútbúgving ella demensmoduli á Fróðskaparsetrinum (líknandi diabetesskeiðnum 2014 (10 ECTS). Vitanardepilin eigur at skipa fyri tvørfakligum skeiðum árliga fyri at menna vitan, røkt og viðgerð í sambandi við demens. (S. 33) <em type="bold">13 </em></p>
<p><em type="bold">Gransking </em>Heilsumálaráðið/Almannamálaráðið eiga at seta árliga peningaliga upphædd í grunn til gransking, sum gevur granskarum møguleika at søkja pening til granskingarverkætlanir. (S. 34) <em type="bold">14 </em></p>
<p><em type="bold">Politikkur yvirskipað </em>Arbeiðsbólkurin mælir til, at orðaður verður ein demenspolitikkur Tað eigur at verða farið undir miðvísa skipan av Føroyum sum <span type="quote">“Demensvinarligum samfelag”</span>, sum tekur útgangsstøði í tí leisti, sum er lagdur fyri <span type="quote" xml:lang="dan">“Dementia Friendly Society”</span>- og at hesin leistur verður tillagaður føroysku viðurskiftini. Hetta arbeiði eigur at verða fyriskipað av Vitanardeplinum saman við einum serligum strategiskum arbeiðsbólki, sum verður valdur av Almannamálaráðnum og Heilsumálaráðnum. (S. 38) 42 <em type="bold">15 BÓKMENTAYVIRLIT OG KELDULISTI 1. Amannamálaráðið: Tilmæli um eldrapolitikk: http://www.amr.fo/media/1927/12-00207-55- </em><em type="bold">eldrapolitikkur.pdf </em><em type="bold">2. Álit um nýggja kommunulæknaskipan </em>, Heilsumálaráðið des. 2010 , www.hmr.fo <em type="bold">3. Building dementia-friendly communities: A priority for everyone </em>http://www.google.dk/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=&amp;esrc=s&amp;source=web&amp;cd=3&amp;cad=rja&amp;uact=8&amp;ved=0CEQ QFjAC&amp;url=http%3A%2F%2Fwww.alzheimers.org.uk%2Fsite%2Fscripts%2Fdownload.php%3FfileID %3D1916&amp;ei=0JZmU5HzGofYOYz8gOgD&amp;usg=AFQjCNG5Lr0K1FGLZ8vYrkY4xNinZ60x7g <em type="bold">4. Demens i region Syddanmar k </em>http://demenssyd.dk/wm357209 <em type="bold">5. Demensplan 2015 <span type="quote" xml:lang="dan">“Den gode dagen”</span> </em>, Helse- og omsorgsdepartementet, NO <em type="bold">6. Dementes retsstilling Alzheimer Europe </em>http://www.alzheimer-europe.org/ <em type="bold">7. Developing dementia-friendly commuities, learning and guidance for local authorities </em>http://www.google.dk/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=&amp;esrc=s&amp;source=web&amp;cd=2&amp;cad=rja&amp;uact=8&amp;ved=0CD4 QFjAB&amp;url=http%3A%2F%2Fwww.repod.org.uk%2Fdownloads%2Fdfc.pdf&amp;ei=25NmU6zRKInlOviW gRA&amp;usg=AFQjCNFwQenWxatNufWyTiNK2K0KyUTVIg&amp;bvm=bv.65788261,d.ZWU <em type="bold">8. Fíggjarmálaráðið </em>. http://www.fmr.fo/Data/Register/BFE36959-6B98-4C01-B226- </p>
<p xml:lang="dan">AF1AE369AE8A/8EA1EAEB-1AEE-4C02-97A8-B1DE7F7C5C8F/523E24D6-95D9-46B6-80C6-022AB1349F11.pdf <em type="bold">9. Forløbsprogram for demens, et sammenhængende sundhedsvæsen med borgerne i centrum </em>, </p>
<p xml:lang="dan">Region Sjælland (2013 ) http://www.alzheimer.dk/viden/forl%C3%B8bsprogram <em type="bold">10. Forløbsprogrammer for patienter med demens </em>, Region Hovedstaden, januar 2011 http://www.regionh.dk/NR/rdonlyres/93C28790-B730-4AB1-BE79-4F6C67EFB024/0/Forloebsprogram_demens_Pjece.pdf <em type="bold">11. Forløbsprogram for kronisk syge </em>http://www.regioner.dk/sundhed/behandlingsomr%C3%A5der/kronisk+sygdom/forl%C3%B8bspro grammer+for+patienter+med+kronisk+sygdom <em type="bold">12. Gloymsk, men ikki gloymd, </em>http://www.alzheimer.fo/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=75&amp;Itemid=1 43 <em type="bold">13. Guide til alarm- og pejlesystemer for demente </em>, Styrelsen for Specialrådgivning og Social Service </p>
<p xml:lang="dan">Socialministeriet <em type="bold">14. Heilsunýskipan: </em>http://www.hmr.fo/media/1014/frágreiðing-til-aðalorðaskiftis-sambært-51-stk-4-í-tingskipanini-um-heilsunýskipan-2013-f-2-2013.pdf <em type="bold">15. Kalmarskjalið frá 2004, Alzheimerfelagið : </em>http://www.alzheimer.fo/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=21&amp;Itemid=39 <em type="bold">16. Kitwood, T </em>(1999). En revurdering af demens – personen kommer i første række. 1. udgave, 2. oplæg, 2003, Munksgaard Danmark, København 1999 <em type="bold">17. Living well with dementia: A National Dementia Strategy, Putting people first, DH Department of </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Health </em>https://www.gov.uk/government/uploads/system/uploads/attachment_data/file/168221/dh_0940 52.pdf <em type="bold">18. Magtanvendelse, Servicestyrelsen: </em>http://www.servicestyrelsen.dk/aeldre/demens/magtanvendelse/magtanvendelse <em type="bold">19. Magtanvendelse, SOCIAL- OG INTEGRATIONSMINISTERIET: </em>http://www.sm.dk/Temaer/socialeomraader/%C3%86ldre/demens/magtanvendelse/Sider/Start.as px <em type="bold">20. National Handlingsplan for Demensindsatsen </em><em type="italic">, des. 2010, </em>Sosialministeriet, indenrigs- og sundhedsministeriet, KL og Danske Regioner <em type="bold">21. Omsorg og magt - om magtanvendelse og andre indgreb i selvbestemmelsesretten. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Servicestyrelsen: </em>http://shop.servicestyrelsen.dk/collections/aeldre/products/omsorg-og-magt-om-magtanvendelseog-andre-indgreb-i-selvbestemmelsesretten <em type="bold">22. Plejetestamente: </em>http://www.alzheimer.dk/raad/vigtige-overvejelser/livshistorie-plejebolig-og-testamente https://www.kk.dk/da/borger/omsorgogsaerligstoette/hjemmehjaelp/plejetestamente <em type="bold">Demens – og hvad så med fremtiden? </em>En folder om plejetestamenter: http://sm.dk/publikationer/demens-og-hvad-sa-med-fremtiden <em type="bold">23. UNDERSØGELSE AF BEHOV FOR AFLØSNING OG AFLASTNING BLANDT PÅRØRENDE TIL </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">MENNESKER MED EN DEMENSSYGDOM: </em>http://www.socialstyrelsen.dk/filer/udgivelser/rapportaflosning-og-aflastning-final-pdf <em type="bold">24. Reduktion 25. af magtanvendelse </em>, Socialpædagogikken som mulighed i demensomsorg. Servicestyrelsen 44 <em type="bold">26. RemoDem </em>: support for people with dementia in remote areas, September 2014, Alison Bowes, </p>
<p xml:lang="dan">Alison Dawson, Louise McCabe, University of Stirling, D3.1: Evaluation report + D4.1 Business Plan and Deployment Report <em type="bold">27. Rørsla og demens: </em></p>
<p xml:lang="dan">Det Aktiverende Team, 2008. Balloner og sæbebobler - Et pust til livsgnisten på plejehjem. DVD &amp; informationshæfte, Gentofte Kommune, Puggaard L., 2006. Ældretræning - hvorfor og hvordan? Center for Anvendt og Klinisk Træningsvidenskab Østergaard, Elisabeth Bomholt, 2010. i: Lund, Hans et al, Basisbog i fysioterapi, Munksgaard Danmark <em type="bold">28. Socialstyrelsen: </em>Nationell utvärdering – Vård och omsorg vid demenssjukdom 2014 Indikatorer och underlag för bedömningar http://www.socialstyrelsen.se/Lists/Artikelkatalog/Attachments/19322/2014-2-1.pdf <em type="bold">29. Tørvs- og trivnaðarkanning, </em>Eldraráðið í Tórshavn 2014: http://www.torshavn.fo/get.file?ID=1755 <em type="bold">30. Videnscenter for demens </em>www.videnscenterfordemens.dk <em type="bold">31. </em>http://housinglin.org.uk/_library/Resources/Housing/Support_materials/Viewpoints/Viewpoint25_ </p>
<p xml:lang="dan">Dementia_Friendly_Communities.pdf Referencer: 1) Caregiver- and patient-directed interventions for dementia. Ontario: Ontario Medical Advisory Secretariat; 2008. Report No.: 8. 2) Dementia - Caring, ethics, ethnical and economical aspects. A systematic review. Stockholm: Statens beredning för medicinsk utvärdering; 2008. 3) Heyn P, Abreu BC, Ottenbacher KJ. The effects of exercise training on elderly persons with cognitive impairment and dementia: a meta-analysis. Arch Phys Med Rehabil 2004 Oct;85(10):1694-704. 4) Demens: Ikke-farmakologiske interventioner - en kommenteret udenlandsk medicinsk teknologivurdering. København: Sundhedsstyrelsen; 2010. <em type="bold"></em>45 <em type="bold">17 FYLGISKJØL </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">FYLGISKJAL 1 - DEMENSSAMSKIPAN </em></p>
<p><em type="bold">Hvat er ein demenssamskipari, hvat kann hann, og hvussu skal hann brúkast? </em></p>
<p>Demenssamskiparar eru fakfólk við serútbúgving innan demens.</p>
<p>Demenssamskiparin hevur servitan innan demens og kann veita vegleiðing í  Avleiðingum av demens  At liva við demens í gerandisdegnum  Rættarligum og sosialum viðurskiftum  Viðkomandi vitan Demenssamskiparin kann samskipa og samarbeiða við:  Kommunulækna  Demensklinikkina  Heimatænastuna  Og annars aðrar stovnar/persónar við relevans fyri demensgongdina Demenssamskiparin kann upplýsa um og skipa fyri:  Skeið fyri tann demensrakta, avvarðandi og røktarstarvsfólki  Undirvísa fyri bólkum og einstaklingum og almenninginum  Avvarðandibólkum</p>
<p><em type="bold">Demensumsorganin í Føroyum - støðan í dag: </em></p>
<p>Tey fólkini sum í dag fáa staðfest demens, koma í veruleikanum út av sjúkrahúsinum uttan nakað veruligt hjálparnet. Tað vil siga, at tað er ongin samskipan av víðari demensviðgerð eftir staðfesta demenssjúku.</p>
<p>Tá ið ein hevur fingið staðfest eina sjúku, og ikki minst, tá ein hevur fingið staðfest demens, hevur ein brúk fyri at fáa vitan um sjúkuna og hvørjar avleiðingar, hon hevur. Ein hevur brúk fyri einum staði og/ella fakpersóni at venda sær til fyri at fáa stuðul og ráðgeving til sín sjálvan og avvarðandi. Demensklinikkin skuldi kunna ávíst til fakpersón/kontaktpersón ella stað, har viðkomandi kann fáa hjálp og vegleiðing í teimum spurningum, hann skuldi staðið við.</p>
<p><em type="bold">Hvussu økja vit góðskuna í demensumsorganini? </em></p>
<p>Demensklinikkin á Landssjúkrahúsinum, sum stendur fyri útgreiningini av demens í Føroyum, metir, at stórur tørvur er á uppfylgjandi arbeiði úti um landið, eftir at demenssjúkan er 46 staðfest. Uppfylging av t.d. árini/hjáárini av heilivágsviðgerð og at seta ígongd og stuðla undir sosialsálarfrøðiligu <em type="bold">43 </em>viðgerðina av sjúklinginum. </p>
<p>Skipanin við heilsumiðstøðum vil stuðla undir slíkt samstarv millum ymisk heilsu/røktarstarvsfólk og viðgerðarstovnar, sjúkling og avvarðandi.</p>
<p>Í nýggja álitinum um nýggja kommunulæknaskipan verður mælt til, at Føroyar verða býttar upp í 5 heilsuøkir, og at heilsumiðstøðir verða gjørdar, har ymisk heilsustarvsfólk skula halda til og arbeiða undir sama taki, soleiðis at borgarar fáa “ <em type="italic">heilsuveitingar í nærumhvørvinum – antin frá einum kommunulækna ella viðkomandi viðtalustarvsfólki. Hetta verður ikki minst til fyrimuns fyri borgarar við varandi sjúku. </em>” (Álit um nýggja kommunulæknaskipan s.46). </p>
<p>Heilsumiðstøðir liggur kanska nakað langt úti í framtíðini, og eiga vit ikki at bíða eftir tí, men heldur at demenssamskipararar ella fólk við servitan og kunnleika um demens, verða sett í øllum økjunum (settir av HMR/AMR), og verða <span type="quote" xml:lang="dan">“forlongdi armurin”</span> hjá demensklinikkini úti um landið, og tann <span type="quote" xml:lang="dan">“forlongdi armurin”</span> hjá tí demensrakta til kommumulækna og demensklinikkina. Harafturat skal demenssamskiparin arbeiða vegleiðandi og ráðgevandi saman við tí sjúka og avvarðandi hansara.</p>
<p><em type="bold">Uppgávan hjá demenssamskiparanum </em></p>
<p>Demenssamskiparin skal samskipa hjálpina til tann demenssjúka og avvarðandi hansara, frá varhuga um demens og framyvir fyri at fáa eina so góða sjúkugongd, sum til ber. Samskipanin skal forða fyri, at fólk við demens verða yvirlatin til seg sjálvan og familjuna.</p>
<p>Samskipanin skal innibera tætt samskifti og samstarv við kommunulækna, demensklinikkina, røktarstarvsfólk, bústovnar, avvarðandi og onnur um avgerðir, viðgerð og onnur átøk, sum hava við sjúkugongdina at gera.</p>
<p>Samskipanin inniber ráðgeving um útgreinan av demens, upplýsing og undirvísing um sjúkuna og viðgerð, bæði heilivágsviðgerð og sosialsálarfrøðiliga viðgerð.</p>
<p>Samskipanin inniber upplýsing um tilboð, so sum dagtilboð/dagtilhald, stovnspláss, umlættingarpláss og avvarðandibólkar.</p>
<p>Uppgávan hjá demenssamskiparanum inniber eisini upplýsing um nýggjastu vitan innan demens, og at vera við til at seta ígongd og menna tilboð til demensrakt, avvarðandi og starvsfólk.</p>
<p><em type="bold">Virkis- og uppgávuprofilur demenssamskiparanna </em></p>
<p>Demenssamskiparin arbeiðir fyri at halda fast við og menna góðskuna í innsatsinum á demensøkinum og hava sjóneykuna á økið. <em type="bold">43 </em>Sosialsálarfrøðin innan demens er definerað av Tom Kitwood. Hann sigur at: <em type="bold">D </em>emensur = <em type="bold">B </em>iografi + <em type="bold">N </em>europatologi + <em type="bold">P </em>ersonlighed + <em type="bold">SP </em>(SosialPædagogisk), so tað er ein kompleks samanseting av ymiskum faktorum. Hesir faktorar eru nærri lýstir í bókini: <em type="bold">”En revurdering af demens – personen kommer i første række ” </em></p>
<p>Hann er lyklapersónur viðv. nýggjum tiltøkum, vitan og avgerðum, og bindilið millum leiðslu, resursupersónar, myndugleika, starvsfólk á dagheimi, avvarðandibólkar og onnur, sum dagliga møta persónum við demens.</p>
<p>Hann hevur eina samskipandi og vegleiðandi funktion fyri relevantar samstarvsfelagar í mun til:</p>
<p><em type="bold">Resursupersónar: </em> Sparringspartnari fyri resursupersónar  Halda fund við og fyri resursupersónar  Vitjan í økinum eftir tørvi  Miðla nýggja vitan um demens </p>
<p><em type="bold">Økir: </em></p>
<p>Ein samskipandi og vegleiðandi funktion</p>
<p><em type="bold">Aðrir samstarvsfelagar, t.d. starvsfólkini á dagtilhaldi og avvarðandibólkar, myndugleikar, eldrapsykiatriina, leiðsluna og <span type="quote" xml:lang="dan">"Shared Care"</span>: </em> Luttaka á fundum við starvsfólk á røktarheimum, demensdeildum v.m.  Virka við í arbeiðnum viðv. sjálvhjálparbólkum  Vera tøkur til fundir við myndugleika, eldrapsykiatri v.m.  Samstarva við leiðslubólkin um útbúgvingartørv og tilboð  Ráðgeva fyri privatar leverandørar  Tryggja relevanta information til leiðsluna </p>
<p><em type="bold">Borgarar/avvarðandi: </em> Upplýsa um tilboð á øllum økinum  Vera til taks við ráðgeving og vegleiðing (vitjan, telefon, smáritum)  Luttaka í arbeiðnum viðv. uppfylging av vitjan til hjúnafelaga, hvørs maður/kona er farin á demensbústað </p>
<p><em type="bold">Annað: </em> Tryggja samskifti og menning á ymsum stigum í skipanini  Ábyrgd fyri, at lóggávuevnir verða umsett og givin víðari  Luttaka í relevantum skeiðum  Vera við at gera skrivligt tilfar viðv. demensøkinum¨ 48 </p>
<p><em type="bold">FYLGISKJAL 2 - UMLÆTTING </em>Stuttur samandrátturav kanning um tørv á umlætting og avlastan í DK, Socialstyrelsen 2013 - víst verður til bóklingin til gjøllari útgreinan 44 </p>
<p>Ting, sum avvarðandi eru glað fyri eru:  Dagtilhald  Hjálp til persónliga hjálp og hjálp til praktisk ting til húsligar <span type="quote">”pliktir”</span>  Demenskafé</p>
<p>Ting sum mangla:</p>
<p>Fleksiblar loysnir fyri umlætting og at verða avloystur:</p>
<p>Tørvur er á vikuskiftisumlætting og kvøldumlætting. Tey ynsktu at dagstovnarnir høvdu opið um kvøldið, og at tey høvdu opið heilidagar og vikuskiftir eisini.</p>
<p>Tørvur er á at verða avloystur, at onkur kemur inn í heimið og er hjá tí sjúka, so ansarin kann fara til tannlækna, frisør, keypa inn osfr. Tá er tað týdningarmikið, at tann minnisveiki kennir persónin, sum kemur heim til teirra. Onkur av kommununum hevur møguleika fyri, at starvsfólkini í Heimatænastuni koma at avloysa ansaran, og tað riggar væl, tí tey kennast.</p>
<p>Tað riggar væl, har Heimatænastan ger toymir, og at tað eru somu fólk, sum veita tí sjúka hjálp.</p>
<p>Tey avvarðandi og fólk við demens eru ikki so glað fyri umlætting á røktarheimi.</p>
<p>Avvarðandi mettu, at á summum røktarheimum høvdu starvsfólkini ov lítla vitan um demens, tá tað kom til kommunikatión og at umgangast persónin við demens. Tey merktu, at tann sjúku var ótryggur, og tey avvarðandi vóru ikki glað fyri at lata hann vera til umlætting á røktarheimi. Til døgntilboðini vóru eingir aktivitetir mótvegis dagtilhaldum, har tann sjúki bleiv stimbraður við aktivitetum.</p>
<p>Í Heimatænastuni vóru heimahjálpararnir ikki nóg væl ílatnir til røkt og umsorgan fyri tí sjúka.</p>
<p>Ein trupulleiki við umlætting var, at tey ikki altíð fingu tað tíðarskeiðið, tey høvdu biðið um, tí onkur var komin akkutt til umlætting, og komin fram um tey.</p>
<p>Tað er týdningarmikið, at starvsfólk hava gott samband og samskifti við avvarðandi.</p>
<p>Avvarðandi ynskja, at døgnumlætting er tengt at dagtilhaldum, har umhvørvið er kent fyri teimum.</p>
<p>Nógv avvarðandi vilja ansa tí sjúka sjálvi.</p>
<p>Avvarðandi hava lyndi til at seta teirra egna tørv til viks.</p>
<p>Summi fólk við demens vildu helst vera heima, og ynsktu ikki til dagtilhald o.a.</p>
<p xml:lang="dan">Nøkur avvarðandi høvdu ynskt, at tey fingu sálarfrøðilga hjálp. <em type="bold">44 </em>Undersøgelse af behov for afløsning og aflastning blandt pårørende til mennesker med en demenssygdom http://www.socialstyrelsen.dk/filer/udgivelser/rapport-aflosning-og-aflastning-final-pdf. 49 </p>
<p>Avvarðandi vilja fegin verða sædd sum ein resursa, og ynskja at samstarva við fakfólk.</p>
<p>Avvarðandi ynskja at fáa sálarligan stuðul til at viðgera tær kensluligu avbjóðingarnar.</p>
<p>Týdningarmikið er at bjóða fólki at koma í avvarðandibólk, demensskúla og stuðul og ráðgeving generelt og at tosa við ein demenskoordinator.</p>
<p>Sum heild mangla tilboð til yngri við demens, tí tey eru fá ung, sum hava demens.</p>
<p>Tórshavn 28. februar 2014</p>
<p>Jónvør Christiansen 50</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">FYLGISKJAL 3 - SAMSKAPAN 6 principper for samskabelse: </em>1. <em type="bold">Samskabelse er nyskabende og har som mål at skabe ny velfærd i en lokal kontekst. </em></p>
<p xml:lang="dan">For at der er tale om samskabelse, skal forskellige aktører sammen skabe noget, der ikke er en reproduktion af et tilbud, projekt eller initiativ, som allerede findes i kommunen. Det nyskabende i samskabelse kan foregå på mange niveauer. Det kan fx betyde udviklingen af et tilbud, der aldrig er set før, et tilbud, som parterne <span type="quote" xml:lang="dan">”oversætter”</span> fra et andet sted og sammen tilpasser til pågældende lokale kontekst – eller videreudviklingen af et eksisterende tilbud, så det rummer et element af forandring. Det centrale er, at parterne oplever merværdien ved at <em type="italic">skabe nyt </em>og ikke at reproducere det allerede eksisterende. 2. <em type="bold">Samskabelse skaber nye kvaliteter gennem kombinationer af forskellige ressourcer og kompetencer. </em></p>
<p xml:lang="dan">Samskabelse sker ved at kombinere så mange ressourcer og kompetencer som muligt, som er relevant for den målgruppe, der er centrum for samskabelsen. Det kan være kommunen, frivillige organisationer, borgere, virksomheder, universiteter mv. Et problem kan fremstå anderledes, når nye aktører går sammen om at se på det. Samskabelsens særlige potentiale ses i sammenhænge, hvor målgruppen selv tager ejerskab for problemer, og de omgivende aktører gradvist ændrer rolle fra hjælpere til samarbejdspartnere. 3. <em type="bold">Samskabelse er en dialogbaseret proces, hvor man sammen definerer fx problem og handling. </em></p>
<p xml:lang="dan">Samskabelse er primært orienteret omkring den proces, hvor forskellige parter definerer og udvikler problem og handling. Ved tilbagevendende dialog mellem parterne kan der skabes et refleksivt og dynamisk rum for udviklingen. Samskabelsen foregår i en ramme, hvor problem og handling kontinuerligt genforhandles. 4. <em type="bold">Samskabelse udbreder initiativret og deltagelsesret. </em></p>
<p xml:lang="dan">Samskabelse udbreder kredsen af potentielle deltagende til alle med relevans for en given problemstilling – kommunen, frivillige organisationer, borgere m.fl. Ligeledes har alle ret til at tage initiativ til en samskabelsesproces. En kommunal forvaltning vil i praksis ofte ende som facilitator af en samskabelsesproces – men dette giver ikke kommunen en højere magtposition end de øvrige deltagere. 51</p>
<p xml:lang="dan">Kommunale institutioner vil ofte deltage på lige fod med andre deltagere og fungere som videns- og innovationskraft. 5. <em type="bold">Samskabelse rummer bevidsthed om gensidig afhængighed. </em></p>
<p xml:lang="dan">Samskabelse skal ske mellem parter, der er bevidste om, at alle involverede aktører har en væsentlig rolle at spille. Det er vigtigt, at parterne føler sig gensidigt mødt og respekteret, for at idéudvikling og placering af ansvar og ejerskab kan lykkes, og samskabelsen kan omsættes til handling. En god forventningsafstemning – både internt og sammen – gør samskabelse mulig i en praksis, hvor aktører med forskellige ressourcer mødes. 6. <em type="bold">Samskabelse forudsætter åbenhed og risikovillighed. </em></p>
<p xml:lang="dan">Det er en væsentlig forudsætning for samskabelse, at parterne tør være åbne om egne begrænsninger, uvidenhed og vilkår. Det kræver åbenhed for en aktør at erkende for sig selv og andre, at man er gået i stå i løsningen af en problemstilling og bedst vil kunne komme videre sammen med andre. Man skal turde miste fodfæstet for en stund – altså udvise risikovillighed </p>
<p xml:lang="dan">FRIVILLIGRÅDET Nytorv 19, 3. sal 1450 København K Telefon: 33 93 52 93 E-mail : info@frivilligraadet.dk</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic"></em>Samskabelse retter et særligt fokus på en proces, hvor forskellige aktører sammen udvikler ny velfærd. Der er i dag mange eksempler på, at kommunen inddrager en forenings aktiviteter i et velfærdstilbud, som kommunen er ved at udvikle. Samskabelse går videre end det. I en samskabelsesproces arbejder alle relevante aktører på at finde frem til kernen i et problem for dernæst i fællesskab – med brug af forskellige relevante ressourcer og ekspertiser – at forsøge at finde en løsning på problemet. Et vigtigt element er, at samskabelse udbreder initiativretten og deltagelsesretten.52 </p>
<p><em type="bold">FYLGISKJAL 4 - ROYNDIR ÚR FØROYUM - yngri við demens </em>Verkætlanin <span type="quote">“Ung við Demensi”</span> </p>
<p>Vit hava í Føroyum sæð nøkur yngri, sum fáa Alzheimer. Ringt er at seta tøl á, men vit tosa um nøkur fá. Tá ein er í 50´unum og fær sjúkuna, eru avbjóðingarnar nógv øðrvísi og størri enn hjá einum, sum er 70, 80 ella 90 ára gamal.</p>
<p>Ein verkætlan varð sett í verk á Heiminum við Vallalíð fyri yngri fólk við demensi vegna manglandi tilboð til heimabúgvandi.</p>
<p>Tað er ofta við stórari sorg og ringari samvitsku, at avvarðandi koyra síni kæru á stovn at búgva. Grundin til, at avvarðandi eru noydd at taka hesa stóru avgerð er, at tey fáa ikki tann stuðul, hjálp og <span type="quote">“avlastning”</span>, sum teimum tørvar í heiminum.</p>
<p>Verkætlanin snýr seg um, at at tað er tørvurin hjá tí einstaka, sum arbeitt verður útfrá. Sjóneykan er á, at persónurin skal fáa meira nøgdsemi, eins og betri og meira innihald í dagligdegnum. Hendan verkætlanin við meira fjøltáttaðum tilboðum hevur verið ein sólkskinssøga. Menninir hava arbeitt úti, ella verið til eitthvørt tiltak í býnum, ella í haganum eftir gróti til grótlagan, sum tey hava gjørt nógv av. Í dag eru 2 traðir við dunnun, gæs, hønum, geitum og seyði, sum tey røkta hvønn dag.</p>
<p>Vit, ið eru rundan um, merkja nøgdsemi, og at tey hava betri og meira innihald í daglidegnum við hesum fjøltáttaða tilboði.</p>
<p xml:lang="dan">DemensKafé</p>
<p>Hvønn mánadag og hósdag er demeskafé í Degnhúsi, sum er ein perla í miðbýnum í Havn. Í Degnhúsi eru øll vælkomin, og møta alt frá 2 fólkum til eini 20 fólk.</p>
<p>Ætlanin er at geva fólki, sum eru rakt av demenssjúku, høvi at savnast á einum stað, har tey verða hjálpt at liva við demenstrupulleikunum. Tað veri seg tann rakti og hansara avvarðandi. Ynski teirra verða gingin á møti alt eftir, hvønn tørv tey hava, so gerandisdagurin verður góður. Vit hjálpa teimum við at vísa á møguleikar heldur enn at síggja forðingar, og royna at finna útav, hvat tey kunnu styrkjast við, fyri at kunna liva við trupulleikanum á ein góðan hátt. Vit kunnu geva teimum avbjóðingar eftir teirra tørvi, so tey merkja, at tað er brúk fyri teimum.</p>
<p>Hvør kemur á Demenskafé? Tað eru fólk, sum eru virkin í dagligdegnum, men vísa tekin til ikki at megna tann vanliga dagligdagin longur. Hjún og einstaklingar, sum eru tíðliga í demenssjúkuni, og sum ikki síggja seg føran fyri at passa inn í tær føstløgdu rammurnar, sum kommunan hevur at bjóða. Tað kann vera hjúnafelagin ella børn, sum ikki vilja sleppa endanum, og sum síggja seg føran fyri at hjálpa.</p>
<p>Demenskafé kann bjóða:</p>
<p>Opið hús, upplýsandi samrøður, persónligar samrøður, samrøður fyri alla familjuna, avvarðandi bólkar, lívssøguskriving, bólkaaktivitetir, skapandi ítriv, rørsluaktivitetir, útferðir, matgerð og annað alt eftir tørvi og ynskjum.</p>
<p>Vit bjóða drekkamunn fyrrapart og seinnapart og eina lætta máltíð mitt á degnum. 53</p>
<p>Tað kunnu vera borgarar, sum byrgja seg inni vegna demenssjúkuna. Kann vera vegna skommina av ikki at kunna fylgja við. Tey kunnu byrgja seg inni, tí samfelagið ikki hevur forstáilsi fyri, hvat tað inniber at hava demenssjúku. Ella sorg yvir missin av førleika.</p>
<p>Endamálið við demenskafé´ini er at hjálpa teimum at finna seg sjálvan í einum nýggjum og broyttum gerandisdegi, og finna førleikar at megna lívið í einum heilsufremjandi umhvørvi.</p>
<p>Hetta hevur ikki verið roynt fyrr her á landi, men verður brúkt í londum rundanum okkum við góðum úrslitum at vísa á. Tey fáa nakrar førleikar aftur, sum tey hildu vóru horvnir.</p>
<p>Úrslitið er soleiðis ein samfelagslig sparing, tí borgarin er betri fyri, og tískil meira sjálvbjargin.</p>
<p><em type="bold">Halldis Joensen, leiðari Vallalíð </em>54 </p>
<p><em type="bold">FYLGISKJAL 5 a) - REMODEM - kunning frá mai 2014 </em></p>
<p><em type="bold">HVAT ER REMODEM? </em></p>
<p><em type="bold">Almannaverkið partur av millumtjóða ES -verkætlan um demens </em></p>
<p>Almannaverkið stendur fyri føroyska partinum av verkætlanini RemoDem, sum hevur sum endamál at menna eina tænastu til fólk við demens í útjaðaraøkjum.</p>
<p><em type="italic"></em><em type="bold"></em>Heitið RemoDem sipar til orðini <span type="quote" xml:lang="dan">“remote”</span> og <span type="quote" xml:lang="dan">“demens”</span>. Verkætlanin er skipað undir Northern Periphery Program hjá ES, sum umfatar útjaðaraøki í norðasta parti av ES <em type="bold">45 </em>. <em type="bold">46 </em></p>
<p>Endamálið við verkætlanini er at menna eina tænastu til heimabúgvandi fólk í útjaðaraøkjum, sum hava eina demenssjúku og avvarðandi teirra. Umframt stuðul, ráðgeving og vegleiðing er tøkni, sum kann stuðla undir gerandisdagin hjá teimum, ein partur av tænastuni. Verkætlanin byrjaði í oktober 2012 og endar í september 2014. Tænastan verður endurmett tríggjar ferðir, meðan verkætlanin fer fram. Hetta verður gjørt við spurnabløðum, sum eru vísindaliga góðkend. Menningin av tænastuni byggir á nýggjastu vitan á økinum og tekur støði í arbeiðshættum og hjálpitólum, sum longu eru roynd og viðurkend. Verkætlanin byggir á granskingarúrslit, sum er fingið til vega á hægri lærustovnum í Svøríki, Skotlandi og Noreg: Luleå Tekniska Universitet í Svøríki <em type="bold">47 </em>, The Dementia Services </p>
<p>Development Centre, University of Stirling í Skotlandi <em type="bold">48 </em>og The Norwegian Centre for Integrated Care and </p>
<p>Telemedicine, Universitetssjúkrahúsið í Tromsø <em type="bold">49 </em>. </p>
<p>Hvør luttekur? RemoDem er ein millumtjóða verkætlan, har Grønland, Føroyar, Noreg, Svøríki og Skotland luttaka. Landstingið í Norrbotten í Svøríki hevur høvuðsábyrgdina av verkætlanini. Kommunur og felagsskapir í Grønlandi, Føroyum, Svøríki og Skotlandi hava pilotøki í verkætlanini. Grønland hevur tikið seg úr verkætlanini</p>
<p><em type="italic"></em>Almannaverkið stendur fyri føroyska partinum av verkætlanini. Eysturoy og partar av Norðoyggjum eru pilotøki. Menningin av tænastuni í Føroyum tekur somuleiðis støði í framferðarætlanini fyri demens í Føroyum, sum ber heitið <span type="quote">“Gloymsk, men ikki gloymd”</span> <em type="bold">50 </em>. </p>
<p>Framferðarætlanin, sum fakfólk úr primera og sekundera heilsuverkinum hava skrivað, varð handað landsstýrisfólkunum í almanna- og heilsumálum í februar 2012. <em type="bold">45 </em>http://www.northernperiphery.eu/en/home/ <em type="bold">46 </em>http://www.northernperiphery.eu/en/projects/show/&amp;tid=107 <em type="bold">47 </em>http://www.ltu.se/ <em type="bold">48 </em>http://dementia.stir.ac.uk/ <em type="bold">49 </em>http://www.unn.no/ <em type="bold">50 </em>http://www.alzheimer.fo/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=75&amp;Itemid=1 55 </p>
<p><em type="italic"></em>Kanningar vísa, at tað er umráðandi fyri lívsgóðskuna hjá menniskjum við demensi og teirra avvarðandi, at sjúkan verður staðfest í rættari tíð. Almannaverkið var tí áhugað at koma í samband við fólk, sum vóru í byrjanini av síni demenssjúku og avvarðandi teirra og valdi at senda brøv til øll 60 ár og eldri í pilotøkjunum, har kunnað varð um RemoDem. Fólk undir 60 ár, sum høvdu fingið staðfest eina demenssjúku vóru eisini vælkomin at luttaka í verkætlanini. Luttakararnir í verkætlanini hava fingið tilboð um eina tænastu, sum er sett saman í mun til tørvin hjá tí einstaka og familjuni, sum varðar av. Tænastan umfatar sum áður nevnt tøkni, undirvísingar- og samtalubólkar og undirvísing fyri starvsfólki. Pallborðsfundur Mikudagin 4. juni kl. 14 – 16 verður pallborðsfundur í fabrikkini hjá Østrøm í Tórshavn, har luttakaralondini fara at leggja úrslit og royndir frá verkætlanini fram. Eftir framløgurnar verður orðaskifti við pallborði. Fundurin er skipaður saman við Alzheimerfelagnum. Samband Nærri kunning fæst vit at venda sær til: </p>
<p>Sunnuva á Lakjuni sjúkrarøktarfrøðingur Heimatænastan øki 3, Almannaverkið sunnuval@av.fo tlf 793381 56</p>
<p><em type="bold">FYLGISKJAL 5 b) - ROYNDIR FRÁ REMODEM </em>Vísandi til Remodem verkætlanina, ið koyrdi frá oktober 2012-2014, vil eg við hesum royna at lýsa tær royndir, ið eg sum kontaktpersónur í verkætlanini, havi gjørt mær. Sum sjúkrarøktarfrøðingur og demenssamskipari helt eg tað vera sera spennandi at verða boðin við í eina slíka verkætlan, ið er á so høgum støði, og er umboðað av fleiri londum. Hevði eg vitað, hvussu umfatandi tað fór at verða, hevði eg ivaleyst hugsað meg um einaferð aftrat  Tó kann eg siga, at eg havi lært sera nógv, og eg havi veruliga upplivað, hvussu illa familjur kunnu koma fyri, tá ið ein familjulimur fær staðfest eina demenssjúku. Alt húskið verður ávirkað, og kemur í kreppu. Ymiskt er frá familju til familju, hvussu umstøðurnar eru í heiminum, umframt hvussu tann einstaki familjulimurin meistrar tí nýggju støðuna, ið familjan stendur í. Eitt er tó felags, og tað er, at avbjóðingin er sera stór. <span type="quote">“Sum longst í egnum heimi”</span>, er málið, ið landstýriskvinnan, Annika Olsen, hevur sett á breddan. Hetta er eisini eitt gott mál, og fíggjarliga kann landið spara nógvan pening við at arbeiða ímóti hesum máli. Tó krevur hetta ein veruligan <span type="quote" xml:lang="dan">“innsats”</span>, serliga í mun til familjur, ið eru raktar av demenssjúku. Tað krevur ein tvørfakligan og tvørsektoriellan <span type="quote" xml:lang="dan">“innsats”</span> og samstarv. Eisini má tað gerast púra greitt, hvat ið ein persónur, ið fær staðfest demens, hevur rætt til. </p>
<p>Niðanfyri komi eg at seta upp í punktir, hvat ið eg ígjøgnum Remodem havi uppfatað sum stóra hjálp til tann demensrakta og familjuna hjá demensraktum, og tí skrivi eg tilmæli undir hvørt punkt.  <em type="bold">Tøknilig hjálp inn í heimið: </em>økir um lívsgóðskuna bæði fyri tann demensrakta og fyri familjuna sum heild. Møguleikarnir við Ipad so sum skype (var nógv nýtt í verkætlanini ímillum tann demensrakta og kontaktpersónin), tingfinnari til at finna burturmist ting við, minnistalva, ið oftast hekk í køkinum hvar ið alt, sum viðkomandi skuldi minnast ígjøgnum ein dag, stóð skrivað. Summar minnistalvur høvdu alarm, ið kundu stillast til t.d. máltíðir ella heilivág, ið tann minnisveiki skuldi minnast til. Eisini vísir minnistalvan, um tað er dagur ella nátt. Brúkaravinaligar telefonir, ið gera tað lættari hjá tí demensrakta at samskifta við onnur.  <em type="bold">Tilmæli: Tá ið ein fær eina demenssjúku, skal viðkomandi fáa tilboð um tøknilig hjálpitól frá HTM, ígjøgnum ein økisterapeut. </em> <em type="bold">Kontakpersón til tann demensrakta og familjuna: </em>kontaktpersónurin veitir ráðgeving, vegleiðing, stuðul og undirvísing til alla familjuna. Eisini er kontaktpersónurin tøkur til ráðgeving, ið samband við, at truplar støður stinga seg upp, sum tá ið sjúkan versnar og viðførir, at tann sjúki viknar bæði kognitivt og likamliga. Familjurnar hava verið sera glaðar fyri regluligar heimavitjanir av kontaktpersónunum, ið hava tikið hond um núverandi tørv hjá familjuni. <em type="bold"></em> <em type="bold">Tilmæli: So skjótt, ið ein persónur fær eina demenssjúku, skal viðkomandi fáa ein kontaktpersón, ið verður tilknýttur til familjuna. Hesin skal helst vera ein demenssamskipari. </em> <em type="bold">Tvørfakligt toymi: </em>tað tvørfakliga toymið var í Remodem-verkætlanini samansett av sjúkrarøktarfrøðingum, demenssamskiparum og sosialráðgevara. Tey, ið vóru umboðaði í bólkinum vóru, Demensklinikkin, heimasjúkrarøktarfrøðingar, umboð fyri Remodem umframt sosialrágevari. Úrslitið av at hava eitt tvørfakligt toymi, ið arbeiddi saman fyri somu familju var púra greitt. Familjan noyddist ikki longur at uppliva, at fleiri ymisk starvsfólk komu inn og spurdu um tey somu tingini. Familjan fekk meira samskipaða og skjóta hjálp, hvar ið allir limirnir í toyminum vistu, hvør teirra uppgáva var í mun til familjuna. Familjan bleiv spurd, áðrenn vit fóru í holt vit tað tvørfakliga toymið, og blivu síðani kunnaði um arbeiðið, ið kom burturúr hjá tí tvørfakliga toyminum. 57 </p>
<p>Tvørfakliga toymið hevði regluligar fundir, og arbeiddi málrættað við teimum tørvum, ið familjan hevði. <em type="bold"></em> <em type="bold">Tilmæli: kontaktpersónurin hjá familjuni fær ábyrgd av at samskipa hjálpina til familjuna. Hjálpin tekur støði í tørvinum hjá tí demensrakta og familjuni hjá viðkomandi, uppá teirra treytir. </em> <em type="bold">Undirvísingar- og samtalubólkar: </em>hesir bólkar umfataðu fólki við demens, makum hjá demensraktum og børnum hjá demensraktum. Bólkarnir høvdu tveir bólkaleiðarar, ið skipaðu innihald og karmar fyri kvøldini. Hesir bólkar møttust umleið 8 ferðir tilsamans, og fingu vit sera góðar og positivar afturmeldingar. Tað sum m.a. dentur bleiv lagdur á var, at ein ikki kendi seg so einsamallan við trupulleikunum aftaná at vera komin í ein bólk, hvar ið øll eru í somu støðu. Felagskenslan var sterk, og einsemiskenslan minkaði, tí luttakarnir fingu sett orð á tær truplu kenslurnar. Eisini fingu luttakarnir eitt nýtt netverk, ið tey kundu fáa gagn av framyvir. Luttakarnir settu stóran prís uppá ta vitan, ráðgeving og vegleiðing, ið tey fingu frá bólkaleiðarunum. <em type="bold">Tilmæli: Tað skal vera møguligt at hava skipaðar undirvísingar- og samtalubólkar runt alt landið, soleiðis at demensrakt og teirra familjur kunnu fáa henda tørv nøktaðan í nærumhvørvinum. </em> <em type="bold">Dagtilhald fyri fólk við demens í Fuglafirði: </em>hetta tilboðið bleiv sett í verk í samband við Remodem- verkætlanina, í mars mánaði í ár, og bleiv undirritaða sett sum leiðari til at seta tað í gongd. Vit hava nýtt leistin, ið Búatrøð í Klaksvík nýtir, og hava tí ráðført okkum nógv við starvsfólkini har. Tey hava jú royndir frá 2008. (Tey hava ført hagtøl og gjørt skrásetingar, ið vísa, at eitt tilboð um dagumlætting kann útseta innflytan á Røktarheim í 2-5 ár). Tey hava dagtilhaldið opið 4 dagar um vikuna, og nýta 1 dag um vikuna til ráðgeving, vegleiðing, undirvísing, heimavitjanir o.a. Hetta hevur víst seg, at verið ein góður leistur at koyra eitt dagtilhald eftir, og viðførir, at tilboðið fevnir vítt, við tað at fólk í øllum øki 3 kunnu venda sær til dagtilhaldið hvønn mikudag, fyri at fáa ráðgeving, vegleiðing ella fáa svar uppá spurningar, ið tey ofta sita við, í mun til demens. <em type="bold">Tilmæli: Tað skulu koma fleiri slík dagtilhald, ið kunnu økja um lívsgóðskuna hjá tí demensrakta, nøkta tørvin á avlastan hjá avvarðandi, umframt tørvin á ráðgeving, vegleiðing, undirvísing, og síðst, men ikki minst at útseta innflytan á røktarheim. </em> <em type="bold">Miðvís undirvísing til heilsustarvsfólk: </em>heilsustarvsfólk í Heimatænastuni øki 3, hava øll fingið tilboðið um miðvísa og ókeypis undirvísing í ymiskum viðkomandi evnum innan demens. Hetta hevur viðført, at fokus hevur verið á demens, og hvønn tørv, ið hesi menniskju hava, ið hava fingið staðfest sjúkuna, og starvsfólk hava ognað sær økta vitan í mun til demens. <em type="bold"></em> <em type="bold">Tilmæli: Tað má vera afturvendandi og skipað undirvísing fyri heilsustarvsfólki í demens, bæði í tí primera og sekundera sektorinum. </em> <em type="bold">Stuðul til persónar við demens: </em>Hóast tað var trupult at fáa sett ein stuðul til ein ungan mann við </p>
<p>Demens, bleiv hetta samtykt til endans, við at gera eitt undantaksloyvi. Ein afturvendandi trupulleiki er, at tað eru ógreið markamót millum deplar í Almannaverkinum. Tað vísir seg at vera ein trupulleiki, tá ið talan er um fólk, ið eru undir 67 ár, og fáa eina demenssjúku, og hava tørv á stuðli. Ongin vitsti, hvønn depil, ið viðkomandi hoyrdi undir. Tí bar heldur ikki til at fáa ein stuðul inn í heimið hjá viðkomandi. Hetta var ein stórur tørvur hjá familjuni. Aftaná nógv samskifti við deplar í Almannaverkinum, umframt Almannastovuna, fekk viðkomandi játtað ein stuðul 8 tímar/vikuna. Stuðulin hevur avlastað familjuna, umframt at stuðulin hevur fingið afturvendandi ráðgeving og undirvísing frá kontaktpersónunum. <em type="bold"></em> <em type="bold">Tilmæli: Arbeiðsbólkurin mælir til, at Demensklinikkin fær heimild til at tilmæla stuðul til tann demensrakta, um tørvur er á tí. </em>58  <em type="bold">Filmur um Demens: </em>Ígjøgnum Remodem-verkætlanina, bleiv ein filmur gjørdur um demens, ið lýsti ymiskar vinklar av demensøkinum. Eisini vísti filmurin ymisk lív við demenssjúku. Filmurin bleiv vístur til pallborðsfundin í Østrøm 4 juni, og fekk sera positiva umtalu. Filmurin var gjørdur av fyritøkuni Kontekst v/Høgna í Jákupsstovu. <em type="bold"></em> <em type="bold">Tilmæli: Arbeiðsbólkurin mælir til, at peningur verður settur av til at gera føroyskt lýsingartilfar, um demens við tí endamáli at gera Føroyar til eitt Demensvinarligt Samfelag </em></p>
<p>Ref. Unn Justinussen, leiðari Gøtubrá og kontaktpersónur í RemoDem verkætlanini</p>
<p xml:lang="dan">November 2014 59</p>
<p><em type="bold">FYLGISKJAL 5 c) - TØKNI, sum er roynd og eftirmett í RemoDem </em></p>
<p>Memodayplanner <em type="bold">51 </em>Memoplanner <em type="bold">52 </em>tingfinder <em type="bold">53 </em>myndatelefonir við 4 møguleikum <em type="bold">54 </em>myndatelefonir við 9 møguleikum <em type="bold">55 </em>forglemmigejkalendari <em type="bold">56 </em>-I-pads Hjálpartólini eru vald í mun til tann tørvin, sum luttakararnir í verkætlanini hava, so hetta er ikki ein fullfíggjað frágreiðing um alla tøkni á økinum. Okkara royndir eru, at elektronisku kalendararnir memodayplanner, memoplanner og forglemmigejkalendarin eru væl egnaðir at skipa gerandisdagin hjá menniskjum við demens (MvD). Teir kunnu minna á gerandis viðurskifti so sum at taka heilivág, máltíðir, vitjanir, innkeyp osfr. umframt hendingar sum koma fyri av og á so sum føðingardagar, avtalur hjá lækna, frítíðarítriv o.a. Kalendararnir eru soleiðis skipaðir, at teir visuelt vísa, hvar í døgninum ein er, altso er tað morgum, kvøld ella nátt. Hetta kann vera trupult hjá MvD, serliga vetrar- og summarhálvuna, tá tað er ávikavíst myrkt og ljóst stóran part av døgninum. Tingfinnarin kann vera góður, men tað krevur at tú dugir at brúka fjarstýraran til sensorarnar, sum eru fest á lutirnar, sum ofta verða burtur. Í okkara verkætlan hava avvarðandi havt nyttu av hesi tøknini. Isolatión er ein trupulleiki, sum gongur aftur hjá luttakarunum vegna ótryggleika í mun til samskifti. Her hava myndatelefonirnar og I-pads roynts væl í mun til at samskifta lættliga. Dømi er um luttakarar, sum aftur eru farnir at samskifta við børn uttanlands, tí tøknin er løtt at handfara. Allir luttakararnir/familjurnar í verkætlanini hava eina kontaktpersón, sum tey hava lætta atgongd til umvegis telefon og I-pads, umframt <span type="quote" xml:lang="dan">“face to face”</span> samskifti. Kontaktpersónarnir eru heilsustarvsfólk við servitan innan demens. Í heimatænastuni uppliva vit, at avvarðandi hjá MvD venda sær seint til heilsuverkið, kanska ikki fyrr enn <span type="quote">“alt er koyrt upp í ein spíss”</span>, og øll familjan er sera sperd. Skipanin við kontaktpersónum gevur okkum møguleikan at royna og meta um hetta kann fyribyrgja strongd í familjunum á tann hátt, at kontaktpersónurin kann koordinera ein samskipaðan innsats í mun til tørvin hjá einstøku familjuni, og tað gevur eisini møguleika fyri at royna tøkni, sum part í (fjar)samskiftinum við luttakararnar/familjurnar. Vit hava ikki nýtt GPS í verkætlanini, primert tí tørvur ikki hevur verið á tí, men eisini tí hetta er torført, tí HTM krevur, at luttakarin sjálvur skal geva samtykki, og hetta ber ikki altíð tíl vegna manglandi sjúkuinnlit og tí sjúkugongdin forðar fyri hesum. Tað eru ergoterapeutarnir í verkætlanini, sum umsita tøkniliga partin. Tað finst ein áhugaverd norðurlendsk rapport um teknik og demens, sum er gjørd í samband við RemoDem, sjá fótnotu <em type="bold">57 51 </em>http://www.abilia.dk/produkter/produkt.aspx?productgroup=267487&amp;product=1517 <em type="bold">52 </em>http://www.abilia.dk/produkter/produkt.aspx?productgroup=267487&amp;product=269540 <em type="bold">53 </em>http://telecall.dk/doro-memoryplus-335-traadloese-objektfinder.html <em type="bold">54 </em>http://www.doro.dk/Produkter/Fastnettelefoner/Doro-MemoryPlus-319i-ph/ <em type="bold">55 </em>http://telecall.dk/Hjaelpemidler/Nummersendere/Tiptel-Ergonomic-12.html <em type="bold">56 </em>http://www.abilia.dk/produkter/produkt.aspx?productgroup=1358&amp;product=42445 60 </p>
<p><em type="bold">FYLGISKJAL 6 - SJÚKUGREINAN </em>Tann læknafakligi innsatsurin (tilmæli Petur Højgaard og Maria Vang, 2012) </p>
<p>Broyting av aldursbýtinum í samfelagnum við økjandi tali av gomlum hevur við sær eitt vaksandi tal av sjúklingum við demensi. Hetta og so tað, at økt fokus er á demenssjúkuna við kravi um skjóta og neyva diagnosu sum grundarlag fyri hollari viðgerð er ein avbjóðing til framtíðar heilsuverk, eisini okkara.</p>
<p>Í Danmark hevur gransking víst, at demenssjúklingar ofta fáa skeiva diagnosu. Ikki er grund fyri at halda, at støðan er frægari í Føroyum. Sannast má, hjá okkum hevur handfaringin av hesum sjúklingabólki ikki verið nøktandi, heldur ikki tann læknaliga.  Vit finna ov fáar demenssjúklingar  Vandi er fyri, at tey, vit finna fáa skeiva diagnosu  Hetta hevur við sær tilvildarliga og óneyva viðgerð. Medisinski parturin av viðgerðini hevur ógreiða indikatión og tvørrandi eftirlit  Samarbeiðið og samskipanin av viðgerðini tvørtur um sektorar og fakmørk í heilsuverkinum er mangan vánaligt</p>
<p>Tað hevur týdning, at vit finna demenssjúklingarnar skjótt eins og tað er umráðandi, at ein diagnosa fæst so tíðliga sum gjørligt. Tí er neyðugt at hava skjóta og lætta atgongd til kanning og viðgerð. Umráðandi er eisini, at ymsu viðgerðartilboðini hanga saman, og at fylgt verður við sjúkugongdini. Hetta krevur eitt neyvt tvørfakligt samstarv.</p>
<p>Arbeiðsbólkurin mælir til at nýta álitið um demensviðgerð hjá <span type="quote" xml:lang="dan">"Danske Regioner"</span> nevnt <span type="quote" xml:lang="dan">"Forløbsprogrammer for patienter med demens"</span>. Álitið er at finna á www.region.dk/forlobsprogrammer. Hetta álit er úrslitið av samstarvi ímillum sjúkrahús, kommunur og praktiserandi læknar í Danmark.</p>
<p>Er illgruni um demens?</p>
<p>Endamálið við læknaligu útgreiningini er at staðfesta, um tað snýr seg um demenssjúku og - um so er – skipa fyri viðgerð og sosialum atgerðum. Læknaliga greiningin fatar um tvinni stig.</p>
<p>Stig 1 fer fram hjá kommunulækna og eigur at fata um  Sjúkrasøgu (anamnesu) bygd á kunnleika kommunulæknans til sjúklingin, journaltilfar og upplýsingar frá avvarðandi. Vanliga er kommunulæknin tann læknaligi myndugleiki, sum hevur hollastu vitanina um heilsustøðu sjúklingsins. Tí er umráðandi, at kommunulæknin fær til vega eina holla anamnesu sum grundarlag fyri víðari útgreining. Hendan eigur at fevna um upplýsingar um fyrrverandi sjúkur umframt eina frágreiðing um aktuell sjúkueyðkenni.  Meting av kognitivum funktiónum  Meting av psykisku støðuna  Objektiv likamlig og neurologisk kanning  Laboratoriukanningar, vanligar og tær við serligum relevansi til sjúkuna <em type="bold">57 </em>Teknik og demens i norden www.hmi.dk/media/-300023/files/ <em type="bold">teknik_og_demens </em>.pdf <em type="italic"></em>61  CT-heilaskanning  Í tann mun tørvur er á neyvari kanning hjá sergreinum sum t.d. neuroligi ella psykiatri, vísir kommunulæknin til hesar  Tann vitan kommunulæknin á henda hátt fær til vega, er eitt gott grundarlag fyri at meta um, hvørt tað snýr seg um eina demenslíknandi sjúku ella ikki. Ofta vil kommunulæknin vera førur fyri at avgera, hvørja demenssjúku tað snýr seg um. Tað kann tí við hvørt tykjast óneyðugt, at sjúklingurin verður sendur víðari til meting á serdeild fyri demens. Her metir bólkurin, at allir sjúklingar eiga at verða sendir til serdeildina. Grundgevingin er henda:  Eyka trygd fæst fyri rættari diagnosu og viðgerð  Skapar eins viðurskiftir hesum viðvíkjandi fyri alt landið  Krevst sambært treytum frá heilivágtilskotsnevndini </p>
<p>Stig 2 fer fram á Demensdeplinum á Psykiatrisku Deild á Landssjúkrahúsinum. Her fæst um neyðugt ískoyti til sjúkrasøgu og kanningar. Bygt á samlaða grundarlagið fæst nú ein diagnosa. Ein ætlan kann síðani verða løgd fyri viðgerð, eftirliti og sosialum stuðli. Avvarðandi verða kunnaði.</p>
<p>Viðmerking. Viðvíkjandi læknaliga partinum av kanningararbeiðinum og íverksetan av viðgerð er umráðandi, at átøkini hjá ymsu aktørunum hanga saman. Stóran týdning hevur ein góð ávísing frá kommunulækna til Demensdepulin saman við eini góðari epikrisu til kommunulæknan frá Demensdeplinum.</p>
<p>Uppskrivtin upp á eina góða ávísing sæst omanfyri.</p>
<p>Tann góða epikrisan hevur  Diagnosu við kotu  Stuttan samandrátt av sjúkrasøguni og úrslitini av kanningunum  Týdningurin, sjúkan hevur fyri funktiónsstøðið  Upplýsing um kunning til sjúkling og avvarðandi  Upplýsing um tað, sum er sett í verk, viðgerð og heilivág  Proaktiv ætlan fyri sjúklingagongdina  Upplýsing um niveau fyri viðgerð, toghaldara, samskipara</p>
<p>Eftir hesum leisti kann kanningar-, viðgerðar- og eftirlitsarbeiðið skematiskt síggja soleiðis út:</p>
<p>Viðgerð og onnur tænasta til sjúklingin verður latin í mun til diagnosu og symptomir.</p>
<p>Stig 1/Bólkur 1: ein sjúklingagongd fyri lættari demenssjúkur. Uppfylging verður samskipað hjá kommunulækna, sum er toghaldari.</p>
<p>Stig 2/Bólkur 2: er ein yvirgongdsstøða ímillum stig 1 og 3. Er avmarkað í tíð og verður brúkt til at samskipa, ymisk átøk kring tann sjúka, áðrenn hann verður settur í stig 1 ella 3.</p>
<p>Stig 3/ Bólkur 3: ein sjúklingagongd fyri sverari demenssjúkur og/ella tá komplikatiónir taka seg upp. Uppfylging verður samskipað av Demensdeplinum, sum er toghaldari. 62</p>
<p>Yvirskipað er metingin, at handfaringin av demenssjúklingum í Føroyum krevur ábøtur sum greitt frá frammanfyri. Viðvíkjandi læknaliga partinum av arbeiðinum er samanfatandi at nevna:  Kommunulæknin er sentralur aktørur við atliti til at finna, diagnostisera, viðgera og hava eftirlit við sjúklingum við demensi eins og við øðrum sjúklingum við kroniskum sjúkum.  Kommunulæknin skal vera við í strembanini eftir at finna demenssjúklingarnar so skjótt sum gjørligt.  Kommunulæknin eigur í størri mun enn nú at brúka orku upp á at skapa neyðuga grundarlagið fyri at eini neyvari diagnosa (holl anamnesa, klinisk kanning, ávísing til blóðroyndir, CT, aðrar sergreinir).  Allir demenssjúklingar skulu metast á Demensdeplinum  Tá diagnosan er fingin, skal leggjast til rættis ein ætlan fyri eini proaktivari sjúklingagongd.</p>
<p>Sí niðanfyri.  Ábyrgdarbýtið skal avtalast og støðugt vera greitt. Hvør ger hvat? Hvør er toghaldari?  Fyri demensdepulin eigur at fáast tann broyting í arbeiðsgongdina, at gjørligt verður at avgreiða sjúklingarnar skjótari. Hetta ber til, um uppleggið frá kommunulæknunum verður hollari (betri anamnesa, neyðugar kanningar eru fingnar til vega).  Demensdepulin eigur bert at hava eftirlit við vánaligastu sjúklingunum. Hinum eigur kommunulæknin at taka sær av. At depulin í mun til nú kemur at hava færri sjúklingar, minkar eisini um arbeiðsbyrðuna.  Afturímóti eigur Demensdepulin at menna nýggja tænastu. Skipað eigur at verða ein ráðgevingartænasta, ætlað kommunulæknunum. Av tí at teirra arbeiðsbyrða á økinum veksur við meiri umfatandi diagnostiskum arbeiði, fleiri og vánaligari sjúklingum, er umráðandi at hava slíka tænastu. Kommunulæknarnir eiga skjótt og lætt at kunna leita sær ráð frá serfrøðini á deplinum, tað veri seg í telefonini ella skrivliga (E-mail, fyrispurning í Cosmic telduskipanini).  Um góðskan í viðgerðini skal mennast, er hendan umskipanin og útbyggingin av samstarvinum ímillum sektorarnar neyðug. Annað átak í hesum sambandi kundi verið avtalaðar vitjanir av Demensdeplinum í kommunulæknaviðtalunum, har eitt nú torfør mál verða gjøgnumgingin og hví ikki eisini undirvísing av starvsfólki? Tíð fæst til slíkt, um lagt verður væl til rættis.  Skipað útbúgving og eftirútbúgving av kommunulæknum og starvsfólkum teirra í demenssjúkum eigur at fáast í lag.  So sum skotið er upp í álitinum um nýggja kommunulæknaskipan eigur ein formaliserað útbúgving av sjúkrøktarfrøðingum til kommunulæknapraksis við denti á handfaring av kroniskum sjúkum - eitt nú demensi- at verða sett á stovn.</p>
<p>SAMLAÐA HEILSU- OG SOSIALFAKLIGA ÁTAKIÐ fyri sjúklingar við demensi fatar um viðgerð, uppfylgjan, fyribyrgingav komplikatiónum og sosialum stuðli.</p>
<p>Heilsufakliga viðgerðin fevnir um  Spesifikka medisinska viðgerð av demenssjúkuni, har hetta er gjørligt. 63  Viðgerð av øðrum sjúkum.  At havt verður eyga við møguligum risikofaktorum (hvat?)  Viðgerð av komplikatiónum, øðrum íkomandi sjúkum og atferðarbroytingum.  Uppfylgjan og fyribyrgjan er neyðug fyri at tryggja góða, samanhangandi viðgerð og til tess at fyribyrgja óneyðuga innlegging ella sosialt samanbrot. Hesin tørvurin, sum ikki verður nøktaður í dag, eigur at fata um eina proaktiva heilsufakliga uppfylging í minsta lagi tvær ferðir um árið hjá kommunulækna ella demensdeplinum sambært lagdari ætlan og avtalu.  Hendan uppfylgjanin eigur at innihalda  Status yvir gongdina  Evaluering og endurmeting av áður avtalaðum felags setningi fyri viðgerðina.  Eftirlit av medisinsku viðgerðini (virkar heilivágurin? broyta dosis? pausu í viðgerðini? seponera? royna annað evni?)  Meting av tørvinum fyri sosialum stuðli  Ráðgeving av sjúklingum og avvarðandi  Sosialur stuðul til sjúklingar og avvarðandi eigur at fata um  Persónliga hjálp og røkt  Hjálp við tí praktiska  Avlastan av avvarðandi  Viðlíkahald av fysiskum og psykiskum førleika  Tilboð um ymisk sløg av aktiviteti og samveru  Tíðaravmarkaði tilboð um uppihald, eitt nú í umlættingarplássi  Tilboð um permanentan bústað - eldrabústovn</p>
<p>Støðan í dag er, at partvíst fáa føroyskir demenssjúklingarnir ikki mong av nevndu tilboðum og eins stórur trupulleiki er, at tey tilboð, sum eru, hanga ikki saman á líkinda hátt.</p>
<p>At fáa neyðuga samstarvið tvørtur um fakmørk og heilsusektorar at virka er ein stór avbjóðing. Megna vit hendan partin, eru vónir um, at samlaða átakið fer at eydnast.</p>
<p xml:lang="dan">Víst verður til Forløbsprogram for patienter med demens 64</p>
<p><em type="bold">FYLGISKJAL 7 - FUNDARFRÁSØGN FRÁ FYRSTA FUNDI Fundarfrásøgn frá fundi um Demensætlan fyri Føroyar tann 13. nov. 2013 kl. 13:00 </em></p>
<p><em type="bold">Fundarluttakarar </em></p>
<p>Karsten Hansen, landsstýrismaður við heilsumálum; Annika Olsen, landsstýriskvinna við almannamálum; Turid Arge, aðalstjóri, HMR; Johnhard Klettheyggj, aðalstjóri, AMR; Jan Simonsen, deildarstjóri og Kristianna Larsen á Lofti, fundarskrivari.</p>
<p><em type="bold">Umboð fyri Arbeiðið við Demensætlanini: </em></p>
<p>Tórmóður Stórá; Marjun Restorff; Unn Justinussen; Jónvør Christiansen; Lis Hansen; Halldis Joensen; Sveiney Sverrisdottir og Eyðun Christiansen. *Guðrun Zachariasen og Sunnuva á Lakjuni fingu ikki møtt. (Arbeiðsbólkurin - verður lýst neyvari niðanfyri viðv. umboðan)</p>
<p>Í arbeiðssetninginum fyri Demensætlanina stendur m.a., “landsstýrismaðurin við heilsumálum hevur í samráð við landsstýriskvinnuna við almannamálum gjørt av, at ein demensætlan fyri Føroyar skal gerast. Hetta verður samstundis gjørt í samsvar við samgonguskjalið har tað m.a. er ásett, at ein “miðvís ætlan fyri demensøkið verður løgd.</p>
<p>Ætlanin skal í høvuðsheitum lýsa nágreiniliga, hvussu demensøkið eigur at verða skipað í Føroyum við støði í teimum tilmælum, sum eru í framferðarætlanini fyri demens í Føroyum, <span type="quote">“Gloymsk men ikki gloymd”</span> frá 2012.”</p>
<p>Arbeiðssetningurin verður lýstur við teimum punktum, ið arbeiðsbólkurin skal loysa. <em type="bold"></em></p>
<p>Karsten Hansen beyð vælkomin og tosaði um ætlanina, sum er framhald av tí arbeiðinum, <span type="quote">“Gloymsk men ikki gloymd”</span>, sum varð handað báðum aðalráðunum í fjør, sum er ein dygdargóð ætlan. Hann gleddist um, at hetta arbeiðið er komið so langt, at byrjað verður aftur.</p>
<p>Annika Olsen ynskti eisini vælkomin og gleddist um, at hetta arbeiðið nú byrjar aftur. Vísti á tørvin at fáa skjalfest økið, har uml. 800 føroyingar hava fingið staðfest demens. Ikki bara tann sjúki verður raktur, men familjan og kenningar verða eisini rakt. Vísti á Heilsunýskipanina hjá HMR og á útlegging av eldraøkinum hjá AMR.</p>
<p>Tormóður Stórá greiddi frá, hvussu økið er broytt síðani 1998, tá tilboð kom um røktardeild á Psykiatriska deplinum. Hetta varð seinni broytt til ambulant útgreiningartilboð umframt at ráðgeving er latin til t.d. røktarheimini. Seinni skipaðu Alzheimersfelagið og kommunur fyri útbúgving av 40 demenssamskiparum, men hesi vóru ikki brúkt á fullgóðan hátt, og tann undranin varð byrjanin til at gera framferðarætlanina um demens.</p>
<p><em type="bold">Arbeiðsbólkurin er samansettur soleiðis: </em></p>
<p>Tormóður Stórá, umboð fyri Psykiatriska depilin, verkætlanarleiðari 65</p>
<p>Marjun Restorff, umboð fyri Demenstoymið á Landssjúkrahúsinum</p>
<p>Guðrun Zachariasen, umboð fyri Kommunulæknafelag Føroya (G. Z. fekk forfall og Marjus Dam kom ístaðin)</p>
<p>Unn Justinusen, umboð fyri Heimatænastuna í Almannaverkinum</p>
<p>Sunnuva á Lakjuni, umboð fyri Heimatænastuna í Almannaverkinum</p>
<p>Jónvør Christiansen, demenssamskipari og leiðari fyri Heilræði í Tórshavnar Kommunu</p>
<p>Lis Hansen, demenssamskipari</p>
<p>Halldis Joensen, umboð fyri Alzheimerfelagið</p>
<p><em type="bold">Stýrisbólkur </em></p>
<p>Turid Arge, aðalstjóri í Heilsumálaráðnum, forkvinna</p>
<p>Johnhard Klettheyggj, virkandi aðalstjóri í Almannamálaráðnum</p>
<p>Sveinoy Sverrisdóttir, umboð fyri Kommunufelag Føroya</p>
<p>Eyðun Christiansen, umboð fyri Kommunusamskipan Føroya</p>
<p><em type="bold">Niðurstøða </em> Arbeiðsbólkurin skipar seg sjálvur, og arbeiðið byrjar beinanvegin  Kristianna L. á Lofti er kontaktpersónur fyri bæði aðalráðini  Deadline verður sett til 1. mai 2014 </p>
<p>Fundur lokin kl. 14:00</p>
<p>Kristianna Larsen á Lofti 66</p>
<p><em type="bold">FYLGISKJAL 8 - HAGTØL FRÁ BÚÐATRØÐ </em></p>
<p><em type="bold">Hagtøl yvir miðaláramálið á Dagtilhaldinum á Búðatrøð í KLAKSVÍK. </em></p>
<p>Starvsfólkini á Búðatrøð, sum er ein dagstovnur fyri heimabúgvandi dement, hava ført hagtøl yvir hvussu leingi brúkarnir koma har.</p>
<p>Hagtølini vísa, hvussu henda tænastan, har fólk við demensi hava eitt stað at koma til og fáa regluligar máltíðir, drekka, kunnu røra seg og hugna sær saman við øðrum, er við til at útseta tørvin til eitt røktarheimspláss.</p>
<p>Frá januar 2008 til miðskeiðis 2014 hava vit havt 37 brúkarar. Av teimum hava ikki øll verið egnað til eitt tílikt tilboð. Tey, sum ganga á Dagtilhaldinum nú, hava vit ikki talt við, tí vit kenna ikki áramálið hjá teimum. Tvey sum hava havt tilknýti til Búðatrøð eru deyð, og eru tí ikki tald við.</p>
<p>Hagtølini eru tald út frá 19 støðugum brúkarum, sum eru við frá byrjan, og hava nýtt hetta tilboðið líka til tey ikki megnaðu hetta longur ella familjan ikki orkaði meir. Tá varð røktarheim tann betra loysnin.</p>
<p>Miðaláramálið vísir 2 ár og 5 mánaðir.</p>
<p>Blíðar heilsanir</p>
<p>Starvsfólkini á Búðatrøð 67</p>
<p><em type="bold">FYLGISKJAL 9 - TOM KITWOOD </em>Granskingin hjá Tom Kitwood (En revurdering af demens) staðfesti, at tað eru fleiri faktorar - og ikki bert sjúkubroytingarnar í heilanum -, sum eru avgerandi fyri, hvussu sjúkugongdin verður hjá einum menniskja við demensi. Hann lýsir 5 faktorar, sum atlit eiga at takast til. </p>
<p>Demenslíkningin hjá Tom Kitwood:</p>
<p>D (demens) = P (persónleiki) + L (lívssøga) + H (heilsa) + N (neuropatologi, sjúkubroytingar í heilanum) + U (umhvørvissálarfrøði (sosialpsykologi))</p>
<p>Heilsuna og sálarliga umhvørvið kunnu vit gera nakað við.</p>
<p>Grundleggjandi tørvir hjá fólki við demens eru:  Hoyra til  Verða roknaður uppí  Troyst  Nakað at takast við  Samleiki  Kærleiki</p>
<p><em type="bold">Blóman hjá Tom Kitwood </em></p>
<p>Grundleggjandi tørvurin er <em type="bold"></em>kærleiki: Tørvirnir flætta seg í hvønn annan, og tá ein tørvur verður uppfyltur, verða hinir eisini. 68 </p>
<p><em type="bold">FYLGISKJAL 10 - ÚTREIÐSLUR </em></p>
<p><em type="bold">HEILSUMÁLARÁÐIÐ </em></p>
<p>Til</p>
<p>Jónvør Christiansen vegna arbeiðsbólkin 12. februar 2015</p>
<p><em type="bold">Mál </em>: 12/00226-36 </p>
<p><em type="bold">Tygara Skriv </em>: </p>
<p><em type="bold">Viðgjørt </em>: Irena Nolsø </p>
<p><em type="bold">Útrokningar fyri tilmæli í Demensætlanini </em></p>
<p>Í talvuni niðanfyri er ein meting um samlaðu útreiðslurnar av tilmælinum í Demensætlanini. Ein frágreiðing um útreiðslumetingarnar er undir hvørjum spurningi niðanfyri.</p>
<p><em type="bold">Kostnaður 1 </em>5 landsdemenssamskiparar 2.250.000 kr./ár <em type="bold">2 </em>Heimasíða um demens 10.000 kr. <em type="bold">3 </em>Skrivstovuhølir, -lutir, teldur v.m. 250.000 kr./ár </p>
<p><em type="bold"></em>Stovnan/uppsetan 250.000 kr. <em type="bold">4 </em>Stuðul, sum avvarðandi sjálvi umsita 38.000 kr./ár/brúkara <em type="bold">5 </em>Vikuskiftisumlætting (pr. stovn) 720.000 kr./ár <em type="italic">1. 5 landsdemenssamskiparar: i. Miðallong útbúgving (sjúkrarøktarfr. t. d. ergotearpi): ii. Møgulig viðbót 120 tíma teori (1200 kr. mán), serlig flokking, ájavnt við visitator í heimatænastuni? </em></p>
<p>Mælt verður til at Demensklinikkin á Landssjúkrahúsinum verður víðkað við 5 landsdemenssamskiparum ella starvsfólkum við servitan um demens. Hesi verða sett á Demensklinikkini, men virka lokalt á teimum 8 69 samstarvsøkjunum. Hetta merkir at setast skulu 5 ársverk (landsdemenssamskiparar). Førleikakrøvini til størvini eru m.a. sjúkrarøktarfrøðingar, fysioterapeutar ella ergoterapeutar við servitan (útbúgvingum/skeiðum) innan demens. Hóskandi hevði verið at flokka størvini á støði við visitatorar í heimatænastuni, tað vil siga eftir 39. stigi í sáttmálanum fyri sjúkrarøktarfrøðingar, við møguligari viðbót á 1.200 kr. um mánaðin. Hetta merkir at kostnaðurin fyri eitt starv er umleið 450.000 kr. um árið. Samlaðu árligu útreiðslurnar fyri 5 landsdemenssamskiparar er umleið 2.25 mió. kr. <em type="italic">2. Heimasíða um demens: keyp, uppsetan, viðlíkahald. </em></p>
<p>Spurt varð á Sendistovuni, hvat kostnaðurin er av at gera eina einkla heimasíðu, ið inniheldur kunning til brúkarnar av skipanini. Sendistovan upplýsti, at kostnaðurin fyri gerð av eini tílíkari heimasíðu er frá 10.000 kr. <em type="italic">3. Skrivstovuhølir, skrivstovulutir, teldur v.m. </em></p>
<p>Kostnaðurin fyri stovnan/uppsetan av einum starvi við høli, skrivstovulutir, teldu v.m. verður mettur at vera umleið 50.000 kr., tað vil siga 250.000 kr. fyri 5 starvspláss. Hetta eru byrjunarútreiðslur, afturat hesum koma árligar útreiðslur til skrivstovuhald, tað vil siga útskifting/dagføring av teldum og skipanum, telefonum v.m. Á Landssjúkrahúsinum eru hesar útreiðslur umleið 7.000 kr. fyri hvønn brúkara, til samanberingar vóru hesar útreiðslur hjá Landsnet í 2014 góðar 9.000 kr. fyri hvønn brúkara.</p>
<p>Harumframt eru útreiðslur til telefonnýtslu, papír, reingerð og annars alt annað, ið hoyrir til eitt skrivstovuhald. Samanumtikið verður mett, at útreiðslurnar fyri hvørt starv eru lønarútreiðslur umframt umleið 50.000 kr. árliga. Hetta merkir, at árligu útreiðslurnar umframt lønarútreiðslur til 5 størv eru 250.000 kr. <em type="italic">4. Stuðul, sum avvarðandi sjálvi umsita: Tímatakstur, 6 tímar um vikuna t.d. </em></p>
<p>Mælt verður til, at heimabúgvandi persónar við demensi, fáa tilboð um 6 stuðulstímar um vikuna. Av tí at tað ikki finnist eitt yvirlit yvir talið av persónum við demensi í Føroyum, er torført at meta um, hvussu nógvir brúkarar fara at taka av tilboðnum, og hvussu nógvar tímar um vikuna hvør brúkari hevur tørv á í stuðli.</p>
<p>Er tímataksturin fyri ein stuðulstíma á støði við arbeiðsmannaløn við eftirløn, er árligi kostnaðurin fyri hvønn brúkara, fyri 6 stuðulstímar um vikuna 42.000 kr. <em type="italic">5. Vikuskiftisumlætting, kvøldumlætting (víst verður til Stjørnulon) </em>70 </p>
<p>Mælt verður til at verandi dagtilhald verður útbygt yvir fleiri tímar á døgninum og vikuskiftisumlætting. Á einum stovni sum Stjørnulon, sum hevur dag- og kvøldtilhald (8 + 4 tímar) er meirkostnaðurin av at útbyggja til vikuskiftisumlætting 400.000 kr. árliga pr. starvsfólk. Á Stjørnulon verður mett at vikuskiftisumlætting krevur 1,8 starv, tað vil siga ein samlaður árligur meirkostnaður á 720.000 kr. Hetta er kostnaðurin av at útbyggja dag- og kvøldtilhaldið hjá einum stovni við vikuskiftisumlætting.</p>
<p>Irena Nolsø, fulltrúi</p>
</body></document>
