<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>30101</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/></multilingual><origFileName>2015.00 Foranalyserapport om anskaffelse af moderne beredskabskommunikationsløsning til Færøerne.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>FÆRØERNES 1</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Foranalyserapport om anskaffelse af moderne beredskabskommunikationsløsning til Færøerne </em></p>
<p xml:lang="dan">Behovsopgørelse og løsningsforslag til nyt radiokommunikationssystem for de færøske beredskaber</p>
<p xml:lang="dan">Udarbejdet af projekt nedsat af Politimesteren på Færøerne</p>
<p>FÆRØERNES 2</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Indhold </em>1.0 INDLEDNING ............................................................................................................................................ 42.0 RESUMÉ ..................................................................................................................................................... 43.0 BEHOVET FOR FÆLLES BEREDSKABSKOMMUNIKATION PÅ FÆRØERNE .............................. 63.1 Sammenfatning vedr. bestående kommunikationsløsninger ................................................................... 63.2 Dækningsforhold for de bestående løsninger .......................................................................................... 73.2.1 Udendørsdækning ............................................................................................................................. 73.2.2 Indendørsdækning ............................................................................................................................ 73.2.3 Dækning i tunneler ........................................................................................................................... 83.3 Sammenfattende vurdering af behov og ønsker ...................................................................................... 83.3.1 Et fælles radiokommunikationssystem ............................................................................................. 83.3.2 Fuld dækning .................................................................................................................................... 93.3.3 Interoperabilitet ................................................................................................................................ 93.3.4 Tilgrænsende systemer ..................................................................................................................... 93.3.5 Enkel løsning .................................................................................................................................. 103.4 Specifik dækning af særlige risikoområder ........................................................................................... 104.0 TEKNOLOGIOVERVEJELSER .............................................................................................................. 104.1 Sammenfattende tekniske overvejelser om valg af teknologi ............................................................... 104.2 Styregruppens anbefaling til valg af teknologi ...................................................................................... 115.0 DÆKNING VED RADIOLØSNING BASERET PÅ TETRA STANDARDEN ..................................... 125.1 Udarbejdelse af dækningsforslag ........................................................................................................... 125.2 Opsummering af dækningsforslag ......................................................................................................... 135.2.1 Dækningsforslagene i overordnede tal ........................................................................................... 135.2.2 Kommentar til dækningsforslag 1 – fuld dækning ......................................................................... 135.2.3 Kommentar til dækningsforslag 2 – byer ned til 500 indbyggere .................................................. 135.2.4 Kommentar til Dækningsforslag 3 – byer ned til 1000 indbyggere ............................................... 145.2.5 Særligt om maritim dækning i dækningsforslagene ....................................................................... 145.3 Specifik dækning i tunneler ................................................................................................................... 145.4 Dækning af særlige risikoområder ........................................................................................................ 155.5 Midlertidig dækning .............................................................................................................................. 165.6 Styregruppens anbefaling til dækningsforslag....................................................................................... 176.0 FORSLAG TIL SAMLET RADIOLØSNING TIL FÆRØERNE ............................................................ 187.0 OMKOSTNINGSSKØN ........................................................................................................................... 187.1 Forudsætninger for omkostningsskøn ................................................................................................... 187.2 Etablering af Tetra-radionet................................................................................................................... 197.2.1 Den permanente netværksdel .......................................................................................................... 19 </p>
<p xml:lang="dan">FÆRØERNES 3 7.2.2 Midlertidige dækningsløsninger ..................................................................................................... 197.3 Drift af radionettet ................................................................................................................................. 207.4 Anskaffelse og drift af radioer ............................................................................................................... 217.5 Anskaffelse og drift af kontrolrumsløsning ........................................................................................... 217.6 Udbudsrelaterede udgifter ..................................................................................................................... 218.0 UDBUDSSPØRGSMÅL ........................................................................................................................... 229.0 FREKVENSSPØRGSMÅL ...................................................................................................................... 22</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Bilagsoversigt </em></p>
<p xml:lang="dan">Bilag 1:</p>
<p xml:lang="dan">Deltagere i styre- og projektgruppe</p>
<p xml:lang="dan">Bilag 2:</p>
<p xml:lang="dan">Beredskabskommunikation på Færøerne (Behovsopgørelse)</p>
<p xml:lang="dan">Bilag 3:</p>
<p xml:lang="dan">Teknisk sammenligning af mulige beredskabskommunikationssystemer til Færøerne</p>
<p xml:lang="dan">Bilag 4:</p>
<p xml:lang="dan">Beskrivelse af radiotekniske dækningsforslag til et eventuelt</p>
<p xml:lang="dan">Tetra-baseret beredskabskommunikationsnet til Færøerne</p>
<p xml:lang="dan">Bilag 5:</p>
<p xml:lang="dan">Radioteknisk beskrivelse af et eventuelt Tetra-baseret beredskabskommunikationsnet til Færøerne</p>
<p xml:lang="dan">Bilag 6:</p>
<p xml:lang="dan">Omkostningsskøn for etablering og drift af Tetra-radionet</p>
<p>FÆRØERNES 4 <em type="bold">1.0 INDLEDNING </em></p>
<p xml:lang="dan">Denne rapport er udarbejdet af et projekt etableret af Politimesteren på Færøerne. Projektet har efter kommissoriet haft til formål at udarbejde en foranalyserapport vedrørende anskaffelse af et moderne radiosystem, som skal kunne anvendes af alle beredskabsmyndigheder m.fl. på Færøerne.</p>
<p xml:lang="dan">Projektet har været organiseret med en styregruppe og en projektgruppe, der i rapporten samlet benævnes deltagerne i foranalysen. Politimesteren på Færøerne har varetaget formandskabet for styregruppen.</p>
<p xml:lang="dan">Rigspolitiet, Center for Beredskabskommunikation (herefter CFB) har bistået projektet.</p>
<p xml:lang="dan">Foranalyseprojektet har ikke omfattet spørgsmålet om tilvejebringelse af en samlet finansiering eller en eventuel fordeling af udgifterne mellem de forskellige beredskabsmyndigheder. <em type="bold">2.0 RESUMÉ </em></p>
<p xml:lang="dan">I afsnit 3 viser behovsopgørelsen, at deltagerne i foranalysen i dag anvender en fragmenteret blanding af delvis utidssvarende, analoge radiosystemer. De landbaserede radioløsninger er alle af ældre dato og teknologisk forældede, hvilket gør det problematisk at fremskaffe tilsvarende nyt udstyr eller foretage reparationer. Der er intet fælles radiokommunikationssystem dedikeret til brug for samtlige beredskaber på Færøerne, og der anvendes i omfattende grad mobiltelefoni til både tværgående og intern kommunikation.</p>
<p xml:lang="dan">Deltagerne i foranalysen vurderer på baggrund af behovsopgørelsen, at Færøerne har brug for en moderne, fælles og digital radiokommunikationsløsning, som er dedikeret til beredskabsbrug. En fælles kommunikationsmulighed vil overordnet set forbedre effektiviteten og sikkerheden i afvikling af tværgående indsatser, herunder navnlig ved større hændelser.</p>
<p xml:lang="dan">I afsnit 4 er overordnet gengivet de drøftelser deltagerne i foranalysen har haft om fordele og ulemper ved forskellige relevante kommunikationssystemer. De bagvedliggende teknologier er sammenlignet ud fra anerkendte grundlæggende funktioner, der er dedikeret til beredskabskommunikation, og sammenholdt med behovsopgørelsens resultater i øvrigt. Deltagerne i foranalysen har samtidig forholdt sig til en stigende efterspørgsel efter dataudveksling via bredbånd blandt øvrige landes beredskaber - både i form af bredbåndsløsninger, der supplerer radioløsninger med data eller selvstændigt kombinerer tale og data. Valg af teknologi afhænger i høj grad af, hvornår systemet skal tages i brug, navnlig henset til udviklingen af og standardiseringsarbejdet for bredbåndsløsninger til beredskabsbrug.</p>
<p xml:lang="dan">For så vidt angår de nuværende landbaserede radioløsninger har deltagerne i foranalysen i behovsopgørelsen beskrevet deres dækningsforhold som generelt mangelfulde. De oplever, at mobilnettene har tilfredsstillende dækning, dog opleves visse områder at have ustabil dækning eller være helt uden dækning, ligesom der opleves problemer med manglende kapacitet.</p>
<p xml:lang="dan">Styregruppen anbefaler, at en radiokommunikationsløsning, der skal etableres indenfor en kortere årrække, bør baseres på Tetra-standarden, som er udviklet med særligt henblik på at imødekomme beredskabers behov og krav til kritisk beredskabskommunikation.</p>
<p xml:lang="dan">I afsnit 5 gennemgås overordnet tre dækningsscenarier, som CFB har opstillet til brug for styregruppens nærmere overvejelser om dækning i et Tetra-radionet.</p>
<p>FÆRØERNES 5</p>
<p xml:lang="dan">Styregruppen anbefaler på denne baggrund, at der etableres tilnærmelsesvis fuld netværksdækning af byer ned til 100 indbyggere, dækning i særlige risikoområder, maritim dækning (kystnær) samt dækning i de mest befærdede tunneler, herunder de to undersøiske. Dette bør suppleres med midlertidige dækningsløsninger.</p>
<p xml:lang="dan">Selv om styregruppen principielt foretrækker etablering af den fulde netværksdækning, er styregruppen opmærksom på, at denne løsning er ganske omkostningstung. Styregruppen vurderer, at såfremt en fuld løsning ikke er mulig, kan et acceptabelt reduceret alternativ udgøres af permanent netværksdækning af byer ned til 500 indbyggere, maritim dækning og dækning af de 2 undersøiske tunneler. I en reduceret løsning bør således anvendes midlertidige dækningsløsninger i et større omfang end i den fulde løsning.</p>
<p xml:lang="dan">Styregruppen noterer sig i den forbindelse, at der kan anvendes midlertidige dækningsløsninger til at sikre dækning under indsatser i områder udenfor netværksdækning. På grund af teknologiske begrænsninger i et landsbaseret beredskabskommunikationssystem vil maritime radiosystemer fortsat være den primære løsning for dækning til søs.</p>
<p xml:lang="dan">I afsnit 6 sammenfattes styregruppens forslag til en samlet radioløsning til beredskaberne m.fl. på Færøerne. I den forbindelse gennemgås infrastrukturen, terminaludstyr mv. forbundet med en Tetra-løsning. Styregruppen anbefaler, at de enkelte beredskaber selv står for anskaffelse og drift af terminaludstyr og kontrolrumsløsninger, idet de enkelte beredskaber har varierende individuelle behov herfor.</p>
<p xml:lang="dan">I afsnit 7 skønnes omkostningerne forbundet med etablering og drift af et Tetra-radionet. De opstillede omkostningsskøn er forbundet med overordentligt stor usikkerhed bl.a. som følge af Færøernes særlige geografi, samt det forhold, at konkurrencesituationens indvirkning på priserne kan være svær at forudsige. Der er derfor tale om konservative estimater, hvor prisfastsættelsen har taget generelt udgangspunkt i en antagelse om, at der alene skal foretages begrænset tilpasning af eksisterende løsninger på markedet. <em type="italic"></em></p>
<p xml:lang="dan">Etableringsudgiften til den fulde løsning skønnes at beløbe sig til 43,6 mill. kr., mens etableringsudgiften til den permanente netværksdel i den reducerede løsning skønnes at beløbe sig til 21,0 mill. kr.</p>
<p xml:lang="dan">Driftsudgifterne til radionettet vil i høj grad afhænge af, hvilket driftssetup der anvendes, og i hvilket omfang der knyttes bodsbehæftede servicemål på tjenesteydelserne. I beregningerne er der taget udgangspunkt i en driftsorganisation, der har flere ansatte, som i henhold til en driftsaftale kun vedligeholder ét beredskabsradionet dvs. uden synergieffekt ved samtidig drift af andre net, og hvor der i driftsaftalen er tilknyttet stramme bodsbehæftede servicemål. I forhold til den fulde løsning må de årlige driftsudgifter forventes at beløbe sig til 13,7 mill. kr. og for den reducerede løsning 6,3 mill. kr. Etablerings- og driftsudgifter til kontrolrumsløsninger og terminaler er ikke medregnet.</p>
<p xml:lang="dan">I afsnit 8 gennemgås kort udbudsspørgsmål forbundet med anskaffelsen. Der kan overordnet peges på to anskaffelsesscenarier: Et hvor de danske myndigheder er ordregiver, og et hvor de færøske myndigheder er ordregiver. For de to scenarier gælder henholdsvis EU-udbudsregler og færøske udbudsregler.</p>
<p xml:lang="dan">Afslutningsvist har projektet i afsnit 9 forholdt sig til frekvensspørgsmål. Et radionet baseret på Tetrastandarden må forventes at arbejde i nærmere angivne frekvensområder. Ifølge den færøske frekvensmyndighed, Fjarskiftiseftirlitið, er disse frekvenser ledige og afsat til beredskabsområdet.</p>
<p>FÆRØERNES 6 <em type="bold">3.0 BEHOVET FOR FÆLLES BEREDSKABSKOMMUNIKATION PÅ FÆRØERNE </em></p>
<p xml:lang="dan">Projektet har indledningsvis udarbejdet en behovsopgørelse med henblik på at klarlægge den nuværende radiosituation hos beredskabsaktørerne på Færøerne, herunder dækningsforhold, systeminfrastruktur samt kommunikationsstruktur internt og tværsektorielt. Behovsopgørelsen omfatter tillige krav og ønsker til et nyt radiosystem til beredskabskommunikation.</p>
<p xml:lang="dan">Den primære målgruppe for en fremtidig radiokommunikationsløsning er beredskaberne på Færøerne, herunder politi, brand-, rednings-, sundhedsberedskab samt dele af forsvaret. Hertil kommer offentlige myndigheder eller private virksomheder, der varetager samfundsvigtig infrastruktur såsom tunneller, broer, lufthavne, havne, elforsyning mv., hvor kommunikation i krisesituationer er afgørende til beredskabsformål.</p>
<p xml:lang="dan">Endelig kan mere sekundære aktører have en interesse heri, f.eks. leverandører af offentlig transport.</p>
<p xml:lang="dan">Deltagerne i foranalysen har i første omgang enkeltvis svaret på definerede spørgsmål indenfor udvalgte kategorier. Disse besvarelser har dernæst givet anledning til yderligere spørgsmål. De samlede besvarelser er blevet sammenskrevet og valideret af deltagerne i foranalysen.</p>
<p xml:lang="dan">Resultaterne af behovsopgørelsen er sammenfattet i vedlagte bilag 2. Bilaget indeholder blandt andet en nærmere redegørelse for de enkelte deltageres nuværende kommunikationsløsninger samt kommunikationsstrukturen intern og tværsektorielt blandt deltagerne i foranalysen. <em type="bold">3.1 Sammenfatning vedr. bestående kommunikationsløsninger </em></p>
<p xml:lang="dan">Deltagerne i foranalysen anvender i dag en fragmenteret blanding af delvis utidssvarende radiosystemer. Herudover anvendes i vidt omfang mobiltelefoni og i et vist omfang satellittelefoni.</p>
<p xml:lang="dan">På nuværende tidspunkt er der intet fælles radiokommunikationssystem dedikeret til brug for samtlige beredskaber på Færøerne. Maritim VHF og luftfarts-VHF er offentligt tilgængelige radionet for aktører, der opererer på havet eller i luften. Disse radionet er dog ikke forbeholdt beredskabsaktører.</p>
<p xml:lang="dan">Samtlige deltagere i foranalysen anvender i omfattende grad mobiltelefoni til både tværgående og intern kommunikation, enten i kombination med andre kommunikationsløsninger, herunder radiosystemer, eller som eneste kommunikationsløsning.</p>
<p xml:lang="dan">Fælles for de anvendte radioløsninger - hvad enten de er dedikeret til kommunikation på havet, i luften eller på land - er, at de er analoge og uden mulighed for kryptering, hvilket gør dem sårbare for aflytning.</p>
<p xml:lang="dan">De landbaserede radioløsninger er alle af ældre dato og teknologisk forældede, hvilket gør det problematisk at fremskaffe tilsvarende nyt udstyr ved et eventuelt nedbrud. Hertil kommer, at reparation kan være umulig, da reservedele ikke længere er tilgængelige.</p>
<p xml:lang="dan">For så vidt angår de frivillige bjergningsforeninger under LFB har der været en tilgang af nyere, brugt radioudstyr (analogt) fra det hollandske politi.</p>
<p xml:lang="dan">FÆRØERNES 7 <em type="bold">3.2 Dækningsforhold for de bestående løsninger </em><em type="italic">3.2.1 Udendørsdækning </em></p>
<p xml:lang="dan">Den nuværende situation er kendetegnet ved, at det blandt deltagerne i foranalysen kun er Færøernes Politi der har et – i princippet – landsdækkende radionet. I realiteten er betydelige områder dog ikke radiodækket for politiet.</p>
<p xml:lang="dan">I Tórshavn har de lokale brand- og ambulanceberedskaber hvert deres radiosystem, der dækker byen. Herudover har begge beredskaber en repeater placeret ved Sórnfelli, som dækker dele af øerne Vagar, Streymoy og Eysturoy. De øvrige kommunale brand- og ambulanceberedskaber benytter sig ikke af et radionet.</p>
<p xml:lang="dan">De frivillige bjergningsforeninger under LFB har et ret omfattende netværk af analoge repeatere, som er under renovering/opbygning. Dette vil, når det er fuldt udbygget, også være landsdækkende og inkludere positionsrapportering fra særlige bærbare enheder.</p>
<p xml:lang="dan">Efter det oplyste benytter Norderø Bjergningsforening sig alene af en radioløsning, der er baseret på direkte kommunikation mellem radioerne.</p>
<p xml:lang="dan">Dækningsgraden afhænger grundlæggende af det enkelte beredskabs netinfrastruktur, dvs. antal og placering af basisstationer og repeatere.</p>
<p xml:lang="dan">For så vidt angår de landbaserede radioløsninger beskriver deltagerne i foranalysen generelt deres dækningsforhold som mangelfulde, og navnlig det nordlige område af Færøerne fremhæves som utilstrækkeligt dækket pga. høje fjelde.</p>
<p xml:lang="dan">Mobiltelefonoperatørerne har hver især et betydeligt antal sendepositioner og tilbyder dermed en dækning, der må betegnes som god.</p>
<p xml:lang="dan">Indmeldingerne fra de fleste af deltagerne i foranalysen bekræfter således, at mobildækningen generelt er tilfredsstillende på Færøerne, men det fremgår også, at der f.eks. på fjeldet eller til søs er områder uden dækning. Ligeledes har flere deltagere i foranalysen anført, at dækningen i mobilnettet på Suderø er meget ustabil og utilfredsstillende. Ved større og til dels mindre hændelser på Suderø falder mobilnettet ikke sjældent fuldstændig ud.</p>
<p xml:lang="dan">Radionettet til maritim VHF har efter en udbygning med nye sites opnået en god dækning, men som for mobilnettet er der endnu nogle få steder uden dækning. Tilsvarende er der også god dækning for luftfarts-VHF ved normal flyvning i området.</p>
<p xml:lang="dan">Det skal understreges, at der alene er tale om en vurdering foretaget på baggrund af beredskabernes nuværende kendskab til dækning og mangel herpå. Det endelige behov for nettets opbygning vil skulle afdækkes via nærmere radiotekniske undersøgelser. <em type="italic">3.2.2 Indendørsdækning </em></p>
<p xml:lang="dan">Brandberedskabet vurderer, at bygningerne i Tórshavn er delvist dækket af deres radiosystem, mens der andre steder i kommunen ikke er indendørsdækning. Kommunikation mellem røgdykkere og holdleder foregår direkte på skadestedsradio og vil derfor normalt være velfungerende.</p>
<p>FÆRØERNES 8</p>
<p xml:lang="dan">Deltagerne i foranalysen oplyser, at indendørsdækningen generelt set er i orden ved anvendelse af mobiltelefoni. <em type="italic">3.2.3 Dækning i tunneler </em></p>
<p xml:lang="dan">Dækningen for de landbaserede radioløsninger beskrives generelt som utilstrækkelig i tunneller. De undersøiske tunneler har dækning via politiets radionet samt tre skadestedskanaler dedikeret til politiet, brand og ambulanceberedskabet. De oversøiske vejtunneler har ikke dækning for beredskabernes egne radionet men i et vist omfang for skadestedskanaler.</p>
<p xml:lang="dan">For så vidt angår mobiltelefoni beskrives dækningen i tunnelerne som tilfredsstillende. <em type="bold">3.3 Sammenfattende vurdering af behov og ønsker </em><em type="italic">3.3.1 Et fælles radiokommunikationssystem </em></p>
<p xml:lang="dan">Samtlige deltagere i foranalysen vurderer, at Færøerne har brug for en moderne, fælles og digital radiokommunikationsløsning, som er dedikeret til beredskabsbrug.</p>
<p xml:lang="dan">Deltagerne i foranalysen lægger i den forbindelse afgørende vægt på, at en fælles kommunikationsmulighed overordnet set vil forbedre effektiviteten og sikkerheden i afvikling af tværgående indsatser, herunder navnlig ved større hændelser.</p>
<p xml:lang="dan">Det bemærkes hertil, at en af de vigtigste funktionaliteter i et moderne radiosystem til beredskabsbrug er muligheden for push-to-talk, der sikrer samtidig, enslydende og hurtigt informationsdeling til større grupper. Med push–to-talk skabes forbindelsen til en eller flere modtagere, så snart der trykkes på sendetasten. Dette nedbringer opkaldstiden betydeligt i forhold til mobiltelefoni.</p>
<p xml:lang="dan">Ligeledes vil dette – i kombination med etablering af fælles talegrupper – fungere som et effektivt ledelsesværktøj i det koordinerende arbejde i indsatsledelsen, såvel i forhold til indsatser i egen sektor og på tværs af sektorer. Samtidig forkortes kommunikationslinjer alt andet lige betydeligt set i forhold til mobil- og satellittelefoni.</p>
<p xml:lang="dan">Samtlige deltagere i foranalysen lægger endvidere vægt på, at et digitalt system vil muliggøre kryptering af kommunikationen og derved højne beskyttelsen af følsomme oplysninger, herunder når der udveksles personhenførbare samt fortrolige, operationskritiske oplysninger.</p>
<p xml:lang="dan">Endvidere har deltagerne i foranalysen tillagt det betydning, at et moderne radiosystem, som er dedikeret til beredskabsbrug, er indrettet til at håndtere spidsbelastning i krisesituationer. Endvidere kan det sikres mod midlertidige afbrydelser i den offentlige el-forsyning, som i praksis har medført nedbrud på mobilnettet.</p>
<p xml:lang="dan">Navnlig de deltagere i foranalysen, der beskæftiger sig med indsatser på land, har peget på, at en digital, landsdækkende løsning vil medføre et betydeligt løft af deres individuelle, daglige opgaveudførelse.</p>
<p xml:lang="dan">Deltagerne i foranalysen vurderer, at behovet for en fælles, digital radiokommunikationsløsning navnlig aktualiseres, når der skal disponeres ressourcer under større og komplekse indsats opgaver, f.eks. vil der kunne koordineres mellem første beredskab på indsatsområdet og enheder på vej dertil, i modsætning til de nuværende skadestedskanaler, der har en meget begrænset rækkevidde.</p>
<p xml:lang="dan">FÆRØERNES 9 <em type="italic">3.3.2 Fuld dækning </em></p>
<p xml:lang="dan">Deltagerne i foranalysen vurderer, at der som udgangspunkt bør etableres fuld udendørs fladedækning med specifik dækning af blandt andet hovedveje, tunneler, søsiden og fjelde. Herudover skal der indtænkes dækning for særligt risikofyldte områder og erhverv.</p>
<p xml:lang="dan">Deltagerne i foranalysen vurderer, at kystnær dækning tillige vil styrke kystnære operationer ved at muliggøre f.eks. krypteret udveksling af patientoplysninger, samt i øvrigt understøtte den maritime radiodækning af kystområdet. <em type="italic"></em></p>
<p xml:lang="dan">Samtidig vurderer deltagerne i foranalysen, at der bør være indendørsdækning i tættere befolkede områder.</p>
<p xml:lang="dan">Deltagerne i foranalysen bemærker endelig, at et fælles radiokommunikationssystem vil understøtte den igangværende implementering af den færøske beredskabslov, herunder retningslinjer for indsatsledelse. <em type="italic">3.3.3 Interoperabilitet </em></p>
<p xml:lang="dan">Deltagerne i foranalysen tillægger det afgørende betydning, at der indtænkes kobling mellem forskellige kommunikationssystemer, herunder systemer blandt andre landes myndigheder, der samarbejdes med. Dette forekommer blandt andet ved ressourcetræk i forbindelse med miljøkatastrofer eller politiopgaver på Færøerne. Det bemærkes hertil, at såvel dansk politi og dansk forsvar disponerer over et digitalt radiosystem baseret på Tetra-standard. Beredskaberne på Island og i Danmark benytter sig ligeledes af radiosystemer baseret på Tetra-standarden.</p>
<p xml:lang="dan">Arktisk kommando på Færøerne har specifikt ønsket, at et nyt kommunikationssystem skal kunne kommunikere med Forsvarets skibe og fly ved Færøerne. <em type="italic">3.3.4 Tilgrænsende systemer </em></p>
<p xml:lang="dan">Deltagerne i foranalysen har varierende behov for samtidig etablering af kontrolrumsløsninger. Politiet og Ambulancetjenesten vurderer, at der fortsat vil være behov for en løsning, der integrerer dispatch, flådestyring og interface til andre administrative systemer. Andre deltagere vil formentligt kunne dækkes tilfredsstillende med mere simple kontrolrumsløsninger bestående af vognradio tilknyttet PC.</p>
<p xml:lang="dan">Flere af deltagerne i foranalysen peger på det fortsatte behov for at integrere en flådestyringsløsning i en fælles løsningsmodel.</p>
<p xml:lang="dan">Deltagerne i foranalysen anvender i et vist omfang supplerende kommunikationsløsninger, f.eks. e-mail og fax mv. Der er ikke under forundersøgelsen fremsat specifikke ønsker vedrørende etablering af bredbåndsløsninger til beredskabsbrug.</p>
<p xml:lang="dan">CFB konstaterer, at der i dansk- såvel som international – sammenhæng er en stigende efterspørgsel på anvendelse af data i intern og tværgående beredskabskommunikation, f.eks. i forbindelse med rundkastning af billeder i forbindelse med eftersøgninger og overbliksbilleder under større indsatser.</p>
<p xml:lang="dan">Politiet på Færøerne har anført, at det i et nyt radiosystem må overvejes, om der kan inkorporeres et varslingssystem til beredskabsalarmering af byer/bygder via radio- eller mobiltelefonstyrede sirener.</p>
<p xml:lang="dan">FÆRØERNES 10 <em type="italic">3.3.5 Enkel løsning </em></p>
<p xml:lang="dan">Deltagerne i foranalysen er enige om, at der skal være tale om en enkel løsning, som kan benyttes i beredskabernes daglige opgavehåndtering, så alle er fortrolige med systemet og udstyret i en krisesituation. <em type="bold">3.4 Specifik dækning af særlige risikoområder </em></p>
<p xml:lang="dan">Efter gennemførelse af behovsopgørelsen har deltagerne i foranalysen indmeldt supplerende oplysninger om relevante risikoområder. Oplysningerne er efterfølgende indgået i overvejelser om dækning i et eventuelt fælles radionet. <em type="bold">4.0 TEKNOLOGIOVERVEJELSER </em></p>
<p xml:lang="dan">På baggrund af behovsopgørelsens resultater og for at kvalificere styregruppens overvejelser om mulige tekniske løsningsmodeller har CFB udarbejdet vedlagte tekniske bilag 3.</p>
<p xml:lang="dan">CFB har mangeårig erfaring med etablering og drift af beredskabsnettet (SINE) i Danmark samt viden om den internationale udvikling indenfor beredskabskommunikation.</p>
<p xml:lang="dan">De tekniske overvejelser har taget udgangspunkt i behovsopgørelsens konklusioner, herunder at der skal være tale om en fælles kommunikationsløsning for alle beredskaber, der kan etableres indenfor en kort årrække, samt at løsningen muliggør interoperabilitet. Den seneste udvikling indenfor beredskabskommunikationsløsninger har medført, at projektet også har forholdt sig til muligheden for etablering af bredbåndsløsninger (4G/LTE).</p>
<p xml:lang="dan">For en mere detaljeret gennemgang af de enkelte systemløsninger, herunder fordele og ulemper, henvises til bilag 3. Bilaget redegør samtidig for grundlæggende krav til dedikerede beredskabskommunikationsløsninger. <em type="bold">4.1 Sammenfattende tekniske overvejelser om valg af teknologi </em></p>
<p xml:lang="dan">Ud fra en ren teknisk synsvinkel vurderer CFB, at et Tetra system er den mest velegnede kommunikationsløsning for en samlet beredskabskommunikationsløsning til Færøerne. Dette er dog under forudsætning af, at kommunikationsløsningen - i overensstemmelse med vurderingerne i behovsopgørelsen – bl.a. skal kunne anvendes af alle beredskaber på Færøerne samt etableres indenfor en meget kort årrække.</p>
<p xml:lang="dan">Globalt set vil arbejdet med bredbåndsstandarder (LTE) på sigt kunne tilgodese et stigende behov for at inddrage bredbånd i kommunikationen blandt beredskabstjenesterne. I relation til Færøerne er der under forundersøgelsen ikke fremsat specifikke ønsker vedrørende etablering af bredbåndsløsninger til beredskabsbrug. Behovet herfor må dog i lighed med de globale trends i nogen grad kunne forventes at ville stige i løbet af de kommende år.</p>
<p xml:lang="dan">En tidlig implementering af LTE til beredskabsbrug baseret på proprietære løsninger kan efter de foreliggende oplysninger formentlig ikke gennemføres på en måde, så al infrastruktur deles mellem private brugere og beredskabsbrugere. Dermed bortfalder de tekniske og samfundsmæssige synergieffekter ved denne løsning, da den skønnes at være dyrere end f.eks. en Tetra baseret løsning, bl.a. fordi det er nødvendigt med et langt større antal basestationer.</p>
<p>FÆRØERNES 11</p>
<p xml:lang="dan">Med implementering af <span type="quote">”public safety”</span> funktionalitet på et offentligt LTE net efter 3GPP standarden vil det være muligt at lade beredskabskommunikation på Færøerne være baseret på kommercielle og offentligt tilgængelige LTE net. CFB anser dog ikke dette scenarie for realistisk før et tidspunkt imellem 2020 og 2025.</p>
<p xml:lang="dan">Hverken Tetra eller andre mobilradioløsninger kan levere de databåndbredder som forventes at blive efterspurgt over de næste 5-10 år. Dette problem kan løses ved at anvende de offentlige mobiltelefonsystemer tillagt en Quality of Service funktionalitet og prioritet for beredskaberne.</p>
<p xml:lang="dan">I henhold til behovsopgørelsen tillægges det afgørende betydning, at der indtænkes kobling mellem forskellige kommunikationssystemer, herunder i andre landes myndigheder, der samarbejdes med. Det bemærkes hertil, at såvel dansk politi og dansk forsvar disponerer over et digitalt radiosystem baseret på Tetra-standard. Beredskaberne på Island og i Danmark benytter sig ligeledes af radiosystemer baseret på Tetra-standarden.</p>
<p xml:lang="dan">Endvidere har Arktisk kommando på Færøerne specifikt ønsket, at et nyt kommunikationssystem skal kunne kommunikere med Forsvarets skibe og fly ved Færøerne.</p>
<p xml:lang="dan">Det bemærkes, at de foretagne tekniske sammenligninger ikke er sket ud fra en nærmere fastsat økonomisk ramme. En given økonomisk ramme vil fordre yderligere analyse, hvor der tages udgangspunkt i optimering af funktionalitet og udbygning i nettet indenfor rammen. Dette vil ligeledes kunne få betydning for valg af teknologi. Det kan være nødvendigt i den forbindelse at genoverveje behovsopgørelsens konklusioner.</p>
<p xml:lang="dan">Valg af teknologi til et fremtidigt beredskabskommunikationssystem til Færøerne afhænger i høj grad af, hvornår systemet skal tages i brug, idet prioritering af funktionalitet i løsningen eventuelt vil skulle genovervejes på et senere tidspunkt. <em type="bold">4.2 Styregruppens anbefaling til valg af teknologi </em></p>
<p xml:lang="dan">Styregruppen er enig med CFB i, at en Tetra-løsning stemmer bedst overens med behovsopgørelsens resultater under de givne forudsætninger. Det er derfor styregruppens anbefaling, at en kommende radiokommunikationsløsning til det færøske beredskab baseres på Tetra-standarden.</p>
<p xml:lang="dan">Selvom der muligvis ville være en mindre økonomisk fordel ved at vælge DMR, kan dette ikke anbefales, blandt andet henset til at DMR, Tier II, ikke anses for at være optimal til at understøtte beredskabskommunikation for alle beredskaber samlet i ét og samme net, mens at DMR, Tier III, blandt andet ikke vil kunne sikre fornøden interoperabilitet med andre Tetra brugere.</p>
<p xml:lang="dan">Styregruppen vurderer, at det ikke er holdbart at afvente udviklingen indenfor LTE af hensyn til den givne tidsramme for en ny løsning.</p>
<p xml:lang="dan">Styregruppen lægger i sin anbefaling vægt på, at Tetra-standarden er udviklet med særligt henblik på at imødekomme beredskabernes behov og krav til kritisk beredskabskommunikation. Dette indbefatter bl.a. muligheden for <span type="quote" xml:lang="dan">”push to talk”</span>, gruppekald, DMO/TMO og kan yderligere levere et betydeligt sikkerhedsniveau i form af kryptering. Herudover muliggør valget af Tetra, at beredskaberne kan bruge radioer fra forskellige leverandører, og samtidig være sikre på at opnå kompatibilitet med forskellige varianter af radioer. En sådan løsning vil samtidig muliggøre, at assisterende enheder fra Danmark kan</p>
<p xml:lang="dan">FÆRØERNES 12 anvende egne Tetra-radioer på Færøerne. Endelig er der tale om en velafprøvet og anerkendt løsning, som også er valgt i andre lande f.eks. Norge og Tyskland. <em type="bold">5.0 DÆKNING VED RADIOLØSNING BASERET PÅ TETRA STANDARDEN 5.1 Udarbejdelse af dækningsforslag </em></p>
<p xml:lang="dan">Et fremtidigt radionet skal i udgangspunktet opfylde beredskabernes behov og ønsker til dækning på Færøerne, som de er opgjort i behovsopgørelsen, og dermed sikre velfungerende og optimal dækning i de prioriterede områder. Denne prioritering kan foretages på mange parametre, f.eks. på baggrund af befolkningstæthed og heraf relaterede aktiviteter samt områder med særlig kritisk infrastruktur, f. eks. lufthavne, industri m.v.</p>
<p xml:lang="dan">Det er lagt til grund, at ligegyldigt hvilken løsning eller teknologi som vælges i forbindelse med etablering af et nyt radiokommunikationssystem, så vil løsningen ikke kunne skabe fladedækning på hele Færøerne på grund af den færøske topografi. Til sammenligning kan nævnes, at der i Danmark findes mindre byer (500-800 mennesker), hvor der kun er begrænset indendørsdækning, og hvor dele af byerne er helt uden SINE dækning på grund af den danske topografi, herunder bakker og dale. Tilsvarende findes i Danmark skovområder og strande, der heller ikke er dækket af SINE.</p>
<p xml:lang="dan">Efter nærmere drøftelser er det i foranalysen besluttet, at CFB skulle udarbejde 3 dækningsforslag med tilhørende dækningsberegninger til brug for overvejelser om etablering af et Tetra-radionet på Færøerne.</p>
<p xml:lang="dan">Deltagerne i foranalysen har i den forbindelse vurderet, at dækningsberegningerne i foranalysen ikke skulle gennemføres som en konsulentydelse af de færøske teleselskaber, idet en sådan ydelse vil kunne kompromittere de færøske teleselskabers mulighed for at deltage i en fremtidig udbudssituation.</p>
<p xml:lang="dan">Samtidig har deltagerne i foranalysen vurderet, at dækningssimuleringen heller ikke skulle udføres af en uafhængig konsulentvirksomhed af hensyn til tidsperspektivet i projektet. Dette skal sammenholdes med, at der - uanset resultaterne i forbindelse med foranalysen – senere vil skulle udarbejdes en egentlig detailplanlægning af den udbyder, der udvælges til at etablere nettet.</p>
<p xml:lang="dan">Til belysning af de økonomiske implikationer ved anskaffelse af et Tetra-radionet adskiller de tre dækningsforslag sig betydeligt i antal basisstationer. Udvælgelsen af sites i dækningsscenarierne er foretaget som en iterativ proces ud fra en række prioriterede kriterier, der er udledt af behovsopgørelsen. Se nærmere i afsnittet om udvælgelseskriterier i bilag 4.</p>
<p xml:lang="dan">Det ene forslag skal så vidt muligt dække alle kriterierne. Dette dækningsforslag bygger således på en forudsætning om tilnærmelsesvis <span type="quote" xml:lang="dan">”fuld dækning”</span>, herved forstås blandt andet indendørsdækning i byer ned til 100 indbyggere. Det andet dækningsforslag dækker byer ned til 500 indbyggere - et scenarie der tilnærmelsesvis minder om en dansk løsning overført på Færøerne. Det tredje dækningsforslag dækker byer ned til 1.000 indbyggere og udgør et særlig reduceret scenarie.</p>
<p xml:lang="dan">På baggrund af det foreliggende materiale har CFB gennemført dækningsberegninger med henblik på at kvalificere skøn for antal og placering af basisstationer (også kaldet sites) i hvert af dækningsforslagene. Deltagerne i foranalysen er i den forbindelse bekendt med, at dækningssimuleringerne alene kan tage højde for en del af de mulige faktorer, der kan påvirke præstationen i et fremtidigt radionet.</p>
<p>FÆRØERNES 13</p>
<p xml:lang="dan">Særligt om dækning i tunneler bemærkes, at disse ikke er del af simuleringerne, men overvejelser om dækning i disse indgår i dækningsforslagene uden at være detailbehandlet. For så vidt angår befolkningsområder, der ikke opnår permanent dækning i radionettet, belyses mulighederne for midlertidig dækning i disse områder i et særskilt afsnit nedenfor.</p>
<p xml:lang="dan">I forbindelse med etablering af en eventuel Tetra-løsning, vil der være behov for en videre detailplanlægning af radionettet, hvori der må indgå målinger, der bl.a. tager højde for refleksion i udbredelsen. Der må i den forbindelse kunne forventes en yderligere optimering af placering af sites ud fra samme pulje af sites som anvendt i simuleringerne.</p>
<p xml:lang="dan">For en nærmere gennemgang af de tekniske beregninger, herunder placering af sites, mere specifikt om dækning i de enkelte forslag, beregningsgrundlaget og tekniske begrænsninger, henvises til bilag 4. <em type="bold">5.2 Opsummering af dækningsforslag </em><em type="italic">5.2.1 Dækningsforslagene i overordnede tal </em></p>
<p xml:lang="dan">I tabellen nedenfor er de enkelte dækningsforslag opgjort ud fra dækning af befolkning, hvor andelen heraf er angivet henholdsvis i procent og indbyggertal. <em type="bold">Tabel 1 – Radiodækning i forhold til indbyggertal, overordnet </em><em type="italic">5.2.2 Kommentar til dækningsforslag 1 – fuld dækning </em></p>
<p xml:lang="dan">CFB vurderer, at der skønsmæssigt er behov for 43 basisstationer, hvis der skal etableres en dækning, der i størst muligt omfang imødekommer kriterierne til dækning i behovsopgørelsen, inkl. maritim dækning og særlige risikoområder. I al væsentlighed er derved sikret indendørsdækning for 98,7 % af befolkningen. Der er endvidere en meget høj generel fladedækning i fjeldområderne og størstedelen af det overordnede vejnet er dækket. Ud af de 43 basisstationer er 7 udvalgt særligt med det formål at sikre dækning af særlige risikoområder.</p>
<p xml:lang="dan">I det foreliggende forslag er der ikke etableret permanent netværksdækning (TMO) i tunnelerne. Det forudsættes dog, at der laves en løsning - der som minimum modsvarer den nuværende - med særlige foranstaltninger til brug ved redningsindsats i tunnelerne (DMO repeater eller TMO-DMO gateway). <em type="italic">5.2.3 Kommentar til dækningsforslag 2 – byer ned til 500 indbyggere </em></p>
<p xml:lang="dan">En eventuel reduktion i antallet af basisstationer kræver et kompromis i forhold til ønsket om fuld TMO dækning i områder med et vist omfang af beboelse og færdsel med køretøjer. Med udgangspunkt i en</p>
<p xml:lang="dan">Dækningsforslag 1000500100 inkl risikoområder1000500100 inkl risikoområder81,989,798,739454432224757983,592,098,940259443194764686,294,899,841538456874810648.190</p>
<p xml:lang="dan">Samlet indbyggertal</p>
<p xml:lang="dan">Befolkningsandel</p>
<p xml:lang="dan">Dækning i indbyggertal</p>
<p xml:lang="dan">Indendørs Udendørs HH Vognradio</p>
<p xml:lang="dan">Dækning i procent</p>
<p xml:lang="dan">FÆRØERNES 14 forudsætning om dækning af byer med ned til 500 indbyggere har CFB beregnet, at der anslået skal bruges 19 basisstationer inkl. maritim dækning. Dermed er sikret indendørsdækning i 89,7 % af befolkningen. Der vil være dækning for vognradio for 94,8 % af befolkningen og dermed mulighed for at etablere indendørsdækning for samme procentdel via gateway. Der vil være enkelte steder langs hovedvejene, hvor der ikke er dækning.</p>
<p xml:lang="dan">CFB anbefaler, at der til dette forslag i et vist omfang suppleres med midlertidige, transportable løsningsmuligheder såsom anvendelse af TMO-DMO gateways.</p>
<p xml:lang="dan">Som for dækningsforslag 1 skal der også tages stilling til, hvordan dækning i tunnelerne og særlige risikoområder, som ikke er dækket som følge af indbyggertal i nærtliggende bygder, skal realiseres. <em type="italic">5.2.4 Kommentar til Dækningsforslag 3 – byer ned til 1000 indbyggere </em></p>
<p xml:lang="dan">I dette dækningsforslag er der primært fokus på at sikre dækning i byer med mere end 1000 indbyggere samt på maritim dækning. Der er ikke sammenhængende dækning på hovedvejsnettet og fladedækningen er begrænset hvorved der er mange fjeldområder uden dækning. Der er indendørs dækning for 81,9 % af befolkningen og vognradiodækning for 86,2 % af befolkningen. På grund af den begrænsede dækning langs hovedvejene giver det ikke mening at etablere tunneldækning ud fra et ønske om sammenhængende dækning ved fremkørsel til en hændelse. Det vil udelukkende være hensynet til en redningsindsats i tunnelerne der er den drivende faktor for at etablere dækning i tunneler.</p>
<p xml:lang="dan">Der vil i ved implementering af dette dækningsforslag være et yderligere forstærket behov for implementering af forskellige løsninger til midlertidig dækning. <em type="italic">5.2.5 Særligt om maritim dækning i dækningsforslagene </em></p>
<p xml:lang="dan">For at opnå en god maritim (kystnær) dækning kræves 4 sites. Med de fire sites er der generelt god dækning med undtagelse af nogle smalle sektorer i det nordøstlige område. Der er områder mellem nogle af øerne, der ikke er dækket af de fire sites, men mange af disse områder vil opnå dækning fra de sites som etableres for at skabe dækning på land. Den maksimale rækkevidde bestemmes af antennehøjden på basisstationen, det anvendte fartøj samt af forhold fastlagt i TETRA standarden.</p>
<p xml:lang="dan">Det bemærkes, to af de fire sites også indgår i dækningsforslag 1 for landbaseret dækning i kraft af befolkningstal på byer i nærheden, og ét af de fire sites indgår i dækningsforslag 2. <em type="bold">5.3 Specifik dækning i tunneler </em></p>
<p xml:lang="dan">Der er grundlæggende følgende muligheder for etablering af dækning i tunneler som del af en Tetra-løsning: 1. Etablering af <em type="italic">permanent </em>TMO dækning i tunneller med en basisstation eller en TMO repeater, 2. Etablering af <em type="italic">permanent </em>DMO dækning med en DMO repeater eller en TMO-DMO gateway, eller 3. <em type="italic">Midlertidig </em>opsætning af en transportabel DMO repeater eller TMO-DMO gateway </p>
<p xml:lang="dan">Fælles for TMO løsningerne er, at de er omkostningstunge, men at det også er dem, der leverer den bedste funktionalitet, idet der er automatisk handover til og fra tunnelsystemet ved ind- og udkørsel og adgang til alle talegrupper i nettet. For løsning 2 og 3 gælder, at der ved dækning i forbindelse med en redningsindsats</p>
<p xml:lang="dan">FÆRØERNES 15 kan anlægges en anden teknisk indgang til etablering af tunneldækning. Her vil det være muligt at basere sig på DMO dækning på samme måde, som hvis røgdykkere skal arbejde i en bygning, der ikke har TMO dækning.</p>
<p xml:lang="dan">Afhængigt af tunnelens størrelse og forhold som trafikmængder eller risikovurderinger kan dækningen etableres enten med en transportable DMO-repeater, som beredskabet selv medbringer og sætter op, eller der kan være tale om en permanent installation. Se nærmere beskrivelse af transportable DMO-repeatere nedenfor.</p>
<p xml:lang="dan">I Norge, hvor man også har et stort antal tunneler, er det besluttet, at valget mellem de nævnte løsninger baseres på en differentiering ud fra trafikvolumen og øvrige risikofaktorer. I praksis må det anbefales at gennemføre test i alle tunneler med henblik på at kortlægge de umiddelbare muligheder for dækning og derudfra vælge, hvilken løsning der skal iværksættes. <em type="bold">5.4 Dækning af særlige risikoområder </em></p>
<p xml:lang="dan">Deltagerne i foranalysen har vurderet, at der i et eventuelt Tetranet må indtænkes dækning i en række områder, der må betegnes som risikofyldte på grund af høj turistaktivitet og/eller særlige erhverv i områderne. Disse områder er opregnet i Tabel 3 i bilag 4.</p>
<p xml:lang="dan">CFB bemærker, at der i forbindelse med en detailplanlægningsfase for et eventuelt Tetranet på Færøerne vil være mulighed for at tage nærmere højde for en eventuel uddybende risikovurdering.</p>
<p xml:lang="dan">Deltagerne i foranalysen har - i tilknytning til de oplyste risikoområder på land – tillige i nogle tilfælde anført det omkringliggende farvand, bl.a. som følge af færgefart (kystnære områder).</p>
<p xml:lang="dan">CFB vurderer, at håndholdt eller vognradio dækning umiddelbart vil kunne sikre store dele af disse fremhævede kystnære områder. Hertil kommer mulighed for supplerende maritim VHF dækning samt mulighed for satellittelefoni (irridium).</p>
<p xml:lang="dan">Deltagerne i foranalysen har oplyst, at der i flere af ovennævnte risikoområder på nuværende tidspunkt opleves manglende eller begrænset mobilnetdækning. I disse områder kan der således heller ikke forventes at være masteinfrastruktur mv. tilgængeligt for opsætning af basisstationer. Strømforsyning vil samtidig være en udfordring for flere af disse isolerede sites, og det skal derfor i detailplanlægningen undersøges, hvordan de kan strømforsynes.</p>
<p xml:lang="dan">Der er samlet udvalgt 7 ekstra basisstationer til at sikre dækning af særlige risikoområder, som var helt eller delvist uden dækning i dækningsforslag 1 (ud fra indbyggertal).</p>
<p xml:lang="dan">I visse områder vurderes det hensigtsmæssigt at overveje en mindre omkostningstung løsning med en gateway – stationær eller transportabel - for at sikre dækning, henset til den lave nettrafik i dagligdagen, navnlig i ubeboede områder.</p>
<p xml:lang="dan">De opregnede områder, som relaterer sig til risikofyldte erhverv, er allerede dækket af basisstationer i dækningsforslag 1, som følge af indbyggertal.</p>
<p xml:lang="dan">Til ekstra dækning af bygder med høj turistaktivitet og mindre end 100 indbyggere er der afsat 3 ekstra sites til at dække bygderne Saksun, Sandvik og Húsavik.</p>
<p>FÆRØERNES 16</p>
<p xml:lang="dan">Der er afsat 4 ekstra sites til dækning af fjeldområder med høj turistaktivitet, hhv. nordsiden af Vagar, området mellem Vestmanna og Saksun, Svinoyarfjordur samt området omkring Kunoy. Det bemærkes, at der er en række usikkerheder i forbindelse med sitefinding og etablering i disse områder, og det derfor skønnes, at der i værste fald kan være behov for 6 sites.</p>
<p xml:lang="dan">Med dækningsforslaget for byer ned til 100 indbyggere suppleret med ovennævnte ekstra sites på Saksun, Sandvik og Húsavik, vurderes det, at der på Sandoy og Suderoy ikke er yderligere behov for udbygning med henblik på at dække fjeldområder.</p>
<p xml:lang="dan">Med de oplistede sites opnås ikke fuld dækning på fjeldene. Hovedformålet med sitene er at sikre en rimelig dækning i de områder, som er mest befærdet med turister, samt at etablere et grundlag for, at der i de fortsat udækkede områder er mulighed for, at midlertidig dækning kan etableres med en gateway. Det bemærkes hertil, at eftersom der ikke er fastboende i flere fjeldområder og turistområder i øvrigt, må der forventes en lavere daglig trafik på nettet i disse områder. <em type="bold">5.5 Midlertidig dækning </em></p>
<p xml:lang="dan">Midlertidig dækning kan etableres, hvis der i områder uden permanent dækning, opstår en hændelse, der kræver en beredskabsindsats, hvor radiokommunikation er afgørende.</p>
<p xml:lang="dan">Følgende metoder kan tages i anvendelse: 1. Etablering af en midlertidig basisstation med tilslutning til det eksisterende net 2. Etablering af en TMO-DMO gateway 3. Etablering af en DMO repeater</p>
<p xml:lang="dan">Løsning 1 giver den fulde funktionalitet fra radionettet med adgang til alle talegrupper og flere samtidige kald. Det er også den dyreste og teknisk set mest komplicerede at opsætte, da der skal etableres transmission til det eksisterende net og sikres en strømforsyning, der kan levere 100-200 W. Normalt vil alt udstyr være monteret i en container, der er egnet til både flytning af udstyret og klimabeskyttelse, når det er opsat. Til opgaver på havet kan der laves en løsning, hvor f.eks. et kystvagtfartøj er forberedt med antennetilslutning, strømforsyning og transmissionslink, så en basisstation kan installeres og idriftsættes på kort tid.</p>
<p xml:lang="dan">Løsning 2 er baseret på en vognradio, der kan installeres i en flightcase og køre på batterier. Løsningen kræver, at gateway’en kan placeres et sted, hvor der er forbindelse til TMO-nettet, samt at den fra denne placering kan række ud til indsatsområdet i DMO tilstand. Denne løsning kan forbinde en talegruppe i TMO nettet med en DMO kanal og giver således kun mulighed for en enkelt samtale. Det er dog muligt at opsætte mere end en gateway til dækning af et skadested, hvis flere beredskaber skal kunne kommunikere med hver deres vagtcentral.</p>
<p xml:lang="dan">Løsningen kan også realiseres som en del af radioinstallationen i udrykningskøretøjerne, så man ved manglende indendørsdækning kan sætte vognradioen i gateway tilstand og dermed opnå indendørs dækning i den bygning, man skal ind i.</p>
<p>FÆRØERNES 17</p>
<p xml:lang="dan">Løsning 3 kan realiseres med en vognradio eller en håndradio, og de installeres typisk i en flightcase og kører på batterier. Løsningen giver ikke forbindelse til TMO nettet men kan give DMO dækning til et skadested, der strækker sig over et større område, end hvad der kan nås direkte mellem to radioer i DMO.</p>
<p xml:lang="dan">Løsning 2 og 3 kan eventuelt kombineres så f.eks. politiet har en forbindelse til vagtcentralen via en TMO-DMO gateway, og der kan herudover være en DMO repeater til indsatsledelse i selve skadestedsområdet.</p>
<p xml:lang="dan">Løsning 2 og 3 vil kunne anvendes til brug i tunneler.</p>
<p xml:lang="dan">CFB anbefaler, at der etableres en eller flere mobile løsninger, hvorved der kan skabes midlertidig radiodækning dels i forbindelse med redningsaktioner eller andre hændelser på havet eller på land. På denne måde sikres navnlig, at den tværgående redningsindsats gives de bedst mulige kommunikationsbetingelser. <em type="bold">5.6 Styregruppens anbefaling til dækningsforslag </em></p>
<p xml:lang="dan">På baggrund af ovennævnte dækningsberegninger og oplysninger om særlige dækningsløsninger, anbefaler styregruppen, at en tilnærmelsesvis fuld løsning i forhold til behovsopgørelsen må udgøres af den permanente, landbaserede netværksdækning i dækningsscenarie 1 (byer ned til 100 indbyggere) inklusiv dækning i særlige risikoområder, maritim dækning samt dækning i de seks mest befærdede tunneler, herunder de to undersøiske. Dette bør suppleres med midlertidige dækningsløsninger, herunder i de resterende tunneler.</p>
<p xml:lang="dan">Styregruppen vurderer desuden, at dækningsforslag 3 (1000 indbyggere) må afvises som uacceptabelt for dækning på Færøerne, blandt andet henset til den manglende dækning på vejnettet.</p>
<p xml:lang="dan">En acceptabel reduceret løsning kan udgøres af permanent netværksdækning i dækningsscenarie 2 (byer ned til 500 indbyggere) inklusiv maritim dækning og dækning af de 2 undersøiske tunneler. I en reduceret løsning må anvendes midlertidige dækningsløsninger i et større omfang end i den fulde løsning.</p>
<p xml:lang="dan">Styregruppen noterer sig i den forbindelse, at der kan anvendes midlertidige dækningsløsninger til at sikre dækning i forbindelse med indsatser i områder udenfor permanent netværksdækning, herunder i de tyndt befolkede risikoområder. Herudover kan der suppleres med mobiltelefoni i disse områder, såfremt mobilnettet forbedres. <em type="italic"></em></p>
<p xml:lang="dan">Endvidere er styregruppen bekendt med, at <em type="bold"></em>dækning til søs er underlagt teknologiske begrænsninger i et landsbaseret beredskabskommunikationssystem. Maritime radiosystemer vil derfor fortsat være den primære løsning for dækning til søs. Maritime radiosystemer er lavfrekvens baseret og kan derfor nå længere ud. Hertil må suppleres med andre systemer f.eks. satellitkommunikation. En landsbaseret løsning vil kunne give supplerende kystnær dækning, hvilket også er godt med i dækningsforslag 2. Det kan i den forbindelse være hensigtsmæssigt med dækning ved større ruter og strækninger med hyppig patienttransport. I forbindelse med indsatser kan der sikres yderligere dækning med mobile løsninger. </p>
<p xml:lang="dan">Selvom en indsats måtte finde sted udenfor rækkevidde af netværket, vil det være muligt at tale sammen ved at anvende terminalerne i DMO tilstand. En indsatsleder kan have to radioer – en til indsatsledelse via netværk (TMO) og en anden i DMO tilstand til røgdykkere. Operativ kommunikation udenfor netværksdækning kan baseres på nærmere aftaler indenfor og mellem beredskaberne.</p>
<p>FÆRØERNES 18</p>
<p xml:lang="dan">Hertil kommer, at der kan benyttes gateway løsninger mellem DMO og TMO. Ved en hændelse på en fjeldside udenfor netværksdækning kan der f.eks. parkeres en patruljevogn på en vej overfor, hvor der med en vognradio i gatewaytilstand kan gives midlertidig dækning med en talegruppe på en hel fjeldside. Bjergningsforeninger kunne også assistere med at transportere en sådan løsning. Endvidere kan der vælges en fastinstalleret løsning, som f.eks. kan give fast dækning med én talegruppe i en bygde, der ellers ikke er dækket i netværket. <em type="bold">6.0 FORSLAG TIL SAMLET RADIOLØSNING TIL FÆRØERNE </em></p>
<p xml:lang="dan">Sammenfattende anbefaler styregruppen, at der anskaffes en moderne, fælles og digital radiokommunikationsløsning, som er dedikeret til brug for alle beredskabsmyndigheder m.fl. på Færøerne.</p>
<p xml:lang="dan">Styregruppen anbefaler, at radiokommunikationsløsningen baseres på Tetra standarden, som er udviklet med særligt henblik på at imødekomme beredskabers behov og krav til kritisk beredskabskommunikation. Infrastrukturen i en Tetraløsning samt udstyr til brug af nettet er opsummeret i det følgende afsnit.</p>
<p xml:lang="dan">Styregruppen anbefaler hertil, at der sikres dækning som anført i ovennævnte fulde løsning. For så vidt angår transportable midlertidige dækningsløsninger må dette overlades til de enkelte beredskaber.</p>
<p xml:lang="dan">Selv om styregruppen principielt foretrækker etablering af den fulde netværksdækning, er styregruppen opmærksom på, at denne løsning er ganske omkostningstung. Styregruppen vurderer, at såfremt en fuld løsning ikke er mulig, kan et acceptabelt reduceret alternativ udgøres af permanent netværksdækning af byer ned til 500 indbyggere, maritim dækning og dækning af de 2 undersøiske tunneler. I en reduceret løsning må således anvendes midlertidige dækningsløsninger i et større omfang end i den fulde løsning.</p>
<p xml:lang="dan">På grund af de enkelte beredskabers varierende individuelle behov for terminaludstyr og kontrolrumsløsninger anbefaler styregruppen, at de enkelte beredskaber selv står for anskaffelse og drift heraf, dog således at der kan indtænkes en option for terminalindkøb i kontrakten – i lighed med den danske model for SINE – således at dette også bliver konkurrenceudsat samtidigt med radionettet.</p>
<p xml:lang="dan">Styregruppen bemærker, at det i forbindelse med etablering af et fælles beredskabsradionet skal overvejes, om det er mest hensigtsmæssigt, at der indføres en tilslutningspligt til et fælles beredskabsnet for at sikre udnyttelse af det fulde potentiale i løsningen, herunder en ensartet kommunikationsstruktur.</p>
<p xml:lang="dan">Endelig må det overvejes, om der kan inkorporeres et varslingssystem til beredskabsalarmering af byer/bygder via radio- eller mobiltelefonstyret sirener.</p>
<p xml:lang="dan">CFB har i vedlagte bilag 5 nærmere beskrevet opbygningen af et Tetra-baseret radiosystem til fælles beredskabsbrug på Færøerne. <em type="bold">7.0 OMKOSTNINGSSKØN 7.1 Forudsætninger for omkostningsskøn </em></p>
<p xml:lang="dan">På baggrund af styregruppens anbefalinger til valg af Tetra-teknologi, har CFB udarbejdet omkostningsskøn for etablering og drift af en Tetra-baseret løsning under de to ovennævnte dækningsscenarier. Et mere detaljeret estimat af de enkelte poster fremgår af bilag 6.</p>
<p>FÆRØERNES 19</p>
<p xml:lang="dan">De opstillede omkostningsskøn er forbundet med overordentligt stor usikkerhed bl.a. som følge af Færøernes særlige geografi og oceaniske klima, samt det forhold, at konkurrencesituationens indvirkning på priserne kan være svær at forudsige. Der er derfor tale om konservative estimater, hvor de faktiske udgifter ikke skønnes at overstige de her angivne.</p>
<p xml:lang="dan">Prisfastsættelsen har taget generelt udgangspunkt i en antagelse om, at der alene skal foretages begrænset tilpasning af eksisterende løsninger på markedet. <em type="bold">7.2 Etablering af Tetra-radionet </em><em type="italic">7.2.1 Den permanente netværksdel </em></p>
<p xml:lang="dan">Etableringsudgiften til den permanente netværksdel i den fulde løsning beløber sig til 43,6 mill. kr. Dette indbefatter samlet 49 basisstationer, herunder 6 til dækning i tunneler, 4 til maritim dækning samt 7 til dækning af særlige risikoområder. Ligeledes omfatter det fastinstallerede DMO løsninger i tunneler samt øvrig infrastruktur.</p>
<p xml:lang="dan">Etableringsudgiften til den permanente netværksdel i den reducerede løsning beløber sig til 21,0 mill. kr. Dette indbefatter samlet 21 basisstationer, herunder 2 til dækning i tunneler samt 4 til maritim dækning. Ligeledes omfatter det fastinstallerede DMO løsninger i tunneler samt øvrig infrastruktur.</p>
<p xml:lang="dan">Færøerne har pt. 19 tunneler. I en fuld løsning opstilles basisstationer i de seks største tunneler, inkl. de to undersøiske tunneler. For de resterende tunneler, der er længere end 2 km, opsættes permanente DMO løsninger. Samlet pris er 11,0 mill. kr. Resten er baseret på transportable dækningsløsninger, som er nærmere prissat nedenfor.</p>
<p xml:lang="dan">For permanente DMO løsninger i tunneler skal det ved detailplanlægningen overvejes, om der i stedet skal anvendes en semipermanent DMO løsning, hvor der er fastmonteret antenneinstallation, hvortil beredskaberne kan tilslutte deres transportable gateway.</p>
<p xml:lang="dan">I en reduceret løsning opstilles basisstationer i de to undersøiske tunneler, samt permanent DMO løsning i de øvrige 4 mest trafikerede tunneler til en samlet pris på 5,3 mill. kr. Resten er baseret på transportable dækningsløsninger, som er nærmere prissat nedenfor. For DMO tunneler skal foretages samme overvejelser om semipermanente løsninger, som nævnt ovenfor under kommentaren til fuld løsning. <em type="italic">7.2.2 Midlertidige dækningsløsninger </em></p>
<p xml:lang="dan">Med midlertidige dækningsløsninger forstås enten stationært opsat eller transportabelt udstyr, der i forbindelse med indsatser aktiveres midlertidigt for at dække områder som ellers er udenfor dækning af netværkets permanent opstillede basisstationer. De fastmonterede DMO løsninger tilhører også denne kategori, men er grundet deres specifikke anvendelse medtaget i det foregående afsnit.</p>
<p xml:lang="dan">For så vidt angår TMO-DMO gateways og DMO repeatere forventes nedennævnte prisestimater at lægge tæt på de faktiske priser, idet der er tale om relativt stabilt prissatte komponenter og en opbygning baseret på lokal arbejdskraft.</p>
<p>FÆRØERNES 20</p>
<p xml:lang="dan">Anvendelse af mobile basisstationer indgår ikke videre i de færøske modeller, idet der på baggrund af de 4 maritime sites og den generelt gode udendørsdækning i netværket ikke er basis for at have en mobil basisstation til fuld TMO drift.</p>
<p xml:lang="dan">I en fuld løsning forudsættes det, at Brand og Redning vil have transportable gateways (flightcases) på henholdsvis Suderoy, i Klaksvig og i Tórshavn. Beredskaberne kan herudover beslutte at have gateways i udvalgte køretøjer. Samlet vil det beløbe sig til 51.000 kr. for tre TMO-DMO gateways.</p>
<p xml:lang="dan">I en reduceret løsning forudsættes, at alle beredskaber vil have gateways i køretøjerne (altså ikke flightcases). Disse er ikke medregnet her, da udgiften i stedet indgår i indkøb af terminaler. Selvom beredskaberne har gateways i køretøjerne vil der også være behov for transportable gateways (i flightcases), idet der ved større hændelser kan forekomme, at et køretøj med gateway må disponeres til en anden hændelse. Udover de vognmonterede gateways har henholdsvis Politi og/eller Brand og Redning derfor ekstra gateways (flightcases) i henholdsvis Sandoy, Suderoy, Vestmanna, Klaksvig og Tórshavn. Samlet vil det beløbe sig til 540.000 kr. for TMO-DMO gateways.</p>
<p xml:lang="dan">Såfremt der ikke er ressourcer til at transportere gateways (flightcases) til fjeld, kan DMO repeatere i håndholdt radioer anvendes af Brand og Redning ved eftersøgning eller redning på fjeld.</p>
<p xml:lang="dan">Udgiften til at opgradere terminaler med DMO repeaterfunktionalitet afhænger af det enkelte beredskabs eget valg og vil indgå i indkøb af terminaler. <em type="bold">7.3 Drift af radionettet </em></p>
<p xml:lang="dan">Driftsudgifterne vil i høj grad afhænge af, hvilket driftssetup der anvendes. Man kan forestille sig mange forskellige relevante driftssetups, herunder at lokale virksomheder på Færøerne gradvist overtager driften efter et oplæringsforløb.</p>
<p xml:lang="dan">Endvidere vil prisfastsættelse generelt afhænge af, i hvilket omfang der knyttes bodsbehæftede servicemål på tjenesteydelserne fra driftsleverandøren, idet leverandøren ellers vil indregne en margin for at dække risikoen på sigt.</p>
<p xml:lang="dan">Driftsudgiften for nettet antages at være en <span type="quote" xml:lang="dan">”Managed Service”</span>-ydelse, hvor serviceleverandøren står for alt arbejde relateret til radionettet.</p>
<p xml:lang="dan">I beregningerne er der taget udgangspunkt i en driftsorganisation, der har flere ansatte som i henhold til en driftsaftale kun vedligeholder ét beredskabsradionet, og hvor der i driftsaftalen er tilknyttet stramme servicemål for tilgængelighed (høj oppetid) og fejlafhjælpning, som er bodsbehæftede. Omkostningerne er baseret på kendte priser for en tilsvarende ydelse i Danmark.</p>
<p xml:lang="dan">Det må forventes, at der kan opnås besparelser på op mod 50 %, såfremt der kan opbygges en smal organisation, der er baseret på en eksisterende lokal offentlig institution. Det forudsættes, at institutionen køber den tekniske driftsydelse ved et lokalt selskab, der har erfaring i drift af radioinfrastruktur, og at ydelsen ikke belastes med betydelige bodsbehæftede betingelser.</p>
<p xml:lang="dan">I forhold til den fulde løsning må de årlige driftsudgifter forventes at beløbe sig til 13,7 mill. kr. og for den reducerede løsning 6,3 mill. kr. Driftsudgifter til midlertidige dækningsløsninger, kontrolrumsløsninger og terminalerne er ikke medregnet.</p>
<p xml:lang="dan">FÆRØERNES 21 <em type="bold">7.4 Anskaffelse og drift af radioer </em></p>
<p xml:lang="dan">For at give en idé om udgifterne forbundet med denne budgetpost, er der nedenfor opstillet skøn for anskaffelse af Tetra-radioer til Færøernes Politi. En anden mulighed er, at man gradvist kan overgå til nyt udstyr. Et beredskab kan f.eks. vælge at fortsætte med at anvende skadestedsradioer til visse indsatser, f.eks. røgdykkere. Radioer til indsatsledelse er dog vitale for at sikre den overordnede koordinering af indsatser mellem beredskaber. Disse radioer kan patche op med en gateway til beredskabernes egne systemer. <em type="italic"></em></p>
<p xml:lang="dan">Der er regnet med en radio pr. mand samt et mindre antal ekstra radioer. Hvordan radioerne reelt fordeles og anvendes, er der ikke taget nærmere stilling til.</p>
<p xml:lang="dan">For Færøernes Politi vil 80 håndholdte radioer, 35 vognradioer og en remote oplader forventes at beløbe sig til ca. 885.000 kr.</p>
<p xml:lang="dan">Ovennævnte er baseret på, at beredskaberne selv ejer radioerne. Dertil kunne man overveje at lease radioerne, såfremt der måtte være udbydere heraf. Det vil også være muligt at lade levering af et vist antal radioer indgå i udbuddet (evt. som option), da nogle leverandører der har både infrastruktur og radioer i produktporteføljen kan have en interesse i at kunne bruge en sådan totalleverance i deres referencer og derfor lader radioer indgå i leverancen uden omkostning.</p>
<p xml:lang="dan">De årlige driftsudgifter skønnes at beløbe sig til ca. 5 % af etableringsudgiften. Der må indregnes en teknisk levetid på 5-6 år for radioer, der er i daglig anvendelse. <em type="bold">7.5 Anskaffelse og drift af kontrolrumsløsning </em></p>
<p xml:lang="dan">En radiodispatch <em type="bold">, </em>der sikrer kontrolrumstilslutning af radionettet til f.eks. vagtcentraler, antages at blive indkøbt som et standardprodukt (hyldevare), hvor der ikke laves specialtilpasning relateret til politiets eller andre beredskabers IT-systemer. Da mange standardprodukter af denne art ofte inkluderer en vis grad af flådestyring tages denne ydelse med. Dog vil en besparelse evt. kunne opnås ved at benytte eksisterende GPS-løsninger i køretøjer/fartøjer. </p>
<p xml:lang="dan">For mindre beredskaber vil en dispatch løsning baseret på en eller to vognradioer styret af en PC med dedikeret software til håndtering af dispatch og flådestyring være en fuldt tilstrækkelig løsning. Det skønnes, at en radiobaseret dispatch-/flådestyringsløsning i én vagtcentral kan etableres for 100.000 kr. Hertil kommer årlig drift på samlet 5.000 kr.</p>
<p xml:lang="dan">Det skønnes, at én dispatch/flådestyringsløsning med direkte tilslutning til core netværket og to betjeningspladser kan fås for 500.000 kr. Hertil kommer årlig drift på 25.000 kr.</p>
<p xml:lang="dan">Flere af deltagerne i foranalysen peger på et behov for at integrere en flådestyringsløsning i en fælles løsningsmodel. Det anbefales, at beredskaberne i fællesskab undersøger om en sådan løsning kan tilvejebringes via en option knyttet til en større løsning indkøbt af en af parterne. <em type="bold">7.6 Udbudsrelaterede udgifter </em></p>
<p xml:lang="dan">Afhængig af finansieringsmodel og udbudsmodel må beregnes ca. 1 mio. kr. til ekstern konsulentbistand i udbudsprocessen. Udarbejdelse af kravspecifikation vil afhænge af tilpasningsgraden i forhold til</p>
<p xml:lang="dan">FÆRØERNES 22 eksisterende løsninger på markedet. Endvidere skal forventes et internt ressourceforbrug på et årsværk for projektleder. <em type="bold">8.0 UDBUDSSPØRGSMÅL </em></p>
<p xml:lang="dan">Deltagerne i foranalysen har ikke nærmere forholdt sig til anskaffelsesstrategien for et nyt på Færøerne, idet dette bl.a. vil kunne afhænge af den finansieringsmodel, der bliver tale om, og den administrative/organisatoriske model, der vælges i tilknytning hertil.</p>
<p xml:lang="dan">Overordnet kan der peges på to anskaffelsesscenarier: Et hvor de danske myndigheder er ordregiver, og et hvor de færøske myndigheder er ordregiver. For de to scenarier gælder forskellige regelsæt.</p>
<p xml:lang="dan">Som udgangspunkt er ordregiver den, der er kontraktpart og finansierer og styrer kontrakten på kundens vegne.</p>
<p xml:lang="dan">EU-udbudsreglerne gælder for udbud, når der er tale om en i Danmark beliggende ordregiver, selv om ydelsen skal leveres på Færøerne. Hvis Rigspolitiet er ordregiver, vil indkøbet være undergivet EUudbudsreglerne, herunder gældende tærskelværdier i det relevante direktiv (det klassiske udbudsdirektiv eller evt. Forsvars- og sikkerhedsdirektivet).</p>
<p xml:lang="dan">Hvis ordregiver derimod er en hjemmestyret på Færøerne, gælder EU-udbudsreglerne ikke, idet dette område er hjemtaget og Færøerne ikke er medlem EU. I så fald gælder for det færøske hjemmestyres regler. Hjemmestyret har vedtaget en udbudspolitik1, og i forlængelse af den har Finansministeriet udstedt cirkulære af 1. oktober 2013 vedrørende offentlige indkøb2.</p>
<p xml:lang="dan">Styregruppen forudsætter, at de nærmere rammer for anskaffelse af et radiosystem til beredskabsbrug på Færøerne fastlægges i forbindelse med en beslutning om igangsættelse af projektet. <em type="bold">9.0 FREKVENSSPØRGSMÅL </em></p>
<p xml:lang="dan">Et eventuelt radionet baseret på Tetra-standarden må forventes at arbejde på UHF i frekvensområderne 380-385 MHz og 390-395MHz (duplex afstand 10MHz). Det endelige antal nødvendige frekvenspar kendes først, når kapacitetsbehovet og radiodækning er nærmere afklaret.</p>
<p xml:lang="dan">Den færøske erhvervsstyrelse, Fjarskiftiseftirlitið, har til projektet oplyst, at ovennævnte frekvenser er ledige, og er afsat til beredskabsområdet i den færøske frekvensplan, jf. <em type="italic">kunngerð nr. 11 frá 23. januar 2015 áseting av kørmum fyri nýtslu og innanhýsis raðfesting av samlaða radiofrekvenstilfeinginum </em>. </p>
<p xml:lang="dan">Endvidere har Fjarskiftiseftirlitið oplyst, at frekvensforhold reguleres i den nugældende telelov3.</p>
<p xml:lang="dan">Der er ingen mastelov på Færøerne. Ifølge den færøske telelov skal alle teleoperatører, før de begynder deres virksomhed, have en koncession fra Fjarskiftiseftirlitið. I disse koncessioner er der fastsat diverse forpligtelser, bl.a. om tvungen netadgang. I medfør af § 8, stk. 3, litra c, er der fastsat en hjemmel til, at myndigheden kan pålægge forpligtelser, hvor der ikke kan opnås indtægt, eller hvor teleoperatører kan have 1 http://www.vmr.fo/media/3787/innkeyps-og-%C3%BAtbo%C3%B0spolitikkurin-hj%C3%A1-landinum-fyri-keyp-avv%C3%B8rum-og-t%C3%A6nastum.pdf 2 http://www.fmr.fo/media/3919/rundskriv-um-keypsportal-2013.pdf 3 Den gældende færøske telelov er fra 1997. Løgtingslóg nr. 79 frá 23. mai 1997 um fjarskifti.</p>
<p xml:lang="dan">FÆRØERNES 23 tab af sine tjenester. Man har anvendt denne hjemmel til at pålægge forsyningspligtydelser, men også til bl.a. pålægge Føroya Tele forpligtelser i forbindelse med Alarmcentralen.</p>
<p>FÆRØERNES 24</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">BILAG 1 MEDLEMMER AF STYRE- OG PROJEKTGRUPPE </em>Følgende er en oversigt over medlemmer af styre- og projektgruppe til foranalyseprojekt om anskaffelse af moderne beredskabskommunikationsløsning til Færøerne. <em type="bold">1. Styregruppen Interessent </em></p>
<p><em type="bold">Navn </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Stilling kontakt </em></p>
<p xml:lang="dan">Politimesteren på Færøerne</p>
<p>John Kølbæk</p>
<p xml:lang="dan">Politimester styregruppeformand jko017@politi.dk mobil: 225080</p>
<p xml:lang="dan">Linjeleder politi</p>
<p>Andras Marr Poulsen beredskabsledelse amp002@politi.dk mobil: 211242</p>
<p>Fíggjarmálaráðið Finansministeriet</p>
<p>Bjarni Askham Bjarnason</p>
<p xml:lang="dan">Departementschef bab@fmr.fo mobil: 502085</p>
<p>Fiskimálaráðið Fiskeriministeriet</p>
<p>Rógvi Reinert</p>
<p xml:lang="dan">Departementschef rogvi.reinert@fisk.fo mobil: 553211</p>
<p>Vørn</p>
<p>Elmar Højgaard direktør elmarh@vorn.fo tlf. 311065</p>
<p xml:lang="dan">Landsverk</p>
<p>Armgarð Steinholm</p>
<p xml:lang="dan">Kommuneforeningen</p>
<p>Eyðun Christiansen direktør</p>
<p>Eydunc@kf.fo mobil: 282480</p>
<p>Heilsumálaráðið Sundhedsministeriet</p>
<p>Turid Arge</p>
<p xml:lang="dan">Departementschef turid.arge@hmr.fo mobil: 734048</p>
<p xml:lang="dan">Undersøiske tunneller</p>
<p xml:lang="dan">Uni Danielsen</p>
<p xml:lang="dan">Selskabsdirektør ud@tunnil.fo mobil:</p>
<p>Vinnumálaráðið (Erhvervsministeriet) Strandfaraskip Landins Atlantic Airways</p>
<p>Jóhan Petur Abrahamsen</p>
<p xml:lang="dan">Driftsleder jpa@ssl.fo mobil: 293042</p>
<p xml:lang="dan">Herudover deltager Center for Beredskabskommunikation med disse personer i styre- og projektgruppen: CfB - styregruppen</p>
<p xml:lang="dan">Peter Carpentier</p>
<p xml:lang="dan">Sekretariatschef pec@sikkerhedsnet.dk</p>
<p xml:lang="dan">CfB - projektgruppen</p>
<p xml:lang="dan">Michael Wichmann</p>
<p xml:lang="dan">Teknisk chef miw001@politi.dk</p>
<p xml:lang="dan">CfB - projektsupport</p>
<p xml:lang="dan">Michael Lyngstorp politifuldmægtig mly007@politi.dk</p>
<p xml:lang="dan">Politiområdet styregruppen</p>
<p xml:lang="dan">Jens Peter Ladefoged specialkonsulent jpl001@politi.dk</p>
<p xml:lang="dan">FÆRØERNES 25 <em type="bold">2. Projektgruppen </em>Politiet </p>
<p>Kári Thorsteinsson</p>
<p xml:lang="dan">Projektleder kth016@politi.dk mobil: 215559</p>
<p xml:lang="dan">Politiet</p>
<p>Martin Olafsson Berg</p>
<p xml:lang="dan">Leder af OPA mob002@politi.dk mobil: 284822</p>
<p>Vørn - Brunaeftirlitið</p>
<p>Búgvi Heðinson Johannesen</p>
<p>Bygningskontruktør bhj@vorn.fo mobil: 215041</p>
<p>Vørn – MRCC</p>
<p>Poul J. Vitalis telegrafist pjvitalis@gmail.com mobil: 231302</p>
<p xml:lang="dan">Ambulancer</p>
<p>Jákup Nolsøe</p>
<p xml:lang="dan">Leder af ambulancetj. lsjakno@ls.fo mobil: 234601</p>
<p xml:lang="dan">Brand og redning</p>
<p>Kartni Jacobsen</p>
<p>Brandinspektør kartni@torshavn.fo mobil: 292102</p>
<p xml:lang="dan">Undersøiske tunneller</p>
<p>Birgir Johannesen</p>
<p>Driftsleder bj@tunnil.fo mobil 289192</p>
<p>Strandfaraskip Landsins</p>
<p>Tina Grønbech Tausen HSE maneger tit@ssl.fo mobil: 293043</p>
<p xml:lang="dan">LFB – landsdækkende redningstjeneste</p>
<p>Anfinn Kruse radiotekniker anfinnfo@gmail.com mobil: 216416</p>
<p>Norðoya Bjargingarfelag</p>
<p xml:lang="dan">Louis Juliusson koordinator ljp@olivant.fo mobil: 215660</p>
<p xml:lang="dan">Landsverk</p>
<p>Jákup N. Olsen beredskabskoordinator jno@lv.fo mobil: 290892</p>
<p xml:lang="dan">Forbindelseselement Færøerne</p>
<p>Ove Ritter Per Højgaard Jensen</p>
<p>Seniorsergent kommandørkaptajn vfk-a-fo004@mil.dk mobil: 541431 vfk-a-chfo@mil.dk</p>
<p>Atlantic Airways Helicopter Division</p>
<p>Hans Erik M. Jakobsen</p>
<p xml:lang="dan">Leder hanserik@atlantic.fo mobil: 213706 <em type="bold">3. Ændringer siden projektstart </em>LFB: Regin Jespersen er udtrådt og Anfinn Kruse tiltrådt projektgruppen VMR: Bjørgfríð Ludvig, departementschef er udtrådt af styregruppen og Jóhan Petur Abrahamsen, der repræsenterer Strandfaraskip Landsins, repræsenterer fremover tillige VMR og Atlantic Airways i styregruppen. Landsverk: Heini Eysturoy er udtrådt og Armgarð Steinholm tiltrådt styregruppen. </p>
<p>FÆRØERNES 26</p>
<p><em type="bold">BILAG 2 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">BEREDSKABSKOMMUNIKATION PÅ FÆRØERNE Behovsopgørelse 1. Indledning </em>Efter forudgående drøftelser med Rigspolitiet har Politimesteren på Færøerne etableret et projekt med henblik på at udarbejde en foranalyserapport vedrørende anskaffelse af et moderne radiosystem, som skal kunne anvendes af alle beredskabsmyndigheder m. v. på Færøerne. Projektet er organiseret med en styregruppe og en projektgruppe. Deltagerne i styregruppe og projektgruppe fremgår af Bilag 1. </p>
<p xml:lang="dan">Projektet har indledningsvis udarbejdet en behovsopgørelse med henblik på at klarlægge den nuværende situation og behovet for et nyt radiosystem til beredskabskommunikation.</p>
<p xml:lang="dan">Rigspolitiet, Center for Beredskabskommunikation, har bistået projektet.</p>
<p xml:lang="dan">Deltagerne i foranalysen har i første omgang enkeltvis svaret på definerede spørgsmål indenfor udvalgte kategorier. Disse besvarelser har givet anledning til yderligere spørgsmål. De samlede besvarelser er blevet valideret i projektgruppen. Besvarelserne er sammenskrevet i Bilag 2.</p>
<p xml:lang="dan">I det følgende redegøres først for situationen for den enkelte deltager. Herefter følger en sammenfatning vedrørende de bestående kommunikationsløsninger.</p>
<p xml:lang="dan">Dernæst redegøres for den nuværende kommunikationsstruktur og dækningsforhold for de bestående løsninger. Endelig sammenfattes projektets vurdering af deltagernes behov og ønsker for et nyt radiosystem. <em type="bold">2. Nuværende kommunikationsløsninger 2.1. De enkelte aktørers systemer </em>Dette afsnit indeholder en kortfattet gennemgang af de nuværende kommunikationsløsninger hos deltagerne i foranalysen, idet det dog bemærkes, at der ses bort fra rent tekstbaserede løsninger, såsom e-mail og fax. </p>
<p xml:lang="dan">Tabel 1 nedenfor viser en oversigt over de anvendte kommunikationssystemer, udstyr og radionetinfrastruktur.</p>
<p>FÆRØERNES 27</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Tabel 1: </em>Oversigt over nuværende kommunikationsløsninger m.m. </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Internt </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Eksternt </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Flåde- styring </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Vagt- central </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Bærbar radio </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Vogn- radio </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Stationær radio </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Basis- station </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Repeater </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Færøernes Politi </em></p>
<p>VHF</p>
<p>GSM</p>
<p>UHF SK</p>
<p>GSM</p>
<p>Garmin</p>
<p xml:lang="dan">GPS 1 30 ~30 4 15 10</p>
<p><em type="bold">Brandberedskabet </em>(Tórshavn Sløkkild og </p>
<p>Komunufelagið)</p>
<p>UHF</p>
<p>GSM</p>
<p>UHF SK</p>
<p>GSM - 1 15 20 + 15 2 (1) 1</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Ambulanceberedskabet </em>(Ambulancetjenesten/ </p>
<p xml:lang="dan">Landssygehuset)</p>
<p>VHF</p>
<p xml:lang="dan">DECT</p>
<p>GSM</p>
<p>UHF SK</p>
<p>GSM</p>
<p xml:lang="dan">IRIDIUM - 1 10 VHF 8 UHF SK 15 VHF 10 UHF 1 (1) 1</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Ambulanceberedskabet </em>(Ambulancetjenesten /Klaksvig </p>
<p xml:lang="dan">Sygehus)</p>
<p>VHF</p>
<p>GSM</p>
<p>UHF SK</p>
<p xml:lang="dan">GSM - 1 7 VHF 7UHF SK 4 VHF 3 VHF (2) -</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Ambulanceberedskabet </em>(Ambulancetjenesten / Suderø </p>
<p xml:lang="dan">Sygehus) <em type="bold"></em></p>
<p>VHF</p>
<p>GSM</p>
<p xml:lang="dan">PAGER</p>
<p>UHF SK</p>
<p>GSM - 1 4 VHF/UHF 2 VHF/UHF 1 VHF/UHF (1) -</p>
<p><em type="bold">Helikoptertjenesten </em>(Atlantic Airways Helicopter </p>
<p xml:lang="dan">Division)</p>
<p>M-VHF</p>
<p>L-VHF</p>
<p xml:lang="dan">IRIDIUM</p>
<p>GSM</p>
<p>M-VHF</p>
<p>L-VHF</p>
<p xml:lang="dan">IRIDIUM</p>
<p>GSM</p>
<p>Tracking</p>
<p xml:lang="dan">System 1</p>
<p>Nogle 2 L-VHF 2 M-VHF (Helik.) 8 L-VHF (heliports) 2 8</p>
<p><em type="bold">Norderø Bjergningsforening </em>(Norðoya Bjargingarfelag) </p>
<p>VHF</p>
<p>UHF</p>
<p>GSM</p>
<p xml:lang="dan">GSM - - 40 1 1 på skib - -</p>
<p><em type="bold">LFB </em>(Landsfelagið fyri </p>
<p>Bjargingarfeløgini)</p>
<p>VHF</p>
<p>VHF SK</p>
<p>GSM</p>
<p>M-VHF</p>
<p xml:lang="dan">GSM - - ~100 VHF + VHF SK</p>
<p xml:lang="dan">Nogle (både og biler) - - 16</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Arktisk kommando, Færøerne </em></p>
<p>M-VHF</p>
<p xml:lang="dan">IRIDIUM</p>
<p>GSM</p>
<p xml:lang="dan">Militære</p>
<p>M-VHF</p>
<p xml:lang="dan">IRIDIUM</p>
<p>GSM</p>
<p xml:lang="dan">Militære - - 6 - - - -</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Vejdirektoratet </em>(Landsverk) </p>
<p>GSM</p>
<p>GSM - - - - - - -</p>
<p><em type="bold">MRCC Tórshavn/ </em></p>
<p><em type="bold">Tórshavn radio </em>(Maritime Rescue Co-ordination </p>
<p>Center, Tórshavn, VØRN)</p>
<p>GSM</p>
<p>M-VHF</p>
<p>MF</p>
<p>HF</p>
<p>GSM</p>
<p>AIS 1 - - - 8 M-VHF 2/3 MF 1 HF -</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">SSL </em>(Offentligt færgeselskab, </p>
<p>Strandfaraskip Landsins)</p>
<p>UHF</p>
<p>GSM</p>
<p xml:lang="dan">IRIDIUM</p>
<p>M-VHF</p>
<p>MF</p>
<p>GSM</p>
<p xml:lang="dan">AIS 1 - - 1 pr skib - 1 på skib</p>
<p><em type="bold">Brandtilsynet </em>(Brunaeftirlitið, VØRN) </p>
<p>GSM</p>
<p>GSM - - - - - - -</p>
<p xml:lang="dan">I tabellen ovenfor er anvendt følgende forkortelser:</p>
<p>FÆRØERNES 28 -</p>
<p xml:lang="dan">UHF/VHF er landbaserede radioløsninger. -</p>
<p>M-VHF er maritim VHF. -</p>
<p>L-VHF er luftfarts VHF. -</p>
<p xml:lang="dan">IRIDIUM er satellitkommunikation. -</p>
<p xml:lang="dan">GSM er netværket til mobiltelefoni. -</p>
<p xml:lang="dan">SK er en forkortelse for skadestedskanaler. -</p>
<p xml:lang="dan">AIS er satellitbaseret maritim positionsrapportering. -</p>
<p xml:lang="dan">Tracking System er satellitbaseret positionsbestemmelse. -</p>
<p xml:lang="dan">GPS er satellitbaseret geografisk positionsberegning.</p>
<p>Garmin</p>
<p xml:lang="dan">GPS er politiets positionsrapporteringssystem. -</p>
<p xml:lang="dan">MF/HF er maritim radiokommunikation over længere distancer end VHF.</p>
<p xml:lang="dan">Færøernes Politi benytter i dag et teknologisk forældet, analogt VHF radiosystem med manuelt valg af sendere styret centralt fra vagtcentralen i Tórshavn.</p>
<p xml:lang="dan">Radiosystemet kan vælge at sende på én eller flere master ad gangen. Dette betyder i praksis, at såfremt vagtcentralen kun vil kommunikere med en specifik radio, skal operatøren i vagtcentralen kende den relevante radios position og manuelt vælge den mast, der dækker det pågældende sted.</p>
<p xml:lang="dan">Rigspolitiet, Center for Flåde- og Materielstyring, som servicerer radiosystemet, har i 2014 vurderet, at systemet alene kan holdes i drift i 2-3 år endnu. Dette skyldes navnlig, at reservedele til at servicere med efterhånden er udgået fra produktion.</p>
<p xml:lang="dan">Politiet kan alene benytte radiosystemet til intern kommunikation. Til supplering heraf disponerer politiet over et mindre antal UHF skadestedsradioer, som kan anvendes lokalt til tværgående indsatsopgaver. Skadestedsradioer arbejder på dedikerede skadestedskanaler.</p>
<p xml:lang="dan">Politiet råder over fastmonterede radioer i biler, bærbare radioer og stationære radioer, blandt andet i vagtcentralen. Herudover anvendes i vidt omfang mobiltelefoner.</p>
<p xml:lang="dan">Brandberedskabet omfatter samtlige kommunale brandvæsner. Brandvæsnet i Tórshavn har som det eneste kommunale brandvæsen eget radiosystem. Der er tale om et ældre analogt UHF radiosystem, som alene benyttes til internt brug. De øvrige kommunale brandvæsner har alene mobiltelefoni og skadestedskanalerne til rådighed.</p>
<p xml:lang="dan">Brandberedskabet har mulighed for at anvende de dedikerede skadestedskanaler til direkte tværgående radiokommunikation på skadestedet. Brandberedskabets radioer arbejder på UHF-båndet, hvorfor de samme radioer kan benyttes over såvel radionettet i Tórshavn som til brug på skadestedskanalerne og tunnelradiokanalerne.</p>
<p xml:lang="dan">Brandberedskabet i Tórshavn råder over et antal bærbare radioer, fastmonterede radioer i udrykningskøretøjer og stationære radioer. Herudover benytter kommunale brandberedskaber i vidt omfang mobiltelefoner.</p>
<p xml:lang="dan">Ambulanceberedskabet udgår fra tre sygehuse hhv. Landssygehuset, Klaksvig Sygehus og Suderø Sygehus. Alle tre sygehuse anvender analoge VHF radioløsninger til internt brug. Ligeledes er de udstyret med fastmonterede radioer i ambulancer, stationære radioer i vagtcentralerne samt bærbare radioer.</p>
<p>FÆRØERNES 29</p>
<p xml:lang="dan">Ambulanceberedskabet disponerer over UHF skadestedsradioer til brug på ovennævnte skadestedskanaler. Desuden anvender alle tre sygehuse mobiltelefoner til intern og ekstern brug. Landssygehuset har også én satellittelefon og DECT-telefoner (internt på Landssygehuset).</p>
<p xml:lang="dan">Helikoptertjenesten anvender analoge luftfarts VHF og maritim VHF radioløsninger, som er fastmonteret i helikoptere. Herudover har de satellittelefoni samt mobiltelefoni til rådighed i helikopterne samt i hovedkvarteret. Hver helikopterflyveplads har en stationær Luftfarts VHF radio og bærbare radioer. Samtlige løsninger kan benyttes både internt og eksternt.</p>
<p xml:lang="dan">Norderø Bjergningsforening benytter sig af ældre, analoge VHF og UHF radioløsninger til intern brug. Bjergningsforeningen er udstyret med et antal bærbare radioer, én fastmonteret vognradio og én stationær radio på et skib. Herudover rådes der over mobiltelefoner til intern og ekstern brug.</p>
<p xml:lang="dan">Landsforeningen for Bjergningsforeninger (LFB) råder over henholdsvis en landbaseret VHF radioløsning til intern brug og en maritim VHF radioløsning til både intern og ekstern brug. Begge løsninger er analoge. Landsforeningen er udstyret med et større antal bærbare radioer – almindelige og VHF skadestedsradioer – samt et ukendt antal fastmonterede radioer i biler og både.</p>
<p xml:lang="dan">Arktisk kommando, Færøerne anvender analog HF-radio og analog, maritim VHF radio. Herudover råder de over et mindre antal håndholdte VHF-radioer. Hertil kommer militære kommunikationssystemer, satellit- og mobiltelefoni. Samtlige løsninger kan benyttes både internt og eksternt.</p>
<p xml:lang="dan">Vejdirektoratet har nedlagt en tidligere radioløsning og benytter i dag alene mobiltelefoni til intern og ekstern kommunikation. Alle medarbejdere har fået en mobiltelefon stillet til rådighed.</p>
<p xml:lang="dan">Vejdirektoratet modtager herudover oplysninger fra automatiserede vejrstationer og overvågningskameraer. Vejdirektoratet har opsat og servicerer repeatere til skadestedskanaler i flere af deres oversøiske vejtunneler.</p>
<p xml:lang="dan">MRCC Tórshavn har via kystradioen i Tórshavn radio adgang til analog, maritim VHF, HF- og MF radioløsninger, der kan benyttes i forhold til aktører på havet. Der benyttes herudover mobiltelefoni internt og eksternt.</p>
<p xml:lang="dan">Strandfaraskip Landsins (SSL) råder over en analog UHF-radioløsning til intern brug på skibene samt analog, MF og maritim VHF radioløsning til ekstern brug. Herudover er der installeret satellittelefoni på det største skib samt i vagtcentralen. De anvender desuden mobiltelefoni internt og eksternt.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic"></em>benytter alene mobiltelefoni internt og eksternt. <em type="bold">2.2. Sammenfatning vedr. bestående kommunikationsløsninger </em></p>
<p xml:lang="dan">Deltagerne i foranalysen anvender i dag en fragmenteret blanding af delvis utidssvarende radiosystemer. Herudover anvendes i vidt omfang mobiltelefoni og i et vist omfang satellittelefoni.</p>
<p xml:lang="dan">På nuværende tidspunkt er der intet fælles radiokommunikationssystem dedikeret til brug for samtlige beredskaber på Færøerne. Maritim VHF og luftfarts VHF er offentligt tilgængelige radionet for aktører, der opererer på havet eller i luften. Disse radionet er dog ikke forbeholdt beredskabsaktører.</p>
<p>FÆRØERNES 30</p>
<p xml:lang="dan">Samtlige deltagere i foranalysen anvender i omfattende grad mobiltelefoni til både tværgående og intern kommunikation, enten i kombination med andre kommunikationsløsninger, herunder radiosystemer, eller som eneste kommunikationsløsning.</p>
<p xml:lang="dan">Fælles for de anvendte radioløsninger - hvad enten de er dedikeret til kommunikation på havet, i luften eller på land - er, at de er analoge og uden mulighed for kryptering, hvilket gør dem sårbare for aflytning.</p>
<p xml:lang="dan">De landbaserede radioløsninger er alle af ældre dato og teknologisk forældede, hvilket gør det problematisk at fremskaffe tilsvarende nyt udstyr ved et eventuelt nedbrud. Hertil kommer, at reparation kan være umulig, da reservedele ikke længere er tilgængelige.</p>
<p xml:lang="dan">For så vidt angår de frivillige bjergningsforeninger under LFB har der været en tilgang af nyere, brugt radioudstyr (analogt) fra det hollandske politi. <em type="bold">3. Vagtcentralløsninger og tilgrænsende systemer </em></p>
<p xml:lang="dan">Færøernes Politi, Brandberedskabet i Tórshavn, Ambulanceberedskabet, Helikoptertjenesten, MRCC Tórshavn og SSL råder hver især over en vagtcentralløsning, der omfatter radioudstyr.</p>
<p xml:lang="dan">Færøernes Politi, Helikoptertjenesten, MRCC Tórshavn og SSL anvender endvidere flådestyringsløsninger, der har til formål at levere et geografisk overblik over enheders positioner. De eksisterende løsninger er baseret på GPS og overførsel af positionsdata via satellit- eller mobiltelefon eller dedikeret radioforbindelse. <em type="bold">4. Nuværende kommunikationsstruktur 4.1. Regulering </em></p>
<p xml:lang="dan">De færøske myndigheder har i henhold til overtagelsesloven overtaget området for det civile beredskab. Den overordnede kompetencefordeling på området reguleres af den færøske beredskabslov fra 2012 (Lagtingslov nr. 61 af 15. maj 2012 om beredskab), som efter det oplyste, er under implementering.</p>
<p xml:lang="dan">Den færøske beredskabsstyrelse koordinerer planlægningen af beredskabet og skal sikre et samordnet beredskab for hele landet og yde rådgivning til myndigheder, kommuner og virksomheder, jf. lovens § 3. Endvidere koordinerer styrelsen planlægningen af samarbejdet mellem de ansvarshavende parter i landets beredskab og redningsforeninger og andre frivillige, jf. lovens § 5, stk. 2.</p>
<p xml:lang="dan">I forbindelse med implementeringen af den færøske beredskabslov forestår den færøske beredskabsstyrelse en nærmere kortlægning af beredskabernes kommunikationsstruktur, ligesom de forestår beredskabsplanlægning og udarbejdelse af retningslinjer for indsatsledelse. Der foreligger endnu ikke nogen resultater heraf.</p>
<p xml:lang="dan">Behovsopgørelsen bygger derfor i al væsentlighed på indmeldinger fra deltagerne i foranalysen. Bilag 3 indeholder i den forbindelse en oversigt over den enkeltes opgaver mv. <em type="bold">4.2. Intern operativ kommunikation </em></p>
<p xml:lang="dan">Bortset fra Vejdirektoratet og Brandtilsynet, som alene benytter mobiltelefoni, anvender samtlige deltagere i foranalysen i dag en radioløsning i kombination med mobiltelefoni i deres daglige, interne opgavehåndtering,</p>
<p>FÆRØERNES 31</p>
<p xml:lang="dan">Det bemærkes, at de kommunale brand- og ambulanceberedskaber udenfor Tórshavn alene benytter sig af mobiltelefoni og skadestedsradioer.</p>
<p xml:lang="dan">Enkelte deltagere i foranalysen har satellittelefoni til rådighed, dog alene få telefoner/terminaler hver. Disse benyttes navnlig ved sensitiv kommunikation, eller hvis øvrige løsninger måtte svigte.</p>
<p xml:lang="dan">Det bemærkes, at satellittelefoni ligesom mobiltelefoni alene muliggør 1:1 kommunikation, hvilket ikke er egnet til samtidig informationsdeling til en større gruppe. <em type="bold">4.3. Tværgående operativ kommunikation </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">I søterritoriet </em></p>
<p xml:lang="dan">MRCC Tórshavn (Maritime Co-ordination Centre Tórshavn) er ansvarlig for at koordinere den samlede indsats på havet, jf. den færøske beredskabslovs § 22.</p>
<p xml:lang="dan">Dette omfatter blandt andet eftersøgnings- og redningsoperationer, også kaldet maritime SAR-operationer (Search and Rescue). Hertil kommer MAS-opgaver (Maritime Assistance Services) og patienttransport til Landssygehuset.</p>
<p xml:lang="dan">I tilfælde af olieforurening på færøsk søterritorium modtager MRCC Tórshavn rapport herom og faciliterer kontakten til Landsverk, som forestår oprydningen.</p>
<p xml:lang="dan">MRCC Tórshavn betjener en alarmcentral for hændelser på havet og kan på baggrund af samarbejdsaftaler disponere over 2 redningshelikoptere, 3 inspektionsskibe og 4 redningsbåde. Hertil kan rekvireres ressourcer fra Forsvaret ved Arktisk Kommando og færgeselskabet Strandfarskip Landsins, civile skibe m. fl.</p>
<p xml:lang="dan">I henhold til internationale forpligtelser kan der desuden ydes gensidig bistand mellem lande på beredskabsområdet. Færøerne er f.eks. omfattet af <span type="quote" xml:lang="dan">”Nordisk aftale om samarbejde vedrørende bekæmpelse af forurening af havet med olie og andre skadelige stoffer”</span> fra 16. september 1971, som senest revideret i 1993, også kaldet <span type="quote" xml:lang="dan">”Københavneraftalen”</span>.</p>
<p xml:lang="dan">Den operative kommunikation mellem MRCC Tórshavn og enheder til søs samt indbyrdes mellem enheder til søs foregår primært på maritim VHF-radio. Ved kommunikation udover VHF systemets rækkevidde kan anvendes MF eller HF radio til skibe udrustet med disse radiosystemer.</p>
<p xml:lang="dan">Såfremt en indsatsopgave i søterritoriet kræver samarbejde med beredskaber på land, forestår MRCC også koordineringen heraf. Dette foregår via mobiltelefoni.</p>
<p xml:lang="dan">Der er ingen direkte radioløsning til rådighed for kommunikation mellem aktører, der henholdsvis opererer i søterritoriet og på land. Der anvendes i stedet mobiltelefoni eller satellittelefoni, hvor sidstnævnte dog ikke er tilgængeligt for alle.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">På land og på indsøer </em></p>
<p xml:lang="dan">Færøernes Politi koordinerer den samlede indsats på land og på indsøer, jf. den færøske beredskabslovs § 21. Dette omfatter blandt andet ulykker, færdselsuheld, eftersøgninger m.v. Ligeledes styres SAR-operationer over land af politiet i samarbejde med MRCC Tórshavn.</p>
<p>FÆRØERNES 32</p>
<p xml:lang="dan">Herudover bemander politiet alarmcentral 1-1-2 i Tórshavn og alarmerer via mobiltelefoni de relevante beredskaber i forhold til et givent alarmopkald.</p>
<p xml:lang="dan">Afhængigt af hændelsens karakter og omfang styres indsatsen fra vagtcentralen i Tórshavn eller KSN (Det operative ansvar kan udskilles fra den daglige drift og ledes fra en kommandostation, der oprettes i tilfælde af større hændelser). Samtidig opretter politiet et KST (kommandostade) i indsatsområdet med deltagelse af øvrige relevante beredskabsaktører. Dette fungerer som indsatsledelsens samlingssted.</p>
<p xml:lang="dan">Samtlige deltagere i foranalysen, der løser indsatsopgaver på land, kan indgå i indsatsledelsen. Brandtilsynet og Landsverk kan i den forbindelse indgå som ressourcepersoner.</p>
<p xml:lang="dan">Efter det oplyste anvendes i praksis mobiltelefoni til tværgående kommunikation mellem beredskaberne på land.</p>
<p xml:lang="dan">Politiet, Brandberedskabet og Ambulanceberedskabet har fem UHF-skadestedskanaler til rådighed, som er dedikeret til lokal kommunikation på skadestedet. Dette fungerer direkte mellem radioerne, når disse er i <span type="quote" xml:lang="dan">”line of sight”</span>, dvs. som ren walkie-talkie funktion uden radionet-infrastruktur.</p>
<p xml:lang="dan">Efter det oplyste benytter Brandberedskabet UHF-skadestedskanaler til intern kommunikation mellem holdleder og røgdykkere samt eksternt med Ambulanceberedskabet.</p>
<p xml:lang="dan">I de undersøiske tunneller samt flere af de oversøiske tunneler er indlagt repeatere til UHF-skadestedskanaler til brug for henholdsvis Politiet, Brandberedskabet og Ambulanceberedskabet. De beredskaber, der har behov for disse kanaler, har indkodet dem i deres skadestedsradioer.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">I luften </em></p>
<p xml:lang="dan">Helikoptertjenesten samarbejder med MRCC Tórshavn, MRCC Aberdeen eller MRCC Reykjavik, hvor Helikoptertjenesten så følger den MRCC, der måtte have kommandoen. Dette foregår over maritim VHF. Der kan også ligge fly over dem eller skibe i ulykkesområdet, som har kommandoen for området.</p>
<p xml:lang="dan">Helikopterne kan via deres radioterminaler kommunikere med</p>
<p>Atlantic</p>
<p xml:lang="dan">Airways</p>
<p xml:lang="dan">OPS, helikopterflyvepladser, kontroltårnet i Vagar Lufthavn samt øvrige luftenheder over Luftfarts VHF.</p>
<p xml:lang="dan">Satellittelefon anvendes i tilfælde af kommunikation af sensitiv art, eller hvor man kommer udenfor ’line of sight’. Herudover benyttes mobiltelefoni, der stilles direkte igennem til piloters headset. <em type="bold">5. Dækningsforhold for de bestående løsninger 5.1. Udendørsdækning </em></p>
<p xml:lang="dan">Den nuværende situation er kendetegnet ved, at det blandt deltagerne i foranalysen kun er Færøernes Politi der har et – i princippet – landsdækkende radionet.</p>
<p xml:lang="dan">I Tórshavn har de lokale brand- og ambulanceberedskaber hvert deres radiosystem, der dækker byen. Herudover har begge beredskaber en repeater placeret ved Sornfelli, som dækker dele af øerne Vagar, Streymoy og Eysturoy.</p>
<p xml:lang="dan">De øvrige kommunale brand- og ambulanceberedskaber benytter sig ikke af et radionet.</p>
<p>FÆRØERNES 33</p>
<p xml:lang="dan">De frivillige bjergningsforeninger under LFB har et ret omfattende netværk af analoge repeatere, som er under renovering/opbygning. Dette vil, når det er fuldt udbygget, også være landsdækkende og inkludere positionsrapportering fra særlige bærbare enheder.</p>
<p xml:lang="dan">Efter det oplyste benytter Norderø Bjergningsforening sig alene af en radioløsning, der er baseret på direkte kommunikation mellem radioerne.</p>
<p xml:lang="dan">Dækningsgraden afhænger grundlæggende af det enkeltes netinfrastruktur, dvs. antal og placering af basisstationer og repeatere.</p>
<p xml:lang="dan">For så vidt angår de landbaserede radioløsninger beskriver deltagerne i foranalysen generelt deres dækningsforhold som mangelfulde, og navnlig det nordlige område af Færøerne fremhæves som utilstrækkeligt dækket pga. høje fjelde.</p>
<p xml:lang="dan">Mobiltelefonoperatørerne har hver især et betydeligt antal sendepositioner og tilbyder dermed en dækning, der må betegnes som god.</p>
<p xml:lang="dan">Indmeldingerne fra de fleste af deltagerne i foranalysen bekræfter, at mobildækningen er tilfredsstillende på Færøerne, men det fremgår også, at der f.eks. på fjeldet eller til søs er områder uden dækning. Ligeledes har flere deltagere i foranalysen anført, at dækningen i mobilnettet på Suderø er meget ustabil og utilfredsstillende. Ved større og til dels mindre hændelser på Suderø falder mobilnettet ikke sjældent fuldstændig ud.</p>
<p xml:lang="dan">Radionettet til maritim VHF har efter en udbygning med nye sites også opnået en god dækning, men som for mobilnettet er der endnu nogle få steder uden dækning; dette gælder navnlig enkelte skyggeområder mellem øerne. Tilsvarende er der også god dækning for Fly VHF ved normal flyvning i området. <em type="bold">5.2. Indendørsdækning </em></p>
<p xml:lang="dan">Brandberedskabet vurderer, at bygningerne i Tórshavn er delvist dækket af deres radiosystem, mens der andre steder i kommunen ikke er indendørsdækning.</p>
<p xml:lang="dan">Deltagerne i foranalysen oplyser, at indendørsdækningen generelt set er i orden ved anvendelse af mobiltelefoni.</p>
<p xml:lang="dan">Kommunikation mellem røgdykkere og holdleder foregår direkte på skadestedsradio og vil derfor normalt være velfungerende.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Dækning i tunnelerne </em></p>
<p xml:lang="dan">Dækningen for de landbaserede radioløsninger beskrives generelt som utilstrækkelig i tunneller.</p>
<p xml:lang="dan">De undersøiske tunneler har dækning for politiets radionet samt tre skadestedskanaler dedikeret til politiet, brand og ambulanceberedskabet. De oversøiske vejtunneler har ikke dækning for beredskabernes egne radionet men i et vist omfang for skadestedskanaler.</p>
<p xml:lang="dan">For så vidt angår mobiltelefoni beskrives dækningen i tunnelerne som tilfredsstillende.</p>
<p xml:lang="dan">FÆRØERNES 34 <em type="bold">6. Sammenfattende vurdering af behov og ønsker 6.1. Et fælles radiokommunikationssystem </em></p>
<p xml:lang="dan">Samtlige deltagere i foranalysen vurderer, at Færøerne har brug for en moderne, fælles og digitalradiokommunikationsløsning, som er dedikeret til beredskabsbrug.</p>
<p xml:lang="dan">Deltagerne i foranalysen lægger i den forbindelse afgørende vægt på, at en fælles kommunikationsmulighed overordnet set vil forbedre effektiviteten og sikkerheden i afvikling af tværgående indsatser, herunder navnlig ved større hændelser.</p>
<p xml:lang="dan">Det bemærkes hertil, at en af de vigtigste funktionaliteter i et moderne radiosystem til beredskabsbrug er muligheden for push-to-talk, der sikrer samtidig, enslydende og hurtigt informationsdeling til større grupper. Med push–to-talk skabes forbindelsen til en eller flere modtagere, så snart der trykkes på sendetasten. Dette nedbringer dermed opkaldstiden betydeligt i forhold til mobiltelefoni.</p>
<p xml:lang="dan">Ligeledes vil dette – i kombination med etablering af fælles talegrupper – fungere som et effektivt ledelsesværktøj i det koordinerende arbejde i indsatsledelsen, såvel i forhold til indsatser i egen sektor og på tværs af sektorer. Samtidig forkortes kommunikationslinjer alt andet lige betydeligt set i forhold til mobil- og satellittelefoni.</p>
<p xml:lang="dan">Samtlige deltagere i foranalysen lægger endvidere vægt på, at et digitalt system vil muliggøre kryptering af kommunikationen og derved højne beskyttelsen af følsomme oplysninger, herunder når der udveksles personhenførbare samt fortrolige, operationskritiske oplysninger.</p>
<p xml:lang="dan">Endvidere har deltagerne i foranalysen tillagt det betydning, at et moderne radiosystem, som er dedikeret til beredskabsbrug, er indrettet til at håndtere spidsbelastning i krisesituationer. Endvidere kan det sikres mod midlertidige afbrydelser i den offentlige el-forsyning, som i praksis har medført nedbrud på mobilnettet. Dette blev senest oplevet i vinteren 2015.</p>
<p xml:lang="dan">Navnlig de deltagere i foranalysen, der beskæftiger sig med indsatser på land, har peget på, at en digital, landsdækkende løsning vil medføre et betydeligt løft af deres individuelle, daglige opgaveudførelse.</p>
<p xml:lang="dan">Deltagerne i foranalysen vurderer, at behovet for en fælles, digital radiokommunikationsløsning navnlig aktualiseres, når der skal disponeres ressourcer under større og komplekse indsats opgaver, f.eks. vil der kunne koordineres mellem første beredskab på indsatsområdet og enheder på vej dertil, i modsætning til de nuværende skadestedskanaler, der har en meget begrænset rækkevidde. <em type="bold">6.2. Fuld dækning </em></p>
<p xml:lang="dan">Deltagerne i foranalysen vurderer, at der som udgangspunkt bør etableres fuld udendørs fladedækning med specifik dækning af blandt andet hovedveje, tunneler, søsiden og fjelde. Herudover skal der indtænkes dækning for særligt risikofyldte områder og erhverv, f.eks. lufthavnen, olie- og gasdepoter, dynamit- og fyrværkerilagre, benzinstationer og industrianlæg.</p>
<p xml:lang="dan">Deltagerne i foranalysen vurderer, at kystnær dækning tillige vil styrke kystnære operationer ved at muliggøre f.eks. krypteret udveksling af patientoplysninger, samt i øvrigt understøtte den maritime radiodækning af kystområdet. <em type="italic"></em></p>
<p>FÆRØERNES 35</p>
<p xml:lang="dan">Samtidig vurderer deltagerne i foranalysen, at der bør være indendørsdækning i tættere befolkede områder.</p>
<p xml:lang="dan">Deltagerne i foranalysen bemærker endelig, at et fælles radiokommunikationssystem vil understøtte den igangværende implementering af den færøske beredskabslov, herunder retningslinjer for indsatsledelse. <em type="bold">6.3. Interoperabilitet </em></p>
<p xml:lang="dan">Deltagerne i foranalysen tillægger det afgørende betydning, at der indtænkes kobling mellem forskellige kommunikationssystemer, herunder systemer blandt andre landes myndigheder, der samarbejdes med. Dette forekommer blandt andet ved ressourcetræk i forbindelse med miljøkatastrofer eller politiopgaver på Færøerne.</p>
<p xml:lang="dan">Det bemærkes hertil, at såvel dansk politi og dansk forsvar disponerer over et digitalt radiosystem baseret på Tetra-standard. Beredskaberne på Island og i Danmark benytter sig ligeledes af radiosystemer baseret på Tetra-standarden.</p>
<p xml:lang="dan">Arktisk kommando, Færøerne har samtidig specifikt ønsket, at et nyt kommunikationssystem skal kunne kommunikere med Forsvarets skibe og fly ved Færøerne. <em type="bold">6.4. Tilgrænsende systemer </em></p>
<p xml:lang="dan">Deltagerne i foranalysen har varierende behov for samtidig etablering af kontrolrumsløsninger. Politiet og Ambulancetjenesten vurderer, at der fortsat vil behov for en løsning, der integrerer dispatch, flådestyring og interface til andre administrative systemer. Andre deltagere vil formentligt kunne dækkes tilfredsstillende ved mere simple kontrolrumsløsninger bestående af vognradio tilknyttet PC.</p>
<p xml:lang="dan">Flere af deltagerne i foranalysen peger på det fortsatte behov for at integrere en flådestyringsløsning i en fælles løsningsmodel.</p>
<p xml:lang="dan">Deltagerne i foranalysen anvender i et vist omfang supplerende kommunikationsløsninger, f.eks. e-mail og fax mv. Der er ikke under forundersøgelsen fremsat specifikke ønsker vedrørende etablering af bredbåndsløsninger til beredskabsbrug.</p>
<p xml:lang="dan">CFB konstaterer, at der i dansk- såvel som international – sammenhæng er en stigende efterspørgsel på anvendelse af data i intern og tværgående beredskabskommunikation, f.eks. i forbindelse med rundkastning af billeder i forbindelse med eftersøgninger og overbliksbilleder under større indsatser.</p>
<p xml:lang="dan">Politiet på Færøerne har anført, at det i et nyt radiosystem må overvejes, om der kan inkorporeres et varslingssystem til beredskabsalarmering af byer/bygder via radio- eller mobiltelefonstyret sirener. <em type="bold">6.5. Enkel løsning </em></p>
<p xml:lang="dan">Deltagerne i foranalysen er enige om, at der skal være tale om en enkel løsning, som kan benyttes i beredskabernes daglige opgavehåndtering, så alle er fortrolige med systemet og udstyret i en krisesituation.</p>
<p xml:lang="dan">Denne betragtning kan Center for Beredskabskommunikation genkende, idet det er erfaringerne i Danmark, at det er beredskabernes daglige brug og heraf afledte fortrolighed med radiosystemet, som sikrer korrekt anvendelse ved tværsektorielle hændelser.</p>
<p xml:lang="dan">FÆRØERNES 36 <em type="bold">7. Bilagsoversigt </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Underbilag 1: </em>Projektets deltagere <em type="bold"></em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Underbilag 2: </em>Sammenskrivningsnotat. <em type="bold"></em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Underbilag 3: </em>Oversigt over opgaver og ansvarsfordeling for projektets deltagere m.v. </p>
<p>FÆRØERNES 37</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">BILAG 3 TEKNISK SAMMENLIGNING AF MULIGE BEREDSKABSKOMMUNIKATIONSSYSTEMER TIL FÆRØERNE 1. Indledning </em></p>
<p xml:lang="dan">Formålet med dette bilag er at bidrage med kvalificerede tekniske overvejelser, der kan lægges til grund for en beslutning om en mulig beredskabskommunikationsløsning til Færøerne.</p>
<p xml:lang="dan">Notatet er baseret på CFB’s erfaringer med etablering og drift af SINE nettet i Danmark samt viden om den internationale udvikling indenfor beredskabskommunikation, bl.a. som følge af løbende deltagelse i internationale fora.</p>
<p xml:lang="dan">Indledningsvist gives en kort og generel introduktion til radiokommunikation. Herefter følger en kort beskrivelse af udvalgte systemløsninger. Dernæst sammenlignes disse systemløsninger på en række parametre af særlig relevans for dedikerede beredskabskommunikationsløsninger, og endelig opsummeres de tekniske overvejelser i forbindelse med valg af teknologi. <em type="bold">2. Generelt om radiokommunikation </em></p>
<p xml:lang="dan">Radiokommunikation er betegnelsen for kommunikation, som foregår via elektromagnetiske bølger. Kommunikationen kan foregå som analog eller digital radiokommunikation.</p>
<p xml:lang="dan">Ved analog radiokommunikation moduleres den menneskelige tale/lyd via et sende/modtage kredsløb (radio) kontinuert ind på en elektromagnetisk bølge. Modulationen er typisk amplitudemodulation (AM), hvor bærebølgens amplitude følger det modulerende signal, frekvensmodulation (FM), hvor bærebølgens frekvens ændres i takt med det modulerende, signal eller fasemodulation (PM). Ved analog radiokommunikation er det umuligt at opnå høj sikkerhed for aflytning. Sikkerhedsmæssige metoder kan kompromitteres af moderne udstyr.</p>
<p xml:lang="dan">I digital radiokommunikation er sende/modtage kredsløbet konstrueret til at konvertere menneskelig tale/lyd til et digitalt format, der efterfølgende moduleres ind på en bærebølge. Modulationsformen er også her FM, PM eller AM, og kombinationen AM/PM findes under betegnelsen QAM (Quadratur Amplitude Modulation). Den digitale information kan sendes ukrypteret eller krypteret, og der kan ved kryptering anvendes forskellige niveauer af kryptering. Der er også mulighed for at sende datapakker fra flere kilder på den samme bærebølge, og dermed opnå en mere effektiv udnyttelse af radiokanalen. 2.1. Frekvenser</p>
<p xml:lang="dan">En frekvens er antallet af svingninger i en bølge pr. sekund og angives i enheden Herz (Hz). Der er mange betegnelser forbundet med begrebet frekvens og radiokommunikation f.eks. UHF og VHF. VHF opfattes i daglig tale af mange som analog radiokommunikation i området omkring 120-170 MHz. Selvom VHF egentligt er betegnelsen for et frekvensområde = Very High Frequency, 30-300 MHz. Radiofolk bruger ofte betegnelsen 2 meter og 4 meter radio, når de omtaler systemer på henholdsvis 150 og 75 MHz. 2 og 4 meter refererer her til bølgelængden. Udover frekvens angivet i Herz, kan der også forekomme systemer, hvor der anvendes kanalnumre i stedet for frekvenser, som det f.eks. ses på det maritime VHF</p>
<p xml:lang="dan">FÆRØERNES 38 kommunikationssystem. Et givent kanalnummer svarer her til en specifik frekvens, og kanalnummeret anvendes, fordi det er lettere at huske og lettere at videregive (VHF kanal 16 = 156,800 MHz).</p>
<p xml:lang="dan">Et radiosystem anvender i realiteten ikke en specifik frekvens til kommunikationen. I praksis er der tale om et frekvensbånd, der for landmobile radiosystemer oftest er 12,5 kHz eller 25 kHz, og den frekvens der angives er centerfrekvensen.</p>
<p xml:lang="dan">I figuren ses et eksempel på en amerikansk frekvensallokeringsplan, der viser, hvilke radiotjenester der findes i frekvensbåndet fra 25 til 1000 MHz. I Europa er 380-400 MHz tildelt til beredskabskommunikation. 2.2. Fysiske forhold</p>
<p xml:lang="dan">Der findes tre primære <span type="quote" xml:lang="dan">”Modes”</span> for udbredelse af radiobølger på jorden.  <em type="bold">LOS </em>og <em type="bold">NLOS </em>– (Line Of Sight eller Near LOS). Dette er den dominerende udbredelse på VHF, </p>
<p xml:lang="dan">UHF og højere frekvenser. Rækkevidden heraf er begrænset af jordens krumning og højden på antennen, samt tilstedeværelsen af store fysiske forhindringer som fjelde, bakker eller bygninger. I praksis kan radiosignalerne række et stykke ud over horisonten, og de kan afbøjes og reflekteres, når de rammer bygninger eller fjelde, men deres styrke aftager hurtigt under disse konditioner.  <em type="bold">Groundwave </em>eller <em type="bold">Surface Mode </em>er, når radiobølger følger jordens krumning. Denne udbredelsesform finder primært sted ved lavere frekvenser, mellem 30 og 3000 kHz.  <em type="bold">Skywave </em>er, når radiobølger reflekteres i atmosfæren. I HF båndet (kortbølge) 3-30 MHz reflekteres en del af radiobølgerne i Ionosfæren. Radiokommunikation i dette område er derfor særligt optimalt, når man på jorden ønsker en lang rækkevidde. </p>
<p xml:lang="dan">Radiobølger udsættes for dæmpning, når de udbreder sig gennem et medie. Den basale dæmpning er fritrumsdæmpningen, og hertil kan så komme dæmpning fra det medie, radiobølgerne bevæger sig igennem. Dæmpningen i forskellige medier er frekvensafhængig, og ligeledes kan indtrængningen i f.eks. en bygning være frekvensafhængig baseret på en kombination af bygningens struktur og materialevalg.</p>
<p xml:lang="dan">Rækkevidden for et radiosystem er direkte afhængig af den effekt, der udsendes, og den følsomhed modtageren har. Hvis der er tale om et tovejs kommunikationssystem vil rækkevidden ofte være bestemt at den sendeeffekt, der kan opnås fra de batteriforsynede håndholdte enheder.</p>
<p>FÆRØERNES 39</p>
<p xml:lang="dan">Når man bevæger sig ud på grænsen for et analogt radiosystems rækkevidde vil man begynde at høre støj, der gradvist overdøver det ønskede signal. I et digitalt system sker der tilsvarende det, at den enhed, der skal dekode datastrømmen, begynder at tage fejl af det ønskede signal og støjimpulser. Effekten af disse fejlafkodninger kan begrænses ved at anvende fejlkorrigerende koder eller retransmission, hvilket medfører, at der ikke opleves den samme gradvise degradation som i et analogt system. Derfor sker overgangen fra god kvalitet over dårlig kvalitet til en afbrudt forbindelse ganske hurtigt på et digitalt system.</p>
<p xml:lang="dan">I digitale systemer, hvor en og samme radiokanal deles af flere brugere ved en opdeling i timeslot, er der ofte en rækkevidde begrænsning der hidrører fra radiobølgernes udbredelseshastighed. Årsagen er, at signalet, der afsendes fra en radio mod basisstationen, skal ankomme, så det rammer præcist i den rigtige timeslot for ikke at forstyrre trafik i et nabo timeslot. I Tetra betyder det f.eks. at den maksimale rækkevidde begrænses til 58 km svarende til en forsinkelse på ca.0,2 millisekund. 2.3. Dedikeret beredskabskommunikation</p>
<p xml:lang="dan">Grundlæggende sondres der mellem to typer tekniske kommunikationsformer;  Envejs kommunikation og  Tovejs radiokommunikation</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Envejs kommunikation </em>er broadcasting, som det kendes fra blandt andet radio, TV og personsøgersystemer. </p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Tovejs radiokommunikation </em>omhandler alle former for kommunikation inden for telefoni, mobilradio, trådløse netværk, militære radiosystemer mv. </p>
<p xml:lang="dan">Den kommunikation, der benyttes af beredskabstjenester, kaldes også mission kritisk kommunikation4, og stiller grundlæggende krav til:  Sikkerhed  Pålidelighed  Tilgængelighed <span type="quote" xml:lang="dan">”Sikkerhed”</span> skal her forstås som høj informationssikkerhed, således at udveksling af fortrolige oplysninger er beskyttet mod aflytning ved hjælp af kryptering mv. Dette omfatter tillige fysisk adgangsstyring og 4 Det tyske indenrigsministerium har den 19. november 2013 udgivet hvidbogen <em type="italic">On the Future Architecture of Mission Critical Mobile Broadband PPDR Networks </em>. I hvidbogen er angivet definitioner af de grundlæggende krav til mission kritisk kommunikation – i dette tilfælde 4 grundlæggende funktionaliteter – herunder <span type="quote" xml:lang="dan">”Point-to-multipoint communication must be supported”</span> (gruppekommunikation). Hvidbogen er bl.a. indgået som led i arbejdet i projektgruppen FM 49 under ECC’s Frequency Management Working Group - WG FM. </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Figur 1 Sammenligning af talekvalitet på analogt og digitalt system </em></p>
<p xml:lang="dan">FÆRØERNES 40 rettighedsstyring i forhold til adgang til nettet mv. Informationssikkerhed og IT-sikkerhed vil i øvrigt skulle styres i overensstemmelse med den seneste internationale standard på området – pt. ISO 27001 (ISMS -ledelsessystem for informationssikkerhed). <span type="quote" xml:lang="dan">”Pålidelighed”</span> omfatter krav til driftssikkerheden, herunder hurtig opkaldssætning og resiliens. Resiliens forstås som, at nettet er fysisk sikret mod uvejr, strømnedbrud og anden uhensigtsmæssig påvirkning. <em type="italic"></em><span type="quote" xml:lang="dan">”Tilgængelighed”</span> betyder, at dækning og kapacitet i nettet er dimensioneret, så der er i det nødvendige omfang er adgang til nettet, når der er brug for det, navnlig i katastrofesituationer. Dette vil ligeledes omfatte redundans i nettet f.eks. dobbelt linjeføring og ekstra basisstationer, som sikrer nettets drift selv ved udfald af vitale komponenter. </p>
<p xml:lang="dan">Disse krav er med til at sikre et essentielt og velfungerende værktøj til brug for beredskabstjenesternes håndtering af såvel dagligdags opgaver som større hændelser, f.eks. terrorhændelser, flyulykker og naturkatastrofer.</p>
<p xml:lang="dan">Ovennævnte krav kan herefter udmøntes i en række funktionaliteter, der kendertegner en løsning, der er dedikeret til beredskabsbrug eller <span type="quote">”public safety”</span> 5:  Talekommunikation  Gruppekommunikation (talegrupper og gruppekald)  Hurtig kaldsopsætning (PTT tale)  Kryptering (<span type="quote" xml:lang="dan">“End to end”</span>-kryptering eller protokolintegreret kryptering)  Prioritering og fortrinsret i nettet (prioritet og preemption)  Enhed til enhed kommunikation (DMO eller D2D)  Sammenkoblingsmulighed til andre systemer (Interoperabilitet) f.eks. til offentlige fastnettelefon og mobiltelefonnet (2G, 3G og 4G), private telefonnet (PABX), internet, datanet, m.m.  Multiorganisations netværk, dvs. et netværk der giver flere forskellige organisationer mulighed for kommunikation på tværs af organisationer  AGA- kapabilitet (air-ground-air)</p>
<p xml:lang="dan">I det følgende er det navnlig disse funktionaliteter, der benyttes til sammenligning af kommunikationsløsningerne.</p>
<p xml:lang="dan">Teknisk set bygger alle systemerne på de samme principper. Den største forskel ligger i anvendelsen og målgruppen for kommunikationsformen. Til at understøtte denne differentiering er der gennem tiden udviklet en række standarder. 5 I international sammenhæng benyttes flere samlebetegnelser for myndigheder og organisationer, der stiller særlige krav til kommunikationsløsninger for at udføre deres arbejdsopgaver. Public Safety benyttes om beredskabstjenester, som de traditionelle <span type="quote" xml:lang="dan">”blåblink”</span>-beredskaber: politi, brandvæsen og ambulancetjeneste, samt i visse tilfælde også organisationer indenfor samfundskritisk infrastruktur f.eks. transport, el-forsyning m.v. Ligeledes benyttes betegnelsen Public Protection and Disaster Relief (PPDR), hvor Public Protection kan siges at omfatte <span type="quote" xml:lang="dan">“blåblink”</span>-beredskaber, mens Disaster Relief bl.a. omfatter myndigheder indenfor samfundsvigtig forsyning. Yderligere information herom kan bl.a. findes via hjemmesiden for Electronic Communications Committee (ECC) : http://www.cept.org/ecc/topics/publicprotection-and-disaster-relief-(ppdr) – hvor der henvises til Report ITU-R M.2033 <em type="italic">Radiocommunication objectives and requirements for public protection and disaster relief </em>” og ECC Report 102. ECC arbejder på fælleseuropæisk plan på harmonisering af frekvensbånd til PPDR. </p>
<p>FÆRØERNES 41</p>
<p xml:lang="dan">Et eksempel på denne differentiering kan man se, hvis man sammenligner et digitalt mobil <em type="italic">telefoni </em>system med et mobil <em type="italic">radio </em>system. Et telefonisystem er lavet til at håndtere mange personer, som hver især kan ringe til hinanden og dermed få allokeret en <span type="quote" xml:lang="dan">”privat”</span> linje mellem to enheder. I nødsituationer er der derfor en risiko for, at et telekommunikationssystem, som f.eks. et offentlige mobilnetværk vil få problemer, fordi den tilgængelige kapacitet hurtigt opbruges. Dette medfører i første omgang problemer med at etablere samtaler, og kan ende i en situation, hvor kommunikation på systemet ikke længere er muligt. </p>
<p xml:lang="dan">Et mobilradiosystem som f.eks. Tetra, der er dedikeret til mission kritisk kommunikation, sikrer derimod succesfuld kommunikation i situationer med kapacitetsproblemer. Det sker gennem et system, hvor radioer og talegrupper kan have individuelle prioriteringer, og hvor en lavt prioriteret radio kan rykke op i prioriteringsniveau, hvis den tilknyttes en højt prioriteret talegruppe.</p>
<p xml:lang="dan">Udover prioriteringsfunktionerne er udnyttelsen af en og samme kommunikationsressource ved gruppekald den væsentligste årsag til kapaciteten i nettet. Det betyder, at 100 radioer kan lytte til et signal på en og samme timeslot fra en basisstation, hvor dette i de nuværende mobiltelefonsystemer ville kræve 100 individuelle forbindelser.</p>
<p xml:lang="dan">En anden væsentlig faktor er den tid, det tager at sætte et <span type="quote" xml:lang="dan">”kald”</span> op. Typisk tager det mindre end et halvt sekund for et dedikeret radiosystem, hvor det for et mobiltelefonopkald kan tage 5-10 sekunder, fra man taster første ciffer, til forbindelsen er oprettet. Yderligere kan man med et dedikeret radiosystem ofte sikre dækning i risikoområder, hvor man i et kommercielt mobiltelefonnetværk normalt vil prøve at dække så mange brugere som muligt og ikke nødvendigvis så stort et område som muligt. 2.4. Standardisering</p>
<p xml:lang="dan">Kommunikationssystemer baserer sig på standarder, der beskriver, hvordan de enkelte enheder skal kommunikere med hinanden. Det kan variere hvor meget af kommunikationen, der er defineret helt entydigt i standarden, og hvor meget der er op til den enkelte producent. Nogle standarder omhandler kun den trafik, som foregår via luften, og lader dermed producenterne selv definere, hvordan det skal implementeres. Dette kan medføre, at systemer, som umiddelbart ser ens ud, ikke til fulde kan integreres med hinanden. Andre standarder er mere vidtgående og sikrer, at for eksempel terminaler fra forskellige producenter kan fungere på samme netværk.</p>
<p xml:lang="dan">Det kan også forekomme, at en producent introducerer funktioner på et tidspunkt, hvor standarden for disse ikke er endeligt fastlagt og dermed ender med en <em type="italic">proprietær løsning </em>, der ikke understøttes af andre. </p>
<p xml:lang="dan">Standardiseringsarbejdet sker i store internationale organer, såsom ETSI (European Telecommunications Standards Institute) i Europa efter længerevarende og fortløbende processer.</p>
<p xml:lang="dan">I det følgende gennemgås de største internationale standarder indenfor digital radio- og mobilkommunikation, såvel som proprietære løsninger i relevant omfang. <em type="bold">3. Kort beskrivelse af udvalgte kommunikationsløsninger </em>3.1. DMR (Tier II/III) </p>
<p xml:lang="dan">DMR blev introduceret i 2005 for hovedsageligt at møde kravene fra industrien og finder i dag anvendelse over hele verden. DMR standarden er designet til at tilbyde alt fra et prisbilligt digitalt baseret alternativ til</p>
<p>FÆRØERNES 42</p>
<p xml:lang="dan">FM radioer (DMR Tier I) over mere avancerede systemer, der prisbilligt sammenkobler flere basisstationer for at opnå større geografisk dækning (DMR Tier II) for til slut at nå en kompleksitet og kapacitet der - bortset fra sikkerhed og kryptering - svarer til beredskabsradiosystemer som f.eks. Tetra (DMR Tier III).</p>
<p xml:lang="dan">DMR standarden gennemgår en stadig udvikling både på radiotekniske funktioner og tjenester. Standarden understøttes af flere leverandører både på infrastruktursiden og på radiosiden. Der er kompatibilitet på den basale PTT funktion, og der arbejdes på at udbygge kompatibiliteten. Der er dog stadig mange proprietære funktionaliteter, hvilket betyder, at det mest sikre valg er at anvende den samme leverandør til både infrastruktur og radioer.</p>
<p xml:lang="dan">DMR anvendes hovedsagelig i VHF (136-174 MHz) og UHF (350-470 MHz og 806-941 MHz) båndet, og radioerne kan både anvendes til analog FM og digitalt i henhold til DMR standarden. I DMR tilstand anvendes 12,5 kHz radiokanaler, og hver kanal opdeles i to timeslot.</p>
<p xml:lang="dan">Indenfor DMR findes to varianter, der kan opfylde dele af kravene til et eventuelt beredskabskommunikationsnet på Færøerne. Den variant, der har den største palette af funktioner og principielt bedst kan tilpasses det kapacitetsbehov, der skønnes at være, er DMR Tier III. Her kan hver basisstation have flere radiokanaler og tildele disse efter behov (Trunking - hvor én timeslot bruges som kontrolkanal). DMR Tier II har ikke samme mulighed for effektivt at styre flere kanaler på en basisstation, men visse leverandører har lavet proprietære løsninger, hvor der kan ske trunking mellem de to timeslot, der er på en radiokanal. DMR Tier II anses ikke for at være optimal til at understøtte beredskabskommunikation for alle beredskaber samlet i ét og samme net, men vil godt kunne understøtte behovet for et enkelt beredskab.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">DMR Tier II, Fordele </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">DMR Tier II, Ulemper </em> Billig infrastruktur  Billige radioer  Samme radio til både analog og digital <em type="bold"></em> Mere rækkevidde pga. højere effekt  Begrænset trunking  Ingen interoperabilitet med Tetra brugere  Kun egnet til et enkelt beredskab  Svagere sikkerhed end Tetra  Ikke fuld kompatibilitet mellem leverandører </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">DMR Tier III, Fordele </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">DMR Tier III, Ulemper </em> Skønnet 20 % billigere end Tetra på listeprisen  Trunking  Samme radio både analog og digital  Mere rækkevidde pga. højere effect  Ingen interoperabilitet med Tetra brugere  Svagere sikkerhed end Tetra  Ikke fuld kompatibilitet mellem leverandører 3.2. Tetra </p>
<p xml:lang="dan">Tetra blev introduceret i 1997, og anvendes i mere end 125 lande. Tetra er den dominerende standard til beredskabskommunikation i Europa og anses for en moden og velsupporteret standard med mange muligheder. Den er udover i de store nationale og regionale netværk også anvendt i mange mindre enkeltstående installationer. Der foregår kontinuerlig udvikling af Tetra-standarden både for funktioner af radioteknisk karakter og de teletjenester, som systemet understøtter.</p>
<p xml:lang="dan">Tetra er som udgangspunkt udviklet til brug i UHF-båndet (380-470 MHz og 806-870 MHz), og anvender fire timeslot pr. radiokanal i TMO. På en enkelt radiokanal giver det mulighed for et timeslot til</p>
<p xml:lang="dan">FÆRØERNES 43 systemrelateret kommunikation (kontrolkanal) og tre timeslots til tale eller data. En yderligere radiokanal vil give mulighed for at anvende 7 timeslots til tale eller data.</p>
<p xml:lang="dan">TEDS er en tilføjelse til Tetra standarden som giver mulighed for dataoverførsel med større hastigheder end i den oprindelige standard. I praksis kan der med TEDS opnås hastigheder på omkring 90 kbit/s til en enkelt bruger når den fulde kapacitet udnyttes. For at opnå denne hastighed kræves dog at der anvendes 50 kHz brede radiokanaler i stedet for de normale 25 kHz kanaler. I praksis betyder det, at TEDS kræver, at der er mindst to kanaler på hver basisstation. TEDS er fravalgt i SINE nettet i Danmark.</p>
<p xml:lang="dan">En mulig Tetra-løsning for Færøerne er nærmere beskrevet i særskilt bilag 3.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Fordele </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Ulemper </em> Baseret på standarden udviklet til beredskabsbrug  Interoperabilitet med radioer fra andre lande <em type="bold"></em> Høj kompatibilitet mellem leverandører <em type="bold"></em> Bedste sikkerhed <em type="bold"></em> Bedste talekvalitet <em type="bold"></em> God kapacitet på en enkelt kanal <em type="bold"></em> Højt omkostningsniveau <em type="bold"></em> Lidt lavere rækkevidde <em type="bold"></em>3.3. <span type="quote">”public safety”</span> LTE <em type="bold"></em></p>
<p xml:lang="dan">LTE teknologien (Long Term Evolution), som af mobiltelefonnetoperatørerne markedsføres som 4G, er en radioteknologi designet til datakommunikation (og ikke tale) og i øvrigt til at kunne give markant højere datahastigheder end i de hidtidige mobiltelefonnet.</p>
<p xml:lang="dan">Taleorienterede systemer såsom Tetra, med begrænset mulighed for dataoverførsel har hidtil kunnet dække kravene til <span type="quote">”public safety”</span> radionet, baseret på standarder og dedikeret frekvensspektrum. <span type="quote">”public safety”</span> organisationer har imidlertid i stigende grad brug for løsninger med en større datahastighed for at kunne følge med i den teknologiske udvikling i samfundet, f.eks. tjenester som giver mulighed for større situation awareness, øgede krav til sikkerhed, omkostningsnedbringelse og produktivitetsforøgelse mv.</p>
<p xml:lang="dan">I international sammenhæng er det den generelle vurdering, at LTE vil blive den teknologi, der i fremtiden anvendes til både <span type="quote">”public safety”</span> bredbånd og til <span type="quote">”public safety”</span> talekommunikation i ét og samme netværk i fremtiden.</p>
<p xml:lang="dan">Det nuværende udviklingsstade for LTE har imidlertid nogle væsentlige mangler for generel <span type="quote">”public safety”</span> brug. Dette skyldes, at teknologien oprindeligt kun var udviklet til at fungere som en hurtig trådløs dataforbindelse med lav tidsforsinkelse.</p>
<p xml:lang="dan">Der er således i dag ikke udviklet standarder for:  Gruppekommunikation  Prioritering og fortrinsret i nettet (Priority and pre-emption)  Enhed til enhed kommunikation (DMO)  End to end kryptering</p>
<p>FÆRØERNES 44</p>
<p xml:lang="dan">De ovenstående funktionaliteter vil først være standardiseret i 3GPP6 release 13, som forventes færdig i 3. kvartal af 2016. Herefter vil producenter af udstyr skulle bruge tid på udvikling og implementering. Det anslås, at de første kommercielt udviklede løsninger vil være klar i 2018-20207.</p>
<p xml:lang="dan">På længere sigt, når 3GGP standarden for PS LTE er fuldt ud implementeret forventes følgende fordele og ulemper, hvis PS LTE etableres som en integreret del af et allerede eksisterende kommercielle LTE net:</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Fordele </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Ulemper </em> Nettet etableres af mobiloperatøren  Potentielt hurtigt i gang ved integration med et allerede etableret LTE net.  Driftsomkostningen fordeles mellem brugerne af både LTE og PS LTE  Beredskabsbruger betaler kun et løbende abonnement  Fuld adgang til bredbåndsdatafunktionalitet og videotransmission  Afhængig af mobiloperatørens villighed til udbygning af dækning  Ingen direkte kontrol over robustheden og tilgængeligheden i LTE nettet  Mobiloperatøren kan umiddelbart selv bestemme prisen  Ingen direkte kontrol med kapacitet og prioritering af adgang for beredskaberne </p>
<p xml:lang="dan">LTE bruges i dag på frekvenser mellem 700 MHz og 3,5 GHz. <span type="quote">”public safety”</span> kommunikation som f.eks. Tetra, anvender typisk frekvenser omkring 400 MHz. Et radionet bygget op på f.eks. frekvenser omkring 700 MHz vil kræve væsentligt flere basestationer, end hvis det var på frekvenser omkring 400 MHz. 3.3.1. Proprietær <span type="quote">”public safety”</span> LTE</p>
<p xml:lang="dan">Mobilleverandører over hele kloden har eller er ved at udrulle LTE i deres radioinfrastruktur. Nogle producenter af LTE radioinfrastuktur udstyr har udviklet proprietære løsninger til imødegåelse af de ovenfor nævnte mangler i den eksisterende LTE standard i forhold til <span type="quote">”public safety”</span> anvendelse, bl.a. Huawei og Samsung8.</p>
<p xml:lang="dan">CFB har ikke på nuværende tidspunkt indsigt i detaljerne i ovennævnte proprietære løsninger, men på baggrund af de offentligt tilgængeligt produktpræsentationer, kan man få det indtryk, at de kan afvikle både PS LTE og almindeligt kommercielt LTE på samme radioinfrastruktur. Dog vurderer CFB på basis af oplysninger, som CFB selv har indhentet, at der skal være tale om to selvstændige radionet, som ikke er gensidigt kompatible. Det vil sige, at de to radionet delvist kan benytte en fælles transmissionsinfrastruktur, men at der skal etableres selvstændige basisstationer til hvert net.</p>
<p xml:lang="dan">Etablering af en proprietær PS LTE løsning forventes i al væsentlig at kunne levere <span type="quote">”public safety”</span> funktionalitet på nuværende tidspunkt.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Fordele </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Ulemper </em> Nettet etableres af mobiloperatøren  Potentielt hurtigt i gang ved integration med et  Afhængig af mobiloperatørens villighed til udbygning af dækning 6 3GPP står for <span type="quote">“The 3rd Generation Partnership Project”</span> og er en international standardiseringsorganisation inden mobil telekommunikations netværksteknologier, der forener syv andre standardiseringsorganisationer på telekommunikationsområdet (ARIB, ATIS, CCSA, ETSI, TSDSI, TTA, TTC). Link : http://www.3gpp.org/. 7 TCCA, “Study on the relativ merits of TETRA, LTE and other broadband technologies for critical communication markets, ver 1.1, February 2015. 8 http://www.samsung.com/global/business/networks/insights/news/samsung-extends-its-lte-offering-to-public-safetyera </p>
<p xml:lang="dan">FÆRØERNES 45 allerede etableret LTE net.  <em type="italic">Dele </em>af driftsomkostningen fordeles mellem brugerne af både LTE og PS LTE  Beredskabsbrugerne betaler kun et løbende abonnement, men skal sandsynligvis samtidig afholde etableringsudgiften på basisstationer til PS LTE  Fuld adgang til bredbåndsdatafunktionalitet og videotransmission  Ingen direkte kontrol over robustheden og tilgængeligheden i LTE nettet  Mobiloperatøren kan umiddelbart selv bestemme prisen  Ingen direkte kontrol med kapacitet og prioritering af adgang for beredskaberne  Risiko for smalt udvalg af proprietært brugerradioudstyr med risiko for høje anskaffelsespriser (dog mulig leasingaftale med netværksudbyder)  Risiko for at stå med brugerudstyr som ikke kan bruges, hvis 3GPP standarden senere evt. tages i brug på operatørens infrastruktur (dog mulig leasingaftale med netværksudbyder) 3.4. 2G Mobiltelefoni <em type="bold"></em>Brug af en klassisk mobiltelefon uden smartphone funktionalitet begrænser sig til taleopkald og brug af tekstbeskeder (SMS). Når betegnelsen 2G anvendes i denne rapport, dækker det over den funktionalitetsbegrænsning, der ligger i, at der kun anvendes telefonopkald en-til-en og SMS, da der i dag også findes kombinerede 2G/3G telefoner der funktionsmæssigt er begrænset til disse funktioner. </p>
<p xml:lang="dan">De største svagheder ved brug af mobiltelefon i beredskabssammenhæng er risikoen for overbelastning af nettet ved store hændelser, samt den begrænsning der ligger i, at der ikke er en mulighed for gruppekommunikation. Hertil kommer, at den tid, det tager at etablere et opkald, kan være i størrelsesordenen 5-10 sekunder, når hele processen tages i betragtning. Kaldopsætningstiden skal her ses i forhold til, at middel samtalelængden for en besked i et PTT system er ca. 7 sekunder.</p>
<p xml:lang="dan">Forholdene taget i betragtning må det dog konstateres, at mange beredskabsbrugere i dag anvender både en PTT baseret radio og en mobiltelefon for at dække det samlede kommunikationsbehov.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Fordele </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Ulemper </em> Kommercielt net til stede  Billig anskaffelse og billig i drift  Mulighed for prioritet for tale  Mulighed for tekstbesked  Ingen gruppekald <em type="bold"></em> Mobilnetoperatører bestemmer kapacitet og dækning <em type="bold"></em>3.5. Hybrid/smartphone </p>
<p xml:lang="dan">Der findes i dag en række applikationer, som giver mulighed for at realisere Push-To-Talk funktionalitet på mobiltelefoner af <span type="quote" xml:lang="dan">”Smartphone”</span> typen. Udover de klassiske smartphones som ikke er optimale til brug i beredskabssammenhæng er der også nogle leverandører der fremstiller særligt robuste terminaler der har en dedikeret PTT knap og et særligt stort batteri og dermed mere velegnede til dette særlige formål. Herudover vil løsningen i øvrigt kunne anvendes på pc og tablet. Herved tages også højde for eventuel bredbåndsbrug i øvrigt, f.eks. optagelse og udveksling af billedmateriale.</p>
<p xml:lang="dan">Anvendelse af sådanne telefoner til beredskabsbrug kræver, at de kommercielle netudbydere er indstillet på at indføre prioriteringsfunktioner og Quality of Service (QoS) i de kommercielle mobiltelefonnet, hvis det</p>
<p xml:lang="dan">FÆRØERNES 46 skal fungere nogenlunde tilfredsstillende i en krisesituation. Udover prioritering skal der også tages stilling til mobiltelefonnettets kapacitet. Selvom disse PTT applikationer giver mulighed for gruppekald, sker det ved, at hver telefon tildeles en individuel forbindelse til en server, hvor gruppefunktionaliteten realiseres, hvilket fører til høj netværksbelastning.</p>
<p xml:lang="dan">I de systemer, CFB har haft lejlighed til at se eller afprøve, har forsinkelsen i kaldsopsætningen været i størrelsesordenen 1 sekund, hvor det i et Tetra-net typisk er under ½ sekund. Lydkvaliteten mellem smartphones er samtidig forekommet tilfredsstillende.</p>
<p xml:lang="dan">Der findes løsninger fra mindst to Tetra leverandører og en DMR leverandør, hvor et sådant system via en gateway kan integreres med leverandørens normale radiosystem. Nogle løsninger er baseret på simple implementeringer, hvor lydkvaliteten reduceres hørbart i overgangen mellem smartphone og normal radio, men der er også løsninger med en bedre integration mellem smartphone og radiodelen, hvor lydkvaliteten må formodes at være forbedret. Det må derfor overvejes, i hvilke sammenhænge sådanne gateway løsninger er velegnede.</p>
<p xml:lang="dan">Det må konstateres, at selve konceptet med PTT baseret på en smartphone løsning er en af de mulige løsninger i det fremtidige engelske beredskabsradiosystem. I Norge er der iværksat en forsøgsordning med PTT baseret på en smartphone løsning.9</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Fordele </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Ulemper </em> Baserer sig på eksisterende kommercielt mobilnetværk  Kombinerer alm telefon og PTT radio  Hurtig implementering på eksisterende net  Afhængig af mobiloperatørs dækning  Afhængig af kapacitet i mobiloperatørs net  Forsinkelse ved PTT større end DMR/Tetra  Talekvalitet påvirkes af ekstern akustisk støj  Reduceret talekvalitet ved gateway til radiosystem <em type="bold">4. Sammenligning af de mulige løsningsmodeller </em>4.1. Funktionerne Formålet med nedenstående Tabel 1 er at give et overblik over funktionerne i de enkelte systemløsninger. <em type="bold"></em>9 Præsentation af Direktoratet for Nødkommunikasjon (DNK) under afholdelse af Nødnett-dagene i marts 2015: http://www.dinkom.no/Documents/N%c3%b8dnettdagene%202015/Presentasjon_av_Wave.pdf </p>
<p>FÆRØERNES 47</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Tabel 1 - Funktionsoversigt # </em></p>
<p><em type="bold">Funktion 2G Mobil tlf* </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Smartphone (3G og 4G) </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">DMR II </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">DMR III </em></p>
<p><em type="bold">Tetra </em></p>
<p><em type="bold">PS LTE** </em>1 </p>
<p xml:lang="dan">Løbende netudbygning</p>
<p xml:lang="dan">Nej</p>
<p>Ja</p>
<p xml:lang="dan">Nej</p>
<p xml:lang="dan">Nej</p>
<p xml:lang="dan">Nej</p>
<p>Ja 2</p>
<p xml:lang="dan">Båndbredde</p>
<p>Lav</p>
<p>Høj</p>
<p>Lav</p>
<p>Lav</p>
<p>Lav</p>
<p>Høj 3</p>
<p xml:lang="dan">Kryptering √ √ √ √ √ √ 4 1:1 kommunikation √ √ √ √ √ √ 5</p>
<p xml:lang="dan">International roaming √ √ (√) (√) (√) (√) 6</p>
<p xml:lang="dan">Kapacitet (tale) √ √ (√) (√) √ √ 7</p>
<p xml:lang="dan">Prioritering (tale) (√) (√) √ √ (√) 8</p>
<p xml:lang="dan">Prioritering (data) (√) √ 9</p>
<p xml:lang="dan">PTT tale (√) (√) √ √ √ √ 10 Gruppekald (√) (√) √ √ √ √ 11 Interoperabilitet (√) (√) (√) √ (√) 12 DMO √ √ √ √ 13 DMO repeater √ ? 14 Radiokompatibilitet √ √ (√) (√) √ 15 Handover √ √ √ √ √ 16 Mobil basisstation √ √ √ (√) 17 Standardiseret løsning √ √ √ *2G Mobil tlf er uden smartphone funktionalitet. ** PS LTE står for <span type="quote">”public safety”</span> LTE.</p>
<p xml:lang="dan">Følgende er en kort opsummering af sammenligningen på de enkelte funktioner: 1. <em type="italic">Løbende netudbygning: </em>Erfaringsmæssigt sker der kun en løbende udbygning på de kommercielle mobilnet hvorimod der er en tendens til, at et LMR net ikke udbygges væsentligt efter implementeringen på trods af brugerønsker om f.eks. bedre indendørsdækning. 2. <em type="italic">Båndbredde: </em>Kun 3G og 4G (LTE) mobilnettene har reel bredbåndsmulighed. 3. <em type="italic">Kryptering: </em>Alle net har en basal kryptering. Tetra har herudover mulighed for End-to-End kryptering, der virker på tværs af udstyrsleverandører af radioer. For DMR gælder, at kryptering udover basalniveauet er leverandørspecifik. 4. <em type="italic">1:1 kommunikation: </em>Almindeligt telefonopkald (fuld duplex) og/eller PTT kald til en specifik radio. 5. <em type="italic">International roaming: </em>Kun mobiltelefonnettene har reel roaming – de øvrige kan kun roame, såfremt tekniske forudsætninger er på plads. 6. <em type="italic">Kapacitet (tale): </em>Mobilnettene er generelt dimensioneret til højere trafik end DMR/TETRA, men det opvejes af, at disse net har funktioner, der gør, at de er særligt effektive ved gruppekald. Det forventes, at LTE arver den optimale ressourceudnyttelse ved gruppekald fra DMR/TETRA. </p>
<p xml:lang="dan">FÆRØERNES 48 7. <em type="italic">Prioritering (tale): </em>Prioritering af tale findes i mobilnet og DMR/TETRA, men er mest hensigtsmæssigt implementeret i DMR/TETRA. Status for LTE kendes pt. ikke. 8. <em type="italic">Prioritering (data): </em>Prioritering af data er ikke entydigt implementeret og ses ofte i form af QoS (Quality of Service) løsninger, der ikke har samme robusthed, som en prioriteringsfunktion, der er implementeret dybere i protokollerne. 9. <em type="italic">PTT tale: </em>Push to Talk (PTT) er tovejs kommunikation (walkie talkie funktion). Ved almindelige mobiltelefonopkald kan begge parter tale og lytte samtidigt (full duplex), hvorimod der ved PTT alene kommunikeres i en retning af gangen (half-duplex). Dette styres med en tryktast, når der vil tales. PTT kan sendes til flere på en gang ved gruppekommunikation. PTT tale kan fungere via mobildata via 3. parts applikationer men forbruger meget kapacitet i nettet. 10. <em type="italic">Gruppekald: </em>Samme som for PTT tale. 11. <em type="italic">Interoperabilitet: </em>Er betegnelsen for mulig sammenkobling med andre systemer, f.eks. i andre lande eller af anden type. Her betragtes alene i forhold til systemer i nærtliggende samarbejdslande – Danmark, Island og Norge. En Tetra-løsning giver mulighed for synergier med danske beredskaber, ligesom der i SAR-sammenhæng kan være mulighed for samarbejde med norske og islandske enheder. Andre løsninger vil ikke give nogle direkte synergier med beredskaber fra andre lande. Dog kan der evt. oprettes gateways til andre systemer. Ved brug af gateways vil store dele af funktionaliteten gå tabt f.eks. identifikation af radioer, sende beskeder, ligesom lydkvaliteten kan være forringet mv. 12. <em type="italic">Radiokompatibilitet: </em>Tetra-radioer er kompatible på tværs af fabrikater. DMR radioer har kompatibilitetsudfordringer ved benyttelse af radioer fra forskellige leverandører. DMR muliggør dog, at samme radio kan anvendes på både analoge og digitale systemer enten i VHF eller UHF båndet. PS LTE er en proprietær løsninger, og der er i kraft heraf ikke andre udstyrsleverandører. 13. <em type="italic">DMO: </em>Ved DMO (Direct Mode) foregår kommunikationen direkte mellem to eller flere involverede radioer udenom netværk (ikke Bluetooth eller Wi-Fi P2P). Ved TMO (Trunked Mode) sker kommunikationen mellem radioerne via et netværk, der forbinder flere basisstationer og dermed dækker et større areal. 2G Mobil og Smartphone har ikke DMO, da de er afhængige af et netværk. 14. <em type="italic">DMO repeater: </em>Egentlig DMO repeatertilstand findes kun i TETRA men sammenlignelig funktionalitet kendes i DMR. Repeaterfunktionen i Tetra løsningen er beskrevet nærmere i Bilag 1. 15. <em type="italic">Handover </em>: <em type="italic"></em>Er betegnelsen for radioens overgang fra dækning af en sendemast til en anden. <em type="italic"></em>Tetra giver god styring af radioernes skift mellem forskellige sendestationer. DMR har en svag styring af handover mellem forskellige sendestationer og er derfor mindre egnet i byer med flere sites. PS LTE og LTE kører på samme protokoller og virker meget effektivt. Smartphone forudsætter min 2G netværk. 16. <em type="italic">Mobil basisstation: </em>Kan principielt realiseres i alle net, men er mest kendt i TETRA og DMR. I LTE tales om selvkonfigurerende net hvilket principielt åbner mulighed for lettere håndtering af mobile basisstationer. </p>
<p xml:lang="dan">FÆRØERNES 49 17. <em type="italic">Proprietær løsning: </em>Ikke en funktionalitet men spørgsmål om hvorvidt løsningen er standardiseret. Inden for digital radiokommunikation er der to store standarder, som dominerer i Europa. Det er Tetra og DMR. Begge standarder er ETSI-standarder og er til en vis grad komplementære. Tetra-standarden er en meget entydigt defineret standard, hvor der i stort omfang har været fokus på at sikre interoperabilitet mellem forskellige producenters udstyr. DMR er udformet på en måde, så den tillader producenter at udvikle proprietære udbygninger oven på standarden. Dette har f.eks. ført til, at databeskeder ikke kan overføres mellem visse forskellige fabrikater af radioer. Selvom DMR er en ETSI standard, så er der områder, hvor der ikke er fuld interoperabilitet. LTE er under standardisering i 3GPP, og Huawei og Samsung har pt. en fungerende implementering (proprietær løsning). 4.2. Typisk ejerskab </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Tabel 2 – Typisk ejerskab </em></p>
<p><em type="bold">Ejerskab 2G Mobil tlf </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Smartphone </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">DMR II </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">DMR III </em></p>
<p><em type="bold">Tetra </em></p>
<p><em type="bold">PS LTE </em></p>
<p xml:lang="dan">Eget netværk <em type="bold">√ √ </em>√ (√) </p>
<p xml:lang="dan">Offentligt netværk <em type="bold">√ √ </em>(√) √ </p>
<p xml:lang="dan">Ved et offentligt netværk forstås et netværk, hvor alle private som offentlige personer og organisationer kan tilsluttes på kommercielle vilkår. Eget netværk er for en lukket brugergruppe, f.eks. beredskaber eller vognfirmaer. Nogle lande påregner at drive egne netværk til PS-LTE enten som landsdækkende net eller kun i større byer. I Danmark ejes SINE nettet af en kommerciel leverandør, Dansk Beredskabskommunikation A/S, og service købes af staten. 2G, 3G og 4G (LTE) er etableret som kommercielle, offentlige net til mobiltelefoni. DMR kan være både privat- og offentligt, men vil typisk være privatejet. PS LTE må forventes at bygge på et kommercielt 4G netværk. Fordelen ved, at nettet er offentligt, er, at der er større incitament til en løbende udbygning end ved eget netværk som har været udbudt under en større kontrakt. <em type="bold">5. Tekniske overvejelser om valg af teknologi </em></p>
<p xml:lang="dan">CFB vurderer ud fra en ren teknisk synsvinkel, at et Tetra system er den mest velegnede kommunikationsløsning for en samlede beredskabskommunikationsløsning til Færøerne. Dette er dog under forudsætning af, at kommunikationsløsningen - i overensstemmelse med vurderingerne i behovsopgørelsen – bl.a. skal kunne anvendes af alle beredskaber på Færøerne samt etableres indenfor en meget kort årrække.</p>
<p xml:lang="dan">Globalt set vil arbejdet med PS LTE standarder på sigt kunne tilgodese et stigende behov for at inddrage bredbånd i kommunikationen blandt beredskabstjenesterne. I relation til Færøerne er der under forundersøgelsen ikke fremsat specifikke ønsker vedrørende etablering af bredbåndsløsninger til beredskabsbrug. Behovet herfor må dog i lighed med de globale trends i nogen grad kunne forventes at ville stige i løbet af de kommende år.</p>
<p xml:lang="dan">En tidlig implementering af PS LTE baseret på proprietære løsninger kan efter de foreliggende oplysninger formentlig ikke gennemføres på en måde, så al infrastruktur deles mellem private brugere og beredskabsbrugere og dermed bortfalder de tekniske og samfundsmæssige synergieffekter ved denne</p>
<p xml:lang="dan">FÆRØERNES 50 løsning, da den skønnes at være dyrere end f.eks. en Tetra baseret løsning bl.a. fordi det er nødvendigt med et langt større antal nødvendige basestationer.</p>
<p xml:lang="dan">Med implementering af <span type="quote">”public safety”</span> funktionalitet på et offentligt LTE net <em type="italic">efter </em>3GPP standarden vil det være muligt at lade beredskabskommunikation på Færøerne være baseret på kommercielle og offentligt tilgængelige LTE net. CFB anser dog ikke dette scenarie for realistisk før et tidspunkt imellem 2020 og 2025. </p>
<p xml:lang="dan">Hverken Tetra eller DMR kan levere de databåndbredder som forventes at blive efterspurgt over de næste 5-10 år. Dette problem kan løses ved at anvende de offentlige mobiltelefonsystemer tillagt en Quality of Service funktionalitet og prioritet for beredskaberne.</p>
<p xml:lang="dan">I henhold til behovsopgørelsen tillægges det afgørende betydning, at der indtænkes kobling mellem forskellige kommunikationssystemer, herunder i andre landes myndigheder, der samarbejdes med. Det bemærkes hertil, at såvel dansk politi og dansk forsvar disponerer over et digitalt radiosystem baseret på Tetra-standard. Beredskaberne på Island og i Danmark benytter sig ligeledes af radiosystemer baseret på Tetra-standarden.</p>
<p xml:lang="dan">Endvidere har Arktisk kommando, Færøerne specifikt ønsket, at et nyt kommunikationssystem skal kunne kommunikere med Forsvarets skibe og fly ved Færøerne.</p>
<p xml:lang="dan">Det bemærkes, at nærværende tekniske sammenligninger ikke er foretaget ud fra en nærmere fastsat økonomisk ramme. En given økonomisk ramme vil fordre yderligere analyse, hvor der tages udgangspunkt i optimering af funktionalitet og udbygning i nettet indenfor rammen. Dette vil ligeledes kunne få betydning for valg af teknologi. Det kan være nødvendigt i den forbindelse at genoverveje behovsopgørelsens konklusioner.</p>
<p xml:lang="dan">Valg af teknologi til et fremtidigt beredskabskommunikationssystem til Færøerne afhænger i høj grad af, hvornår systemet skal tages i brug, idet prioritering af funktionalitet i løsningen eventuelt vil skulle genovervejes på et senere tidspunkt.</p>
<p>FÆRØERNES 51</p>
<p><em type="bold">BILAG 4 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">BESKRIVELSE AF RADIOTEKNISKE DÆKNINGSFORSLAG TIL ET EVENTUELT TETRA-BASERET BEREDSKABSKOMMUNIKATIONSNET TIL FÆRØERNE 1. Indledning </em></p>
<p xml:lang="dan">Et fremtidigt radionet skal i udgangspunktet opfylde beredskabernes behov og ønsker til dækning på Færøerne, som de er opgjort i behovsopgørelsen, og dermed sikre velfungerende og optimal dækning i de prioriterede områder. Denne prioritering kan foretages på mange parametre, f.eks. på baggrund af befolkningstæthed og heraf relaterede aktiviteter samt områder med særlig kritisk infrastruktur, f. eks. lufthavne, industri m.v.</p>
<p xml:lang="dan">Det er lagt til grund, at ligegyldigt hvilken løsning eller teknologi som vælges i forbindelse med etablering af et nyt radiokommunikationssystem, så vil løsningen ikke kunne skabe fladedækning på hele Færøerne på grund af den færøske topografi. Til sammenligning kan nævnes, at der i Danmark findes mindre byer (500-800 mennesker), hvor der kun er begrænset indendørsdækning, og hvor dele af byerne er helt uden SINE dækning på grund af den danske topografi, herunder bakker og dale. Tilsvarende findes i Danmark skovområder og strande, der heller ikke er dækket af SINE.</p>
<p xml:lang="dan">Efter nærmere drøftelser er det i foranalysen besluttet, at projektet skal udarbejde tredækningsforslag med tilhørende dækningssimuleringer til brug for overvejelser om etablering af et Tetra-radionet på Færøerne.</p>
<p xml:lang="dan">Til belysning af de økonomiske implikationer ved anskaffelse af et Tetra-radionet skal de tre dækningsforslag adskille sig betydeligt i antal basisstationer. I afsnittet om udvælgelseskriterier nedenfor er oplistet en række prioriterede kriterier for radionettet, som udledt af behovsopgørelsen. Det ene forslag skal så vidt muligt dække alle kriterierne. Dette dækningsforslag bygger således på en forudsætning om tilnærmelsesvis <span type="quote" xml:lang="dan">”fuld dækning”</span>, herved forstås blandt andet indendørsdækning i byer ned til 100 indbyggere. Det andet dækningsforslag vil dække byer ned til 500 indbyggere. Det tredje dækningsforslag vil dække byer ned til 1.000 indbyggere.</p>
<p xml:lang="dan">På baggrund af det foreliggende materiale har CFB gennemført dækningssimuleringer med henblik på at kvalificere skøn for antal og placering af basisstationer (også kaldet sites) i hvert af dækningsforslagene. Deltagerne i foranalysen er i den forbindelse bekendt med, at dækningssimuleringerne alene kan tage højde for en del af de mulige faktorer, der kan påvirke præstationen i et fremtidigt radionet.</p>
<p xml:lang="dan">Særligt om specifik dækning i tunneler bemærkes, at disse ikke er del af simuleringerne, men overvejelser om dækning i disse indgår i dækningsforslagene uden at være detailbehandlet. For så vidt angår befolkningsområder, der ikke opnår permanent dækning i radionettet, belyses mulighederne for midlertidig dækning i disse områder i et særskilt afsnit nedenfor.</p>
<p xml:lang="dan">For en nærmere gennemgang af en Tetra baseret løsningsmodel på Færøerne henvises til rapportens bilag 3.</p>
<p xml:lang="dan">FÆRØERNES 52 <em type="bold">2. Beskrivelse af software, data- og beregningsgrundlag </em></p>
<p xml:lang="dan">Dækningsberegningssoftware</p>
<p xml:lang="dan">Simuleringerne af radioudbredelse er gennemført i programmet <span type="quote">”Radio Mobile”</span>, som er et frit tilgængeligt dækningsberegningsværktøj, der på basis af databaser med information om terrænhøjder og eventuelle klassifikationer af terræntyper (land, by, skov og hav mv.) kan foretage prædiktion af den forventede signalstyrke i et punkt eller over en flade.</p>
<p xml:lang="dan">For hvert punkt, hvor en beregning skal udføres, uddrager programmet en profil af strækningen fra sendeantenne til modtageantenne og analyserer denne profil for, om der er frit sigt eller forhindringer, der blokerer for det direkte signal mellem de to antenner. Herefter udregnes et estimat for den modtagne signalstyrke ud fra matematiske modeller i henhold til det aktuelle udbredelsesscenarie.</p>
<p xml:lang="dan">Informationer om sites</p>
<p xml:lang="dan">For at sikre den mest omkostningseffektive løsning er det lagt til grund, at basisstationerne skal etableres på eksisterende sendepositioner. Det antages i den forbindelse, at der på sendepositionerne er tilgængelig husning til teknisk udstyr, strøm med backup samt adgang til transmission i et allerede fungerende telenetværk. Til montering af antenner antages endvidere, at der er en antennemast med tilstrækkelig bæreevne til de nødvendige antenner.</p>
<p xml:lang="dan">Den færøske telestyrelse har til brug for simuleringerne leveret informationer om færøske sendepositioner. Styrelsen har hertil oplyst, at materialet hovedsageligt indeholder sendepositioner, der indgår i broadcast nettet på Færøerne.</p>
<p xml:lang="dan">Ud fra en betragtning om at opnå den størst mulige dækning med mindst mulige antal sites, vurderer CFB, at de sendepositioner, der anvendes til broadcast formål, er et godt udgangspunkt for etablering af et beredskabsnet, da de under etableringen er udvalgt på baggrund af lokalkendskab og evalueret i forhold til realiserbarhed og bedst mulig befolkningsdækning.</p>
<p xml:lang="dan">I nærværende simuleringer har det i visse tilfælde været nødvendigt at tilføje sites i områder, hvor CFB ikke råder over informationer om eksisterende sites – se nærmere under afsnittet Udvælgelse af sites.</p>
<p xml:lang="dan">Informationer om højdeforhold</p>
<p xml:lang="dan">Højdedata, som beskriver den færøske topografi, er baseret på NASA’s SRTM målinger (Shuttle Radar Topography Mission). <em type="bold">3. Tekniske specifikationer i simuleringerne </em></p>
<p xml:lang="dan">Følgende tekniske specifikationer er valgt i dækningssimuleringerne:  Signalstyrker svarende til dem, der er anvendt i SINE.  Dækningskortene viser servicegrader baseret på downlink signalstyrke, der er korrigeret for uplink balance, jfr. nedenstående værdier: -</p>
<p xml:lang="dan">Vognradio = -94 dBm (blå). -</p>
<p xml:lang="dan">Håndholdt radio udendørs = -83 dBm (turkis).</p>
<p>FÆRØERNES 53 -</p>
<p xml:lang="dan">Håndholdt radio indendørs = -72 dBm (orange)/ -67 dBm (gul).  Generelt for alle tre typer dækning er der brugt en antennehøjde på 1,5 meter for den mobile enhed.</p>
<p xml:lang="dan">På det særskilte maritime dækningskort er der brugt en antennehøjde på 3 meter.  Sendeeffekt på en basisstation er 10 W (40 dBm).  Maksimalt 3 dB kabeltab.  90 % tid/sted sandsynlighed  Ved <span type="quote" xml:lang="dan">”line of sight”</span> anvendes en to-stråle udbredelsesmodel og ved <span type="quote" xml:lang="dan">”non-line-of-sight”</span> anvendes en</p>
<p>Longley rice Irregular Terrain Model.</p>
<p xml:lang="dan">Der er valgt rundstrålende antenner til alle sites for at imødekomme behovet for både landbaseret og maritim dækning. På højt placerede sites er der anvendt antenner med elektrisk downtilt og på lavt placerede sites er anvendt antenner uden tilt.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Illustration 1 </em>viser forskellige indstillinger i Radio Mobile samt udbredelsesvejen mellem sende- og modtageantenne, set fra siden. En grøn markering angiver her god dækning, gul angiver marginal dækning og rød er manglende dækning. Den manglende dækning her kan illustrere en skyggeside af et fjeld. </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Illustration 1 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Kilde: Hjemmesiden for Radio Mobile </em><em type="italic">http://www.cplus.org/rmw/rme.html </em></p>
<p xml:lang="dan">Beregningsbegrænsninger</p>
<p xml:lang="dan">I forhold til udbredelsessimulering i et terræn som det færøske har Radio Mobile - ligesom de fleste andre dækningssimuleringsprogrammer - visse begrænsninger, idet der normalt ikke tages højde for f.eks. refleksioner fra fjeldsider (ray tracing).</p>
<p xml:lang="dan">Ved simulering på Færøerne, hvor der i nogle situationer kan være kraftige refleksioner fra fjeldvægge, kan der i visse områder være bedre dækning, end hvad der fremgår af en simulering der ikke tager højde for disse forhold.</p>
<p>FÆRØERNES 54</p>
<p xml:lang="dan">Til <span type="quote" xml:lang="dan">”kalibrering”</span> af de anvendte beregningsalgoritmer i et dækningssimuleringsværktøj vil man normalt foretage en række on-site målinger. Til brug for de foreliggende beregninger har det ikke været muligt at gennemføre sådanne målinger.</p>
<p xml:lang="dan">CFB har valgt at foretage justeringer i parametersætningen for Radio Mobile på baggrund af en sammenligning med en referenceberegning i det danske Tetra-radionet, SINE. Dette begrundes navnlig med, at servicerækkevidden i det færøske net vil ligge indenfor de afstande, hvor der er sammenlignelige værdier i SINE. Udover disse afstande vil der ofte ske afskæring af udbredelsen pga. fjelde, hvorefter en anden og nærmere site vil tage over.</p>
<p xml:lang="dan">Ved simulering af indendørsdækning er det reelt ikke muligt at foretage en beregning på specifikke huse. Alle bygninger har forskellige karakteristika og dermed forskellig indtrængningsdæmpning for radiosignalerne. I praksis vælges der en eller flere værdier for typiske indtrængningsdæmpninger f.eks. en værdi svarende til enkeltstående privatboliger og en anden for typisk etagebyggeri eller kontorbygninger.</p>
<p xml:lang="dan">Meget store bygninger, som har mange indre vægge eller facader beklædt med metal, vil have en indtrængningsdæmpning større end, der anvendes i simuleringerne. Selvom et dækningskort angiver indendørsdækning i et område, vil det ikke gælde det samlede areal af sådanne bygninger. I de aktuelle beregninger er fastsat en indtrængningsdæmpning på henholdsvis 10 og 15 dB. To forskellige farver indikerer signalniveauer for overvindelse af henholdsvis lav (orange) og høj dæmpning (gul).</p>
<p xml:lang="dan">Ved en senere detailplanlægning af et radionet til Færøerne bør der foretages målinger, der kan ligge til grund for en mere præcis kalibrering til de lokale forhold. Udover den generelle tilpasning af udbredelsesmodellerne til de færøske forhold bør der ved detailplanlægningen ligeledes foretages nogle målinger, der kan bruges til at bedømme effekten af refleksioner fra fjeldsiderne.</p>
<p xml:lang="dan">Radio Mobile har ikke i sig selv mulighed for at opgøre hvilke byer, der er dækket i simuleringsopgaven. Opgørelsen i Tabel 2 og 4 er således baseret på en manuel og skønsmæssig opgørelse, hvor dækningsberegningerne er overført til Google Earth. <em type="bold">4. Udvælgelse af sites til dækningsforslag </em></p>
<p xml:lang="dan">Udvælgelseskriterier</p>
<p xml:lang="dan">Udvælgelsen af sites er som udgangspunkt foretaget på baggrund af følgende kriterier – opstillet i prioriteret rækkefølge: 1. Indendørsdækning i områder med indbyggertal efter følgende underkriterier: a. Dækningsforslag 1: Byer med ned til 100 indbyggere b. Dækningsforslag 2: Byer med ned til 500 indbyggere c. Dækningsforslag 3: Byer med ned til 1.000 indbyggere, 2. Sikring af ekstra dækning/nettets robusthed på særligt befolkede og befærdede steder, hvor større hændelser mest sandsynligt kan forekomme. 3. Dækning til søs og indsøer (antennehøjde 3 meter og brug af vognradio). 4. Fladedækning for særligt risikofyldte områder og erhverv, f.eks. lufthavnen. 5. Fladedækning af befolkningsområder med indbyggertal under de i pkt. 1 angivne.</p>
<p>FÆRØERNES 55</p>
<p xml:lang="dan">Fremgangsmåde</p>
<p xml:lang="dan">Udvælgelsen af sites er gennemført som en iterativ proces, hvor der først er udvalgt et antal sites, der skønnes tilstrækkelige for opnåelse af dækning i områder ud fra ovennævnte kriterier.</p>
<p xml:lang="dan">Efter en indledende simulering af dækningen fra disse sites er der efterfølgende tilføjet yderligere sites eller udskiftet sites indenfor den pulje af sites, der er oplyst fra Telestyrelsen. De udvalgte sites fremgår af Tabel 1.</p>
<p xml:lang="dan">Undervejs i forløbet er identificeret nogle lokationer, som vanskeligt lader sig dække fra de oplyste sendepositioner. I disse tilfælde er der valgt en masteplacering indenfor byen eller bygdens område, idet det antages, at der her vil være let adgang til strøm og transmission. I praksis antages det, at der i detailplanlægningsfasen vil kunne findes en allerede eksisterende mast tilhørende en mobiloperatør i et sådant område. Disse lokationer er oplistet under typen <span type="quote">”MOB”</span> i Tabel 1. I enkelte tilfælde har det i planen for dækning af byer ned til 100 indbyggere været nødvendigt at planlægge sites i områder hvor der muligvis ikke er eksisterende sites. I disse tilfælde er der udvalgt positioner hvortil der er kørevej og nærliggende beboelse så der må antages at være relativ let adgang til strømforsyning og transmission i området. <em type="bold">5. Dækningsforslag </em></p>
<p xml:lang="dan">Efter ovennævnte fremgangsmåde er udarbejdet tre dækningsforslag.</p>
<p xml:lang="dan">Tabel 1 indeholder en oversigt over de udvalgte sites til de tre dækningsforslag, herunder angivelse af sites til maritim dækning og dækning af særlige risikoområder. I tabellen er benyttet følgende forkortelser for type af sendeposition:  Mentamalaraðið = MT  Televarpið = TV  Forventet mobil = MOB  Helt ny site = Ny</p>
<p xml:lang="dan">Tabel 2 er en overordnet oversigt over dækning i de tre dækningsforslag set i forhold til indbyggertal og angivet henholdsvis i indbyggertal og procentdel. Dækningsforslag 1 omfatter i tabellen også dækning som følge af ekstra sites til risikoområder.</p>
<p xml:lang="dan">For en mere detaljeret gennemgang af, hvilke byer der er dækket, henvises til Tabel 4, sidst i bilaget.</p>
<p xml:lang="dan">Opgørelsen er baseret på befolkningstal pr. 1.1.2014, som er hentet fra Hagstova Færoyar – det færøske statistik institut under Finansministeriet. <em type="bold"></em></p>
<p>FÆRØERNES 56</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Tabel 1 – Udvalgte sites </em></p>
<p xml:lang="dan">Område</p>
<p xml:lang="dan">Sted</p>
<p>Sitenavn</p>
<p xml:lang="dan">Site ID Type1000500100</p>
<p>Maritim</p>
<p xml:lang="dan">Fjeld</p>
<p xml:lang="dan">Bygd1 Suderoy</p>
<p>Sumba</p>
<p>Hestur</p>
<p>SU1</p>
<p>MT2 Suderoy</p>
<p>Tvoroyri</p>
<p>Frodbiarkambur</p>
<p>SU2</p>
<p xml:lang="dan">Ukendt3 Suderoy</p>
<p>Porkeri</p>
<p>Kambur</p>
<p>SU4</p>
<p>TV4 Suderoy</p>
<p>Hvalba</p>
<p>Hvalba</p>
<p>SU5</p>
<p>MOB5 Suderoy</p>
<p>Akrar</p>
<p>Akrar</p>
<p>SU6</p>
<p>TV6 Suderoy</p>
<p>Famjin</p>
<p>Famjin</p>
<p>SU7</p>
<p>TV7 Suderoy</p>
<p>Trongisvagur</p>
<p>Trongisvagur</p>
<p>SU8</p>
<p>MOB8 Suderoy</p>
<p>Sandvik</p>
<p>Sandvik</p>
<p>SU3 B NY9 Sandoy</p>
<p>Dalur</p>
<p>Valheidur</p>
<p>SA1</p>
<p>MT10 Sandoy</p>
<p>Skopun</p>
<p>Knukur</p>
<p>SA2</p>
<p>MT11 Sandoy</p>
<p>Skalavik</p>
<p>Krossur</p>
<p>SA3</p>
<p>TV12 Sandoy</p>
<p>Husavik</p>
<p>Husavik</p>
<p>SA4 B NY13 Vagar</p>
<p>Midvagur</p>
<p>Midvagur</p>
<p>VA1</p>
<p>MT14 Vagar</p>
<p xml:lang="dan">Mykines</p>
<p xml:lang="dan">Mykines</p>
<p>VA2</p>
<p>MT15 Vagar</p>
<p>Sørvagur</p>
<p>Sørvagur</p>
<p>VA3</p>
<p xml:lang="dan">MT/TV16 Vagar</p>
<p>Ritunøva</p>
<p>Ritunøva</p>
<p>VA4 T NY17 Streymoy</p>
<p>Torshavn</p>
<p>Husarein</p>
<p>ST1</p>
<p xml:lang="dan">TV/MT18 Streymoy</p>
<p>Torshavn</p>
<p>Nolsoy</p>
<p>ST2</p>
<p>Ukendt19 Streymoy</p>
<p>Sornfelli</p>
<p>Sornfelli</p>
<p>ST3</p>
<p xml:lang="dan">MT/TV20 Streymoy</p>
<p>Vestmanna</p>
<p>Vestmanna</p>
<p>ST4</p>
<p xml:lang="dan">MT/TV21 Streymoy</p>
<p xml:lang="dan">Streymnes</p>
<p xml:lang="dan">Rossafelli</p>
<p>ST5</p>
<p>TV22 Streymoy</p>
<p>Leynar</p>
<p>Vadsteinagjogv</p>
<p>ST6</p>
<p>TV23 Streymoy</p>
<p>Signabour</p>
<p>Hundsarabotnur</p>
<p>ST7</p>
<p>MT24 Streymoy</p>
<p>Saksun</p>
<p>Saksun</p>
<p>ST8 B TV25 Streymoy</p>
<p xml:lang="dan">Øvisfelli</p>
<p xml:lang="dan">Øvisfelli</p>
<p>ST9 T NY26 Eysturoy</p>
<p>Skipanes</p>
<p>Stødlafjall</p>
<p xml:lang="dan">EY1</p>
<p>MT/TV27 Eysturoy</p>
<p xml:lang="dan">Fuglafjord</p>
<p>Kambusdalur</p>
<p xml:lang="dan">EY2</p>
<p>TV28 Eysturoy</p>
<p xml:lang="dan">Eidi</p>
<p xml:lang="dan">Eidiskollur</p>
<p xml:lang="dan">EY3</p>
<p>MT 29 Eysturoy</p>
<p>Funningsfjørdur</p>
<p xml:lang="dan">Nordskalatunnel</p>
<p xml:lang="dan">EY4</p>
<p>Ny30 Eysturoy</p>
<p>Ytri Skali</p>
<p>Ytri Skali</p>
<p xml:lang="dan">EY5</p>
<p>NY31 Eysturoy</p>
<p xml:lang="dan">Selatrad</p>
<p xml:lang="dan">Selatrad</p>
<p xml:lang="dan">EY6</p>
<p>MOB32 Eysturoy</p>
<p>Oyndafjordur</p>
<p>Oyndafjordur</p>
<p xml:lang="dan">EY7</p>
<p>NY33 Eysturoy</p>
<p>Lambi</p>
<p>Lambi</p>
<p xml:lang="dan">EY8</p>
<p>MOB34 Eysturoy</p>
<p>Rituvik</p>
<p>Rituvik</p>
<p xml:lang="dan">EY9</p>
<p>MOB35 Nordoyar</p>
<p>Klaksvik</p>
<p>Brunaskard</p>
<p>NO1</p>
<p xml:lang="dan">MT/TV36 Nordoyar</p>
<p>Mikadalur</p>
<p>Slættafjall</p>
<p>NO2</p>
<p xml:lang="dan">MT 37 Nordoyar</p>
<p>Nordtoftir</p>
<p>Breytardalur</p>
<p>NO3</p>
<p>MT38 Nordoyar</p>
<p>Svinoy</p>
<p>Eystur a Fjalli</p>
<p>NO4</p>
<p>MT39 Nordoyar</p>
<p>Klaksvik</p>
<p>Klakkur</p>
<p>NO5</p>
<p>MT40 Nordoyar</p>
<p>Arnafjørdur</p>
<p>Arnafjørdur</p>
<p>NO6</p>
<p>Ny41 Nordoyar</p>
<p>Vidareidi</p>
<p>Vidareidi</p>
<p>NO7</p>
<p>MT42 Nordoyar</p>
<p>Muli</p>
<p>Muli</p>
<p>NO8 T NY43 Nordoyar</p>
<p>Fugloy</p>
<p xml:lang="dan">Klubben</p>
<p>NO9 T MT/TV <em type="bold">131936443 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Risikoområder </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Total </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Placering </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Identifikation </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Dækningsforslag </em></p>
<p>FÆRØERNES 57</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Kort 1: Placering af udvalgte sites på kort </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Tabel 2 – Radiodækning i forhold til indbyggertal, overordnet </em></p>
<p xml:lang="dan">Nedenfor er indsat tilhørende dækningsskort genereret af simuleringsværktøjet.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Forklaringer af farvekoder på dækningskort: </em> Blå = Vognradio  Turkis = Håndholdt radio udendørs  Orange = Indendørsdækning, enkeltstående privatboliger  Gul = Indendørsdækning, etagebyggeri  Rød = Ingen dækning. <em type="bold"></em></p>
<p xml:lang="dan">Dækningsforslag 1000500100 inkl risikoområder1000500100 inkl risikoområder81,989,798,739454432224757983,592,098,940259443194764686,294,899,841538456874810648.190</p>
<p xml:lang="dan">Samlet indbyggertal</p>
<p xml:lang="dan">Befolkningsandel</p>
<p xml:lang="dan">Dækning i indbyggertal</p>
<p xml:lang="dan">Indendørs Udendørs HH Vognradio</p>
<p xml:lang="dan">Dækning i procent</p>
<p>FÆRØERNES 58</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Kort 2: Dækningskort til dækningsforslag 1 (Byer ned til 100 indbyggere) </em></p>
<p>FÆRØERNES 59</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Kort 3: Dækningskort til dækningsforslag 1 (Byer ned til 100 indbyggere) + særlige risikoområder </em></p>
<p>FÆRØERNES 60</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Kort 4: Dækningskort til dækningsforslag 2 (Byer ned til 500 indbyggere) </em></p>
<p>FÆRØERNES 61</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Kort 5: Dækningskort til dækningsforslag 3 (Byer ned til 1.000 indbyggere) </em></p>
<p>FÆRØERNES 62</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Kort 6: Close-up af dækning på Suderoy i fire scenarier </em></p>
<p xml:lang="dan">Kortserien illustrerer påvirkningen af den udfordrende topografi på radioudbredelsen. De første sites tilføjer relativt meget dækning set i forhold til dækningsforslag 3 - byer ned til 1000 indbyggere. For at opnå en tilnærmelsesvis fuldstændig dækning (ingen røde felter) skal man altså placerer en del ekstra til sidst, da flere små områder uden dækning skal have hver deres site.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Kort 7: Close-up af dækning på Tvøroyri fra placering af site hhv. oppe i fjeldet og nede i byen </em></p>
<p xml:lang="dan">Til venstre ses dækningen fra en basisstation der er placeret nede i byen. Byen ligger i en dal, hvorfor udbredelsen er skarpt afgrænset. Forsøges en tilsvarende dækning opnået ved højere placering på nærmeste fjeldtop, så opnås ikke fuld dækning af dalen, men derimod ekstra dækning til søs og omkringliggende fjeldområder.</p>
<p>FÆRØERNES 63</p>
<p xml:lang="dan">Kommentar til dækningsforslag 1 – fuld dækning</p>
<p xml:lang="dan">CFB vurderer, at der skønsmæssigt er behov for 43 basisstationer, hvis der skal etableres en dækning, der i størst muligt omfang imødekommer ovennævnte kriterier. I al væsentlighed er derved sikret indendørsdækning for 98,7 % af befolkningen. Der er endvidere en meget høj generel fladedækning i fjeldområderne og størstedelen af det overordnede vejnet er dækket.</p>
<p xml:lang="dan">Ud af de 43 basisstationer er 7 udvalgt særligt med det formål at sikre dækning af særlige risikoområder. Dette er nærmere gennemgået under afsnit 7.</p>
<p xml:lang="dan">I det foreliggende forslag til dækning er der ikke etableret permanent netværksdækning (TMO) i tunnelerne. Det forudsættes dog, at der laves en løsning - der som minimum modsvarer den nuværende - med særlige foranstaltninger til brug ved redningsindsats i tunnelerne (DMO repeater eller TMO-DMO gateway). Se nærmere i særskilt afsnit herom nedenfor.</p>
<p xml:lang="dan">Kommentar til dækningsforslag 2 – byer ned til 500 indbyggere</p>
<p xml:lang="dan">En eventuel reduktion i antallet af basisstationer kræver et kompromis i forhold til ønsket om fuld TMO dækning i områder med et vist omfang af beboelse og færdsel med køretøjer. Med udgangspunkt i en forudsætning om dækning af byer med over 500 indbyggere har CFB beregnet, at der anslået skal bruges 19 basisstationer. Dermed er sikret indendørsdækning i 89,7 procent af befolkningen. Der vil være dækning for vognradio for 94,8 % af befolkningen og dermed mulighed for at etablere indendørsdækning for samme procentdel via gateway. Der vil være enkelte steder langs hovedvejene hvor der ikke er dækning heriblandt syd for Hov, i Kaldbaksfjorden og syd for Funningsfjørdur.</p>
<p xml:lang="dan">CFB anbefaler, at der til dette forslag i et vist omfang suppleres med midlertidige, transportable løsningsmuligheder såsom anvendelse af TMO-DMO gateways og det egentlige beredskabsnet. Se nærmere i særskilt afsnit herom nedenfor.</p>
<p xml:lang="dan">Som for dækningsforslag 1 skal der også tages stilling til, hvordan dækning i tunnelerne og særlige risikoområder, som ikke er dækket som følge af indbyggertal i nærtliggende bygder, skal realiseres.</p>
<p xml:lang="dan">Kommentar til Dækningsforslag 3 – byer ned til 1000 indbyggere</p>
<p xml:lang="dan">I dette dækningsforslag er der primært fokus på at sikre dækning i byer med mere end 1000 indbyggere samt på maritim dækning. Der er ikke sammenhængende dækning på hovedvejsnettet og fladedækningen er begrænset hvorved der er mange fjeldområder uden dækning. Der er indendørs dækning for 81,9 % af befolkningen og vognradiodækning for 86,2 % af befolkningen. På grund af den begrænsede dækning langs hovedvejene giver det ikke mening at etablere tunneldækning ud fra et ønske om sammenhængende dækning ved fremkørsel til en hændelse. Det vil udelukkende være hensynet til en redningsindsats i tunnelerne der er den drivende faktor for at etablere dækning i tunneler.</p>
<p xml:lang="dan">Der vil i ved implementering af dette dækningsforslag være et yderligere forstærket behov for implementering af forskellige løsninger til midlertidig dækning.</p>
<p xml:lang="dan">Særligt om maritim dækning i dækningsforslagene</p>
<p>FÆRØERNES 64</p>
<p xml:lang="dan">For at opnå en god maritim dækning kræves 4 sites. På kort 6 nedenfor ses dækningen fra følgende fire særlige maritime sites:  Sumba på Suderoy  Mykines  Eidiskollur på Eysteroy  Eystur a Fjalli på Svinoy</p>
<p xml:lang="dan">Det bemærkes, at dækningen er beregnet ud fra et fartøj med en antennehøjde på 3 meter, hvorfor beregningerne ikke direkte kan sammenlignes med de øvrige beregninger vedr. anvendelse på landjorden, idet der i sidstnævnte beregninger er anvendt en lavere antennehøjde.</p>
<p xml:lang="dan">Med de fire sites er der generelt god dækning med undtagelse af nogle smalle sektorer i det nordøstlige område. Der er, som det ses af dækningskortet, områder mellem nogle af øerne, der ikke er dækket, men mange af disse områder vil opnå dækning fra de sites som etableres for at skabe dækning på land.</p>
<p xml:lang="dan">Den maksimale rækkevidde bestemmes af antennehøjden på basisstationen, det anvendte fartøj samt af forhold fastlagt i TETRA standarden. Rækkevidden fastlagt i standarden kan være 58 eller 80 km afhængig af systemversioner og de anvendte radioer.</p>
<p xml:lang="dan">For skibe med en antennehøjde på 3 meter opnås med de udvalgte sites typiske rækkevidder omkring 65 km og ved en antennehøjde på 15 m opnås rækkevidder op til 80 km. Simuleringen baserer sig på anvendelse af vognradioer med sendeeffekt op til 5 W.</p>
<p xml:lang="dan">Ud af de 4 sites er det kun 2 sites, der kan elimineres fra de tre dækningsforslag, såfremt etablering af maritim dækning fravælges. Dette skyldes, at de to andre sites også indgår i dækningsforslag for landbaseret dækning i kraft af befolkningstal på byer i nærheden. Eidiskollur dækker således Eidi med 611 indbyggere og Sumba dækker byen Sumba med 248 indbyggere.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Kort 8: Dækningskort – maritim dækning ved 4 basisstationer </em></p>
<p xml:lang="dan">FÆRØERNES 65 <em type="bold">6. Specifik dækning i tunneler </em></p>
<p xml:lang="dan">Der er grundlæggende følgende muligheder for etablering af dækning i tunneler som del af en Tetra-løsning: 1. Etablering af permanent TMO dækning i tunneller med en basisstation eller en TMO repeater, 2. Etablering af permanent DMO dækning med en DMO repeater eller en TMO-DMO gateway, eller 3. Midlertidig opsætning af en transportabel DMO repeater eller TMO-DMO gateway</p>
<p xml:lang="dan">I forhold til <em type="bold">løsning 1 </em>gælder, at det ved meget lange tunneller, hvor dæmpningen i coax kablerne er for stor, kan være nødvendigt at anvende et aktivt distributionssystem med <span type="quote" xml:lang="dan">”in-line”</span> forstærkere eller fiberoptiske forstærkere til at distribuere signalerne i selve tunnelen. </p>
<p xml:lang="dan">Fælles for TMO løsningerne er, at de er omkostningstunge, men at det også er dem, der leverer den bedste funktionalitet, idet der er automatisk handover til og fra tunnelsystemet ved ind- og udkørsel og adgang til alle talegrupper i nettet. Færøerne har pt. 19 tunneler med en længde, der går fra 220 til 6000 meter.</p>
<p xml:lang="dan">For <em type="bold">løsning 2 og 3 </em>gælder, at der ved dækning i forbindelse med en redningsindsats kan anlægges en anden teknisk indgang til etablering af tunneldækning. Her vil det være muligt at basere sig på DMO dækning på samme måde, som hvis røgdykkere skal arbejde i en bygning, der ikke har TMO dækning. </p>
<p xml:lang="dan">Afhængigt af tunnelens størrelse og forhold som trafikmængder eller risikovurderinger kan dækningen etableres enten med en transportable DMO-repeater, som beredskabet selv medbringer og sætter op, eller der kan være tale om en permanent installation. Se nærmere beskrivelse af transportable DMO-repeatere nedenfor.</p>
<p xml:lang="dan">I Norge, hvor man også har et stort antal tunneler, er det besluttet, at valget mellem de nævnte løsninger baseres på en differentiering ud fra trafikvolumen og øvrige risikofaktorer. Baseret på de norske erfaringer er det i DMO mellem to håndholdte radioer muligt at række ca. 1300 meter i en jernbanetunnel med et lille tunneltværsnit og ujævne tunnelsider. I vejtunneler med større tværsnit (2 vejbaner) og ujævne sider er det muligt at række ca. 1700 meter, og i en tilsvarende tunnel med glatte sider er det muligt at række ca. 2800 meter. I praksis må det anbefales at gennemføre test i alle tunneler med henblik på at kortlægge de umiddelbare muligheder for dækning og derudfra vælge, hvilken løsning der skal iværksættes. <em type="bold">7. Specifik dækning af særlige risikoområder </em></p>
<p xml:lang="dan">Deltagerne i foranalysen har vurderet, at der i et eventuelt Tetranet må indtænkes dækning i en række områder, der må betegnes som risikofyldte på grund af høj turistaktivitet og/eller særlige erhverv i områderne. Disse områder er opregnet i Tabel 3 nedenfor.</p>
<p xml:lang="dan">CFB bemærker, at der i forbindelse med en detailplanlægningsfase for et eventuelt Tetranet på Færøerne vil være mulighed for at tage nærmere højde for en eventuel uddybende risikovurdering.</p>
<p xml:lang="dan">Deltagerne i foranalysen har - i tilknytning til de oplyste risikoområder på land – tillige i nogle tilfælde anført det omkringliggende farvand, bl.a. som følge af færgefart (kystnære områder).</p>
<p xml:lang="dan">Det vurderes, at håndholdt eller vognradio dækning umiddelbart vil kunne sikre store dele af disse fremhævede kystnære områder. Hertil kommer mulighed for supplerende maritim VHF dækning samt mulighed for satellittelefoni (irridium).</p>
<p>FÆRØERNES 66</p>
<p xml:lang="dan">Nedenfor er redegjort nærmere for etablering af dækning i de enkelte områder i et eventuelt Tetranet.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Tabel 3 – Dækning i risikoområder </em></p>
<p xml:lang="dan">Lokalitet</p>
<p xml:lang="dan">Årsag</p>
<p xml:lang="dan">Type</p>
<p>Saksun</p>
<p xml:lang="dan">Turisme</p>
<p xml:lang="dan">Bygde</p>
<p xml:lang="dan">Mykines</p>
<p xml:lang="dan">Turisme</p>
<p>Húsavíkar</p>
<p xml:lang="dan">Turisme</p>
<p xml:lang="dan">Bygde</p>
<p>Sandvik (Suðuroy)</p>
<p xml:lang="dan">Turisme</p>
<p xml:lang="dan">Bygde</p>
<p xml:lang="dan">Nordlig del af Vestmanna</p>
<p xml:lang="dan">Turisme</p>
<p xml:lang="dan">Fjeld</p>
<p xml:lang="dan">Vestlig del af Streymoy</p>
<p xml:lang="dan">Turisme</p>
<p xml:lang="dan">Fjeld</p>
<p xml:lang="dan">Nordlig del af Vagar (bl.a. dal)</p>
<p xml:lang="dan">Turisme</p>
<p xml:lang="dan">Fjeld</p>
<p xml:lang="dan">Nordlig del af Kalsoy og Kunoy (særligt Kallin og Kunoyakkur)</p>
<p xml:lang="dan">Turisme</p>
<p xml:lang="dan">Fjeld</p>
<p xml:lang="dan">Fugloy og Svínoy – særligt Hattarvik</p>
<p xml:lang="dan">Turisme</p>
<p xml:lang="dan">Ø/Bygde</p>
<p xml:lang="dan">Begge sider af Sandoy og Suðuroy</p>
<p xml:lang="dan">Turisme (Smyril sejler dagligt dertil)</p>
<p xml:lang="dan">Saksun (nord for Hvalvík på Streymoy)</p>
<p xml:lang="dan">Turisme</p>
<p xml:lang="dan">Fjeld</p>
<p xml:lang="dan">Nordlige del af Kalsoy (Viðareiði - bl.a. Enniberg)</p>
<p xml:lang="dan">Turisme</p>
<p xml:lang="dan">Fjeld</p>
<p>Vagar (Lufthavn)</p>
<p xml:lang="dan">Turisme</p>
<p>Erhverv</p>
<p>Viðanes (Tórshavn)</p>
<p xml:lang="dan">Oliedepot og gaslager</p>
<p xml:lang="dan">Bygde</p>
<p xml:lang="dan">Sund (Nord for Tórshavn)</p>
<p xml:lang="dan">Oliedepot</p>
<p xml:lang="dan">Bygde</p>
<p>Sørvágur</p>
<p xml:lang="dan">Oliedepot</p>
<p xml:lang="dan">Bygde</p>
<p>Søldarfjørður</p>
<p xml:lang="dan">Oliedepot</p>
<p xml:lang="dan">Bygde</p>
<p>Sandur</p>
<p xml:lang="dan">Oliedepot</p>
<p xml:lang="dan">Bygde</p>
<p>Vágur</p>
<p xml:lang="dan">Oliedepot</p>
<p xml:lang="dan">Bygde</p>
<p>Nordhavnen Klaksvík</p>
<p xml:lang="dan">Oliedepot</p>
<p xml:lang="dan">Bygde</p>
<p>Tórshavn á Húsareyni</p>
<p xml:lang="dan">Dynamitlager</p>
<p xml:lang="dan">Bygde</p>
<p>Suðuroy</p>
<p xml:lang="dan">Dynamitlager</p>
<p xml:lang="dan">Bygde</p>
<p>Lamba</p>
<p xml:lang="dan">Dynamitlager</p>
<p xml:lang="dan">Bygde</p>
<p xml:lang="dan">Særlige forudsætninger for siteetablering i risikoområder</p>
<p xml:lang="dan">Deltagerne i foranalysen har oplyst, at der i flere af ovennævnte risikoområder på nuværende tidspunkt opleves manglende eller begrænset mobilnetdækning. I disse områder kan der således heller ikke forventes at være masteinfrastruktur mv. tilgængeligt for opsætning af basisstationer.</p>
<p xml:lang="dan">Strømforsyning vil samtidig være en udfordring for flere af disse isolerede sites, og det skal derfor i detailplanlægningen undersøges, hvordan de kan strømforsynes.</p>
<p>FÆRØERNES 67</p>
<p xml:lang="dan">På fjeldet regnes med anvendelse af en 15 m barduneret mast, medmindre andet er angivet. Ved detailplanlægning kan der muligvis vælges en løsning, hvor antennehøjden kan reduceres til 5-10 meter.</p>
<p xml:lang="dan">Sammenfatning</p>
<p xml:lang="dan">Der er samlet udvalgt 7 ekstra basisstationer til at sikre dækning af særlige risikoområder, som var helt eller delvist uden dækning i dækningsforslag 1 (ud fra indbyggertal).</p>
<p xml:lang="dan">I visse områder vurderes det hensigtsmæssigt at overveje en mindre omkostningstung løsning med en gateway – stationær eller transportable - for at sikre dækning, henset til den lave nettrafik i dagligdagen, navnlig i ubeboede områder.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Dækning i områder med risikofyldte erhverv </em></p>
<p xml:lang="dan">De opregnede områder, som relaterer sig til risikofyldte erhverv, er allerede dækket af basisstationer i dækningsforslag 1, som følge af indbyggertal. Det bemærkes, at fyrværkerilagre i Tórshavn samt fabrikker i større bygder ikke er taget med i Tabel 3. De må ud fra de foreliggende oplysninger forudsættes dækket i dækningsforslag 1, som følge af indbyggertal.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Ekstra dækning af bygder med høj turistaktivitet </em></p>
<p xml:lang="dan">Til dækning af bygder med mindre end 100 indbyggere er der afsat 3 ekstra sites til at dække bygderne Saksun, Sandvik og Húsavik.</p>
<p><em type="italic">Saksun </em></p>
<p xml:lang="dan">Dækning i Saksun etableres med udgangspunkt i den allerede eksisterende site, der anvendes til broadcast. Siten giver dækning både i Saksun og på størstedelen af vejen til Streymnes, hvor siten på Rossafelli dækker det sidste stykke.</p>
<p><em type="italic">Sandvik </em></p>
<p xml:lang="dan">Til dækning af Sandvik anvendes en eksisterende position, hvor der forefindes teleudstyr. Alternativt kan der anvendes en placering ved tunnelmundingen, således at basisstationen både dækker byen og tunnelen dertil.</p>
<p><em type="italic">Húsavik </em></p>
<p xml:lang="dan">Til dækning af Húsavik kan anvendes en eksisterende position, hvor der forefindes teleudstyr. En sådan placering vil ikke nødvendigvis kunne sikre dækning langs vejen til Húsavik. I simuleringen er regnet med en placering længst muligt mod sydøst langs vejen mod Dalur, da der her kan findes en placering, der giver dækning både i Húsavik og vejen dertil.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Ekstra dækning af ubeboede områder med høj turistaktivitet </em></p>
<p xml:lang="dan">Der er afsat 4 ekstra sites til dækning af fjeldområder med høj turistaktivitet, hhv. nordsiden af Vagar, området mellem Vestmanna og Saksun, Svinoyarfjordur samt området omkring Kunoy.</p>
<p xml:lang="dan">Det bemærkes, at der er en række usikkerheder i forbindelse med sitefinding og etablering i disse områder, og det derfor skønnes, at der i værste fald kan være behov for 6 sites.</p>
<p>FÆRØERNES 68</p>
<p xml:lang="dan">Med dækningsforslaget for byer ned til 100 indbyggere suppleret med ovennævnte ekstra sites på Saksun, Sandvik og Húsavik vurderes det, at der på Sandoy og Suderoy ikke er yderligere behov for udbygning med henblik på at dække fjeldområder.</p>
<p xml:lang="dan">Med de oplistede sites opnås ikke fuld dækning på fjeldene. Hovedformålet med sitene er at sikre en rimelig dækning i de områder, som er mest befærdet med turister, samt at etablere et grundlag for, at der i de fortsat udækkede områder er mulighed for, at midlertidig dækning kan etableres med en gateway. Se nærmere om gateways i afsnit 8. Det bemærkes hertil, at eftersom der ikke er fastboende i flere fjeldområder og turistområder i øvrigt, må der forventes en lavere daglig trafik på nettet i disse områder.</p>
<p><em type="italic">Vagar </em></p>
<p xml:lang="dan">Med en ny site i området ved Ritunøva i kote 502 kan der etableres maritim dækning på Vagars nordvestlige kyst samt op langs Streymoys vestlige kyst til Saksun. Siten giver herudover en vis dækning ind over fjeldene ved Fjallavatn, men der er stadig områder der, hvor der skal anvendes en gateway for at sikre dækning ved redningsopgaver. Forbedring af dækningen der vil kræve yderligere en site.</p>
<p xml:lang="dan">Placeringen af site giver dækning på en del af stisystemet på den nordlige del af Vagar og yderligere muligheder for at indsætte gateways. Desuden giver denne site kystnær dækning i områder, der efter det oplyste ikke er dækket af maritim VHF.</p>
<p><em type="italic">Vestmanna </em></p>
<p xml:lang="dan">Med en siteplacering på Ørvisfelli i kote 782 kan der etableres dækning i området mellem Vestmanna og Saksun. En site på denne position bidrager også med dækning på en del af vejen mellem Saksun og Streymnes samt i Streymnes og Hvalvik. Denne site vil derfor åbne mulighed for en alternativ placering af siten på Rossafelli som så kan tilgodese dækning i Nordskali. Såfremt det ikke er muligt at realisere denne site, må det påregnes, at etablering af et tilsvarende dækningsområde fra lavere placerede sites vil kræve to sites i området i stedet.</p>
<p><em type="italic">Kunoy </em></p>
<p xml:lang="dan">Dækning på østsiden af Kunoy, i den nordlige del af Haraldssund og nord for Nordepil sikres ved etablering af en site på toppen af fjeldet vest for Muli på Bordoy. Der vil stadig være afgrænsede områder uden permanent dækning, men de vil kunne dækkes midlertidigt med en gateway fra køretøjer på eksisterende veje.</p>
<p><em type="italic">Fugloy og Svinoy </em></p>
<p xml:lang="dan">I henhold til de udførte dækningssimuleringer for området, er der dækning i havnen ved Hattarvik fra den allerede planlagte site på Svinoy. Der er dog enkelte områder i selve Svinoyarfjørdur som ikke er dækket.</p>
<p xml:lang="dan">Som det fremgår af dækningskort 2, er der både på Vidoy, Bordoy, Fugloy og Svinoy områder, der ikke er dækket. Placering af en site på den eksisterende sendeposition på Fugloy kan ikke dække alle de nævnte områder, men kan primært sikre dækning på færgeruten gennem Svinoyarfjørdur og nordsiden af Fugloy.</p>
<p><em type="italic">Kalsoy </em></p>
<p>FÆRØERNES 69</p>
<p xml:lang="dan">På den nordlige del af øen Kalsoy mangler bygden Trøllanes dækning, mens der er håndholdt dækning oppe på fjeldet omkring fyret.</p>
<p xml:lang="dan">En site placeret på fyret bidrager ikke med meget ny dækning i området og kan ikke give fuld dækning i hele bygden Trøllanes. Det bør derfor overvejes om kommunikationsbehovet i dette tilfælde skal løses med en gateway (stationær vognradio) placeret ved fyret.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Kort 9: Dækningskort kun med de 7 udvalgte basisstationer til særlige områder 8. Midlertidig dækning </em></p>
<p xml:lang="dan">Midlertidig dækning kan etableres, hvis der i områder uden permanent dækning, opstår en hændelse, der kræver en beredskabsindsats, hvor radiokommunikation er afgørende.</p>
<p xml:lang="dan">Følgende metoder kan tages i anvendelse: 1. Etablering af en midlertidig basisstation med tilslutning til det eksisterende net 2. Etablering af en TMO-DMO gateway 3. Etablering af en DMO repeater</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Løsning 1 </em>giver den fulde funktionalitet fra radionettet med adgang til alle talegrupper og flere samtidige kald. Det er også den dyreste og teknisk set mest komplicerede at opsætte, da der skal etableres transmission til det eksisterende net og sikres en strømforsyning, der kan levere 100-200 W. Normalt vil alt udstyr være monteret i en container, der er egnet til både flytning af udstyret og klimabeskyttelse, når det er opsat. Til opgaver på havet kan der laves en løsning, hvor f.eks. et kystvagtfartøj er forberedt med antennetilslutning, strømforsyning og transmissionslink, så en basisstation kan installeres og idriftsættes på kort tid. </p>
<p>FÆRØERNES 70</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Løsning 2 </em>er baseret på en vognradio, der kan installeres i en flightcase og køre på batterier. Løsningen kræver, at gateway’en kan placeres et sted, hvor der er forbindelse til TMO-nettet, samt at den fra denne placering kan række ud til indsatsområdet i DMO tilstand. Denne løsning kan forbinde en talegruppe i TMO nettet med en DMO kanal og giver således kun mulighed for en enkelt samtale. Det er dog muligt at opsætte mere end en gateway til dækning af et skadested, hvis flere beredskaber skal kunne kommunikere med hver deres vagtcentral. </p>
<p xml:lang="dan">Løsningen kan også realiseres som en del af radioinstallationen i udrykningskøretøjerne, så man ved manglende indendørsdækning kan sætte vognradioen i gateway tilstand og dermed opnå indendørs dækning i den bygning, man skal ind i.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Løsning 3 </em>kan realiseres med en vognradio eller en håndradio, og de installeres typisk i en flightcase og kører på batterier. Løsningen giver ikke forbindelse til TMO nettet men kan give DMO dækning til et skadested, der strækker sig over et større område, end hvad der kan nås direkte mellem to radioer i DMO. </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Løsning 2 og 3 </em>kan eventuelt kombineres så f.eks. politiet har en forbindelse til vagtcentralen via en TMO-DMO gateway, og der kan herudover være en DMO repeater til indsatsledelse i selve skadestedsområdet. </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Løsning 2 og 3 </em>vil som i afsnittet ovenfor kunne anvendes til brug i tunneler. </p>
<p xml:lang="dan">CFB anbefaler, at der etableres en eller flere mobile løsninger, hvorved der kan skabes midlertidig radiodækning dels i forbindelse med redningsaktioner eller andre hændelser på havet eller på land. På denne måde sikres navnlig, at den tværgående redningsindsats gives de bedst mulige kommunikationsbetingelser. <em type="bold">9. Ordforklaringer </em>- </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Basisstationer </em>– Også kaldet sites, er en antenneinstallation på en mast med tilhørende husning til teknisk udstyr, strøm med backup samt adgang til transmission. - </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">DMO – Direct Mode Operations – </em>Direkte kommunikation mellem to radioer uden brug af Tetranettets infrastruktur. Radioerne er således afhængige af deres <span type="quote" xml:lang="dan">”line of sight”</span> mellem dem, der kommunikerer. Rækkevidden heraf er begrænset af jordens krumning samt højden på antenner (Line of sight).- </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Handover </em>– radioens overgang fra dækning af en sendemast til en anden. - </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Line of sight </em>– Når to antenner kan se hinanden. Afstanden på jorden er derfor begrænset af jordens krumning samt højden på antenner. - </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">PTT – Push To Talk </em>– er to vejs kommunikation (walkie talkie funktion). Ved almindelige mobiltelefonopkald kan begge parter tale og lytte samtidigt (full duplex), hvorimod der ved PTT alene kommunikeres i en retning af gangen (half-duplex). Dette styres med en tryktast, når der vil tales. PTT kan sendes til flere på en gang ved gruppekommunikation. - </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Sendeposition </em>– Også kaldet masteplacering i bilaget – er selve placeringen af en mast. - </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">SINE </em>– Det danske Tetra-radionet. SINE er en forkortelse for SikkerhedsNet. - </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Tetra </em>– Terrestrial Trunked Radio – en international standard for digital radiokommunikation. - </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">TMO – </em>Terrestrial Trunked Operations – kommunikationen mellem radioer foregår over Tetra-nettet og dets infrastruktur med de funktionaliteter der ligger heri. Radioerne er således ikke afhængige af radioernes <span type="quote" xml:lang="dan">”line of sight”</span> mellem hinanden for at kommunikere. </p>
<p xml:lang="dan">Øvrige udtryk anvendt i de tekniske specifikationer er ikke nærmere forklaret.</p>
<p xml:lang="dan">FÆRØERNES 71 <em type="bold">10. Supplerende tabeller </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Tabel 4 – Radiodækning i forhold til indbyggertal, detaljeret </em></p>
<p xml:lang="dan">Indendørs</p>
<p xml:lang="dan">Udendørs HH</p>
<p>Vognradio</p>
<p>Navn</p>
<p xml:lang="dan">Kommune</p>
<p xml:lang="dan">Indb. 1K 500 100 1K 500 100 1K 500 100</p>
<p>Eiði</p>
<p>Eiðis 611        </p>
<p>Ljósá</p>
<p>Eiðis 27        </p>
<p xml:lang="dan">Nes,</p>
<p>Eysturoy 333        </p>
<p>Fámjin</p>
<p>Fámjins 100   </p>
<p>Fuglafjørður</p>
<p>Fuglafjarðar 1.493        </p>
<p>Hellur</p>
<p>Fuglafjarðar 15   </p>
<p>Kirkja</p>
<p>Fugloyar 28        </p>
<p>Hattarvík</p>
<p>Fugloyar 14        </p>
<p>Funningsfjørður</p>
<p xml:lang="dan">Funnings 54   </p>
<p>Funningur</p>
<p xml:lang="dan">Funnings 50   </p>
<p>Norðragøta</p>
<p>Gøtu 594        </p>
<p>Syðrugøta</p>
<p>Gøtu 416        </p>
<p>Gøtugjógv</p>
<p>Gøtu 42        </p>
<p>Hov</p>
<p>Hovs 118   </p>
<p>Syðradalur (Kalsoy)</p>
<p>Húsar 6       </p>
<p>Húsar</p>
<p>Húsar 42   </p>
<p>Húsavík</p>
<p>Húsavíkar 73   </p>
<p>Dalur</p>
<p>Húsavíkar 35   </p>
<p xml:lang="dan">Skarvanes</p>
<p>Húsavíkar 11   </p>
<p>Hvalba</p>
<p>Hvalbiar 636      </p>
<p>Sandvík</p>
<p>Hvalbiar 85   </p>
<p>Hvannasund</p>
<p>Hvannasunds 235   </p>
<p xml:lang="dan">Norðdepil</p>
<p>Hvannasunds 161   </p>
<p>Norðtoftir</p>
<p>Hvannasunds 3   </p>
<p xml:lang="dan">Depil</p>
<p>Hvannasunds 2  </p>
<p>Múli</p>
<p>Hvannasunds 1   </p>
<p>Klaksvík</p>
<p>Klaksvíkar 4.601        </p>
<p>Norðoyri</p>
<p>Klaksvíkar 101   </p>
<p>Ánir</p>
<p>Klaksvíkar 60       </p>
<p>Árnafjørður</p>
<p>Klaksvíkar 51   </p>
<p>Mikladalur</p>
<p>Klaksvíkar 29   </p>
<p xml:lang="dan">Trøllanes</p>
<p>Klaksvíkar 16</p>
<p>Kunoy</p>
<p>Kunoyar 68</p>
<p>Haraldsund</p>
<p>Kunoyar 59   </p>
<p>Kvívík</p>
<p>Kvívíkar 355    </p>
<p>FÆRØERNES 72</p>
<p>Leynar</p>
<p>Kvívíkar 105      </p>
<p>Válur</p>
<p>Kvívíkar 50        </p>
<p>Stykkið</p>
<p>Kvívíkar 49   </p>
<p>Skælingur</p>
<p>Kvívíkar 16      </p>
<p>Leirvík</p>
<p>Leirvíkar 852        </p>
<p>Miðvágur</p>
<p>Miðvágs 1.035        </p>
<p>Vatnsoyrar</p>
<p>Miðvágs 52        </p>
<p>Toftir</p>
<p xml:lang="dan">Nes 753        </p>
<p xml:lang="dan">Saltnes</p>
<p xml:lang="dan">Nes 123        </p>
<p>Porkeri</p>
<p xml:lang="dan">Porkeris 310        </p>
<p>Saltangará</p>
<p>Runavíkar 966        </p>
<p>Skáli</p>
<p>Runavíkar 657        </p>
<p>Runavík</p>
<p>Runavíkar 504        </p>
<p>Glyvrar</p>
<p>Runavíkar 364        </p>
<p>Søldarfjørður</p>
<p>Runavíkar 325      </p>
<p>Rituvík</p>
<p>Runavíkar 252   </p>
<p>Oyndarfjørður</p>
<p>Runavíkar 136   </p>
<p>Lambi</p>
<p>Runavíkar 136   </p>
<p>Æðuvík</p>
<p>Runavíkar 107    </p>
<p>Skálabotnur</p>
<p>Runavíkar 103        </p>
<p>Skipanes</p>
<p>Runavíkar 51    </p>
<p>Undir Gøtueiði</p>
<p>Runavíkar 30        </p>
<p>Elduvík</p>
<p>Runavíkar 18   </p>
<p>Lambareiði</p>
<p>Runavíkar 3   </p>
<p>Sandavágur</p>
<p>Sandavágs 875        </p>
<p>Sandur</p>
<p>Sands 515      </p>
<p>Strendur</p>
<p>Sjóvar 762        </p>
<p>Innan Glyvur</p>
<p>Sjóvar 74        </p>
<p>Selatrað</p>
<p>Sjóvar 38   </p>
<p>Kolbanargjógv</p>
<p>Sjóvar 26        </p>
<p xml:lang="dan">Morskranes</p>
<p>Sjóvar 22      </p>
<p>Skálavík</p>
<p>Skálavíkar 143    </p>
<p>Skopun</p>
<p>Skopunar 456      </p>
<p>Stóra Dímun</p>
<p>Skúvoyar 9  </p>
<p>Skúvoy</p>
<p>Skývoyar 35  </p>
<p>Sumba</p>
<p>Sumbiar 248        </p>
<p>Lopra</p>
<p>Sumbiar 85     </p>
<p>Akrar</p>
<p>Sumbiar 21        </p>
<p>Víkarbyrgi</p>
<p>Sumbiar 0 </p>
<p>Hósvík</p>
<p>Sunda 334   </p>
<p>Norðskáli</p>
<p>Sunda 301      </p>
<p xml:lang="dan">Streymnes</p>
<p>Sunda 246      </p>
<p>FÆRØERNES 73</p>
<p>Hvalvík</p>
<p>Sunda 228      </p>
<p>Oyri</p>
<p>Sunda 135      </p>
<p>Oyrabakki</p>
<p>Sunda 130   </p>
<p>Haldarsvík</p>
<p>Sunda 127      </p>
<p>Tjørnuvík</p>
<p>Sunda 59        </p>
<p>Langasandur</p>
<p>Sunda 40        </p>
<p>Svínáir</p>
<p>Sunda 40      </p>
<p>Gjógv</p>
<p>Sunda 29   </p>
<p>Saksun</p>
<p>Sunda 14   </p>
<p>Nesvík</p>
<p>Sunda 1    </p>
<p>Svínoy</p>
<p>Svínoyar 29   </p>
<p>Sørvágur</p>
<p>Sørvágs 993        </p>
<p>Bøur</p>
<p>Sørvágs 73        </p>
<p>Gásadalur</p>
<p>Sørvágs 15      </p>
<p xml:lang="dan">Mykines</p>
<p>Sørvágs 13   </p>
<p>Syðradalur (Streymoy) Tórshavn 7     </p>
<p>Tórshavn</p>
<p>Tórshavnar 12.369        </p>
<p>Hoyvík</p>
<p>Tórshavnar 3.784        </p>
<p>Argir</p>
<p>Tórshavnar 2.002        </p>
<p>Kollafjørður</p>
<p>Tórshavnar 735      </p>
<p>Kaldbak</p>
<p>Tórshavnar 227    </p>
<p>Nólsoy</p>
<p>Tórshavnar 214        </p>
<p>Velbastaður</p>
<p>Tórshavnar 211        </p>
<p>Signabøur</p>
<p>Tórshavnar 129      </p>
<p xml:lang="dan">Hvítanes</p>
<p>Tórshavnar 99       </p>
<p>Kirkjubøur</p>
<p>Tórshavnar 76      </p>
<p>Oyrareingir</p>
<p>Tórshavnar 45      </p>
<p>Hestur</p>
<p>Tórshavnar 19        </p>
<p>Norðradalur</p>
<p>Tórshavnar 14    </p>
<p>Kaldbaksbotnur</p>
<p>Tórshavnar 6   </p>
<p>Sund, bygd</p>
<p>Tórshavnar 2   </p>
<p>Koltur</p>
<p>Tórshavnar 1     </p>
<p>Mjørkadalur</p>
<p>Tórshavnar 0   </p>
<p>Tvøroyri</p>
<p>Tvøroyrar 849        </p>
<p>Trongisvágur</p>
<p>Tvøroyrar 508        </p>
<p>Froðba</p>
<p>Tvøroyrar 287        </p>
<p>Øravíkarlíð</p>
<p>Tvøroyrar 67        </p>
<p>Ørðavík</p>
<p>Tvøroyrar 41      </p>
<p>Vágur</p>
<p>Vágs 1.313        </p>
<p>Vestmanna</p>
<p>Vestmanna 1.200        </p>
<p>Viðareiði</p>
<p>Viðareiðis 347     </p>
<p>FÆRØERNES 74</p>
<p xml:lang="dan">Dækning i indbyggertal 39454 43222 47579 40259 44319 47646 41538 45687 48106</p>
<p xml:lang="dan">Dækning i procent 81,9 89,7 98,7 83,5 92,0 98,9 86,2 94,8 99,8</p>
<p xml:lang="dan">Samlet indbyggertal 48.190</p>
<p>FÆRØERNES 75</p>
<p><em type="bold">BILAG 5 </em></p>
<p><em type="bold">RADIOTEKNISK </em></p>
<p><em type="bold">BESKRIVELSE </em></p>
<p><em type="bold">AF </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">ET </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">EVENTUELT </em></p>
<p><em type="bold">TETRA-BASERET </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">BEREDSKABSKOMMUNIKATIONSNET TIL FÆRØERNE 1. Indledning </em></p>
<p xml:lang="dan">I det følgende beskrives opbygningen af et Tetra-baseret radiosystem til eventuel beredskabsbrug på Færøerne. I denne del af beskrivelsen tages ikke stilling til antallet af basisstationer, da denne del er behandlet i særskilt notat. Den beskrevne løsning er neutral for så vidt angår valg af leverandør og komponenter i nettet. <em type="bold">2. Infrastruktur </em><em type="italic">2.1. Netværksarkitektur </em></p>
<p xml:lang="dan">I Tetra-netværk er der grundlæggende to forskellige netværksarkitekturer. Den ene svarer til opbygningen i SINE nettet i Danmark, hvor der er et centraliseret switching og management center. Den anden netværksarkitektur er opbygget, således at en betydelig del af switchingen ligger decentralt ude i de enkelte basisstationers radioudstyr. Sidstnævnte arkitektur svarer til Forsvarets Tetra-system.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Figur 1: Netværk med centraliseret switching </em></p>
<p>FÆRØERNES 76</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Figur 2: Netværk med decentraliseret switching </em></p>
<p xml:lang="dan">Det decentralt organiserede netværk har visse styrings- og overvågningsfunktioner, der er adskilt fra selve basisstationerne som f.eks. system management, logning og interface til andre netværk.</p>
<p xml:lang="dan">Begge arkitekturer kan anvendes i forbindelse med opbygningen af et færøsk radionet til beredskabskommunikation. Da de nævnte netværksarkitekturer er knyttet til specifikke leverandører, vil valget af leverandør være bestemmende for arkitekturen i transmissionsnettet. <em type="italic">2.2. Udstyrsplacering </em></p>
<p xml:lang="dan">Mængden af centralt placeret udstyr vil afhænge af leverandørvalget. Uanset, hvilken arkitektur der vælges, anses det for mest hensigtsmæssigt, at det centralt placerede udstyr i givet fald placeres i Tórshavn, og det bør overvejes, om der kan opnås driftsmæssige fordele ved en samhusning med andet teleudstyr på en lokation, hvor der i forvejen er redundant transmission. <em type="italic">2.2.1. Transmissionsknudepunkter </em></p>
<p xml:lang="dan">Uanset, hvilken arkitektur der vælges, vil der være behov for etablering af et transmissionsnet, der består af nogle transmissionsringe samt nogle afgreninger herfra. Transmissionen kan baseres på en allerede etableret teleudbyders net eller på en kombination af dette og dedikeret udstyr på visse forbindelser. Som for det centralt placerede udstyr skønnes det, at en samhusning med eksisterende teleudstyr vil være en fordel. <em type="italic">2.2.2. Basisstationer </em></p>
<p xml:lang="dan">For at sikre den mest omkostningseffektive løsning bør basisstationerne etableres på allerede eksisterende sendepositioner. På sendepositionerne skal der være husning til teknisk udstyr, strøm med backup samt adgang til transmission i et allerede fungerende telenetværk. Til montering af antenner skal der være en antennemast med tilstrækkelig bæreevne til de nødvendige antenner. Udarbejdelsen af de tre forslag til basisstationsplaceringer beskrevet i Bilag 1 har vist, at der for en mindre del af basisstationsplaceringerne er behov for at vælge antennelokationer, der ejes af en mobiloperatør, samt at der i enkelte situationer kan være behov for at finde en placering i et område, hvor der ikke i øjeblikket er placeret en basisstation. I sådanne</p>
<p xml:lang="dan">FÆRØERNES 77 tilfælde skal det tilstræbes, at etableringen sker på et sted, hvor der er kørevej, strøm og transmission tilgængelig.</p>
<p xml:lang="dan">For hver basisstation etableres et antennesystem med antenner til Tetra og en GPS-antenne til tidssynkronisering. Antennesystemet til Tetra kan realiseres som omniantenner eller panelantenner afhængig af ønsket dækningsområde, og skal så vidt muligt understøtte diversity på modtage-siden og tilslutning af to radioenheder uden brug af kombiner på sende-siden. <em type="italic">2.3. Redundante komponenter </em></p>
<p xml:lang="dan">Der stilles ikke krav om, at nettet skal opbygges med redundante komponenter - hverken for det centralt placerede udstyr eller for radioudstyr på basisstationerne. Dog er der i dækningsforslag (bilag 1) for byer ned til 100 indbyggere foreslået to basisstationer, der dækker hhv. Tórshavn, Klaksvig og lufthavnen på Vagar, hvilket giver et vist niveau af redundant dækning. <em type="italic">2.4. Krav til transmission </em></p>
<p xml:lang="dan">I transmissionsnettet bør der være redundans på de linjer, der leverer forbindelsen til klynger af sites (f.eks. linjerne til Suderoy, Sandoy mv.). Der stilles ikke krav om redundans på transmissionen til den enkelte site. Dog kan et mindre antal sites udnævnes til prioritetssites som skal have redundant transmission til en af de primære ringe.</p>
<p xml:lang="dan">En Tetra-site, der taber forbindelsen til netværket, vil kunne fungere som repeater og sikre, at enheder indenfor dens dækningsområde stadig kan kommunikere indbyrdes. I et netværk med decentraliseret switching vil en sammenhængende gruppe af basisstationer, der taber forbindelsen til det øvrige net, kunne fortsætte som et mindre sammenhængende net. I et net med centraliseret switching vil en gruppe af sites, der taber forbindelsen, fungere som individuelle øer. <em type="italic">2.5. Krav til strømforsyning </em></p>
<p xml:lang="dan">Der skal tages stilling til nødstrømsforsyning (no break) på alle elementer, der indgår i nettet, dvs. både de centralt styrende elementer, transmissionsudstyr og basisstationer.</p>
<p xml:lang="dan">Kravet til nødstrømforsyning kan opfyldes enten ved dedikeret nødstrøm til udstyret, der indgår i Tetra systemet, eller ved tilslutning til strømforsyningen på en anden installation. Hvis det eksterne system, der giver nødstrøm, ikke er af no-break typen, kan basisstationen eller transmissionselementet forsynes med en no-break UPS der kan give minimum 60 minutters drift.</p>
<p xml:lang="dan">Effektforbruget for en basisstation med en enkelt radiokanal er ca. 100 W. Hertil kommer et mindre forbrug til eventuelt lokalt placeret transmissionsudstyr. <em type="italic">2.6. Sammenfattende oversigt over tilvalg og fravalg </em> Redundant opbygning af styrende infrastruktur (switch) </p>
<p xml:lang="dan">Fravalgt  Redundant transmission på overordnede forbindelser</p>
<p xml:lang="dan">Krav  Redundant transmission til individuelle sites (last mile)</p>
<p xml:lang="dan">Fravalgt  No Break strømforsyning på styrende infrastruktur (switch)</p>
<p xml:lang="dan">Krav  No Break strømforsyning på transmission</p>
<p>Krav</p>
<p xml:lang="dan">FÆRØERNES 78  No Break strømforsyning på basisstationer</p>
<p xml:lang="dan">Krav  Kun 1 frekvens pr. site</p>
<p xml:lang="dan">Designvalg  Redundans på radioudstyr</p>
<p xml:lang="dan">Fravalgt  Redundant transmission på udvalgte prioritetssites</p>
<p xml:lang="dan">Kan tilvælges  Ekstra kapacitet/redundans på udvalgte prioritetssites</p>
<p xml:lang="dan">Kan tilvælges</p>
<p>Krav:</p>
<p xml:lang="dan">Besparelse skønnes ikke forsvarlig</p>
<p>Fravalgt:</p>
<p xml:lang="dan">Besparelse indlagt i design</p>
<p xml:lang="dan">Kan tilvælges:</p>
<p xml:lang="dan">Udvidelse der kan tilvælges ved behov baseret på særlig vurdering <em type="bold">3. Kapacitetsdimensionering </em></p>
<p xml:lang="dan">Bedømt ud fra en kombination af beredskabernes nuværende net og erfaringer fra lande i Europa, der har større tyndt befolkede områder, anses det generelt for tilstrækkeligt at etablere et netværk med en radiokanal pr. site svarende til 3 timeslot til trafik. Ved denne dimensionering forudsættes det, at der anvendes TMO til kommunikation med egen vagtcentral samt til indsatsledelse, og DMO bruges i det omfang, det er muligt, til kommunikationen på selve skadestedet.</p>
<p xml:lang="dan">Afhængig af antallet af brugere og karakteren af deres trafik vil det være fornuftigt at anvende et niveau af prioritering af trafikken i nettet både rollebaseret (f.eks. røgdykker og indsatsleder) samt servicetype (gruppekald, individuelt kald og data).</p>
<p xml:lang="dan">Ved detailplanlægningen af nettet skal det overvejes om, der er enkelte områder, hvor der skal planlægges med 2 frekvenser pr. site. For eksempel kan der i Tórshavn etableres dækning med radioudstyr, der initialt har to radiokanaler (7 timeslot til opkald plus en kontrolkanal). I de øvrige byer og bygder etableres der dækning med radioudstyr, der initialt har en radiokanal (3 timeslot til opkald plus en kontrolkanal). <em type="italic">3.1. Krav til båndbredde </em></p>
<p xml:lang="dan">Ved en netværksarkitektur, hvor der anvendes <em type="italic">centraliseret </em>switching, er der et veldefineret båndbreddebehov ud til den enkelte site, og efter de foreliggende oplysninger skal det påregnes at være 64 kbit for hver radiokanal. </p>
<p xml:lang="dan">Ved den centraliserede switching vil der fra switching centret være forbindelser til hver enkelt site. Forbindelserne kan enten realiseres som individuelle forbindelser til hver enkelt site eller som et antal kaskadekoblede forbindelser.</p>
<p xml:lang="dan">Ved net med <em type="italic">decentraliseret </em>switching vil der være varierende båndbreddekrav afhængig af, hvilke basisstationer trafikken flyder imellem. Udover trafikafvikling og den båndbredde, der medgår hertil, vil der være et dataflow til logning og netværksadministration. </p>
<p xml:lang="dan">For begge netværkstopologier gælder, at i situationer, hvor en basisstation har været koblet ud, bliver genstartet eller udskiftet, vil der være interne databaser i radioudstyret, der skal opdateres. Tiden der medgår til sådanne opdateringer afhænger af den aktuelle båndbredde til lokationen. Det er derfor sådan, at der må anbefales større båndbredder for at sikre et stabilt driftsmiljø uanset nettets arkitektur. Den eksakte dimensionering er leverandørspecifik, og det er derfor ikke muligt at angive eksakte værdier på nuværende tidspunkt.</p>
<p xml:lang="dan">FÆRØERNES 79 <em type="bold">4. Særlig dækning </em><em type="italic">4.1. Mobil basisstation med fuld netværksfunktionalitet </em></p>
<p xml:lang="dan">Behovet for en mobil basisstation i forbindelse med landbaserede operationer afhænger af det valgte udbygningsscenarie. Med en høj landbaseret dækningsgrad reduceres behovet for en mobil basisstation og til maritim anvendelse er det kun relevant for operationer der ligger ud over en afstand af 58 km.</p>
<p xml:lang="dan">En mobil basisstation bestykkes med radioudstyr svarende til det, der anvendes på en almindelig basisstation. Herudover har den sin egen energiforsyning, der kan være baseret på batterier og/eller en brændstofforsyning. Til at sikre transmissionsforbindelsen til resten af netværket anvendes normalt en satellitforbindelse men det er også muligt at basere sig på opkobling via mobilt bredbånd.</p>
<p xml:lang="dan">Ved anvendelse af satellitforbindelse anvendes normalt en VSAT opkobling men da den baserer sig på satellitter i geostationær bane kræver det for det færøske område at der er frit sigt i en elevationsvinkel over 20 grader i sydlig retning.</p>
<p xml:lang="dan">Den endelige transmissionsløsning til den mobile basisstation er en integreret del af netværket, og der er særlige forhold omkring parametersætning, der gør, at leverandøren af TETRA infrastrukturen skal involveres i implementeringen. Da de fleste satellitforbindelser til denne form for anvendelse er forbrugsafregnede eller har et maksimal dataforbrug, er det essentielt, at transmissionsløsningen kun sender data over satellitforbindelsen, når dette reelt er nødvendigt.</p>
<p xml:lang="dan">Hvis det vælges at lave et setup, hvor der er mulighed for at indsætte en mobil basisstation med tilkobling til nettet via satellitforbindelse, kan det overvejes, om der skal forberedes mulighed for, at denne også kan installeres på inspektionsskibet Brimil.</p>
<p xml:lang="dan">Det er væsentligt at være opmærksom på det forhold, at anvendelsen af den mobile basisstation kræver indsigt i håndtering og betjening, og det må forudses, at der skal være en form for beredskab tilknyttet, og det er nødvendigt at øve anvendelsen regelmæssigt.</p>
<p xml:lang="dan">Udover anvendelsen med satellitbaseret net tilslutning kan der også overvejes varianter, hvor der bruges ADSL eller 3G mobilkommunikation med prioriteret netadgang til midlertidig brug i byer, der ikke har permanent Tetra-dækning, men har let adgang til anden teleinfrastruktur.</p>
<p xml:lang="dan">Det detaljerede design af løsningen skal afstemmes efter de brugsscenarier, som efter beredskabernes evaluering skønnes relevante. Udstyret skal være delt op i mindre enheder, der er egnet til de transportvilkår og brugsscenarier, som vurderes relevante.</p>
<p xml:lang="dan">Den samlede løsning til en mobil basisstation vil, selvom den består af standard komponenter, kræve en udviklingsindsats med hensyn til endeligt komponentvalg, afprøvning af delfunktioner og installation i transportkasser. <em type="italic">4.2. Mobile løsninger til lokal dækningsforbedring med begrænset netværksfunktionalitet </em></p>
<p xml:lang="dan">Hvis et lokalt beredskab skønner at have behov for selv at kunne etablere midlertidige løsninger til dækningsforbedring, f.eks. i forbindelse med en redningsindsats på fjeldet er dette også muligt.</p>
<p>FÆRØERNES 80</p>
<p xml:lang="dan">I Tetra standarden indgår muligheder for at en normal radio kan fungere som lokal repeater (DMO repeater) eller som en gateway til nettet.</p>
<p xml:lang="dan">DMO repeateren kan med en optimal placering i terrænet skabe kontakt mellem to radioer, der på grund af deres indbyrdes afstand eller terrænforholdene ikke kan nå hinanden. På tilsvarende måde kan gateway’en opsættes, så den har forbindelse til Tetra netværket, der dækker den nærmeste by og samtidigt give lokal dækning i det område, hvor den er placeret. På denne måde kan kommunikationen på en specifik talegruppe genudsendes i et område, der ikke umiddelbart kan nås fra det etablerede netværk.</p>
<p xml:lang="dan">Begge løsninger baserer sig på den samme type udstyr, der består af en radio af den type, der anvendes til bilinstallation samt en strømforsyning der kan være batteri og/eller brændstofbaseret samt en antenne, der kan rigges op på en teleskopmast på 4-6 meter.</p>
<p xml:lang="dan">Det detaljerede design af løsningen skal afstemmes efter den anvendelse, som passer bedst for det beredskab, der anvender den. <em type="italic">4.3. Indendørs dækning og dækning i tunneller </em></p>
<p xml:lang="dan">I bygninger. hvor det på grund af bygningens beskaffenhed er vanskeligt at etablere indendørs dækning eller i tunneller, kan der være behov for at etablere særlige dækningsløsninger.</p>
<p xml:lang="dan">Hvis det er i en bygning med et permanent behov for dækning, er den mest oplagte metode at anvende en repeater, der distribuerer signalet fra den nærmeste basisstation ind i bygningen. Foruden repeateren kræves der en udvendig antenne på bygningen og et antal antenner inde i bygningen. Med denne løsning vil alle funktioner på Tetra nettet være tilgængelige i bygningen med samme kapacitet som i nettet udenfor.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Type </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Placering </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Funktionalitet </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Omkostning </em></p>
<p xml:lang="dan">Basisstation</p>
<p xml:lang="dan">Placeret i umiddelbar nærhed af bygning der skal dækkes</p>
<p xml:lang="dan">Generel dækningsforbedring og fuld funktionalitet</p>
<p xml:lang="dan">Dyr løsning, pris som for øvrige sites i nettet</p>
<p xml:lang="dan">Basisstation</p>
<p xml:lang="dan">Antenner inde i bygning der skal dækkes</p>
<p xml:lang="dan">Til dækning i store bygninger, giver fuld funktionalitet</p>
<p xml:lang="dan">Dyr løsning</p>
<p xml:lang="dan">Basisstation</p>
<p xml:lang="dan">Antennesystem i tunnel</p>
<p xml:lang="dan">Giver fuld funktionalitet</p>
<p xml:lang="dan">Dyr eller meget dyr afhængig af tunnellængde</p>
<p xml:lang="dan">TMO Repeater Antennesystem inde i bygning der skal dækkes</p>
<p xml:lang="dan">Anvendes til mindre bygninger, giver fuld funktionalitet</p>
<p xml:lang="dan">Moderat 100-300 kkr</p>
<p>TMO gateway</p>
<p xml:lang="dan">Bygning eller mindre tunnel</p>
<p xml:lang="dan">Forbundet til nettet men kun en enkelt talegruppe</p>
<p xml:lang="dan">Billig</p>
<p xml:lang="dan">DMO repeater</p>
<p xml:lang="dan">Bygning eller mindre tunnel</p>
<p xml:lang="dan">Kun lokal dækning i DMO tilstand</p>
<p xml:lang="dan">Billig</p>
<p xml:lang="dan">Hvis behovet for dækning er relateret til en enkeltstående hændelse, vil det være mere relevant at anvende den funktion i Tetra, hvor en normal radio fungerer som gateway eller repeater, og så benytte den radio som forefindes i det medbragte køretøj til dette formål. Både I Danmark og Norge anvendes denne fremgangsmåde flere steder af brandberedskaberne i forbindelse med kommunikationen til røgdykkerne både i bygninger og tunneller.</p>
<p xml:lang="dan">FÆRØERNES 81 <em type="italic">4.4. Interoperabilitet via gateways </em></p>
<p xml:lang="dan">Hvis der vælges et scenarie med en begrænset befolkningsdækning, kan der kompenseres for dette ved at etablere en mulighed for at anvende andre radiosystemer i områder med manglende Tetra dækning. I en sådan løsning etableres der en gateway mellem Tetra nettet og de supplerende radiosystemer.</p>
<p xml:lang="dan">Blandt de relevante radiosystemer er  Fastnettelefon, Mobiltelefon og evt. satellittelefon  Maritim VHF  PTT løsning implementeret på <span type="quote" xml:lang="dan">”smartphone”</span> via 2G, 3G eller 4G mobildata</p>
<p xml:lang="dan">Adgang via det offentlige telenet skal kunne begrænses til særligt udvalgte telefonnumre. Indkobling af maritim MF eller VHF sker kun på foranledning af Vørn i Tórshavn i samarbejde med ISL Politi og de øvrige myndigheder og kan også overvejes implementeret ved et scenarie med fuld udbygning med Tetra <em type="italic">4.5. Sammenkobling med andre netværk </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Forbindelse til SINE nettet eller Forsvarets Tetra-basisstationer(specielle talegrupper eller på netværksbasis) </em></p>
<p xml:lang="dan">Afhængigt af hvilken leverandør og driftsmodel der vælges, vil der være forskellige muligheder for at lave sammenkobling med hhv. SINE nettet og Forsvarets TetraFlex system. Den basale metode vil være, at der via en <span type="quote" xml:lang="dan">”radio over IP”</span> baseret løsning laves en forbindelse mellem en radio i hhv. SINE nettet eller Forsvarets net og en radio i det færøske beredskabsnet. På denne måde kan der etableres en sammenkobling at to specifikke talegrupper.</p>
<p xml:lang="dan">En løsning der sammenkobler både Forsvarets net, det færøske net og SINE nettet vil også være mulig.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Forbindelse til analoge radionet (f.eks. Maritim VHF eller Fly VHF ) </em></p>
<p xml:lang="dan">Det skal vurderes nærmere, om der er operationelle behov for sammenkoblinger af denne art. Afhængig af hvilken leverandør der vælges vil der være forskellige muligheder for at lave sammenkobling med andre radionet. Typisk vil en forbindelse til f.eks. maritim VHF blive lavet på behovsbasis i forbindelse med en beredskabshændelse efter forudgående aftale mellem en indsatsleder og den myndighed der varetager den maritime radiotjeneste. <em type="bold">5. Terminaler </em></p>
<p xml:lang="dan">I det digitale beredskabsnet vil der blive anvendt to typer af terminaler (radioer).</p>
<p xml:lang="dan">I køretøjer og skibe anbefales det, at der anvendes fastmonterede radioer med udvendig monteret antenne. Udover den normale radiofunktionalitet kan Tetra vognradioerne også leveres med muligheden for, at de kan anvendes som repeatere eller gateway. En sådan mulighed findes ikke for DMR eller LTE radioer</p>
<p xml:lang="dan">Udover de fastmonterede radioer anvendes håndportable radioer, når køretøjerne forlades. De håndportable radioer kan fås i udgaver med forskellige niveauer af funktionalitet, der kan tilpasses den konkrete anvendelse.</p>
<p>FÆRØERNES 82</p>
<p xml:lang="dan">Begge typer radioer fås med indbygget GPS og mulighed for automatisk at rapportere deres position til en central server.</p>
<p xml:lang="dan">I et Tetra net vil det være muligt at anvende radioer fra flere forskellige leverandører, og de enkelte beredskaber vil derfor kunne vælge radioudstyr ud fra de kriterier, som de finder væsentlige. I DMR kan der være problemer med visse services når der anvendes forskellige fabrikater af radioer. CFB har ikke et samlet overblik over inkompatibiliteten men det omfatter så basale funktioner som tekstbeskeder (SDS). Det må derfor anbefales kun at anvende et enkelt fabrikat.</p>
<p xml:lang="dan">I Danmark er der valgt en løsning, hvor radioerne skal certificeres, før de kan blive tilsluttet nettet. Det anbefales, at en lignende løsning med certificering følges – bl.a. for at sikre en vis synergi indenfor f.eks. ekstraudstyr der kan tilsluttes radioerne samt for at højne sikkerheden. <em type="italic">5.1. Dobbeltprovisionering af danske Tetra radioer </em></p>
<p xml:lang="dan">Den enkleste metode til at sikre muligheden for dobbeltprovisionering af danske radioer så de kan anvendes på Færøerne er at opbygge en fleet-map (nummerplan) der passer til begge net.</p>
<p xml:lang="dan">For politiets radioer er dette relativt enkelt, da politiets fleet-map er baseret på nummereringen af politikredsene. For de øvrige beredskaber skal muligheden undersøges nærmere, men det anses for muligt at finde en egnet løsning. <em type="bold">6. Kontrolrum </em></p>
<p xml:lang="dan">Behovet for kontrolrumsfunktionalitet afhænger i høj grad af beredskabets størrelse og art. I nogle situationer vil en løsning med en betjeningspult og en enkelt fastmonteret radio være tilstrækkeligt, og for andre kan der være behov for en løsning, hvor der er flere betjeningspladser og mulighed for at følge kommunikationen på flere talegrupper samtidigt. Stort set alle leverandører af Landmobile Radiosystemer til beredskabsbrug har mulighed for at levere egne kontrolrumsløsninger (Dispatcher) eller løsninger udviklet i nært samarbejde med en 3. part. De simpleste løsninger består af software der afvikles på en standard PC som styrer en eller flere almindelige vognradioer. De mere almindelige typer er tilsluttet netværket via IP forbindelser og kan have integreret flådestyring der anvender GPS rapporteringen fra Tetra radioerne.</p>
<p xml:lang="dan">Blandt de væsentlige funktioner i en kontrolrums- eller Dispatchløsning er: -</p>
<p xml:lang="dan">Gruppekald, hvor operatøren kan kalde flere enheder samtidigt -</p>
<p xml:lang="dan">Individuelle kald, hvor et opkald går til en bestemt radio -</p>
<p xml:lang="dan">Monitering af kald mellem radioer -</p>
<p xml:lang="dan">Afsendelse og modtagelse af SDS (svarer til mobilnettets SMS) -</p>
<p xml:lang="dan">Modtagelse og visning af statusbeskeder fra radioer -</p>
<p xml:lang="dan">Positionering hvor operatøren på et landkort ser placeringen af radioerne (flådestyring) -</p>
<p xml:lang="dan">Dynamisk sammenkobling af flere talegrupper (DGNA) -</p>
<p xml:lang="dan">Sammenkobling af kald mellem flere parter</p>
<p xml:lang="dan">I forbindelse med en etablering af et beredskabsradionet på Færøerne vil det være det enkelte beredskab der selv skal tage stilling til sine behov og finansiere indkøbet. Da en løsning som anvender radio fra kontrolrummet til nettet giver en ekstra belastning på radioressourcerne, kan det vise sig nødvendigt at kræve, at alle beredskaber anvender IP forbindelser mellem kontrolrum og radioinfrastruktur.</p>
<p>FÆRØERNES 83</p>
<p><em type="bold">BILAG 6 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">OMKOSTNINGSSKØN FOR ETABLERING OG DRIFT AF TETRA-RADIONET PÅ FÆRØERNE 1. Indledende overvejelser </em></p>
<p xml:lang="dan">Nedenfor er opstillet skøn over omkostninger forbundet med etablering og drift af et Tetra-radionet på Færøerne. Under tabellerne er forudsætninger for de enkelte budgetposter oplistet.</p>
<p xml:lang="dan">De opstillede omkostningsskøn forbundet med overordentligt stor usikkerhed bl.a. som følge af Færøernes særlige geografi og oceaniske klima, samt det forhold, at konkurrencesituationens indvirkning på priserne kan være svær at forudsige. Der er derfor tale om konservative estimater, hvor de faktiske udgifter ikke skønnes at overstige de her angivne.</p>
<p xml:lang="dan">Prisfastsættelsen har taget generelt udgangspunkt i en antagelse om, at der alene skal foretages begrænset tilpasning af eksisterende løsninger på markedet. <em type="italic"></em></p>
<p xml:lang="dan">Styregruppen for foranalysen har besluttet, at omkostningsskøn for henholdsvis etablering og drift af et Tetra-radionet overordnet skal prissættes under to dækningsscenarier; en tilnærmelsesvis <em type="italic">fuld løsning </em>og en <em type="italic">reduceret løsning </em>. </p>
<p xml:lang="dan">Begge løsninger er vurderet i forhold til resultaterne af behovsopgørelsen. En tilnærmelsesvis <em type="italic">fuld løsning </em>udgøres af den permanente, landbaserede netværksdækning i dækningsscenarie 1 (byer ned til 100 indbyggere), inkl. dækning i særlige risikoområder, maritim dækning samt dækning i de mest befærdede tunneler, herunder de to undersøiske. Dette suppleres med midlertidige dækningsløsninger. </p>
<p xml:lang="dan">En <em type="italic">reduceret løsning </em>udgøres af permanent netværksdækning i dækningsscenarie 2 (byer ned til 500 indbyggere), inkl. maritim dækning og dækning af de 2 undersøiske tunneler. I en reduceret løsning foreslås anvendelse af midlertidige dækningsløsninger i et større omfang end i førstnævnte løsningsmodel. <em type="italic"></em></p>
<p xml:lang="dan">Af hensyn til beredskabernes varierende individuelle behov for terminaludstyr og kontrolrumsløsninger er disse behandlet i særskilte afsnit.</p>
<p xml:lang="dan">Etablering og drift forventes udbudt som en samlet løsning, hvor flere virksomheder kan byde ind sammen. I forbindelse med udbuddet kan det overvejes at indarbejdet visse kontraktmæssige optioner. Dette kan f.eks. omfatte udrulning af ekstra dækning i visse områder, således at denne del er blevet konkurrenceudsat, men først skal finansieres senere efter behov. Ligeledes kan det overvejes, om udbuddet skal indeholde indkøb af terminaludstyr. <em type="italic"></em></p>
<p xml:lang="dan">Øvrige tekniske begreber i bilaget er nærmere beskrevet i rapportens bilag 3-5. <em type="bold">2. Etablering af Tetra-radionet </em></p>
<p xml:lang="dan">Antallet af basisstationer er baseret på resultater fra dækningsberegningerne i bilag 4. De øvrige netværksrelaterede udgifter er baseret på systeminfrastrukturen mv. som beskrevet i rapportens bilag 5.</p>
<p>FÆRØERNES 84</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Tabel 1 Udgifter til permanent netværksdel </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Fuld </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Reduceret </em></p>
<p>Stykpris</p>
<p xml:lang="dan">Antal Samlet pris</p>
<p xml:lang="dan">Antal Samlet pris</p>
<p xml:lang="dan">Basisstationer 700.000 43 30.100.000 19 13.300.000</p>
<p xml:lang="dan">Switching/corenet 1.000.000 1 1.000.000 1 1.000.000</p>
<p xml:lang="dan">O&amp;M center 500.000 1 500.000 1 500.000</p>
<p xml:lang="dan">Gateway til andre net 1.000.000 1 1.000.000 1 1.000.000</p>
<p>TMO Tunnel</p>
<p xml:lang="dan">Se nedenfor 6 10.620.000 2 4.960.000</p>
<p xml:lang="dan">DMO Tunnel 74.000 5 370.000 4 296.000</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Samlet pris 43.590.000 21.056.000 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Kommentar til permanent netværksdel: </em></p>
<p xml:lang="dan">I den fulde løsning er der samlet tale om 49 basisstationer, herunder 6 til dækning i tunneler (se nærmere nedenfor), 4 til maritim dækning samt 7 til dækning af særlige risikoområder.</p>
<p xml:lang="dan">I en reduceret løsning er der samlet tale om 21 basisstationer, herunder 2 til dækning i tunneler samt 4 til maritim dækning.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Basisstationspris </em></p>
<p xml:lang="dan">Prisen for etablering af en basisstation er en <span type="quote">”turn key”</span> pris som inkluderer projektering, alt hardware, projektstyring, installation og idriftsættelse udført af en ekstern entreprenør. Prisen baserer sig på et skønnet prisniveau på samme ydelse udført i Danmark med et skønnet tillæg for udrulning i oceanisk område. En meget stor del af sites kan placeres sammen med eksisterende teleinstallationer med deraf følgende besparelser så <span type="quote">”turn key”</span> prisen kan holdes. For visse sites uden eksisterende masteplaceringer, navnlig i særlige områder, må forventes ekstra udgifter til bl.a. masteopsætning og sikring af strømforsyning.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Switching/corenet </em></p>
<p xml:lang="dan">Udgiften til switching/corenet er afhængig af systemarkitekturen, men det skønnes, at der uafhængigt af arkitektur vil være sammenlignelige udgifter til denne type funktionalitet. Opbygning og idriftsættelse antages udført af systemleverandøren.</p>
<p><em type="bold">O&amp;M (Operations og Maintenance) </em></p>
<p xml:lang="dan">O&amp;M udgiften dækker udstyr til driftsovervågning, opsamling og lagring af driftsdata samt konfiguration af tekniske parametre mv. Behovet for placering af O&amp;M-funktion afhænger af driftsmodellen. Såfremt</p>
<p xml:lang="dan">FÆRØERNES 85 radionettet drives af en lokal driftsorganisation, vil der alene skulle være en O&amp;M funktion placeret i Tórshavn.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Gateway til andre netværk </em></p>
<p xml:lang="dan">Denne type gateway anvendes dels til at kunne indkoble analoge radiokanaler fra f.eks. den maritime VHFtjeneste eller mobilnettet dels til at give mulighed for at tilkoble mobile basisstationer fra Forsvaret, da disse ikke vil være en integreret del af det færøske Tetra-net. Udgiften omfatter både hardware og afledte udgifter til etablering af forbindelserne mellem berørte netværk. Følgeomkostninger i forbindelse med den praktiske tilslutning til de øvrige netværk er forbundet med en vis grad af usikkerhed.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Tunnelløsninger </em></p>
<p xml:lang="dan">Færøerne har pt. sammenlagt 19 tunneler. I Tabel 2 er afkrydset, hvilke løsninger der indgår i de to scenarier. For øvrige tunneler gælder, at de dækkes med transportable dækningsløsninger.</p>
<p xml:lang="dan">TMO Tunnel er baseret på en basisstation med masterrepeater mv. Stykprisen for en TMO tunnel afhænger af tunnelens længde, idet der i forhold til en almindelig basisstation medgår yderligere udgifter til kabel og RF enheder. Ved detailplanlægningen kan der for de kortere tunneler vælges TMO løsninger med basisstationer alene eller TMO repeater alene.</p>
<p xml:lang="dan">DMO Tunnel er baseret på en fastmonteret radio med antennesystem.</p>
<p><em type="bold">Tabel 2 </em></p>
<p><em type="bold">Tunnel </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Fuld </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Reduceret </em></p>
<p xml:lang="dan">Nordøtunnelen TMO</p>
<p>TMO</p>
<p>Vagar</p>
<p>TMO</p>
<p>TMO</p>
<p>Leynar</p>
<p>TMO</p>
<p xml:lang="dan">DMO</p>
<p xml:lang="dan">Kollafjord</p>
<p>TMO</p>
<p xml:lang="dan">DMO</p>
<p xml:lang="dan">Nordskala</p>
<p>TMO</p>
<p xml:lang="dan">DMO</p>
<p>Leirvik</p>
<p>TMO</p>
<p xml:lang="dan">DMO</p>
<p>Hovstunnel</p>
<p xml:lang="dan">DMO</p>
<p>Sumbiar</p>
<p xml:lang="dan">DMO</p>
<p>Hvannasund</p>
<p xml:lang="dan">DMO</p>
<p>Kunoy</p>
<p xml:lang="dan">DMO</p>
<p xml:lang="dan">Trøllanes</p>
<p xml:lang="dan">DMO</p>
<p>FÆRØERNES 86</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Kommentar til tunneldækning: </em></p>
<p xml:lang="dan">I en fuld løsning opstilles basisstationer i de seks største tunneler, inkl. de to undersøiske tunneler. For de resterende tunneler, der er længere end 2 km, opsættes permanente DMO løsninger. Samlet pris er 10.990.000 kr. Resten er baseret på transportable dækningsløsninger, som er nærmere prissat nedenfor.</p>
<p xml:lang="dan">For DMO tunneler skal det ved detailplanlægningen overvejes, om der i stedet skal anvendes en semipermanent DMO løsning, hvor der er fastmonteret antenneinstallation, hvortil beredskaberne kan tilslutte deres transportable gateway.</p>
<p xml:lang="dan">I en reduceret løsning opstilles basisstationer i de to undersøiske tunneler, samt permanent DMO løsning i de øvrige 4 mest trafikerede tunneler. Samlet pris på 5.256.000 kr. Resten er baseret på transportable dækningsløsninger, som er nærmere prissat nedenfor. For DMO tunneler skal foretages samme overvejelser om semipermanente løsninger, som nævnt ovenfor under kommentaren til fuld løsning. <em type="bold">3. Midlertidige dækningsløsninger </em></p>
<p xml:lang="dan">Med midlertidige dækningsløsninger forstås enten stationær opsat eller transportabelt udstyr, der i forbindelse med indsatser aktiveres midlertidigt for at dække områder som ellers er udenfor dækning af netværkets permanent opstillede basisstationer. De fastmonterede DMO løsninger i tunnelafsnittet tilhører også denne kategori men er grundet deres specifikke anvendelse medtaget i det foregående afsnit.</p>
<p xml:lang="dan">De nedenfor anførte transportable dækningsløsninger er beskrevet nærmere i rapportens bilag 2. For så vidt angår TMO-DMO gateways og DMO repeatere forventes nedennævnte prisestimater at lægge tæt på de faktiske priser, idet der er tale om relativt stabilt prissatte komponenter og en opbygning baseret på lokal arbejdskraft.</p>
<p xml:lang="dan">Anvendelse af mobile basisstationer indgår ikke videre i de færøske modeller, idet der på baggrund af de 4 maritime sites og den generelt gode udendørsdækning i netværket ikke er basis for at have en mobil basisstation til fuld TMO drift.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Tabel 3 Udgifter til midlertidige transportable løsninger </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Fuld </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Reduceret </em></p>
<p>Stykpris</p>
<p xml:lang="dan">Antal Samlet pris</p>
<p xml:lang="dan">Antal Samlet pris</p>
<p>TMO-DMO gateway 17.000 3 51.000 10 170.000</p>
<p xml:lang="dan">DMO repeater 8.500</p>
<p xml:lang="dan">Note 0</p>
<p xml:lang="dan">Note 0</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Samlet pris </em>51.000 540.000 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Note: </em>Antal af DMO repeatere afhænger af det enkelte beredskabs eget valg og vil indgå i indkøb af terminaler. </p>
<p>FÆRØERNES 87</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Kommentar til midlertidige løsninger: </em></p>
<p xml:lang="dan">I en fuld løsning forudsættes, at Brand og Redning vil have transportable gateways (flightcases) på henholdsvis Suderoy, i Klaksvig og i Tórshavn. Beredskaberne kan herudover beslutte at have gateways i udvalgte køretøjer.</p>
<p xml:lang="dan">I en reduceret løsning forudsættes, at alle beredskaber vil have gateways i køretøjerne. Disse er ikke medregnet her, da udgiften i stedet indgår i indkøb af terminaler.</p>
<p xml:lang="dan">Selvom beredskaberne har gateways i køretøjerne vil der også være behov for transportable gateways idet der ved større hændelser kan opstå problemer hvis et køretøj der fungerer som gateway midlertidigt må disponeres til en anden hændelse. Udover de vognmonterede gateways har henholdsvis Politi og/eller Brand og Redning derfor ekstra gateways (flightcases) i henholdsvis Sandoy, Suderoy, Vestmanna, Klaksvig og Tórshavn.</p>
<p xml:lang="dan">Såfremt der ikke er ressourcer til at transportere gateways (flightcases) til fjeld, kan DMO repeatere i håndholdt radioer anvendes af Brand og Redning ved eftersøgning eller redning på fjeld.</p>
<p><em type="bold">TMO-DMO gateway </em></p>
<p xml:lang="dan">Funktionaliteten som gateway kan aktiveres i de radioer, der sidder i beredskabernes køretøjer, men vil så være bundet til køretøjet. Disse er ikke medregnet her. Det vil derfor være hensigtsmæssigt at have et antal tranportable gatewayløsninger som er installeret i flightcases og med egen batteribaseret strømforsyning. Pris ca. 17.000 kr. pr. stk.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">DMO repeater </em></p>
<p xml:lang="dan">En standard vognradio eller håndradio kan ved softwareopgradering bringes til at fungere som DMOrepeater. I lighed med TMO-DMO gateway kan det være fordelagtigt at have et antal transportable enheder. Specielt en letvægtsudgave baseret på en håndradio evt. forsynet med ekstra batteri kan være relevant ved opgaver i fjeldet og kan realiseres for ca. 8.500 kr.</p>
<p xml:lang="dan">Både gateway og repeater kan i særlige situationer også opsættes permanent på lokationer, hvor der skønnes at være et sådant behov og eventuelt forsynet med en fjernstyring, så de kan aktiveres ved indsatser. <em type="bold">4. Drift af Tetra-radionet </em></p>
<p xml:lang="dan">Driftsudgifterne vil i høj grad afhænge af, hvilket driftssetup der anvendes. Man kan forestille sig mange forskellige relevante driftssetup, herunder at lokale virksomheder på Færøerne gradvist overtager driften efter et oplæringsforløb.</p>
<p xml:lang="dan">Endvidere vil prisfastsættelse generelt afhænge af, i hvilket omfang der knyttes bodsbehæftede servicemål på tjenesteydelserne fra driftsleverandøren, idet leverandøren ellers vil indregne en margin for at dække risikoen på sigt.</p>
<p xml:lang="dan">Driftsudgiften for nettet antages at være en <span type="quote" xml:lang="dan">”Managed Service”</span>-ydelse, hvor serviceleverandøren står for alt arbejde relateret til radionettet.</p>
<p>FÆRØERNES 88</p>
<p xml:lang="dan">I beregningerne er der ikke foretaget en opsplitning mellem driftsudgifter i form af strøm og transmission, vedligeholdelse, personaleudgifter eller lignende, da de tal, der umiddelbart er til rådighed, ikke tillader en sådan opsplitning. For disse udgifter er der ikke tillagt ekstra omkostninger grundet udførelse i oceaniske forhold.</p>
<p xml:lang="dan">I beregningerne er der taget udgangspunkt i en driftsorganisation, der har flere ansatte som i henhold til en driftsaftale kun vedligeholder ét beredskabsradionet, og hvor der i driftsaftalen er tilknyttet stramme servicemål for tilgængelighed (høj oppetid) og fejlafhjælpning, som er bodsbehæftede. Omkostningerne er baseret på kendte priser for en tilsvarende ydelse i Danmark.</p>
<p xml:lang="dan">Det må forventes, at der kan opnås besparelser på op mod 50 %, såfremt der kan opbygges en smal organisation, der er baseret på en eksisterende lokal offentlig institution. Det forudsættes, at institutionen køber den tekniske driftsydelse ved et lokalt selskab, der har erfaring i drift af radioinfrastruktur, og at ydelsen ikke belastes med betydelige bodsbehæftede betingelser.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Tabel 4 Årlige driftsudgifter til Tetra-radionet </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Fuld </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Reduceret </em></p>
<p>Stykpris</p>
<p xml:lang="dan">Antal Samlet pris</p>
<p xml:lang="dan">Antal Samlet pris</p>
<p xml:lang="dan">Basisstationer 264.000 43 11.352.000 19 5.016.000</p>
<p xml:lang="dan">Switching/corenet 264.000 1 264.000 1 264.000</p>
<p xml:lang="dan">O&amp;M center 264.000 1 264.000 1 264.000</p>
<p xml:lang="dan">Gateway til andre net 264.000 1 264.000 1 264.000</p>
<p>TMO Tunnel 264.000 6 1.584.000 2 528.000</p>
<p xml:lang="dan">DMO Tunnel 2220 5 11.100 4 8.880</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Samlet pris 13.739.100 6.344.880 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Drift af basisstationer </em></p>
<p xml:lang="dan">Udgiften til drift af basisstationer dækker over betaling af leje for master og bygninger ejet af 3. part, strøm, driftsovervågning, reservedele, personale til service og administration, personale til lettere systemadministration af netværkskomponenter og teknisk analyse ved kundeklager.</p>
<p xml:lang="dan">En lokal managed servicepartner vil ikke nødvendigvis kunne gå ind og håndtere et alvorligt systemnedbrud eller mere komplicerede softwareopdateringer svarende til f.eks. opdatering af den samlede systemsoftware. Her kan det være nødvendigt at tilkøbe yderligere support fra systemleverandøren. I denne support kan indgå et vist antal forudbetalte arbejdstimer til beredskab i forbindelse med hurtig fejlafhjælpning. Udgiften til support fra systemleverandøren er indregnet i Tabel 4.</p>
<p>FÆRØERNES 89</p>
<p xml:lang="dan">Driftsudgifter til midlertidige dækningsløsninger, kontrolrumsløsninger og terminalerne er ikke medregnet i dette afsnit.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Drift af switching/corenet, O&amp;M center og gateway til andre net </em></p>
<p xml:lang="dan">Driftsudgifterne til disse poster er fastsat svarende til en site for hver budgetpost. <em type="bold">5. Anskaffelse og drift af radioer </em></p>
<p xml:lang="dan">Som det fremgår af rapporten, antages det i omkostningsskønnet, at de enkelte beredskaber selv står for anskaffelse af Tetra-radioer. For at give en idé om udgifterne forbundet med denne budgetpost, er der nedenfor opstillet skøn for anskaffelse af Tetra-radioer til Færøernes Politi.</p>
<p xml:lang="dan">En anden mulighed er, at man gradvist kan overgå til nyt udstyr. Et beredskab kan f.eks. vælge at fortsætte med at anvende skadestedsradioer til visse indsatser, f.eks. røgdykkere. Radioer til indsatsledelse er vitale for at sikre den overordnede koordinering af indsatser mellem beredskaber. Disse radioer kan patche op med en gateway til beredskabernes egne systemer. <em type="italic"></em></p>
<p xml:lang="dan">Nedenstående eksempel er baseret på tal fra behovsopgørelsen i bilag 2. Der er regnet med en radio pr. mand samt et mindre antal ekstra radioer. Hvordan radioerne reelt fordeles og anvendes, er der ikke taget nærmere stilling til.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Tabel 5 Eksempel på udgifter til politiets radioer </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Indkøb </em></p>
<p>Stykpris</p>
<p xml:lang="dan">Antal</p>
<p xml:lang="dan">Samlet pris</p>
<p xml:lang="dan">Håndholdt radio 6.500 80 520.000</p>
<p>Vognradio 10.000 35 350.000</p>
<p xml:lang="dan">Remote programmer/lader 15.000 1 15.000</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Samlet pris 885.000 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Håndholdt radio </em></p>
<p xml:lang="dan">Prisen for en håndholdt radio er fastsat som radioens pris, ca. 6.500 kr., inkl. garniture (head set, mikrofoner mv.).</p>
<p><em type="bold">Vognradio </em></p>
<p xml:lang="dan">Prisen for en vognradio er sat til 7.500 kr. plus 2.500 kr. til installation mv, hvilket giver en pris for en monteret radio på 10.000 kr.</p>
<p xml:lang="dan">Ovennævnte er baseret på, at beredskaberne selv ejer radioerne. Dertil kunne man overveje at lease radioerne, såfremt der måtte være udbydere heraf. Dette vil ikke blive forsøgt nærmere prissat her. Det vil</p>
<p xml:lang="dan">FÆRØERNES 90 også være muligt at lade levering af et vist antal radioer indgå i udbuddet (evt. som option), da nogle leverandører der har både infrastruktur og radioer i produktporteføljen kan have en interesse i at kunne bruge en sådan totalleverance i deres referencer og derfor lader radioer indgå i leverancen uden omkostning.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Remote programmer/lader </em></p>
<p xml:lang="dan">For at kunne gennemføre f.eks. opgradering af firmware eller tilpasning af radioernes programmering er det nødvendigt, at beredskabet har en opladningsstation til radioerne, som tillader fjernprogrammering. Udgiften er anslået til 15.000 kr. pr. beredskab. I eksemplet er der alene beregnet én remote programmer/oplader, som kan placeres i Tórshavn eller sendes ud herfra til f.eks. Suderoy.</p>
<p xml:lang="dan">Der er ikke regnet med udgifter til f.eks. indkøb af ekstra batterier til håndradioer eller andre former for radiotilbehør.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Driftsudgifter til terminaler og oplader </em></p>
<p xml:lang="dan">De årlige driftsudgifter skønnes at beløbe sig til ca. 5 % af etableringsudgiften. Der må indregnes en teknisk levetid på 5-6 år for radioer, der er i daglig anvendelse. <em type="bold">6. Radiodispatch/Kontrolrumsløsning </em></p>
<p xml:lang="dan">Deltagerne i foranalysen har varierende behov for samtidig etablering af kontrolrumsløsninger. Politiet og Ambulancetjenesten vurderer, at der vil behov for en løsning, der integrerer dispatch, flådestyring og interface til andre administrative systemer. Andre deltagere vil formentligt kunne dækkes tilfredsstillende ved mere simple kontrolrumsløsninger bestående af vognradio tilknyttet PC.</p>
<p xml:lang="dan">En radiodispatch <em type="bold">, </em>der sikrer kontrolrumstilslutning af radionettet til f.eks. vagtcentraler, antages at blive indkøbt som et standardprodukt (hyldevare), hvor der ikke laves specialtilpasning relateret til politiets eller andre beredskabers IT-systemer. Da mange standardprodukter af denne art ofte inkluderer en vis grad af flådestyring tages denne ydelse med. Dog vil en besparelse evt. kunne opnås ved at benytte eksisterende GPS-løsninger i køretøjer/fartøjer. </p>
<p xml:lang="dan">For mindre beredskaber vil en dispatchløsning baseret på en eller to vognradioer styret af en PC med dedikeret software til håndtering af dispatch og flådestyring være en fuldt tilstrækkelig løsning. Det skønnes, at en radiobaseret dispatch-/flådestyringsløsning i én vagtcentral kan etableres for 100.000 kr. Hertil kommer årlig drift på samlet 5.000 kr.</p>
<p xml:lang="dan">Det skønnes, at én dispatch/flådestyringsløsning med direkte tilslutning til core netværket og to betjeningspladser kan fås for 500.000 kr. Hertil kommer årlig drift på 25.000 kr.</p>
<p xml:lang="dan">Flere af deltagerne i foranalysen peger på et behov for at integrere en flådestyringsløsning i en fælles løsningsmodel. Det anbefales at beredskaberne i fællesskab undersøger om en sådan løsning kan tilvejebringes via en option knyttet til en større løsning indkøbt af en af parterne. <em type="bold">7. Udbudsrelaterede udgifter </em></p>
<p xml:lang="dan">Afhængig af finansieringsmodel og udbudsmodel må beregnes ca. 1 mio. kr. til ekstern konsulentbistand i udbudsprocessen. Udarbejdelse af kravspecifikation vil afhænge af tilpasningsgraden i forhold til</p>
<p xml:lang="dan">FÆRØERNES 91 eksisterende løsninger på markedet. Endvidere skal forventes et internt ressourceforbrug på et årsværk for projektleder.</p>
</body></document>
