<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>3313</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/></multilingual><origFileName>2017.05 Frílendið Boðanes Hoydalar.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">FRÍLENDISÆTLAN </em></p>
<p xml:lang="dan">FRÍLENDIÐ</p>
<p><em type="bold">BOÐANES </em></p>
<p><em type="bold">HOYDALAR </em></p>
<p><em type="bold">Í HONDINI HEVUR TÚ FØROYA </em></p>
<p><em type="bold">STØRSTU FRÍLENDISÆTLAN </em>Ætlanin hevur verið leingi ávegis. Upprunaliga varð arbeiðið sett í gongd í juni 2006 av táverandi landsstýrismanni í innlendismálum, </p>
<p>Jacob Vestergaard. Hann fekk undirtøku í lands stýrinum fyri at leggja hetta stóra økið í niðastu Hoydølum, sum Føroya Landsstýri eigur, til frílendi til gagns fyri almenningin.</p>
<p>Eftir at Umhvørvis stovan varð skipað, varð tað litið stovninum upp í hendi at varða av lendinum.</p>
<p>Á heysti í 2009 varð ein arbeiðs bólkur settur at gera uppskot til eina dispositiónsætlan fyri økið. Í arbeiðsbólkin vórðu vald</p>
<p>Tróndur Leivsson og Ronnie Thomassen fyri</p>
<p>Umhvørvis stovuna, Tóri í Hoyvík og Mikael</p>
<p>Viderø Fyri Tórshavnar kommunu, og Andras</p>
<p>Mortensen fyri Søvn Landsins. Mikael Viderø varð seinni avloystur av Michael Jacobæus og</p>
<p>Andras Mortensen av Annu Mariu Fossaa.</p>
<p>Arbeiðsbólkurin hevur handfarið givna setningin soleiðis, at talan er um at greina tey ymsu viður skiftini í økinum við atliti at lendi, náttúru, siðsøgu og tekniskum virðum og bindingum v.m. Við grundarlagi í hesum útgrein ingum er gjørd ein brúksætlan, har dentur verður lagdur á møguleikarnar fyri náttúru og frílendis uppliv ingum í økinum. Tey tiltøk og atgerðir, ið arbeiðs bólkurin mælir til at fremja í økinum, stuðla undir og menna hesar upplivingar møguleikarnar, til gagn og frama fyri almenningin.</p>
<p>Frílendisætlanin greinar ikki smálutirnar, men vísir á eina brúksskipan, har tey yvirskipaðu ætlitini eru umrødd og lýst soleiðis, at hesi kunnu verða tikin við sum partur av teimum ítøkiligu menn ingar og røktarætlanum fyri økið, ið vónandi gerast veruleiki sum tíðin líðir.</p>
<p>Fáum høvðus støðum er unt at eiga eitt so stórt frílendi mið skeiðis í býnum. Vónandi verður tað til gleði fyri øll í mong ár framyvir.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">DEILD 1 </em></p>
<p>LÝSING AV ØKINUM</p>
<p><em type="bold">BOÐANES </em><em type="bold">– HOYDALAR Í BÝARHØPI </em>Lendið Boðanes – Hoydalar – Ternuryggur liggur at kal a mitt í tí núverandi býnum. Handilslív, mentanar tilboð, vinna og fyrisiting í býnum eru í stóran mun sunnanfyri lendið. Nógv av nýggju íbúðar økjunum í býnum eru norðanfyri lendið. Í nýggju íbúðar økj unum verður m.a. nýttur tættbygdur byggi háttur. Mongum borgarum vantar tí hóskandi øki til uttan dura og frílendis virksemi í sínum nærumhvørvi. </p>
<p><em type="bold">SANATORIUTRØÐIN </em>Gamla Sanatoriutrøðin eru ogn hjá Innlendismálaráðnum, og løgd til Umhvørvisstovuna at umsita. Hesar jarðir eru íalt uml. 21,6 hektarar (ha) í vídd (1 ha = 10 tús. m2). Øll frílendisætlanin fevnir tó íalt uml. 28,2 ha. Lendið er partur av tí býarskipanarliga grøna geiranum, ið gongur úr fjøruni við Boðanes og Hoyvíkina, niðan gjøgnum Hoydalarnar og Ternurygg, og út í hagan uppi undir Húsareyninum og Vil ingafossi. </p>
<p><em type="bold">SERSTØK BYGGISAMTYKT FRÁ 1996 </em>Meginparturin av økinum er fevndur av ásetingunum í serstøku byggisamtyktini fyri økið fram við Hoydalsá frá 1996: „Økið verður í síni heild lagt til alment fríøki, traðarbrúk og til nattúrufriðingar og gróðursetingar endamál. .“ Smærri øki eru somuleiðis fevnd av ásetingunum í serstøku byggisamtyktini fyri økið mil um Hoyvíksvegin og Yviri við Strond, Serstøk byggisamtykt nr. 7 – Eysturbýur (1983 el a eldri): „. .C1 verður lagt sum almenningur.“ Frílendisætlanin leiðir tí til nakrar smærri broytingar í byggisamtyktunum. </p>
<p><em type="bold">ÚTSÝNISSTØÐ OG ÚTSÝNISSEKTORAR </em>Úrvald útsýnisstøð (cirklarnir) eru tikin við sum dømi. Av fløtuni í Niðastu Hoydølum verður útsýnið dánað av lendinumkring dalin. </p>
<p><em type="bold">FERÐSLUVIÐURSKIFTI </em>Høvuðsvegirnir til økið eru Ringvegurin, Hvítanesvegurin, Sanatoriuvegur og Garðavegur. Ein gomul gøtuskipan er frá Sanatoriutíðini; oman á Boðanes. Eisini er partur av gomlu Hoyvíksgøtuni varðveittur; leiðin mil um Ringvegin og </p>
<p>Roykheyggj. Viðarlundin í Niðastu Hoydølum hevur eina vælútbygda gøtuskipan.</p>
<p><em type="bold">TEKNISKAR LEIÐINGAR OG ANLEGG </em>Stóra kloakkreinsiverkið á fløtuni í Niðastu Hoydølum. Kloakkleiðingin frá reinsiverkinum gongur fram við Hoydalsá, gjøgnum tunnil, og oman á sjógv. Kloakkleiðing gongur frá vinnuøkinum á Óðinshædd og oman til reinsiverkið við ringvegin, vesturav tyrlupal inum. Týdningarmiklir samskiftiskaðalar hjá Føroya Tele eru eystanfyri Hvítanesvegin. Veðurstøðin. </p>
<p>Parkeringsplássið til Miðlon. Langtíðarleigusáttmáli er um part av hesum lendinum. Tyrlupal urin við tilhoyrandi Pplássi og tænastu bygningi til viðskiftafólk. Tyrlupal urin á Boðanesi hevur serstaka støðu í tilbúgvingarhøpi.</p>
<p><em type="bold">JARÐFRØÐI </em>Fløtan í Niðastu Hoydølum (&gt; 7 m. djúp) goymir náttúrusøguligar upplýsingar. Hamarsskortarnir eru sjónskir í lendinum, teir eru partar av niðastu Tórshavnar fláunum. Sermerktir stórir klettar eru í lendinum. Boðanesgjógv og Boðanes gil umboða serstøk jarðfrøðilig fyribrigdi. Hellan báðumegin Boðanesgjógv sýnir týðuligar ísskúringsstrípur. </p>
<p>Á Hvítasandi er skelsandurin aftur við at menna seg. Hel ulandið fram við strondini er sermerkt landslag.</p>
<p>Nógv torvjørð var áður í økinum.</p>
<p><em type="bold">Hoydalsá fel ir í 5 partar </em><em type="bold">í hesum økinum: </em>1. friðskjól til fugla og annað dýralív.2. leik og sílafisking.3. her er áin nógv regulerað, men kann verða ment til sílafisking v.m.4. dýralív og sílafisking.5. leik og sílafisking. </p>
<p><em type="bold">HOYDALSÁ </em>Hoydalsá er ein av teimum 4 stóru áunum í Havnini. Vatnføringin í ánni er regulerað av vatnbyrgingini í Vil ingadali. Hoydalsá skilir markatalsbygdirnar Tórshavn og Hoyvík, og var áður kommunumark. Tórshavnar kommuna hevur arbeitt miðvíst at reinsa ánna fyri dálking. Nýggjar kanningar (201011) av dálkingarstøðuni vísa, at sum heild hevur </p>
<p>Hoydalsá eina nøktandi vatngóðsku (sbrt. ymiskum norskum og ES krøvum). Á slættanum í Niðastu Hoydølum er áin tó somikið merkt av skarndálking , at hon ikki er hóskandi hjá børnum at vassa í. Dálkingin er knýtt at teirri minni ánni undan Hvítanesvegnum, at yvirflatuvatni frá ringvegnum og Hvítanesvegnum og at stóra reinsiverkinum á fløtuni.</p>
<p>Somuleiðis vantar at knýta Gróðurstøðina o.fl. í nýggja kloakkervið. Her krevjast ábøtur gjørdar, soleiðis at øll áin fær eina nøktandi vatngóðsku.</p>
<p>Hoydalsá var áður ein framúr góð sjósílaá. Arbeitt eigur at verða fyri at endurskapa og menna góðar møguleikar fyri sílafisking, m.a. í góðum samstarvi við áhugafeløg. Somuleiðis eigur áin at verða afturførd til sína náttúrligu legu, í økinum við síðina av gamla bólt vøl inum (øki 3).</p>
<p><em type="bold">LENDISEYÐKENNI – FLOKKING Í BÓLKAR </em>Lendið kann í høvuðsheitum flokkast í nakrar fáa bólkar við atliti at gróðri, brúkssøgu o.tíl., og sum eisini eru við til at mynda upplivingina av økinum. Hel ulandið og fjøran. Sera lítið árin av mannaávum. Áin og vátlendisgróðurin. Ymiskt á leiðini, hvussu stórt mannaskapta árinið er. Heiðagróður. Annar av stóru bólkunum, ið mynda lendið. Tó at árinið av mannaávum er stórt, orsakað av torvskurði og seyðabiti gjøgnum øldir, ber lyngheiðin órørdan dám yvir sær. Grasgróður. Hin stóri lendisbólkurin. Kríatúrshald, taðing og velting í nýggjari tíð, geva hesum bólkinum dám av siðbundnum landbúnaðarlendi. </p>
<p>Viðarlundin og aðrir træhópar í økinum. Hesi geva lendinum dám av fjølbroytni skaptum av manna ávum.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">DEILD 2 </em></p>
<p>UPPSKOT TIL LENDISSKIPAN</p>
<p><em type="bold">ØKISSKIPAN </em>Øki verða ikki gird uttan í serligum førum. Krígsminnið undir Óðinshædd verður sett í stand. Fotostil i verða gjørd á ávísum støðum. Á kortinum eru støð ávíst til ymiskt uppihald, leik el a annað virksemi. Støðini eru vald út orsakað av serstøkum dygdum, t.d. útsýni, lívd, friðsælu, fiskimøguleikum, spæli í ánni o.s.fr. Við tíðini er at vænta, at onnur støð leggjast aftrat og at onkur fel a frá. Summi pláss verða gjørd úr dygdargóðum tilfari (gráu plettirnir við brúnari rond). Onnur pláss (brúnu plettirnir) verður minni gjørt burturúr, t.d. bert ein bonkur e.l. Vøl garðar verða gjørdir fram við </p>
<p>Ringvegnum og Hvítanesvegnum at minka um ljóðdálkanina frá stóru ferðsluæðrunum. Ætlanin frá 70’unum at leggja fløtuna frammanfyri Gamla hús á Studentarskúlanum út til almennan grasvøll til leik, uppihald og tónleik, eigur at verða kveikt aftur. Soleiðis fær Føroya fyrsti bóltvøl ur aftur nýtslu. Hugsanin um ein prýðisgarð á vestara parti av fløtuni eigur at verða kveikt aftur. Gøtuskipanin bindur al ar upplivingarmøguleikarnar saman í eina heild.</p>
<p><em type="bold">GRÓÐURSETING </em>Mælt verður til at skipa miðvíst in situ savn at verja og varðveita uppruna føroyskan viðarvøkstur. Mælt verður til at skipa ein vil blómugarð at sýna fram ymiskan vil an føroyskan gróður. Her kann somuleiðis vera talan um in situ savn. Av trøum og hægri runnum verður høvuðsdentur lagdur á leyvfel andi sløg. Pílur kann verða gróðursettur eftir áarbakkunum. Fyrimyndin er Stórá í Streymnesi. Gróðursett verður fyrst og fremst í teimum pørtum av frílendinum, ið frammanundan eru merktir av uppdyrking og tílíkum. </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">DEILD 3 </em></p>
<p>PROSJEKTLÝSING</p>
<p><em type="bold">Deild IV: </em>í høvuðsheitum óbroytt lyngheiði, tó við einstøkum inntrivum. </p>
<p><em type="bold">Deild V: </em>gróðurseting við føroyskum uppruna viðarvøkstri. </p>
<p><em type="bold">Deild VI: </em>økið verður girt av til rørsluøki hjá kelidjórum og verður gróðursett við nakað av runnum og leyvtrøum til lívdar. </p>
<p><em type="bold">Deild VII: </em>í høvuðsheitum óbroytt heiða og fjørulendi, tó við einstøkum inntrivum. </p>
<p>Trævøkstur: uml. 34.800 m2 (12%)</p>
<p>Annar prýðisgróður: uml. 5.250 m2 (2%)</p>
<p>Grasvøllur: uml. 8.000 m2 (3%)</p>
<p>Annar grasgróður: uml. 34.400 m2 (12%)</p>
<p>Heiðagróður: uml. 55.700 m2 (20%)</p>
<p>Vil blómugarður: uml. 3.500 m2 (1%)</p>
<p>Hellulandið og fjøran: uml. 26.540 m2 (9%)</p>
<p>Støð til uppihald, leik og útsýni: uml. 13 stk.kr. 1.495.000kr. 1.337.500kr. 550.000kr. 126.000kr. 2.800.000kr. 280.000kr. 170.000kr. 900.000</p>
<p>Kr. 700.000kr. 5.250.000 <em type="bold">kr. 12.908.500 </em>velur at fremja í verki, og eftir hvørjum leisti valt verður at fremja tær verkliga, bæði við atliti til um fang, dygd og tíð. Við tíðini leggjast ivaleyst nýggjar uppgávur aftrat ætlanini, meðan aðrar aftur ímóti fána. Vit meta, at verkætlanin eigur at verða framd komandi 10ára skeiðið. </p>
<p><em type="bold">GRÓTBROTIÐ </em>Ein annar møguleiki kundi t.d. verið at brúkt grót úr Eysturoyartunnlinum til at fyl a íaftur grótbrotið, so ein pallur til framførslur o.a. kann gerast. Í uppskotinum omanfyri er hæddin av tromini niður á pal in uml. 1,5 m, meðan sjálvur pallurin er umleið 300 m². Eisini er møguligt at fyl a grótbrotið heilt, so økið verður afturført áleið til soleiðis tað var fyrr. </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">APPENDIX 1 </em></p>
<p>LENDISSKRÁSETING</p>
<p>Á SANATORIUTRØÐNI</p>
<p><em type="bold">Lendisskráseting á Sanatoriutrøðni </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Punkt 1 </em>Grótrúgva, mát 3 x 1,5 m. <em type="bold"></em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Punkt 2 </em>Grótrúgva, mát 3 x 2 m. <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Punkt 3 </em>Krógv, mát 5 x 1,5, vendir eystur-vestur. <em type="bold"></em>1333a1333e1335133413311330a133613351326ab13071308130913201321h18189876543212625242322212019181716151413121110 </p>
<p><em type="bold">Mentaminni á </em></p>
<p><em type="bold">Sanatorietrøðni </em></p>
<p>Lýsismeltarí Brúgvafundament</p>
<p>Grótbrúgv Staðarnavn</p>
<p>Boltar/ lendingaskapilsi Maskinbyrsureiður</p>
<p>Krógv Órógvað krógv</p>
<p>Gásarhús Ból? Grótrúgva</p>
<p>Skjól til másaskjóting Farvegur, gøta ?</p>
<p>Svínagarðurin Avmarking. Ólatrøð</p>
<p>Grótgarður. Nýggjatrøð GPS spor</p>
<p>Matrikulmark010020030040050</p>
<p>Metrar</p>
<p><em type="bold">Lendisskráseting á Sanatoriutrøðni </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Punkt 1 </em>Grótrúgva, mát 3 x 1,5 m. <em type="bold"></em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Punkt 2 </em>Grótrúgva, mát 3 x 2 m. <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Punkt 3 </em>Krógv, mát 5 x 1,5, vendir eystur-vestur. <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Lendisskráseting á Sanatoriutrøðni </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Punkt 1 </em>Grótrúgva, mát 3 x 1,5 m. <em type="bold"></em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Punkt 2 </em>Grótrúgva, mát 3 x 2 m. <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Punkt 3 </em>Krógv, mát 5 x 1,5, vendir eystur-vestur. <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Lendisskráseting á Sanatoriutrøðni </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Punkt 1 </em>Grótrúgva, mát 3 x 1,5 m. <em type="bold"></em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Punkt 2 </em>Grótrúgva, mát 3 x 2 m. <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Punkt 3 </em>Krógv, mát 5 x 1,5, vendir eystur-vestur. <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Punkt 7 </em>Ból ?, laðing mil um stórar steinar. <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Punkt 8 </em>Krógv, 5 x 1,5 m, vendir norður-suður. <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Punkt 9 </em>Grótrúgva, mát 4 x 2 m, vendir útnyrðing-landsynnig. <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Punkt 13 </em>Krógv, mát 6x1,5m, vendir norður-suður <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Punkt 14 </em>Skjól til másaskjóting. Martin Kúrberg og aðrir plagdu at skjóta her. Heimild: Jónnes Stephansson <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Punkt 15 </em>Órógvað krógv. Steinar mangla og liggja spjæddir <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Punkt 19 </em>Staðarnavn: <span type="quote">“Úti á Lágabøð”</span>. Heimild: Janus Mohr <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Punkt 20- </em>Staðarnavn: <span type="quote">“Uppi á Roykheyggi”</span>. Heimild: Janus Mohr <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Punkt 21- </em>Staðarnavn: <span type="quote">“Úti á Heygnum”</span>. Janus Mohr: ”Beint vestanfyr húsini úti á Heygnum, húsini hjá landslæknanum, eru vit úti á Nýggu Trøð (sí reyðpuntaðu linjuna á surveykortinum) og tað er ein trøð sum Per Mohr legði inn, meðan hann var bóndi og han var bóndi frá 1882 til 1912.” </p>
<p><em type="bold">Punkt 24 </em>Lending til lýsismeltaríðið. <em type="bold"></em>Janus Mohr:”Her var eitt lendingaskapilsi, tí Ludda Kristian fekk tað, sum hann skuldi smelta lýsi burturúr, frá bátum sum komu inn á gjónna. Her sæst farvegur eftir hesum, tí her eru nakrir boltar í helluni á einum kletti, sum stingur seg upp tá ein er komin umleið hálvan vegin út frá sjálvari gjónni norðaru megin.” <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Punkt 25 </em>Avmarking-Garðskapilsi, ið gongur norður-suður (sí blápuntaðu linjuna á survey-kortinum). Janus Mohr sigur at avmarkaða økið nevnist Ólatrøð og liggur uttan fyri ytra Vágasten. </p>
<p><em type="bold">Punkt 26 </em>Leivd av brúgv. Laðaður stabbi mitt í ánni. Brúgvin varð nýtt saman við gøtum, ið gjørdar vórðu til sanatoriesjúklingarnir. Sí gomlu myndirnar niðanfyri. </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">APPENDIX 2 </em></p>
<p>PLANTUVØKSTUR Á</p>
<p>FRÍLENDINUM Í HOYDØLUMov nógv, soleiðis at heiðalyngurin eisini verður bitin, gongur hetta út yvir góðskuna á plantunum og tær verða lægri. Heiðalyngur trívist best í súrari mold við pH 4.9-5.1 (Fosaa 2003). Hann tolir ikki taðing og hvørvur, har taðað verður. Munurin millum teir føroysku lyngheiðarnar og tilsvarandi plantusamfeløg aðrastaðni er tann, at teir føroysku hava fleiri urtir og mosar, ímeðan skónavøksturin er meira sparsamur. Orsøkin til tess er møguliga tað váta veðurlagið og ov nógv seyðabit. Teir valdandi dvørgrunnarnir í lyngheiðunum eru vanligur heiðalyngur <em type="italic">Calluna vulgaris </em>, tvíkynjaður berjalyngur <em type="italic">Empetrum hermaphroditum </em>, heldur sjáldsamari føroyskur klokkulyngur <em type="italic">Erica cinerea </em>og bláberjasløgini aðalbláber <em type="italic">Vaccinium myrtillus </em>, heiðabláber <em type="italic">Vaccinium </em><em type="italic">uliginosum. </em>Tær vanligastu urtirnar eru børkumura <em type="italic">Potentilla erecta, </em>tálga steinbrá <em type="italic">Galium saxatilis </em>, smá silkibond <em type="italic">Poligala serpyllefolia </em>og <em type="italic"></em>skaldabrobber <em type="italic">Thymus druceii </em>. Øll hesi sløgini eru eisini at finna í lyngheiðunum í Hoydølum. Seyður gongur ikki á hesum økjum, og hetta sæst á stórvaksna slagríka vøkstrinum. </p>
<p><em type="italic">Mynd 2. Skaldabrobber (vinstru) og svensk royðuber (høgru). </em>Á støðum fram við ánni, har ross hava staðið á beiti, eru lyngheiðarnir horvnir. Eisini fram við teimum nýggju gøtunum eru lyngheiðarnir burtur. Í støðum eru plantaðar fremmandar plantur. Mýrar og tjarnir Har lendið gerst vátari, skiftir vøksturin frá heiðalendi til mýrilendi við mýrifípu <em type="italic">Eriophorum angustifolium </em>, undirløgugrasi <em type="italic">Pinguicula vulgaris </em>, stjørnu steinbroti <em type="italic">Saxifraga stellaris, </em>ymiskum sløgum av støri og sevi umframt mýrimosa. Har vátast er, eru smærri tjarnir við tjarnaksi <em type="italic">Potamogeton </em>og iglasólju <em type="italic">Ranunculus flammula, </em>í vátøkinum kring vatnið. </p>
<p><em type="italic">Mynd 5. Hoydalsá við blettutari apublómu. </em>Strendurnar og sjóvarkletturin Komin oman móti sjónum broytist vøksturin, og strandarplantur sum mjátt sjógras <em type="italic">Armeria maritima, </em>sævargøtubrá <em type="italic">Plantago maritma, </em>eirisgras <em type="italic">Cocliaria officinalis </em>og strandarseyðaleykur <em type="italic">Triglochin maritima </em>koma til sjóndar. Hesar vaksa millum grótið, ímeðan sjóvarkletturin hevur eina ríka skónafloru. </p>
<p><em type="italic">Mynd 6. Sjóvarkletturin við hvítum, svørtum og gulum skónum. </em>Fløtan Vakstrarsøgan er lýst í økinum tíðarskeiðið aftaná ístíðina fyri o.u. 10.000 árum síðani og til fyri 3000 árum síðani (Jóhansen 1985). Tað fyrsta tíðarskeiðið var merkt av berligum og óstøðugum jarðarbotni. Sløg sum sanddeyda, <em type="italic">Sedum villosum </em>, bergeirissýra, <em type="italic">Oxyria digyna </em>og áttraðaður hostajavni, <em type="italic">Huperzia selago </em>, trivust. Saman við teimum vuksu eisini dvørgbjørk, <em type="italic">Betula nana </em>og </p>
<p xml:lang="dan">Faroe Islands National Heritage. Archives, Library and Museums</p>
<p>Kúrdalsvegur 15 · P.O. Box 1155 · FO-110 Tórshavn Tel. +298 340 500 savn@savn.fo · www.savn.fo</p>
<p><em type="bold">Bókmentir </em>Fossaa, A.M. 1986-1987, The Ecology of some Marine and Maritime Lichens on Rocky Shores of the Faroe Islands: <em type="italic">Fróðskaparrit </em>34-35: 91-106. </p>
<p xml:lang="dan">Hansen, E.S. and Fossaa, A.M. 1985 Additions to the Lichen Flora of the Faroes: <em type="italic">Mycotaxon </em>XXII: 149-158. </p>
<p xml:lang="dan">Fossaa, A. M. 2001: <em type="italic"></em>Plant communities in the Faroe Islands-a review: <em type="italic">Fróðskaparrit </em>48:41-54. </p>
<p xml:lang="dan">Fossaa, A. M. 2004. Altitudinal distribution of plant communities in the Faroe Islands.</p>
<p><em type="italic">Fróðskaparrit </em>, 51: 200-211. </p>
<p>Fossaa, A.M., Dalsgarð J. and Gaard E. (ed.) 2006. Føroya Náttúra-Lívfrøðiligt margfeldi. Føroya</p>
<p>Skúlabókagrunnur.</p>
<p xml:lang="dan">Fossaa, A.M.2009. Faroese Plants. HNJ´s Indispensable Guide to the Faroe Islands.H.N.Jacobsens</p>
<p>Bókhandil</p>
<p>Jóhansen, J. 1985. Studies in the Vegetational History of the Faroe and Shetland Islands. Tórshavn:</p>
<p xml:lang="dan">Annales Societatis Scientiarum Færoensis Supplementum, XI.</p>
<p>Frásøgn 13.01.2013</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">APPENDIX 3 </em></p>
<p>YVIRLIT YVIR NØKUR</p>
<p>JARÐVÍSINDALIGA ÁHUGAVERD</p>
<p>STØÐ Á SANATORIUTRØÐNI</p>
<p>OG BOGANESI <em type="bold">2 </em><em type="bold">3 </em>7 <em type="bold">1 </em><em type="bold">4 </em><em type="bold">6 </em><em type="bold">5 </em><em type="bold">7 </em><em type="bold">8 </em><em type="bold">9 </em><em type="bold">8 </em><em type="bold">8 </em><em type="bold">7 </em><em type="bold">7 </em><em type="bold">9 </em><em type="bold">11 </em><em type="bold">12 </em><em type="bold">10 </em><em type="bold">13 </em><em type="bold">14 </em><em type="bold">1 og 2: Hamrar: tvær basaltfláir. </em>Her síggjast hamrar, sum standa týðiligir í landslagnum, og sum eru myndaðir av tveimum ymiskum basaltfláum. Markið mil um basaltfláirnar er ein reydlig, ilskukend basaltslagga, sum er minni mótstøðufør enn harða basaltið. Basaltslaggan liggur fjald í grasvaksnu líðini mil um báðar hamrarnar. <em type="bold">3: </em></p>
<p><em type="bold">Boðanesgjógv: gong. </em>Ymsastaðni í lendinum sæst farvegurin av gongum, tvs støð har basaltbræðing er komin upp í eina rivu. Basaltið storknar tá sum stabbar tvørturum í gongini, - tvørgrýti. Um ein gong liggur í einum umhvørvi, har tað er nógv vatn ella brim, máast gongin, og vit fáa eina gjógv, eins og her í Boðanesgjógv. <em type="bold">4: </em></p>
<p><em type="bold">Gong. </em>Hægri uppi í lendinum sæst tann sama gongin sum við Boðanesgjógv sum ein bein lægd, sum gongur tvørtur um hendan partin av Streymoynni. </p>
<p><em type="bold">Útúrgerð, - ein lítil gong við Boðanesgjógv. </em>Á sunnara armi av Boðanesgjógv sæst tvørgrýti í eini tunnari rivu. Hetta er ein lítil gong frá Boðanesgjógv-gongini, - og verður nevnd ein <em type="italic">útúrgerð </em>, el a ein <span type="quote">“apofysa”</span>. Tær smølu gongirnar kunnu fylgjast í helluni har tær snúgva seg aftur og fram. </p>
<p>Boðanesgjógv <em type="bold">6: </em></p>
<p><em type="bold">Brimbard og ísbrýnd hella og ísskøvur við Hvítasand </em>Hellan út móti sjónum framvið Boðanes er brimbard og alla staðni síggjast tekin um, at hetta er brimpláss. Hellan er ber nakað niðaneftir og onkrastaðni sæst stórt brimbart grót skorað mil um hellur. Við Hvítasand eru góð dømir um ísskøvur, enntá krossandi ísskøvur. Hesar ísskøvur vísa hvussu skriðjøklarnir ferðaðust júst á hesum staðnum í seinastu ístíð. <em type="bold">7: </em></p>
<p><em type="bold">Ísbornir klettar </em>Nógva staðni í Hoydølum síggjast ísbornir klettar. Hetta eru stórir klettar, sum eru bornir við skriðjøklum og liggja eftir í lendinum aftaná at ísurin bráðnaði burtur. </p>
<p>Klettarnir síggjast bæði ovarlaga og niðarlaga í landslagnum. Tað sum eyðkennir klettarnar sum liggja ovarlaga í lendinum er at teir liggja berir omaná hellu. Summir av hesum klettum hava eina bratta túgvu omaná av lívrunnum tilfari og hetta kemst av, at fuglur dámar væl at seta seg her at eygleiða lendið.</p>
<p>Pílur vísir ísskøvur við Hvítasand</p>
<p>Brimbart grót er skorað mil um rivu í helluni</p>
<p>Ísskøvur á hellu við Hvítasand vísa ísgongd í tvær ættir. Hetta sæst sjáldan í Føroyum og vísir hvussu ísurin ferðast tvey ymisk tíðarskeið í seinastu ístíð.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Ísbrýnd hel a </em></p>
<p>Ísbrýnd hella er vanlig allastaðni har kletturin kemur undan. Tað sum eyðkennir helluna er at hon tykist vera rundleidd, - sum at hyggja eftir bakinum á einum stórum hvali</p>
<p><em type="bold">Grótbrotið </em>vísir hvussu basalt í fláunum í hesum økinum sær út. Talan er um feldspatbasalt, har ítinnurnar eru sera fínar. Grótið í júst hesum grótbroti hevur so góða góðsku, at tað hevur verið brúkt til prýðislutir og gravsteinar. </p>
<p>Tilgrógvið vátlendi, sum kann hava verið eitt vatn tíðliga aftaná ístíðina. Boringar í hesum lendi hava víst, at aftaná ístíðina tók plantuvøkstur seg upp av álvara fyri umleið 10.000 árum síðan. Boringar vísa eisini Saksunarvatn-øskuna, sum er øska frá einum íslendskum eldgosi, sum hendi fyri umleið 10.200 árum síðan. Henda øska sæst nógva staðni í Evropa og er uppkallað eftir Saksunarvatni, hóast øskan er íslendsk. Orsøkin er at Jóhannes Jóhansen og Regin Waagstein av fyrsta sinni staðfestu og lýstu øskuna við Saksunarvatn.</p>
<p>Pkt 11: Leivd av gomlum meandurboga pkt 12: Áin er løgd í fasta rennu pkt 10. Stórt grót í Hoydalsá <em type="bold">10, 11, 12 og 13: Hoydalsá í Hoydølum </em></p>
<p>Hoydalsá er fjølbroytt umhvørvið til hon rennur út á sjógv við Boðanesgjógv. Ovarlaga (við pkt 10) sker áin seg niður í lendi og her er nógv stórt grót. Niðri á slættanum plagdi áin at meandrera í bogum sum støðugt skiftu legu. Við 11 síggjast leivdirnar av einum gomlum meandurboga. Hendan processin er tó steðgað, tá áin varð rættað út, soleiðis sum tað sæst við pkt 12. Harvið varð vatnið leitt skjótari út á sjógv út í Boðanesgjógv. Niðasti partur av ánni snarar runt í lendinum og fylgir lægdum mil um høvdirnar (sí pkt 13). <em type="bold">14: </em></p>
<p><em type="bold">Jarðhiti. </em>Forvitnisligt í hesum samanhangi: her er Tannlæknamiðstøðin sum verður upphitað av jarðhita. Í sambandi við gerð av kloak og við installering av jarðhita eru nógvar kanningar og fleiri boringar gjørdar júst í hesum øki. </p>
<p xml:lang="dan">APPENDIX 4</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">APPENDIX 4 </em></p>
<p xml:lang="dan">KANNING AV DÁLKANDI</p>
<p>EVNUM Í HOYDALSÁtrimum sýnum tikin í Hoydalsá nærri Bóðanesgjógv á markinum til ikki at lúka danska góðskukravið til mold sambært donskum jordkvalitetskriterium, tí at benso(a)pyren í tí eina sýninum er hægri enn markvirðið. Tó, í miðal, er innihaldið av PAH sostatt undir jordkvalitetskriterium. Sambært norskum góðskukrøvum til mold, sum verður brúkt í barnagørðum, er góðskan í mun til PAH í lagi (SFT 2007) (eisini fyri einkultsýnir viðvíkjandi benso(a)pyren).</p>
<p>Einki PCB-kongen kundi ávísast við ávísingarmark 0.003 mg/kg t.e. og sostætt kan staðfestast, at sambært norskum góðskukrøvum til mold, sum verður brúkt í barnagørðum, er góðskan í mun til PCB í lagi.</p>
<p>Bert í tí eina av trimum sýnum sum vóru heintað í Hoydalsá frammanfyri Stundentaskúlan vórðu ftalatir ávíst, og tá einans DEHP. Í øllum trimum sýnum tikin tætt við Bóðanesgjógv í 2011 varð DEHP ávíst, og í einum einkultum sýni eisini DBP. Hini ftalatini kundu ikki ávísast í nøkrum sýni. Innihaldið av DEHP í kannaðu sýnunum var tó munandi lægri enn jordkvalitetskriterium í Danmark, sum er 25 mg/kg t.e.</p>
<p><em type="bold">Mynd 1 Hoydalsá, niðasta strekki. Sýnir av botntilfari úr ánni varð tikið á fløtuni frammanfyri Føroya </em></p>
<p><em type="bold">Studentaskúla og HF skeiði og í hyli tætt við Boðanesgjógv. </em></p>
<p xml:lang="dan">FRÍLENDIÐ</p>
<p><em type="bold">BOÐANES </em></p>
<p><em type="bold">HOYDALAR </em></p>
</body></document>
