<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>19350</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/></multilingual><origFileName>2017.05 Sjóvinnuveitingar - støðulýsing og vinnumøguleikar.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Sjóvinnuveitingar</p>
<p>Støðulýsing og vinnumøguleikar</p>
<p>25. april 2017      Uttanríkis- og vinnumálaráðið</p>
<p>Oljuvinnufelagið</p>
<p>Uttanríkis- og vinnumálaráðið &amp; Oljuvinnufelagið – Frágreiðing um sjóvinnuveitingar</p>
<p>Henda frágreiðing er umbiðin av Uttanríkis- og vinnumálaráðnum og Oljuvinnufelagnum. Endamálið er at lýsa vinnuligu møguleikarnar fyri meirsølu hjá teimum fyritøkum, ið fáast við sjóvinnu veitingar, ella sjóvinnuveitingar, í Føroyum.  Somuleiðis at meta um, hvussu framtíðarútlit hjá hesari vinnu eru, og hvussu farast skal fram fyri at styrkja um vinnuliga virksemið innan hetta økið í Føroyum.</p>
<p>Syntesa Partners &amp; Associates hevur staðið fyri arbeiðnum. Arbeiðið var byrjað 19. desember 2016 latið úr hondum tann 25. apríl 2017.</p>
<p>Gilli Trónd, M.Sc. Geography and Geo-informatics, M.Sc. Urban and Regional Management, hevur  havt ábyrgdina av at røkka arbeiðssetninginum.</p>
<p>Uttanríkis- og vinnumálaráðið og nevndin í Oljuvinnufelagnum hevur fylgt við arbeiðnum.</p>
<p>Teir feilir og tey lýti, ið kunnu vera í frágreiðingini, eru ábyrgd undirritaða.</p>
<p>Á flaggdegnum 2017</p>
<p>Ólavur Gregersen Stjóri/Managing Partner</p>
<p>Syntesa Partners &amp; Associates – www.syntesa.fo</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Danish office</em> Syntesa ApS - Strandgade 91, 4 - 1401 Copenhagen K - Denmark <em type="italic">Spanish office</em> Rambla Exposició 89 1r 1ª · E-08800 Vilanova i la Geltrú · Spain <em type="italic">Faroe Islands office</em> Fyri Oman Brúgv 2 · FO-510 Gøta · Faroe Islands </p>
<p>Kápumyndin er lænt frá www.maritime-services.com</p>
<p><em type="bold">INNIHALDSYVIRLIT </em></p>
<p><em type="bold">1.</em> <em type="bold">SAMANDRÁTTUR ..................................................................................................... 4</em> </p>
<p><em type="bold">2.</em> <em type="bold">STØÐULÝSING .......................................................................................................... 6</em> </p>
<p>2.1 Fiskiskip ................................................................................................................... 7 2.2. Frálandavinna .................................................................................................... 9 2.2.1 West of Shetland ................................................................................................ 9 2.2.2. Virksemi í Arktis ................................................................................................ 9 2.3 Handils- og farmaskip ............................................................................................ 10 2.3.1. Áhugaverd útgerðarfeløg ................................................................................. 11 2.4 Ferðamannaskip .................................................................................................... 12 2.4.1 Ferðamynstrið hjá cruiseskipum í Norðuratlantshavi ........................................ 13 2.4.2 Ferðamannaskip í Føroyum .............................................................................. 16 2.5 Meginhavnir í Føroyum ......................................................................................... 17 2.6 FAS-skipanin .......................................................................................................... 19</p>
<p><em type="bold">3.</em> <em type="bold">SØLUVIRÐIÐ OG BÚSKAPARLIGT ÁRIN ................................................................... 21</em> </p>
<p>3.1. Inntøkur til havnir ................................................................................................. 22 3.1.1. Føroysk skip .................................................................................................... 25 3.1.2 Útlendsk fiskiskip ............................................................................................. 25 3.1.3. Útlendsk handils- og farmaskip ....................................................................... 26 3.1.4. Ferðamannaskip .............................................................................................. 26 3.2. Veitingar til Ferðamannaskip ................................................................................ 26 3.3. Veitingar til onnur skip.......................................................................................... 28 3.4. Inntøkur frá FAS skipanini ..................................................................................... 29 3.4. Búskaparmyndilin ................................................................................................. 30 3.5 Samlað inntøkuskapan av sjóvinnuveitingum ..................................................... 31</p>
<p><em type="bold">4.</em> <em type="bold">RÁK OG FRAMTÍÐARÚTLIT ..................................................................................... 33</em> </p>
<p>4.1. ECA /SECA sjóøkið ................................................................................................ 33 4.2. Norðurleiðirnar – Norðeystur leiðin og Norðurvestur leiðin.................................. 34 4.3. Polar Code ............................................................................................................ 38 4.4. Fiskivinna í Norðurhøvum ..................................................................................... 39 4.2. Frálandavinna fyri norðan ................................................................................ 40 4.3. Umskipingarhavnir í útheiminum ..................................................................... 40 4.4. Lógarøki og data grundarlag ............................................................................ 42</p>
<p><em type="bold">5.</em> <em type="bold">MARKNAÐARFØRING............................................................................................. 44</em> </p>
<p>5.1. Endamál við at hava marknaðarføringsstrategi ..................................................... 44 5.2. SWOT greining ...................................................................................................... 45 5.3. Málbólkar ella segmentir ...................................................................................... 46 5.4. Marknaðarsamskifti.............................................................................................. 47 5.4.1. Keypstilgongdin ............................................................................................... 47 5.4.2 Nýtsla av vitanarkeldum á keypsstøði ............................................................... 47 5.5 At skapa eitt <span type="quote" xml:lang="dan">“Brand”</span> ............................................................................................. 50 5.6 Boðskapir .............................................................................................................. 52 5.7. Smidligur serkunnleiki .......................................................................................... 52 5.8. Skipan av átøkum og uppfylgjan ........................................................................... 53 5.9. Uppskot um handlingsætlan ................................................................................. 53</p>
<p><em type="bold">KELDULISTI .................................................................................................................... 55</em> </p>
<p><em type="bold">SKJAL A: HANDILSSKIP Í FØROYSKUM SJÓGVI 2016 ...................................................... 56</em> </p>
<p xml:lang="dan">REPORT DISCLAIMER</p>
<p xml:lang="dan">This document has been prepared in good faith on the basis of information available at the date of publication without any independent verification. Syntesa Partners &amp; Associates does not guarantee or warrant the accuracy, reliability, completeness or currency of the information in this publication nor its usefulness in achieving any purpose. Readers are responsible for assessing the relevance and accuracy of the content of this publication. Syntesa Partners &amp; Associates will not be liable for any loss,  damage,  cost  or  expense  incurred  or  arising  by  reason  of  any  person  using  or  relying  on information in this publication.</p>
<p>1. SAMANDRÁTTUR</p>
<p>Sjóvinnuveitingar í Føroyum skapa eitt munagott  virksemi í landinum, og kann skapa enn meira, um fyritøkur  veruliga  arbeiða  saman.  Seinastu  árini  hava  fleiri  handilsskip  lagt  leiðini  inn  um  føroysk sjómark, og av tí at norðurleiðirnar verða alsamt meira brúktar, er vøkstur í væntu innan hesa ferðslu.</p>
<p>Samlaða samfelagsbúskaparliga ávirkanin frá sjóvinnuveitingum til útlendsk skip er í 2015 mett til at verða millum 330 og 430 milliónir krónur um árið, her av eru umleið 170 mió. kr. inntøkur til lønir og útbúnað, ella bruttofaktor inntøka, til fyritøkur og havnir, sum veita tænastur til útlendsk skip.  Somuleiðis verður mett, at sjóvinnuveitingar skapa eftirspurning fyri eitt virði av 150 mió. kr.  í avleiddum vinnum í Føroyum.  Við at rokna 500.000 kr. til eitt ársverk, so eru umleið 340 ársverk knýtt beinleiðis at maritimum tænastum til útlendsk skip, og um samlaða búskaparávirkanin verður tikin við, so er talan um yvir 800 ársverk.</p>
<p>Føroyingar kunnu vaksa virksemið innan sjóvinnuveitingar, tí longu í dag er nógv skipaferðsla í føroyskum sjóøki av størri og smærri handils og farmaskipum, ferðamannaskipum og fiskiskipum. Sannlíkt er, at hesi hava tørv á veitingum úr Føroyum. Við bráðnandi ísi á Norðpólinum er sannlíkt, at skipaferðslan fer at økjast um okkara leiðir – serliga við farmi til Kyrrahavslondini og norðara part av Russlandi.  Føroyar kunnu miðvíst marknaðarføra seg innan umskiping á sama hátt, sum oyggjalandið Malta hevur gjørt við Malta Freeport, ið byrjaði í 1988. Malta hevur yvir 5500 arbeiðspláss frá havnarvirksemi og sjóvinnuveitingum, og tá er ferðavinna ikki íroknað. Hendan støðan er komin í lag, tí Malta liggur strategiskt væl fyri í mun til Suezveitina, og á sama hátt liggur Føroyar strategiskt í mun til Norðurleiðirnar.</p>
<p>Frágreiðingin staðfestir, at stórur munur er á inntøkum hjá havnum, alt eftir um talan er um ferðmannaskip og stødd av handils-, farma- og fiskiskipum. Somuleiðis benda samrøður við vinnuna á, at veitingarnar eru størst til ferðamanna- og handils- og farmaskip. Ferðamannaskip kunnu geva munandi meira av sær, um Føroyar eisini kunnu brúkast sum umskipingarhavn til manningar og ferðafólk. Frálandavinnan er í einum aldudali í løtuni, men virksemið kann skjótt kyknað upp aftur, tá oljuprísurin fer at hækka.</p>
<p>Vinnan í Føroyum má byggja víðari upp á ta vitan, ið er fingin frá størri uppgávum so sum West Hercules og Arctic Lady. Uppgávur av hesum slagi kunnu gerast alsamt meira sannlíkar í framtíðini, nú fleiri størri olju og farmaskip sigla í føroyskum øki. Mangt bendir á, at vinnan dugir væl at skipa seg í neyðug samstørv, tá størri veitingar skulu latast, og somuleiðis bjóða havnir og størri fyritøkur seg fram á altjóða sølustevnum og í mun til at marknaðarføra seg í mun til teirra kundaskara.</p>
<p>Tó tykist tørvur verða á eini meira yvirskipaðari marknaðarføring av Føroyum sum sjóvinnuveitingardepil – t.d. undir brandinum <span type="quote">“Faroe Islands Maritime Services”</span>. Víst verður á, at marknaðarføring og samskipan av sjóvinnuveitingum kunnu fáa fleiri og størri veitingaruppgávur til Føroyar.</p>
<p>Staðfest verður eisini, at neyðugt er við betri hagtølum fyri at geva eitt neyvari grundarlag fyri at málrætta marknaðarføringina og eisini fyri at fáa betri avgerðargrundarlag, um størri íløgur skulu gerast í t.d. infrakervið. Hesi hagtøl kunnu fyri ein stóran part fáast til vega við at umskipa verandi mannagongdir.</p>
<p>Marknaðarføringin má verða miðvís í mun til kundabólkar (segment) og hvørjar tænastur og veitingar Føroyar skulu verða kendar fyri. Hetta krevur, at peningur verður settur av til at fíggja minst eitt fólk at taka sær av marknaðarføring í ávíst áramál. Harumframt er vert at hava í huga, at meira enn 1500 føroyingar arbeiða innan sjóvinnu uttanlands. Hesi kunnu verða við til at spjaða kunnleikan um Føroyar sum sjóvinnu tænastudepil.</p>
<p>Samskipanin kann fevna um ein tilboðsportal, ið onnur lond eisini brúka til at samskipa arbeiðsuppgávur, t.d. sum FPAL/Achilles bjóðar út arbeiðsuppgávur innan oljuvinnuna í bretskum økið.</p>
<p>1. STØÐULÝSING</p>
<p>Sjóvinnuveitingar ella <span type="quote" xml:lang="dan">“maritime services”</span> verður í hesum høpi skilmarkað sum vinnuligt virksemi, ið á ymsan hátt knýtir seg at veitingum av vørum og tænastum til skiparakstur og frálandavinnu.</p>
<p>Í hesi frágreiðing verður serligur dentur lagdur á at greina vinnumøguleikar innan sjóvinnuveitingar til útlendsk skip, sum leggja inn í føroyskar havnir ella sigla í føroyskum sjóøki.</p>
<p>Í hesum parti verður ein støðulýsing gjørd, sum er grundað á alment atkomiligar upplýsingar, ella á ítøkiligar upplýsingar, sum vinnan hevur útvegað. Støðulýsingin fevnir um hesar vinnubólkar:</p>
<p type="listitem"> Útlendsk fiskiskip</p>
<p type="listitem"> Frálandavinnu</p>
<p type="listitem"> Handils- og farmaskip</p>
<p type="listitem"> Meginhavnir í Føroyum</p>
<p type="listitem"> Virksemi knýtt at FAS-skipanini</p>
<p>Nógv útlendsk skip sigla framvið Føroyum, og áhugi er millum føroyska vinnu at veita tænastur til hesi skip.  Fyri at vaksa um slíka tænastuveiting er neyðugt at fáa skil á, hvørji skip talan er um.  Til ber at kanna, hvør ger út skip, sum sigla í føroyskum sjóøki, hvussu nógv tey eru, og hvat slag av skipum talan er um. Hendan kortlegging leggur upp til at bólka skipini í 4 bólkar. Fiskiskip, farmaskip, ferðamannaskip, og olju/gas/frálandaskip.</p>
<p>Tíverri er avmarkað við góðum og álítandi hagtølum um skipaferðslu í føroyskum sjógvi. Tí er hendan støðulýsing ein byrjan, sum eigur at verða fylgt upp og útbygt. Í hesum partinum av frágreiðingini hava vit bert tikið ítøkilig hagtøl við og alment atkomiligar upplýsingar, sum eru veittir av  Arktisk Kommando, Hagstovu Føroya og TAKS.</p>
<p>Sum heild kunnu hesar staðfestingar gerast:</p>
<p> Nógv ferðsla er kring Føroyar frá ferðafólka-, farma-, olju-, gas-, og frálandaskipum  641 ymisk farma-, olju-, gas- og offshore skip vóru inni á føroyska sjóøkinum 2031</p>
<p>ferðir í 2016</p>
<p> Hettar er tríggjar vitjanir í meðal fyri hvørt skip  Skipini í føroyskum sjóøki eru í øllum støddum  Meðal longdin av ferðini innan fyri føroysk sjómark er 390 kilometrar  Tey flestu skipini, ið hava meira enn 10 vitjanir í føroyskum sjógvi, leggja til kei í</p>
<p>Føroyum</p>
<p> Nógvir reefers (frystufarmaskip) leggja leiðina til Føroyar  Skip hjá Royal Arctic Line og Royal Greenland eru millum fastu gestirnar  Eisini er eitt vaksandi tal av bulk carriers, ið sigla í Føroyskum sjóøkið  Kjølurin (djúpgangurin) á 83 av skipunum  stingur meir enn 12 metrar  ECA (Emission Control Areas) er ein av høvuðsgrundunum fyri hesar vitjanir</p>
<p>MYND 2.1: NUKA ARCTICA HJÁ ROYAL ARCTIC LINE OG SILVER BERGEN, EIN REEFER. BÆÐI SKIP HAVA FERÐAST NÓGV VIÐ FØROYAR Í 2016.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Kelda: Marinetraffic.com</em> </p>
<p><em type="bold">2.1 Fiskiskip </em></p>
<p>Fiskiskip frá útlendskum útgerðarfeløgum hava í mong ár vitja í føroyskum havnum. Í stóran mun er talan er um russisk skip, sum umskipa veiðu til móðurskip, bunkra ella skifta manning. Tænastuveitingarnar til russisku skipini eru avmarkaðar í vavið og umsetningi.</p>
<p>Harumframt koma fiskiskip frá grannalondunum at leggja veiðu upp í Føroyum – og tá er serliga talan um pelagisk fiskiskip. Onkur av hesum skipum brúka høvið til at proviantera, bunkra og kanska eisini gera umvælingar.</p>
<p>Roynt var at fáa haldgóð hagtøl um útlendsk fiskiskip, sum veiða í føroyskum sjógvi. Tíverri ber ikki til at fáa upplýst tal av skipum ella útgerðarfeløgum, tí atkomuligu hagtølini einans uppgerða, hvussu nógv skipini frá ymiskum londum hava fiska av hvørjum slagi.  Henda uppgerð vísir, at tey útlendsku skipini, sum fiska í føroyskum sjógvi, eru úr Russlandi, Noreg, Íslandi, Stóra Bretlandi, Danmark, Týsklandi, Frankaríki og Hollandi.</p>
<p>Sigast kann, at innan henda <span type="quote">“kundabólkin”</span> eru fáir  ótroyttir inntøkumøguleikar, men hinvegin hava føroyskar fyritøkur nógvar royndir í veitingum og umvælingum av fiskiskipum. Tí er vert at kunna seg um potentiella marknaðin fyri fiskiskipum í grannalondum okkara.</p>
<p>TALVA 2.1: POTENTIELLUR MARKNAÐUR AV FISKISKIPUM Í GRANNALONDUM<em type="bold"> </em></p>
<p><em type="bold">Land Skipatal</em> </p>
<p>Danmark</p>
<p>Frankaríki</p>
<p>Niðurlond</p>
<p>Ísland</p>
<p>Noregi</p>
<p xml:lang="dan">Russland</p>
<p>Stóra Bretland</p>
<p>Týskland</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Kelda: OECD 2017</em> </p>
<p>Sostatt eru knapt 30.000 fiskiskip í grannalondum okkara. Men hesi skip eru sera ymisk í stødd. Fyri at fáa eina hóming av skipastøddini í londunum, so er miðal  Brutto Register Tons (BRT) per skip roknað fyri hvørt land og lýst í mynd 2.1</p>
<p>MYND 2.2: MIÐAL BRT PER SKIP</p>
<p>Við støði í mynd 2.2. kann staðfestast, at  Ísland, Holland og Noregi hava størstu miðalstøddina í BRT per fiskiskip – sum í hesi uppgerð er uppmóti 174 BRT/skip. Hetta er ein ábending um potentiellan marknað. Ikki bar til at roknað miðaltalið fyri Russland, tí BRT er ikki upplýst, men helst er støddin á hædd við Ísland og Noregi.  Um marknaðurin verður avmarkaður til Ísland, Noregi og Russland, so telur potentielli marknaðurin knapt 10.000 fiskiskip – tó í rættuliga ymiskum støddum.</p>
<p>Torført er at meta um, hvussu nógv av hesum skipum kunnu fáast inn í føroyskar havnir.  Men um til bar at fáa 1% av teimum er talan um 100 skip. Serliga eru nógv íslendsk uppisjóðarskip í føroyskum sjógvi, og nú tann íslendska krónan er styrkna og nærkast støðinum, hon hevði áðrenn kreppuna, er sannlíkt at fáa fatur í hesum kundasegmentinum. Íslendarar hava annars ikki keypt stórvegis av sjóvinnuveitingum úr Føroyum síðan kreppan rakti Ísland í 2008.</p>
<p><em type="bold">1.2. Frálandavinna  </em></p>
<p>Frálanda vinnan hevur verið fyri bakkasti seinastu árini, og hetta hava føroyskar fyritøkur og manningar innan frálandavinnuna merkt.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">2.2.1 West of Shetland </em></p>
<p>Tó er enn stórur aktivitetur innan frálandavinnuna, eisini í økinum West of Shetland, har 32 økir enn hava virksemi, og nýggj fund vera enn gjørd, m.a. Halifax/Lancaster.</p>
<p>Virksemi á økinum er skiftandi, og er nógv tengt at oljuprísinum. Arbeiðisuppgávur og veitingar til hesa vinnu eru lýstar á samskiftisportalinum FPAL/Achilles, ið lýsir <span type="quote" xml:lang="dan">“forward workplans”</span> á bretskum øki.</p>
<p>Atlantic Supply Base hevur atgongd til portalin, og bjóðar javnan upp á arbeiði, og somuleiðis gangnýtur Magn FPAL/Achilles og hevur Achilles - JQS certificate.</p>
<p>Á Sullom Voe Oil Terminal í Hetlandi kemur mesta oljan frá hetlendska økinum upp á land. Terminalurin er 400.000 m til støddar, og er í ferð við at blíva dagførdur fyri £100 milliónir, soleiðis at Sullom Voe kann taka í móti olju frá Schiehallion og Clair Ridge fram til 2040. Hesi stóru feltini (£3 til £4,5 milliardir) verða framvegis útbygd, og at tey feløg, ið skulu framleiða olju har, hava stóran tørv á sjóvinnuveitingum.</p>
<p>Metingin er, at kolvetnisframleiðsluøkini <span type="quote" xml:lang="dan">“West of Shetland”</span> fer at framleiða fram til 2040.</p>
<p><em type="bold">2.2.2. Virksemi í Arktis </em></p>
<p>Tá oljuprísurin var yvir $100 fyri tunnuna vóru ítøkiligar ætlanir um økt virksemi í Arktis, men tá  prísurin fall niður móti $50 tunnuna blivu tær flestu verkætlanirnar sleptar. Tó er enn virksemi í Barentshavinum, har serliga Snøhvit, Goliat, Shtokman og Prirazlomnoye økini framleiða ella eru undir útbygging.</p>
<p xml:lang="dan">1)  Shetland in Statistics 2015</p>
<p><em type="bold">2.3 Handils- og farmaskip </em></p>
<p>Føroyar er uttanfyri ECA økið, og av hesi orsøk leggja alsamt fleiri handilsskip leiðina inn um føroyskt sjómark. Hetta, at Føroyar ikki er ein partur av ECA økinum, kann gerast ein fyrimunur, tá Norðurleiðirnar av álvara verða brúktar.</p>
<p>Longu nú er alsamt vaksandi ferðsla av risastórum farmaskipum í føroyskum sjóøki, og serliga er ferðslan av bulk carriers økt seinastu árini.</p>
<p>MYND 2.3: ATLANTIC BRIDGE OG BERGE ATLANTIC - TVEY SKIP, IÐ HAVA VERIÐ GESTIR Í FØROYSKUM SJÓØKI FLEIRI FERÐIR Í 2016</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Kelda Marinetraffic.com</em> </p>
<p>Tey størstu farmaskipini, ið hava ferðast oftari enn tvær ferðir innanfyri føroysk sjóøkið í 2016 eru:</p>
<p xml:lang="dan">Afroessa (IMO 9666522) Frontier Lodestar (IMO 9590864) Pessada (IMO 9174270) Paquis (IMO 9324239) Atlantic Bridge (IMO 9303833) Nord Beluga (IMO 9727065) Nord Tokyo (IMO 9519200) Nordorinoco (IMO 9741712) Egret Oasis (IMO 9592006) Santa Regina (IMO 9675274)  Centennial Harmony (IMO 9590838) Nadine Venture (IMO 9512563)  Hanjin Dangjin (IMO 9490894) Scotian Express (IMO 9487885)</p>
<p>2) Emission Control Areas (ECA) eru sjóøkir, har serreglur eru galdandi viðvíkandi SOx (svávuloxidir) og NOx (nitrogenoxidir) útlát frá skipum. Lowland Breeze (IMO 9660097) King Milo (IMO 9609512) Plainpalais (IMO 9739032) Ocean Integrity (IMO 9729312) Corviglia (IMO 9176747) Berge Atlantic (IMO 9164184) Woolloomooloo (IMO 9584499) Hesi skipini eru øll bulk carriers, yvir 225 metrar til longdar, og tey hava lagt leiðina í føroyskt sjóøki, hóast tað ikki er stytsta leiðin frá teirra upp- og innskipingarhavn. Hesi skip hava ikki eina náttúrliga orsøk til at sigla framvið Føroyum, men teirra útgerðarfeløg vilja, at tey skulu vera uttanfyri ECA økini so leingi sum møguligt. Einstøk av hesum skipum eru farin á Fuglafjørð og bunkra olju, áðrenn tey hava lagt leiðina inn í ECA økið (mynd av økinum er í parti 4.1).</p>
<p><em type="bold">2.3.1. Áhugaverd útgerðarfeløg  </em></p>
<p>Útgerðarfeløg, hvørs skip javnan sigla í føroyskum øki, eru serliga áhugaverd fyri sjóvinnuveitingar úr Føroyum. Við at kanna listan við handilsskipum, sum Arktisk Kommando útvegaði, og sum er viðfestur sum fylgiskjal A,  ber til at eyðmerkja fleiri útgerðarfeløg, hvørs skip javnan hava verið í føroyskum sjóøki í 2016. Eigari og operatørur av skipum er ikki altíð tann sami, nøkur útgerðarfeløg hava skip í einstøkum smápartafeløgum, og reka so skipini bert sum operatørar, meðan onnur eiga tey eisini. Av tí at hendan kortleggingin roynir at finna fram til tey, ið sigla ofta í Føroyum, er operatørur brúkt.</p>
<p>Eimskip og Samskip er tey útlendsku útgerðarfeløg, sum oftast eru í føroyskum sjóøki orsaka av teirra linjufarti í Norðuratlantshavinum.</p>
<p xml:lang="dan">BERGE BULK</p>
<p>Berge Bulk er eitt útgerðarfelag frá Norra, ið rekur ein flota av bulk carriers. Fimm teirra vóru í føroyskum sjóøki í 2016. Tey flestu skipini hjá Berge eru yvir 150.000 BRT til støddar og stinga millum 8 og 14 metrar.</p>
<p>CARGOW</p>
<p>Cargow er eitt reiðarí frá Hollandi, ið millum annað hevur skip í linjufarti millum Holland og Ísland. Hettar ger, at skipini hjá hesum reiðarafelagi eru ofta í føroyskum sjóøki. Trý skip hjá Cargow hava ferðast til samans 61 ferðir við Føroyar. Vanlig stødd av skipum hjá Cargow er millum 5000 og 7500 BRT.</p>
<p>GREEN REEFERS</p>
<p>Green Reefers er eitt útgerðarfelag, ið hevur specialiserað seg innan frystuskip. Felagi hevur høvuðsskrivstovu í Noregi, og 6 skip hjá felagnum hava verið við Føroyar í 2016 – harav tey flestu eisini hava lagt inn í havnir. Skipini hjá Green Reefers er um 5000 BRT til støddar.</p>
<p>LONGSHIP</p>
<p>Útgerðarfelagið Longship, ið fyrr bar navnið NedNor, hevur skrivstovur í Hollandi og Noregi. 5 skip hjá Longship hava verið í Føroyum í 2016.</p>
<p>Skipini hjá felagnum eru millum 3500 og 10.000 BRT til støddar. Føroyskir yvirmenn starvast hjá Longship</p>
<p xml:lang="dan">NORDEN</p>
<p>Rederiet Norden A/S er reiðarafelag úr Danmark, ið hevur skip í øllum støddum. 15 skip hjá felagnum hava vera í føroyskum sjóøki í 2016. Flestu av teimum eru bulk carriers, ið eru yvir 150.000 BRT og stinga millum 8 og 14 metrar, alt eftir um teir eru lastaðir ella ikki. Hettar er tað útgerðarfelag, ið eigur flestu risastóru skipini, sum sigla gjøgnum føroyskt øki. Vert er at býta merki í, at fleiri føroyskir yvirmenn arbeiða hjá Rederiet Norden A/S.</p>
<p>ROYAL ARCTIC LINE</p>
<p>Royal Arctic Line er farmaflutningsfelagið hjá Grønlendska Landsstýrinum, og er sjóflutningsparturin hjá tí gamla KNI. Høvuðsskrivstovurnar er í Nuuk og Aalborg, og felagið brúkar eisini Reykjavík sum eina umskipingarhavn. Royal Arctic Line hevur samstarvsavtalu við Eimskip, ið eisini flytur góðs til Reykjavíkar fyri Royal Arctice Line, ið síðani flytur tað víðari til Grønlands. 6 skip hjá Royal Arctic Line hava veri í føroyskum sjógvi í 2016, og hetta er meginparturin av teirra flota. Skipini eru upp til 12.000 BRT til støddar. Føroyingar sigla við Royal Arctic Line og føroyskar fyritøkur royna at fáa felagið sum kunda.</p>
<p>SILVER SEA</p>
<p>Silver Sea er eitt útgerðarfelag, ið hevur specialiserað seg innan frystuskip. Felagið hevur høvuðsskrivstovu í Norra, og hava 8 skip hjá felagnum verið í føroyskum sjóøki í 2016. Harav hava tey flestu verið við bryggju í Føroyum. Skipini hjá Green Reefers er um 7500 BRT til støddar.</p>
<p>WILSON SHIPPING</p>
<p>Wilson Shipping er eitt reiðarí við høvudsskrivstovu í Bergen í Noreg. Felagið bar fyrr navnið Jebsen Wilson, og eigur meginpartin av teimum skipum, sum teir eru operatørar á. Í 2016 vóru 55 ymisk skip hjá reiðarínum gjøgnum føroysk sjóøki, og er hettar tann títtasti gesturin í tal av skipum. Tey flestu skipini hjá Wilson eru um 7.500 til 10.000 BRT.</p>
<p><em type="bold">2.4 Ferðamannaskip  </em></p>
<p>Nógv ferðamannaskip, eisini kalla <span type="quote">“cruise skip”</span>, sigla í Norðuratlantshavinum um summari, og fleiri av teimum vitja eisini í Føroyum. Ferðamannaskipini kunnu býtast upp í tveir bólkar - stór cruiseskip - ið selja <span type="quote" xml:lang="dan">“package cruises”</span>, og smærri cruiseskip, ið selja <span type="quote" xml:lang="dan">“specialty cruises”</span>. Dømi er um, at báðir bólkar vitja havnir í Føroyum.</p>
<p>MYND 2.4: FERÐMANNASKIP Í RUNAVÍK</p>
<p>Størri cruiseskip leggja stórar upphæddir í havnagjaldi, meðan tey minni cruiseskipini hava ofta ferðfólk við, ið brúka meira pening, meðan tey eru í Før</p>
<p>Møguleikar fyri øktum veitingum til hesar skipabólkar eru proviantering og, nú reglusemi á flogvøllinum er betri, eisini at skipa fyri av og á mynstring av ferðafólkum og manning.</p>
<p><em type="bold">2.4.1 Ferðamynstrið hjá cruiseskipum í Norðuratlantshavi </em></p>
<p>Ferðamannaskip, sum vitja Føroyar í 2017, byrja ella enda (depart og return) sína ferð fyri tað mesta í hesum býum: Southampton, Newcastle, Reykjavík, Keypmannahavn, Stockholm og Amsterdam.</p>
<p>Ferðamynstri er skipað sum fleiri steðgir (ports of call), soleiðis at ferðafólkini kunnu uppliva bæði sjólívið og tey samfeløg, ið eru í Norðuratlantshavinum. Fylgjandi skip hava lýst við ferðum til Føroyar í 2017 og 2018 á heimasíðuni hjá Clean Cruising. <em type="bold"> </em></p>
<p><em type="bold">Azamara Journey</em> (IMO 9200940, 30277 bruttotons), byrjar sína ferð í Keypmannahavn, og endar </p>
<p>ferðina í Southampton í Bretlandi. Vitjar Føroyar 16 juli 2017.</p>
<p>3)  http://www.cleancruising.com.au/port.asp?port=DKFAE</p>
<p><em type="bold">Azura</em> (IMO 9424993, 115055 bruttotons), ið byrjar og endar sína ferð í Southampton. Vitjar Føroyar </p>
<p>26 juni 2017.<em type="bold"> </em></p>
<p><em type="bold">Crystal Symphony</em> (IMO 906667, 51044 bruttotons) byrjar sína ferð í Reykjavík, og endar ferðina í </p>
<p>Portsmouth. Vitjar Føroyar 3 juni 2017.</p>
<p><em type="bold">Seven Seas Explorer</em> (IMO 9703150, 55254 bruttotons) vitjar Føroyar 29 juli og 13 august 2017. </p>
<p>Hesar vitjanir eru partar av 4 ymiskum cruise ferðum, og av og áskipan av ferðafólkum er í fleiri havnum, millum annað Stockholm, Keypmannahavn, Reykjavík og Southampton. Nordic Cruise ferðin, ið er avmyndað byrjar í Southampton og endar í Keypmannahavn.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Nautica</em> (IMO 9200938, 30277 </p>
<p>bruttotons), kemur til Føroyar tann 19 juli 2017, sum partur av ymiskum ferðum.</p>
<p>Túrurin byrjar í Keypmannahavn og endar í Southampton.</p>
<p>Hetta er ein langur túrur, og tey taka ferðafólk við á partum av túrinum, t.d. kunnu tey velja at fara umborð í Keypmannahavn, Bergen, Zeebrugge, Southampton ella Reykjavík.</p>
<p>Av og ámynstring av ferðafólkum er tískil smidligt, og kann geva eitt gott avkast.</p>
<p>Onnur skip koma eisini til Føroyar í hesum tíðarskeiðinum, men hesar vitjanir geva eitt gott innlit í tað ferðamynstur ferðamannaskipini hava.  Hagtøl frá londum, har hesar tænastur verða veittar, bera boð um, at nógv arbeiðspláss vera skapt av hesari ferðslu. Southampton er ein av teimum størstu cruise havninum og samstundis eisini næststørsta containarahavn í Stórabretlandi. Her metur Atkins at 11.570 ársverk í nærumhvørvinum (The Solent) stava frá havnini. Tá er olju og sjóverju aktivitetir ikki taldir við.</p>
<p>Hvørja ferð at eitt ferðamannaskip hevur av og ámynstring av ferðafólkum (embarkation and disembarkation) gevur hettar ein umsetning upp á £2,5 millión (í 2011). Hettar merkir, at stórt meirvirði kann skapast fyri Føroyar og føroyskar fyritøkur, um embarkation og disembarkation hendur í Føroyum. Tó skal sigast, at størri ferðamannaskipshavnir, so sum Southampton og Keypmannahavn, kunnu ikki beinleiðis samanberast við Føroyar, og tí er størri meining í at hygga eftir, hvat er gjørt í Reykjavík.</p>
<p>Mongdin av ferðafólkum frá cruise skipum í Reykjavík í 2009 var 68.867, ið kann samanberast við tey 43.000, í komu til Tórshavn í 2015. Inntøkan frá cruise skipum í Íslandi í 2009 var gott 106 milliónir krónir, av hesum var størsti parturin av inntøkuni í Reykjavík, har serliga inntøkan frá <span type="quote" xml:lang="dan">“crew”</span> var munandi størri enn t.d. á Akureyri.</p>
<p xml:lang="dan">4)  Atkins (2011) Economic Impact Port of Southampton</p>
<p>TALVA 2.2: BÚSKAPARLIG ÁVIRKAN FRÁ FERÐAMANNASKIPUM Í ÍSLANDI</p>
<p><em type="italic">Kelda: Faxaflóahafnir sf</em> </p>
<p>Tøl frá 2014 vísa, at ferðafólk brúka í meðal €288 at flúgva til havnarbýir, og €80 í hesum býum, áðrenn embarkation, meðan tey bert brúka €62 í miðal á hvørjum port of call, og reiðarafeløgini brúka €110 í miðal til proviantering, fyri hvørt ferðafólk umborð á einum cruise.</p>
<p>Um eitt skip, við 1000 ferðafólkum, brúkar Føroyar til av og áskipan av ferðafólkum, og proviantering, gevur tað eina inntøku upp á 1,5 millión kr. frá ferðafólkum og proviantering, avtrat tí at ferðafólkini brúka 2,1 milliónkr. í flogferðaseðlum.</p>
<p><em type="bold">2.4.2 Ferðamannaskip í Føroyum </em></p>
<p>Føroysku hagtølini vísa at í meðal eru 53 ferðamannaskip og vitja Føroyar um árið í tíðarskeiðinum 2013-2016, og við teimum komu í meðan 46.232 ferðafólk, og 21.913 crew. Hagtølini er víst í talvuni niðanfyri.</p>
<p>TALVA 2.3: FERÐAMANNASKIP KOMIN TIL FØROYAR 2013-2016</p>
<p>Ár Tórshavn  Klaksvík  Runavík/ Fuglafjørð</p>
<p>Tvøroyri  Vágur  Total  Ferðafólk  Manning</p>
<p>2013  41        2014  39        2015  55        2016  35</p>
<p>Kelda: TAKS</p>
<p xml:lang="dan">5) CLIA Europe (2015): The cruise industry. Contribution of cruise tourism to the economies of Europe.</p>
<p><em type="bold">2.5 Meginhavnir í Føroyum  </em></p>
<p>Tær seks størstu havnirnar í Føroyum, Tórshavn, Fuglafjørður, Runavík, Klaksvík, Tvøroyri og Vágur, upplýsa Hagstovu Føroya um skipaferðslu. Hesar havnir hava  í 2015, tilsamans uppskipað 1,1 millión tons, og innskipað 603.000 tons. Ójavnt er hvussu nógv er uppskipað og innskipað í teimum 6 havnunum, og talva 2.4  gevur eitt samla yvirlit fyri 2015.</p>
<p>TALVA 2.4: TONS UPPSKIPAÐ OG INNSKIPAÐ Í FØROYSKUM HAVNUM</p>
<p>Uppskipað Innskipað Tórshavn 375.000  268.000  Klaksvík 129.000  34.000  Fuglafjørð 381.000  217.000  Runavík 113.000  10.000  Tvøroyri 94.000  65.000  Vágur 15.000  9.000  Samlað tons 1.107.000  603.000</p>
<p>Kelda: Hagstovan</p>
<p>Her sæst, at Tórshavn og Fuglafjørður hava nógv størsta tonsatali av farmi, ið er upp- og innskipaður, men har eru aðrir faktorar, ið eisini gera seg galdandi, t.d við at hygga eftir komin skip í tali sæst, at mongdin av skipum, ið koma til Føroyar er fallandi.</p>
<p>MYND 2.5: KOMIN SKIP Í TALI</p>
<p>TórshavnKlaksvíkFuglafjørðRunavíkTvøroyriVágur</p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya 2017</em> </p>
<p>Hinvegin vísir mynd 2.6 skipini eru munandi størri í 2015 enn tey, sum løgdu inn í føroyskar havnir í 2000.</p>
<p>MYND 2.6: KOMIN SKIP NETTO REGISTER TONS (NRT)</p>
<p>TórshavnKlaksvíkFuglafjørðRunavíkTvøroyriVágur</p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya 2017</em> </p>
<p>Inntøkan hjá havnum er tengt at, hvussu stór skipini eru. Eitt lítið skip skal bert gjalda nakrar fáar túsund krónur, meðan eitt risastórt skip (250m, 1.000.000 BRT) má gjalda umleið 200.000 í havna- og brúgvagjaldi, og harumframt gjald fyri loðs- og sleipibátatænastur, sum kunnu verða millum 50.000 til 100.000 kr fyri hvørt skip.</p>
<p>Á mynd 2.7 sæst, at Tórshavnar havn stendur fyri umleið 2/3 av skipaferðsluni,  tá skipaferðslan verður uppgjørd Netto Register Tons (NRT) og indexsera.</p>
<p>MYND 2.7: INDEX FYRI BÝTIÐ MILLUM HAVNIR AV KOMNUM SKIPUM (NRT)</p>
<p>0.10.20.30.40.50.60.70.80.9</p>
<p>TórshavnKlaksvíkFuglafjørðRunavíkTvøroyriVágur</p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya 2017</em> </p>
<p><em type="bold">2.6 FAS-skipanin </em></p>
<p>FAS skipanin (Føroya Altjóða Skipaskráseting) varð sett í gildi í Føroyum fyrst í nítiárunum. Hugskotið  var at fáa tey føroysku skipini í hesi vinnu í eina heimliga skipan umframt at draga útlendsk reiðarí at Føroyum. Harvið kundi eisini eitt umhvørvi rundan um eina shippingvinnu blíva skapt í Føroyum. Tann føroyska FAS-skipanin er eitt alternativ til DIS- og NIS skipanirnar.</p>
<p>Gongdin tey seinastu árini hevur verið ein minkandi vøkstur. Tann stóri vøksturin var serliga árini 2010-2012. Mynd 2.8 vísir gongdina í talinum av skrásettum skipum. Vøksturin stavar serliga frá útlendskum reiðaríum. Hjá teimum útlendsku skipunum eru eigararnir úr Svøríki, Noregi, Íslandi og Danmark. Hetta kemst m.a. av, at føroyingar hava góðar avtalur um flutning og skatt (cabotaguavtalur og dupultskattaavtalur) við hesi lond</p>
<p>MYND 2.8: TAL AV SKIPUM Í FAS-SKIPANINI</p>
<p><em type="italic">Kelda: Inntøkur frá FAS-skipanini, Ellefsen H., 2016</em> </p>
<p>Í 2010 varð sett sum mál at røkka 100 skipum í FAS-skipaskránni í 2011 (Sjóvinnupolitikkur, 2010). Hetta málið var ikki rokkið í 2015.  Tað tykist, sum størri dentur skal leggjast á at selja skipanina í øðrum londum, um talan skal verða um størri vøkstur.</p>
<p>FAS-skipanin virkar á tann hátt, at øll sjófólk í skipanini gjalda fast 35 % í skatti (bruttoskattur), og hesar pengarnar fær reiðaríið aftur frá landskassanum. Sostatt kostar skipanin einki í útreiðslum fyri landskassan, men gevur heldur ikki inntøku frá inntøkuskatti. Fyri at verða skrásett í FAS skulu feløgini seta á stovn eitt føroyskt partafelag, sum er vanliga skattskyldugt í Føroyum. Sostatt fær landskassin partafelagsskatt, sum er 18 % sum hjá øllum øðrum føroyskum fyritøkum. Hesi partafeløgini kunnu í staðin fyri vanligan partafelagsskatt eisini velja at gjalda burðarorkuskatt, sum verður ásettur í mun til, hvussu stórt skipið er. Fyritøkur skulu velja fyri eitt áramál í senn, hvussu tær vilja gjalda sín skatt, men tað sæst ikki á roknskapinum, hvørt talan er um partafelagsskatt ella burðarorkuskatt. Uttan FAS-skipanina var henda skattainntøkan av ongum.</p>
<p>Í samband við FAS-skipanina eru fleiri tænastufyritøkur í føroyum, sum arbeiða burturav við at veita sertænastur til altjóða skip, sum eru skrásett í FAS. Metingin er, at talan kann verða upp til meira enn 100 ársverk.</p>
<p>6) Inntøkur frá FAS-skipanini, Ellefsen H., 2016</p>
<p>7) Sambært frágreiðing, sum Vinnuhúsið gjørdi fyri felagið Farmaskip</p>
<p>2. SØLUVIRÐIÐ OG BÚSKAPARLIGT ÁRIN</p>
<p>Tað er torført at meta um søluvirðið av sjóvinnuveintingum í Føroyum til útlendsk skip – partvís tí veitingarnar eru rættuliga ymiskar í vavið og salgi, partvís tí tað er trupult at fáa neyvar upplýsingar um slíka sølu.</p>
<p>Fyri at fáa eina ábendingum um vavið at virkseminum ber til at lesa uppgerðin yvir løntakarar skiftir á vinnugrein:</p>
<p>TALVA 3.1: LØNTAKARAR, SKIFTIR Á VINNUGREIN, 2005-2015</p>
<p>Kelda: Hagstova Føroya</p>
<p>Talva 3.1  vísur tal á løntakarum í Føroyum, skift á vinnugrein. Hesar vinnugreinar fevna breiðari enn bert sjóvinnuveitingar. Men um hugt verður at greinunum <span type="quote">“Skipasmíð, smiðjur”</span> og <span type="quote">“Sjóflutningur”</span>, so vóru 1640 løntakarar í hesum báðum vinnugreinum í 2015 aftur ímóti 1276 í 2005, tvs. ein vøkstur uppá 29% ella 364 fólk.  Hesir løntakarar starvast ikki allir við sjóvinnuveitingum, sum skilmarkað í hesi frágreiðing (sí kap. 2), men hinvegin eru uttan iva løntakarar í øðrum vinnugreinum, eitt nú <span type="quote">“Vinnuligar tænastur”</span>, sum veita tænastur til útlendsk skip, so sum søla av olju, provianti, ferðavinnu og umsiting/ráðgeving. Har er vøksturin 93 fólk í tíðarskeiðnum frá 2005 til 2015, tá 778 fólk starvast í tí vinnugreinini. So eitt boð kundi verið, at umleið 10% ella umleið 240 ársverk í hesum vinnugreinunum knýta seg at maritimum tænastum til útlendsk skip, sum vitja Føroyar</p>
<p>Hesi tøl kunnu samanberast við, at á Malta eru 5500 ársverk knýtt at sjóvinnuveitingum, og í Southampton roknað tey við 11.500 ársverkum knýtt at sjóvinnuveitingunum.</p>
<p>Um vit skulu koma nærri eini meting um talið av ársverkum í Føroyum innan sjóvinnuveitingar, so er neyðugt at meta um <em type="italic">bruttofaktor inntøkuna (BFI)</em>, sum verður roknað sum samlaða sølan frátrekt útreiðslur til rávørur, aðrar beinleiðs framleiðsuútreiðslur. BFI er sostatt tann upphædd, sum er tøk til lønan av framleiðslufaktorum, sum hava gjørt veitingina møguliga, t.d. starvsfólk, bussar, havnaøki o.a. </p>
<p>BFI fyri sjóvinnuveitingar í Føroyum er í hesi frágreiðing mett út frá hagtølum frá Hagstovu Føroya, samrøðum við umboð fyri havnamyndugleikar og vinnuna. Metingin av BFI verður býtt út á hesar bólkar:</p>
<p type="listitem"> Inntøkur til havnir</p>
<p type="listitem"> Veitingar til ferðamannaskip</p>
<p type="listitem"> Aðrar veitingar</p>
<p><em type="bold">3.1. Inntøkur til havnir  </em></p>
<p>Samlaða bruttoinntøkan hjá teimum seks størstu havninum í Føroyum var 106 mió kr. í 2015. Hendan inntøkan kemur frá veitingum og gjøldum álagt føroyskum og útlendsk skipum, ið brúka havnirnar.</p>
<p>Havnargjald  og  brúgvagjald  er  høvudsinntøkukeldurnar.  Havnargjald fellur til øll skip í koma til økið í havnin umsitur, eisini tey tey skip í liggja á firðum. Gjaldi er eins, um skipi liggur í 4 tímar ella 4 mánar, og er tegnt at stødduni á skipinum (í BRT ella NRT). Brúgvagjald er gjalda øll skip, sum  leggja  at  bryggju.  Hettaa  gjald  er  tíðarásett,  ofta  dagliga,  og  er eisini tegnt at stødduni av skipinum (í BRT ella BRT).</p>
<p>Dømi 1: Eitt farmaskipi á 9900 brt, liggjandi við bryggju í einari havn í Føroyum. Tá skipi kemur til havnina verður goldi 7400,- í havnargjaldi, og fyri fyrsta døgnið verður eisini goldið 7400,- í brúgvagjaldi, tilsamans 15800,-. Fyljandi dagar verður goldið 7400,- í brúgvagjaldi.</p>
<p>Dømi  2:  Eitt  risastórt  ferðamannaskip,  yvir  100000  BRT,  kemur  á Nolsoyarfjørð,  og  skal  gjalda  havnargjald  á  200.000,-.  Av  tí  at ferðamannaskipið ikki leggur til brýggju skal ikki gjaldast brúgvagjald.</p>
<p>Avtrat  havnar-  og  brúgvagjaldi  skullu  flestu  skip  hava  loðs  umborð, millum annað øll skip yvir 500 BRT, uttan so at tann vakthavandi navigatørurin hevur loðsfrítøkuskjal. Gjaldið  er  ásett  við  kunngerð  um  loðsing,  og  er  millum  1100,-  og  1900,-  fyri  hvønn  byrjaðan klokkutíma,  tegnt  at  støddini  á  skipinum.  Havnirnar  fáa  inntøkuna  frá  skipinum,  men  keypa  hesa tænastu frá veitarum.</p>
<p xml:lang="dan">Loðslógin: http://www.logir.fo/Logtingslog/21-fra-16-03-2012-fra-havnalodsing</p>
<p>Kunngerð um loðsing, gjøld o.a.: http://www.logir.fo/Kunngerd/153-fra-21-12-2012-um-lodsing</p>
<p>gjold-oa</p>
<p>Bruttoinntøkan hjá føroyskum meginhavnum</p>
<p>Krónur</p>
<p>Tórshavn    61.920.000</p>
<p>Klaksvík    10.200.000</p>
<p>Fuglafjørð    14.800.000</p>
<p>Runavík    14.500.000</p>
<p>Tvøroyri      4.000.000</p>
<p>Vágur         644.000</p>
<p>Samlað  106.064.000</p>
<p>Kelda: Hagstova Føroya Tær samlaðu inntøkurnar frá útlendskum skipum til føroyskar havnir eru mettar við støði í samrøðum við umboð fyri tær størru havnirnar í Føroyum, sum umboða meira enn 90% av komnum skipum máld í Netto Register Tonsum (NRT).</p>
<p>Mynd 3.1. vísir, at av samlaðu inntøkuni uppá 105 mió. Kr. í 2015 fara 61% til Tórshavnar havn,  15%  og 14% til ávíkavist Fuglafjarðar og Runavíkar havn, meðan Klaksvíkar havn fær 10% av samlaðu inntøkunum.</p>
<p>MYND 3.1: INNTØKUBÝTIÐ MILLUM MEGINHAVNIR</p>
<p>0.14</p>
<p>0.15</p>
<p>0.61 0.1</p>
<p>TórshavnKlaksvíkFuglafjørðRunavík</p>
<p><em type="italic">Kelda: Metingar við støði í samrøðum við havnir</em> </p>
<p>Áhugavert er eisini at meta um, hvussu inntøkubýtið er millum føroysk og útlendsk skip.</p>
<p>10) Hesar havnir eru: Tórshavnar Havn, Klaksvíkar Havn, Fuglafjarðar Havn, Kongshavnar Havn (Runavík)</p>
<p>MYND 3.2. INNTØKUBÝTIÐ MILLUM FØROYSK OG ÚTLENDSK SKIP HJÁ HAVNUM</p>
<p>100%</p>
<p>90%</p>
<p>80%</p>
<p>70%</p>
<p>60%</p>
<p>50%</p>
<p>40%</p>
<p>30%</p>
<p>20%</p>
<p>10%</p>
<p>TórshavnKlaksvíkFuglafjørðRunavíkÍalt0%</p>
<p>Føroysk skipÚtlendsk skip</p>
<p><em type="italic">Kelda: Metingar við støði í samrøðum við havnir</em> </p>
<p>Mynd 3.2. vísir, at meira enn 50% av inntøkunum hjá Fuglafjarðar og Runavíkar havn stava frá útlendskum skipum, meðan hetta er uml. 40% av inntøkunum hjá Klaksvíkar havn. Tórshavnar havn metir, at uml. 16% av teirra inntøkum stava frá útlendskum skipum. Í krónum er munurin tó ikki so stórur millum Tórshavn, Fuglafjørð og Runavík – allar tríggjar havnirnar hava millum 8 og 9.5 mió. Kr. í inntøkum frá útlendskum skipum, meðan inntøkan hjá Klaksvíkar havn frá útlendskum skipum er góðar 4 mió. Kr. í 2015.</p>
<p>Metingin fyri árið 2015 vísir, at íalt 28% av samlaðu inntøkunum hjá føroyskum havnum stava frá útlendskum skipum, svarandi til uml. 30 mió. Kr. Stóri munurin millum Tórshavn og havnirnar norðanfyri kemst av, at stóra mongdin av skipaferðslu í Tórshavn eru skip, sum sigla í fastari rutu millum lond, so sum Faroe Ship (Eimskip) og Smyril Line. Hesi skip telja ikki sum útlendsk í hesi uppgerð. Hinvegin eru nógv mest ferðamannaskip í Tórshavn, og harumframt útlendsk farma- og handilsskip (sum eisini skipa upp og inn í Kollafirði og á Sundi).</p>
<p>Í Runavík er nógv umskipan av í samband við russisk fiskiskip, og somuleiðis eisini virksemi í samband við farma- og handilsskip. Nakað av virksemi er eisini í samband við frálandavinnuna. Í Fuglafirði er tað serliga uppskipan frá fiskiskipum, bunkring og innskipan av vøru frá Havsbrún og Pelagos til farma og handilsskip, sum telja í hagtølunum. Í Klaksvík stavar knapt helmingurin av inntøkunum frá umskipan frá útlendskum fiskiskipum, t.d. russarum, ein stórur partur er frá ferðamannaskipum og ein minni partur frá handils- og farmaskipum.</p>
<p>Við støði í samrøðum við havnirnar er mett um, hvat miðal inntøkan er fyri hvørt skipaslag:</p>
<p><em type="bold">3.1.1. Føroysk skip </em></p>
<p>Inntøkan hjá havnum frá føroyskum skipum er áhugaverd í mun til samanbering millum miðal inntøkur og skipatal.</p>
<p>MYND 3.3. MIÐAL INNTØKA OG TAL AV SKIPUM Í 2015</p>
<p>Mynd 3.3. vísur greitt, at Klaksvíkar havn hevur nærum líka nógv føroysk skip sum Tórshavnar Havn, men inntøkan fyri hvørt skip er bert 15% av tí, sum Tórshavn fær – ella knapt 4000 kr. aftur ímóti teim knapt 25.000 kr, sum Tórhavnar Havn fær fyri hvørt skipið. Hetta hongur helst saman við, at nógv fleiri smærri skip, serliga fiskiskip, leggja veiðu upp í Klaksvík, meðan størri farma- og handilsskip upp- og innskipa í Tórshavn. Hetta sama mynstur sæst í Fuglafirði, men í Runavík letur til, at tað eru fyri tað mesta størri skip, sum brúka havnina, tí miðal inntøkan pr. skip er knapt 17.000 kr afturímóti gott 10.000 kr í Fuglafirði.</p>
<p><em type="bold">3.1.2 Útlendsk fiskiskip </em></p>
<p>Tað er trupult at fáa neyv inntøkutøl, sum stava frá útlendskum fiskiskipum, sum leggja inn í føroyskar havnir. Í høvuðsheitum kann hesin bólkurin býtast upp í:</p>
<p type="listitem"> Russisk fiskiskip, sum umlæsta, bunkra o.l. í føroyskum havnum</p>
<p type="listitem"> Fiskiskip úr Íslandi, Noregi ella EU, sum leggja veiðu upp (t.d. í Fuglafirði ella í Klaksvík)</p>
<p type="listitem"> Fiskiskip úr Grønlandi ella Íslandi, sum leggja inn í Føroyum í samband við veitingar,</p>
<p>umvælingar o.l.</p>
<p>Við støði í upplýsingum úr Klaksvík, so letur til, at miðal inntøkan fyri útlendsk fiskiskip er gott 28.000 kr. Men mett verður, at miðal talið fyri allar havnir helst liggur nærri 20.000 kr. Tað merkir, at útlendsku fiskiskipini sum leggja inn í Føroyum eru væl størri enn mongdin av teim føroysku skipunum, tá roknað verður við miðaltølum.  Útlendsk fiskiskip løgdu inn í føroyskar havnir umleið 400 ferðir í 2015.</p>
<p><em type="bold">3.1.3. Útlendsk handils- og farmaskip </em></p>
<p>Hetta eru fyri tað mesta skip, sum ikki eru í vanligari rutusigling millum Føroyar og útheimin, men sum leggja inn av á, t.d. Í Kollafirði (Tórshavnar havn), í Fuglafirði ella í Runavík. Í hesum skipum eru eisini supplyskip innan frálandavinnuna. Við støði í samrøðum við havnirnar letur til, at miðal inntøka frá hesum skipum liggur um 20.000-25.000 kr. fyri hvørja ferð, tey leggja at kai. Útlendsk handils- og farmaskip løgdu inn í føroyskar havnir millum 500 og 600 ferðir í 2015.</p>
<p><em type="bold">3.1.4. Ferðamannaskip </em></p>
<p>Hagtalsgrundarlagið fyri ferðamannaskip, sum leggja inn í Føroyum, er rættuliga neyvt og gott. Inntøkan av einum ferðamannaskipið liggur millum 100.000 kr. upp í 200.000 kr – alt eftir støddini. Um eitt miðaltal verður sett til 150.000 kr. fyri øll árini, so er samlaða inntøkan fyri árini 2013-2016 sum víst í mynd 3.4.</p>
<p>MYND 3.4: METING UM INNTØKUR HJÁ HAVNUM FRÁ FERÐAMANNASKIPUM</p>
<p>2000000 4000000 6000000 8000000 10000000 12000000</p>
<p><em type="bold">Kr.</em> </p>
<p>TórshavnKlaksvíkRunavíkFuglafjørðTvøroyriVágur</p>
<p><em type="italic">Kelda: TAKS og metingar við støði í samrøðum við havnir</em> </p>
<p>Í 2015 vóru inntøkurnar 10,7 mió. Kr. í havnagjøldum frá ferðamannaskipum. Tað var munandi meira enn í 2014 og 2013. Í 2016 var stór minking uppá 40% niður á 6,4 mió. Kr. Orsøkin er partvís, at stóra inntøkan í 2016 komst av, at sólarmyrking var í Føroyum tað árið. Harumframt viðførdi málið um grindadráp, at færri ferðamannaskip løgdu inn í Føroyum. Í mun til <span type="quote">“vanlig ár”</span> er niðurgongdin uml. 15%.</p>
<p><em type="bold">3.2. Veitingar til Ferðamannaskip  </em></p>
<p>Veitingar til ferðamannaskip fevna um tænastur frá agentum, tour-operatørum, bussum, ferðaleiðarum, loðs- og sleipibátum, proviantering, bunkers o.a.</p>
<p>Samrøður vóru gjørdar við partar av vinnuni í Føroyum, og við støði í hesum samrøðum verður mett um inntøkuna av tænastuveitingum til ferðamannaskip. Hendan meting er lýst í talvunum niðanfyri, ið vísir mettu inntøkuna á landi (bussar, guides, o.s.fr.) og hjá havnum.</p>
<p>Talva 3.2: Meting um samlaðu inntøku í krónum í Føroyum frá Ferðamannaskipum</p>
<p>Ár Tænastur Havnir Íalt  20.704.225 7.439.091 28.143.316  21.126.761 7.590.909 28.717.670  30.000.000 10.779.091 40.779.091  17.746.479 6.376.364 24.122.843</p>
<p>Keldur: TAKS, Hagstova Føroya og samrøður við umboð fyri føroysku havnir og ferðavinnuna</p>
<p>Sostatt er verður mett, at tænastur fyri eitt virði av 17 mió. Kr. vóru veittar Ferðamannaskipum í 2016 – afturímóti 30 mió. Kr. í 2015. Minking er í samsvar við lækkaða talið av vitjandi ferðamannaskipum í 2016 í mun til 2015. Við tað at meginparturin av hesum upphæddum er grundað á tænastur, so verður BFI fyri 2015 mett til 30 mio. Kr.</p>
<p>Tann metta inntøkan hjá vinnuni er í samsvar við tey tøl, ið CLIA hevur fyri Europa sum heild, og mettu inntøkutølini samsvara eisini væl við tey, sum íslendingar hava roknað í mun til inntøkur frá ferðamannaskipum, sum vitja á Akureyri. Hettar er lýst í mynd 3.5.</p>
<p>MYND 3.5: METT INNTØKA Í KR. AV VEITINGUM TIL FERÐAMANNASKIP (HAVNAGJØLD IKKI ÍROKNAÐ)</p>
<p>Samb. EuropaSamb. Før. Vinnu Samb. ÍslandMiðal/skip</p>
<p>Keldur: TAKS, Hagstova Føroya og samrøður við umboð fyri føroysku havnir og ferðavinnuna</p>
<p>Mynd 3.5 vísur eisini, at miðal inntøkan fyri eitt ferðamanna skip í Føroyum er umleið 1.2 mió. Kr. umframt havnagjøld.</p>
<p>Um hugt verður at hesum miðaltali fyri Europa, so brúka ferðafólk €80 í havnabýum áðrenn embarkation, meðan tey bert brúka €62 í miðal á hvørjum port of call. Reiðarafeløgini brúka €110 í</p>
<p>11) CLIA Europe (2015): The cruise industry. Contribution of cruise tourism to the economies of Europe miðal til provian</p>
<p><em type="bold">3.3. Veitingar til onnur skip  </em></p>
<p>Veitingar til onnur skip fevna um fjøltáttaðar vørur og tænastur, sum kunnu lýsast við støði í heimasíðuni martime-services.com, sum Oljuvinnufelagið eigur og umsitur:</p>
<p>TALVA 3.3. VEITARAR AV MARITIME SERVICES Í FØROYUM</p>
<p> <em type="bold">Veitarar</em> </p>
<p><em type="bold">Fyritøkan staðsett við høvuðssæti í</em> </p>
<p><em type="bold">Veitingarsløg:tilsamans Streymoy Eysturoy NorðoyggjumVágumSuðuroy</em> </p>
<p xml:lang="dan">BUNKERS    CONSTRUCTION CONSULTANCIES DIVING DRY DOCKS ELECTRIC AND ELECTRONIC INDUSTRY ENVIRONMENT AND SAFETY FOOD INDUSTRY | CATERING   FREEZING HARBOURS HOTELS | ACCOMODATION IT | COMMUNICATIONS | SOFTWARE MARINE INSURANCE MARITIME COURSES MECHANICAL INDUSTRY PROVISIONING SECURITY SERVICES SERVICES SHIPPING AND AGENCIES SLIPWAY | SHIPYARD TRANSPORTATION WHOLESALES | RETAIL TRADE WAREHOUSE AND STORAGE Tænastuveitarar tilsamans Einstøk virkir 64%23%8%4%2%</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Kelda: www.maritime-services.com</em> </p>
<p xml:lang="dan">12) CLIA Europe (2015): The cruise industry. Contribution of cruise tourism to the economies of Europe.</p>
<p>Hetta yvirlit er ikki fullfíggjað í mun til potentiellar veitarar í Føroyum. Men hetta eru tær fyritøkur, sum hava so mikið stóran áhuga í sjóvinnuveitingum, at tær hava latið seg skrásett í Oljuvinnufelagnum. Talan er um 53 ymiskar fyritøkur, og meginparturin av teimum, nevnliga 87%, eru staðsettar í Streymoy ella Eysturoy.</p>
<p>Tað er sera trupult at fáa neyvt hagtalstilfar um sølu av veitingum til útlendsk skip, sum leggja inn í Føroyum. Í samband við hesa frágreiðing hava vit tosa við umboð fyri nakrar av veitaranum, fyri at kunna gera eina meting. Bunkers kann telja nógv í slíkari sølu, men havandi í huga, at vit serliga eru áhuga í BFI, so er tað bert virðisøkingin í samband við søluna, sum kann takast við í uppgerðina. Ein av stóru veitarunum metir, at teirra søla er millum 10 og 20 mió. Kr. árliga, og at hetta tal er rættuliga støðugt. Sølan er serliga til útlendsk fiskiskip (tó ikki russisk),  ferðamannaskip og farma- og handilsskip.</p>
<p>Við støði í samrøðunum verður mett, at BFI av veitingum til onnur skip enn ferðamannaskip í 2015 var 50 mió. Kr.</p>
<p><em type="bold">3.4. Inntøkur frá FAS skipanini  </em></p>
<p>Sambært TAKS fekk  tað almenna í 2014 17,7 mió. kr. frá føroyingum, sum eru undir FAS-skipanini (7,2 % av 247 mió. kr.). Hesir pengarnir enda í teimum almennu kassunum, av tí at vit hava FASskipanina, og høvdu ikki endað har, um somu føroyingar sigldu undir t.d. DIS-skipanini ella øðrum skipanum.</p>
<p>Sjálv FAS-skipanin hevur eisini gjøld. Tað fyrsta árið eitt skrásetingargjald og síðani føst gjøld hvørt ár. Tey føstu gjøldini fyri at vera skrásettur í FAS-skipanini svara til í alt 2,74 mió. kr. um árið við teimum 90 skipunum, sum í dag eru skrásett í FAS. Hvørt ár eru nakrar nýggjar skrásetingar, sum eisini áttu at talt við. Harumframt er metta partafelagsskatta inntøkan frá FAS skip 8,4 mió. Kr. Íalt gevur hetta landskassanum eina samlaða inntøku uppá 28,8 mió. Kr.</p>
<p>Búskaparráðið gjørdi í 2016 eina greining av FAS-skipanini, har niðurstøðan var, at hendan skipan gevur góðar 60 mió. kr. til tað almenna sum eykainntøku. Virðisøkingin frá skipanini er met til umleið 650 mió. krónur, og stavar hendan mest sum øll frá lønargjaldingunum.</p>
<p>13) Í yvirlitunum eru eisini havnir (Tórshavn, Runavík, Fuglafjørð, Klaksvík og Vág)</p>
<p>14) Ellefsen (2016): Inntøkur av FAS-skipanini</p>
<p>TALVA 3.4: METTAR INNTØKUR FRÁ FAS SKIPANIN</p>
<p><em type="italic">Kelda: Ellefsen (2016): Inntøkur av FAS-skipanini</em> </p>
<p>Við støði í hesum greiningum verður mett, at BFI frá FAS skipanini er 60 mió. kr. í 2015.</p>
<p><em type="bold">3.4. Búskaparmyndilin  </em></p>
<p>Føroyski búskapurin er í mynd 4.6. avmyndaður í einum einføldum myndli, har reyðu pílarnir eru gjaldingar til tað almenna, meðan bláu pílarnir ímynda eftirspurning frá einum bólki til annan.</p>
<p>MYND 3.6: BÚSKAPARMYNDULIN FYRI ÁVIRKAN Á SAMLAÐA FØROYSKA BÚSKAPIN</p>
<p><em type="italic">Kelda: Magni Laksáfoss, Cand. Polit, Syntesa Partners &amp; Associates</em> Inni í føroyska búskapinum, tvs. høgrumegin stiplutu linjuna, hava vit tríggjar sektorar, nevniliga útflutningsvinnurnar, almenna sektorin og avleiddar vinnur. Ein partur av almenna sektorinum er alment virksemi, so sum sjúkrahús, skúlar, o.a. meðan hin parturin eru veitingar, so sum pensjónir og almennar veitingar. </p>
<p>Búskapurin fær fýra ávirkanir úr útlandinum: <span type="quote">“Ríkisveitingin”</span>, sum kemur sum ein inntøka til almenna sektorin; <span type="quote">“Eftirspurningur eftir fiski”</span>, sum ávirkar alivinnuna og fiskivinnuna; <span type="quote">“Ferðavinnan og annað keyp frá útlandinum”</span>, sum ávirkar avleiddu vinnurnar gjøgnum teirra eftirspurning eftir vørum og tænastum, t.d. sjóvinnu veitingar; og <span type="quote">“Fólk, ið arbeiða uttanlands”</span>, sum við sínum inntøkum hava ein eftirspurning eftir vørum og tænastum í avleiddu vinnunum, og sum samstundis gjalda skatt o.a. til almenna sektorin.</p>
<p>Alivinnan, Fiskivinnan og avleiddu vinnurnar gjalda eisini skatt o.a. til almenna sektorin, og somuleiðis gjalda fólk í almenna sektorinum eisini skatt o.a. til almenna sektorin.</p>
<p>Við at brúka henda myndilin kann ávirkanin á samlaða búskapin frá sjóvinnuveitingum til útlendsk skip, roknast út. Ávirkanin kann gerast upp sum ein samanteljing av fylgjandi:</p>
<p>1. Beinleiðis inntøkan frá fyritøkum frá sjóvinnuveitingum til útlendsk skip 2. Virksemi í avleidda sektorinum, skapt av sjóvinnu veitingum til útlendsk skip 3. Alment virksemi, fíggjað av fyritøkum, ið arbeiða við sjóvinnu veitingum til útlendsk skip og tí avleidda virkseminum 4. Virksemi í avleidda sektorinum, skapt av tí almenna virkseminum</p>
<p><em type="bold">3.5 Samlað inntøkuskapan av sjóvinnuveitingum  </em></p>
<p>Við støði í metingum og greiningini í parti 3.1, 3.2 og 3.3 er samlaða BFI í 2015 frá sjóvinnuveitingum til útlendsk skip 170 mió. Kr. við hesum býtið:</p>
<p>Havnagjøld o.a.:   30 mió. Kr. Veitingar til Ferðamanaskip: 30 mió. Kr. Veitingar til onnur skip : 50 mió. Kr. FAS skipanin    60 mió. kr. BFI tilsamans                          170 mió. kr. Samlaða inntøkuskapanin av sjóvinnuveitingum til útlendsk skip er lýst í talvu 4.4. Metingin er gjørd við støði í multiplikator faktorum, sum hava verið brúktir til at meta um ávirkanina av ferðavinnuni á føroyska búskapin.</p>
<p>TALVA 3.4. SAMFELAGSBÚSKAPARLIG ÁVIRKAN Mió. Kr.</p>
<p>BFI frá sjóvinnuveitingum til útlendsk skip             Virksemi í avleiddum vinnum, fíggjað av sjóvinnuveitingum            Almenna virksemi, fíggjað av  sjóvinnuveitingum              Avleiddar vinnur, skaptar av almenna virkseminum</p>
<p><em type="bold">Tilsamans           </em> </p>
<p><em type="italic">Kelda: Egnar útrokningar</em> </p>
<p>Henda útrokning bendir á, at samlaða ávirkanin á føroyska samfelagsbúskapin frá sjóvinnuveitingum til útlendsk skip er millum 330 og 430 mió. kr.</p>
<p>Um vit rokna 500.000 kr. til eitt ársverk, so eru uml. 340 ársverk knýtt beinleiðis at sjóvinnuveitingum til útlendsk skip, og um samlaða búskaparávirkanin verður tikin við, so er talan um yvir 800 ársverk.</p>
<p>Hesi tøl  skulu takast við tí fyrivarni, at útrokningarnar eru í stóran mun tengdar at metingum grundað á samrøður við vinnuumboð um, hvussu inntøkumynstrið og -støddin er í samband við</p>
<p>sjóvinnuveitingar til útlendsk skip. Harumframt er metingin einamest fyri árið 2015, sum var óvanligt á</p>
<p>tann hátt, at sólarmyrkingin viðførdi hægri inntøkur frá ferðamannaskipum. Men hóast metta BFI verður lækkað til t.d. 90 mió. kr., so er samlaða búskaparliga ávirkanini meira enn 330 mió. kr.</p>
<p>Sjálvur búskaparmyndilin umboðar eisini eina óvissu, tí útrokningsfaktorarnir um avleidda virksemið eru ikki beinleiðis grundaðir á neyvar kanningar av inntøkustreymum í samband við maritimar tænastur til útlendsk skip, men á líknandi vinnur sum t.d. ferðavinnuna.</p>
<p>3. RÁK OG FRAMTÍÐARÚTLIT</p>
<p>Arktis og Norðurhøv eru veruliga komin á dagsskránna seinnu árini. Frá at hava verið eitt øki, sum bert hevur havt vísindaligan áhuga, er arktiska økið nú vorðið ein miðdepil í heimspolitikki. Veðurlagið er lýggjari, ísurin bráðnar alt meira, og nýggj stór land og sjóøki gerast atkomulig. Tað verður gjørligt at sigla norður um Russland og Kanada munandi størri partar av árinum enn higartil. Samstundis fæst atgongd til higartil fjalt olju, gass og mineralríkidømi í undirgrundini. Í ávísum vinnuøkjum eru fyritøkur longu farnar undir at gera stórar íløgur í Arktis, men aðrar vinnugreinar meta, at tað fer at taka 5, 10 ella 15 ár, áðrenn tær av álvara fara at gera íløgur í arktiska økið. Hesar broytingar hava stóran týdning fyri Føroyar, og í hesum parti verður nomið við rák og útlit, sum kunnu ávirka eftirspurningin eftir sjóvinnuveitingum frá føroyskum veitarum.</p>
<p><em type="bold">4.1. ECA /SECA sjóøkið  </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Kelda: IMO MARPOL Annex VI</em> </p>
<p>Emission Control Areas (ECA) eru sjóøkir, har serreglur eru galdandi viðvíkandi SOx (svávuloxidir) og NOx (nitrogenoxidir) útlát frá skipum. Tey økini, har serligar reglur eru bert fyri svávul, verða nevnd SECA, og tey økini har serligar reglur bert eru fyri køvievni (nitrogen) vera nevnd NECA. Økini eru partur av MARPOL protokollini Annex VI, og komu í gildi í 2005. Væntandi verða ECA økini útbygd komandi árini, sum myndin omanfyri vísir.</p>
<p>15)  http://www.imo.org/blast/mainframe.asp?topic_id=1018&amp;doc_id=4884</p>
<p>ECA økið hevur stóran týdning fyri hvussu, serliga størri handilsskip, ferðast, tí tann tungoljan tey brúka sum brennievni kann bert brúkast uttanfyri hesi økini, uttan so tey hava filturskipanir fyri útlátið av SOx. Hesar filturskipanir eru kostnaðarmiklar at brúka, og tí kann ein longri leið uttan um ECA økini loysa seg fíggjarliga, sjálvt um skipini hava hesar skipanir. Eisini er tungolja bíligari at keypa.</p>
<p>Serliga reglur eru fyri SOx útlát á sjónum, í talvuni niðanfyri vísur:</p>
<p>TALVA 5.1: REGLUR FYRI SOX ÚTLÁT Á SJÓNUM</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Kelda: IMO Sulphur oxides (SOx) – Regulation 14</em> </p>
<p>Føroyar er uttanfyri ECA økið, og av hesi orsøk leggja alsamt fleiri handilskip leiðina inn um føroyskt sjómark. Hettar at Føroyar ikki er ein partur av ECA økiðinum kann vendast til okkara fyrimun, tá Norðurleiðirnar av álvara verða brúktar.</p>
<p><em type="bold">4.2. Norðurleiðirnar – Norðeystur leiðin og Norður vestur leiðin  </em></p>
<p>Norðurleiðirnar eru siglingarleiðir, ið binda Atlantshavið og Kyrrahavið gjøgnum Arktis. Stutt sagt eru tvær leiðir: norðurvestur leiðin - frá Labrador til Beringsundið; og norðureystur leiðin - frá Barentshavinum til Beringssundið. Hesar siglingarleiðir hava leingi bert havt áhuga í samband við rannsóknarferðir, men so hvørt ísurin bráðnar, er áhugin vaksin fyri hesum siglingarleiðum.</p>
<p xml:lang="dan">http://www.imo.org/en/OurWork/Environment/PollutionPrevention/AirPollution/Pages/Sulphuroxides-(SOx)-%E2%80%93-Regulation-14.aspx</p>
<p>MYND 4.1: NORÐURVESTUR LEIÐIN OG NORÐUREYSTUR LEIÐIN</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Kelda: United Nations Programme (n.d.) Global Outlook for Ice and Snow</em> </p>
<p>Russland hevur lagt nógva politiska orku í at gera norðureystur leiðina til eitt vinnuligt alternativ til Sue</p>
<p>Norðurvestur leiðin er eisini roynd, og skip upp til 43.000 tons hava siglt hesa leið, men av tí at kanadiska stjórnin er meira tilvitað um umhvørvisspurningar, er hendan leiðin ikki brúkt líka nógv sum norðureystur leiðin. Hettar er ein sera eymur politiskur spurningur millum Kanada og USA, ið vil sleppa at brúka leiðina, sum um tað er altjóða sjógvur. Higartil hevur kanadiska stjórnin nokta fyri hesum. Orsaka av vantandi politiskari undirtøku verður mett, at tað fara at ganga nøkur ár áðrenn Norðurvestur leiðin av álvara fer at verða brúkt sum siglingarleið.</p>
<p>Ein spurningur sum sjáldan verður viðgjørdur,  tá ið tosa verður um hesar siglingarleiðir er, í hvønn mun tær eru besta leið í mun til tær havnir, sum siglt verður ímillum. Í talvu 5.2 er eitt yvirlit, ið lýsir hesi viðurskifti. Sum sæst, so er tað ofta soleiðis at, um havnarbýirnir eru tætt við ekvator, so er betri at fara um Suez ella Panama.</p>
<p>17) http://www.platts.com/RSSFeedDetailedNews/RSSFeed/Shipping/8376013</p>
<p>TALVA 4.2: LONGD MILLUM BÝIR Í MUN TIL SIGLINGARLEIÐ</p>
<p></p>
<p>Hetta gevur ábendingar um,  at vit ikki skulu vænta ov nógv av nýggju siglingarleiðunum, t.d. tá hugt verður eftir teimum 3. størstu havnabýunum í heiminum Shanghai, Rotterdam og Singapore. Um siglast skal frá Singapore til Rotterdam eru báðar norðurleiðirnar longri enn yvir Suez, meðan norðureystur leiðin er best millum Shanghai og Rotterdam. Hettar merkir ikki, at tær nýggju siglingarleiðirnar eru óbrúkligar, t.d. er nærliggjandi at hugsa, at ráevnisvinna í Arktisk fer at gera gagn av Norðurleiðunum.</p>
<p>Hinvegin um er umráðandi at hava í huga, hvat fyri slag av sigling fer at vera eftir hesum leiðum. Harumframt seta siglingarleiðirnar krøv til skipaslag og skipastødd, og í tí sambandi verður neyðugt við umskipingarhavnum. Bæði Murmansk í norður Noregi og á eysturlandinum í Íslandi hevur verið arbeitt við gera slíkar umskipingarhavnir. Um føroyingar skulu gera seg galdandi í hesi kapping er neyðugt at gera sær greitt, júst hvørji skipa sløg, og hvat slag av farmi føroyingar ynskja at bjóða seg til at umskipa. Harnæst at gera áhugagreiningar í mun til marknaðarmøguleikar,  útbyggingartørvir og umhvørviðsviðurskifti. Her kann tað faktum, at Føroyar eru uttanfyri ECA/SECA økið spæla inn.</p>
<p>MYND 4.2. SIGLINGARLEIÐIR Í NORÐURHØVUM Í DAG</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Kelda: Nordregio </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">4.3. Polar Code </em></p>
<p>Við teimum nýggju vinnumøguleikum í Arktis koma eisini avbjóðingar, serliga innan umhvørvi og trygd. Umhvørvið í Arktis er sera viðbreki, og er eitt tað síðsta stóra órørda økið á jørðini. Umhvørvisfelagsskapir royna tí av øllum alvi at gera seg galdandi innan hettar økið, og politiska valdið í londunum kring Arktis eru serliga varug um henda áhuga. Fleiri av londunum í Arktiska ráðnum hava stranga umhvørvislóggávu galdandi fyri teirra part av Arktis. Tó er Russlandi eitt undantak í so máta. Men allar størri verkætlanir í Arktis, uttan fyri russiskt økið, skulu standa mát  í mun til eina kanning um umhvørvisávirkan (environmental impact assessment), og nú ofta eisini <span type="quote" xml:lang="dan">“social impact assessments”</span>.</p>
<p>Tann stórsligna náttúran við teimum stóru avbjóðingunum er eisini eitt aktiv í sær sjálvum innan ferðavinnuna. Henda økist  í Arktis hvørt ár, og fleiri og fleiri stór cruise skip eru at síggja norðanfyri. Um Føroyar megnar at blíva ein av høvðushavninum fyri umskipan frá Norðurleiðunum, so kann væntast at 500 til 1000 nýggj ársverk kunnu skapast innan sjóvinnuveitingar. Um bert eitt stórt (1000 ferðafólk) ferðamannaskip brúkar Føroyar til embarkation skapast søluvirði fyri 3,5 milliónir. Um umvælingar skulu gerast, er søluvirðið nógv hægri aftur, og serliga tey stóru handilsskipini, ið leggja leiðina í Føroyskum</p>
<p>Men ferðavinnan er ikki altíð so vælkomin, og kanningar vísa, at tað er torført at fáa cruise gestirnar at leggja pening eftir seg. Í so máta er upplivingar ferðavinna heldur betri fyri. Henda ferðavinnugrein fevnir um veiðu, fiskarí, kajakk, gongutúrar og annað, sum geva stórbýarfólkum frá meginlandinum eina uppliving av <span type="quote">“villmarkini”</span>. Hettar slagi av ferðafólkum gagnnýta lokalu tænastuvinnuna á ein ferðvinnuliga nógv meira áhugaverdan hátt, við at brúka ferðaleiðarar, skiparar, útgerðarfelag og handlar. Tey eta frá lokalum matstovum og sova á hotellum í teimum bygdum og býum tey koma til. Cruise skip hava harafturímóti alt hettar við sær umborð.</p>
<p>Trygd er serliga týdningarmikil í Arktis, av tí at náttúran er serliga ófyrigevandi, og tað minsta óhappi kann gerast lívshættisligt, um tað hendir á skeivum stað, ella á ávísari tíð á degnum. Av tí orsøk er serligur dentur lagdur á at  fáa JRCC/MRCC  infrakervið at virka. Í maj 2011 undirskrivaðu tær átta tjóðirnar í Arktiska ráðnum ein felags sáttmála um Arktis search-and-rescue (SAR). Hesin sáttmálin leggur dent á samstarv tvørtur um landamørk.  Sjálv umsitingin av hesum samstarvi er millum almennar myndugleikar, men væntað verður, at privatar fyritøkur fara at veita útgerð og arbeiðsfólk. Hendan vinnan boðar eisini frá, at teir vænta vøkstur til 2020, so hvørt sum fleiri og fleiri feløg fara at útvinna ráevni í Arktis.</p>
<p>18) JRCC - Joint Rescue Coordination Centre hevur ábyrd fyri fleiri økið, bæði á landi, sjógvi og í loftrúminum.  MRCC Maritime Rescue Coordination Centre hevur ábyrd fyri eitt avmarka maritimt økið.</p>
<p>SAR avtalan er ikki tann einasti parturin. Vandin fyri olju og gass lekum er frammarlaga  í huganum hjá øllum politikarum og fyrisitingarfólkum. Tað Arktiska ráðið arbeiðir í løtuni við einari bindandi avtalu fyri fleirtjóða samstarv, sum skal lætta um við at rudda upp í fall eitt størri óhapp skuldi hent.</p>
<p>IMO samtykti í 2014 eitt nýtt regime nevnt <em type="italic">International Code for Ships Operating in Polar Waters</em>, eisini kallað <span type="quote" xml:lang="dan">“Polar Code”</span>.  Polar Code umfatar vandar, sum eru knýttir at virksemi í arktisku høvunum, og tískil inniheldur Polar Code standardir fyri skipabygging, arktiska trygdarútgerð og krøv um førleikar til at navigera í ísfyltum sjógvi. Arbeitt hevur verið við hesum í fleiri ár, og Polar Code er ikki fult galdandi fyrr enn í 2018. Fyrsta skipi bygt eftir Polar Code er russiski tangabáturin Shturman Albanov. </p>
<p><em type="bold">4.4. Fiskivinna í Norðurhøvum </em></p>
<p>At sjógvurin gerst flógvari í Arktis, og havísurin bráðnar, kann hava við sær, at nýggj sjóøki í íshavinum gerast atkomulig fyri nýggjum fiskiskapi í framtíðini.</p>
<p>Higartil hevur verið mett, at íshavið verður ís frítt stórar partar av árinum um 30-40 ár. Granskarar vísa tó á, at ísurin bráðnar skjótari enn væntað. Heldur henda gongd fram, verður mett, at stórir partar av íshavinum verða ís fríir longu um 15-20 ár.</p>
<p>Broytingarnar eru sera samansettar, og tað er tí torført at meta um, júst hvat, ið fer at henda. Sambært granskarum verða neyvan munandi broytingar komandi 10-50 árini viðvíkjandi vinnuligum møguleikum í fiskivinnuni. Aðrir granskarar vísa tó á, at tá ið ísurin bráðnar, og sólarljós sleppur at, kann æti mennast og vaksa sera skjótt og harvið skapa lívskor fyri nýggj fiskasløg. Seinastu árini er ísurin í økinum minkaður í alstóran mun fyri hvørt ár. Í dag verður mett, at 40 prosent av altjóða økinum í Arktis er ís frítt um summarið. Meginparturin av íshavinum er sera djúpt – heilt niður á 3500 metrar. Tað kann tí hugsast, at tað serliga verður fiskiskapur eftir uppsjóvarfiski, ið gerst viðkomandi, og botnfiski, har, ið dýpið loyvir tí.</p>
<p>Áhugin fyri at granska arktisk viðurskifti er vaksin alsamt seinastu árini. Ein hópur av altjóða granskingarverkætlanum er settur í verk fyri at kanna, hvørji árin veðurlagsbroytingar og økt vinnuligt virksemi hava á náttúruna og samfeløgini í arktiska økinum. Í Føroyum eru sera góðar fyritreytir fyri at granska havlívfrøði og veðurlagsbroytingar, sum ávirka havið, eitt nú hita, streym og súrgan.</p>
<p>Uppskot eru frammi um møguleikan at víðka heimildirnar hjá verandi økisbundnu fiskiveiðufelagsskapunum. Í løtuni er NEAFC einasti fiskiveiðufelagsskapur, hvørs sáttmálaøki fevnir um part av arktiska havinum. Hinvegin halda eitt nú USA og ES, at so leingi, sum ongin heildaravtala er gjørd fyri umsiting av fiskastovnum í arktiska havinum, eigur fiskiskapur ikki at vera loyvdur. Sum heild verður tó hildið, at helst verður talan um nógv ár, áðrenn hesi viðurskifti broytast munavert, og altjóða leiðir í íshavinum verða opnar fyri fiskiskapi alt árið.</p>
<p>Av tí at Føroyar hava drúgvar royndir í sambandi við fiskiskap serliga norðarlaga, hevur tað stóran týdning, at Føroyar fylgja samráðingunum um umsiting av fiskiskapi í íshavinum neyvt. Serliga tí tað er sannlíkt, at fiskastovnar, sum Føroyar longu nú hava søguligan áhuga í, fara at flyta seg longur norður.</p>
<p><em type="bold">3.2. Frálandavinna fyri norðan  </em></p>
<p>Arktiska økið er sera ríkt við olju, gassi og mineralum. Sambært metingum hjá US Geological Survey eru risastórar mongdir av olju og gassi fjaldar í Arktis. Mett verður, at upp ímóti 30 prosentum av øllum ótroyttum kolvetni í heiminum eru í Arktis. Nøkur øki eru lættari at koma framat, meðan onnur verða torfør at koma framat í mong ár frameftir. Føroyingar eru virknir í altjóða frálandavinnu gjøgnum bæði føroysk og altjóða veitingarfeløg. Føroysk feløg, ið veita tænastur í sambandi við veitingar og vaktarskip, loftvegis flutning og útvegan av arbeiðsmegi, hava roynt seg sum veitarar hjá norskum olju og gassleitingum í Arktis. Hóast áhugin fyri oljuleiting hevur verið avmarkaður seinnu árini í samband við lágan oljuprís, so er føroysku frálandafeløgini longu partar av tænastuveitingum í GNB økinum (Grønland, Norðurhøv og Barentshav), og Føroyar kunnu gerast útgerðar og umskipingarstøð fyri framtíðar oljuvirksemi á hesum økinum. Nú føroyska kolvetnisvinnan stendur í vøkstri, virkar okkara politiska og landafrøðiliga støða til, at Føroyar kunnu vinna sær natúrligan lut í framtíðar virkseminum í Arktis, serstakliga á GNBøkinum. Nevnast kann, at Runavíkar Havn er í tí serstøðu, at ein tann nærmasta oljuútgerðahavn til leitingarøkini í Norðureysturgrønlandi er Atlantic Supply Base.</p>
<p><em type="bold">3.3. Umskipingarhavnir í útheiminum  </em></p>
<p>Sjóvinnuveitingar í útheiminum er oftast størst í</p>
<p>londum, ið hava eina altjóða skipaskrá,  transhipment havnir/freeports, og maritimar traditionir. Hesir faktorar gera, at</p>
<p>sjóvinnuveitingar er nógv umbiðið í teimum</p>
<p>støðum. Nógv arbeiðspláss vera skapt av hesum havnum, t.d. 11570 ársverk í Southampton, ið er nærri greina brotinum um ferðafólkaskip. Rotterdam er størsta havn í Europa, og havnin har er á stødd við Sandoy (112 km2). Tað merkir at ein hvør samanbering við Rotterdam er ring ella ómøgulig at gera.</p>
<p>Tað er tó møguligt at samanbera stórar havnir við Føroyar, eitt nú Malta Freeport. Malta (316 km) er eitt oyggjaland á stødd við Eysturoy (286 km), við einum íbúgvaratalið, ið kann samanberast við Ísland (422000 íbúgvarar á Malta, 322000 í Íslandi). Malta liggur væl fyri á altjóða handilsskipsleiðum, mitt í Miðjarðarhavinum, sunnanfyri Italia, og skip til og frá Suez kanalini brúka Malta sum umskipingarhavn.</p>
<p>Hettar hevur ikki altíð verið soleiðis, Malta Freeport bleiv stovnað í 1988 á gamla økinum hjá einum Royal Air Force basa, og liggur tætt  við fl</p>
<p>Yvir tey seinastu 25-30 árini er hendan havnin voksin til at vera triðj størsta transhipment havn í Miðjarðarhavinum, og tók í móti 3 milliónir Twenty-foot equivalent unit (TEU) í 2015. Ein vøkstur frá 1,3 miliónir TEU í 2003.</p>
<p>Malta Freeport hevur eina quay longd á 2,5 kilometrar og eitt samla økið á 771000 m. Útgerðin er 22 post-Panamax Quayside kranar. Hettar er alt komi frá 1988 til í dag, tó Malta hevur langa siðvenju sum havn í Miðjarðarhavinum.</p>
<p>Havnirnar skapa nógv arbeiði á Malta. Malta Maritime Authority metti at talan var um 5536 arbeiðspláss í 2006. Her er ferðavinna ikki talt við.</p>
<p>TALVA 4.3: ÁRSVERK Í SAMBAND VIÐ MARITIME SERICES Á MALTA</p>
<p><em type="italic">Kelda: Malta Maritime Authority 2006</em> Um Føroyar kann gera seg galdandi við Norðurleiðunum, er møguligt at Føroyar kann fáa ein leiklut sum Malta. Tí vit eru staðsett soleiðis, at umskipan av bingjum og málmi kann fara fram her, við endan av Norðurleiðunum, á sama hátt sum tað ger á Malta, við endan av Suez kanalini. </p>
<p>Tað krevur nógv øki at gera eina tílíka freeport. Malta Freeport er 771000 m2. Fyri at skapa somu umstøður í Føroyum krevst eitt øki, ið er á stødd við allan Raktanga, og harumframt alt lendi fram við sjóarmálanum til Strendur og Kolbeinagjógv.</p>
<p>Stadseting krevur:</p>
<p type="listitem"> Stórt lendi</p>
<p type="listitem"> Góða havn í øllum veðri</p>
<p type="listitem"> Keiøki, ið kann taka ímóti New</p>
<p>Panamax og Chinamax skipum.</p>
<p type="listitem"> L: 366 metrar</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan"> D: 15,2 m (New Panamax)</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan"> D: 24,0 m (Chinamax)</p>
<p>Kostnaðurin av at leggja eitt so stórt øki til maritima vinnu er øgiligur, og byrja kann í minni stødd, som t.d. við útbyggingini av Tórshavnar havn.</p>
<p>Um hendan staðseting er tann rætta fyri Føroyar sum land, er ilt at meta um. Eitt samstarv millum havnir og veitarar av sjóvinnuveitingum í Føroyum er eisini møguligt. Á tann hátt kann økið, ið krevst,  spjaðast kring landi.</p>
<p><em type="bold">3.4. Lógarøki og data grundarlag  </em></p>
<p>Neyðugt er at meta um, í hvønn mun føroysk lóggáva forðar fyri menning av sjóvinnuveitingum. Hetta kann verða antin tí at føroyingar ikki liva upp til altjóða krøv, ella tí at lóggávan forðar fyri, at føroyskir veitarar kunnu selja til útlendsk skip. Tað hevur ikki verið partur av uppgávusetninginum at kanna neyvt, hvussu føroyskt lógarverk kann ávirka sjóvinnuveitingar í Føroyum. Men mælt verður til, at orka verður sett av til at fáa hetta staðfest sum part í menningini av hesum vinnuvegi.</p>
<p>Væntast kann eisini, at um sjóvinnuvetingar til útlendsk skipa fara at vinda uppá seg, so koma aðrir áhugabólkar at meta, um hvørji árin økt ferðsla kann hava á umhvørvið og aðra vinnu, t.d. aling. Tí er neyðugt at greina hesi áhugamál – serliga við atlitið til mótstíðandi áhugamál, og hvussu man kann hondtera slíkar støður.</p>
<p>Um ein munagóð ætlan skal leggjast fyri at marknaðarføring, søla og menning sum heild av einum virksemi, er neyðugt við álítandi og dagførdum upplýsingum um kundar og marknaðartørvir. Í hesi frágreiðing hava vit staðfest, at tað er ongin føroyskur myndugleiki sum skrásetur, goymir og hevur atkomiligar upplýsingar um skipaferðslu í føroyskum sjóøki. Hetta er ein týðandi liður í at eyðmerkja, hvussu marknaðarføring skal leggjast til rættis.</p>
<p>Somuleiðis hevði tað verið gott, um havnir og størri vinnufyritøkur geva frá sær ávísar rakstrarupplýsingar, so at felags marknaðarrátøk kunnu betri leggjast til rættis og eftirmetast.</p>
<p>4. MARKNAÐARFØRING</p>
<p>Í frágreiðingini  frá  Løgmansskrivstovuni  í  2013  «Føroyar  –  eitt  land  í  Arktisk  –  møguleikar  og</p>
<p>avbjóðingar» verður mælt til, at</p>
<p type="listitem"> Tað er umráðandi, at neyðug fígging og orka verður sett av til arbeiðið at menna Føroyar sum</p>
<p>altjóða sjóvinnu, tænastu og útbúgvingardepil í Norðurhøvum.</p>
<p type="listitem"> Fyri  at  fáa  skip  at  keypa  tænastur  í  Føroyum  krevst,  at  føroyskar  fyritøkur  samstarva,  og  at</p>
<p>Føroyar verða miðvíst marknaðarførdar sum tænastudepil í Norðurhøvum</p>
<p type="listitem"> Neyðugt er, at almenni myndugleikin og privata vinnan samstarva um marknaðarføringina av</p>
<p>føroyskari vinnu úteftir.</p>
<p type="listitem"> Skulu  tænastuvinnurnar  mennast,  er  umráðandi,  at  økið  verður  høgt  raðfest  í  almenna</p>
<p>útfutningsframapolitikkinum. Ætlanin um at stovna eitt útfutningsráð eigur at samtykkjast við hetta.</p>
<p type="listitem"> Fyri  at  tryggja,  at  føroyskar  fyritøkur  ikki  eru  fyri  kappingaravlaging  mótvegis  fyritøkum  í</p>
<p>grannalondunum, eiga viðkomandi tillagingar at verða gjørdar í samband við skattalóggávuna.</p>
<p type="listitem"> Sambond við onnur viðkomandi øki eiga at verða ment, m.a. við vinnuferðum.</p>
<p>Spurningurin er so, hvussu nógv er gjørt í mun til sølu og marknaðarføring í mun til hesi tilmæli – bæði frá  almennari  og  privatari  síðu.  Tó  so,    nøkur  átøk  eru  gjørd,  eitt  nú  heimasíðan  www.maritimeservices.com,  men  tað  tykist  ikki,  sum  at  tað  er  nøkur  miðvís  marknaðarføring  av  føroyskum maritimum tænastum úti í heimi vegna føroyskar veitarar.</p>
<p>Í Føroyum hava vit annars dømir um, at slík marknaðarføring kann bera góðan ávøkstur, eitt nú átøkini hjá Visit Faroe Islands í mun til at menna Føroyar sum ferðamannaland, og hjá Havbúnaðarfelagnum á  sinnið  við  vørumerkinum  <span type="quote">“Salmon  from  the  Faroe  Islands”</span>.  Í  báðum  førum  er  talan  um marknaðarføring av einum landi ella vørubólki, sum hevur staðseting og uppruna í felag, og sum vendir sær móti ávísum keyparabólkum – ella segmentum, sum hava tørv og áhuga í tí, sum bjóða verður fram.</p>
<p>Í  hesum  parti  verður  nomið  við,  hvat  krevst  fyri  at  gera  eina  munagóða  marknaðarføring  av sjóvinnuveitinum úr Føroyum.</p>
<p><em type="bold">5.1. Endamál við at hava marknaðarføringsstrategi  </em></p>
<p>Ein strategi er ein ætlan  fyri at náa ásettum málum umvegis gagnnýtslu av knøppum  ressoursum í skilagóðari kapping. Marknaðarføringsætlan byrjar við eini lýsing av skiftandi umhvørvi, serliga teim pørtum av umhvørvinum, ið fevna um potentiellar kundar og kappingarneytar. Ein munagóð businessto-business (B2B) marknaðarføringsætlan byrjar og endar við kundanum, umframt at henda roknar veitingina sum skiftandi og ikki sum nakað givið. Tað, ið er givið innan B2B, eru kundarnir og teirra tørvur og ynski. At velja kundarnar, ið ein skal hava við at gera, og marknaðirnar, ið ein skal tæna, er týdningarmesta avgerðin fyri at eydnast við at fáa ítøkiliga sølu til høldar.</p>
<p>Greiningin í menningini av eini marknaðarførslustrategi, er ein meting av styrki og veikleikum hjá sær sjálvum  og  ein  samanbering  av  hesari  styrki  við  ónøktaðan  tørv  á  marknaðinum.  Munagóð marknaðarførslustrategi er tískil treytað av bæði eini erligari meting av styrki og veikleikum eins og hollari vitan um kundatørv og ynski, og í hvønn mun hesi verða nøktað av verandi útvegarum.  Mest vanligi feilurin í hesari tilgongd er ovurmetingin av, hvussu serstøk eins egna veiting er er, eins og tess evni at nøkta kundatørvin.</p>
<p>Ein effektiv marknaðarførslustrategi fevnir um undirstrategiir av vøru, prísi,  lýsing og útbreiðslu,  ið hongur saman við hvørjum øðrum og hava synergi – t.e. at ávirkanin av samfeldu heildini er størri enn samløgan av einstøku pørtunum</p>
<p><em type="bold">5.2. SWOT greining  </em></p>
<p>Í royndini í at fáa eina so greiða mynd sum gjørligt av verandi støðu, so er skilagott at gera eina SWOT-analysu, ið lýsir styrki, veikleikar, møguleikar og hóttanir fyri vinnuna her á landi. SWOT greiningin tekur støði í teim viðurskiftum, sum eru lýst og greinað í undanfarnu pørtum í hesi frágreiðing.</p>
<p>MYND 5.1: SWOT GREINING Sum heild vísur SWOT greiningin, at føroyskar fyritøkur og samfelag sum heild kunnu standa seg væl í kappingini í mun til at veita sjóvinnuveitingar til skipaferðslu í Norðuratlantshavinum. Neyðugt er tó at menna  marknaðarføringina  av  Føroyum  sum sjóvinnuveitingardepil,  og  í  hesum  sambandi  verður eisini neyðugt at eyðmerkja, hvørji skipasløg og hvørjar veitingar, sum føroyingar skulu leggja seg eftir.</p>
<p><em type="bold">5.3. Málbólkar ella segmentir </em></p>
<p>Makro-segmentir verða allýst umvegis slag av vinnu, kundar ella verkætlanir, stødd og landafrøðiligar eginleikar. Vinnuslagið hjá potentiellum kundum avgerð í stóran mun eyðkennini, ið verða kravd av nýggju vøruni. Beinrakin makro-segmentasjón skuldi helst framleitt bólkar av keyparum við líknandi tørvi á tænastuveitingum.</p>
<p>Makrosegmentir  í  hesum  førinum  kundi  t.d.  verið  londini  Ísland,  Grønland,  Russland,  Noregi, Danmark, Holland og Týskland.</p>
<p>Mikro-segmentir eru homogenir bólkar av virkjum innan makro-segmentini. Hesi sýna felags mynstur við atliti til respons til eina givna marknaðarroynd. Segmentasjónsvariablar, ið allýsa mikro-segmentir, eru  atferðarvariablar,  ið  eyðkenna  keyparan.  Við  einum  givnum  makro-segmenti  kunnu  mikrosegmentir tískil allýsast sum samanseting av teimum, sum taka avgerðir hjá keyparanum, tær høvuðs keypitreytir, ið verða  nýttar umframt tann metta vágan.</p>
<p>Í  hesum  førinum  kundu  mikrosegmentini  verði  størri  fiskiskip,  ferðamannaskip,  størri  handils  og farmaskip, frálanda vinna og FAS-skrásetingar.</p>
<p>Ein háttur at avmynda framferðarháttin er lýstur í mynd 5.2.</p>
<p>MYND 5.2: DØMI UM MAKRO OG MIKROSEGMENTERING Eyðsæð er tó, at um ein slík segmentering skal gerast við skili, so krevst meira nágreiniligt arbeiðið, bæði í mun til, hvat føroyska vinnan er áhuga í, og í mun til ítøkiligu kundaeyðkennini hjá viðkomandi og hóskandi makro og mikro segmentum.</p>
<p><em type="bold">5.4. Marknaðarsamskifti  </em></p>
<p>Vit kunnu í stóran mun hugsa um føroyskar sjóvinnuveitingar sum eitt hugtak ella hugskot, ið má draga viðurkenning  til  sín,  um  marknaðurin  skal  menna  seg.  Spjaðing  er  ein  tilgongd,  har  limir  í  sosialu skipanini ávirka hvønn annan á fleiri ymiskar beinleiðis og óbeinleiðis hættir – umvegis dømi, ið elva til upplýsing, umvegis at veita vitan, ið vísir, at veitingin er nýtilig og álítandi; og umvegis at skapa trýst fyri at royna tænastuna og keypa veitingar.</p>
<p><em type="bold">5.4.1. Keypstilgongdin </em></p>
<p>Keypstilgongdin er ein tilgongd millum feløg, har eitt áhugað felag bindir seg til at brúka eina veiting ella tænastu.  Tað er ein ‘nýggj uppgáva’, eitt dømi um longda trupulleikaloysing, ið fevnir um øll stig í avgerðartilgongdini innan keyp, sum byrjar við ásannan av tørvi.</p>
<p>Í  B2B  sølu  er  sannlíkt,  at  tað  krevur  dugnasemi  og  áhaldni  frá  seljaranum  at  fá  ein  nýggjan  kunda sannførdan um, at vert er at royna eina vøru ella tænastu fá einum nýggjum veitara.  Hetta kemst m.a. av, at ein broyting frá eini góðkendari loysn til eina heilt nýggja loysn inniber ein grundleggjandi vága fyri keyparan í mun til óprógvað øki, góðsku og prísstabilitet.</p>
<p>Stigini í keypstilgongdini av nýggjum vørum og tænastum eru lýst sum fylgjandi:</p>
<p type="listitem"> Tilvitan (at gerast varug/ur við nýggju veitingina)</p>
<p type="listitem"> Áhugi (eitt lutfalsliga meir aktivt støði, har avgerðarin savnar vitan til at meta um nýggju</p>
<p>veitingina)</p>
<p type="listitem"> Meting (komandi kundin hugsar veruliga um at keypa í síni støðu og roynir varliga at meta</p>
<p>um tess vansar, fyrimunir og vágar)</p>
<p type="listitem"> Roynd (nýtsla av veitingini ella tilgongdini í ávísan mun)</p>
<p type="listitem"> Keyp (góðkenning ella vraking av veitingini)</p>
<p>Eyðsæð er, at royndarstigið er á fleiri háttir tað kritiska stigið í keypstilgongdini, ið førir til góðkenning ella vraking av innovatiónsvøruni.</p>
<p>Á keypsstiginum bindir keyparin seg til fulla nýtslu av vøruni. Á B2B marknaðinum merkir avgerðin um keyp, at ein partur av verandi virki/virksemi og útgerð verður skift út, eins og at eitt nýtt keyparaseljara forhold verður ment.</p>
<p><em type="bold">5.4.2 Nýtsla av vitanarkeldum á keypsstøði </em></p>
<p>Eitt kritiskt mál er trúvirðið á vitanarkelduni, ið avgerð tess evni at hjálpa avgerðaranum at minka um sína  meting  um  vágan.  Vitanarkeldur  kunnu  vera  eyðkendar  lýsingar,  antin  persónligar  ella ópersónligar, og kommersiellar ella non-kommersiellar.</p>
<p xml:lang="dan">TALVA 5.1: VITANARKELDUR<em type="bold"> </em></p>
<p>Granskingarúrslit frá fleiri ymiskum kanningum  stuðla fatanini av, at ópersónlig vitan er tað, ið flest stóla  uppá  á  ‘tilvitanarstiginum’.  Persónligar  keldur  gerast  týdningarmiklari  á  ‘metingar-‘  og ‘royndarstiginum’.  Hesar  umfatandi  kanningar  føra  eisini  til  eina  niðurstøðu  um,  at  kommersiellar keldur hava stóran týdning á fyrru stigunum, ‘tilvitan’ og ‘áhugi’, men ikki meir enn non-kommersiellar keldur á ‘metingarstigi’. Vinir og meiningsdannarar verða mettir at verða álítandi keldur við atliti til ‘metingarvitan’.  Persónligar  kommersiellar  keldur    sigast  at  verða  týdningarmiklari  á  ‘royndar-‘  og ’keypsstigi’,  tá  ið  persónlig  próvførsla  og  nýtsla,  eins  og  yvirtaling  og  ordraskriving  mega  vera kravd/neyðug.  Tað  liggur  í  hesum  kanningararbeiði,  at  kommersiellar  keldur  hava  lutfalsliga  lágt trúvirði. Hetta er eisini lýst í mynd 5.3.</p>
<p>MYND 5.3: YMISK STIG Í KEYPIVIRKSEMI Í MUN TIL VITANARKELDUR<em type="bold"> </em></p>
<p>Sum skilst er persónlig søla nógv týdningarmiklari innan B2B sølu, enn um selt verður til konsumentar (Business-to-Consumers, ella B2C). Afturat hesum eru endamálini, ið lýsingin hevur innan B2B. Hesi fevna um at skapa søluleiðslu/kapping, at stuðla sølu umdøminum/umboð, og at skapa eina ímynd av einum felagi, ið eru dugnalig og álítandi.</p>
<p>Í einari emperiskari kanning var sølu umdømi hjá veitaranum mett at vera týdningarmiklasta kelda av vitan til B2B keyparar á øllum stigi uttan í sambandi við ‘tilvitan’ og ‘avgerðartilgongdina’ at keypa.</p>
<p>Á ‘tilvitanarstigi’ vóru vinnubløð mett at vera eitt sindur týdningarmiklari.  Kanningin legði fram, at keyparar og verkfrøðingar í øðrum feløgum skuldu virka sum týdningarmiklar keldur av word-of-mouth samskifti innan B2B. Sum nevnt, so var søluumdømið mett at vera týdningarmiklast.</p>
<p>Menning av marknaðum  fyri nýggjum  ídnaðarvørum hongur  í stóran mun saman við evnunum  hjá søluumboðnum. Hóast lýsingar og greinar í tekniskum og vinnuligum bløðum kanska hjálpa at skapa tilvitan og at stuðla søluumboðnum, so er tað dugnaliga søluliðið tað týdningarmiklasta amboðið í samband við eini effektivari marknaðarføring av eini nýggjari vøru.</p>
<p>Í hesum sambandi er vert at hava í huga, at sambært frágreiðingini “Føroysk arbeiðsmegi uttanlands</p>
<p type="listitem">– ein fongur fyri samfelagið” so vóru í 2012 umleið 1500 føroyingar uttanlands, sum onkursvegna</p>
<p>høvdu tilknýti til sjóvinnu. Harumframt vóru umleið 600 føroyingar við í FAS skipanini. Hvør einstakur av  hesum  føroyingum  kann  verða  eitt  <span type="quote" xml:lang="dan">“persónligt  –  non  kommercielt”</span>  umboð  fyri  ein  maritiman</p>
<p>19) Áhugafelagið Antares og Føroya Skipara- og navigatørfelag, Laksáfoss M., 2014 tænastudepil í Føroyum. Umráðandi er at umhugsa, hvussu hesi sjófólk kunnu blíva áhugað í at leggja eitt gott orð inn fyri Føroyar og føroyskar veitarar innan sjóvinnuveitingar.</p>
<p><em type="bold">5.5 At skapa eitt <span type="quote" xml:lang="dan">“Brand”</span>  </em></p>
<p>Fyri  at  eydnast  við  at  skapa  eitt  <span type="quote" xml:lang="dan">“Brand”</span>  ella  eitt  vørumerki,  so  er  neyðugt  at gerast  samd  um  ein greiðan týdning við vørumerkinum. Um brandið er <span type="quote">“Faroe Islands Maritime Services”</span> – so er neyðugt at eyðmerkja tað serstaka, ið hugskotið um vørumerkið kann byggja á.</p>
<p>Síðani  er  at  avgera,  um  hesin  munur  veruliga  merkir  nakað  fyri  nakran.  Er  tað  viðkomandi,  og  fyri hvønn? Er tað ein nóg stórur marknaður, ið siktað verður eftir?</p>
<p>Einans eftir at hava staðfest ein øðrvísi og viðkomandi týdning við vørumerkinum, skal ein byrja  at hugsa um at skapa varhuga – branding – inntil tú hevur eitt hugskot um vørumerki. Kundar hava tørv á at gera mun millum ymisk vørumerki. Hesin munur er tað, ið ávirkar tokka og val keyparans.</p>
<p>Tískil mugu føroysku áhugapartarnir staðfesta munin á tess vørumerki og tryggja, at tað er viðkomandi, áðrenn nakað annað verður gjørt.</p>
<p>Høvuðsavbjóðingin, ið eitt vørumerki stendur frammanfyri, er, hvussu ein skal økja um tess ‘ræði’. Eitt vørumerki byrjar ikki við at siga: <span type="quote">“Eg fari at selja nógvar lutir til mong fólk á mangan hátt, nógvastaðni.”</span> Tað byrjar við at selja ein lut til nøkur fá fólk og tryggja, at tað er øðrvísi og betri á ein týðandi hátt.</p>
<p>Henda grundleggjandi regla um at byggja vørumerki verður lýst í Mynd 5.4, eisini kendur sum Brand Asset Valuator (BAV), sum er ment av Young &amp; Rubicam.</p>
<p>MYND 5.4 BRAND ASSET VALUATOR</p>
<p>Í ovara vinstra fjórðingi á BAV modellini verða sterk vørumerki,  ið hava skapt nøkur einføld, men sundurskilt tilboð. Fleiri av hesum eru smærri vørumerki, men nøkur eru nógv størri. Orsøkin til, at</p>
<p>vørumerkini eru í ovara vinstra horni – ein ábending um styrki – er tí, at tey hava gjørt tingini einføld, men eisini (meir týðandi) hildið tey øðrvísi og viðkomandi. Vørumerki, ið missa sýnið av hinum einfalda hugskotinum, hava torførari við at mennast.</p>
<p>Hátturin,  ið  BAV  virkar,  er  í  roynd  og  veru  reiðiliga  einfaldur.  Tað  byggir  á  forholdini  millum  fýra vørumerkjamál ella hornasteinar:</p>
<p>1. Ymiskleiki – hvat ger vørumerkið serstakt. 2. Relevansur – hvussu hóskandi er hesin munur fyri marknaðin, ið tú roynir at røkka. 3. Virði – hvussu væl móttikið er vørumerki títt á marknaðinum. 4. Vitan – hvussu væl kenna og skilja kundarnir títt vørumerki.</p>
<p>Vørumerki  eigur  at  byggja  á  ein  hornastein  fyri  og  annan  eftir  við  differentiering  á  tí  fyrsta,  mest týðandi  stigi.  Forholdið  millum  ymiskleika  og  relevans  er  ein  ábending  um  styrkina  av  einum vørumerki. Eitt sterkt vørumerki er eitt, ið hevur sett seg sum eitt týðandi minni í sinnið á fólki – ein serstøk  vøra,  ið  er  viðkomandi.  Eitt  sterkt  vørumerki  er  øðrvísi  og  viðkomandi.  Eitt  sterkt  niche vørumerki er øðrvísi og viðkomandi fyri ein serstakan bólk av kundum. Øll heilsugóð vørumerki eru meira øðrvísi enn viðkomandi, tí hetta gevur teim rúm til at mennast.</p>
<p>Tá ið eitt vørumerki er meir viðkomandi enn øðrvísi, er vørumerkið vorðið ein kommoditetur – tess serstaka virði er følnað, og prísurin gerst høvuðsorsøkin til at keypa. Kmart, Energizer, Bic, og HandiWrap eru góð dømi um vørumerki, ið er sera viðkomandi, men ikki eru serliga serstøk.</p>
<p>Virðing og vitan, hinir báðir hornasteinarnir, skipa vakstrarlagið hjá einum vørumerki. Eitt vørumerki við meir virðing enn vitan er eitt, ið hevur eitt gott umdømi, men fólk vita ikki nógv um tað. Hetta setur vørumerki í eina frálíka støðu fyri at yvirtala kundar um at koma at kenna tað betur. Vørumerki í hesari støðu fevna um Bang &amp; Olufsen, Movado, Barilla, og Coach leatherwear. Í hesum førum kann ein kundi siga: <span type="quote">“Hey, eg havi hoyrt nógv góð ting um teg. Eg vil vita meira.”</span></p>
<p><em type="bold">5.6 Boðskapir  </em></p>
<p>Fyri at betri selja Føroyar sum depil fyri sjóvinnu veitingar er neyðugt at gera sær greitt, hvønn boðskap ein ynskir at bera fram í marknaðaføringini . Hesin boðskapur skal so aftur hóska saman við tað kunda segment, sum man vendir sær til, og tað vørumerki, ein vil skapa. Á henda hátt kann kundin lættari blíva sannførdur um, hví tað er betri at velja eina føroyska loysn.  Dømir um møguligar boðskapir kundi verið:</p>
<p> Kvikir og skjótir í mun til átrokandi uppgávur  Føroyskar fyritøkur skilja tær avbjóðingar ið eru innan sjóvinnu veitingar  Standa seg væl í kappingini, tá ið góðska og tíð hava størstan týdning  Føroyar er uttanfyri ECA økið, og uttanfyri EU, men innanfyri Schengen økið   Føroyar kann bjóða allar fyrimunirnar av at vera innanfyri handilsøkið hjá EU, uttan at</p>
<p>vera bundnar av øllum direktivum</p>
<p><em type="bold">5.7. Smidligur serkunnleiki   </em></p>
<p>Ein fyrimynd í kann brúkast er sokallaða flexible specialization, sum vit kunnu umseta til <span type="quote">“smidligur serkunnleiki”</span>. Hetta hevurleingi verið brúkt innan klædnavinnuna í Toscana, landbúna í Noregi og Svøríki,  vindmilluframleiðslu í Danmark, osfv. Í stuttum fevnir hetta hugtak um, at feløg specialisera seg innanfyri sína vinnugrein, og byggja intelligentar vetingar- og framleiðsluskipanir, soleiðis at tær kunnu dekka ymsan tørv innan hesa vinnugrein, og at fyritøkurnar, ið liggja tætt við hvørja aðra arbeiða saman um at fáa størri kontraktir í hús. Hettar riggar bert, um tað er ein sanktionsmøguleiki til staðar, soleiðis at ein fyritøka ikki kann útnytta hinar.</p>
<p>Eitt dømi um, hvussu hettar kann skipast er at víðari útvikla maritime-services.com, og gera hesa síðu til ein portal, har kundar kunnu seta fyrispurning til eitt lið av fyritøkum, ið allar eru góðkendar í mun til ávis góðsku og førleikakrøv – t.d. av Vinnihúsinum. Á tann hátt kunnu reglur ásetast fyri, hvør kann bjóða upp á uppgávur, og hvussu arbeitt verður saman um at loysa tær. FPAL/Achilles er her ein góð fyrimynd, tó hesin portalur er vendur móti teimum, ið hava brúk fyri at ein uppgáva verður loyst, og ikki vendur móti teimum, ið vilja loysa eina uppgávu.</p>
<p>Samrøður við vinnuna geva greiðar ábendingar um, at føroyska vinnan er góð til at brúka <span type="quote" xml:lang="dan">“flexible specialization”</span>,  t.d. tá ein stór uppgáva kemur til landi, so deilast skipasmiður, tekniskir veitarar, agencies og bunkringsfeløg um uppgávuna. Nakað, ið týðuliga var sjónligt tá West Hercules og Arctic Lady hava veri til umvælingar á Skálafirði.</p>
<p>Harumframt er eisini staðfest, at flestu fyritøkur, sum hava hug til at bjóða seg fram innan sjóvinnuveitingar, liggja antin í Tórshavn ella í Eysturoynni. Við Eysturoyartunnilinum verður hetta økið eitt samanhangandi <span type="quote" xml:lang="dan">“cluster”</span>, bæði í mun til havnakapaciet og veitingar. Tað talar eisini fyri einum øktum samstarvi.</p>
<p><em type="bold">5.8. Skipan av átøkum og uppfylgjan  </em></p>
<p>Við støði í omanfyristandandi er greitt, at tørvur er á at gera eitt munagott marknaðarføringsarbeiði. Eitt slíkt arbeiði krevur, at fígging verður sett av til minst eitt fólk, sum miðvíst skal arbeiða við marknaðarføring og samskipan av einum sjóvinnudepli í</p>
<p>Umframt at neyðugt er við marknaðarføring og beinleiðis uppsøkjan, so má átakið verða sjónligt á viðkomandi altjóða pallum, sum eru viðkomandi fyri kunda segmentið – t.d. á  sølustevnum og ráðstevnum.</p>
<p>Tað er eisini sera umráðandi at brúka miðlapallar til at skapa áhuga fyri átakinum ella <span type="quote">“brandum”</span>, bæði við áhugaverdum søgum og tíðindum á t.d. Twitter, Linkedin, Facebook e.l, og í tann mun ráðini eru til tess lýsa á Google, Facebook o.a. Endamálið við hesum átøkum er at skapa áhuga og ferðslu inn á www.maritime-services.com og annars fyri føroyska tænasta deplinum sum heild.</p>
<p>Harumframt er umráðandi at fastseta eitt ella fleiri KPI (key performance indicators) fyri marknaðarføringarbeiðið. Neyðugt er við eftirmetingum við jøvnum millumbilum fyri at staðfesta, at ásett mál verða rokkin.  Dømi um KPI eru:</p>
<p>Mongd av nýggjum sales leads Virði av nyggjum kontraktum í eru komnar vegna søluátakið Tíð og kostnaður, ið fyritøkan hevur brúkt upp á søluátakið</p>
<p>Tað er neyvan sannlíkt at munagóð úrslit spyrjast burturúr slíkum átakið, um tað ikki verður arbeitt miðvíst í minst 3 ár við tí, sum verður sett í verk.</p>
<p><em type="bold">5.9. Uppskot um handlingsætlan  </em></p>
<p>Við støði í greiningum og niðurstøðum í hesi frágreiðing, vilja høvundarnir visa á uppskot um handlingsætlan, fyri at koma fram á leið: 1) Oljuvinnufelagið og Uttanríkis- og vinnumálaráðið (UVMR) semjast um at seta 1.5 mió. av um árið til marknaðarføring av sjóvinnuveitingum til útlendsk skip. Fíggingin kann verða 1/3 UVMR, 1/3 Havnir og 1/3 Vinnan. 2) Farið verður undir at staðseta marknaðføringina. antin hjá UVMR ella í vinnuni.  3) UVMR tekur stig til, at hagøl um skipaferðslu í føroyskum sjóøki verða goymd og gjørt atkomilig. 4) Heimasíðan www.maritime-services.com verður útbygt til at eisini at fevna um ein tilboðsportal. 5) Tann 1. januar 2018 veður sett full ferð á marknaðarføringina av Føroyum sum depil innan sjóvinnuveitingar.</p>
<p>Mett verður, at henda fimm punkts handlingsætlan kann fremjast í innveradi árið.</p>
<p>KELDULISTI</p>
<p><em type="italic">Almenn hagtøl: </em></p>
<p>Arktisk Kommando Hagstova Føroya Vørn TAKS</p>
<p><em type="italic">Frágreiðingar: </em></p>
<p>Atkins (2011) Economic Impact Port of Southampton  CLIA Europe (2015): The cruise industry. Contribution of cruise tourism to the economies  Ellefsen H., (2016): Inntøkur frá FAS-skipanini</p>
<p>Gregersen Ó., og Trónd L. G. (2012): Vinnuligir møguleikar í Arktis; Oljuvinnufelagið</p>
<p>Gregersen Ó., (2014): Framløga fyri Kongshavnar Havn um vinnumøguleikar Laksáfoss, M., (2015): Samfelagstýdnignurin av fiskivinnuni; Reiðarafelagið Laksáfoss, M., (2014): Føroysk arbeiðsmegi uttanlands – ein fongur fyri samfelagið; Føroya Skipaara- og Navigatørfelag og Antares Løgmansskrivstovan (2013): Føroyar – eitt land í Arktis – møguleikar og avbjóðingar</p>
<p><em type="italic">Samrøður: </em></p>
<p>Atlantic Supply Base Tórshavnar Havn Runavíkar Havn Fuglafjarðar Havn Klaksvíkar Havn Mourtisen Bussar MEST Nevndin í Oljuvinnufealgnum</p>
<p><em type="italic">Heimasíður: </em></p>
<p xml:lang="dan">Marinetraffic.com OECD.stat DSAT FPAL/Achilles Cleancruising.com Faxaflóahafnir sf Vinnuhúsið / felagið Farmaskip www.maritime-services.com IMO MARPOL Annex VI United Nations Programme (n.d.) Global Outlook for Ice and Snow www.Platts.com Nordregio</p>
<p xml:lang="dan">Malta Maritime Authority</p>
<p>SKJAL A: HANDILSSKIP Í FØROYSKUM SJÓGVI 2016</p>
<p>Ship Area Report</p>
<p xml:lang="dan">Job name ID1485167580</p>
<p>Start 01-jan-16 00:00  CET</p>
<p xml:lang="dan">End 31-dec-16 23:59  CET</p>
<p xml:lang="dan">Created 23-jan-17 11:33  CET</p>
<p xml:lang="dan">Time MMSI IMO Name Callsign Draught</p>
<p xml:lang="dan">Number Inside</p>
<p>Number Left</p>
<p xml:lang="dan">Number Entered Distance covered 2016  304159000 9086801  DETTIFOSS V2PM8 7,8  m    2105690000000  m 2016  304158000 9086796  GODAFOSS V2PM7 8,1  m    2054380000000  m 2016  236572000 9251509  LOMUR ZDJV9 6  m    1807110000000  m 2016  231356000 9306017  HELGAFELL OZ2049 7,8  m    1606190000000  m 2016  305745000 9261994  BLIKUR V2QM4 5,2  m    143390000000  m 2016  305848000 9641314  LAGARFOSS V2QK5 7,9  m    1387790000000  m 2016  231355000 9306005  ARNARFELL OZ2048 8,3  m    1412540000000  m 2016  246174000 9113214  FRANCISCA PCGY 6,5  m    843212000000  m 2016  231201000 7915541  HVITANES OZ2084 5  m    1130430000000  m 2016  231774000 7922166  EYSTNES OZ2101 5,1  m    980067000000  m 2016  244820418 9164562  SAMSKIP SKAFTAFELL PCGP 5,5  m    1048660000000  m 2016  246814000 9113202  LEAH PCME 6,1  m    615917000000  m 2016  255805759 9164550  MARIA P CQCI 5,5  m    1131250000000  m 2016  304260000 8914568  BRUARFOSS V2PS8 6,5  m    82285000000  m 2016  305024000 9369069  MARMAKIRA V2CJ9 7,7  m    87064000000  m 2016  304863000 9133537  LAXFOSS V2VH      859324000000  m 2016  305531000 9429211  CERES V2QC4 7,7  m    86361000000  m 2016  231837000 8719114  SUNNA OZ2147 6,5  m    78439000000  m 2016  304676000 9294977  MARMOLOKAI V2BQ2 8,1  m    715226000000  m 2016  304071000 9369083  MARMACTAN V2GS5 6,6  m    6953000000  m 2016  311000433 8400050  SILVER PEARL C6CC5 5,7  m    648816000000  m 2016  305305000 9438573  MARMAUI V2DQ5 7,7  m    6099000000  m 2016  244140000 9321380  STAVFJORD PBIZ 6,6  m    635217000000  m 2016  219000035 7104166  VESTBORG OXMC2 4  m    1618350000000  m 2016  219623000 9100229  NAJA ARCTICA OXVH 2 7,5  m    529388000000  m 2016  231413000 7716490  HAVFRAKT OZ2056 3,4  m    782306000000  m 2016  309146000 9140956  GREEN TROMSO C6VN6 4,7  m    70286000000  m 2016  231812000 8719085  HAUKUR OZ2119 5,9  m    740516000000  m 2016  357903000 8300327  SILVER FJORD 3FWE9 3,8  m    561161000000  m 2016  231834000 8124474  HAV SAND OZ2121 4,4  m    783614000000  m 2016  231099000 8719097  HAV NES OZ2088 5,4  m    598912000000  m 2016  308095000 9143374  GREEN BERGEN C6VN5 4,9  m    496279000000  m 2016  210561000 9164562  SAMSKIP SKAFTAFELL 5BFQ4 6,5  m    477266000000  m</p>
<p>2016  305411000 9375252  SKOGAFOSS V2EF3 6  m    340303000000  m 2016  257859000 9143386  SILVER COPENHAGEN LAHD6 4,8  m    71392000000  m 2016  212857000    P3MG8 6  m    548773000000  m 2016  220364000 9311878  MARY ARCTICA OXGN2 7,9  m    364641000000  m 2016  257951000 9140944  SILVER BERGEN LAHO6 4,1  m    510894000000  m 2016  257962000 9140932  SILVER OCEAN LAHP6 4,8  m    374031000000  m 2016  236648000 9202077  REYKJAFOSS ZDNY3 6,5  m    388169000000  m 2016  219655000 9100231  NUKA ARCTICA OXYH2 8  m    372053000000  m 2016  341433000 8601680  WINTER BAY V4AB3 4,4  m    378667000000  m 2016  311000492 9734264  GREENLAND C6CJ8 4,7  m    34934000000  m 2016  212856000 9140968  ALMA P3MF8 4,8  m    356216000000  m 2016  304010885 9177868  ARION V2MX 4,5  m    270795000000  m 2016  311411000 8412699  GREEN ICE C6SO4 5,9  m    332385000000  m 2016  309361000 8922242  GREEN EXPLORER C6VZ4 8  m    304087000000  m 2016  375548000 7700582  DARINA J8B2127 3,4  m    259211000000  m 2016  210055000 9448279  UBC CORK 5BSP2 4,8  m    28048000000  m 2016  212605000 9196943  SAMSKIP HOFFELL 5BKF4 6,1  m    301995000000  m 2016  231522000 9129122  HAV ATLANTIC OZ2158 5,8  m    276258000000  m 2016  210631000 9076260  FRIO FORWIN 5BWC3 6,6  m    289041000000  m 2016  341099000 8500630  ATLANTIC LADY V4JY2 7,9  m    206525000000  m 2016  209478000 9440576  PANTONIO C4YG2 7,1  m    233539000000  m 2016  212373000 8216722  FORLINE 1 P3HQ8 5,9  m    319128000000  m 2016  231114000 9006289  VITIN OZ2150 5,4  m    247054000000  m 2016  231523000 8417259  SKANSANES OZ2063 3,8  m    231125000000  m 2016  231208000 7704849  NORDVAAG OZ2137 5  m    241157000000  m 2016  377549000 7700594  AGOT J8B5351 3,4  m    275709000000  m 2016  305497000 9313735  WILSON AMSTERDAM V2EO7 4,5  m    263527000000  m </p>
<p xml:lang="dan">2016  235613000 9244207  CONMAR HAWK VQGH9 6,2  m    389440  m 2016  538002019 8221363  DANAVIK V7FT8 4,8  m    155845000000  m 2016  305502000 9536064  BIRGIT G, V2QD5 3,6  m    126205000000  m 2016  246110000 9364136  MYRTE PBII 5,1  m    790149  m 2016  314193000 9056040  WILSON GRIMSBY 8PSB 5,5  m    124537000000  m 2016  236119000 9195377  STORTEBEKER ZDEG7 4  m    155679000000  m 2016  258875000 9771456  IRELAND LAYM7 4  m    114368000000  m 2016  248367000 9313747  WILSON AVONMOUTH 9HA2335 2,8  m    118543000000  m 2016  246512000 9341732  NORDFJORD PHFB 5,5  m    1704000000  m 2016  256662000 9584499  WOOLLOOMOOLOO 9HA2901 7,5  m    105013000000  m 2016  477224700    VRLT3 13,4  m    14504000000  m 2016  309681000    C6WH6 6,8  m    17403000000  m 2016  566367000 9727065  NORD BELUGA 9V3218 14,1  m    861233  m 2016  564896000    9V8171 9,6  m    10203000000  m 2016  244180000 9219874  FREYA PECN 7,2  m    102722000000  m 2016  258407000 7638519  SILVER FIRDA LGNY3 4  m    847400  m 2016  210446000 9088287  WILSON HAMBURG C4CL2 4,2  m    124421000000  m 2016  477013500 9512563  NADINE VENTURE VRHU9 8,3  m    909553  m 2016  246830000 9466348  ALAMOSBORG PCMV 5,9  m    460305  m 2016  341049000    V4KI2 5,4  m    955226  m 2016  210072000 7810222  WILSON MERSIN P3PA6 5,3  m    710252  m 2016  305997000 9506148  SPIEKEROOG V2GM5 6,1  m    113923000000  m 2016  219128000 7034969  KLEVSTRAND OWFM6 3,5  m    809171  m 2016  245149000    PHOH 7,3  m    154879000000  m 2016  256664000    9HA3977 9,8  m    102707000000  m 2016  209671000 9007063  CEMLUNA C4BX2 5,4  m    118605000000  m 2016  356785000 9675274  SANTA REGINA 3ERP8 8,9  m    112404000000  m 2016  248245000 7915307  WILSON TYNE 9HWY5 4,4  m    965104  m 2016  311564000 9146120  CEMBAY C6TB2 5,2  m    104245000000  m 2016  314419000 8908791  TORPO 8PAK3 4,9  m    718635  m 2016  305541000 9534274  GERTRUD G V2ES8 6  m    727868  m 2016  248448000 9313759  WILSON ASTAKOS 9HA2370 5,1  m    106944000000  m 2016  244707000 9456745  IJSSELBORG PBTT 7,6  m    550961  m 2016  311011400    C6XJ4 5,5  m    128733000000  m 2016  305846000 8915524  VIDFOSS V2QK4 5,1  m    910021  m 2016  219612000 9100255  IRENA ARCTICA OXTS2 6,3  m    110441000000  m 2016  305375000 9438585  THORCO COBRA V2EB4 5,7  m    117702000000  m 2016  304867000 9229130  WILSON HOLLA V2BM2 6,4  m    100931000000  m 2016  236621000 9487885  SCOTIAN EXPRESS ZDKL5 9  m    129541000000  m 2016  311046100 9346811  PODLASIE C6WT9 6,4  m    473609  m 2016  256953000 9060675  WILSON ELBE 9HGK9 4,3  m    567213  m 2016  305395000 9245263  ONEGO PONZA V2ED8 4,5  m    766090  m 2016  248835000 9507374  WILSON ALICANTE 9HA2539 5,2  m    945650  m 2016  245190000 9361366  GOTLAND PHOO 4,1  m    651273  m 2016  341891000 8920983  HARENGUS V4WE2 6,4  m    113572000000  m</p>
<p>2016  305799000    V2FU5 7  m    697650  m 2016  246162000 9052692  VESTFJORD PGFG 3,3  m    763837  m 2016  305844000 8911504  STIGFOSS V2QK2 5,3  m    871721  m 2016  305961000 9631345  ONEGO ROTTERDAM V2QO7 7,5  m    761653  m 2016  311005500 9291119  ATLANTIC HERO C6XD5 6,1  m    623201  m 2016  210604000 9017434  WILSON HOOK P3TW9 5,8  m    618631  m 2016  210935000 9211078  FRI KVAM 5BAG4 6,3  m    655592  m 2016  311026000 9156199  NINA C6WA8 3,4  m    602978  m 2016  311028300 9229166  FRI SEA C6YB3 3,6  m    595108  m 2016  212346000    5BZH3 12,8  m    619813  m 2016  212636000 9376048  HANNA 5BGV2 8,2  m    625084  m 2016  311367000 8412687  GREEN FROST C6SK3 5,4  m    351901  m 2016  212893000 8918461  WILSON SAGA P3PD8 6,7  m    446645  m 2016  311461000 8822583  GREEN MAGIC C6VY5 6  m    790921  m 2016  314179000 9173290  WILSON CAEN 8PRM 5,6  m    782625  m 2016  314187000 9178458  WILSON CLYDE 8PRV 5,4  m    674835  m 2016  314396000 9491745  WILSON FLUSHING 8PAH3 5,9  m    220611  m 2016  215268000 9174270  PESSADA 9HIH7 13,5  m    563483  m 2016  314416000 8518297  JUMBO 8PAJ8 5,2  m    611501  m 2016  215579000 7810210  WILSON MALM 9HUH7 6,9  m    253121  m 2016  314417000 8518340  PLUTO 8PAJ9 3</p>
<p xml:lang="dan">2016  231605000 9667760  KONGSBORG OZ2145 5,5  m    635778  m 2016  235070715 9430129  JANET C 2BZI7 6,6  m    979548  m 2016  357212000 9490894  HANJIN DANGJIN 3FUT 17,8  m    688402  m 2016  370453000 9597812  DONA TARA 3FIF 10,5  m    545297  m 2016  370833000 9375721  GDFSUEZ POINT FORTIN 3EZM3 9,5  m    438334  m 2016  371162000 9300570  VOYAGEURS 3EBL9 11  m    739610  m 2016  371873000    3FUJ5 12,6  m    737917  m 2016  235101907 9263241  PARADISE BAY 2GZW7 6,7  m    409649  m 2016  372184000 9461128  NORD VENTURE 3FGF4 9,1  m    521700  m 2016  372401000 9573921  LAKE DEER 3FTG7 7,3  m    259398  m 2016  372425000    3FIJ4 10,6  m    733675  m 2016  373522000 9539341  SUNLIGHT LILY 3FHB 7,2  m    516277  m 2016  373681000 9609512  KING MILO 3FGT3 12,3  m    709375  m 2016  374171000 9725469  NORD MISSOURI 3FBX2 11,7  m    722193  m 2016  249720000 9150482  WILSON LEER 9HEB5 5,3  m    585009  m 2016  374566000 9739032  PLAINPALAIS 3EGT5 13,4  m    503823  m 2016  374907000 9544097  PRIMROSE ATLANTIC H9FT 8,7  m    713648  m 2016  477675000 9200330  FEDERAL OSHIMA VRVY8 9,9  m    625763  m 2016  236339000    ZDHO6 4,7  m    898524  m 2016  236386000    ZDHX2 4,8  m    556705  m 2016  477855400 9729312  OCEAN INTEGRITY VROL5 13,1  m    439043  m 2016  236453000 9195640  EEMS-DART ZDIK5 3,4  m    802934  m 2016  538002113 9316165  GENCO PREDATOR V7GK2 11,4  m    734147  m 2016  538002828 9332212  GENCO THUNDER V7LZ4 7,1  m    986713  m 2016  236597000 9060778  AASLI ZDKD7 7,1  m    267333  m 2016  236622000 9505338  CONSTANCE ZDKL7 4  m    617359  m 2016  538004923 9639787  PRETTY VICTORY V7ZV4 8,6  m    711595  m 2016  538005085 9498822  ANASTASIA V7AX2 8,2  m    875844  m 2016  538005284    V7CM6 10,5  m    324469  m 2016  538005652 9697155  DOLCE VITA V7FR9 7,2  m    575702  m 2016  538005700 9721413  INTERLINK ACTIVITY V7GE5 7  m    256421  m 2016  538005941 9705299  SBI ANTARES V7IH7 7,4  m    732578  m 2016  538006425 9703825  BEN RINNES V7MZ5 8,3  m    110221  m 2016  548922000 9743215  WESTERN MIAMI DUHN 7,4  m    628859  m 2016  563031000 9668934  ULTRA TOLHUACA 9V3427 5,7  m    733284  m 2016  241128000 9612076  SAMJOHN VISION SVBI4 11,2  m    557391  m 2016  564076000    9V8716 10,7  m    677073  m 2016  566014000 9727041  SAGAR SAMRAT 9V3247 8,5  m    523116  m 2016  636016408    D5GA7 6,8  m    630267  m 2016  241299000 9628946  UNION VOYAGER SVBX2 7,1  m    548083  m 2016  257151000    LCKA 5  m    743192  m 2016  636017462 9240809  ANNA D5LB6 6,4  m    115256000000  m 2016  258204000 6609901  FAME LHHU3 3,9  m    697493  m 2016  244673000 9374973  HOLLANDIA PHKV 6,8  m    489497  m 2016  259958000 9164184  BERGE ATLANTIC LAIP5 10,9  m    152459  m</p>
<p xml:lang="dan">2016  269042000    HBDE 11,9  m    744762  m 2016  269665000 9244087  LUGANO HBLX 8,1  m    101663000000  m 2016  273111100 7625691  FEDOR VARAKSIN UCKU 6,7  m    744593  m 2016  244810054 9634165  JUMBO KINETIC PCFO 6,8  m    501791  m 2016  244810690 9259020  SARA PBWL 6,8  m    643179  m 2016  273313950 7700099  SIRIUS UHVP 5,8  m    754663  m 2016  273317810 7700087  CANOPUS UCTB 5,7  m    626912  m 2016  273385430 8603377  ALEKSANDR SIBIRYAKOV UHJB 7,6  m    689560  m 2016  273388730 8603365  INZHENER PLAVINSKIY UBFM 7,5  m    475372  m 2016  244910000 9215658  FLINTERDIJK PBAB 4,3  m    530073  m 2016  304010228 9197466  PAULA V2LK 6,2  m    578863  m 2016  245091000 9393266  DELFBORG PHMR 4,1  m    364847  m 2016  304011028 9234305  NESTOR V2AA8 3,8  m    796748  m 2016  304048000 7716763  CEMENT TRADER V2GQ4 7,1  m    556035  m 2016  304057000 9518414  THOMAS V2GR4 5,3  m    624210  m 2016  245528000 9521344  HAGLAND CHIEF PBYM 5,4  m    491885  m 2016  305203000 8710998  MOSVIK V2PT9 5  m    485080  m 2016  305255000 9366110  CLIPPER MIAMI V2DM2 6,6  m    727115  m 2016  305370000 9462500  CAROLIN G, V2DX9 5,6  m    535032  m 2016  305612000 9536521  HEINZ G, V2QE2 5,2  m    700918  m 2016  305614000 9415325  BBC POLONIA V2EZ6 6,3  m    464386  m 2016  305693000 9390135  WILSON DURNESS V2FJ4 4,8  m    71</p>
<p>2016  215948000 9231298  MENDOCINO 9HGD8 7,8  m    225833  m 2016  219663000 9618159  MINIK ARCTICA OUSM2 3,5  m    469597  m 2016  219667000    OURZ2 3,6  m    455937  m 2016  220465000 9253193  NORDPOL OVSF2 11,2  m    401148  m 2016  229101000 9414462  STADION II 9HA3070 9,5  m    365037  m 2016  229125000    9HA3088  14,5  m    240069  m 2016  229214000 9625463  NEDIM 9HA3154 9,8  m    399449  m 2016  229264000 9644500  NBA REMBRANDT 9HA3182  13,7  m    181320  m</p>
<p>2016  229531000 9617519  LEOPOLD LD 9HA3383  17,5  m    120008  m 2016  229565000 9282613  PELAGIANI 9HA3410 5,7  m    394687  m 2016  230625000 9590802  KUMPULA OJPC 6,9  m    251787  m 2016  231016000    OZ2098      21488  m 2016  231092000    OZ2062 3,7  m    415032  m 2016  231100000    XPMB 3,8  m    1150540000000  m 2016  231108028   GRONALID OW2135       36117000000  m 2016  231108029 9121766  STIGABRUGV OW2222       1621470000000  m 2016  231108267   MULAGJOGV XPYV      190913  m 2016  231117000   VIKINGUR OW2188       614411000000  m 2016  231120000 9722821  HANS A BAKKA XPQU 6,9  m    7571000000  m 2016  231136000    OW2038 5,2  m    1904390000000  m 2016  231392000 7110995  HENRIETTE OZ2054 6,4  m    233338  m 2016  231565000 7827249  HAV TIND OZ2071 4  m    1459950000000  m 2016  235082802 9563407  NORDIC RIGA 2DXO7 6,5  m    23057  m 2016  235095836 9626156  VECTIS ISLE 2GAS8 7,5  m    340188  m 2016  235096881    2GFF5 9,1  m    497145  m 2016  235101092 9201695  BERGE EIGER 2GWL9 17,5  m    146971  m 2016  235101105 9271391  BERGE KINABALU 2GWN3 17,6  m    249522  m 2016  235102851 9343637  TEAL BAY 2HDY3 10,1  m    111665  m 2016  235110509 9713167  BERGE HAKODATE 2IKK4 6  m    192045  m 2016  235114195 9484807  CAPE STORK 2JAC4 17,8  m    221632  m 2016  235114546 9125188  VIKING CALEDONIA 2JBO3 4,2  m    382710  m 2016  235118563 9698977  YORK 2JSM7 17,3  m    287100  m 2016  235507000 9234070  EDDYSTONE ZIQT3 5,9  m    248155  m 2016  236111321 9341108  ANDANTE ZDGU3 4,4  m    45358  m 2016  236111832 9297096  BBC GERMANY ZDKW7 6,4  m    239787  m 2016  236111913 9498729  SICILIAN EXPRESS ZDNF8 7  m    402665  m 2016  236256000    ZDGK3 5,2  m</p>
<p>2016  236439000 9130212  FEHN LUNA ZDIH5 5,9  m    397187  m 2016  236555000 9487873  SCANDINAVIAN EXPRESS ZDJR4 13,5  m    46681  m 2016  236561000 7928251  VISNES ZDJS2 5,2  m    148315  m 2016  240058000 9212125  DANAE SXMI 7,8  m    336271  m 2016  240385000 9329459  ANANGEL FORTUNE SXVD 8,9  m    328312  m 2016  240434000 9291121  KAVO ALKYON SYVT 7,1  m    247616  m 2016  240564000 9343833  PERGAMOS SWGW 9,5  m    207915  m 2016  240626000 9343895  ARIS T, SVHY 9,5  m    298182  m 2016  240690000    SWZT 12,6  m    237502  m 2016  241044000 9434369  ANANGEL GUARDIAN SVBC2 18,4  m    261074  m 2016  241084000    SVBF4 6,8  m    294665  m 2016  241085000 9483554  AEOLIAN VISION SVBF5 6,9  m    157869  m 2016  241196000    SVBO4 9  m    158342  m 2016  241198000 9434400  ANANGEL TRUST SVBO3 17,8  m    37468  m 2016  241237000 9593218  ANANGEL COURAGE SVBR6 11,5  m    208899  m 2016  241429000 9703239  ANANGEL VENTURE SVCJ4 9,1  m    311837  m</p>
<p>2016  244142000 9420813  DIAMANTGRACHT PBLQ 9  m    99194  m 2016  244234000 9361354  BORNHOLM PHNK 5,8  m    419767  m 2016  244674000 9481594  MARIETJE DEBORAH PBWB 7,1  m    387927  m 2016  244726000 9420849  DYNAMOGRACHT PBSX 8,7  m    659543  m 2016  244770393 9721669  SYMPHONY SUN PBXE 5,4  m    447801  m 2016  244790509 9556313  FLINTER RIDHI PCEJ 5,3  m    385955  m 2016  244820422 9650585  FAIRMASTER PCYQ 7,2  m    333750  m 2016  244830430 9710464  BIGROLL BARENTSZ PCPC 5,1  m    472481  m 2016  244848000 9420837  DONAUGRACHT PBSY 7,5  m    175524  m 2016  244855000 9604184  VIKINGBANK PCOR 5,1  m    348150  m 2016  244956000 9467225  DOUWE-S PBMO 5,7  m    168300  m 2016  245297000 9568249  ELBEBORG PBZJ 5,3  m    392273  m 2016  245347000    PBPU 9,3  m    581073  m 2016  245377000    PFBN 3,1  m    268436  m 2016  245634000 9466374  ALASKABORG PBUX 8,4  m    201771  m 2016  245732000    PBIK 5,3  m    390288  m 2016 </p>
<p>2016  249066000 9064891  WILSON HARRIER 9HJP9 5,8  m    193385  m 2016  249075000 9116022  WILSON HERON 9HJW9 5,8  m    432210  m 2016  249076000 9014717  WILSON BREMEN 9HJV9 4,3  m    359378  m 2016  249252000 9721011  ANANGEL SPIRIT 9HA4172  10,6  m    236124  m 2016  249375000 910154600  CSL CLYDE 9HQQ9 6,9  m    173175  m 2016  249377000 9126900  WILSON BREST 9HSV4 5,5  m    444371  m 2016  249381000 9515280  SILDA 9HA4224 7,5  m    354492  m 2016  249384000 9537472  SANNA 9HA4225 7,8  m    5102  m 2016  249400000 9756236  H1373 9HA4230 6  m    250761  m 2016  249431000 9749829  CORATO 9HA4240  14,7  m    486818  m 2016  249634000 9493016  ALONA 9HWM9 17,3  m    213647  m 2016  249637000 9145231  TRAPEZITZA 9HAZ8 6,9  m    8280  m 2016  249647000 9150236  WILSON GHENT 9HBK5 5  m    243161  m 2016  249687000    9HYA9 14,9  m    161681  m 2016  250001723 9440241  ARKLOW MANOR EIHC3 7,1  m    352109  m 2016  250002012 9440253  ARKLOW MARCH EIIX5 5,6  m    191382  m 2016  250002033 9527659  ARKLOW FALCON EIJB8 3,8  m    49383  m 2016  250002821 9509487  ARKLOW MUSE EINV3 8,5  m    252552  m 2016  250004214 9757096  ARKLOW CAPE EI-SA-9 3,6  m    222735  m 2016  253362000 9507893  E,R,BAYERN LXCE 11,4  m    181310  m 2016  255805609 9691929  LINDA OLDENDORFF CQFH 11,3  m    292211  m 2016  255805662 9718442  CARLOTA BOLTEN CQGM 10,2  m    96789  m 2016  255805672 9702596  GEORG OLDENDORFF CQGW 7,9  m    373420  m 2016  255805685 9714240  LUISE OLDENDORFF CQEI 12  m    331541  m 2016  255805827 9713052   OLDENDORFF CQAY      247728  m 2016  256118000 9596052  NORDSEINE 9HA3825 6,8  m    312166  m 2016  256562000 9381861  PIRIN 9HXN8 5,7  m    41051  m 2016  256668000 9355161  MADEIRA 9HAA9 18,1  m    185550  m 2016  256738000 9135664  EVDOXIA 9HA2920  10,8  m    402557  m 2016  256794000 9469508  ADAM I 9HA4010  10,4  m    448855  m 2016  256908000 9476068  STAR II 9HFI9 7,1  m    270308  m 2016  256944000 9363053  SIDARI 9HGG9 11,4  m    43779  m 2016  257414000 9279044  EIDSVAAG SIRIUS LMAA3 3,4  m    353926  m 2016  314207000 9017381  WILSON HUMBER 8PSP 5,7  m    239692  m 2016  314216000 9192612  WILSON CADIZ 8PSY 5,9  m    368812  m 2016  314220000 9005742  WILSON DVINA 8PTC 5,2  m    121792  m 2016  314222000 9064906  WILSON HAWK 8PTD 6  m    274070  m 2016  314251000 9005754  WILSON DOVER 8PUH 5,2  m    135687  m 2016  314258000 9117117  WILSON EMS 8PUN 3,9  m    262955  m 2016  314261000 9125841  WILSON SAAR 8PUQ 3,5  m    454278  m 2016  314377000 9491733  WILSON FARSUND 8PAE7 3,8  m    187936  m 2016  305812000 9390109  WILSON DUBLIN V2FV4 3,5  m    402370  m 2016  314397000 9491757  WILSON FEDJE 8PAH4 6,4  m    123142  m 2016  305460000 9501241  MICHIGAN V2EK5 7,5  m    20098  m 2016  305394000 9245275  ONEGO CAPRI V2ED7 7,6  m    374902  m</p>
<p>2016  277397000 9047269  CASSIOPEA LYTA 5,4  m    436208  m 2016  319504000 9329916  CALEDONIAN VANGUARD  ZCOO2 5,5  m    395432  m 2016  277312000 8806242  ANDROMEDA LYRJ 6,9  m    456270  m 2016  341095000    V4JW2 3,8  m    292438  m 2016  273379740    UCRZ 6  m    190374  m 2016  305364000 9376775  TIWALA V2DX3 3,6  m    242402  m 2016  273374170 9175274  FRIO VLADIVOSTOK UBJN2 6,5  m    300588  m 2016  273334820 9549281  NOVAYA ZEMLYA UFNZ 6,6  m    265162  m 2016  273137200    UCJE 8,1  m    36210  m 2016  269684000 9244075  ANDERMATT HBLZ 5,4  m    339687  m 2016  351104000 9573995  PACIFIC LEGEND HPSH 9,9  m    374626  m 2016  308632000    C6VB8 12,5  m    347666  m 2016  351445000 9729879  JING LU 150 HPYZ 5,4  m    197443  m 2016  308924000 8401535  DANICA HAV C6ML9 4,1  m    321730  m 2016  351674000    3FFM2 8,2  m    446183  m 2016  351785000 9579781  NEW HYDRA HPDA 11,9  m    314506  m 2016  351908000 9721877  ARIADNE H8SL 8,6  m    290397  m 2016  305266000 9448451  IKON STAR V2DM6 5,6  m    395307  m 2016  352212000 9079157  NORDIC BOTHNIA 3EVU9 10,7  m    450293  m 2016  309165000 9001904  GREEN KLIPPER C6VY9 5  m    288433  m 2016  352337000    3FEK8 7,2  m    89388  m 2016  309186000 9195676  FRI TIDE C6VW4 4,7  m    185779  m 2016  352692000</p>
<p xml:lang="dan">2016  356410000    3EYD8 14  m    496208  m 2016  259610000 7720843  HORDAFOR II LJWD 4  m    351071  m 2016  305125000 9404235  ODERTAL V2CW4 3,5  m    60585  m 2016  305113000 9369071  HC EVA MARIE V2GM7 5  m    93594  m 2016  357403000 9453080  C,ATLAS 3FQN 9,2  m    408240  m 2016  357629000 9687227  NORDIC OSHIMA H3II 13,7  m    146984  m 2016  259584000    LLUZ 5  m    460916  m 2016  370052000 9490258  JUBILANT GLORY 3FCE 15,4  m    133702  m 2016  259017000 9521356  HAGLAND CAPTAIN LAYX7 6,4  m    191760  m 2016  370235000 9375939  ULTRA PANTHER 3ESA3 13,7  m    193897  m 2016  311002500 9314624  G,B,CORRADO C6WY2 13,6  m    236337  m 2016  370460000 9370329  IVS SHIKRA 3ESY3 5,9  m    385583  m 2016  370736000 9375941  STELLAE MARE H9QL 8,9  m    348914  m 2016  370749000    3EXX5 8,3  m    479810  m 2016  370785000 9423504  CAPTAIN ANDREADIS 3FPI4 10,6  m    146574  m 2016  311003700 9163582  KRISTIN D C6XA6 3,7  m    321644  m 2016  370971000    3FXQ3 7,2  m    113949  m 2016  305815000    V2FV7 6,4  m    147671  m 2016  371378000    3FHX 4,5  m    179225  m 2016  371545000 9303510  TAI PROSPERITY 3EDC4 7,5  m    287506  m 2016  371638000 9552276  NAVIOS PHOENIX 3FFF3 9  m    235956  m 2016  371839000    3EXT4 9,7  m    88347  m 2016  311009700 8920995  GREEN CRYSTAL C6XH5 7,8  m    418284  m 2016  371897000 9039121  INTERIM 3FBB7 10,7  m    385882  m 2016  371985000 9450806  LONGSHORE 3FHW9 6,1  m    286045  m 2016  304948000 9229128  HANSEATIC TRADER V2BW6 6,2  m    257626  m 2016  372268000 9316880  OCEAN MINERVA 3EIK6 6,4  m    155918  m 2016  372308000 9491678  ROYAL HARMONY 3FTM4 6,6  m    277899  m 2016  372352000 9526710  ROYAL JUSTICE 3FKU7 6,8  m    223663  m 2016  305835000 9501679  LOUIS V2QJ6 5,4  m    300622  m 2016  305691000 9512381  V2FJ3 V2FJ3 7,3  m    334889  m 2016  373009000 9514212  CAPE HARMONY 3FIB3 11  m    205851  m 2016  373131000 9590072  NAVIOS CENTAURUS 3EWJ2 10,4  m    141389  m 2016  373154000 9589138  AROUZU 3FJC4 11,5  m    437703  m 2016  373271000    3FOI5 3,7  m    239302  m 2016  373354000 9606053  FEDERAL KIBUNE 3FNJ7 6,4  m    395578  m 2016  373393000 9615119  CLIPPER BELLE 3FBM3 8,6  m    414653  m 2016  373408000    3FYI7 17  m    345079  m 2016  373442000    3EDE2 6,4  m    370962  m 2016  373489000 9500699  TRANS OCEANIC 3FOD2 12,7  m    396728  m 2016  373497000    3EUB6 14,3  m    298974  m 2016  373505000 9478846  NORD CASSIOPEIA 3FAO7 9,6  m    144857  m 2016  311032200 9343613  AFRICAN HALCYON C6YG7 7,3  m    314019  m 2016  373541000 9500754  HUBERT FEDRY 3FNB6 8,5  m    365569  m 2016  311040500    C6YO8 5  m    337041  m</p>
<p>2016  373724000 9566473  AM BREMEN H9PI 6,7  m    278331  m 2016  373795000 9711937  NORD VIRGO H3UE 13,4  m    506355  m 2016  373802000    3EZA9 10,1  m    433511  m 2016  373872000 9470296  BASIC PIONEER 3EZZ4 7,6  m    261328  m 2016  373903000 9599810  BERGE TSURUGI 3EYI4 13,7  m    459488  m 2016  374034000 9748461  STAR PATHFINDER 3EKG3 12,3  m    265466  m 2016  304882000 9323089  SVARTFOSS V2PR3 5,7  m    375577  m 2016  374279000 9728174  NORD POLLUX 3FQC5 7,2  m    98586  m 2016  374322000 9727120  NORDIC OASIS 3ELS6 13,7  m    129896  m 2016  374423000 9728136  LOWLANDS COMFORT 3FGQ7 10,7  m    314544  m 2016  374460000 9258557  ADASTRA 3FQF6 6,3  m    66799  m 2016  374512000 9758143  AMSTEL STORK 3FOP7 7,8  m    333388  m 2016  304743000 9045728  NOTOS V2OY2 4,8  m    373175  m 2016  311117000 9145140  KINE C6WT4 3,4  m    587791  m 2016  375258000 9052666  SLETRINGEN J8B3396 4,8  m    214677  m 2016  258829000 9007075  NORSUND LAYK7 3,6  m    387248  m 2016  375607000    J8B3530 4  m    291093  m 2016  258809000 9238404  HAGLAND SAGA LAXY7 3,7  m    225606  m 2016  414073000 9620516  HE HUA HAI BOUM 14,1  m    339267  m 2016  419000180    AVHU 6,8  m    184018  m 2016  432976000 9687722  BRILLIANT ADVANCE 7JQV 7  m    338225  m 2016  440209000    D7LO 11,9  m    326935  m 2016  440407000 9019729  HL PORT KEMBLA DSNX7 8,9  m    187069  m 2016  440537000    DSOW5 9,6  m    454690  m 2016  25872500</p>
<p xml:lang="dan">2016  477519500 9470387  M,V,GOLDEN DIAMOND VRMP8 13,9  m    4794  m 2016  477558000 9162057  FU DA VRVO2 7  m    383888  m 2016  477628500    VRJE4 6,2  m    333719  m 2016  477637100 9609536  SILVERMINE VRNS2 8,7  m    514997  m 2016  477661700 9486568  GLORY MERCY VRGF2 6,4  m    426755  m 2016  305680000    V2FH9 8,3  m    63736  m 2016  477700600 9438626  M,V,GOLDEN BULL VRKC7 12,9  m    348975  m 2016  477764400 9579054  NINGBO DOLPHIN VRIT9 7,7  m    264558  m 2016  477766700 9660279  HONGXIN OCEAN VRKO2 6,7  m    348192  m 2016  477790200    VROC7 6,9  m    250379  m 2016  477820000 9236169  YONG HUAN VRWS2 7,7  m    1628  m 2016  477841000 9216420  YONG TAI VRWU4 13  m    390628  m 2016  311379000    C6WU3 9,4  m    555518  m 2016  518515000 7926409  EDMY E5U2465 5  m    412681  m 2016  258192000    LKYK 3  m    436304  m 2016  304691000 9088263  HANSEATIC SPIRIT V2OT2 5,2  m    100363  m 2016  538002376    V7AA2 11  m    177735  m 2016  538002631 9354856  STAR JENNIFER V7KK2 7  m    482779  m 2016  311449000    C6VY4 6,8  m    548364  m 2016  538002938 9330812  GENCO RAPTOR V7NB8 8,8  m    645407  m 2016  538003499 9435648  GOLDEN FENG V7RG4 17,5  m    289640  m 2016  538003690 9450832  QUINN J V7SN9 6,7  m    494616  m 2016  538003819 9347944  AVOCET V7TK4 6,7  m    88274  m 2016  538003887 9189677  MAESTRO TIGER V7TU8 10,8  m    156019  m 2016  538004143 9594913  ECOFAITH G,O, V7VK6 14,7  m    324077  m 2016  538004180 9213947  INDUSTRIAL CHIEF V7VP6 6  m    140175  m 2016  538004182 9577630  INTERLINK LEVITY V7VP8 10,7  m    357300  m 2016  538004245 9218416  V7VY9 V7VY9 9,1  m    197408  m 2016  538004290 9595723  Q KEEN V7WF9 12,1  m    386338  m 2016  538004344 9510694  OLYMPIC GLORY V7WN3 7,3  m    349733  m 2016  538004383 9595917  FEDERAL SUTTON V7WS7 7,5  m    192876  m 2016  538004387 9610468  FEDERAL SPRUCE V7WT3 7,5  m    399332  m 2016  538004405    V7WV6 11,5  m    380115  m 2016  538004473    V7XG3 12,9  m    183768  m 2016  538004475 9501071  PELOPIDAS V7XG6 10,8  m    377267  m 2016  538004750 9658903  FEDERAL TYNE V7YW5 10,4  m    234999  m 2016  538004851 9446582  ALPHA HOPE V7ZL2 17,1  m    266185  m 2016  305598000 9535591  BBC VIETNAM V2EY4 5,9  m    72767  m 2016  538005055 9209532  BRAVEHEART V7AR6 11,8  m    139932  m 2016  538005068 9593830  SEA PROTEUS V7AU3 12,9  m    547159  m 2016  304183000 9235488  HC BEA-LUNA V2AU7 7,5  m    374597  m 2016  538005164 9371074  PLATE QUEEN V7BL7 6,5  m    255438  m 2016  538005185    V7BQ2 4,9  m    376598  m 2016  538005243 9662423  IKAN LUDING V7CD2 6,9  m    170508  m 2016  538005278 9673850  NUNAVIK V7CK9 8,5  m    438742  m</p>
<p xml:lang="dan">2016  311665000 8907876  SWAN CHACABUCO C6TJ6 8,1  m    187463  m 2016  538005490    V7EL5 6  m    174226  m 2016  538005534 9224697  RAVE V7EU2 7,5  m    338308  m 2016  538005612    V7FL5 8,2  m    216173  m 2016  538005613    V7FL6 6,7  m    233427  m 2016  311834000 9228069  ATLANTIC HAWK C6TY3 11,9  m    477616  m 2016  538005692 9709245  INTERLINK SAGACIOI0 V7GD2 7  m    346177  m 2016  314076000 9110925  FEDERAL RHINE 8PNZ 10,8  m    63838  m 2016  538005705 9714757  INTERLINK_ABILITY V7GF3 9,8  m    314992  m 2016  538005903    V7HZ7 13,9  m    663001  m 2016  314084000 9118147  FEDERAL SCHELDE 8POF 6,6  m    503744  m 2016  538006000 9713911  NORD DRACO V7IV3 7,7  m    482050  m 2016  538006012 9705328  SBI PEGASUS V7IY4 7,3  m    208858  m 2016  538006035 9721310  NAESS COURAGEOUS V7JC8 10,3  m    205563  m 2016  538006054    V7JI4 13,1  m    511652  m 2016  538006126 9719537  SBI CAPOEIRA V7JY6 14,2  m    424087  m 2016  314158000 7414183  WILSON ROUEN 8PQS 7  m    260146  m 2016  538006596    V7OW5 12,2  m    145890  m 2016  538006872 9446453  BELLE TAINE V7MQ6 9,7  m    220995  m 2016  548802000 9336892  EPSON TRADER I DUAL 8,4  m    330850  m 2016  548862000 9591181  MANGAN TRADER iii DUEK 9,2  m    103779  m 2016  548910000    DUGY 10,5  m    126973  m 2016  314168000 7382677  WILSON RYE 8PRC 4,8  m    243405  m 2016  548936000 9728382  CRYSTAL CONFIDENCE DUIB 9</p>
<p xml:lang="dan">2016  566857000 9593048  CEMTEX INNOVATION 9V9849 8,3  m    337347  m 2016  567444000 9296303  CHARANA NAREE HSCH 9,3  m    348247  m 2016  577346000    YJWB6 13,1  m    397524  m 2016  636008972 8911102  TRITON REEFER ELLM5 6,8  m    352730  m 2016  636013153 8911085  WHITNEY BAY A8KZ8 6,9  m    289302  m 2016  636015033 9493896  THISSEAS A8YE2 14,1  m    175132  m 2016  636015035    A8YE4 7,3  m    433947  m 2016  636015043    A8YF8 7,1  m    216541  m 2016  636015048 9493913  NESTOR A8YG5 12,2  m    274567  m 2016  636015197    A8ZE9 7,7  m    319023  m 2016  636015278    A8ZR3 6,4  m    443436  m 2016  636015477 8800315  USOLIE D5AZ6 7,7  m    393001  m 2016  636015651 9609744  NS YAKUTIA D5CA9 14,2  m    395127  m 2016  636015708 9615042  FRIENDLY ISLANDS D5CI6 10  m    363622  m 2016  636016044 9667423  LOCOMOTION D5ED2 10,3  m    277838  m 2016  636016068 9521394  INDIAN FRIENDSHIP D5EG2 11,3  m    135180  m 2016  304058000    V2GR5 6,1  m    187836  m 2016  636016461    D5GH2 5,5  m    413809  m 2016  636016656 9358395  WIGEON D5HD9 9,9  m    36484  m 2016  636016690    A8XF2 8,2  m    368492  m 2016  636017004 9127928  SIERRA QUEEN D5IV7 5,6  m    372487  m 2016  636017071 9708045  LEGIONY POLSKIE D5JD8      336356  m 2016  636017222 9463671  UBC ODESSA D5JV7 7,9  m    422925  m 2016  636017226 9462366  UBC OHIO D5JW3 14  m    195846  m 2016  636017398 9314090  MINERAL ENERGY D5KS4 11  m    296940  m 2016  304011029 9234317  DELIA V2AB4 3,7  m    374373  m 2016  636091817 9384320  BBC MANITOBA A8TD6 7,4  m    254547  m 2016  636092156 9540871  EVELYN SCHULTE A8XR5 14,2  m    230274  m 2016  636092516 9673525  RIO TAMARA D5EO5 13  m    380594  m 2015  231136000 9139555  VESTHAV OW2038 5  m    1904390000000  m</p>
</body></document>