<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2017</year><wordcount>5920</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/></multilingual><origFileName>2017.05 Frílendið Boðanes Hoydalar.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p><em type="bold">FRÍLENDISÆTLAN </em></p>
<p xml:lang="dan">FRÍLENDIÐ</p>
<p><em type="bold">BOÐANES </em></p>
<p><em type="bold">HOYDALAR5 </em></p>
<p>FRÍLENDIÐ <em type="bold">BOÐANES - HOYDALAR </em></p>
<p><em type="bold">Í HONDINI HEVUR TÚ FØROYA </em></p>
<p><em type="bold">STØRSTU FRÍLENDISÆTLAN </em>Ætlanin hevur verið leingi ávegis. Upprunaliga varð arbeiðið sett í gongd í juni 2006 av táverandi landsstýrismanni í innlendismálum, </p>
<p>Jacob Vestergaard. Hann fekk undirtøku í lands stýrinum fyri at leggja hetta stóra økið í niðastu Hoydølum, sum Føroya Landsstýri eigur, til frílendi til gagns fyri almenningin.</p>
<p>Eftir at Umhvørvis stovan varð skipað, varð tað litið stovninum upp í hendi at varða av lendinum.</p>
<p>Á heysti í 2009 varð ein arbeiðs bólkur settur at gera uppskot til eina dispositiónsætlan fyri økið. Í arbeiðsbólkin vórðu vald</p>
<p>Tróndur Leivsson og Ronnie Thomassen fyri</p>
<p>Umhvørvis stovuna, Tóri í Hoyvík og Mikael</p>
<p>Viderø Fyri Tórshavnar kommunu, og Andras</p>
<p>Mortensen fyri Søvn Landsins. Mikael Viderø varð seinni avloystur av Michael Jacobæus og</p>
<p>Andras Mortensen av Annu Mariu Fossaa.</p>
<p>Arbeiðsbólkurin hevur handfarið givna setningin soleiðis, at talan er um at greina tey ymsu viður skiftini í økinum við atliti at lendi, náttúru, siðsøgu og tekniskum virðum og bindingum v.m. Við grundarlagi í hesum útgrein ingum er gjørd ein brúksætlan, har dentur verður lagdur á møguleikarnar fyri náttúru og frílendis uppliv ingum í økinum. Tey tiltøk og atgerðir, ið arbeiðs bólkurin mælir til at fremja í økinum, stuðla undir og menna hesar upplivingar møguleikarnar, til gagn og frama fyri almenningin.</p>
<p>Frílendisætlanin greinar ikki smálutirnar, men vísir á eina brúksskipan, har tey yvirskipaðu ætlitini eru umrødd og lýst soleiðis, at hesi kunnu verða tikin við sum partur av teimum ítøkiligu menn ingar og røktarætlanum fyri økið, ið vónandi gerast veruleiki sum tíðin líðir.</p>
<p>Fáum høvðus støðum er unt at eiga eitt so stórt frílendi mið skeiðis í býnum. Vónandi verður tað til gleði fyri øll í mong ár framyvir.</p>
<p><em type="bold">Frílendið Boðanes – Hoydalar </em>ISBN-13-978-99972-50-00-1 © Umhvørvisstovan © Tórshavnar kommuna © Søvn landsins Apríl 2017 </p>
<p>Umbróting og prent: Føroyaprent, www.foroyaprent.fo <em type="bold">67 </em></p>
<p>FRÍLENDIÐ <em type="bold">BOÐANES - HOYDALAR </em></p>
<p><em type="bold">FRÍLENDISÆTLAN </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">DEILD 1 </em></p>
<p>LÝSING AV ØKINUM <em type="bold">9 </em></p>
<p>FRÍLENDIÐ <em type="bold">BOÐANES - HOYDALAR </em></p>
<p><em type="bold">BOÐANES– HOYDALAR Í BÝARHØPI </em>Lendið Boðanes – Hoydalar – Ternuryggur liggur at kalla mitt í tí núverandi býnum. Handilslív, mentanar tilboð, vinna og fyrisiting í býnum eru í stóran mun sunnanfyri lendið. Nógv av nýggju íbúðar økjunum í býnum eru norðanfyri lendið. Í nýggju íbúðar økj unum verður m.a. nýttur tættbygdur byggi háttur. Mongum borgarum vantar tí hóskandi øki til uttan dura og frílendis virksemi í sínum nærumhvørvi. </p>
<p><em type="bold">SANATORIUTRØÐIN </em>Gamla Sanatoriutrøðin eru ogn hjá Innlendismálaráðnum, og løgd til Umhvørvisstovuna at umsita. Hesar jarðir eru íalt uml. 21,6 hektarar (ha) í vídd (1 ha = 10 tús. m2). Øll frílendisætlanin fevnir tó íalt uml. 28,2 ha. Lendið er partur av tí býarskipanarliga grøna geiranum, ið gongur úr fjøruni við Boðanes og Hoyvíkina, niðan gjøgnum Hoydalarnar og Ternurygg, og út í hagan uppi undir Húsareyninum og Villingafossi. <em type="bold">8 </em></p>
<p><em type="bold">ÁLIT1011 </em></p>
<p>FRÍLENDIÐ <em type="bold">BOÐANES - HOYDALAR </em></p>
<p><em type="bold">FRÍLENDISÆTLAN </em></p>
<p><em type="bold">SERSTØK BYGGISAMTYKT FRÁ 1996 </em>Meginparturin av økinum er fevndur av ásetingunum í serstøku byggisamtyktini fyri økið fram við Hoydalsá frá 1996: „Økið verður í síni heild lagt til alment fríøki, traðarbrúk og til nattúrufriðingar og gróðursetingar endamál...“ Smærri øki eru somuleiðis fevnd av ásetingunum í serstøku byggisamtyktini fyri økið millum Hoyvíksvegin og Yviri við Strond, Serstøk byggisamtykt nr. 7 – Eysturbýur (1983 ella eldri): „...C1 verður lagt sum almenningur.“ Frílendisætlanin leiðir tí til nakrar smærri broytingar í byggisamtyktunum. </p>
<p><em type="bold">ÁSETINGAR Í BÝARSKIPANINI </em>Í høvuðsheitum er økið fevnt av ásetingunum fyri D1 umráðispartin í almennu byggisamtyktini fyri Tórshavnar kommunu: „D1 verða í síni heild lagdir til almenning, náttúrufriðingar<em type="bold">1213 </em> og mentunarlig endamál og tílíkt. Økið fram við Hoydalsá kann einans verða skipað og bygt sambært serstakari bygisamtykt fyri økið.“ Ein geiri hevur ásetingarnar fyri B4 umráðispartin: „Loyvt er einans at byggja hús til vinnuvirki, verkstaðir og tílíkt og til tænastuvirksemi, ið hava samband við hesi.“ </p>
<p>FRÍLENDIÐ <em type="bold">BOÐANES - HOYDALAR </em></p>
<p><em type="bold">FRÍLENDISÆTLAN </em></p>
<p><em type="bold">ÚTSÝNISSTØÐ OG ÚTSÝNISSEKTORAR </em>Úrvald útsýnisstøð (cirklarnir) eru tikin við sum dømi. Av fløtuni í Niðastu Hoydølum verður útsýnið dánað av lendinumkring dalin. </p>
<p><em type="bold">TVØRSKURÐIR 1 </em>Tvørskurðir av lendinum verða nýttir sum ein av fleiri mátum at lýsa topografiina, t.v.s. hvussu lendið er háttað. </p>
<p>Tvørskurðirnir lýsa í hesum føri væl, hvussu fjølbroytt lendið í grundini er. <em type="bold">1415 </em></p>
<p>FRÍLENDIÐ <em type="bold">BOÐANES - HOYDALAR </em></p>
<p><em type="bold">FRÍLENDISÆTLAN </em></p>
<p><em type="bold">ÚTSÝNIÐ </em>Av hægsta stað er vítt útsýni eystur í hav og niðan í reynið. </p>
<p><em type="bold">FERÐSLUVIÐURSKIFTI </em>Høvuðsvegirnir til økið eru Ringvegurin, Hvítanesvegurin, Sanatoriuvegur og Garðavegur. Ein gomul gøtuskipan er frá Sanatoriutíðini; oman á Boðanes. Eisini er partur av gomlu Hoyvíksgøtuni varðveittur; leiðin millum Ringvegin og </p>
<p>Roykheyggj. Viðarlundin í Niðastu Hoydølum hevur eina vælútbygda gøtuskipan. <em type="bold">1617 </em></p>
<p>FRÍLENDIÐ <em type="bold">BOÐANES - HOYDALAR </em></p>
<p><em type="bold">FRÍLENDISÆTLAN </em></p>
<p><em type="bold">TEKNISKAR LEIÐINGAR OG ANLEGG </em>Stóra kloakkreinsiverkið á fløtuni í Niðastu Hoydølum. Kloakkleiðingin frá reinsiverkinum gongur fram við Hoydalsá, gjøgnum tunnil, og oman á sjógv. Kloakkleiðing gongur frá vinnuøkinum á Óðinshædd og oman til reinsiverkið við ringvegin, vesturav tyrlupallinum. Týdningarmiklir samskiftiskaðalar hjá Føroya Tele eru eystanfyri Hvítanesvegin. Veðurstøðin. </p>
<p>Parkeringsplássið til Miðlon. Langtíðarleigusáttmáli er um part av hesum lendinum. Tyrlupallurin við tilhoyrandi Pplássi og tænastu bygningi til viðskiftafólk. Tyrlupallurin á Boðanesi hevur serstaka støðu í tilbúgvingarhøpi.</p>
<p><em type="bold">FERÐSLA </em>Økið er í stóran mun merkt av nógvu ferðsluni á Ringvegnum og á Hvítanesvegnum. Tyrlupallurin og flúgvingin haðani merkja somuleiðis økið. Fleiri parkeringspláss eru í útjaðaranum av økinum. Bussamband er til økið eftir Hvítanesvegnum og Hoyvíksvegnum. <em type="bold">1819 </em></p>
<p>FRÍLENDIÐ <em type="bold">BOÐANES - HOYDALAR </em></p>
<p><em type="bold">FRÍLENDISÆTLAN </em></p>
<p><em type="bold">JARÐFRØÐI </em>Fløtan í Niðastu Hoydølum (&gt; 7 m. djúp) goymir náttúrusøguligar upplýsingar. Hamarsskortarnir eru sjónskir í lendinum, teir eru partar av niðastu Tórshavnar fláunum. Sermerktir stórir klettar eru í lendinum. Boðanesgjógv og Boðanes gil umboða serstøk jarðfrøðilig fyribrigdi. Hellan báðumegin Boðanesgjógv sýnir týðuligar ísskúringsstrípur. </p>
<p>Á Hvítasandi er skelsandurin aftur við at menna seg. Hellulandið fram við strondini er sermerkt landslag.</p>
<p>Nógv torvjørð var áður í økinum.</p>
<p><em type="bold">SJÓNSK LENDISÁRIN </em>Illa frágingin vegjaðari fram við Sanatoriivegnum. Illa frágingin vegjaðari fram við Hvítanesvegnum og Ringvegnum. </p>
<p>Gamla grótbrotið hjá Føroya Mekaniska Grótídnaði, og avfalspláss fyri vrakgrót. Lendið norðanfyri Boðanesgjógv, har lýsismeltarí hevur staðið. Yvirflatuvatnið av Eystara Ringvegi og Hvítanesvegnum setir beinleiðis oman í lendið.</p>
<p>Neyðugt er at leiða hetta burtur ein annan veg. <em type="bold">2021 </em></p>
<p>FRÍLENDIÐ <em type="bold">BOÐANES - HOYDALAR </em></p>
<p><em type="bold">FRÍLENDISÆTLAN </em></p>
<p><em type="bold">Hoydalsá fellir í 5 partar í hesum økinum: </em>1. friðskjól til fugla og annað dýralív.2. leik og sílafisking.3. her er áin nógv regulerað, men kann verða ment til sílafisking v.m.4. dýralív og sílafisking.5. leik og sílafisking. </p>
<p><em type="bold">HOYDALSÁ </em>Hoydalsá er ein av teimum 4 stóru áunum í Havnini. Vatnføringin í ánni er regulerað av vatnbyrgingini í Villingadali. Hoydalsá skilir markatalsbygdirnar Tórshavn og Hoyvík, og var áður kommunumark. Tórshavnar kommuna hevur arbeitt miðvíst at reinsa ánna fyri dálking. Nýggjar kanningar (201011) av dálkingarstøðuni vísa, at sum heild hevur </p>
<p>Hoydalsá eina nøktandi vatngóðsku (sbrt. ymiskum norskum og ES krøvum). Á slættanum í Niðastu Hoydølum er áin tó somikið merkt av skarndálking , at hon ikki er hóskandi hjá børnum at vassa í. Dálkingin er knýtt at teirri minni ánni undan Hvítanesvegnum, at yvirflatuvatni frá ringvegnum og Hvítanesvegnum og at stóra reinsiverkinum á fløtuni.</p>
<p>Somuleiðis vantar at knýta Gróðurstøðina o.fl. í nýggja kloakkervið. Her krevjast ábøtur gjørdar, soleiðis at øll áin fær eina nøktandi vatngóðsku.</p>
<p>Hoydalsá var áður ein framúr góð sjósílaá. Arbeitt eigur at verða fyri at endurskapa og menna góðar møguleikar fyri sílafisking, m.a. í góðum samstarvi við áhugafeløg. Somuleiðis eigur áin at verða afturførd til sína náttúrligu legu, í økinum við síðina av gamla bólt vøllinum (øki 3).</p>
<p><em type="bold">GRÓÐRARBRIGDI </em>Brúkssøgan hevur sett sín týðuliga dám á gróðurin. Kortið vísir høvuðsuppbýtið. Heiðagróður ræður í teimum støðum, har einans húsdýrabit og torvskurður hava verið nýtt. Grasgróður ræður í teimum støðum, har taðing og uppdyrking eisini hava verið nýtt. Fjørugróður er um at koma fyri seg aftur á Hvítasandi og har um vegir. Vatngróðurin í Hoydalsá fær væntandi betri vakstrarlíkindi, nú áin er um at gerast rein aftur. Mýrugróður finst spjaddur á smærri blettum. </p>
<p>Viðarlundin í Niðastu Hoydølum er sermerkt gróðrarbrigdi (uml. 100 ára gomul). <em type="bold">2223 </em></p>
<p>FRÍLENDIÐ <em type="bold">BOÐANES - HOYDALAR </em></p>
<p><em type="bold">FRÍLENDISÆTLAN </em></p>
<p><em type="bold">LENDISEYÐKENNI – FLOKKING Í BÓLKAR </em>Lendið kann í høvuðsheitum flokkast í nakrar fáa bólkar við atliti at gróðri, brúkssøgu o.tíl., og sum eisini eru við til at mynda upplivingina av økinum. Hellulandið og fjøran. Sera lítið árin av mannaávum. Áin og vátlendisgróðurin. Ymiskt á leiðini, hvussu stórt mannaskapta árinið er. Heiðagróður. Annar av stóru bólkunum, ið mynda lendið. Tó at árinið av mannaávum er stórt, orsakað av torvskurði og seyðabiti gjøgnum øldir, ber lyngheiðin órørdan dám yvir sær. Grasgróður. Hin stóri lendisbólkurin. Kríatúrshald, taðing og velting í nýggjari tíð, geva hesum bólkinum dám av siðbundnum landbúnaðarlendi. </p>
<p>Viðarlundin og aðrir træhópar í økinum. Hesi geva lendinum dám av fjølbroytni skaptum av manna ávum.</p>
<p type="listitem">MENTANARMINNI Í økinum eru mentanarminni frá fleiri tíðarskeiðum:</p>
<p type="listitem">Gamla landbúnaðarsamfelagið.</p>
<p type="listitem">Torvskurður í 19. og 20. øld.</p>
<p type="listitem">Sanatoriutíðin frá fyrst í 20. øld og frameftir.</p>
<p type="listitem">Krígsminni frá 2. veraldarbardaga.</p>
<p type="listitem">Serstøk vinnu- og veiðimannamentan.25</p>
<p>FRÍLENDIÐ <em type="bold">BOÐANES - HOYDALAR </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">DEILD 2 </em></p>
<p>UPPSKOT TIL LENDISSKIPAN <em type="bold">2627 </em></p>
<p>FRÍLENDIÐ <em type="bold">BOÐANES - HOYDALAR </em></p>
<p><em type="bold">FRÍLENDISÆTLAN </em></p>
<p><em type="bold">FLOKKING AV GØTUSKIPANINI </em>Ein gøtuskipan verður meginásur í frílendinum. Hendan leiðir og beinir tey vitjandi í lendinum. Gøtuskipanin minkar um møgulig negativ árin á sárbær støð og djóra og plantulív. Gøtuskipanin verður í høvuðsheitum flokkað í 3 stig: Megingøtur á uml. 1,5 m breidd við føstum dygdargóðum slitlagi (royðugrús). Skulu í mestan mun eisini nøkta atkomu møguleikan hjá rørslutarnaðum fólki (maks. hall 1:12). Møguleika at loyva ferðslu á t.d. súkklu og á rossabaki. Síðugøtur á uml. 0,8 m breidd við dygdargóðum slitlagi (royðugrúsi ella høggspønum). Her verður minni dentur lagdur á at halda krøvini til atkomumøguleika hjá rørslutarnaðum. Rásir, ið antin eru í lendinum ella koma við tíðini. Hesar verða bert hildnar í ávísan mun. </p>
<p><em type="bold">ØKISSKIPAN </em>Øki verða ikki gird uttan í serligum førum. Krígsminnið undir Óðinshædd verður sett í stand. Fotostilli verða gjørd á ávísum støðum. Á kortinum eru støð ávíst til ymiskt uppihald, leik ella annað virksemi. Støðini eru vald út orsakað av serstøkum dygdum, t.d. útsýni, lívd, friðsælu, fiskimøguleikum, spæli í ánni o.s.fr. Við tíðini er at vænta, at onnur støð leggjast aftrat og at onkur fella frá. Summi pláss verða gjørd úr dygdargóðum tilfari (gráu plettirnir við brúnari rond). Onnur pláss (brúnu plettirnir) verður minni gjørt burturúr, t.d. bert ein bonkur e.l. Vøllgarðar verða gjørdir fram við </p>
<p>Ringvegnum og Hvítanesvegnum at minka um ljóðdálkanina frá stóru ferðsluæðrunum. Ætlanin frá 70’unum at leggja fløtuna frammanfyri Gamla hús á Studentarskúlanum út til almennan grasvøll til leik, uppihald og tónleik, eigur at verða kveikt aftur. Soleiðis fær Føroya fyrsti bóltvøllur aftur nýtslu. Hugsanin um ein prýðisgarð á vestara parti av fløtuni eigur at verða kveikt aftur. Gøtuskipanin bindur allar upplivingarmøguleikarnar saman í eina heild. <em type="bold">2829 </em></p>
<p>FRÍLENDIÐ <em type="bold">BOÐANES - HOYDALAR </em></p>
<p><em type="bold">FRÍLENDISÆTLAN </em></p>
<p><em type="bold">GRÓÐURSETING </em>Mælt verður til at skipa miðvíst in situ savn at verja og varðveita uppruna føroyskan viðarvøkstur. Mælt verður til at skipa ein villblómugarð at sýna fram ymiskan villan føroyskan gróður. Her kann somuleiðis vera talan um in situ savn. Av trøum og hægri runnum verður høvuðsdentur lagdur á leyvfellandi sløg. Pílur kann verða gróðursettur eftir áarbakkunum. Fyrimyndin er Stórá í Streymnesi. Gróðursett verður fyrst og fremst í teimum pørtum av frílendinum, ið frammanundan eru merktir av uppdyrking og tílíkum. </p>
<p><em type="bold">GRÓÐURSETING AV YMSUM VØKSTRI </em>Málsetningurin fyri ætlaðu gróðursetingarnar í økinum er at skapa betur lívd og skjól, og eisini verju móti høvuðsvegunum. </p>
<p>Somuleiðis at skapa framsýningarmøguleikar fyri ymiskum gróðri, eisini føroyskum upprunavøkstri. Trø, runnar, grøs og urtir verða nýtt sum amboð at skapa størri fjølbroytni viðvíkjandi gróðri í breiðastu merking, og djóarlívi og lendisupplivingum. <em type="bold">31 </em></p>
<p>FRÍLENDIÐ <em type="bold">BOÐANES - HOYDALAR </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">DEILD 3 </em></p>
<p>PROSJEKTLÝSING <em type="bold">32 FRÍLENDISÆTLAN </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">DEILDIR, RØKTAREINDIR </em></p>
<p><em type="italic">Verkætlanarøkið verður skipað í 7 ymiskar deildir, hvør við sínum serkenni og síni røktarætlan. </em></p>
<p><em type="bold">Deild I: </em>økið norðanfyri Hoydalsá. Eystari parturin nýttur til skúlastovur nøkur ár framyvir; fløtan í høvuðsheitum opin grasvøllur; vestari parturin gróðursettur við trøum og runnum. </p>
<p><em type="bold">Deild II: </em>eystari parturin óbroytt lyngheiði við fáum inntrivum; miðøkið nakað av inntrivum; vestari parturin gróðurseting og inntriv. </p>
<p><em type="bold">Deild III: </em>í høvuðsheitum gróðurseting av ymsum slagi og nøkur inntriv. </p>
<p><em type="bold">Deild IV: </em>í høvuðsheitum óbroytt lyngheiði, tó við einstøkum inntrivum. </p>
<p><em type="bold">Deild V: </em>gróðurseting við føroyskum uppruna viðarvøkstri. </p>
<p><em type="bold">Deild VI: </em>økið verður girt av til rørsluøki hjá kelidjórum og verður gróðursett við nakað av runnum og leyvtrøum til lívdar. </p>
<p><em type="bold">Deild VII: </em>í høvuðsheitum óbroytt heiða<em type="bold">33 </em> og fjørulendi, tó við einstøkum inntrivum. </p>
<p>FRÍLENDIÐ <em type="bold">BOÐANES - HOYDALAR3435 </em></p>
<p>FRÍLENDIÐ <em type="bold">BOÐANES - HOYDALAR </em></p>
<p><em type="bold">FRÍLENDISÆTLAN </em></p>
<p><em type="bold">SAMANDRÁTTUR </em><em type="italic">Kortið vísir ein samandrátt av verkætlanini. </em></p>
<p><em type="bold">Nøkur lyklatøl: </em></p>
<p>Verkætlanarøkið íalt: uml. 282.000 m2.</p>
<p>Megingøtur: uml. 1.150 m nýgerð,av íalt 2.150 m í økinum.</p>
<p>Síðugøtur: uml. 2.675 m nýgerð.</p>
<p>Bilvegur: uml 195 m.</p>
<p>Girðingar: uml. 900 m.</p>
<p>Hoydalsá gjøgnum økið: uml. 1.075 mog uml. 5.900 m2 (2%)</p>
<p>Runnavøkstur: uml. 30.450 m2 (11%)</p>
<p>Trævøkstur: uml. 34.800 m2 (12%)</p>
<p>Annar prýðisgróður: uml. 5.250 m2 (2%)</p>
<p>Grasvøllur: uml. 8.000 m2 (3%)</p>
<p>Annar grasgróður: uml. 34.400 m2 (12%)</p>
<p>Heiðagróður: uml. 55.700 m2 (20%)</p>
<p>Villblómugarður: uml. 3.500 m2 (1%)</p>
<p>Hellulandið og fjøran: uml. 26.540 m2 (9%)</p>
<p>Støð til uppihald, leik og útsýni: uml. 13 stk. <em type="bold">36 FRÍLENDISÆTLAN </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">ÍLØGUR: </em></p>
<p>Nýgerð av megingøtum (1150 m x kr. 1300) kr. 1.495.000</p>
<p>Nýgerð av síðugøtum (2675 m x kr. 500) kr. 1.337.500</p>
<p>Uppstigan/endurbøting av verandi gøtum (1000 m x kr. 550) kr. 550.000</p>
<p>Nýgerð av girðingum (900 m x kr. 140) kr. 126.000</p>
<p>Endurbøtan av Hoydalsá (afturføring av áarrensli, skapa meandrering og hyljar) kr. 2.800.000</p>
<p>Nýgerð av uppihaldsplássum til vitjandi kr. 280.000</p>
<p>Upprudding eftir gamla grótbrotsvirksemið kr. 170.000</p>
<p>Nýgerð av vøllgørðum at tálma ferðsluóljóði v.m.kr. 900.000</p>
<p>Burturleiðing av yvirflatuvatni frá Eystara ringvegi og Hvítanesvegnum</p>
<p>Kr. 700.000</p>
<p>Lendistilbúning (75.000 m2 x kr. 70)kr. 5.250.000</p>
<p><em type="bold">Íløga til samanskr. 12.908.500 </em></p>
<p><em type="bold">FÍGGJARVIÐURSKIFTI </em>Yvirlitið er ikki nøkur fullfíggjað skrá fyri fíggjarliga umfangið av verkætlanini. Heldur er hettar ein meting um nakrar av útreiðslunum, sum koma at standast av verkætlanini, skal hon fremjast í verki. Útreiðslurnar fara sjálvandi at broytast alt eftir hvørjar ítøkiligar loysnir, ein velur at fremja í verki, og eftir hvørjum leisti valt verður at fremja tær verkliga, bæði við atliti til um fang, dygd og tíð. Við tíðini leggjast ivaleyst nýggjar uppgávur aftrat ætlanini, meðan aðrar aftur ímóti fána. Vit meta, at verkætlanin eigur at verða framd komandi 10ára skeiðið. </p>
<p><em type="bold">RAKSTUR: </em>Viðlíkahaldið og røktin av økinum, tá øll ætlanin er liðugt útbygd, er mett til at verða umleið 1,5 ársverk. Til samans umleið kr. 550.000. Árligi tørvurin av tilfari og útgerð er mettur til kr. 150.000. <em type="bold">37 </em></p>
<p>FRÍLENDIÐ <em type="bold">BOÐANES - HOYDALAR3839 </em></p>
<p>FRÍLENDIÐ <em type="bold">BOÐANES - HOYDALAR </em></p>
<p><em type="bold">FRÍLENDISÆTLAN </em></p>
<p><em type="bold">GRÓTBROTIÐ </em>Ein annar møguleiki kundi t.d. verið at brúkt grót úr Eysturoyartunnlinum til at fylla íaftur grótbrotið, so ein pallur til framførslur o.a. kann gerast. Í uppskotinum omanfyri er hæddin av tromini niður á pallin uml. 1,5 m, meðan sjálvur pallurin er umleið 300 m². Eisini er møguligt at fylla grótbrotið heilt, so økið verður afturført áleið til soleiðis tað var fyrr. </p>
<p><em type="bold">GAMLA GRÓTBROTIÐ Á BOÐANESI </em>Grótbrotið á Boðanesi er ikki nakað prýði. Síðan virksemið í økinum varð niðurlagt, hava mong hugskot verið frammi um hvat, ið gerast skal við tað. Ein møguleiki kundi verið at takt grótbrotið á onkran hátt og nýtt rúmið til ein víðtøknan kunningar stað um náttúru og siðsøgu. Hetta hevið verið eitt hóskandi pláss hjá dagstovnum, skúlaflokkum og øðrum at byrja kunningartúr í økinum í samband við náttúruvegleiðing. Somuleiðis hevði hetta verið eitt hóskandi pláss hjá t.d. almennum fakstovnum ella felagsskapum at nýta til kunning um síni áhugamál. Staðurin kundi møgu liga eisini hýst øðrum virksemi, t.d. framførslum og tílíkum41 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">APPENDIX 1 </em></p>
<p>LENDISSKRÁSETING</p>
<p>Á SANATORIUTRØÐNI <em type="bold">4243 </em></p>
<p>FRÍLENDIÐ <em type="bold">BOÐANES - HOYDALAR </em></p>
<p><em type="bold">FRÍLENDISÆTLAN </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">APPENDIX 1 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">APPENDIX 1 </em></p>
<p><em type="bold">Lendisskráseting á Sanatoriutrøðni </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Punkt 1 </em>Grótrúgva, mát 3 x 1,5 m. <em type="bold"></em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Punkt 2 </em>Grótrúgva, mát 3 x 2 m. <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Punkt 3 </em>Krógv, mát 5 x 1,5, vendir eystur-vestur. <em type="bold"></em>1333a1333e1333f1335133413311330a133613351326ab13071308130913201321h18189876543212625242322212019181716151413121110 </p>
<p><em type="bold">Mentaminni á </em></p>
<p><em type="bold">Sanatorietrøðni </em></p>
<p>Lýsismeltarí Brúgvafundament</p>
<p>Grótbrúgv Staðarnavn</p>
<p>Boltar/ lendingaskapilsi Maskinbyrsureiður</p>
<p>Krógv Órógvað krógv</p>
<p>Gásarhús Ból? Grótrúgva</p>
<p>Skjól til másaskjóting Farvegur, gøta ?</p>
<p>Svínagarðurin Avmarking. Ólatrøð</p>
<p>Grótgarður. Nýggjatrøð GPS spor</p>
<p>Matrikulmark010020030040050</p>
<p>Metrar</p>
<p><em type="bold">Lendisskráseting á Sanatoriutrøðni </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Punkt 1 </em>Grótrúgva, mát 3 x 1,5 m. <em type="bold"></em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Punkt 2 </em>Grótrúgva, mát 3 x 2 m. <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Punkt 3 </em>Krógv, mát 5 x 1,5, vendir eystur-vestur. <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Lendisskráseting á Sanatoriutrøðni </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Punkt 1 </em>Grótrúgva, mát 3 x 1,5 m. <em type="bold"></em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Punkt 2 </em>Grótrúgva, mát 3 x 2 m. <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Punkt 3 </em>Krógv, mát 5 x 1,5, vendir eystur-vestur. <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Lendisskráseting á Sanatoriutrøðni </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Punkt 1 </em>Grótrúgva, mát 3 x 1,5 m. <em type="bold"></em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Punkt 2 </em>Grótrúgva, mát 3 x 2 m. <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Punkt 3 </em>Krógv, mát 5 x 1,5, vendir eystur-vestur. <em type="bold">4445 </em></p>
<p>FRÍLENDIÐ <em type="bold">BOÐANES - HOYDALAR </em></p>
<p><em type="bold">FRÍLENDISÆTLAN </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">APPENDIX 1 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">APPENDIX 1 </em></p>
<p><em type="bold">Punkt 7 </em>Ból ?, laðing millum stórar steinar. <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Punkt 8 </em>Krógv, 5 x 1,5 m, vendir norður-suður. <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Punkt 9 </em>Grótrúgva, mát 4 x 2 m, vendir útnyrðing-landsynnig. <em type="bold"></em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Punkt 4 </em>Grótrúgva, 2 x 2 m. </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Punkt 5 </em>Grótrúgva 1,5 x 1,5 m. <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Punkt 6 </em>Krógv, mát 4 x 2 m, vendir eystur-vestur. <em type="bold">4647 </em></p>
<p>FRÍLENDIÐ <em type="bold">BOÐANES - HOYDALAR </em></p>
<p><em type="bold">FRÍLENDISÆTLAN </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">APPENDIX 1 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">APPENDIX 1 </em></p>
<p><em type="bold">Punkt 13 </em>Krógv, mát 6x1,5m, vendir norður-suður <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Punkt 14 </em>Skjól til másaskjóting. Martin Kúrberg og aðrir plagdu at skjóta her. Heimild: Jónnes Stephansson <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Punkt 15 </em>Órógvað krógv. Steinar mangla og liggja spjæddir <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Punkt 10 </em>Krógv, mát 7 x 1,5 m, vendir eystur-vestur <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Punkt 11 </em>Fyrrverandi gásarhús hjá Jóannes í Dímun. 2x2m. Frá 1980’unum. Grótið tikið úr einari krógv, sum nú er horvin. Heimild: Jóannes Stephansson <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Punkt 12 </em>Maskinbyrsureiður frá 2. veraldarbardaga. Mát 4x3 m. Partvíst órógvað av tyrlupallinum. Heimild: Jóannes Stephansson <em type="bold">4849 </em></p>
<p>FRÍLENDIÐ <em type="bold">BOÐANES - HOYDALAR </em></p>
<p><em type="bold">FRÍLENDISÆTLAN </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">APPENDIX 1 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">APPENDIX 1 </em></p>
<p><em type="bold">Punkt 19 </em>Staðarnavn: <span type="quote">“Úti á Lágabøð”</span>. Heimild: Janus Mohr <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Punkt 20- </em>Staðarnavn: <span type="quote">“Uppi á Roykheyggi”</span>. Heimild: Janus Mohr <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Punkt 21- </em>Staðarnavn: <span type="quote">“Úti á Heygnum”</span>. Janus Mohr: ”Beint vestanfyr húsini úti á Heygnum, húsini hjá landslæknanum, eru vit úti á Nýggu Trøð (sí reyðpuntaðu linjuna á surveykortinum) og tað er ein trøð sum Per Mohr legði inn, meðan hann var bóndi og han var bóndi frá 1882 til 1912.” </p>
<p><em type="bold">Punkt 16 </em>Maskinbursureiðir frá 2. Veraladarbardaga. Mát 4x3 m, vendir norður-suður </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Punkt 17 </em>Krógv ?. Avlong høvd. </p>
<p><em type="bold">Punkt 18 </em>Staðarnavn: <span type="quote">“Foranar”</span>. Heimild: Janus Mohr <em type="bold">5051 </em></p>
<p>FRÍLENDIÐ <em type="bold">BOÐANES - HOYDALAR </em></p>
<p><em type="bold">FRÍLENDISÆTLAN </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">APPENDIX 1 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">APPENDIX 1 </em></p>
<p><em type="bold">Punkt 24 </em>Lending til lýsismeltaríðið. <em type="bold"></em>Janus Mohr:”Her var eitt lendingaskapilsi, tí Ludda Kristian fekk tað, sum hann skuldi smelta lýsi burturúr, frá bátum sum komu inn á gjónna. Her sæst farvegur eftir hesum, tí her eru nakrir boltar í helluni á einum kletti, sum stingur seg upp tá ein er komin umleið hálvan vegin út frá sjálvari gjónni norðaru megin.” <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Punkt 25 </em>Avmarking-Garðskapilsi, ið gongur norður-suður (sí blápuntaðu linjuna á survey-kortinum). Janus Mohr sigur at avmarkaða økið nevnist Ólatrøð og liggur uttan fyri ytra Vágasten. </p>
<p><em type="bold">Punkt 26 </em>Leivd av brúgv. Laðaður stabbi mitt í ánni. Brúgvin varð nýtt saman við gøtum, ið gjørdar vórðu til sanatoriesjúklingarnir. Sí gomlu myndirnar niðanfyri. </p>
<p><em type="bold">Punkt 22 </em>Brúgv. Janus Morh: “Brúgvin um Hoydalsá er nýggj, gjørd kanska í 1960’unum ella 70’unum. Her var ein gomul brúgv (myndin til høgru, tikin uml 1907, sanatorie er í ger á myndini og varð liðugt í 1908), men brúgvin bleiv tikin niður tá áin varð dýpd í samband við at studentaskúlin varð bygdur. Tann brúgvin varð nokk gjørd umleið aldarskiftið 1800-1900 og hon bleiv kallað Magnus Sivar’sa brúgv, tí at Magnus Sivar í Havn hevði laða hana. Og løðarsteinarnir, sum einafer vóru í ánni her, teir eru burtur, tí at áin bleiv jú sprongd niður heilt oman í móti Boganesgjógv. <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Punkt 23 </em>Toft av lýsismeltaríðnum hjá Ludda Kristiani. Janus Mohr: <em type="bold"></em><span type="quote">“Í tí sunnara partinum av lýsismelatríðnum var ein múrsteins eldstaður. Fýra stórir stoypijarnspottar vóru í tí sama rúminum sum eldstaðurin”</span>. <em type="bold">5253 </em></p>
<p>FRÍLENDIÐ <em type="bold">BOÐANES - HOYDALAR </em></p>
<p><em type="bold">FRÍLENDISÆTLAN </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">APPENDIX 1 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">APPENDIX 1 </em></p>
<p>Umftramt brúnna og gøturnar, sæst eisini fótbóltsplenan við einum máli.</p>
<p>Jansu Morh: “Gøtan oman í Boganes er gomul, um eini 100 ár (sí gamlar myndir niðanfyri). Hon er gjørd í samband við Sanatorie, tí at sjúklingarinr skuldu ganga túrar og teir gingið millum annað oman á Boganes. Allar gøtur, sum hoyrdi til Sanatorie, vórðu hildnar við líka av húsavørðinum Dánjal Hoydal. Hann helt tær við líka við at koyra øsku úr kolfýringinum á gøturnar. <em type="bold">5455 </em></p>
<p>FRÍLENDIÐ <em type="bold">BOÐANES - HOYDALAR </em></p>
<p><em type="bold">FRÍLENDISÆTLAN </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">APPENDIX 1 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">APPENDIX 157 </em></p>
<p>FRÍLENDIÐ <em type="bold">BOÐANES - HOYDALAR </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">APPENDIX 1 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">APPEND 2 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">APPENDIX 2 </em></p>
<p>PLANTUVØKSTUR Á</p>
<p>FRÍLENDINUM Í HOYDØLUM <em type="bold">5859 </em></p>
<p>FRÍLENDIÐ <em type="bold">BOÐANES - HOYDALAR </em></p>
<p><em type="bold">FRÍLENDISÆTLAN </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">APPENDIX 1 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">APPENDIX 2 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">APPEND 2 </em></p>
<p><em type="bold">Plantuvøkstur á frílendinum í Hoydølum </em></p>
<p><em type="italic"></em>Sum heild kann sigast, at økið hevur eina ríka floru við nógvum sløgum, og hetta økið lýsir væl skiftið frá teimum turru lyngheiðunum yvir í tey vátu mýrilendini, tær smáu tjarnirnar, ánna og víðari oman í fjøruna. Sostatt hevði tað verið áhugavert at varðveitt hesi øki í so náttúrligum líki sum til ber. Lagt smáar gøtur ígjøgnum, ið nervaðu lendið minst møguligt, og sett skelti, sum lýsa náttúrusøguna á staðnum og kunna um plantur og dýr. Fingið ánna aftur í so náttúrligt líki sum tilber. Á hóskiligum øki, t.d. á fløtuni, at endurskapa upprunavøkstur eftir fyrimynd í vakstrarsøguni. Inngangur Stórir partar av økinum kring Hoydalsá eru lyngheiðar. Hesir røkka frá Boðanesi og niðan ímóti Hoyvíkini eystan og vestan fyri ánna, frá Gamla vegi og niðan ímóti Ringvegnum. Umframt hesi eru traðir og øki kring vegir og gøtur har árin frá seyði, gás og rossum hava broytt lendið. </p>
<p><em type="italic">Mynd 1. Lyngheiðar í Hoydølum </em>. </p>
<p>Lyngheiðar</p>
<p>Í Føroyum sum heild fyllir heiðalendi 1.9 % av landaøkinum svarandi til 26 km2 (Fosaa et al. 2006). Heiðalendið er vanligt á suður- og vesturvendum skráum á teimum størru oyggjunum. Ivingarsamt er, hvussu teir eru fyri, tí eingin skipað kanning er av teimum. Teir eru sum heild ávirkaðir av seyðabiti, taðing og øðrum mannaskaptum árini. Eitt sindur av seyðabiti hevur gagnliga ávirkan á lyngheiðarnar, men ov nógv seyðabit minkar um heiðalyngin. Um bitið verður ov nógv, soleiðis at heiðalyngurin eisini verður bitin, gongur hetta út yvir góðskuna á plantunum og tær verða lægri. Heiðalyngur trívist best í súrari mold við pH 4.9-5.1 (Fosaa 2003). Hann tolir ikki taðing og hvørvur, har taðað verður. Munurin millum teir føroysku lyngheiðarnar og tilsvarandi plantusamfeløg aðrastaðni er tann, at teir føroysku hava fleiri urtir og mosar, ímeðan skónavøksturin er meira sparsamur. Orsøkin til tess er møguliga tað váta veðurlagið og ov nógv seyðabit. Teir valdandi dvørgrunnarnir í lyngheiðunum eru vanligur heiðalyngur <em type="italic">Calluna vulgaris </em>, tvíkynjaður berjalyngur <em type="italic">Empetrum hermaphroditum </em>, heldur sjáldsamari føroyskur klokkulyngur <em type="italic">Erica cinerea </em>og bláberjasløgini aðalbláber <em type="italic">Vaccinium myrtillus </em>, heiðabláber <em type="italic">Vaccinium uliginosum. </em>Tær vanligastu urtirnar eru børkumura <em type="italic">Potentilla erecta, </em>tálga steinbrá <em type="italic">Galium saxatilis </em>, smá silkibond <em type="italic">Poligala serpyllefolia </em>og <em type="italic"></em>skaldabrobber <em type="italic">Thymus druceii </em>. Øll hesi sløgini eru eisini at finna í lyngheiðunum í Hoydølum. Seyður gongur ikki á hesum økjum, og hetta sæst á stórvaksna slagríka vøkstrinum. </p>
<p><em type="italic">Mynd 2. Skaldabrobber (vinstru) og svensk royðuber (høgru). </em>Á støðum fram við ánni, har ross hava staðið á beiti, eru lyngheiðarnir horvnir. Eisini fram við teimum nýggju gøtunum eru lyngheiðarnir burtur. Í støðum eru plantaðar fremmandar plantur. Mýrar og tjarnir Har lendið gerst vátari, skiftir vøksturin frá heiðalendi til mýrilendi við mýrifípu <em type="italic">Eriophorum angustifolium </em>, undirløgugrasi <em type="italic">Pinguicula vulgaris </em>, stjørnu steinbroti <em type="italic">Saxifraga stellaris, </em>ymiskum sløgum av støri og sevi umframt mýrimosa. Har vátast er, eru smærri tjarnir við tjarnaksi <em type="italic">Potamogeton </em>og iglasólju <em type="italic">Ranunculus flammula, </em>í vátøkinum kring vatnið. <em type="bold">6061 </em></p>
<p>FRÍLENDIÐ <em type="bold">BOÐANES - HOYDALAR </em></p>
<p><em type="bold">FRÍLENDISÆTLAN </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">APPENDIX 1 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">APPENDIX 2 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">APPEND 2 </em></p>
<p>Mynd 3. Mýrilendi við mýrimosum. Áin Eitt petti oman frá brúnni og oman á Boðanes hevur áin sítt náttúrliga skap. Framm við áarbakkanum síggjast mýrisóljurnar <em type="italic">Caltha palustris </em>í mongd blóma í mai mánaði. Seinni eisini misslitt hoylús (gloymmegei) <em type="italic">Myosotis scorpioides </em>umframt sløg av bládeplum, <em type="italic">Veronica spp. </em></p>
<p><em type="italic">Mynd 4. Hoydalsá, við mýrisóljum og blettutari apublómu </em>. Nýinnkomna urtin blettut apublóma <em type="italic">Mimulus guttatus, </em>hevur eisini fingið fótafesti kring áarbakkan, men blómar heldur seinni enn mýrisóljan. </p>
<p>Mynd 5. Hoydalsá við blettutari apublómu. Strendurnar og sjóvarkletturin Komin oman móti sjónum broytist vøksturin, og strandarplantur sum mjátt sjógras <em type="italic">Armeria maritima, </em>sævargøtubrá <em type="italic">Plantago maritma, </em>eirisgras <em type="italic">Cocliaria officinalis </em>og strandarseyðaleykur <em type="italic">Triglochin maritima </em>koma til sjóndar. Hesar vaksa millum grótið, ímeðan sjóvarkletturin hevur eina ríka skónafloru. </p>
<p>Mynd 6. Sjóvarkletturin við hvítum, svørtum og gulum skónum. Fløtan Vakstrarsøgan er lýst í økinum tíðarskeiðið aftaná ístíðina fyri o.u. 10.000 árum síðani og til fyri 3000 árum síðani (Jóhansen 1985). Tað fyrsta tíðarskeiðið var merkt av berligum og óstøðugum jarðarbotni. Sløg sum sanddeyda, <em type="italic">Sedum villosum </em>, bergeirissýra, <em type="italic">Oxyria digyna </em>og áttraðaður hostajavni, <em type="italic">Huperzia selago </em>, trivust. Saman við teimum vuksu eisini dvørgbjørk, <em type="italic">Betula nana </em>og <em type="bold">6263 </em></p>
<p>FRÍLENDIÐ <em type="bold">BOÐANES - HOYDALAR </em></p>
<p><em type="bold">FRÍLENDISÆTLAN </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">APPENDIX 1 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">APPENDIX 2 </em></p>
<p><em type="bold">APPEND 2 </em>urtapílur, <em type="italic">Salix herbacea </em>. Plantusamansetingin í hesum tíðarskeiði vísir, at veðurlagið er kalt í fyrstani, at kalla arktiskt. Serliga dvørgbjørkin ber prógv um hetta. </p>
<p><em type="italic">Mynd 7. Sanddeyda </em>So við og við verður veðrið lýggjari, dvørgbjørkin hvørvur, og vit fáa oyggjaveðurlag. Í láglendinum og upp í 300 m hædd klæða vanligur baraldur, <em type="italic">Juniperus communis </em>og pílarunnar láglendið. Hesar plantur vaksa saman við stórvaksnum urtum so sum mjaðarurt, <em type="italic">Filupendula ulmaria, </em>sløkju, <em type="italic">Angelica sylvestris </em>hvonn, <em type="italic">Angelica archangelica, </em>og stórvaksnum trøllakampum. Nógv er til av grøsum og mýrigrøsum. Hetta tíðarskeið kann sigast at vera mest støðuga tíðarskeiðið í vakstrarsøguni. So við og við gerst jørðin vátari, fátækari og súrari. Heiðalyngurin, <em type="italic">Calluna vulgaris </em>breiðir seg meira og meira, og váta veðurlagið hevur við sær, at baraldur og pílur koma í stóra afturgongd. Henda gongdin herðist eftir landnám. Nýtsla og varðveiting og kunning Mælt verður til, at so nógv sum til ber av lyngheiðunum, mýrilendunum og økinum kring ánna verða varðveittir í so natúrligum líki sum til ber. Soleiðis verður mælt til at fremmandar plantur ikki verða plantaðar á hesi øki. At tær fremmandu planturnar, ið eru har frammanundan, verða tiknar burtur, ella forðað verður fyri, at tær sleppa at breiða seg. Um gøtur skulu gerast í økinum, mugu tær verða tillagaðar lendinum og vera so smalar sum til ber. Fram við gøtunum skal flag leggjast, sum er grivið úr lendinum, soleiðis at natúrligi vøksturin verður varðveittur. Hóskiligt hevði verið at kunna um vøksturin og djóralívið á staðnum við skeltum og faldarum. At endurskapað upprunavøkstrurin sambært vakstrarsøguni. </p>
<p xml:lang="dan">Faroe Islands National Heritage. Archives, Library and Museums</p>
<p>Kúrdalsvegur 15 · P.O. Box 1155 · FO-110 Tórshavn Tel. +298 340 500 savn@savn.fo · www.savn.fo</p>
<p><em type="bold">Bókmentir </em>Fossaa, A.M. 1986-1987, The Ecology of some Marine and Maritime Lichens on Rocky Shores of the Faroe Islands: <em type="italic">Fróðskaparrit </em>34-35: 91-106. </p>
<p xml:lang="dan">Hansen, E.S. and Fossaa, A.M. 1985 Additions to the Lichen Flora of the Faroes: <em type="italic">Mycotaxon </em>XXII: 149-158. </p>
<p xml:lang="dan">Fossaa, A. M. 2001: <em type="italic"></em>Plant communities in the Faroe Islands-a review: <em type="italic">Fróðskaparrit </em>48:41-54. </p>
<p xml:lang="dan">Fossaa, A. M. 2004. Altitudinal distribution of plant communities in the Faroe Islands.</p>
<p><em type="italic">Fróðskaparrit </em>, 51: 200-211. </p>
<p>Fossaa, A.M., Dalsgarð J. and Gaard E. (ed.) 2006. Føroya Náttúra-Lívfrøðiligt margfeldi. Føroya</p>
<p>Skúlabókagrunnur.</p>
<p xml:lang="dan">Fossaa, A.M.2009. Faroese Plants. HNJ´s Indispensable Guide to the Faroe Islands.H.N.Jacobsens</p>
<p>Bókhandil</p>
<p>Jóhansen, J. 1985. Studies in the Vegetational History of the Faroe and Shetland Islands. Tórshavn:</p>
<p xml:lang="dan">Annales Societatis Scientiarum Færoensis Supplementum, XI.</p>
<p>Frásøgn 13.01.2013 <em type="bold">65 </em></p>
<p>FRÍLENDIÐ <em type="bold">BOÐANES - HOYDALAR </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">APPENDIX 1 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">APPEND 3 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">APPENDIX 3 </em></p>
<p>YVIRLIT YVIR NØKUR</p>
<p>JARÐVÍSINDALIGA ÁHUGAVERD</p>
<p>STØÐ Á SANATORIUTRØÐNI</p>
<p>OG BOGANESI <em type="bold">6667 </em></p>
<p>FRÍLENDIÐ <em type="bold">BOÐANES - HOYDALAR </em></p>
<p><em type="bold">FRÍLENDISÆTLAN </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">APPENDIX 1 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">APPENDIX 3 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">APPEND 3 </em>1 </p>
<p><em type="bold">Yvirlit yvir nøkur jarðvísindaliga áhugaverd støð á Sanatoriutrøðni og Boganesi </em>Jarðfeingi. Januar 2012 (LM) <em type="bold">2 3 </em>7 <em type="bold">1 4 6 5 7 8 9 8 8 7 7 9 11 12 10 13 14 </em>2 <em type="bold">1 og 2: Hamrar: tvær basaltfláir. </em>Her síggjast hamrar, sum standa týðiligir í landslagnum, og sum eru myndaðir av tveimum ymiskum basaltfláum. Markið millum basaltfláirnar er ein reydlig, ilskukend basaltslagga, sum er minni mótstøðufør enn harða basaltið. Basaltslaggan liggur fjald í grasvaksnu líðini millum báðar hamrarnar. <em type="bold">3: </em></p>
<p><em type="bold">Boðanesgjógv: gong. </em>Ymsastaðni í lendinum sæst farvegurin av gongum, tvs støð har basaltbræðing er komin upp í eina rivu. Basaltið storknar tá sum stabbar tvørturum í gongini, - tvørgrýti. Um ein gong liggur í einum umhvørvi, har tað er nógv vatn ella brim, máast gongin, og vit fáa eina gjógv, eins og her í Boðanesgjógv. <em type="bold">4: </em></p>
<p><em type="bold">Gong. </em>Hægri uppi í lendinum sæst tann sama gongin sum við Boðanesgjógv sum ein bein lægd, sum gongur tvørtur um hendan partin av Streymoynni. <em type="bold">6869 </em></p>
<p>FRÍLENDIÐ <em type="bold">BOÐANES - HOYDALAR </em></p>
<p><em type="bold">FRÍLENDISÆTLAN </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">APPENDIX 1 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">APPENDIX 3 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">APPEND 3 </em>3 <em type="bold">5: </em></p>
<p><em type="bold">Útúrgerð, - ein lítil gong við Boðanesgjógv. </em>Á sunnara armi av Boðanesgjógv sæst tvørgrýti í eini tunnari rivu. Hetta er ein lítil gong frá Boðanesgjógv-gongini, - og verður nevnd ein <em type="italic">útúrgerð </em>, ella ein <span type="quote">“apofysa”</span>. Tær smølu gongirnar kunnu fylgjast í helluni har tær snúgva seg aftur og fram. </p>
<p>Boðanesgjógv 4 <em type="bold">6: </em></p>
<p><em type="bold">Brimbard og ísbrýnd hella og ísskøvur við Hvítasand </em>Hellan út móti sjónum framvið Boðanes er brimbard og alla staðni síggjast tekin um, at hetta er brimpláss. Hellan er ber nakað niðaneftir og onkrastaðni sæst stórt brimbart grót skorað millum hellur. Við Hvítasand eru góð dømir um ísskøvur, enntá krossandi ísskøvur. Hesar ísskøvur vísa hvussu skriðjøklarnir ferðaðust júst á hesum staðnum í seinastu ístíð. <em type="bold">7: </em></p>
<p><em type="bold">Ísbornir klettar </em>Nógva staðni í Hoydølum síggjast ísbornir klettar. Hetta eru stórir klettar, sum eru bornir við skriðjøklum og liggja eftir í lendinum aftaná at ísurin bráðnaði burtur. </p>
<p>Klettarnir síggjast bæði ovarlaga og niðarlaga í landslagnum. Tað sum eyðkennir klettarnar sum liggja ovarlaga í lendinum er at teir liggja berir omaná hellu. Summir av hesum klettum hava eina bratta túgvu omaná av lívrunnum tilfari og hetta kemst av, at fuglur dámar væl at seta seg her at eygleiða lendið.</p>
<p>Pílur vísir ísskøvur við Hvítasand</p>
<p>Brimbart grót er skorað millum rivu í helluni</p>
<p>Ísskøvur á hellu við Hvítasand vísa ísgongd í tvær ættir. Hetta sæst sjáldan í Føroyum og vísir hvussu ísurin ferðast tvey ymisk tíðarskeið í seinastu ístíð.</p>
<p>Appendix 3 <em type="bold">7071 </em></p>
<p>FRÍLENDIÐ <em type="bold">BOÐANES - HOYDALAR </em></p>
<p><em type="bold">FRÍLENDISÆTLAN </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">APPENDIX 1 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">APPENDIX 3 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">APPEND 3 </em>5 <em type="bold">8: </em></p>
<p><em type="bold">Ísbrýnd hella </em></p>
<p>Ísbrýnd hella er vanlig allastaðni har kletturin kemur undan. Tað sum eyðkennir helluna er at hon tykist vera rundleidd, - sum at hyggja eftir bakinum á einum stórum hvali <em type="bold">9: </em></p>
<p><em type="bold">Grótbrotið </em>vísir hvussu basalt í fláunum í hesum økinum sær út. Talan er um feldspatbasalt, har ítinnurnar eru sera fínar. Grótið í júst hesum grótbroti hevur so góða góðsku, at tað hevur verið brúkt til prýðislutir og gravsteinar. <em type="bold">9: Slættin frammanfyri skúlan. </em></p>
<p>Tilgrógvið vátlendi, sum kann hava verið eitt vatn tíðliga aftaná ístíðina. Boringar í hesum lendi hava víst, at aftaná ístíðina tók plantuvøkstur seg upp av álvara fyri umleið 10.000 árum síðan. Boringar vísa eisini Saksunarvatn-øskuna, sum er øska frá einum íslendskum eldgosi, sum hendi fyri umleið 10.200 árum síðan. Henda øska sæst nógva staðni í Evropa og er uppkallað eftir Saksunarvatni, hóast øskan er íslendsk. Orsøkin er at Jóhannes Jóhansen og Regin Waagstein av fyrsta sinni staðfestu og lýstu øskuna við Saksunarvatn. 6</p>
<p>Pkt 11: Leivd av gomlum meandurboga pkt 12: Áin er løgd í fasta rennu pkt 10. Stórt grót í Hoydalsá <em type="bold">10, 11, 12 og 13: Hoydalsá í Hoydølum </em></p>
<p>Hoydalsá er fjølbroytt umhvørvið til hon rennur út á sjógv við Boðanesgjógv. Ovarlaga (við pkt 10) sker áin seg niður í lendi og her er nógv stórt grót. Niðri á slættanum plagdi áin at meandrera í bogum sum støðugt skiftu legu. Við 11 síggjast leivdirnar av einum gomlum meandurboga. Hendan processin er tó steðgað, tá áin varð rættað út, soleiðis sum tað sæst við pkt 12. Harvið varð vatnið leitt skjótari út á sjógv út í Boðanesgjógv. Niðasti partur av ánni snarar runt í lendinum og fylgir lægdum millum høvdirnar (sí pkt 13). <em type="bold">14: </em></p>
<p><em type="bold">Jarðhiti. </em>Forvitnisligt í hesum samanhangi: her er Tannlæknamiðstøðin sum verður upphitað av jarðhita. Í sambandi við gerð av kloak og við installering av jarðhita eru nógvar kanningar og fleiri boringar gjørdar júst í hesum øki. <em type="bold">73 </em></p>
<p>FRÍLENDIÐ <em type="bold">BOÐANES - HOYDALAR </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">APPENDIX 1 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">APPEND 4 </em></p>
<p xml:lang="dan">APPENDIX 4</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">APPENDIX 4 </em></p>
<p xml:lang="dan">KANNING AV DÁLKANDI</p>
<p>EVNUM Í HOYDALSÁ <em type="bold">7475 </em></p>
<p>FRÍLENDIÐ <em type="bold">BOÐANES - HOYDALAR </em></p>
<p><em type="bold">FRÍLENDISÆTLAN </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">APPENDIX 1 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">APPENDIX 4 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">APPEND 4 </em></p>
<p><em type="bold">Kanning av dálkandi evnum í Hoydalsá </em></p>
<p>Samandráttur: í 2010 og 2011 eru sýnir av vatni og botntilfari úr Hoydalsá kannaði við atliti til at staðfesta um umhvørvisstøðan í ánni var hóskandi hjá børnum at spæla í. Kanningarúrslitini benda á, at børn trygt kunnu spæla í ánni, tó ikki á fløtuni frammanfyri Føroya Studentaskúli og HF-skeiði, tí har eru spillivatnsbakteriur.</p>
<p><em type="bold">Vatnkanningar </em></p>
<p>Sýnir vóru tikin av vatni í nøkrum umførum í 2010 og 2011, og yvirhøvur varð staðfest at vatngóðskan var hampulig og lýkur krøvini sambært ES sum nøktandi til baðivatn. Tó er vatngóðskan í ánni frammanfyri Føroya Studentaskúli og HF-skeið ikki í lagi. Orsøkin til vánaligu góðskuna har er, at spillivatn kemur í ánna onkrastaðni við Doktarahúsið. Tórshavna Kommuna er varug við trupulleikan. Beint aftaná áarføri eru nógvar bakteriur í ánni og tá er vatngóðskan ikki nøktandi sum baðivatn. Hetta stavar tó helst frá húsdjórum sum ganga framvið ánni og í minni mun frá fólki. Yvirhøvur kann sostætt staðfestast, at vatnsgóðskan er í lagi, eisini longri niðri í Hoydalsá, móti Boðanesgjógv.</p>
<p><em type="bold">Kanningar av dálkandi evnum í botntilfari </em></p>
<p>Kanningar eru gjørdar av metallunum aluminium, blýggi, kadmium, nikkul og zink. Úrslitini vísa, at sedimentsýn í Hoydalsá á fløtuni frammanfyri Føroya Studentaskula og HF-skeið í 2010, ikki eru merktar av metalldálking, hvørki av? kyksilvuri, nikkul, kadmium, blýggi ella zink sambært leiðbeining fra norskum umhvørvismyndugleikum (SFT 97:04 Klassifisering av miljøkvalitet i ferskvann). Sambært norskum góðskukrøvum til mold, sum verður brúkt í barnagørðum, er góðskan í mun til metallir eisini í lagi (SFT 2007). Onki markvirði er fyri aluminium. Hinvegin eru tvey av trimum sýnum tikin í Hoydalsá nærri Bóðanesgjógv á markinum til ikki at lúka góðskukravið til mold sambært donsku jordkvalitetskriterium í mun til kadmiuminnihald, sum tó bert er eitt vet hægri enn góðskukravið ella ájavnt við hetta, og nikkul og zinkinnihaldið er hægri enn góðskumarkið í øllum trimum sýnum, sum vóru tikin á staðnum í 20111. Hinvegin eru blýggj-, nikkul- og kyksilvurinnihaldini í hesum trimum sýnum lægri enn góðskumørkini. Danska vegleiðingin fyri barnagarðar staðfestir, at frávik sum eru minni enn +50 % kunnu góðtakast, og tað er støðan í mun til kadmium (sum er 10% størri enn markvirðið). Hinvegin eru frávíkini við nikkul og zink ikki so smá, men her verður víst til, at náttúrliga høg nikkul-konsentration áður er sædd í føroyska umhvørvinum, og sambært norskum góðskukrøvum, sum eru meir enn 4 ferðir hægri enn tey donsku, so er nikkulinnihaldið væl innanfyri mark.</p>
<p>Úrslitini vísa, at sýnir tikin av sedimentum í Hoydalsá á fløtuni frammanfyri Føroya Studentaskúla og HF-skeið í 2010, ikki eru merkt av PAH t.v.s oljudálking. Hinvegin er eitt av 1 Verður samaberingin gjørd við støði í Jordkvalitetskriterium í Danmark heldur enn teimum norsku góðskumørkunum fyri sediment í feskvatni, so broytist støðan, tí danska markið fyri zink í mold er munandi hægri enn tað norska, og so er zink-innihaldið í lagi. trimum sýnum tikin í Hoydalsá nærri Bóðanesgjógv á markinum til ikki at lúka danska góðskukravið til mold sambært donskum jordkvalitetskriterium, tí at benso(a)pyren í tí eina sýninum er hægri enn markvirðið. Tó, í miðal, er innihaldið av PAH sostatt undir jordkvalitetskriterium. Sambært norskum góðskukrøvum til mold, sum verður brúkt í barnagørðum, er góðskan í mun til PAH í lagi (SFT 2007) (eisini fyri einkultsýnir viðvíkjandi benso(a)pyren).</p>
<p>Einki PCB-kongen kundi ávísast við ávísingarmark 0.003 mg/kg t.e. og sostætt kan staðfestast, at sambært norskum góðskukrøvum til mold, sum verður brúkt í barnagørðum, er góðskan í mun til PCB í lagi.</p>
<p>Bert í tí eina av trimum sýnum sum vóru heintað í Hoydalsá frammanfyri Stundentaskúlan vórðu ftalatir ávíst, og tá einans DEHP. Í øllum trimum sýnum tikin tætt við Bóðanesgjógv í 2011 varð DEHP ávíst, og í einum einkultum sýni eisini DBP. Hini ftalatini kundu ikki ávísast í nøkrum sýni. Innihaldið av DEHP í kannaðu sýnunum var tó munandi lægri enn jordkvalitetskriterium í Danmark, sum er 25 mg/kg t.e.</p>
<p><em type="bold">Mynd 1 Hoydalsá, niðasta strekki. Sýnir av botntilfari úr ánni varð tikið á fløtuni frammanfyri Føroya </em></p>
<p><em type="bold">Studentaskúla og HF skeiði og í hyli tætt við Boðanesgjógv. 7677 </em></p>
<p>FRÍLENDIÐ <em type="bold">BOÐANES - HOYDALAR </em></p>
<p><em type="bold">FRÍLENDISÆTLAN </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">APPENDIX 1 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">APPENDIX 4 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">APPEND 4 </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 2 Við sýnistøku av vatnsýnum í juli 2011, í hyli millum har sum Boðanesgøtan fer yvirum Hoydalsá og </em></p>
<p><em type="bold">Boðanesgjógv. Hiðani er eisni botntilfar kannað, og góðskan er í lagi til børn at vassa í. </em></p>
<p><em type="bold">Avmarkingar </em></p>
<p>Ætlanin hevði verið at kanna botntilfar longri uppi í Hoydalsá eisini, men mett var, at tað ikki bar til at fáa sýnir av tilfari, sum var flutt við ánni, uttan niðri á fløtuni frammanfyri Føroya Studentaskúla og HF-skeiði og í hylinum, sum er millum har sum Boðanesgøta fer yvirum Hoydalsá og Boðanesgjógv.</p>
<p><em type="bold">Maria Dam </em></p>
<p xml:lang="dan">FRÍLENDIÐ</p>
<p><em type="bold">BOÐANES </em></p>
<p><em type="bold">HOYDALAR </em></p>
</body></document>
