<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>8543</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/></multilingual><origFileName>2019.04 Persónlagað medisin í Føroyum - Ætlan fyri 2019 - 2024.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Heilsu- og innlendismálaráðið</p>
<p>Apríl 2019www.himr.fo</p>
<p>Persónlagað medisin í Føroyum</p>
<p>Ætlan fyri 2019 til 2024</p>
<p>Hvussu brúka vit ílegur ella genom í framtíðar neyvari læknafrøði</p>
<p>Heilsu- og innlendismálaráðið</p>
<p>Apríl 2019</p>
<p>Persónlagað medisin í Føroyum</p>
<p>Ætlan fyri 2019 til 2024</p>
<p>Hvussu brúka vit ílegur ella genom í framtíðar neyvari læknafrøði</p>
<p>Inngangur 3</p>
<p>Arbeiðssetningur 4</p>
<p>Skipan av arbeiðinum 5</p>
<p>Um persónlagað medisin 6</p>
<p>Heitið: „persónlagað medisin„ 9</p>
<p>Ílegusavnið - ein liður í persónlagaðum medisini 10</p>
<p>Meginreglur fyri persónlagaðum medisini í Føroyum 11</p>
<p>Svar upp á spurningar í arbeiðssetninginum 13</p>
<p>Tilmæli 20</p>
<p>Skjal 1. Royndir úr øðrum londum 23</p>
<p>Skjal 2. Orðalisti 24</p>
<p>INNIHALDSYVIRLIT</p>
<p>Persónlagað medisin í Føroyum Ætlan fyri 2019 til 2024 © Heilsu- og innlendismálaráðið 2019</p>
<p>ISBN 978-99918-970-9-7</p>
<p>Umbrotið, prentað og heft: Føroyaprent</p>
<p xml:lang="dan">INNGANGUR</p>
<p>At brúka persónlagað medisin í viðgerðini av sjúklingum innan heilsuverkið, er til fyrimuns fyri bæði sjúklingar og samfelag. Við upp lýsingum um genomið hjá sjúklingum er í ávísum førum møguligt at veita bæði neyvari diagnosu og viðgerð. Stóra menningin innan økið hevur havt við sær, at heilsu verk ið longu nú brúkar persónlagað medisin í við gerð ini av sjúk lingum. Harafturat hava borgarar eisini møguleika fyri sjálvir at keypa sær tænastur frá privatum veitarum, sum kunnu brúkast í per són lagaðum medisini innan heilsuverkið. Tí er av alstórum týdningi, at støða verð ur tik in til, hvussu økið skal skipast, og um nøktandi regluverk er á økinum.</p>
<p>Føroyska FarGen verkætlanin hevur til enda máls at lesa arvastreingin (genomið) hjá ein um ávísum hópi av føroyingum, sum vilja tað. Á henda hátt menna vit ein ein pall, sum letur upp fyri møguleikum fyri gransking í føroyskum ílegum.</p>
<p>Umframt hetta hevði upprunaliga FarGen verkætlanin eisini til endamáls, at til far ið, sum varð savnað í verk ætlan ini, skuldi nýt ast til persónlagað medisin í Føroyum. Nú er komið so langt ávegis, at mett verður, at tíðin er búgvin til at gera eina ætlan fyri persónlagaðum medisini í Føroyum. Hetta er eisini gongdin, ið er í londunum kring okk um.</p>
<p>Í september 2018 setti eg ein arbeiðsbólk at gera eina ætlan fyri persónlagaðum medisini í Føroyum.</p>
<p>Uppgávan hjá arbeiðsbólkinum hevur ver ið at greina tilfeingið og ar beiðs gongdir í eini lýs ing av persónlagaðum medisini í Før oy um í dag. Hetta bæði í mun til FarGen verkætlanina og til aðrar ílegu verk ætlan ir, umframt allar tær kanningar, sum før oyska heilsuverkið longu nú fær framt uttan lands við atliti til at viðgera við per són lagaðum medi sini.</p>
<p>Í menningini av hesum øki er tað av alstórum týdningi, at sjúklingurin er í miðdeplinum. Sjúklingurin skal takast við uppá ráð og neyðugt er javnan at taka upp til umrøða etisk ivamál á økinum. Tað er avgerandi, at taka hædd fyri sjálvsavgerðarrættinum og verju av upplýsingum hjá sjúklingum, tá ið arbeitt verður við at menna persónlagað medisin.</p>
<p>Tað er mín vón, at ein ætlan fyri per són lagaðum medisini í Føroyum skal verða við til at skipa økið og fylgja menningini, sum er innan læknafrøðina. Samstundis er hetta arbeiðið eisini við til at tryggja, at føroyska heilsuverkið verður ment tíðarhóskandi.</p>
<p><em type="bold">Sirið Stenberg </em></p>
<p><em type="italic">Landsstýriskvinna í heilsu- og innlendismálum </em>45 </p>
<p>ARBEIÐSSETNINGUR Arbeiðssetningurin hjá arbeiðsbólkinum er hesin:</p>
<p>Útgangsstøðið verður tikið í donsku: „National strategi for per son lig medi cin 20172020“. Kannað verður í hvønn mun, vit í Føroyum kunnu brúka donsku ætlan ina, og í hvønn mun tað er møguligt at til laga hana til føroysk viðurskifti.</p>
<p type="listitem">Umframt hetta skal verkætlanar bólkurin og  ser frøð inga bólkurin  arbeiða  við:</p>
<p type="listitem">At lýsa støðuna, tá persónar eru til viðgerð uttanlands og fáa bjóðað persónligt medisin, herundir, hvør rindar útreiðslurnar av hesi viðgerð, hvat samlaði kostnaðurin av hesum er, um vøkstur er í, hvussu nógv fólk fáa bjóðað viðgerðina og meting um, hvørt vit kunnu hugsast at fáa stórar útreiðslur av persónlagaðum medisini uttanlands</p>
<p type="listitem">Hvat er kostnaðurin av genetiskum kanningum uttanlands  Hvussu stór er upphæddin, sum í dag verður brúkt til kanningar í sambandi við persónlagað medisin í føroyska heilsuverkinum</p>
<p type="listitem">Hvussu tryggja vit, at framleiddu dáturnar eru góðskutryggjaðar til nýtslu í heilsuverkinum</p>
<p type="listitem">Hvørjar genetiskar kanningar, sum í dag verða gjørdar uttanlands, kunnu gerast í</p>
<p type="listitem">Føroyum</p>
<p type="listitem">Kunnu genomdátur úr Føroyum fylgja sjúklinginum til viðgerð í Danmark</p>
<p type="listitem">Hvussu verður ein tryggur kunningarpallur uppbygdur til kliniska nýtslu</p>
<p type="listitem">Verða úrslit frá kanningum í sambandi við persónlagað medisin savnað, og kunnu tey endurnýtast</p>
<p type="listitem">Lógarverk: heimildin í § 8 í ílegulógini er serstøk, og líknandi finst ikki í danskari heilsulóg  Er hendan heimildin nøktandi</p>
<p type="listitem">Hvussu verða starvsfólk í føroyska heilsuverkinum klár at lofta hesum og brúka ílegudáturnar 5</p>
<p>SKIPAN AV ARBEIÐINUM Arbeiðið er skipað við stýrisbólki, verk ætlan ar bólki og ser frøð inga bólki. Bólk ar nir eru so leið is mannaðir:</p>
<p>Stýrisbólkur: Turid Arge, forkvinna í stýrisbólkinum og aðalstjóri í Heilsu og innlendismálaráðnum</p>
<p>Lars Fodgaard Møller, landslækni</p>
<p>Jóanis Erik Køtlum, Sjúkrahúsverksstjóri</p>
<p>Hjalti Gunnarstein, Landsapotekari</p>
<p>Egil á Bø, stjóri í Heilsutrygd</p>
<p>Verkætlanarbólkur: Pál Weihe, formaður í verkætlanarbólkinum, yvirlækni í Deildini fyri Arbeiðs og Almannaheilsu og professari í fólkaheilsu á Fróðskaparsetri Føroya</p>
<p>Guðrið Andorsdóttir, stjóri í Ílegusavninum</p>
<p>Birita Ludvíksdóttir, samskipari í verkætlanarbólkinum og løgfrøðiligur ráðgevi í Heilsu og innlendismálaráðnum</p>
<p>Irena Nolsø, fulltrúi í Heilsu og innlendismálaráðnum</p>
<p>Serfrøðingabólkur: Noomi Oddmarsdóttir Gregersen, MSc in molecular biology og PhD in genetics from Aarhus –University, projektleiðari fyri FarGen verkætlanina</p>
<p>Hans Atli Dahl, stjóri í Amplexa, MS degree in biology og PHD in psychiatric genetics from Universities in Copenhagen and Southern Denmark</p>
<p>Bjarni á Steig, yvirlækni í medisinska deplinum á Landssjúkrahúsinum við krabbameinssjúkum</p>
<p>Rudi Kollslíð, depilsleiðari á Medisinska deplinum á Landssjúkrahúsinum</p>
<p>Jan Rasmussen, yngri lækni á medesinska deplinum á Landssjúkrahúsinum við hjartasjúkum</p>
<p>Dánjal Petur Højgaard, kommunulækni</p>
<p>Herborg Líggjasardóttir Johannesen, endokrinologur á Landssjúkrahúsinum</p>
<p>Hans Petur Nielsen, yvirlækni á Suðuroyar Sjúkrahúsi</p>
<p>Elinborg Mortensen, yvirlækni á skurðdeplinum á Landssjúkrahúsinum</p>
<p>Rósa Syderbø, bioanalytikari á lab. á Landssjúkrahúsinum</p>
<p>Rasmus Maltesen, yvirlækni, Psykiatriski depilin á Landssjúkrahúsinum</p>
<p>Jóhan Petur Weihe, rheumatologur, Medisinski depilin á Landssjúkrahúsinum</p>
<p>Ann Østerø, depilsleiðari á diagnostiska deplinum</p>
<p>Maria Skaalum Petersen, PhD, lektari og granskari á Deildini fyri Arbeiðs og Almannaheilsu</p>
<p>Leivur Nattestad Lydersen, civilverkfrøðingur í biotøkni í Fargen verkætlanini</p>
<p>Magni Mohr, formaður í Fólkaheilsuráðnum og dekanur á Fróðskaparsetrinum</p>
<p>Jens Andreassen, yvirlækni og formaður í Vísindasiðseminevnd Føroya</p>
<p>Hildur við Høgadalsá, formaður í Etiska ráðnum</p>
<p>Jákup N. Olsen, formaður í Sjúklingaráðnum67</p>
<p>UM PERSÓNLAGAÐ MEDISIN Viðgerð, sum í størri mun kann tillagast til tørvin hjá sjúklinginum, verður í londunum kring okkum kallað „persónligt medisin“ella „persónlagað medisin“.</p>
<p>Persónlagað medisin fevnir um eina menning í heilsuverkinum, har millum annað fyri byrg ing og viðgerð í størri mun verður til lagað lívfrøði (biologi) og lívvirkisfrøðini (fysio logi) hjá tí einstaka. Hetta út frá teirri sann før ing, at ein greining av genominum kann hjálpa at skilja, hví sjúklingurin er sjúkur og har við, hvussu sjúklingurin verður við gjørd ur á besta hátt.</p>
<p>Við at taka eina genomroynd av sjúklinginum og síðani at greina genomið, ber til meira ná grein iliga at staðfesta, hvør viðgerð og hvør heili vágur er best egnaður til júst hendan sjúk ling in. Eisini er møguligt at staðfesta, hvør við gerð ella heilivágur ikki virkar upp á ein ávísan sjúkling. Soleiðis kunnu læknar betur málrættað viðgerðina til tann einstaka sjúklingin.</p>
<p>Høvuðsendamálið er, at sjúku av gerð ir og grein ing av sjúkum verður betri, soleiðis at við gerð in kann til lagast tí ein staka sjúk ling inum. Hetta er við til at økja um virkn aðin av við gerð ini, sam stundis sum minkað verður um hjáárin.</p>
<p>Við vanligari viðgerð verður við gerð in grund að á sjúku orsøk. Hetta merkir, at tá sjúku orsøk in er stað fest, verð ur við gjørt sam bært við gerðar veg leið ing u m fyri ávísu sjúku orsøk ina. Atlit verða ikki tikin til lív frøði (biologi) og lív virkis frøð ina (fysiologi) 7hjá tí einstaka. Tað er stað fest, at ein stórur partur av sjúklingum hava ikki gagn av tí heilivágsviðgerð, tey fáa.</p>
<p>Myndin niðanfyri vísir í prosent um, hvussu nógvir sjúk ling ar ikki hava gagn av tí heili vágs við gerð, tey fáa, býtt á ávísar sjúku bólk ar. Svørtu persónarnir hava ikki gagn av heili vágs við gerð ini og bláu fáa gagn av heili vágs við gerð ini.</p>
<p>Í ætlanini hava vit sjóneykuna á tann partin av per són lag aðum medis ini, ið knýtir seg til nýtslu av genom upp lýs ing um fyri at fáa inn lit í heilsu og sjúku. Hetta kann nýtast til fyri byrging, sjúkuavgerð og viðgerð av sjúku, ið tekur hædd fyri serstøkum lívfrøðiligum viðurskiftum hjá sjúklingi ella sjúku.</p>
<p>Upplýsingar um ílegurnar eru mið depil in innan per són lagað medi sin. Hesir eru ein røð av ym isk um tøkni og háttum til at greina menn iskja liga arva góðsið í ge nom inum. Okkurt er í mestan mun til klin iska nýtslu, meðan annað fyri ein stóran part verð ur nýtt í gransk ing. Ein av háttunum, ið eru at kanna arva góð s ið hjá tí einstaka, er at sek ven sera part ar av ella alt genomið.</p>
<p>Ílegugreining, her undir m.a. genom sekven ser ing, verður eftir ætlan í fyrstu syftu í mið deplinum, tá ið ætlanin verður sett í verk.</p>
<p>Myndin omanfyri: Prosent av sjúklingum, ið ikki fáa gagn av heilivágsviðgerð, býtt í ávísar sjúkubólkar (kelda: Spear, B,B., HeathChiozzi, M., &amp; Huff, J. – Clinical application of pharmacogenetics. TRENDS in Molecular Medicine, 7(5), p. 201201).</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Depressión </em></p>
<p><em type="bold">Astma </em></p>
<p><em type="bold">Hjartaflimran </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Diabetes </em></p>
<p><em type="bold">Migrena </em></p>
<p><em type="bold">Liðagikt </em></p>
<p><em type="bold">Beinbroyskni </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Alzheimer </em></p>
<p><em type="bold">Krabbamein </em>89 </p>
<p>Onnur mýlalívfrøðilig vitan og kortlegging, sum til dømis greining av okkara pro tein um, er tó eisini í skjótari fram gongd og kann takast við í ætlanina sum frá líður. Dømi um hetta er immunterapi til viðgerð av ymiskum sløgum av krabbameini. Immunterapi set ur gongd í immunskipanina hjá likaminum í dyst inum ímóti krabbasjúkum, og tað hev ur mill um annað havt við sær, at fleiri sjúk ling ar, ið áður doyðu innan stutta tíð av móð ur merkja krabba, nú yvir liva. Ein ílegu roynd kann møguliga vera við til at avdúka, um immun terapi fer at virka upp á ávíst krabba slag.</p>
<p>Persónlagað medisin er tó annað enn nýtsla av íleg um ella genomum í við gerð ini av ein staka sjúk ling inum. Per són lag að med isin fevn ir eisini um læknafrøðiliga viðgerð, ið á annan hátt er málrættað einstaka sjúkling inum. Hetta kann t.d. vera immun terapi innan krabba meins økið og ser liga ná grein ilig skurð við gerð.</p>
<p>Sum nevnt, so viðger hetta álitið burturav nýggju møguleikarnar við persónlagaðum medisini, knýtt at genominum og viðgerð tískil ikki hinar partarnar av persónlagaðum medisini.</p>
<p>Nógv fer fram innanfyri hetta økið í lond un um kring okkum. Nøkur lond hava ment tjóðarætlanir fyri persónlagað medisin, og í alsamt fleiri londum verður dentur lagdur á at uppbyggja viðkomandi undirstøðukervið innan genomsekvensering og persónlagaðum medisini. Hóast hetta eru ymiskar tilgongdir til økið, og tey ymsu londini leggja dent á ymiskar lutir í teirra ætlanum.9</p>
<p>HEITIÐ: „PERSÓNLAGAÐ MEDISIN“ „Kært barn har mange navne“, og so er eis ini við persón lag aðum med isini. Við tíð ini hev ur við gerð in fingið fleiri ym isk heiti. Ensku heitini eru m.a.: „person aliced medi cine“og „precision medicine“og donsku heit ini eru m.a.: „per son ligt medi cin“, „præ cis ions medi cin“og „skrædder syet medicin“. Í arb eið inum við hesari ætlan, hava fleiri ymisk heiti verið uppi at vent, m.a.: „per són ligt medi sin“, „ná kvæmis við gerð“, „neyv lækna frøði“, „skradd ara seymað við gerð“, „mið vís viðgerð“, „genomisk lækna frøði“ella „per són lagað medisin“.</p>
<p>Av tí, at talan er um eitt øki, ið er tor greitt í sjálv um sær og av tí, at tørv ur er á at nýta eink ult heiti, hevur arbeiðs bólk ur in, í sam ráð við serfrøðingabólkin, valt at nýta heitið: „persón lagað medisin“. Heitið er ein um seting av enska heiti num: „per son aliced medi cine“. Mett verður, at hetta heitið lýsir væl og ná greini liga, hvat hetta snýr seg um; nevni liga um lækna frøði, sum er tillagað tí einstaka persóninum ella sjúklinginum. Heitið er har um framt lætt og einkult at nýta, bæði hjá sjúk ling um og hjá heilsu starvs fólki. Gjørt verð ur vart við, at orðið „medisin“í hesum førinum skal skiljast sum „læknafrøði“í breið ari merking, og ikki bert sum „heili vágur“.1011</p>
<p>ÍLEGUSAVNIÐ - EIN LIÐUR Í</p>
<p xml:lang="dan">PERSÓNLAGAÐUM MEDISINI</p>
<p>Í seinnu helvt av nýtiárunum byrjaði kjak í Føroyum um møguleikarnar hjá smáum av byrgdum samfeløgum at lesa allan arva streig in, eftir fyrimynd frá íslendska privata arvagreiningarfelagnum DeCode. Politiska orðaskiftið hevði við sær, at vit í Føroyum gjørdu lógarkarmar um slíkt virksemi.</p>
<p>Sambært § 3, stk. 1 í ílegu lóg ini varð Ílegu savnið sett á stovn, sum stovn ur und ir lands stýris mann inum. Enda mál ið við stovn inum er at skipa, byggja upp og fyri sita Vevn aðar skránna, Diagnosuskránna og Ættar bands skránna og viðgera um sókn ir um loyvi til at granska í upplýsingum í skrá un um. Við hesum almenna stovni hava vit gingið undan í at skapa hóskandi karmar fyri, at nýggja genomtøknin kann brúkast trygt og til frama fyri allar føroyingar.</p>
<p>Í 2017 varð „Det Nationale Genomcenter“sett á stovn í Danmark. Í hesum føri, eru vit før oy ing ar frammanfyri danir. Vit hava longu stovn sett eitt Ílegusavn, ið skal byggja upp og fyri sita vevnað frá før oy ing um. Í Ílegu savn inum verða royndir frá gransk ing í manna íleg um goymdar, sambært § 8 í ílegulógini.</p>
<p>Avbjóðingin hjá okkum verð ur at víðka Ílegu savn ið til eisini at fevna um genom roynd ir við víkj andi persónlagaðum medi sini. Endamálið við Ílegusavninum er at savna úrslitini av greiningunum av arvastreinginum hjá føroyingum, soleiðis at tað fer at bera til at fremja granskingarverkætlanir í hesum savni, um persónurin, sum eigur ílegurnar hevur játtað fyri hesum. Vit ímynda okkum, at ein sjúk ling ur til við gerð ar í før oy ska heilsu verk inum, og sum eftir samtykki fær gjørt eina ílegukanning, sum verður mett neyðug til tess at diagnostiserað ella viðgera neyvt, verður upplýstur um, at úrslitið av hansara heila ella partvísa genomsekvensering verður goymt í Ìlegusavninum. Um hann sum sjúklingur skuldi fingið brúk fyri nærri greining av hans ara arvastreingi, liggur tað klárt at brúka, heilt uttan fyrisitingarligar forðingar. Men um hansara tilfar skal brúkast til ávísar vís inda lig ar granskingarverkætlanir, má hann geva sítt samtykki fyrst. Orsøkin til, at sjúk ling artilfar verður goymt í Ìlegusavninum er tann einfalda, at Ílegu savnið fer at hava neyð ugu før leik ar nar at goyma og greina slíkt tilfar á tryggan hátt. 11</p>
<p>MEGINREGLUR FYRI PERSÓNLAGAÐUM</p>
<p xml:lang="dan">MEDISINI Í FØROYUM1 „Personlig medecin til gavn for patienterne National strategi for personlig medecin 2017-2020“, Danmark</p>
<p>Við hesari ætlan verður grundin løgd fyri nýtsluni av persónlagaðum medisini. Somu leið is er grundin løgd fyri granskingina, ið skal gagn nýta møguleikarnar við persónlagaðum medi sini.</p>
<p type="listitem">Í Føroyum kann verða bygt víðari á tær  royndir, sum onnur lond hava gjørt sær1:</p>
<p type="listitem">At tað er umráðandi við einari felags ætlan og leiðslu</p>
<p type="listitem">At tað er týdningarmikið at skifta orð við sjúklingar og almenningin um etisk og løgfrøðilig sjónarmið og ivamál</p>
<p type="listitem">At tað skal samstarvast um eitt tøkniligt undirstøðukervi</p>
<p type="listitem">At til tess at røkka einum góðum úrsliti er umráðandi, at samstarvsætlanir og neyðugir førleikar eru til staðar</p>
<p>Tað er umráðandi við einari felags ætlan og leiðslu. Mett verður, at tað hevur stór an týd ning fyri implementeringina av per sónlag aðum medisini í Føroyum, at ein stýris bólkur verður settur, sum fylgir við í tí, sum hendan ætlan setur út í kortið og sum tekur stig til, at nýggj átøk verða sett í verk á økinum.</p>
<p>Skotið verður upp, at hesin stýris bólk ur in verð ur mannaður við: Aðalstjóranum í</p>
<p>Heilsu og inn lendis mála ráð num, forstjóra num í Sjúkrahúsverki Føroya, stjóranum fyri Heilsutrygd, stjóranum fyri Ílegusavninum, Landsapotekaranum og at ein løg frøð ing ur í Heilsu og innlendismálaráðnum verð ur fakligur skrivari í bólkinum. Neyðugt er, at stýrisbólkurin hittist javnan at umrøða, hvussu nýggj átøk innan persónlagað medisin kunnu setast í verk og at hava eftirlit við, at tær skipanir, ið eru settar í verk, virka eftir ætlan.</p>
<p>Neyðugt er, at stýrisbólkurin rótfestur sítt virksemi í teimum nevndum og ráðum, ið eru á heilsuøkinum í Føroyum. Mett verður tí, at stýrisbólkurin skal inndraga í sítt arbeiðið: Sjúklingaráðið, Vísindasiðseminevndina og Etiska ráðið. Hesi kunnu upplýsa stýris bólk in um nýtt innan persónlagað medisin, og tey kunnu verða spurd til ráðs í ivaspurningum.</p>
<p>Umframt hetta, kann stýrisbólkurin kalla fólk inn úr gransking ar lands lag num, soleiðis at hesi eisini kunnu koma við frágreiðingum til stýrisbólkin um persónlagað medisin.</p>
<p>Harumframt verður mett, at tað er neyðugt at skifta orð við sjúklingin og almenningin um etisk og løgfrøðilig sjónarmið og ivamál. Menningin av persónlagaðum medisini er treytað av upplýsingunum hjá før oys kum sjúk ling um og borgarum til við gerð og gransk ing. Opinleiki og sam skifti við fólkið er tí av gerandi.</p>
<p>Mælt verður til, at sjúklingar og fólkið ann ars verða tikin við, og at upplýsing, miðling og upp ítøka verða umráðandi partar í sambandi við hetta.1213</p>
<p>Omanfyrinevnda danska ætlanin viðvíkjandi per són lig um medisini setur upp nakrar megin regl ur, sum karm fyri menning á øki num. Hetta soleiðis, at arbeiðið við persón lag aðum medisini verður so gjøgnum skygt sum gjør ligt og fyri at tryggja, at ar beitt verður innan tryggar karmar.</p>
<p>Mælt verður til, at vit í Føroyum nýta umleið somu meginreglur, sum karm fyri menning av persónlagaðum medisini í Føroyum. Skotið verður upp, at hesar fimm meginrelgurnar verða soljóðandi:</p>
<p><em type="bold">Meginreglur </em>1. Átakið skal hava sjúklingin í mið depli num. Genomsekventering skal gerast við diagnostikki og viðgerð fyri eyga. 2. Trúnaður, sjálvsavgerðarrættur, verja av upplýsingum er avgerandi, soleiðis sum tað skal vera í heilsuverkinum. 3. Nýtsla av persónlagaðum medisini sum tilboð innan heilsuverkið skal vera grundað á vísindi og vera samfelagsbúskaparliga burðardygg. 4. Úrslitini av genom sekvent er ing skulu vera í varðveitslu hjá tí al menna, í Ílegu savninum. 5. Ílegusavnið skal nýtast at goyma ílegu data, sum koma burtur úr kliniskum ílegu grein ingum soleiðis at hesir upplýsingar eisini kunnu nýtast til gransking. </p>
<p>Semja er um, at neyðugt er at hava sjúklingin í mið depli num í øllum viðurskiftum viðvíkj andi per són lag aðum medi sini. Tagn ar skyldan er ein fortreyt fyri, at persón lagað medisin kemur at virka á nøktandi hátt, so leiðis at borgarin hevur álit á, at við kvæm ir upp lýsingar verða viðgjørdir í trúnaði. Tagn ar skyldan er neyvt ásett í fyri sit ing ar lógini og „sundhedsloven“, sum er sett í gildi í Føroyum við kongligari fyriskipan nr. 821/2018.</p>
<p>Sjálvsavgerðarrætturin hjá sjúklinginum er, sum í øllum viðgerðum innan heilsuverkið, týdningarmikil. Skal ein borgari verða førur fyri at taka sjálvstøðugt val, er treytin tann, at hann hevur fingið so góða kunning sum gjørligt um teir ymisku møguleikarnar, og hvørjar møguligar positivar og negativar av leiðingarnar, sum kunnu standast av valinum.</p>
<p>Tað er umráðandi, at borgarin tek ur eitt sjálv støð ugt val og ikki er á virk aður av trýsti uttanífrá. Tó skal viðmerkjast, at vit øll liva undir teimum treytum, at vit eru tengd at hvørjum øðrum, og at hetta ikki altíð merkir, at vit skulu seta javnaðarmerki ímill um tað at gera eina gerð við atliti at øðr um, og tað at gera eitt sjálvstøðugt val.13</p>
<p>SVAR UPP Á SPURNINGAR Í</p>
<p>ARBEIÐSSETNINGINUM</p>
<p>Til spurning 1: At lýsa støðuna, tá persón ar eru til viðgerð uttanlands og fáa bjóðað persónlagað medisin, herundir hvør rindar útreiðslurnar av hesi viðgerð, hvat samlaði kostnaðurin av hesum er, um vøkstur er í, hvussu nógv fólk fáa bjóðað viðgerðina og meting um, hvørt vit kunnu hugsast at fáa stórar útreiðslur av persónlagaðum medisini uttanlands.</p>
<p>Stig til at gera eina genetiska kann ing av einum sjúklingi verða tikin, ant in av ein um klinik ara í Føroyum ella av klinik ar um á øðrum viðgerðarstøðum á út lendsk um sjúkrahúsum, í høvuðsheitum á Ríkis sjúkra hús inum. Hvussu býtið er millum stigtakan til slíkar kanningar, vita vit ikki. Mest sann líkt eru tað tær sergreinaðu deild ir nar á Ríkis sjúkra hús inum, sum oftast taka stig til slíka greiningar. Konsulentar í føroyska heilsu verkinum, sum starva við eitt nú við føddum sjúkum hjá børnum, umbiðja eisini genetiskar greiningar.</p>
<p>Meginreglan er, at føroyska heilsu verk ið rind ar fyri allar slíkar kanningar. Bæði tá vit um biðja kanningar úr Føroyum, og tá tær verður umbidnar, meðan sjúklingurin er til viðgerðar uttanlands – tá verður rokning skrivað fyri kanningina, sum fyri allar aðrar heilsutænastur.</p>
<p>Meginrákið í Føroyum verður eisini, at vaks andi tal av genet isk um grein ing um fara at verða gjørdar, bæði til at stað festa heilt neyvt, hvat slag av sjúku tal an er um, men eisini hvat slag av við gerð virk ar til serligar undirbólkar av sjúkum, stað festar við genet isk ari greining.</p>
<p>Hvussu skjótt hetta økið fer at mennast, er tor ført at meta um. Hetta veldst um fram gongd ina í læknafrøðiligari vitan, sum beint nú mennist skjótt, men eisini av, í hvønn mun teir læknar, sum hava sjúklingar til grein ing ar, eru vitandi um møguleikan og vita, hvussu slíkar greiningar kunnu fáast til vega.</p>
<p>Til tess at finna fram til eina meting av, hvussu nógv hetta nýggja virk semið fer at kosta um 5 ella 10 ár, er ikki møguligt at koma við einum ávísum tali av genom kanningum, sum fara at verða framdar og so falda tað við einum mettum miðalprísi. Heldur eiga vit at gera eina meting av, hvussu nógv tað fer at kosta at skapa eitt undirstøðukervi, sum er ført fyri at veita einstaka klinikaranum tær genetisku analysur, sum verða møguligar og vanligar komandi tíggjuárini. Hetta byggir eisini á, at útreiðslurnar til sjálva genomsekvenseringina neyvan verða serliga stórar, fyri ikki at siga smáútreiðslur í mun til tað bioinformatiska greiningararbeiðið (í breiðastu merking  frá leiting eftir relevantum genum til kanningar yvir teldustýrda leiting á arvastreinginum, til útlegging av kliniskum relevansi). Eisini hev ur tað týdning fyri útreiðslurnar, um grein ing ar úrslitini av gen om inum skulu goymast, ella um genomini skulu sek ven ser ast so hvørt og ikki goymast og um 1415neyð ugt end ur se kven ser ast, tá tørvur er á tí. Siga vit, at vit goyma kann ing ar úrs lit í Ílegusavninum, soleiðis sum ætlan in hevur verið, frá tí at savn ið varð stovn sett, so kunnu vit áseta ein prís fyri goymsl una og fyri kemisku greiningina. Men bio in form atikkurin kann ikki gerast upp fyri hvørja analysu sær uttan so, at vit leggja hetta heilt í útlendskar serfrøðingahendur og gjalda fyri einstaklingagreiningar. Um vit hin vegin siga, at vit fara at byggja upp ein bioinformatiskan og kliniskt genetiskan førleika, verður talan um nøkur serfrøðingastørv.</p>
<p>Kliniskur genetikari Í føroyska heilsuverkinum verður tørv ur á klin isk um gen etik ar um, sum eru breitt út búnir og tískil megna ta yvirskipaðu heild ina innan fakið. Tað er neyvan grundarlag fyri genetikarum við smáum undirøkjum. Í slíkum førum verður neyðugt at samstarva við starvsfelagar frá øðrum deildum. Hes in leist ur verð ur longu nýttur innan onn ur klinisk øki. Flestu klinisku genet ik ar ar á donsk um sjúkra hús um í dag fáast við krabbameinsgenetik (50%) og almenna gen etik (50%). Almenn genetik fatar um alt frá børnum við ymisk um syn drom um, de mens, stoffskiftisjúkum, psyko mo tor isk um menn ing ar tarni, hjarta sjúk um og eygna sjúkum og aðrar við.</p>
<p>Talið av genetikarum er ymiskt ímill um donsku regi ón irnar. Í región suður, sum fevn ir um 1,2 mió íbúgvar, eru 7 yvirlæknar, 9 deildarlæknar og 34 útbúgvingarlæknar í starvi. Sambært hesum tølum er grundarlag fyri einum kliniskum genetikara í Føroyum.</p>
<p>Um 5 ár eigur ein serlækni í kliniskari gen etik, sum serliga skal taka sær av gen om grein ing um, at verða tøkur sum sam starvs felagi hjá hinum klinikarunum í heilsu verkinum. Hesin klinski genetikari skal so taka sær av at finna relevant gen at leita eftir. Hesin hevur ábyrgdina av allari arvafrøðiligari ráðgeving í føroyska heilsu verkinum. Sær til hjálpar hevur hann eisini onnur heilsu starvs fólk við eftir út búgv ing innan kliniska genetik. Tá se kven ser ing in er framd, skal hesin eisini útleggja relevans in av tí, ið funnið verður fyri diagnosu og terapi.</p>
<p>Tað er mest sannlíkt, at tað fer at verða tørv ur á einum fulltíðar bioinformatikara – hesin skal hava grundleggjandi lívfrøðiliga vitan um genomið, verða stinnur í bio stati stikki og teldu frøði. Tað verður bio statik ar in, sum skal kunna taka ráðdáta og viðgera tey soleiðis, at serlæknin í kliniskari genetik kann fáa ta vitan, honum tørvar til at gera eina niðurstøðu.</p>
<p type="listitem">Ein varislig kostnaðarmeting av árligu út reiðslunum um fimm ár kundi verðið hendan:</p>
<p type="listitem">Klinskur genetikari: 1 1 mill  kr</p>
<p type="listitem">Bioinformatikari: 0,7 mill  kr</p>
<p type="listitem">Útreiðslur fyri at goyma genomini: 2 mill kr</p>
<p type="listitem">Mett tal av genomsekvenseringum um 5 ár: 500 á kr  2000 = 1 mill  kr</p>
<p type="listitem">Aðrar útreiðslur: 0,2 mill kr</p>
<p type="listitem">Íalt soleiðis umleið 5 mill  krónur í eykaútreiðslum svarandi til í dag</p>
<p>Legg merki til, at her er tað ikki kostnaðurin fyri hvørja sekvensering, sum er avgerandi, tí hann er settur at vera nógv minni enn í dag – kr. 2000 fyri heilgenomsekvensering av einum fólki.</p>
<p>Mælt verður til, at ein kliniskur genetikari og ein bioinformatikari verður settur í starv á Ílegusavninum, sum skulu hava ábyrgd av allari arvafrøðiligari ráðgeving í føroyska heilsuverkinum og at útleggja relevansin av tí, ið funnð verður, fyri diagnosu og terapi.</p>
<p>Mettur kostnaður av hesum tilmæli er uml. 1.8 mio.kr.</p>
<p>Mælt verður somuleiðis til, at peningur verð ur settur av til genomsekvensering, am boð til genomsekvensering og goymslu av gen omum.</p>
<p>Mettur kostnaður av hesum tilmæli er uml. 3.2 mio.kr.</p>
<p>Mælt verður til, at hetta tilmælið verður sett í verk skjótast gjørligt. Hetta soleiðis at byrjað verður beinanvegin við fyrireikingum til, at kliniskur genetikari og bio inform atik ari kunnu setast í starv. Hesi kunnu t.d. byrja sum konsulentar í fyrsta umfari, ímeðan ar beitt verður fram í móti fastari setan. Eisini 15er møguligt at eggja læknalesandi til at fara undir at lesa hesa serlæknagrein.</p>
<p>Mælt verður til, at peningur verður settur av á fíggjarlógini frá 20202024 í tann mun, at fyrireikingarnar eru lidnar, og mett verður, at klárt er at seta kliniskan genetikara og bioinformatikara í starv.</p>
<p>Til spurning 2: Hvat er kostn aður in av gen etisk um kann ing um uttan lands. Hvussu stór er upp hædd in, sum í dag verður brúkt til kann ing ar í sambandi við persónlagað medi sin í føroyska heilsuverkinum</p>
<p>Sambært hagtølunum hjá Rann sóknar stov uni og frá Klinisk Genetisk afd. RH fyri 2017 eru gjørdar 35 ílegu kann ing ar á hesi deild á Ríkis sjúkra hús inum (RH). Tær flestu fyri cystiska fibrosu (11) og carni tine trans porter deficiency (10). Nakað færri fyri ho lo car boxy lase synt hetase de fic iency (4) og gly co gen goymslu brek (3). Eisini aðrar deild ir á RH gera genetiskar analysur, t.d. deild in Genomisk Medicin, Hema to log iskOnko log isk Kromosomlaboratorum, og Deildin Klinisk Biokemisk. Har um framt verða onkr ar kanningar gjørdar í Århus.</p>
<p>Fakturin frá Klin Genetisk deild inni held ur bæði ílegukanningar umframt aðrar „ikki ílegu kanningar“, sum verða gjørdar á somu deild. Tað er tí trupult at síggja, hvussu nógv hvør kanning kostar. Onkrar kann ing ar eru mutatións screen ing ar (1/3), meðan aðrar eru kendar mutatiónir (2/3). Kann ing ar kosta millum 1.500 kr. og 12.000 kr. fyri hvørja. Ein meting er, at ílegu kann ing ar nar kosta uml. 700.000 kr. og verða merg og kromo som kanningar taldar við, er talið stívliga 1,2 mill kr.</p>
<p>Til spurning 3: Hvussu tryggja vit okkum, at framleiddu dáturnar eru góðsku tryggjaðar til nýtslu í heilsu verk inum</p>
<p>Fyri at góðskutryggja tær framleiddu genom dát ur nar til nýtslu í heilsu verk inum, er neyð ugt at ávísar manna gongd ir, ISO ella 1617líknandi, verða fylgdar. Mælt verður til, at slíkar mannagongdir verða fylgdar.</p>
<p>Til spurning 4: Hvørjar genetiskar kanningar, sum í dag verða gjørdar uttanlands, kunnu vit gera í Føroyum</p>
<p>Vit eiga at seta okkum sum mál, at fram tíðar ílegu kann ing ar kunna verða gjørdar í Føroyum. Tí eiga vit at leggja enn meira dent á at førleikamenna tey relevantu fólkini til hvørt stig í dátuframleiðsluni, dátuviðgerðini og dátutulkanini.</p>
<p>Hinvegin mugu vit ásanna, at starvs stov ur uttan lands viðhvørt kunnu gera genom kann ing ar nógv bíligari, enn vit kunnu í Føroyum, tí tey gera so nógvar slíkar. Prís mun ur in má ikki gerast ein tálming í menningini av persónlagaðum medisini í Føroyum. Tí kann tað koma fyri, at kanningar verða gjørdar uttanlands, um trygdin, góðskan og prísurin tala fyri tí. Tó skal sigast, at um tøkniliga gongdin heldur fram, sum hon hevur gjørt seinastu tíggjuárini, so verður helst skjótt minni munur á prísinum, soleiðis at skilja, at prísmunurin ikki er tíðandi, tá støða skal takast til, um genomkanning skal fremjast ella ikki. Sjálvt um vit at byrja við, ikki gera heilgenomsekvensering sjálvi her heima hjá okkum, kunnu vit tó gera blóðroyndirnar lid nar til se kven ser ing, áðrenn vit senda roynd ir nar avstað.</p>
<p>Annað er, at tær genomkanningar, sum verða framdar, tá okkara sjúklingar eru vístir til kanningar/viðgerð uttanlands, eiga vit at fáa úrslitið av. Ikki bert klinisku frágreiðingina, men eisini talgildaða arvastrongin, soleiðis at hann kann goymast í okkara Ílegusavni.</p>
<p>Mælt verður til, at vit leggja stóran dent á at før leika menna við kom andi starvs fólk, so leið is at fram tíðar ílegukanningar, í størst møgu lig an mun, kunnu verða gjørdar í Før oyum. Um tað hinvegin kann loysa seg bet ur fíggjarliga at gera ílegu kann ing ar nar uttanlands, eigur hetta eisini at kunna bera til.</p>
<p>Til spurning 5: Kunnu genomdátur úr Før oy um fylgja sjúk ling inum til viðgerð í Danmark</p>
<p>Um genomdátur fyriliggja hjá einum sjúklingi í føroyska heilsuverkinum, sum hava týd ning fyri sjúkuavgerð, kunna hesar nýt ast í sam band við sjúku við gerð uttan lands. Tal gilda heilsu skip an in (THS) er fel ags jour nal og samskiftisskipan í føroyska heilsu verkinum. Skipanin er við til at tryggja høga heilsufakliga góðsku, skynsama nýtslu av tilfeingi, og at gongdin hjá sjúklingunum í heilsuverkinum hongur saman.</p>
<p>Talgilda heilsuskipanin savnar allar upp lýs ing ar um sjúklingar í eini skipan, so at allar heilsuupplýsingar hjá tí einstaka før17oyinginum verða tøkar uttan mun til, um ein fer til kommunulækna ella til serlækna; fer til kanningar í einum ambulatorium ella verður innlagdur á einum av teimum trimum sjúkrahúsum. Genomdátur kunna leggjast í Talgildu heilsuskipanina, og atgongdin til genomdátur kann tá stýrast neyvt. Tað er um ráðandi, at genomdátur, sum læknar uttan lands fáa atgongd til, hava beinleiðis týdning fyri sjúkuavgerð, t.e. at atgongd verður bert givin til ávísar ílegur og ikki til alt genomið.</p>
<p>Mannagongd skal gerast fyri, hvussu at gongd til ílegudátur skal gevast. Føroyska heilsu verkið hevur ábyrgdina av trygdini hesum viðvíkjandi.</p>
<p>Mælt verður til, at manna gongd ir verða gjørd ar fyri, hvussu atgongd til ílegu dát ur skal gevast.</p>
<p>Til spurning 6: Hvussu upp byggja vit ein trygg an kunningarpall til kliniska nýtslu</p>
<p>Eitt tøkniligt undirstøðukervi við trygg ari og effekt iv ari at gongd. Í ein viss an mun er tað longu ein trygg ur kunn ing ar pall ur til klin iska nýtslu ígjøgnum Ílegusavnið við pro gramm inum Progeny, har læknar við brúkara at gongd (aftaná at hava fingið loyvi frá Vís inda sið semi nevnd ini og dátu eftir lit inum, tá tað snýr seg um granskingarverk ætlan ir) kunnu logga seg inn og leggja re levanta informatión inn fyri tann einstaka sjúk lingin. Í Vevnaðarskránni verða longu í dag nógv ar klin isk ar royndir goymd ar. Heim ildin í Ílegu lógini er avmarkað til granskingarendamál og heilsufrágreiðingar. T.v.s. ílegulógin má broytast til eisini at fevna um kliniska nýtslu.</p>
<p>Hóskandi kundi talgildi samleikin, sum Tal gildu Føroyar skipanin fer at seta í verk, verið brúkt at samskift ígjøgnum.</p>
<p>Arbeiðsbólkurin metir, at tað er týd ning ar mik ið at hava eitt stað í Føroyum, har allar ge nom roynd ir innan bæði gransk ing og per són lagað medi sin, verða savn aðar. Mælt verður til, at Ílegu savnið verð ur víðkað til eisini at fevna um genom roynd ir til persónlagað medisin. Hetta soleiðis, at øll sjúkra hús, viðgerðarstøð og onnur, ið hava genom royndir um hendi, skulu lata hes ar til Ílegu savnið til goymslu. Neyð ugt verð ur at tryggja eina smid liga og líka at gongd fyri gransk ar ar og klinik ar ar til at gagn nýta dát ur frá Ílegu savn inum til við gerð og grans king ar innan lóg ar innar karmar. Eisini eigur upp lýsing til sjúklingar og borgarar at verða raðfest høgt.</p>
<p>Til spurning 7: Verða úrslit frá kanningum í sam bandi við persónlagað medisin savnaðið, og kunnu tey endurnýtast</p>
<p>Úrslit frá kanningum í sambandi við per són lagað medisin verða savnað í THS og kunnu end ur nýtast sambart Ílegulógini nr. 62, Løgtingslóg um gransking í manna íleg um, sum broytt við kunngerð nr. 12 frá 31. mars 2008, § 7, stk. 1 og stk. 4.</p>
<p>Til spurning 8: Heimildin í § 8 í ílegulógini er serstøk, og líknandi finst ikki í danskari heilsulóg. Er hendan heimildin nøktandi. Eru heimildirnar í ílegulógini annars nøktandi § 8 í løgtingslóg 62/2005 um gransking í mannaílegum (ílegulógin) er soljóðandi: <em type="italic">“§ 8 í ílegulógini er so ljóðandi: § 8. Av inn savn aðu heilsu upp lýs ing un um í Diagnosu skránni kunnu bert WHO-flokkaðar diagnosur goymast umframt upplýs ing ar, sum eru vunnar úr vevnaðinum. </em></p>
<p><em type="italic">Í Vevnaðarskránni verður vevn aður goymd ur, eisini eftir at vevn aðurin er kann aður. </em></p>
<p><em type="italic">Í Ættarbandsskránni verða goymdar upp lýsingar um ættarbond.» </em>§ 8 í ílegulógini heimilar, at granskarar, tá ið teir eru lidnir við sína gransking, goyma upplýsingar, sum eru vunnar úr vevnaði í diagnosuskránni. Hesar upplýsingar kunnu síðani nýtast til persónlagað medisin.1819 </p>
<p>Trupulleikin við ílegulógini er tó tann, at lóg in bert fevnir um gransking í mannaílegum. Sambært § 2 í ílegulógini fevnir lógin bert um gransk ing í mannaílegum, sum er tengd at ættar bregði. Lógin fevnir so statt ikki um persónlagað medisin. Til dømis fevn ir lóg in ikki um øll tey føri, har sjúklingur verð ur á víst ur av kommunu lækna til at taka genom roynd viðvíkjandi á vísari sjúku. Hesar genomroyndir verða goymd ar á sjúkra húsinum og ikki í diagnosuskránni á Ílegu savninum.</p>
<p>Í sambandi við donsku ætlanina: “National stra tegi om per son lig mede cin 20172020“, hava danir sett á stovn “Natio nalt Gen om center“. Lóggáva er tilevnað sum karm ur kring genom mið støð ina, jb. “lov nr. 728/2018 om ændr ing i Sund heds lov en“. Í lóg ar broyt ingini eru neyvar ásetingar um stovnsetan av “Nationalt Genomcenter“, um at gen om upplýsingar um sjúkling ar skulu latast genom miðstøðini til persón lagað medisin og um sjálvsavgerðarrættin hjá sjúklingum í sambandi við teirra gen om royndir.</p>
<p>Í Noreg eru ásetingar í lóg um við gerð ar bio bankar: “Lov om behandlingsbio banker“. Ásett verður, hvørji krøv skulu verða til stovn setan av slíkum viðgerðarbiobankum, t.d. hvat slag av tilfari, biobankin skal fevna um, hvussu tilfarið verður savnað inn, hvørj um per sónum tilfarið verður innheintað frá, hvussu samtykkið verður innheintað o.s.fr. Í Genomálitinum (útgreinan av lóggávuni á humangenomøkinum í Føroyum, august 2015) verður mælt til at seta líknandi lóg í gildi í Føroyum.</p>
<p>Ynskiligt er, at allar genom roynd ir í Før oy um verða goymdar í diagnosuskránni á Ílegu savn inum. Hetta soleiðis at vit í Føroyum hava eitt stað, har allar genomroyndir før oy inga verða goymdar.</p>
<p>Mælt verður til, at lógarbroyting verður gjørd í ílegu lóg ini, soleiðis at ásetingar um nýtslu av genomroyndum til persónlagað medisin og sjálvsavgerðarrætt hjá sjúklingum í hesum sambandi, verða førdar inn í føroysku lógina.</p>
<p>Til spurning 9: Hvussu verða starvsfólk í før oyska heilsuverkinum klár at lofta hesum og brúka ílegudáturnar</p>
<p>Tað verður fyrst og fremst tørvur á hollari undirvísing í genomiskari lækna vís indi, um hon skal menna seg líka skjótt í Før oy um sum aðra staðni. Hetta merkir, at allir viðkomandi klinikarar fáa høvi at koma á skeið, har teir læra, hvørjir møguleikar eru innanfyri tær ymisku sergreinarnar at gera eina neyvari genetiska greining. Hendan undir vís ing skal vera ógvu liga ítøkilig og vera at siga ein møgu leikalisti, sum klinikarin kann leggja sær í geyma og hava við sær út á deildirnar, ambulatoriini, viðtalurnar, har hann møtir sjúklingunum. Tað er eisini neyðugt, at henda undi rvís ing er á rættiliga høgum stigi til tess at geva so auto rita tiva, men fram vegis klin iskt við kom andi frálæru, sum tað ber til. Hetta eig ur tí at verða gjørt av einum kliniskum gen etikara. Mett verður, at aðrar professiónir eisini kunnu gera tað, men tað avgerandi er at skapa eina brúgv millum upp lýs ing ar nar í arva streing inum og kliniska veru leik an. Tað er ikki nóg mikið, at klinikararnir fáa útbúgving, tað skulu onnur starvsfólk í heilsuverkinum eisini fáa. Her er talan um breiðari útbúgving í bæði, hvat genomið er, og hvat gene tikk in í høvuðs heit um kann geva okkum av nýggjari vitan og ikki minst frá læru í, hvussu kausalitetsviðurskiftini eru. Tað verður her týdningarmikið at læra fólk, at ein givin sjúka ella ein givin fenotypa stendur á bæði um hvørvis og arva lig um bein um.</p>
<p>Harumframt er tað eitt samskifti mill um hesi bein, soleiðis at tað er ikki ráðiligt at tala alt ov avgjørt um genetiskan kausalitet. Tað verður týd ning ar mik ið at læra fólk í heilsu verk inum, at arbeiðið við sannlíkindum held ur enn „ja/nei sannleikum“.</p>
<p>Nakað tað sama er neyðugt í almennu undir vís ingini av Føroya fólki. Tað hevði í hesum sambandi helst verið gagnligt, at miðnámini í Føroyum fingu førleikar at undirvísa teirra næmingum í genomiskari medisin, og tað hevði óivað eisini verið gott fyri føroyska al menningin, at hann um vegis rætta og greiða kunn ing gjøgnum miðlarnar í Fø roy um fekk eina støðuga og dagførda und ir vís ing í, hvat genomisk medisin í grundini er. Tað verður her neyðugt at útbúgva eisini aðrar starvsfólkabólkar enn læknar í genomiskari kunning, av bæði starvsfeløgum, sjúklingum og almenningi. 19</p>
<p>Tá klinikarin er væl kunnaður um dagførdar møgu leikar innanfyri genom iska medisin, fer hann vænt andi skjótt at hava hug at bólka sínar sjúk ling ar gen etiskt, t.d. dia betes sjúk lingar. Í hesum arbeiði er tað týd ning ar mikið, at klinikarin hevur eitt undir støðu kervi at venda sær til, sum kann fremja kann ing ina, tað verið seg bæði at skriva indikat ión ina, nevna møgulig gen, fremja sek ven ser ingina, fremja bioinformatisku analysuna, og so eisini gera eina genetiska niður støðu, sum verð ur disku terað við klinikarin, og har dia gnost isk ur ella terapeutiskur rele vansur verður um røddur.</p>
<p>Saman um tikið er helst besti mátin at seta skjøt ul á um ráðið í Føroyum at fáa kompetent fólk innan kliniska genetikk at undirvísa og samstarva við vanligar klinikarar innan og uttan sjúkrahúsgátt, men tað er neyðugt at rokna rættiliga nógva tíð til bæði undirvísing av fakfólki og almenningi. Tað kann væl hugs ast, at bara undir vís ing ar upp gávan er eitt heilt ársverk. Hana eiga vit at fara undir uttan drál.</p>
<p>Mælt verður til at fáa kompetent fólk innan kliniska gene tikk at undir vísa og sam starva við van lig ar klinik arar. Hetta soleiðis at klinik ar ar nir í Føroyum fáa neyðugu vit an ina um kliniska genetik. Mett verður, at kostn aður in av hesum liggur innan fyri játt an ina av til mæli num oman fyri um at seta klin isk an genetikara og bioinformatikara til økið.2021</p>
<p>TILMÆLI</p>
<p>Stýrisbólkur til stimburs og eftirlit Mælt verður til, at ein stýrisbólkur verð ur sett ur til at sam skipa víðari arbeiðið við per són lagaðum medisini í Føroyum, og hava eyg uni eftir, at setningurin verð ur fylgd ur. Stýris bólk ur in skal javn an hitt ast at um røða, hvussu nýggj átøk innan per són lagað medi sin kunnu set ast í verk, og at hava eftir lit við, at tær skip an ir, ið eru sett ar í verk, virka eftir ætlan. Mælt verð ur til, at hesi verða vald í stýrisbólkin: Aðal stjór in í Heilsu og innlendismálaráðnum, for stjór in fyri Sjúkra hús verk Føroya, stjór in fyri Heilsu trygd, stjór in fyri Ílegu savn ið og Lands apo tek ar in. Ein løgfrøðingur í Heilsumálaráðnum er fak ligur skrivari. Mett verður, at tað hevur stór an týd ning fyri imple ment ering ina av per són lag aðum medi sini í Fø roy um, at ein stýris bólk ur fylg ir við í gongd ini og sær til, at nýggj átøk verða sett í verk á økinum.</p>
<p>Mælt verður til, at stýrisbólkurin á fund um sín um, inn kall ar eftir tørvi: Sjúk ling aráð ið, Vís inda sið semi nevnd ina og Et iska ráð ið. Hesi kunnu upp lýsa stýris bólk in um nýtt inn an per són lagað medi sin, og tey kunnu verða spurd til ráðs í ivaspurningum.</p>
<p>Umframt hetta kann stýrisbólkurin innkalla fólk úr granskingarlandslagnum, soleiðis at hesi eisini kunnu koma við frágreiðingum til stýrisbólkin um persónlagað medisin.</p>
<p>Mælt verður til, at hetta tilmælið verður sett í verk í 2019.</p>
<p>Sjúklingar og borgarar skulu takast við Menningin av persónlagaðum medisini er treytað av upplýsingunum hjá Føroyskum sjúk ling um og borgarum til viðgerð og gransk ing. Opin leiki og samskifti við fólkið er tí av ger andi.</p>
<p>Mælt verður til, at sjúklingar og fólk ið ann ars verða tikin við, og at upplýsing, miðl ing og uppí tøka verða sera umráðandi partar í sam bandi við hetta. Mælt verður til, at hetta til mælið verður sett í verk í 2019.</p>
<p>Víðka Ílegusavnið til eisini at fevna um ge nom royndir til persónlagað medisin Arbeiðsbólkurin metir, at tað er týd ning ar mik ið at hava eitt stað í Føroyum, har allar ge nom roynd ir innan bæði gransk ing og per són lagað medisin, verða savnaðar. Mælt verður til, at Ílegu savn ið verð ur víðkað til eisini at fevna um genom royndir til per són lagað medi sin. Hetta soleiðis at øll sjúkra hús, við gerðar støð og onnur, ið hava genom royndir um hendi, skulu lata hesar til Ílegu savn ið til goymslu. Neyð ugt verð ur at tryggja eina smidliga og líka atgongd fyri gransk ar ar og klinikarar til at gagn nýta dát ur frá Ílegu savn inum til við gerð og gransk ing ar innan lógarinnar karmar. Eisini eigur upplýsing til sjúklingar og borgarar at verða raðfest høgt.</p>
<p>Mælt verður til, at tilmælið verður sett í verk so líðandi í tíðarskeiðnum 20192024.</p>
<p>Amboð og førleikar til at gagn-nýta Ge nomdátur Tað er av týdningi, at klinisk praksis, eis ini í framtíðini, er grundað á haldgott próv tilfar. Í føroyska heilsuverkinum er tørvur á kliniskum genetikara, til at taka sær av genom grein ing um, at verða tøk ur sum sam starvs fel agið hjá hinum klinik ar un um í heilsu verk inum, umframt hava á byrgd ina av allari arva frøði lig ari ráð gev ing í fø roy ska heilsu verk inum. Hesin skal verða breitt út búgv in og tískil megna ta yvir skip aðu heild ina innan fakið. Eisini er tørv ur á ein um full tíðar bio infor ma tik ara – hesin skal hava grundleggjandi lívfrøðiliga vitan um genomið, verða stinnur í biostatistikki og teldufrøði.</p>
<p>Mælt verður til, at ein kliniskur genetikari og ein bioinformatikari verður settur í starv á Ílegusavninum, sum skulu hava ábyrgd av allari arvafrøðiligari ráðgeving í føroyska heilsuverkinum og at útleggja relevansin av tí, ið funnð verður, fyri diagnosu og terapi.</p>
<p>Mettur kostnaður av at seta kliniskan gen et ikara og bioinformatikara er uml. 1.8 mio.kr. 21</p>
<p>Mælt verð ur somu leið is til, at pen ing ur verð ur settur av til genomsekvensering, amboð til ge nom sek ven ser ing og goymslu av genom um.</p>
<p>Mettur kostnaður av hesum tilmæli við víkj andi amboðum v.m. er uml. 3.2 mio.kr.</p>
<p>Mælt verður til, at hetta tilmælið verður sett í verk skjótast gjørligt. Hetta soleiðis at byrjað verður beinanvegin við fyri reik ing um til, at klin isk ur gen et ik ari og bio informa tik ari kunnu setast í starv. Hesi kunnu t.d. byrja sum konsu lent ar í fyrsta um fari, í með an ar beitt verður fram í móti fastari setan. Eisini er møguligt at eggja læknalesandi til at fara undir at lesa hesa serlæknagrein.</p>
<p>Mælt verður til, at peningur verður settur av á fíggjarlógini frá 20202024 í tann mun, at fyrireikingarnar eru lidnar, og mett verður at klárt er at seta kliniskan genetikara og bioinformatikara í starv.</p>
<p>Greiðar lógarkarmar um nýtslu av genom roynd um til persónlagað medisin Í legu lóg in fevnir bert um gransk ing í manna ílegum. Lóg in fevnir sostatt ikki um per són lagað medi sin. Hesar genom roynd ir verða goymd ar á sjúkra húsinum og ikki í dia gnosu skránni á Ílegu savn inum. Ynski ligt er, at allar genom roynd ir í Fø roy um verða goymd ar í diagnosuskránni á Í legu savn inum. Hetta soleiðis at vit í Fø roy um hava eitt stað, har allar genomroyndir føroyinga verða goymdar. Í Danmark er lógarbroyting gjørd, soleiðis at neyvar ásetingar eru á sett ar í lóg um, at genomroyndir til persónlagað medisin skulu goymast í nationalu genom miðstøðini.</p>
<p>Mælt verður til, at lógar broyt ing verð ur gjørd í ílegulógini, soleiðis at á set ing ar um nýtlsu av genomroyndum til persónlagað medisin verða ásettar í ílegulógini. Eisini er týdningarmikið, at neyvar ásetingar verða í 2223ílegulógini um sjálvs av gerðar rætt hjá sjúk ling um.</p>
<p>Mælt verður til, at hetta tilmælið verður sett í verk í 2019, soleiðis at lógaruppskot verður lagt fyri Løgtingið í 2020.</p>
<p>Góðskutryggja dátur Mælt verður til at fylgja ávísum manna gongd um, eitt nú ISO ella líknandi manna gongd um, fyri at góðskutryggja tær fram leiddu genomdáturnar til nýtslu í heilsu verk inum. Í 2019 skal støða takast til hvør skipan skal setast í verk. Hareftir skal til mæli ger ast til polit iska myndugleikan við umbøn um fíggjar tørv.</p>
<p>Genetiskar kanningar í Føroyum Sjált um vit, at byrja við, ikki gera heil gen om sekvensering sjálvi her heima hjá okkum, kunnu vit tó gera bóðroyndirnar lidnar til sekvensering, áðrenn vit senda royndirnar avstað. Annað er, at tær genom kann ingar, sum verða framdar, tá okkara sjúk ling ar eru vístir til kanningar/viðgerð uttan lands, eiga vit at fáa úrslitið av. Ikki bert klin isku frá greið ing ina, men eisini tal gild aða arva strong in, soleiðis at hann kann goymast í okkara Ílegusavnið.</p>
<p>Mælt verður til, at vit leggja stóran dent á at førleikamenna relevantu fólkini, soleiðis at framtíðar ílegukanningar í stórst møguligan mun kunnu verða gjørdar í Føroyum. Um tað hinvegin kann loysa seg betur fíggjarliga at gera ílegukanningar uttanlands, eigur hetta eisini at kunna bera til.</p>
<p>Hvørjum sjúkum og vandabólkum skulu vit byrja við Mett verður at kliniski gerðandisdagurin av sær sjálvum kemur at siga okkum hvør og hvat skal kannast. Tað verða møgu leik ar nir at gera sjúku avgerð ina meira neyva og møguleikin fyri bein rakt ari við gerð, sum fara at avgera, hvørjar ílegugreiningar, ið verða framdar. Mett verður tí ikki, at tað er neyðugt at seta sjóneykuna á serstøk sjúkuøkir og vandabólkar.</p>
<p>Persónlagað medisin á øðrum økjum Persónlagað medisin er eisini annað enn nýtsla av ílegum í viðgerðini av einstaka sjúk linginum. Hetta fevnir eisini um lækna frøði liga viðgerð, ið er málrættað ein staka sjúk ling inum. Tað kann t.d. vera immum terapi innan krabbameinsøkið ella mál rætt aðar skurð viðgerðir.</p>
<p>Mælt verður til, at stýrisbólkurin so við og við, tá ið arbeiðið við persónlagaðum medi sini, ið knýtir seg at genomupplýsingum, er komið á mál, víðkar arbeiðið sítt til eisini at fevna um aðrar partar av per són lag aðum medi sini, sum eitt nú immun terapi inn an krabba meins við gerð og mál rætt aðar skurð við gerðir.23</p>
<p>SKJAL 1 – ROYNDIR ÚR ØÐRUM LONDUM22</p>
<p xml:lang="dan">Danmark:„Personlig medecin til gavn for patienterne – National strategi for personlig medecin 2017-2020“; Noreg: „Nasjonal strategi for persontilpasset medesin i helsetjenesten 2017-2021“;</p>
<p xml:lang="dan">Finland: „Improving health through the use of genomic data – Finlands Genome Strategy</p>
<p>Danmark Sundhedsministeriet gav í 2017 út „National strategi for personlig medecin 20172020“. Tey mest umráðandi tilmælini í ætlanini eru við víkjandi stovnsetan av einari natio nal ari, al mennari genom mið støð, stovn setan av strategiskum stýri bólki við undir bólk um, til mælið um greiðari lógarkarmar og um at fáa amboð og fakligar førleikar til at gagnnýta genomdátur.</p>
<p>Norra Helsedirektoratet gav í juni 2016 út „nasjonal strategi for person til pass et medi sin i helse tjenesten (20172021)“. Tey mest um ráð andi tilmælini eru viðvíkjandi tjóðar sam starvi, uppbyggjan av førleikum og eitt felags tøkni ligt undirstøðukervi. Eingin serstøk fíggjarlig orka er sett av til ætlanina.</p>
<p>Finland Finska stjórnin legði í juni 2015 eina ætlan fram við heitinum „Im prov ing health through the use of genomic data (20152020)“. Í apríl 2016 legði finska stjórn in uml. 135 mió. kr. av til at stovna eina tjóð arílegu mið støð, ið fær ábyrgd av at fremja ætlan ina í verki. Tjóðarílegumiðstøðin, ein tjóð ar krabbameinsmiðstøð og ein sam skipað til gongd til biobankar skulu vera karmarnir um tað finska arbeiðið.</p>
<p>Svøríki Eingin samlað tjóðarætlan er orð að fyri Persónlagað medi sin á polit isk um støði.</p>
<p>Tað eru nakrar týð andi og sterkar gransk ing ar saman setingar inn an genomgransking og persón lagað medisin á lærdu háskúlum landsins og í heilsuverkinum. Svøríki hev ur sama góða byrjanarstøði sum Dan mark, Norra og Finland við granskingarum hvørvi, biobankum, heilsuskráseting og annað, ið longu er til staðar.</p>
<p>Ongland Í Onglandi verður í løtuni ein serlig áherðsla løgd á „The 100,000 Genomes Project 20142017“, ið verður rikið av tí almenna Ge nomics Eng land. Samlaða fíggjarætlanin er uml. 3 mia. kr., har av høvuðsparturin kemur frá Genomics England, granskingargrunninum Wellcome Trust og amerikonsku fyritøkuni Illumina. Við støði í „The 100,000 Genomes Project“hevur NHS England sett arbeiðið við at gera eina tjóðarætlan fyri personligt medisin í verk.</p>
<p>USA Obama forseti bar í januar 2015 fram „Precision Medicine initiative“, ið hevði eina fíggjar ætlan upp á 1,5 mia. kr. í 2016. Ein høvuðs lut ur í átakinum er ein nýggj fyri mynd fyri sjúklingarikna gransking, hvørs enda mál er at skunda undir biomedisinska upp dag ing ar og at geva klinikarum nýggj amboð, vitan og viðgerðir. Høvuðsparturin av fíggjarætlanini verður tillutaður <em type="italic">National Institute of Health </em>og <em type="italic">National Canc er Institute. </em>2424 </p>
<p>SKJAL 2 – ORÐALISTI</p>
<p>Orð</p>
<p xml:lang="dan">Danskt</p>
<p xml:lang="dan">Ensktbioinformatikkurbioinformatikbioinformaticsgen, ílegagengenegenetikkur, arvalæra(-frøði)genetikgeneticsgenom, arvastrongurgenomgenomegenomsekventering, ílegugreininggenomsekventeringgenome sequencingheilgenomsekvenseringhelgenomsekvenseringwhole genome sequensinghuman-, manna-human-humanimmunterapiimmunterapiimmunotherapykausalitet, atvoldarsambandkausalitetcausalitymýlalívfrøðimolekylær biologimolecular biologypersónlagað medisinpersonlig medicinpersonalized medicinesekvensera, sundurgreinasekventeresequencesekvensur, raðfylgjasekvens, rækkefølgesequencevevnaðarskrávævsregistertissue register</p>
<p>Heilsu- og innlendismálaráðið</p>
<p>Apríl 2019www.himr.fo</p>
<p xml:lang="dan">I S B N 978-99918-970-9-79 7 8 9 9 9 1 8 9 7 0 9 7</p>
</body></document>
