<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>3363</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/></multilingual><origFileName>2019.07 Tilmæli til framtíðarætlan fyri fremmandamál í føroyska undirvísingarverkinum.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>FREMMANDAMÁL Í FØROYUM</p>
<p>Tilmæli til framtíðarætlan fyri fremmandamál í føroyska undirvísingarverkinum</p>
<p xml:lang="dan">8. JULI 2019</p>
<p>Lone Høeg Bejer, Annika Arnsteinsdóttir Nielsen, Hanus Iversen, Súsanna Debes Hammer, Annika við Skipá, Margreth Veihe og Maria Heradóttir</p>
<p><em type="bold">Ætlan fyri fremmandamál í føroyska </em></p>
<p><em type="bold">undirvísingarverkinum </em></p>
<p><em type="bold">Mál lata hurðar upp.  </em></p>
<p>Tá ið vit læra fremmand mál, fáa vit møguleika at koma í samband við onnur fólk og aðrar</p>
<p>mentanir. Hetta er við til at styrkja okkara fatan av, hvussu fólk liva og hugsa.</p>
<p>At duga fremmandamál er fortreyt fyri at taka lut í altjóða sambondum og gevur eina</p>
<p>fjølbroyttari mynd av altjóða gongdum og hendingum. Í eini verð við øktum flytføri og</p>
<p>talgildum sambondum eru fleirmálsligir og interkulturellir førleikar ein fortreyt fyri samskifti</p>
<p>og virknum leikluti á nógvum økjum.</p>
<p>At læra mál snýr seg fyrst og fremst um at brúka málið – at lesa, lurta, tosa og skriva – í</p>
<p>ymiskum høpi. Harumframt snýr tað seg um innlit í og samskifti um øðrvísi lívshættir,</p>
<p>lívsáskoðanir, virði og mentanir. Hetta ber við sær størri tilvit um egnu mentan og nýggjar</p>
<p>møguleikar fyri upplivingum. Høvið at uppliva og fáa innlit í mentanarlig viðurskifti er</p>
<p>stimbrandi fyri persónligu menningina og dannilsið, samstundis sum tað letur dyr upp fyri</p>
<p>fleiri møguleikum í útbúgving, arbeiðslívi og frítíð.</p>
<p>At læra fremmandamál byggir á royndir við øðrum málum bæði í og uttan fyri skúlan. Tá ið</p>
<p>vit gerast tilvitað um strategiir fyri at læra fremmandamál, og hvørjar strategiir hjálpa okkum</p>
<p>at skilja og sjálvi at verða skilt, gerst tað einfaldari og gevur meining at ogna sær kunnleika</p>
<p>og førleikar. Umráðandi er at seta sær mál fyri læringina, hvussu vit best náa teimum og at</p>
<p>eftirmeta egnu málførslu. At menna evnini til at læra fremmandamál gevur harumframt betri</p>
<p>innlit í móðurmálið og er soleiðis ein týðandi liður í persónligu menningini. Førleikar í</p>
<p>fremmandamálum skulu vera motiverandi fyri læring og geva vaksandi innlit í enn fleiri mál</p>
<p>og mentanir. Hesir førleikar styrkja fleirmæli og leggja eitt týðandi grundarlag fyri lívlangari</p>
<p xml:lang="dan">læring.</p>
<p><em type="bold">Føroyar í alheimssamfelagnum </em></p>
<p>Við alheimsgerðini verða lond knýtt alsamt tættari saman. Tí hevur tað ongantíð verið meir</p>
<p>átrokandi enn nú at læra fremmandamál fyri at liva og virka í nú- og framtíðarsamfelagnum.</p>
<p>Tørvurin á at samskifta og samstarva tvørtur um mál og mentanarmørk er støðugt vaksandi.</p>
<p>Fyri eina smátjóð sum Føroyar, sum eru serstakliga bundnar at umheiminum, er tað ikki</p>
<p>minni umráðandi at tryggja sær hollan kunnleika í fleiri fremmandamálum sum fortreyt fyri</p>
<p>framhaldandi kappingarføri og menning.</p>
<p><em type="bold">At fóta sær í støðugt broytiligum tíðum </em></p>
<p>Í meldrinum av eini støðugt broytiligari verð, har alskyns rák floyma inn yvir okkum, og virði</p>
<p>og fordómar bresta saman, er tað umráðandi, at vit sum menniskju og tjóð megna at hóra</p>
<p>undan og varðveita kjølfestið í egnum máli og mentan - í egnum samleika bæði sum</p>
<p>einstaklingar og tjóð. At læra mál ger okkum før fyri at skilja aðrar mentanir innanífrá, sum</p>
<p>málið sjálvt er lykilin til. Tað ger okkum meir opin og tolsom, sum er ein týðandi liður í</p>
<p>arbeiðinum at tryggja heimsfrið og fólkaræði. At læra mál gevur okkum eisini møguleika at</p>
<p>spegla okkum og síggja okkum sjálv úr aðrari frásjón. Hetta er við til at varpa ljós á okkara</p>
<p>egna og sermerkta, ið gerst sjónligt í ljósinum av tí fremmanda. Harumframt er tað við til at</p>
<p>varpa ljós á møguleikar at læra av øðrum, at gerast ríkari og harvið at menna seg víðari. At</p>
<p>læra fremmandamál og fáa innlit í aðrar mentanir er sostatt ein førleiki, ið er við til at styrkja</p>
<p>og menna okkara samleika sum einstaklingar,  føroyingar, alheimsborgarar og sum tjóð í tí</p>
<p>støðugt broytiliga, ið eru grundleggjandi lívskor í dag.</p>
<p><em type="bold">Enskt og grannamálini </em></p>
<p>Danskt og enskt eru bæði mál, sum longu eru partur av gerandisdegnum hjá børnum og</p>
<p>ungum í Føroyum í dag. Danskt er okkara portur til norðurlendska mentan og máløkið, og</p>
<p>hollur kunnleiki í norðurlendskum máli er alneyðugur, fyri at vit framhaldandi kunnu tryggja</p>
<p>okkum javnbjóðis atgongd til norðurlendskan mentanararv, útbúgving og arbeiði í norðurlondum. Enskt er hinvegin málið, sum nógv børn og ung í ovurstóran mun lesa, hoyra</p>
<p>og samskifta á, tá ið tey sita við skíggjum upp í fleiri tímar dagliga.</p>
<p>Tilgongdin til at læra danskt og enskt er sostatt nógv øðrvísi enn at læra eitt nú týskt, av tí at</p>
<p>næmingar eru vanir við at hoyra tey fyrru málini í gerandisdegnum. Týskt sum</p>
<p>fremmandamál hoyrir tískil heima í einum øðrum bólki fyri seg.</p>
<p><em type="bold">Enskt og fremmandamálini </em></p>
<p>Enskt er eitt sera týdningarmikið mál at duga í dag, og við tí koma vit eisini langt.</p>
<p>Ígjøgnum enskt hava vit atgongd til ómetaliga ríku og fjøltáttaðu mentanirnar í ensktmælta</p>
<p>heiminum. Enskt er eisini eitt útbreitt arbeiðsmál á fleiri økjum. Tað er tí einki minni enn eitt</p>
<p>bragd at eiga eitt felags alheimsmál, sum alsamt fleiri duga.</p>
<p>Vit kunnu tí av røttum spyrja, um ikki tað er nóg mikið við einum fremmandamáli, ið røkkur</p>
<p>so langt, sum enskt ger. Tað tykist vera vanligur hugburður, at duga vit nóg væl enskt, er ikki</p>
<p>tørvur á at læra onnur fremmandamál. Jú eyðvitað hevur enska málið vunnið sær tign sum</p>
<p>altjóða samskiftismál og sæst hesin hugburður eisini týðiliga aftur í teimum broytingum</p>
<p>viðvíkjandi fremmandamálum, sum komu við nýggju breytaskipanini í 2013. Hetta er tó ein</p>
<p>misskiltur og óheppin málpolitikkur.</p>
<p>Duga vit eitt fremmandamál, fáa vit innlit í eina fremmanda mentan, t.v.s. ein øðrvísi</p>
<p>hugsanarhátt, onnur virði, fremmandar skipanir og harvið aðrar veruleikar. Vit læra at síggja</p>
<p>við øðrum eygum og at skilja aðrar mentanir innanífrá. Hetta gevur stórar møguleikar fyri at</p>
<p>mennast sum menniskja, sum føroyingur og sum heimsborgari og kann eisini gerast spírin til</p>
<p>nýggjar óendaligar møguleikar, sum bara bíða eftir at verða sæddir.</p>
<p>Eftir russiskt, er týskt nógv størsta móðurmálið í Evropa, framman fyri franskt, enskt, italskt</p>
<p>og so spanskt. Evropisku tjóðirnar eru ikki altíð eins fúsar, og vit halda, til at samskifta á</p>
<p>enskum – tær hava sjálvar ein sterkan málsligan samleika. Virða vit hann, fer tað at geva</p>
<p>okkum stórar fyrimunir í sambandinum við hesar tjóðir.</p>
<p>Hóast enskt í stóran mun er málið, sum vit kunnu detta afturá, tá ið onnur mál ikki røkka,</p>
<p>kann samskifti á triðja máli ongantíð gerast eins effektivt og beinleiðis samskifti, m.a. vegna</p>
<p>vantandi innlit í samfelag og mentan í viðkomandi landi. Førleikin at samskifta beinleiðis kann ikki undirmetast. Hava vit h</p>
<p>smátjóð í kappingini við aðrar stórar tjóðir, ið ikki raðfesta hesar førleikar. Hetta ger seg</p>
<p>galdandi m.a. í samskifti um gransking, útbúgving og samhandil.</p>
<p>At enskt hevur sætað sær fremst millum øll heimsins mál, ger, at vit fáa størri og størri tørv á</p>
<p>bæði eini málsligari eins og eini mentanarligari mótvekt. Enskt hevur lagt seg sum eitt filtur,</p>
<p>vit hyggja ígjøgnum og spegla okkum í. Vit halda, at soleiðis sær verðin út, og soleiðis síggja</p>
<p>vit út í mun til útheimin, men veruleikin er nógv fjølbroyttari enn so. Tað kann eisini hugsast,</p>
<p>at serliga smátjóðir sum okkara við egnum máli eru mest útsettar fyri hesi einsrætting, tí</p>
<p>okkara egna mál fyllir ikki líka nógv í almenna rúminum sum t.d. onnur heimsmál gera í</p>
<p>sínum heimlandi. Hetta er enn ein orsøk til at læra onnur fremmandamál heldur enn bara</p>
<p xml:lang="dan">enskt.</p>
<p>Í hugaheiminum hjá mongum stendur føroyskt rættiliga einsamalt sum bendingarmál, tí fleiri</p>
<p>duga bara danskt og enskt afturat móðurmálinum. Hava vit trupult við føroyskum, elvir hetta</p>
<p>lættliga til ta fatan, at føroyskt er torført og ótíðarhóskandi. Hetta sæst m.a. aftur í illviljanum</p>
<p>móti egnum máli, sum er rættiliga útbreiddur hjá summum. Fyri føroyskt er týskt tí ein</p>
<p>hóskandi málslig mótvekt móti bæði donskum og enskum, sum bæði í nógv størri mun eru</p>
<p>fyrisetingarmál. At læra enn eitt bendingarmál og við sama uppruna sum føroyskt er við til at</p>
<p>seta móðurmálið í frásjón. Tað gevur næmingum eina nýggja tilgongd til føroyskt sum</p>
<p>síðuvinning, umframt at teir eisini læra týskt. Soleiðis verða bæði málini styrkt í eini</p>
<p xml:lang="dan">synergieffekt.</p>
<p>Franskt og spanskt eru bæði mál, sum verða tosað um allan heim. Harafturat er spanskt mest</p>
<p>útbreidda móðurmál í heiminum eftir mandarin. Bæði málini geva atgongd til ríkar og</p>
<p>fjølbroyttar mentanir og tæna okkum tí væl – eisini sum mentanarlig mótvekt. At fáa betri</p>
<p>javnvág í okkara fatan av heiminum kann samstundis stuðla upp undir, at vit ikki fyrilitarleyst</p>
<p>taka ávirkanina úr ensktmælta heiminum til okkara.</p>
<p><em type="bold">Føroyar og útheimurin </em></p>
<p>Góðir málsligir førleikar hava leingi verið ein styrki hjá føroyskum lesandi, tá ið tey eru farin</p>
<p>út í heim at nema sær útbúgving og hjá føroyingum í arbeiðsørindum uttanlands. Við nýggju</p>
<p>breytaskipanini á miðnámi sæst týðiliga, at vit eru um at missa hesar førleikar. Breytaskipanin leggur minni áherðslu á fremmandamálini, og politiski myndugleikin signalerar</p>
<p>harvið, at fremmandamál ikki verða mett at hava týdning. Longu nú síggja vit týðiliga, at</p>
<p>førleikarnir í fremmandamáli millum okkara børn og ungu eru dalandi. Samstundis er</p>
<p>málsligi førningurin yvirhøvur vorðin skroypiligari - eisini í føroyskum og donskum. Hendan</p>
<p>gongdin er ørkymlandi.</p>
<p>Vilja vit framhaldandi røkja samskiftið við umheimin, er alneyðugt hjá okkum støðugt at</p>
<p>útbúgva fólk við málførleika bæði á høgum stigi og lægri stigi. Sendifólk og samráðingarfólk</p>
<p>við hollum málkunnleika tryggja okkum bestu úrslit í vinnu- og handilssambondum úteftir.</p>
<p><em type="bold">Ferðavinnan</em> </p>
<p>Ferðavinnan í Føroyum er í sera stórum vøkstri, og tí er alneyðugt, at vit sum samfelag brynja</p>
<p>okkum til hesa avbjóðing. Fokus er longu á, hvussu vit verja viðbreknu náttúruna, og hvussu</p>
<p>vit best skipa fíggjarliga partin av hesum. Ein annar stórur spurningur, sum ikki fær sama</p>
<p>uppmerksemi, er, hvussu vit fakliga menna okkum til at taka ímóti ferðafólki í túsundatali</p>
<p>árliga. Her eru førleikar í fremmandamálum ein avgerandi partur av teirri tænastu, sum vit</p>
<p>eiga at kunna bjóða ferðafólki. Sostatt er ein vaksandi tørvur á fólki, ið dugir fremmandamál</p>
<p type="listitem">– eisini onnur mál enn enskt. Hetta er ein sjálvsøgd tænasta, sum ferðafólk halda høgt í</p>
<p>metum.</p>
<p>Ferðaleiðaraskeið verða skipað á miðnámsskúlanum í Vestmanna, har upptøkukrav er hollur</p>
<p>førleiki í einum ella fleiri fremmandamálum í minsta lagi á B-stigi. Fremmandamál er tó ikki</p>
<p>ein partur av undirvísingini men ein fortreyt. Verður málundirvísingin á miðnámi tí ikki</p>
<p>styrkt, kann hetta upptøkukrav gerast ein forðing hjá áhugaðum umsøkjarum.</p>
<p>Ferðaleiðarar og móttøkufólk, ið megna vanligt prát á fremmandamálum, tryggja ferðafólki</p>
<p>eina góða og trygga uppliving í Føroyum. Fólk í okkara samskiftisfyritøkum við hollum</p>
<p>kunnleika til mál og mentan í øðrum londum kunnu seta Føroyar enn meira á heimskortið. Øll</p>
<p>hesi fólk koma allari skjótt vaksandi ferðavinnuni til gagns.</p>
<p><em type="bold">Týskt í fólkaskúlanum </em></p>
<p>Heilin mennist av at læra fremmandamál, og tí er tað stórt spell, at partur av ungu heilunum</p>
<p>sleppur at liggja óvirkin. At læra eitt fremmandamál gevur næminginum førleikan at læra enn</p>
<p>fleiri fremmandamál. Tað er onki mark fyri, hvussu nógv mál vit kunnu læra. Gransking vísir,</p>
<p>at fyri hvørt nýtt fremmandamál vit læra, gerst tað lættari at fara undir uppaftur eitt. Tað at</p>
<p>læra onnur mál tekur heldur onki frá móðurmálinum, tvørturímóti hevur tað víst seg at vera</p>
<p>ein styrki fyri móðurmálið at duga onnur mál.</p>
<p>Næmingarnir í fólkaskúlanum læra danskt frá 3. flokki og enskt frá 4. flokki. Tað er óheppið,</p>
<p>at ov long tíð gongur, til teir læra næsta fremmandamál ella einki nýtt mál læra yvirhøvur</p>
<p>eftir 4. flokk. Hóskandi hevði verið at lært eitt nýtt fremmandamál í 6. ella 7. flokki fyri at</p>
<p>halda førleikan at ogna sær mál við líka. Harumframt hava næmingarnir í hesum aldri eitt</p>
<p>íborið forvitni og ein opinleika, sum eigur at verða gagnnýttur, tá ið hugsað verður um læring.</p>
<p>Triðja málið í fólkaskúlanum eftir føroyskt eigur at vera týskt. Føroyskt og týskt hava sama</p>
<p>uppruna og líkjast nógv. Tey eru bæði bendingamál, og týska mállæran líkist sostatt nógv tí</p>
<p>føroysku. Næmingar læra við øðrum orðum týskt, samstundis sum teir verða styrktir í sínum</p>
<p>egna móðurmáli, (væl at merkja um tað er føroyskt). Lærugreinin er soleiðis við til at styrkja</p>
<p>føroyskt og málfatan í heila tikið, sum er ein av orsøkunum til, at týskt skal vera næsta</p>
<p>fremmandamálið eftir enskt í fólkaskúlanum. Aðrar orsakir eru útbreiðslan av týska málinum</p>
<p>í okkara heimsparti, at Týskland er búskaparliga fjórðsterkasta tjóð heimsins og tí lokkandi</p>
<p>fyri alt samstarv, og tí mentanin er rík og í stóran mun eisini felags við okkara.</p>
<p>Mælt verður til at byrja við einum ella tveimum tímum um vikuna, og at allir næmingar hava</p>
<p>týskt. Eftir hetta kunnu teir velja, um teir halda fram við týskum í 8. og 9. flokki. Til</p>
<p>samanberingar kann nevnast, at í Danmark byrjar undirvísingin í týskum í 5. flokki, og í fleiri</p>
<p>skúlum longu í 1. ella 2. flokki.</p>
<p>Týskt er harumframt ein góð barlast fyri næmingar, sum læra fremmandamál á miðnámi.</p>
<p>Royndir vísa, at næmingar ofta ikki hava nóg góðan málsligan førning við sær, um teir ikki</p>
<p>eisini hava havt týskt í fólkaskúlanum. Hetta sæst týðiliga aftur í fráfallinum í</p>
<p>fremmandamálslærugreinum á miðnámi, sum er sera óheppið fyri teir næmingar, sum á</p>
<p>hálvari leið í skúlagongdini varnast, at teir hava valt skeivt. Eisini vísa royndir, at næmingar,</p>
<p>sum hava neyðuga málsliga førningin við sær, klára seg betur í øllum fremmandamálum á</p>
<p>miðnámi. Týskt í fólkaskúlanum er sostatt við til at lyfta stigið í fremmandamálunum sum</p>
<p>heild á miðnámi og gevur ein yvirskipaðan málsligan førleika, sum eisini er neyðugur, um næmingarnir skulu fóta sær so mikið, at teir megna at brúka serliga eitt byrjanarmál</p>
<p>sjálvstøðugt eftir lokið miðnám.</p>
<p><em type="bold">Fremmandamál á miðnámi </em></p>
<p>Tað er av stórum týdningi, at vit byggja brýr millum fólkaskúlan, miðnám og hægri</p>
<p>útbúgvingar, til tess at góðir lunnar kunnu leggjast undir undirvísing, eitt nú í</p>
<p>fremmandamáli, so tíðliga sum gjørligt, og fyri at skapa ein kontinuitet, sum tryggjar</p>
<p>næmingum smidligt og trygt framhald, so hvørt sum teir ferðast upp gjøgnum skúlaskipanina.</p>
<p>Tað skal vera krav, at næmingar hava prógv í týskum í fólkaskúlanum fyri at sleppa inn á</p>
<p>hugbreyt og búskaparbreyt, har fremmandamál hava sín eyðsædda leiklut. Hetta merkir ikki,</p>
<p>at týskt er tvungin lærugrein á hesum breytum, men at næmingar kunnu velja týskt, spanskt,</p>
<p>franskt (og latín?).</p>
<p>Málførleikar eru sera viðkomandi fyri næmingar á búskaparbreyt, ið skulu brúka sína</p>
<p>útbúgving innan samhandil millum lond í eini alsamt vaksandi alheimsgerð. Málførleikar eru</p>
<p>eisini ein sjálvsagdur partur á hugbreyt, har kjarnin er kunnleiki til onnur mál og humanistisk</p>
<p>fak í heila tikið. Afturat hesum fer vaksandi ferðafólkahópurin, ið árliga vitjar oyggjarnar, at</p>
<p>fáa eina nógv ríkari uppliving, um vit hava væl útbúgvið fólk, ið dugir annað enn danskt og</p>
<p xml:lang="dan">enskt.</p>
<p>Týskt er ikki upptøkukrav á hugbreyt, og tí eru upptøkukrøvini ikki eins høg og tey á</p>
<p>náttúrubreyt, har prógv í alis- og evnafrøði frá fólkaskúlanum er kravt. Avleiðingin er, at teir</p>
<p>bókliga veiku næmingarnir tískil velja hugbreyt. Hetta er við til at lækka støðið á hugbreyt</p>
<p>yvirhøvur, soleiðis at teir dugnaligu næmingarnir ikki fáa møguleika at menna sínar førleikar</p>
<p>á fullgóðan hátt.  Hetta merkir hinvegin eisini, at nógvir ofta dugnaligir næmingar, ið annars</p>
<p>hava hug og hegni til fremmandamál, enda á náttúrubreyt, har møguleikarnir fyri at velja</p>
<p>fremmandamál ikki eru nøktandi í verandi støðu.</p>
<p>Fyri at tryggja javna upptøku á øllum breytum hevði verið hóskandi, um sama krav um</p>
<p>týsktkunnleika eisini varð settur teimum, ið søkja inn á fyrireikingarbreyt.  Hetta er ein breið</p>
<p>miðnámsútbúgving, har næmingarnir hava brúk fyri førleikum á fleiri økjum.</p>
<p><em type="bold">Hvørji fremmandamál </em></p>
<p>Sum land hava Føroyar tørv á, at vit duga fleiri mál. Jú fjølbroyttari samansetingin er, jú fleiri</p>
<p>gerast møguleikarnir og fyrimunirnir. Kortini mæla vit til at útboðið av fremmandamálum á</p>
<p>miðnámi í fyrsta umfarið verður avmarkað til týskt, spanskt, franskt og latín.</p>
<p>Í fyrsta lagi eru hesi málini skyld við føroyskt, enskt og danskt. Tí er tað natúrligt at byrja</p>
<p>her, áðrenn byrjað verður við málum, sum eru munandi meiri fremmand.</p>
<p>Í øðrum lagi hava vit valla næmingagrundarlag fyri fleiri fremmandamálum, sum nú er, og vit</p>
<p>missa meir enn vit vinna, um avleiðingin er, at færri hold í fremmandamálum verða stovnað</p>
<p>vegna ov lítla undirtøku. Hetta er longu galdandi við týskum byrjanarmáli og framhaldsmáli,</p>
<p>har grundarlag í praksis so dánt er fyri framhaldi, meðan tey, ið mugu velja byrjanarmál, í</p>
<p>veruleikanum ikki fáa møguleikan at velja týskt.</p>
<p>Seinnu árini hava vit sæð eina vaksandi ójavnvág millum málini, samstundis sum øll málini</p>
<p>eisini hava verið í minking. Her má vend koma í, soleiðis at fleiri aftur velja mál, og býtið</p>
<p>gerst javnari. Tí er umráðandi, at næmingarnir eisini fáa holla kunning um fremmandamálini,</p>
<p>sum í breytaskipanini eru javntstillað sum valfak.</p>
<p>Vinna broytingarnar frama viðvíkjandi fremmandamálum, sum eru okkara tilmæli, verður</p>
<p>munandi lættari at velja mál.</p>
<p><em type="bold">Byrjanarmál og framhaldsmál </em></p>
<p>Vit eiga at at javnseta framhaldsmál B við byrjanarmál A á tann hátt, at næmingar, ið skulu</p>
<p>velja eitt fremmandamál A, tá teir byrja á miðnámi, ístaðin kunnu velja eitt framhaldsmál B.</p>
<p>(Hetta er, sum er, bara møguligt í týskum). Hægri lærustovnar javnseta nevnliga byrjanarmál</p>
<p>og framhaldsmál B í upptøkukrøvunum. Hetta er ein fyrimunur, sum næmingar í Danmark</p>
<p>hava, og sum okkara næmingar eisini eiga at fáa. Harvið fáa næmingar møguleika at læra</p>
<p>týskt væl, sum samstundis gevur atgongd til hægri lestur, sjálvt um teir ikki velja eitt</p>
<p>fremmandamál á A-stigi. Í onkrum føri merkir tað so, at teir velja aðra lærugrein upp á A-stig</p>
<p>enn eitt fremmandamál. Men hetta hevði gjørt, at teir næmingar, sum velja týskt í</p>
<p>fólkaskúlanum, fáa ein ágóða, samstundis sum tað er ein fyrimunur fyri hesar næmingar á</p>
<p>miðnámi, tí teir fáa størri frælsi at velja lærugreinir á 3. ári. Teir kunnu sjálvsagt eisini velja at halda fram við týskum eftir 2 ár og velja týskt framhald A. (Røddir eru frammi, sum meina,</p>
<p>at á sama hátt átti eisini at verið møguligt at enda enskt á B-stigi, sum somuleiðis gevur</p>
<p>atgongd til hægri lestur, við møguleika at velja tað upp á A-stig).</p>
<p>Hetta ger, at tær breytir, har fremmandamál er eitt krav, verða meira fleksiblar og harvið</p>
<p>meira attraktivar, samstundis sum tað vónandi eisini fer at skapa eina betri javnvág ímillum</p>
<p>fremmandamálini.</p>
<p><em type="bold">Stutt samanumtøka  </em></p>
<p>Við støði í tí, ið er viðgjørt omanfyri, hava vit hesi ítøkiligu uppskot um broytingar:</p>
<p>- Týskt verður kravd lærugrein í 6./7. flokki fyri øll – ein/tveir tímar um vikuna og</p>
<p>vallærugrein frá 8. flokki.</p>
<p>- Tvey/trý ár týskt verður upptøkukrav á hug-, fyrireikingar- og búskaparbreyt.</p>
<p>- Á hugbreyt verða tvey fremmandamál vald: franskt, spanskt, týskt, latín, annað á A</p>
<p>stigi og hitt á B-stigi.</p>
<p>- Á búskaparbreyt verður eitt fremmandamál valt á B-stigi: franskt, spanskt, týskt, latín</p>
<p>- Á øllum breytum verður tryggjað, at møguleiki er fyri at velja fremmandamál upp á</p>
<p>A-stig.</p>
<p>- Á øllum breytum byrjar skúlaárið við (innleiðslu)skeiði í almennari málfatan.</p>
<p>- Krav skal verða at hava eitt fremmandamál á B-stigi á fyrireikingarbreyt.</p>
<p>- Avvarðandi skúlamyndugleikar mugu krevja av skúlaleiðslum, at teir kunna um og</p>
<p>raðfesta málfakini við atliti at tímatalvu, málferðum og øðrum viðkomandi tiltøkum.</p>
<p><em type="bold">Hvussu styrkja vit fremmandamálini  </em></p>
<p>Fremmandamál kunnu styrkjast á ymiskan hátt. Eitt er at gera tað meiri freistandi at velja mál</p>
<p>og at arbeiða við máli. Eitt annað er at hækka góðskuna í undirvísingini við m.a</p>
<p>undirvísingartilfari til føroyska málbólkin í øllum fremmandamálum, hægri raðfesting í</p>
<p>vikuætlanini og afturvendandi eftirútbúgving av lærarum.</p>
<p>Eitt, sum kann vera við til at gera tað meiri freistandi at velja mál, er, at skúlar hvørt ár skipa</p>
<p>fyri málferðum fyri næmingar, sum taka spanskt, týskt ella franskt á A-stigi. Samstundis sum</p>
<p>at hetta kann virka sum ein gularót, so er tað sjálvsagt eisini gott og motiverandi at læra mál</p>
<p>uttan fyri skúlastovuna. Skúlarnir eiga tí eisini at hava eitt skipað samstarv við skúlar í øðrum</p>
<p>londum.</p>
<p>Eitt annað er, at lærarar og skúlar í nógv størri mun hugsa um samstarv millum holdini í sama</p>
<p>máli og samstarv millum mállærugreinarnar sum heild. Tað kann t.d. vera at hava ein</p>
<p>evnisdag, har øll, sum hava eitt mál, arbeiða saman um eitt felags evni.</p>
<p>Eisini er hugburðurin til mál á skúlunum, serliga í leiðsluni, týdningarmikil. At uppliva mál</p>
<p>sum ein møguleika, sum kann brúkast, motiverar næmingar. Altavgerandi er tí, at næmingar</p>
<p>fáa hesa fatan og ikki bara uppliva mál sum eitt krav uttan meining.</p>
<p>Undirvísingin í fremmandamálum eigur at fara fram í stamflokkum. Tryggir karmar skapa</p>
<p>betri arbeiðsumhvørvi - bæði fyri at læra mál og fyri samstarvi millum lærugreinar.</p>
<p>Undirvísingin í fremmandamálum eiga at liggja spjødd yvir vikuna, ikki bara í blokkum men</p>
<p>eisini í hálvum blokkum. Orsøkin er, at tað hevur stóran týdning at hoyra málið regluliga og</p>
<p>má hetta tí verða hugsað inn í skemaleggingina.</p>
<p><em type="bold">Í arbeiðsbólkinum, ið skrivað hevur, sótu: </em></p>
<p>Lone Høeg Bejer, Annika Arnsteinsdóttir Nielsen, Hanus Iversen, Súsanna Debes Hammer,</p>
<p>Annika við Skipá, Margreth Veihe og Maria Heradóttir</p>
<p>Juli 2019</p>
</body></document>