<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>308</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>K 001-2019.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Givið út 1. januar 2020</p>
<p xml:lang="kal">Nr. 1 13. januar 2020</p>
<p><em type="bold">Kunngerð um duravørðar </em></p>
<p xml:lang="isl">Við heimild í § 13, stk. 3 í løgtingslóg nr. 183 frá 21. desember 2018 um matstovuvirksemi og gistingarhúsvirksemi (Matstovulógin) verður ásett:</p>
<p><em type="bold">§ 3.</em>  Loyvisnevndin  kann  geva  einum  umsøkjara </p>
<p>fyribils loyvi at virka sum duravørður, um tað ikki ber  til  at  lúka  førleikakrøvini  í  §  2,  stk.  1  vegna vantandi útboð.</p>
<p><em type="bold">§ 1.</em> Loyvi at virka sum duravørður er treytað av, </p>
<p><em type="italic">Stk. 2.</em> Fyribils loyvi eftir stk. 1 kann í mesta lagi </p>
<p>at viðkomandi lýkur krøvini í § 13, stk. 2, nr. 2-3 í matstovulógini.</p>
<p>latast fyri 12 mánaðir.</p>
<p><em type="italic">Stk. 2.</em> Loyvisnevndin kann frá politinum fáa upp</p>
<p><em type="bold">§ 4.</em>  Tann,  ið  setur  duravørð  í  starv,  skal  veita </p>
<p>lýsingar um tey í stk. 1 nevndu viðurskifti.</p>
<p><em type="italic">Stk. 3.</em> Loyvi at virka sum duravørður er harum</p>
<p>framt treytað av, at duravørðurin kann skjalprógva at lúka førleikakrøvini í § 2.</p>
<p>duravørðinum  arbeiðsklæði,  har  tað  týðiliga  sæst, t.d. við at prenta orðið Duravørður á klæðini, at viðkomandi er duravørður.</p>
<p><em type="italic">Stk. 2.</em> Tann, ið setur duravørð í starv, hevur ábygd </p>
<p><em type="bold">§ 2.</em>  Tann, ið  søkir  um  loyvi  at  virka  sum  dura</p>
<p>vørður, skal hava prógv í fyrstuhjálp og prógv í at nýta alla vanliga eldsløkkingarútgerð.</p>
<p>av at tryggja, at duravørðurin kennir rýmingarleiðirnar  og  dugir  at  brúka  alla  eldsløkkingarútgerð  á staðnum.</p>
<p><em type="italic">Stk. 2.</em>  Umsøkjarin  skal  vera  kunnugur  við  við</p>
<p><em type="bold">§ 5.</em> Duravørðar skulu, meðan teir eru til arbeiðis, </p>
<p>komandi reglur, t.d. matstovulógina, løgtingslóg um innflutning og sølu av rúsdrekka og politiviðtøkurnar.</p>
<p>hava samleikaprógv uppi á sær og skulu, eftir umbøn, vísa gestum og myndugleikum hetta.</p>
<p><em type="italic">Stk. 3.</em> Loyvisnevndin kann veita undantak frá før</p>
<p><em type="bold">§ 6.</em> Henda kunngerð kemur í gildi dagin eftir, at </p>
<p>leikakrøvunum í  stk.  1,  um umsøkjarin hevur  viðkomandi útbúgving ella starv.</p>
<p>hon er kunngjørd.</p>
<p>Umhvørvis- og vinnumálaráðið, 13. januar 2020</p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Helgi Abrahamsen (sign.) </em></p>
<p>landsstýrismaður / Herálvur Joensen (sign.)</p>
</body></document>