<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>275</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>kunngerð-um-at-flyta-persónsupplýsingar-til-útlond.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="rmy-rka"><em type="bold">Løgmansskrivstovan </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Til ummælis </em></p>
<p xml:lang="dan">Dagfesting: 11.02.2019</p>
<p xml:lang="isl">Mál nr.: 0605-008/19</p>
<p>Málsviðgjørt: NF Eftirkannað:</p>
<p xml:lang="isl">Lógartænastan dagfestir</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Uppskot til </em></p>
<p><em type="bold">Kunngerð </em><em type="bold">um </em><em type="bold">at flyta persónsupplýsingar til útlond </em></p>
<p>Við heimild í § 16, stk. 2 í løgtingslóg nr. 73 frá 8. mai 2001 um viðgerð av persónsupplýsingum, sum broytt við løgtingslóg nr. 24 frá 17. mai 2004, verður ásett: <em type="bold">§ 1. </em>Persónsupplýsingar kunnu uttan loyvifrá Dátueftirlitinum flytast til hesi lond:1) Andorra2) Argentina3) Belgia4) Bulgaria5) Danmark6) Estland7) Eysturríki8) Finnland9) Frankaríki10) Gibraltar11) Grikkaland12) Guernsey13) Isle of Man14) Italia15) Írland16) Ísland 17) Ísrael 18) Jersey 19) Lettland 20) Liktinstein 21) Litava 22) Luksemborg 23) Kanada 24) Kekkia 25) Kroatia 26) Kýpros 27) Malta 28) Niðurlond 29) Noreg 30) Ný Sæland 31) Pólland 32) Portugal 33) Rumenia 34) Slovakia 35) Slovenia 36) Spania 37) Sameinda Kongsríkið (Ongland, </p>
<p xml:lang="dan">Wales, Skotland og Norðurírland)38) Svøríki 39) Sveis 40) Týskland41) Ungarn 42) Uruguai</p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em>Hóast loyvi ikki krevst frá Dátueftirlitinum at flyta persónsupplýsingar til hesi lond, skal flutningurin fráboðast Dátueftirlitinum. <em type="italic">Stk. 3. </em>Er talan um at flyta viðkvæmar persónsupplýsingar av landinum, krevst loyvi til tess frá Dátueftirlitinum sbrt. § 17 í løgtingslógini. Hetta er galdandi, hóast viðgerðarloyvi at viðgera viðkvæmar persónsupplýsingar er fingið frá Dátueftirlitinum sbrt. § 35, stk. 1 og 2 í løgtingslógini. </p>
<p><em type="italic">Stk. 4. </em>Er talan um viðkvæmar persónsupplýsingar fevndar av kunngerð um fráboðanarskyldu og undantøk frá reglunum um viðgerðarloyvi, krevst onki loyvi til at flyta persónsupplýsingarnar av landinum. <em type="bold">§ 2. </em>Henda kunngerð kemur í gildi dagin eftir, at hon er kunngjørd, og samstundis fer úr gildi kunngerð nr. 33 frá 11. apríl 2005 um um at flyta persónsupplýsingar av landinum uttan loyvi frá Dátueftirlitinum. </p>
<p xml:lang="isl">Navn á stjórnarráði, dagfesting</p>
<p><em type="bold">Aksel V. Johannesen </em>løgmaður / Marjun Hanusardóttir </p>
</body></document>
