<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>10658</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/></multilingual><origFileName>olavsokuroda_logmans_2011.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p><em type="bold">F R Á G R E IÐ I NG L Ø G MA N S Á Ó L A V S Ø K U 2 0 11 </em>1 </p>
<p><em type="bold">Frágreiðing løgmans </em></p>
<p><em type="bold">F R Á G R E IÐ I NG L Ø G MA N S Á Ó L A V S Ø K U 2 0 11 </em>2 </p>
<p>Harra formaður Í øldir eru føroyingar komnir saman at hátíðarhalda ólavsøkuna, og í øldir er løgtingið komið saman á ólavsøku at seta út í kortið kósina fyri land og fólk. Tað er við stórari gleði, at vit savnast á ólavsøku. Hetta er hátíð, ið myndar okkara samanhald, samleika og felags lagnu sum tjóð. Okkara land, sum vit eru so ómetaliga góð við. Árini ganga, og tíðirnar broytast, men allatíðina er fremsta uppgávan og ábyrgdin hjá landsins stjórn at leiða landið gjøgnum góð og minni góð ár. Farna tingsetan hevur verið serstakliga avbjóðandi. Vit hava sæð ein stóran banka fara á húsagang og verða bjargaðan. Føroya størsta arbeiðspláss innan fiskiídnaðin fór á húsagang og varð endurreist við nýggjum eigarum. Og drúgt makrelstríð tók seg upp við ES og Noreg, tí vit sum tjóð stóðu fast við okkara rætt til ríkidømið í havinum. Avbjóðingarnar hava verið nógvar og truplar, men Føroyar teljast framvegis millum heimsins ríkastu lond. Allar umstøður eru gamaní ikki nøktandi, men grundleggjandi er okkara samfelag trygt at liva í. At liva her hevur altíð kravt, at fólkið var til reiðar at taka við stórum avbjóðingum og laga seg til broyttar umstøður. Hesar avbjóðingar tóku vit á okkum við hegni og hepni. Vit lagaðu okkum til broyttu umstøðurnar, tá hóttaføllini gjørdu um seg, og afturgongd og stúran vórðu vend til framgongd og vón. Vit stóðu royndina, tí vit høvdu viljan. Eisini í komandi tíðum standa vit fyri stórum avbjóðingum. Stig skulu takast at flyta landið úr gomlum skipanum inn í eina burðardygga framtíð, bæði hvat viðvíkur fólkagrundarlagi, náttúrutilfeingi og hugsunarhátti. Vit skulu syrgja fyri, at umstøðurnar verða so góðar sum gjørligt hjá okkara ungdómi at flyta heimaftur. Til tess krevst, at vit duga betur at lurta eftir teirra ynskjum og vónum. Vit skulu syrgja fyri, at avleiðingarnar av búskaparkreppuni, ið rakti á heysti 2008, verða bastar, so hallið á fíggjarlógini hvørvur, og arbeiðsloysið minkar. Vit skulu tora at broyta skipanir og bygnaðir, sum tæntu okkum væl fyrr, men sum ikki geva bestu úrtøkuna í dag. Her hugsi eg um bæði vinnu og almenna geiran. Vanahugsan og stillstøða er ikki ein møguleiki næstu árini. Nýhugsan og nýskipanir skulu skunda undir, at Føroya framtíð verður trygg.</p>
<p><em type="bold">F R Á G R E IÐ I NG L Ø G MA N S Á Ó L A V S Ø K U 2 0 11 </em>3 </p>
<p>Harra formaður Tá samgongan tók við landsins leiðslu tann 26. september í 2008, var búskaparligi vøksturin vendur til afturgongd. Síðan hava vit virkað undir sera truplum umstøðum. Búskaparliga afturgongdin helt fram í 2009, men í 2010 kundi aftur staðfestast framgongd. Uppgávan var at steðga vaksandi hallinum á fíggjarlógini og vøkstrinum í landskassaskuldini, samstundis sum vit framdu vakstrartiltøk. Føroysku peningastovnarnir gjørdust partur av bankapakkunum fyri danska ríkið, og hetta bjargaði fíggjarkervinum. Landsstýrið tálmaði almennu útreiðslunum og er farið undir at rationalisera og leggja stovnar saman, so meira fæst fyri minni. Búskaparligu átøkini hava borið ávøkst. Gongdin er vend, uttan at almenna skuldin er vaksin ov nógv. Talið á arbeiðsleysum er lækkað við 400 síðan í februar, tá tað var hægst. Arbeiðsloysið er nú komið niður á 6,5 prosent. Hallið á fíggjarlógini minkar og verður eftir ætlan burtur í 2016. Landsstýrið hevur fingið tamarhald á meirnýtsluni á fíggjarlógini, og samlaða meirnýtslan er farin úr 131 mió. kr. í 2008 niður í 11 mió. kr. í 2010. Almenna fyrisitingin eigur stórt rós uppiborið fyri at hava vent hesi gongd. Treystitalið, ið gevur ábending um, hvussu mett verður um støðuna, vísir, at fólk og vinna aftur síggja bjartari upp á framtíðina. Ordrabøkurnar í byggivinnuni eru eisini farnar at fyllast, tí meiri pengar eru settir av til almennar íløgur komandi árini. Harra formaður Samgongan hevur framt flestu málini, sum hon setti sær fyri, og hetta tíðarskeiðið hevur landsstýrið latið løgtinginum umleið 350 lógaruppskot. Vit hava framt og eru farin undir at fremja nakrar av størstu og týdningarmiklastu nýskipanunum í fleiri áratíggju. Men komið er ikki á mál. Altjóða metingarstovnurin Moodys hevur lækkað kredittmetingina av føroyska búskapinum eitt stig, tí vit mangla at seta í verk enn fleiri átøk. Fyri at fáa hallið burtur er neyðugt at fremja enn fleiri grundleggjandi broytingar í fiskivinnuni og almenna bygnaðinum. Í vár fór Fólkaflokkurin úr samgonguni. Eg takki Fólkaflokkinum fyri samstarvið og fyri tey tøk, vit tóku saman í samgongu. Tit tordu at taka ábyrgd, tá á stóð. Eg valdi ikki at skriva út nýval, tá landsstýrið kom í minniluta, og tíðin hevur prógvað, at eisini við minnilutastjórn ber til at loysa týðandi mál.</p>
<p><em type="bold">F R Á G R E IÐ I NG L Ø G MA N S Á Ó L A V S Ø K U 2 0 11 </em>4 </p>
<p>Á ólavsøku verða uppskot til nýggjan kommunubygnað løgd fram. Skulu øll øki í landinum hava javnbjóðis møguleikar at mennast, er neyðugt at skipa landið í færri og sterkari eindir. Eg ásanni, at hoyringsfreistin í sambandi við nýggja kommunubygnaðin var í styttra lagi. Tó mugu vit ikki gloyma, at júst kommunumálið er tað málið í nýggjari politiskari søgu í Føroyum, sum hevur fingið drúgvastu og neyvastu viðgerðina av øllum. Fleiri álit eru gjørd, og kommunufeløgini hava verið við í allari tilgongdini. Í november 2012 skal fólkið velja stýri til nýggju kommunueindirnar. Um vit bíða, fáa kommunurnar ikki nóg góða tíð at fyrireika seg til samanleggingarnar. Latið okkum nú standa saman um at skapa tað nýggja Føroya-kortið. Harra formaður Ein burðardygg fiskivinna er ikki eitt val, men ein treyt fyri búskaparvøkstri. Fleiri fiskastovnar undir Føroyum eru illa fyri orsakað av ov stórum veiðitrýsti, og skal vinnan røkka bestu keyparum, er neyðugt, at hava MSC-góðkenning ella aðra altjóða viðurkenda góðkenning. Skal hetta eydnast, mugu vit prógva fyri umheiminum, at okkara fiskiskapur er burðardyggur. Fyrsta stigið verður tikið í dag, tá uppskot um fiskidagatal verður lagt fram. Í hesum uppskoti verður fiskidagatalið lækkað við 10 prosentum í bólki 1, 2, 3 og 4T, meðan bólkarnir 4 og 5 (a og b) verða lækkaðir við 20 prosentum. Vit vita, at aftur í ár verður ósemja millum flokkar og innanfloks um uppskotið um fiskidagar. Tá løgtingið skal áseta talið á fiskidøgum, er uppgávan at tryggja, at fiskastovnarnir verða gagnnýttir á ráðiligan og burðardyggan hátt. Tann árligi bardagin um fiskidagar má halda uppat. Vit kunnu ikki, sum frá líður, liva við eini fiskidagaskipan, har politisk togtogan er avgerandi fyri talið á fiskidøgum heldur enn vísindalig tilmæli. Tað var ikki endamálið við fiskidagaskipanini, tá hon varð smíðað í 1996. Samgongan, Tjóðveldi og Framsókn hava gjørt semju, sum skal leggja lunnar undir eina umskipan í fiskivinnuni. Endamálið er at gera nýggja skipan, ið skal koma í staðin fyri verandi skipan við loyvisrættindum, ið ganga út í 2018. Í seinasta lagi 2015 skal øll veiða í føroyskum sjóøki vera burðardygg, og alt tilfeingið skal tá koma til høldar. Farið verður undir eina endurreisingarætlan, ið skal fáa fiskastovnarnar at koma fyri seg. Um neyðugt verða fleiri stig tikin at steingja leiðir, so ungfiskurin verður vardur.</p>
<p><em type="bold">F R Á G R E IÐ I NG L Ø G MA N S Á Ó L A V S Ø K U 2 0 11 </em>5 </p>
<p>Lógarverkið verður broytt, so vinnan fær betri møguleikar at virðisøkja fiskin umborð. Útrokningin av veiðiorku og skipastødd verður broytt og gjørd smidligari, so tað verður lættari at endurnýggja flotan. Í heyst verður farið undir at endurskoða skipanina við skipabólkum fyri at geva betri møguleikar at leggja loyvir saman og á tann hátt tillaga fiskiflotan. Brúksskylda verður eisini sett í gildi. Makrelkvotan fyri 2011 verður nýtt í eini royndarskipan, har ein partur av fiskinum verður útlutaður fyri tilfeingisgjald og ein annar partur umvegis uppboðssølu. Fyrsti partur av søluni av makreli á fiskamarknaði hevur eydnast væl. Eftir einum degi vórðu 7000 tons seld fyri umleið 12 mió. kr. Fyri fíggjarárið 2011 er tilfeingisskattur settur í gildi. Talan er um hækkaðan partafelagsskatt upp á 2,5 prosent á skattskyldugar inntøkur oman fyri eina millión. Landsstýrið er enn ikki komið til endaliga niðurstøðu um, hvussu stóran part av tilfeingisrentuni tað almenna skal hava, og hvussu hetta skal gerast. Í fíggjarkarminum fyri 2012 eru inntøkurnar frá tilfeingisskatti ásettar at vera 40 mió. kr., og hetta er samtykt av einum breiðum meiriluta í tinginum. Okkara mál er, at ein nýggj skipan skal vera klár at seta íverk 1. januar 2012. Landsstýrið hevur skyldu at verja tilfeingið og rættindi Føroya fólks. Tey 4,6 prosentini av makrelkvotuni í strandalandaavtaluni, ið Føroyar áður hava fingið tillutað, er ikki rættvíst býti longur. Vit eiga størri lut. Samskifti er millum partarnar, og samráðingar verða tiknar uppaftur í heyst. Ein grundleggjandi liður í at skapa búskaparvøkstur er, at vit flyta okkum frá at vera rávøruframleiðara til eina matvøruframleiðandi tjóð. Ein arbeiðsbólkur verður settur at orða ein politikk fyri matvøruframleiðslu og gera eina ætlan fyri, hvussu vit røkka málinum at fáa størri virðisøking burtur úr okkara tilfeingi. Umráðandi er, at okkara høvuðsvinna verður skipað, so ongin tørvur verður á rakstrarstuðuli. Tann 1. januar í 2011 varð inntøkutrygdin latin pørtunum á arbeiðsmarknaðinum at umsita og fíggja. Ein tjóð, sum livir av tilfeinginum í havinum, má hava holla tilbúgving. Nýggj tilbúgvingarlóg verður løgd fyri tingið til heystar, sum skal tryggja eina munagóða tilbúgving. Tyrlutænastan verður ment, og í næstum verður farið undir at gera ein langtíðarsáttmála við Atlantsflog, sum skal galda til 2014. Í framtíðini verða tvær væl útgjørdar bjargingartyrlur til taks.</p>
<p><em type="bold">F R Á G R E IÐ I NG L Ø G MA N S Á Ó L A V S Ø K U 2 0 11 </em>6 </p>
<p>Harra formaður At vinna rættin til Føroyaháslættan er eitt tað mest strategiska málið í føroyskum uttanríkispolitikki nakrantíð. Talan er um øki, sum er størri enn Frakland, og sum kann goyma risa nøgdir av kolvetni. Føroyar hava nú latið inn síni krøv til landgrunsnevndina undir Sameindu Tjóðum. Næstu árini fara at vísa, hvørja støðu nevndin fer at hava til okkara krøv. Føroyar eru eisini ein virkin partur av samstarvinum millum londini í Arktis. Á fundi í Arktiska Ráðnum í mai undirritaðu uttanríkisráðharrarnir í limalondunum saman við mær og grønlendska landsstýrisformanninum sáttmála um leiting og bjarging í arktiska økinum. Komandi árið verður samráðst um bindandi avtalu um tilbúgving í mun til oljudálkingar á havinum. Londini í ríkisfelagsskapinum hava orðað eina felags virkisætlan um at styrkja síni áhugamál í arktiskum høpi. Ætlanin verður løgd fram tann 22. august í Keypmannahavn. Alheimsgerðin hevur við sær, at lond ikki longur eru vard ímóti kapping frá hvør øðrum, men tvørturímóti standa í harðnandi kapping. Hetta er avbjóðingin nú og næstu mongu árini. Søgan sigur okkum, at lond, ið hava innibyrgt seg, hava havt afturgongd. Fyri at menna nýggjar vørur og tænastur er neyðugt, at vit fáa betri atgongd til útlendskar marknaðir. Landsstýrið fyrireikar í løtuni eina samráðingartilgongd saman við donsku stjórnini. Endamálið er, at Føroyar og ES gera nýggja avtalu, sum í útgangstøðinum fevnir um tey fýra frælsini, ið geva vinnu og borgarum betri virkismøguleikar. Harra formaður Vit liva í einum frælsum og friðarligum samfelag. Men brádliga fingu vit øll ein skelk, tá vit seinasta fríggjadag tann 22. juli frættu um sorgarleikin í okkara brøðratjóð Noregi. Atsóknirnar í Oslo og Utøya vóru ófatiligir ræðuleikar sprotnir úr einum óskiljandi hatri. Eitt álop á tolsemi og fólkaræðið. Ein váttan um, at vitloysi og fanatisma finnast millum øll fólkasløg, í øllum átrúnaðum og í øllum samfeløgum. Vit mugu ikki lata fremmandahatur fáa fastatøkur á okkum. Tolsemi skal vera grundvøllurin undir okkara fólkaræði. Hendan lærdóm, mugu vit bera víðari og leggja niður í okkara børn. Harra formaður Landsstýrið gjørdi í 2010 eina vakstrarætlan, sum skuldi stimbra virksemið í landinum, og fleiri av átøkunum eru sett í verk. Eitt nú hevur Fiskaaling gjørt royndir at ala á opnum havi, og verkætlanin verður liðug í 2012. Føroysku tryggingarfeløgini hava fingið møguleika at virka á danska marknaðinum, og næsta málið er at fáa avtalur við Grønland, Noreg og ES.</p>
<p><em type="bold">F R Á G R E IÐ I NG L Ø G MA N S Á Ó L A V S Ø K U 2 0 11 </em>7 10 mió. kr. eru fingnar til vega at gera granskaradepil, sum eftir ætlan verður klárur um eitt til tvey ár. Ein nýmenningarskipan er gjørd, so íverksetarar kunnu fáa ráðgeving og søkja um stuðul á øllum stigum frá hugskoti til framleiðslu. Tvey privat vakstrarpartafeløg eru stovnað. Heilivágsframleiðslan hjá Apoteksverkinum verður nútíðargjørd og víðkað fyri at kunna halda fram at veita heilivág til heilsuverkið og vinnulívið og fyri at kunna framleiða heilivág til útflutnings. Seinastu árini hevur FAS-skipanin verið marknaðarførd miðvíst. Talið á skipum hevur verið støðugt vaksandi og er nú 63. Miðað verður eftir, at talið á skipum í 2012 verður yvir 100. Møguleikar eru fyri avleiddum virksemi, og Føroyar verða eisini marknaðarførdar sum eitt land at reka reiðaravirksemi í. Búnaðargrunnurin er umskipaður, so møguleikarnir at veita fígging til útbyggingar, ábøtur og at velta upp úr nýggjum eru víðkaðir. Ferðavinnan gevur stórt íkast til samfelagsbúskapin. Mett verður, at vinnan umsetir fyri umleið 700 mió. kr. um árið. Vinnan stendur í vøkstri, og talið á gistingum eru tvífaldaðar frá 2003 til 2010. Hetta ber boð um, at átøk og marknaðarføring hava givið úrslit. Ferðavinnan hevur sett sær sum mál at tvífalda inntøkurnar næstu tíggju árini, og landsstýrið fer at gera sítt til, at hetta mál verður rokkið. Ferðaráð Føroya verður endurstovnað og lagt undir Vinnumálaráðið, og Vinnuframagrunnurin fer í framtíðini at stuðla ferðavinnuni. Føroyar verða marknaðarførdar í nógvum átøkum í øðrum londum í tøttum samstarvi við vinnu- og mentanarlív. Tað snýr seg um handilsferðir, keypsstevnir og tiltøk, har vørur, mentan, sniðgeving, tónleikur og Føroyar sum ferðamál verða marknaðarførd. Flogvøllurin verður longdur í løtuni, og nýggja komuhøllin gevur møguleika fyri øktum vinnuligum virksemi. Føroyar verða væntandi seinni í ár partur av evropeiska flogferðslusáttmálanum. Sáttmálin er avgreiddur í Føroyum, og bíðað verður nú eftir donsku ígildissetanini. Sáttmálin gevur útlendskum flogfeløgum fría atgongd at flúgva til Føroya og okkum fría atgongd at virka um alt Evropa. Næsta vár fær Atlantsflog eitt nýtt Airbus 319 flogfar, sum kann flúgva beinleiðis tvørtur um Evropa ella Atlantshavið. Hetta verður eitt nýbrot í føroyskari flutningssøgu, sum fer at flyta okkara mentalu mørk og knýta okkum tættari at umheiminum. Harra formaður Náttúran er okkara tilverugrundarlag, ein dýrgripur, sum vit hava ábyrgd av at verja. Løgtingið hevur samtykt, at Føroyar skulu skerja útlátið av veðurlagsgassum í minsta lagi 20 prosent fram til 2020. Frágreiðing um veðurlagspolitikk Føroya verður løgd fyri tingið í heyst, og hon fer at lýsa, hvussu gongur at røkka málinum. </p>
<p><em type="bold">F R Á G R E IÐ I NG L Ø G MA N S Á Ó L A V S Ø K U 2 0 11 </em>8 </p>
<p>Føroyski búskapurin er heftur at olju. Meira enn 90 prosent av okkara orkunýtslu stavar frá oljuúrdráttum, og í fjør innfluttu vit olju fyri nærum eina milliard krónur. Ein heildarætlan fyri elorkuøkið verður tøk í næstum. Ætlanin skal vísa á eina leið, har orkuframleiðslan á landi verður grundað á varandi orkukeldur. Í 2020 skulu meiri enn 80 prosent av elframleiðsluni stava frá varandi orkukeldum, og miðað verður eftir, at áðrenn 2050 skal talið vera nærum 100 prosent. Skal yvirskipaða málið røkkast, er neyðugt at fremja munandi tiltøk og broytingar. Vindur og seinni eisini sjóvarfall skulu gerast grundarlagið undir elframleiðsluni. Vatn skal nýtast at virðisøkja og goyma vindorku, og olja skal vera til at taka. Elveitingarlógin verður endurskoðað og gjørd smidligari, so tað verður lættari hjá nýggjum aktørum at sleppa framat. Lógin um Húsalánsgrunnin er broytt, og grunnurin kann nú veita lagaliga fígging til orkusparandi ábøtur á bústaðir. Nýggj byggilóg er liðug og verður løgd framaftur nú á ólavsøku. Lógin fer at seta krøv til bjálving, tetting og luftútskifti. Fiskivinnan er størsti brúkari av olju, men tillagingarnar í fiskiflotanum fara at merkja, at oljunýtslan verður minni. Í heyst verður uppskot til broyting í náttúrufriðing løgd fyri tingið. Lógin fer eisini at fevna um náttúruvernd. Harra formaður Vit hava lagt stóra orku í at gera íløgur í útbúgving, gransking og mentan. Umráðandi er at halda fast við hesa gongd, hóast úrslitini ikki síggjast eftir einum degi. Tilgongdin at menna Føroyar sum vitanarsamfelag er drúgv, men tað er okkara skylda at fyrireika samfelagið at taka ímóti framtíðini. Ongantíð hava so nógv fulltíðarlesandi verið knýtt at okkara hægru lærustovnum sum nú, og játtanin til Fróðskaparsetrið er økt munandi seinastu fimm árini. Fígging er fingin til at byggja nýtt havrannsóknarskip fyri 200 mió. kr. Limaskapur í ES-granskingarskránni FP7 er fingin í lag, og tann 28. januar 2011 samtykti Vísindaráðið fyrsta yvirskipaða granskingarpolitikk Føroya undir heitinum <span type="quote">“Vitan &amp; Vøkstur.”</span> Nú verður løgd ein arbeiðsætlan fyri, hvussu vit fremja granskingarpolitikkin í verki, og hvørji vakstrar- og granskingarøki vit eiga at leggja dent á næstu fimm árini. Útbúgvingarskipanin skal mennast. Tí mugu øll, sum virka í skipanini, tola broytingar. Umstøður, krøv og avbjóðingar broytast alla tíðina, og broytingar eru neyðugar, skal meira fáast fyri tær játtanir, sum rúm er fyri í okkara búskapi.</p>
<p><em type="bold">F R Á G R E IÐ I NG L Ø G MA N S Á Ó L A V S Ø K U 2 0 11 </em>9 </p>
<p>At kalla allar útbúgvingarskipanir frá dagstovnaøkinum til hægri útbúgvingar verða endurskoðaðar. Hetta skal góðskutryggja skipanirnar og gera tær meira kostnaðareffektivar. Nýggjar samanhangandi námsætlanir verða settar í verk fyri fólkaskúlan í 2011 og fyri miðnámsskúlarnar í 2012. Nýggj lóggáva fyri gymnasialu miðnámsútbúgvingarnar verður klár í heyst. Í 2012 er ætlanin at fara undir nýggja eindarskipan fyri yrkisútbúgvingar, har skúlaskeiðini hjá lærlingunum verða samskipað við SIT-útbúgvingina. Landsstýrið ætlar at fáa skipsførara- og maskinmeistaraútbúgvingarnar á bachelorstig, har møguleikarnir fyri at koma inn verða so liðiligir sum gjørligt. Ætlanin er eisini at menna og víðka tekstil- og sniðgevaraútbúgvingina, so okkara aldargamla handverk og náttúrutilfeingi verður gagnnýtt uppaftur betur. Fróðskaparsetrið hevur fingið nýggjan bygnað. Arbeitt verður við at fjøltátta útbúgvingartilboðini og taka inn lesandi á øllum deildum á hvørjum ári. Langtíðarmálið er, at fleiri ung fara at taka útbúgving ella partar av útbúgvingini í Føroyum, so Fróðskaparsetrið verður eitt portur til víðari lestur. Innan allar útbúgvingarskipanir hevur tað stóran týdning at menna fjarlestrarskipanir. Landsstýrið hevur sett sær fyri at fáa eina fjarlestrarskipan at virka so skjótt sum gjørligt. PISA-kanningar vísa, at hóast framstig eru gjørd, er okkara fólkaskúli enn ikki á sama støði sum í londum, vit vanliga samanbera okkum við. Fleiri átøk eru sett í verk. Styrkt er um byrjanar- og lesiundirvísingina, skeið eru í fakligari lesing og kunningartøkni, og eitt fólkaskúlaráð letur eisini tilmæli um framhaldandi ábøtur. Føroyar nýta lutfalsliga somu upphæddir til útbúgving sum okkara grannalond. Fyri at styrkja fólkaskúlan, er neyðugt, at vit nýta játtanirnar betur og øðrvísi. Nýggjur kommunubygnaður fer at hava við sær, at til ber at skipa fólkaskúlan í størri eindir, sum er avgerandi fyritreyt fyri, at vit kunnu gagnnýta alt tilfeingið í skúlanum betur. Harra formaður Ítróttur hevur stóran týdning fyri menningina av okkara ungu og fyri heilsuna hjá okkum tilkomnu. Fremstu ítróttafólkini eru okkara fyrimyndir og umboð úti í heimi. Tí skulu vit framhaldandi stuðla ítróttinum, og latið okkum taka lógvatak saman fyri at fáa oyggjaleikirnar aftur til Føroya. Lógarbroyting er framd, sum gevur ítróttar- og mentanarfelagsskapum, kirkjum og samkomum møguleika fyri at fáa endurrindað MVG-útreiðslur til bygging. Hetta er eitt gott ískoyti, ið tryggjar, at fleiri verkætlanir kunnu gerast veruleiki.</p>
<p><em type="bold">F R Á G R E IÐ I NG L Ø G MA N S Á Ó L A V S Ø K U 2 0 11 </em>10 </p>
<p>Peningur er settur av til at fyrireika nýtt tjóðleikhús. Stuðul er latin til langhyl í Suðuroy, ítróttarhøll á Sandi og verkætlanina SALT á Drelnesi. Søvn okkara eru nú samskipað í stovnin Søvn Landsins, sum hýsir einum stórum parti av okkara felags mentanararvi og undirstøðukervinum hjá okkara útbúgvingar- og granskingarstovnum. Harra formaður Í Føroyum hava vit bygt upp vælferðartænastur, sum tryggja góðar karmar fyri tilveruni hjá borgarunum. Hóast niðurgangstíðir hava vit valt at hækka játtanirnar til almanna- og heilsutænastur við góðum 300 mió. kr. síðan 2008. Seinastu árini hevur verið arbeitt við at dygdarmenna sjúkrahúsverkið. Nøgdsemiskanning varð gjørd í 2010, og kanningin vísir, at allarflestu sjúklingar lata væl at viðgerðini og tænastuni. Fyrsta krabbameinsætlanin var liðug í 2009. Fleiri av tilmælunum í ætlanini eru sett í verk, og ungar gentur fáa tilboð um ókeypis koppseting fyri lívmóðurhálskrabba. Útbyggingin av Landssjúkrahúsinum heldur fram. Farið verður undir at byggja nýggjan psykiatriskan depil, og arbeiðið skal vera liðugt í 2018. Farið er undir samráðingar um at leiga nýtt sjúklingahotell í Keypmannahavn, ið verður bygt til endamálið. Heilsufrøðilig gransking er eitt av kjarnuøkjunum í granskingarpolitikkinum hjá landsstýrinum. Við verkætlanini FarGen verða møguleikarnir fyri ílegugransking kannaðir og marknaðarførdir. Talgilda heilsuskipanin er sett í verk á øllum trimum sjúkrahúsunum og hjá kommunulæknunum. Hon tryggjar, at virksemið kann skipast betur og bøtir munandi um tænastuna. Skipanin er slóðbrótandi og hevur vakt ans úti í heimi. Teir ellivu sjúkrakassarnir eru umskipaðir í stovnin Heilsutrygd. Nýggj tilskotsskipan til heilivág er komin í gildi, sum merkir, at tey, sum hava størstan tørv á heilivági, fáa mest stuðul. Ein sjúkrakassagrunnur verður stovnsettur, sum fer at veita stuðul til átøk innan heilsuøkið. Vælferð kostar, og skulu vit megna at menna tænasturnar, er neyðugt at fremja broytingar í bygnaðum, so vit fáa meira fyri minni. Sjúkrahúsverkið verður lagt undir eina felags leiðslu, so virksemið á teimum trimum sjúkrahúsunum verður skipað í eini heild. Farið er undir eina tilgongd at leggja Almannastovuna og Nærverkið saman. Í dag hava mangir brúkarar uppgávur, ið skulu loysast á báðum støðum. Við at leggja stovnarnar saman ber til at gera málsviðgerðina einfaldari og á tann hátt spara pening. Kommunulæknaøkið verður í løtuni umskipað. Læknavaktin fevnir nú um alt landið, og stór tøk eru tikin fyri at fáa fleiri kommunulæknar í útbúgving. Við umskipanini verður farið burtur frá</p>
<p><em type="bold">F R Á G R E IÐ I NG L Ø G MA N S Á Ó L A V S Ø K U 2 0 11 </em>11 ellivu læknadømum til fimm heilsuøki, har kommunulæknarnir verða savnaðir í færri og størri eindir. Aðrir heilsufakligir starvsbólkar verða knýttir at eindunum, so fyribyrgjandi viðgerðin av fólki við kroniskum sjúkum verður styrkt, og størri partur av heilsutænastunum verður veittur tættari at borgarunum. Fyri at varðveita tænastustøðið í framtíðini skulu vit fíggja okkara ellisár á nøktandi hátt. Uppskotið til pensjónsnýskipan verður lagt fram eftir ólavsøku. Tað hevur við sær, at øll, sum hava møguleika, skulu rinda til egna eftirløn, meðan tað almenna tryggjar tey, ið ikki hava havt møguleika at spara upp til egna pensjón. Harra formaður Øll hava rætt til eitt gott, virkið og innihaldsríkt lív. Samfelagið skal ikki bara lofta fólki, tá teimum tørvar hjálp, men eisini fáa tey á føtur aftur. Samfelagið skal eisini veita tilboð, so fólk kunnu endurvinna mistar førleikar og ogna sær nýggjar. Nýggj forsorgarlóg verður nú gjørd. Fyrsta stigið, ið snýr seg um hjálparráð, kom í gildi 2010. Í næsta stigi verða skipanirnar endurskoðaðar til tess at tryggja, at arbeiðsmarknaðurin gerst rúmligari serliga í sambandi við endurbúgving og vard størv. Hetta verður framt við uppskoti um nýggja lóg um arbeiðsfremjandi tiltøk, sum verður lagt fyri tingið í næstum. Samfelagið skal ikki staðfesta, hvat borgarin ikki megnar, men heldur hjálpa at finna fram til, hvat borgarin er førur fyri. Eins og tú hevur krav uppá hjálp, hevur tú skyldu at taka við tilboðum, sum kunnu hjálpa tær at gerast sjálvbjargin. Tað skal loysa seg at arbeiða. Vit góðtaka ikki harðskap í heimum og tað, at familjur liva í angist. Menn, ið gera seg inn á konu og børn, skulu hava professionella hjálp. Landsstýrið hevur gjørt eina heildarætlan fyri, hvussu harðskapur í parlagnum kann fyribyrgjast og steðgast. Peningur er fingin til vega at seta ætlanina í verk. Í 2010 varð kanning gjørd av livikorunum hjá fólkapensjónistum. Kanningin vísti, at níggju av tíggju pensjónistum lata væl at teirra umstøðum. Nú verður gjørd ein nýggj kanning, sum skal vísa, hvussu vit kunnu bøta um umstøðurnar hjá teimum, sum ikki hava nóg góð kor. Á eldraøkinum snýr tað seg um at skapa nøktandi umstøður, áðrenn røktartørvurin tekur seg upp. Við miðvísari venjing hækkar lívsgóðskan, og fólk klára seg longri sjálvi. Farið er undir at fyrireika endurvenjing undir Nærverkinum. Málið er, at øll, sum hava tørv á tí, skulu hava møguleika fyri at fáa eitt endurvenjingartilboð. Klaksvíkar Sjúkrahús hevur fingið játtan til at skipa eina miðstøð fyri endurvenjing, og nýtt ryggambulatorium er sett á stovn. </p>
<p><em type="bold">F R Á G R E IÐ I NG L Ø G MA N S Á Ó L A V S Ø K U 2 0 11 </em>12 </p>
<p>Stuðul er latin at byggja røktarheim í Klaksvík, Vestmanna, Havn og Vági, og tá hesi eru liðug, er bráðfeingis tørvurin á røktarplássum um at vera nøktaður. Barnaverndarlógin er endurskoðað, og álit er gjørt um, hvussu økið børn og ung kann skipast í framtíðini. Talið á børnum við serligum tørvi, ið eru á stovnum uttanlands, er minkað seinastu árini, men tørvur er enn á fleiri tilboðum í Føroyum. Økið skal samskipast betur, so vit lofta børnunum, áðrenn trupulleikarnir gerast ov stórir. Løgtingið hevur samtykt verklagslógir at útvega 40 vardar bústaðir til fólk við serligum tørvi. Ein stovnur fyri børn við autismu, Kelduskákið, læt upp í 2010, og økisdepilin í Vági til sálarsjúk verður tikin í nýtslu í heyst. Sjøtul er settur á at byggja nýggjan bygning til fjølbrekað børn, ið skal koma í staðin fyri Reiðrið, og bygningurin verður væntandi liðugur í 2012. Vit standa fyri stórum avbjóðingum á bústaðarøkinum. Støðulýsing av øllum bústovnum undir almannaøkinum verður gjørd. Farið er undir eina tilgongd at byggja hóskandi bústaðir heldur enn at umbyggja vanlig sethús til sambýli. Stórur tørvur er á alternativum bústaðarmøguleikum. Landsstýrið hevur arbeitt við einum bústaðarpakka, og nýggj leigulóg er komin í gildi. Vit mugu tó ásanna, at illa ber til at fáa til vega bústaðir til fólk við lágum inntøkum og skerdum førleikum, um bústaðirnir skulu fíggjast eftir marknaðartreytum. Tí verður uppskot lagt fram, sum gevur Húsalánsgrunninum møguleika at veita lagalig lán at fíggja alternativa bústaðarbygging. At keypa hús er eitt stórt tak fyri flest allar familjur, men lítil og ongin brúkaraverja er á hesum marknaði. Uppskot til lóg um brúkaravernd í sambandi við at keypa og selja fastogn er liðugt, og tað verður nú lagt fyri tingið. Harra formaður Eg nevndi í byrjanini, at nýhugsan og nýskipanir krevjast, um vit skulu lata okkara eftirkomarum eitt samfelag, sum er brynjað til framtíðina. Eg veit, at broytingar kunnu tykjast órógvandi, men viðhvørt er løtan at taka avgerandi stig, og tann løtan er nú. Ætlaðu nýskipanirnar skulu sjálvandi fremjast við skili, og landsstýrið strembar eftir at røkka so breiðum semjum sum gjørligt. Stjórnarskipanaruppskotið hevur farna árið elvt til ikki sørt av tvídrátti. Ein nýggj stjórnarskipan skal undir ongum umstøðum broyta ríkisrættarligu støðu Føroya, men sjálvandi skal hon staðfesta, at Føroya fólk sjálvt ger av sína egna lagnu. Harra formaður Hetta er mín seinasta ólavsøkurøða sum løgmaður – í hesum valskeiðnum. Vit fara nú undir tað seinasta strekkið, og vit skulu ganga seinastu vakt. Vit vita, hvussu skiftandi fiskiskapur er. Túrar</p>
<p><em type="bold">F R Á G R E IÐ I NG L Ø G MA N S Á Ó L A V S Ø K U 2 0 11 </em>13 kunnu vera drúgvir, áðrenn fiskur fæst, men tá stundin kemur, stendur ofta á at arbeiða undan. Soleiðis er eisini í politikki. Stundir koma, tá stór úrslit kunnu røkkast, og stórar broytingar skulu fremjast. Tíðin er búgvin at fremja kommunalu umskipanina og ikki minst at leggja upp fyri vísindaligu tilráðingunum, tá vit áseta árligu fiskidagarnar. Eg haldi ikki, at vit eiga at niðurleggja arbeiðið, áðrenn arbeiðstíðin er av tann 19. januar 2012. Men um tað vísir seg, at tíðin fer at verða brúkt til partapolitiskan og persónligan løtuvinning, so taki eg avleiðingarnar og skrivi út val. Harra formaður Valskeiðið er farið at halla, og løtan nærkast, at Føroya fólk skal gera av, hvørji skulu stjórna landinum, og hvørja kós Føroyar skulu halda í framtíðini. Eg havi ongantíð og farið ongantíð at ivast í, at vit megna at taka við teimum avbjóðingum, vit hava fyri framman. Vit eiga eitt gott og trygt land at búgva í, og sum tjóð hava vit prógvað okkara dugnasemi og ágrýtni. Undir øllum framtøkum býr trúgvin á eina bjarta framtíð. Hendan trúgv býr í okkara fólki. Við hesum ynski eg øllum eina góða ólavsøku og tingfólkum eina góða tingsetu! Gud signi Føroyar, og Gud signi okkum øll! </p>
<p><em type="bold">F R Á G R E IÐ I NG L Ø G MA N S Á Ó L A V S Ø K U 2 0 11 </em>14 </p>
<p><em type="bold">Løglisti </em></p>
<p><em type="bold">F R Á G R E IÐ I NG L Ø G MA N S Á Ó L A V S Ø K U 2 0 11 </em>15 </p>
<p><em type="bold">Løglisti </em></p>
<p><em type="bold">Løgmansskrivstovan Fíggjarmálaráðið Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um áseting av skatti </em>Við uppskotinum verða skattaprosentini í ásetingarlógini hækkað við einum prosenti, so landsskattainntøkurnar økjast. Samstundis verður heitt á kommunurnar um at lækka kommunuskattaprosentini við einum prosenti, so kommunuskattainntøkurnar lækka. Uppskotið er ein partur av uppskotinum til semju, sum er gjørd millum politisku flokkarnar um nýggja pensjónsnýskipan. Umframt nevndu broyting verða eisini aðrar broytingar gjørdar í ásetingarlógini. <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um arbeiðsmarknaðarlønargrunn </em>Við uppskotinum verður inngjaldið til arbeiðsmarknaðareftirlønargrunnin, vanliga nevndur Samhaldsfasti, hækkað úr 1,75% upp í 2%. Uppskotið er partur av uppskotinum til semju, sum er gjørd millum politisku flokkarnar um nýggja pensjónsnýskipan. Umframt nevndu broyting verða eisini aðrar broytingar/rættingar gjørdar í lógini um arbeiðsmarknaðareftirlønargrunn. <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um javning av fólkapensjón </em>Við uppskotinum verða pensjónirnar javnaðar við miðal av lønar- og prísgongdini. Broytingin av javningini fer at hava við sær, at pensjónirnar fara at fylgja munandi betri við búskapar- og lønargongdini enn nú. Uppskotið er partur av uppskotinum til semju, sum er gjørd millum politisku flokkarnar um nýggja pensjónsnýskipan. <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um eftirlønarskipan </em>Víst verður til almennu viðmerkingarnar til broytingar í fólkapensjónini, soleiðis sum tað er greitt frá í uppskotinum hjá Almannaráðnum til løgtingslóg um áseting og javning av almannaveitingum. Uppskotið er partur av uppskotinum til semju, sum er gjørd millum politisku flokkarnar um nýggja pensjónsnýskipan. <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um skatting av eftirlønum </em>Víst verður til almennu viðmerkingarnar til broytingar í fólkapensjónini, soleiðis sum tað er greitt frá í uppskotinum hjá Almannaráðnum til løgtingslóg um áseting og javning av almannaveitingum. Uppskotið er partur av uppskotinum til semju, sum er gjørd millum politisku flokkarnar um nýggja pensjónsnýskipan. </p>
<p><em type="bold">F R Á G R E IÐ I NG L Ø G MA N S Á Ó L A V S Ø K U 2 0 11 </em>16 </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um landsskatt og kommunuskatt </em>Við uppskotinum verður sett hámark fyri, hvussu høgt kommunuskattaprosent pensjónistar í kommununum við hægst skattaprosentunum skulu gjalda. Uppskotið er partur av uppskotinum til semju, sum er gjørd millum politisku flokkarnar um nýggja pensjónsnýskipan. Umframt nevndu broyting verða eisini aðrar broytingar gjørdar í skattalógini <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um landsskatt og kommunuskatt </em>Í sambandi við at heilsutrygdargjaldið frá 1. januar 2012 fer at verða kravt inn umvegis inntøkuskattin verða neyðugar broytingar gjørdar í skattalóggávuni. <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um áseting av skatti </em>Í sambandi við at heilsutrygdargjaldið frá 1. januar 2012 fer at verða kravt inn umvegis inntøkuskattin verða neyðugar broytingar gjørdar í ásetingarlógini. <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um tøkniliga umlegging av skattaskipanini </em>Við hesum uppskotinum er ætlanin at tryggja, at kostnaðurin av rakstrinum av tøkniligu skipanum hjá TAKS á Elektron, sum frá líður, lækkar. Nú føroysku peningastovnarnir hava flutt sínar skipanir frá Elektron til SDC, eru útlit fyri, at raksturin av skipanunum hjá TAKS á Elektron fer at økjast munandi, um einki verður gjørt nú. <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um skatting av kapitalvinningi </em>Við hesum uppskotinum verður møguleikin strikaður at draga rentur frá á sjálvuppgávuni, ið stava frá lánum til keyp av virðisbrøvum. Landsstýrið heldut tað vera skeivt, at tað almenna umvegis skattalóggávuna eggjar fólki til at skuldbinda seg til spekulatiónskeyp av virðisbrøvum. <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um meirvirðisgjald </em>Endamálið við lógarbroytingini er at minka um eftirstøður og tap fyri landskassan av meirvirðisgjaldi og forða fyri, at vinnuliga kappingin verður avlagað samstundis, sum rættarkenslan hjá borgarunum verður styrkt. <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um meirvirðisgjald </em>Við uppskotinum verða ásettar reglur um millumtjóða og diplomatiskt virksemi. <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um framleiðslu og innflutning </em>Við uppskotinum verða ásettar reglur um millumtjóða og diplomatiskt virksemi. <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um framleiðslu og innflutning </em>Við hesum uppskotinum verður umhvørvisavgjaldið á 10 oyru/liturin, sum varð álagt føroyskum skipum 1. januar í ár, strikað. <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um Húsalánsgrunnin </em>Við hesum uppskotinum er ætlanin at víðka heimildirnar hjá Húsalánsgrunninum, soleiðis at Húsalánsgrunnurin fær møguleika at veita lagaliga fígging til ymsar bólkar í føroyska samfelagnum, sum hava trupult við at fáa tak yvir høvdið við verandi bústaðarmynstri. </p>
<p><em type="bold">F R Á G R E IÐ I NG L Ø G MA N S Á Ó L A V S Ø K U 2 0 11 </em>17 </p>
<p><em type="bold">Uppskot til Ríkislógartilmæli um at seta í gildi fyri Føroyar lóg um broyting av lóg um Nationalbankan </em>Við hesum uppskotinum er ætlanin at víðka hagtalsheimildirnar hjá Danska Tjóðbankanum mótvegis føroysku bankunum. Tjóðbankin hevur síðani 1. juli 2010 havt hesa heimild mótvegis donskum fíggjarfyritøkum og fær nú somu heimildir mótvegis teimum føroysku. <em type="bold">Uppskot til Ríkislógartilmæli um at seta í gildi fyri Føroyar lóg um broyting av lóg um fíggjarligt virksemi og ymiskum øðrum lógum </em>Talan er um eina dagføring av teimum lógum, sum eru galdandi á fíggjarliga økinum. <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Fiskimálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Løgtingslóg um vinnuligan fiskiskap. </em>Fiskidagar fyri fiskidagaárið 2011/12. Endamálið við broytingini er at áseta fiskidagar fyri nevnda fiskidagaár. Fiskidagaskipanin, bólkur 1 og 2 (ísfiskatrolarar): Endamálið við broytingini er at fáa bólkarnar at virka sum ein bólkur, soleiðis at kappingarførið gerst betri, tí møguleikar fyri flytingum av veiðiloyvum og fiskidøgum gerast betri. Friðingar: Tær friðingar, ið lýstar eru i kunngerð í juli 2011, verða staðfestar í lógini. Avgjøld: Broytingar vera gjørdar, ið geva tí almenna rættindi at áleggja tilfeingisgjøld Uppboðssøla: Broytingar vera gjørdar, ið geva tí almenna heimild at selja fiskirættindi Brúksskylda: Tillagingar vera gjørdar, sum áleggja vinnurekandi skyldu at brúka útlutað rættindi, verða tey ikki brúkt, kunnu tey falla til onnur vinnurekandi at brúka ella takast úr skipanini. <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um tilbúgving </em>Lógaruppskotið hevur til endamáls at staðfesta ábyrgdarbýtið á tilbúgvingarøkinum millum land og kommunur; eins og at tryggja ymsum átakseindum neyðugar og greiðar heimildir at virka í átøkum. <em type="bold">Løgtingslóg um almenna uppboðssølu av fiski </em>Lógin verður endurskoðað við tí fyri eyga at taka burtur møguliga forðingar fyri meira smidligari sølu av ráfiski. <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Vinnumálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um sterkstreymsútbúnað </em>Uppskotið hevur til endamáls at dagføra lógina og at skapa greiðari heimildir til landsstýrismannin. </p>
<p><em type="bold">F R Á G R E IÐ I NG L Ø G MA N S Á Ó L A V S Ø K U 2 0 11 </em>18 </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um elinnleggjarar </em>Uppskotið hevur til endamáls at dagføra lógina og at skapa greiðari heimildir til landsstýrismannin. <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um keyp og sølu av fastogn </em>Lógin skal stuðla uppundir gjøgnumskygni, virkni og tryggleika fyri brúkararnar í sambandi við sølu av ognum. <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um loðsar </em>Endamálið við uppskotinum er at gera eina tvungna loðsskipan. <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um jarðhitaboringar og jarðhitaskipanir </em>Endamálið við lógaruppskotinum er at tryggja, at jarðhitaboringar og innlegging av jarðhitaskipanum verða framdar undir skipaðum viðurskiftum við atliti at brúkarunum, trygd, umhvørvi og byggi- og býarskipanir. <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um framleiðslu, flutning og veiting av ravmagni </em>Endamálið við lógaruppskotinum er at veita landsstýrinum betri og smidligari heimildir at útinna yvirskipaðu ábyrgdina av eløkinum, herundir m.a. í hægri mun at stimbra nýtslu av varandi orkukeldum. <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um fjarskifti </em>Endamálið við lógaruppskotinum er at fáa til vega heimild, ið áleggur fjarskiftisveitarum at hava útgerð til avlurting. <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um lutaíbúðir </em>Uppskotið hevur í sær lógarkarmar fyri lutaíbúðarfeløg og hevur sum endamál at skapa betri møguleikar fyri bygging og fígging av lutaíbúðum. <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í lóg um vinnurekandi fyritøkur, sbr. kongalig fyriskipan um at seta í gildi í Føroyum <span type="quote" xml:lang="dan">“lov om visse erhvervsdrivende virksomheder”</span> </em>Uppskotið hevur til endamál, at vinnurekandi fyritøkur verða lagdar undir eftirlit, átøkt eftirlitinum við vinnurekandi grunnum. <em type="bold">Mentamálaráðið Uppskot til løgtingslóg um gymnasiala miðnámsøkið </em>Endamálið er at skipa eina samanhangandi gymnasiala skipan við breytum, sum fevna um allar verandi gymnasialar útbúgvingar. Lógin kemur í staðin fyri tær 7 lógirnar, ið galdandi eru á økinum í dag. </p>
<p><em type="bold">F R Á G R E IÐ I NG L Ø G MA N S Á Ó L A V S Ø K U 2 0 11 </em>19 </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um støðisútbúgving innan tøkni (SITútbúgvingar) </em>Í lógini verður heimilað ein royndarskipan, har skúlaskeiðini hjá lærlingum verða samskipað í eindir saman við SIT-útbúgvingunum frá 2012/13. </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um málráð </em>Endamálið er at skipa ein myndugleika í málspurningum, sum m.a. gevur út føroyska stavsetingarorðabók. <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um størv í fólkakirkjuni </em>Lógaruppskotið hevur ásetingar um, hvussu prestur verður kallaður, og hvussu prestur og próstur verða settir, umframt hvørji førleikakrøv verða sett teimum. Eisini fevnir lógin um onnur størv, sum kunnu verða sett í fólkakirkjuni. <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um Fróðskaparsetur Føroya </em>Talan verður um tillaging av lógini, nú hon hevur verið í gildi í 3 ár. <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í ll. um stuðul til mentan og list v.m. og um broyting í ll um Tjóðpall Føroya og stuðul til leiklist v.m. </em>Virksemið hjá Mentanargrunni Landsins verður víðkað. Tí verður neyðugt við broytingum í hesum løgtingslógum: Ll. nr. 60, frá 17/5 2005 um stuðul til mentan og list v.m. Ll. nr. 68, frá 2/5 2003 um Tjóðpall Føroya og stuðul til leiklist v.m. Ætlanin er, at Mentanargrunnurin fær ein størri mentanarpolitiskan leiklut og skal umsita fleiri stuðulsjáttanir. <em type="bold">Aðalorðaskifti um mentanarpolitikk Heilsumálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Uppskot til broytingar í løgtingslóg um almenna heilsutrygd </em>Ásetingarnar um fæið í sjúkrakassunum vórðu ikki avgreiddar í sambandi við, at lóg um almenna heilsutrygd varð sett í gildi frá 1. januar 2010. Nú samráðingarnar við sjúkrakassarnar eru lidnar, verður lógaruppskot fyrireikað. <em type="bold">Uppskot til broytingar í løgtingslóg um almenna heilsutrygd </em>Eftir at lógin, sum kom í gildi 1. januar 2010, hevur virkað í eina tíð, er tørvur á at gera nakrar broytingar/tillagingar. <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um Apoteksverkið </em>Nýggj lóg um Apoteksverkið verður gjørd við tí endamáli at geva Apotekinum frælsari karmar at virka undir, so sum mælt er til í álitinum um Apoteksverkið í framtíðini. Nýskipanin fer at skapa betri fortreytir fyri størri dynamikki innan Apoteksverkið, bæði heilsupolitiskt og fakliga og við serligum denti á vinnuliga ekspansjón, m.a. við øktum útflutningi fyri eyga. Samstundis verður </p>
<p><em type="bold">F R Á G R E IÐ I NG L Ø G MA N S Á Ó L A V S Ø K U 2 0 11 </em>20 uppgávan hjá Landsapotekaranum sum eftirlitismyndugleiki v.m. gjørdur óheftur av sjálvum rakstrinum av Apoteksverkinum. <em type="bold">Uppskot til ríkislógartilmæli um at seta í gildi fyri Føroyar <span type="quote" xml:lang="dan">“Lov om klage- og erstatningsadgang inden for sundhedsvæsenet”</span> </em>Av tí, at danskir myndugleikar hava niðurlagt Patientklagenævnet frá 1. januar 2011, verður neyðugt at seta hesa lógina í gildi fyri Føroyar, ið inniheldur eina broytta kæruskipan, har ávikavist Patientombudet og Sundhedsvæsenets Disciplinærnævn viðgera kærur um tað heilsufakliga virksemið, sum Patientklagenævnet áður hevur viðgjørt. Eisini inniheldur lógin, sum nakað nýtt í Føroyum, eina sjúklingatryggingarskipan, og eina skipan, har tað verður veitt endurgjald fyri heilivágsskaðar. <em type="bold">Uppskot til ríkislógartilmæli um at gera broytingar í <span type="quote" xml:lang="dan">“Lov om anvendelse af tvang i psykiatrien”</span> </em>Av tí, at danskir myndugleikar hava niðurlagt Patientklagenævnet frá 1. januar 2011, verður neyðugt at gera broytingar í psykiatrilógini, soleiðis at avgerðir, ið føroyska Psykiatriska Sjúklingakærunevndin tekur, kunnu kærast víðari til Det Psykiatrike Ankenævn í staðin fyri Patientklagenævnet. </p>
<p><em type="bold">Uppskot til broyting í løgtingslóg um Sjúkrahúsverk Føroya </em>Ætlanin er at skipa bygnaðin í sjúkrahúsverkinum av nýggjum. <em type="bold">Uppskot til broyting í løgtingslóg um Sjúkrahúsverk Føroya </em>Í sambandi við, at broytingar verða gjørdar á pensjónsøkinum, soleiðis at pensjónistar á stovni frameftir fara at fáa fulla pensjón, verður sjúkrahúslógin broytt, soleiðis at liðugt viðgjørdir sjúklingar, ið búgva á psykiatriska deplinum, skulu rinda fyri uppihaldið. <em type="bold">Uppskot til broyting í verklagslóg um Apoteksverkið </em>Av tí, at útbyggingin av Apoteksverkinum gerst dýrari enn væntað, mugu broytingar gerast í verklagslógini. <em type="bold">Uppskot til heimildarlóg í samband við leigu av nýggjum Sjúklingahotelli </em>Í sambandi við, at landsstýrið fyrireikar møguligan sáttmála um leigu av nýggjum sjúklingahotelli í Keypmannahavn, verður lógaruppskot lagt fyri Løgtingið, har landsstýrismaðurin biður um heimild at gera slíkan sáttmála og at rinda tær útreiðslur, sum standast av hesum og møguligari uppsøgn av verandi sáttmála. <em type="bold">Almannamálaráðið Aðalorðaskifti um løgtingslóg um barnavernd </em>Í sambandi við, at barnaverndarlógin skal endurskoðast í ár, nú hon hevur virkað í 5 ár, fer landsstýriskvinnan at taka stig til eitt aðalorðaskifti um lógina. <em type="bold">Uppskot til broyting í løgtingslóg um barnavernd </em>Barnaverndarlógin skal endurskoðast, nú hon hevur virkað í fimm ár. </p>
<p><em type="bold">F R Á G R E IÐ I NG L Ø G MA N S Á Ó L A V S Ø K U 2 0 11 </em>21 </p>
<p><em type="bold">Eldraøkið leggjast til kommunurnar at umsita </em>Sum ein liður í ætlanini at leggja eldrarøktina til kommunurnar at umsita, eru uppskot til samtyktar og lógaruppskot orðað. Uppskotið til samtyktar inniheldur arbeiðssetning og tíðarætlan í sambandi við umleggingina. 4 lógaruppskot verða løgd fyri Tingið. Hesi eru br. Í forsorgarlógini, seta úr gildi ll um eldrarøkt í Sandoynni, br. Í ll um áseting og javning av almannaveitingum, uppskot um at seta úr gildi ll um uppihald á stovni og br í sjúkrahúslógini. Lógaruppskotini leggja heimildina fyri eldrarøktini til kommunurnar at umsita, og javnseta pensjóns- og gjaldsviðurskfitini hjá teimum búgva á stovni við tey sum búgva á sambýli. <em type="bold">Uppskot til broytingar í forsorgarlógini </em>Útreiðslurnar til hoyritól skuldu tálmast í 2011, og tí varð stuðulin fyri hoyritól frá privatum veitara lækkaður og egingjald ásett fyri hoyritól frá almenna veitaranum (Landssjúkrahúsið). Løgtingið gjørdi hesa skipan tíðaravmarkaða og vildi hava landsstýriskvinnuna at avtaka egingjaldið. <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um arbeiðsfremjandi tiltøk </em>Í høvuðsheitum er talan um eina endurskoðan av skipanunum um endurbúgving og vard størv, sum í dag eru í forsorgarlógini. <em type="bold">Uppskot til broyting í løgtingslóg um dagpening vegna sjúku </em>Ætlanin við broytingini er at fáa sett í verk eina skipaða uppfylging í sjúkradagpeningamálum. <em type="bold">Uppskot til broyting í løgtingslóg um studningslán </em>Løgtingslóg um studningslán til ellis- og røktarheim og eldrasambýli fer úr gildi 31. desember 2011. Av tí, at verkætlanirnar, sum hava fingið tilsøgn um studningslán ikki verða lidnar áðrenn, fellur útgjaldingarheimildin burtur við árslok. Útgjaldingarheimildin verður tí longd til 31. desember 2013. <em type="bold">Innlendismálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um at byggja bygningar o.a. (byggilógin) </em>Málið varð lagt fyri Løgtingið í seinastu tingsetu, løgtingsmál nr. 173/2010; men varð ikki liðugt viðgjørt, áðrenn tingsetan endaði, og er málið tí, fallið burtur. Verður lagt fram aftur fyri Løgtingið. <em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um keyp og sølu av fastogn o.a </em>. Málið varð lagt fyri løgtingið í seinastu tingsetu, løgtingsmál nr. 171/2010; men varð ikki liðugt viðgjørt, áðrenn tingsetan endaði, og er málið tí fallið burtur. Verður lagt fram aftur fyri Løgtingið. <em type="bold">Støðufrágreiðing um útlát av veðurlagsgassum sbr. løgtingssamtykt um at skerja føroyska útlátið av veðurlagsgassum </em></p>
<p><em type="bold">F R Á G R E IÐ I NG L Ø G MA N S Á Ó L A V S Ø K U 2 0 11 </em>22 </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um sjálvbodnar kommunusamanleggingar </em>Uppskotið er liður í eini ætlan um at leggja málsøki til kommunur at fyrisita, og at fáa eitt greitt ábyrgdarbýti millum land og kommunur. <em type="bold">Uttanríkismálaráðið Uppskot til samtyktar um at gera broytingar í NEAFC-sáttmálanum </em>Endamálið er at staðfesta broytingarnar, sum NEAFC-limalondini hava samtykt at gera í sáttmálanum. <em type="bold">Uppskot til samtyktar um at gera broytingar í NAFO sáttmálanum </em>Endamálið er at staðfesta broytingarnar, sum NAFO-limalondini hava samtykt at gera í sáttmálanum. <em type="bold">Uppskot til samtyktar um at góðkenna sáttmálan um samstarv um loftvegis og sjóvegis leiting og bjarging í Arktis </em>(AGREEMENT ON COOPERATION ON AERONAUTICAL AND MARITIME SEARCH AND RESCUE IN THE ARCTIC) </p>
<p><em type="bold">F R Á G R E IÐ I NG L Ø G MA N S Á Ó L A V S Ø K U 2 0 11 </em>23 </p>
<p><em type="bold">Fylgjuskjøl </em></p>
<p><em type="bold">F R Á G R E IÐ I NG L Ø G MA N S Á Ó L A V S Ø K U 2 0 11 </em>24 </p>
<p><em type="bold">Fylgiskjøl </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 1: </em>Samlaða føroyska fólkatalið, 1985-2011, býtt á kyn </p>
<p><em type="bold">Mynd 2: </em>Samlaða føroyska fólkatalið, 1985-2011, býtt á aldursbólkar </p>
<p><em type="bold">Mynd 3: </em>Fólkatalið í Fugloy og Svínoy, 1985-2011 </p>
<p><em type="bold">Mynd 4: </em>Fólkatalið í Kunoy og Kalsoy, 1985-2011 </p>
<p><em type="bold">Mynd 5: </em>Fólkatalið í Viðoy, 1985-2011 </p>
<p><em type="bold">Mynd 6: </em>Fólkatalið í Borðoy, 1985-2011 </p>
<p><em type="bold">Mynd 7: </em>Fólkatalið í Eysturoy og Steymoy, 1985-2011 </p>
<p><em type="bold">Mynd 8: </em>Fólkatalið í Koltri, Mykinesi og Stóra Dímun, 1985-2011 </p>
<p><em type="bold">Mynd 9: </em>Fólkatalið í Hesti og Skúvoy, 1985-2011 </p>
<p><em type="bold">Mynd 10: </em>Fólkatalið í Nólsoy, 1985-2011 </p>
<p><em type="bold">Mynd 11: </em>Fólkatalið í Suðuroy, Sandoy og Vágoy. 1985-2011 </p>
<p><em type="bold">Mynd 12: </em>Mett arbeiðsfjøld, 1995-2010 </p>
<p><em type="bold">Mynd 13: </em>Árstíðarjavnað arbeiðsloysisprosentið, 1995-2011 </p>
<p><em type="bold">Mynd 14: </em>Arbeiðsloysisprosent, januar 1995 - mai 2011 </p>
<p><em type="bold">Mynd 15: </em>Lønargjaldingar tilsamans, 1985-2010 </p>
<p><em type="bold">Mynd 16: </em>Lønargjaldingar tilsamans 1. ársfjórðing </p>
<p><em type="bold">Mynd 17: </em>Lønargjaldingar í fiskivinnu og aðrari ráevnisvinnu 1. ársfjórðing </p>
<p><em type="bold">Mynd 18: </em>Lønargjaldingar í byggivinnuni 1. ársfjórðing </p>
<p><em type="bold">Mynd 19: </em>Lønargjaldingar í skipsmiðjum og øðrum ídnaði 1. ársfjórðing </p>
<p><em type="bold">Mynd 20: </em>Lønargjaldingar í handli og umvæling 1. ársfjórðing </p>
<p><em type="bold">F R Á G R E IÐ I NG L Ø G MA N S Á Ó L A V S Ø K U 2 0 11 </em>25 </p>
<p><em type="bold">Mynd 21: </em>Lønargjaldingar í tænastuvinnuni 1. ársfjórðing </p>
<p><em type="bold">Mynd 22: </em>Lønargjaldingar í almenna geiranum 1. ársfjórðing </p>
<p><em type="bold">Mynd 23: </em>Føroyska bruttotjóðarúrtøkan í ársins prísum, 1998-2010 </p>
<p><em type="bold">Mynd 24: </em>Feskfiskaveiðan í nøgd, 1993-2010 </p>
<p><em type="bold">Mynd 25: </em>Tøka av alifiski, 1996-2010 </p>
<p><em type="bold">Mynd 26: </em>Føroyski handilsjavnin, 1988-2010 </p>
<p><em type="bold">Mynd 27: </em>Rakstrarviðurskifti gjaldjavnans, 1998-2009 </p>
<p><em type="bold">Mynd 28: </em>Føroyski útflutningurin í nøgd og virði, 1993-2010 </p>
<p><em type="bold">Mynd 29: </em>Føroyski útflutningurin í nøgd og virði, jan. 2009 - apr. 2011 </p>
<p><em type="bold">Mynd 30: </em>Útflutningur og innflutningur, jan. 2009 - apr. 2011 </p>
<p><em type="bold">Mynd 31: </em>Samlaða brúkaraprístalið, 1. ársfj. 2001 - 1. ársfj. 2011 </p>
<p><em type="bold">Mynd 32: </em>Brúkaraprístalið fyri brúkarabólkarnar: matur og drekka, rúsdrekka og tubbakk, klædnavørur og fótbúnaður 1. ársfj. 2001 – 1. ársfj. 2011 </p>
<p><em type="bold">Mynd 33: </em>Brúkaraprístalið fyri vørubólkarnar: býli, húsbúnaður, húsarhaldstól o.l., heilsa 1. ársfj. 2001 – 1. ársfj. 2011 </p>
<p><em type="bold">Mynd 34: </em>Brúkaraprístalið fyri vørubólkarnar: flutning, samskifti, frítíð og mentan 1. ársfj. 2001 – 1. ársfj. 2011 </p>
<p><em type="bold">Mynd 35: </em>Brúkaraprístalið fyri vørubólkarnar: útbúgving, hotel og matveitarar, ymiskar vørur og tænastur 1. ársfj. 2001 – 1. ársfj. 2011 </p>
<p><em type="bold">Mynd 36: </em>Listaprísur á gassolju, 1. jan. 2000 til 1. juli 2011 </p>
<p><em type="bold">Mynd 37: </em>Inntøkur landskassans, 2000-2011 </p>
<p><em type="bold">Mynd 38: </em>Útreiðslur landskassans, 2000-2011 </p>
<p><em type="bold">Mynd 39: </em>Úrslit landskassans, 2000-2011 </p>
<p><em type="bold">Mynd 40: </em>Útgoldið umvegis a-skattaskipanina fyrra hálvár </p>
<p><em type="bold">F R Á G R E IÐ I NG L Ø G MA N S Á Ó L A V S Ø K U 2 0 11 </em>26 </p>
<p><em type="bold">Mynd 41: </em>Lands- og kommunuskattur fyrra hálvár </p>
<p><em type="bold">Mynd 42: </em>Skuld og innistandandi landskassans, 2006-2012 </p>
<p><em type="bold">Mynd 43: </em>Samlað konjunkturbarometur, juni 06 - juni 11 </p>
<p><em type="bold">Mynd 44: </em>Konjunkturbarometur hjá føroysku brúkarunum, juni 06 - juni 11 </p>
<p><em type="bold">Mynd 45: </em>Konjunkturbarometrið hjá handilsvinnuni og tilfeingisvinnuni, juni 06 – juni 11 </p>
<p><em type="bold">Mynd 46: </em>Konjunkturbarometrið hjá byggivinnuni og tænastuvinnuni, juni 06 – juni 1145.318 46.244 47.561 47.348 46.738 43.644 43.751 44.772 46.144 47.668 48.337 48.327 48.702 48.574 23.671 24.191 24.867 24.666 24.269 22.577 22.556 23.146 23.887 24.722 25.116 25.122 25.317 25.227 21.647 22.053 22.694 22.682 22.469 21.067 21.195 21.626 22.257 22.946 23.221 23.205 23.385 23.347 010.00020.00030.00040.00050.00060.000198519861987198819891990199119921993199419951996199719981999200020012002200320042005200620072008200920102011 </p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. Sett upp: Fíggjarmálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 1: Samlaða føroyska fólkatalið, 1985-2011, býtt á kyn 1. januar </em></p>
<p>Tilsamans</p>
<p>Mannfólk</p>
<p>Konufólk</p>
<p><em type="bold">F R Á G R E IÐ I NG L Ø G MA N S Á Ó L A V S Ø K U 2 0 11 </em>27 12.388 12.332 12.433 12.362 12.190 11.210 11.059 11.221 11.700 11.978 12.005 11.679 11.444 11.251 28.623 29.377 30.398 30.048 29.494 27.236 27.401 28.123 28.903 30.059 30.615 30.894 31.312 31.000 4.307 4.535 4.730 4.938 5.054 5.198 5.291 5.428 5.541 5.631 5.717 5.754 5.946 6.323 05.00010.00015.00020.00025.00030.00035.000198519861987198819891990199119921993199419951996199719981999200020012002200320042005200620072008200920102011 </p>
<p><em type="italic">Kelda. Hagstova Føroya. Sett upp: Fíggjarmálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 2: Samlaða føroyska fólkatalið, 1985-2011, býtt á aldursbólkar 1. januar </em>0-15 ár16-66 ár67 ár-62 59 59 55 60 61 53 57 64 69 54 51 44 42 41 40 50 48 45 45 45 44 44 42 40 38 39 66 62 57 56 60 58 59 63 66 68 66 65 64 65 64 59 63 61 73 58 55 55 52 48 40 40 38 01020304050607080198519861987198819891990199119921993199419951996199719981999200020012002200320042005200620072008200920102011 </p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. Sett upp: Fíggjarmálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 3: Fólkatalið í Fugloy og Svínoy, 1985-2011 1. januar </em></p>
<p>Fugloy</p>
<p>Svínoy</p>
<p><em type="bold">F R Á G R E IÐ I NG L Ø G MA N S Á Ó L A V S Ø K U 2 0 11 </em>28 101 90 98 116 124 134 126 129 136 133 136 157 160 140 121 128 128 135 140 136 131 140 139 147 125 129 118 107 020406080100120140160180198519861987198819891990199119921993199419951996199719981999200020012002200320042005200620072008200920102011 </p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. Sett upp: Fíggjarmálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 4: Fólkatalið í Kunoy og Kalsoy, 1985-2011 1. januar </em></p>
<p>Kunoy</p>
<p>Kalsoy518 550 572 580 594 582 568 562 596 617 612 596 610 595 460480500520540560580600620640198519861987198819891990199119921993199419951996199719981999200020012002200320042005200620072008200920102011</p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. Sett upp: Fíggjarmálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 5: Fólkatalið í Viðoy, 1985-2011 1. januar </em></p>
<p>Viðoy</p>
<p><em type="bold">F R Á G R E IÐ I NG L Ø G MA N S Á Ó L A V S Ø K U 2 0 11 </em>29 5.037 5.067 5.128 5.201 5.152 5.098 5.037 4.915 4.759 4.658 4.672 4.776 4.855 4.956 4.976 5.016 4.996 4.991 4.905 4.3004.4004.5004.6004.7004.8004.9005.0005.1005.2005.300198519861987198819891990199119921993199419951996199719981999200020012002200320042005200620072008200920102011 </p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. sett upp: Fíggjarmálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 6: Fólkatalið í Borðoy, 1985-2011 1. januar </em></p>
<p>Borðoy9.974 10.185 10.499 10.431 10.279 9.502 9.605 9.876 10.229 10.585 10.734 10.807 10.877 10.839 18.473 19.167 19.988 20.036 19.973 18.744 19.154 19.797 20.612 21.399 21.891 21.891 22.235 22.492 05.00010.00015.00020.00025.000198519861987198819891990199119921993199419951996199719981999200020012002200320042005200620072008200920102011</p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. Sett upp: Fíggjarmálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 7: Fólkatalið í Eysturoy og Steymoy, 1985-2011 1.januar </em></p>
<p>Eysturoy</p>
<p>Streymoy</p>
<p><em type="bold">F R Á G R E IÐ I NG L Ø G MA N S Á Ó L A V S Ø K U 2 0 11 </em>30 6 5 4 5 4 4 1 1 1 1 0 0 2 2 2 2 2 2 2 2 2 2 2 2 2 5 1 28 27 28 27 29 24 28 26 23 25 18 18 16 18 18 16 19 22 21 19 21 20 19 18 17 16 16 3 7 8 8 8 8 8 8 8 9 9 8 7 7 7 7 7 7 5 7 7 7 7 11 8 8 8 05101520253035198519861987198819891990199119921993199419951996199719981999200020012002200320042005200620072008200920102011 </p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. Sett upp: Fíggjarmálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 8: Fólkatalið í Koltri, Mykinesi og Stóra Dímun, 1985-2011 1. januar </em></p>
<p>Koltur</p>
<p xml:lang="dan">Mykines</p>
<p>Stóra Dímun58 57 59 58 56 57 56 54 54 51 48 43 47 53 46 44 51 43 43 39 39 37 34 38 32 27 27 87 84 84 82 85 84 84 83 84 84 84 84 84 83 81 78 79 74 57 61 55 52 50 49 47 43 37 0102030405060708090100198519861987198819891990199119921993199419951996199719981999200020012002200320042005200620072008200920102011</p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. Sett upp: Fíggjarmálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 9: Fólkatalið í Hesti og Skúvoy, 1985-2011 1. januar </em></p>
<p>Hestur</p>
<p>Skúvoy</p>
<p><em type="bold">F R Á G R E IÐ I NG L Ø G MA N S Á Ó L A V S Ø K U 2 0 11 </em>31 315 315 316 303 283 245 240 261 262 268 264 254 247 246 050100150200250300350198519861987198819891990199119921993199419951996199719981999200020012002200320042005200620072008200920102011 </p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. Sett upp: Fíggjarmálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 10: Fólkatalið í Nólsoy, 1985-2011 1. januar </em></p>
<p>Nólsoy2.903 2.898 2.919 2.860 2.778 2.627 2.580 2.591 2.622 2.781 2.888 2.948 3.058 3.050 1.682 1.644 1.677 1.650 1.598 1.448 1.381 1.384 1.360 1.392 1.405 1.406 1.377 1.313 5.882 5.861 5.855 5.797 5.624 5.195 5.034 4.995 4.956 5.123 5.036 4.935 4.843 4.721 01.0002.0003.0004.0005.0006.0007.000198519861987198819891990199119921993199419951996199719981999200020012002200320042005200620072008200920102011</p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. Sett upp: Fíggjarmálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 11: Fólkatalið í Suðuroy, Sandoy og Vágoy. 1985-2011 1. januar </em></p>
<p>Vágoy</p>
<p>Sandoy</p>
<p>Suðuroy</p>
<p><em type="bold">F R Á G R E IÐ I NG L Ø G MA N S Á Ó L A V S Ø K U 2 0 11 </em>32 11766 12773 13823 15045 15734 15524 15426 14854 8521 9249 10010 10894 11394 12700 12812 12616 20287 22022 23832 25939 27128 28225 28239 27470 0500010000150002000025000300001995199619971998199920002001200220032004200520062007200820092010 </p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. Sett upp: Fígjarmálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 12: Mett arbeiðsfjøld, 1995-2010 </em></p>
<p>Mannfólk</p>
<p>Konufólk</p>
<p>Tilsamans13,3 9,9 8,2 6,6 5,3 4,2 3,1 2,3 2,5 3,6 3,8 2,7 1,5 1,3 3,9 5,7 0246810121416181995199619971998199920002001200220032004200520062007200820092010</p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya, Sett upp: Fíggjarmálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 13: Árstíðarjavnað arbeiðsloysisprosentið, 1995-2011 </em></p>
<p>Mannfólk</p>
<p>Konufólk</p>
<p>Tilsamans</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">F R Á G R E IÐ I NG L Ø G MA N S Á Ó L A V S Ø K U 2 0 11 </em>33 14,9 12,9 8,5 9,8 7,2 7,8 5,9 4,9 4 2 2,2 3,7 4,5 3,7 1,1 2,9 6 5,1 7,9 6,7 0246810121416apr-95nov-95jun-96jan-97aug-97mar-98okt-98mai-99des-99jul-00feb-01sep-01apr-02nov-02jun-03jan-04aug-04mar-05okt-05mai-06des-06jul-07feb-08sep-08apr-09nov-09jun-10jan-11 </p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. Sett upp: Fíggjarmálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 14: Arbeiðsloysisprosent, januar 1995 - mai 2011 </em>3.362 4.094 4.073 3.673 2.949 3.316 4.004 4.690 5.737 5.853 6.404 7.018 6.801 01.0002.0003.0004.0005.0006.0007.0008.00019851986198719881989199019911992199319941995199619971998199920002001200220032004200520062007200820092010 <em type="bold">mió. kr. </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. Sett upp: Fíggjarmálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 15: Lønargjaldingar tilsamans, 1985-2010 </em></p>
<p><em type="bold">F R Á G R E IÐ I NG L Ø G MA N S Á Ó L A V S Ø K U 2 0 11 </em>34 1.383.439 1.385.255 1.495.167 1.640.758 1.666.684 1.626.282 1.635.596 1.616.010 0200.000400.000600.000800.0001.000.0001.200.0001.400.0001.600.0001.800.00020042005200620072008200920102011 <em type="bold">tús. kr. </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. Sett upp: Fíggjarmálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 16: Lønargjaldingar tilsamans 1. ársfjórðing </em></p>
<p>Lønargjaldingar tilsamans319.984 281.205 336.320 369.267 305.586 261.320 294.186 284.102 050.000100.000150.000200.000250.000300.000350.000400.00020042005200620072008200920102011 <em type="bold">tús. kr. </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. Sett upp: Fíggjarmálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 17: Lønargjaldingar 1. ársfjórðing </em></p>
<p>Fiskivinna og onnur ráevnisvinna</p>
<p><em type="bold">F R Á G R E IÐ I NG L Ø G MA N S Á Ó L A V S Ø K U 2 0 11 </em>35 87.571 88.013 102.742 116.900 125.084 110.303 95.133 103.355 020.00040.00060.00080.000100.000120.000140.00020042005200620072008200920102011 <em type="bold">tús. kr. </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. Sett upp: Fíggjarmálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 18: Lønargjaldingar 1. ársfjórðing </em></p>
<p>Byggivinnan86.041 82.453 85.296 96.404 103.159 93.095 88.935 81.820 020.00040.00060.00080.000100.000120.00020042005200620072008200920102011 <em type="bold">tús. kr. </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. Sett upp: Fíggjarmálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 19: Lønargjaldingar 1. ársfjórðing </em></p>
<p>Skipasmiðjur og annar ídnaður</p>
<p><em type="bold">F R Á G R E IÐ I NG L Ø G MA N S Á Ó L A V S Ø K U 2 0 11 </em>36 144.404 140.865 150.744 163.661 173.137 164.767 156.345 151.435 020.00040.00060.00080.000100.000120.000140.000160.000180.000200.00020042005200620072008200920102011 <em type="bold">tús. kr. </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. Sett upp: Fíggjarmálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 20: Lønargjaldingar 1. ársfjórðing </em></p>
<p>Handil og umvæling250.228 264.165 288.194 324.449 356.864 348.243 340.644 330.596 050.000100.000150.000200.000250.000300.000350.000400.00020042005200620072008200920102011 <em type="bold">tús. kr. </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. Sett upp: Fíggjarmálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 21: Lønargjaldingar 1. ársfjórðing </em></p>
<p>Tænastuvinnur</p>
<p><em type="bold">F R Á G R E IÐ I NG L Ø G MA N S Á Ó L A V S Ø K U 2 0 11 </em>37 44.954 43.742 43.268 45.589 53.084 57.045 59.101 59.029 112.392 125.086 132.157 144.496 153.023 169.727 172.008 175.442 108.883 117.263 115.171 119.034 122.138 136.433 142.300 142.048 181.134 194.395 191.353 206.858 218.886 227.147 229.384 229.336 050.000100.000150.000200.000250.00020042005200620072008200920102011 <em type="bold">tús. kr. </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. Sett upp: Fíggjarmálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 22: Almennar lønargjaldingar 1. ársfjórðing </em></p>
<p>Landsfyrisiting</p>
<p>Kommunur og ríkisstovnar</p>
<p>Undirvísing</p>
<p>Heilsu- og almannaverk7.409 7.853 8.587 9.612 10.014 9.795 10.089 10.380 11.716 12.402 12.303 12.100 12.504 02.0004.0006.0008.00010.00012.00014.0001998199920002001200220032004200520062007200820092010 <em type="bold">mió. kr. </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. Sett upp: Fíggjarmálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 23: Føroyska bruttotjóðarúrtøkan í ársins prísum, 1998-2010 </em></p>
<p><em type="bold">F R Á G R E IÐ I NG L Ø G MA N S Á Ó L A V S Ø K U 2 0 11 </em>38 70.648 77.912 91.878 106.263 107.237 111.738 99.944 102.193 120.665 140.006 133.704 122.069 134.748 133.303 121.045 111.809 111.444 105.987 020.00040.00060.00080.000100.000120.000140.000160.000199319941995199619971998199920002001200220032004200520062007200820092010 <em type="bold">tons </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. Sett upp: Fíggjarmálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 24: Feskfiskaveiðan í nøgd, 1993-2010 </em></p>
<p xml:lang="dan">Lemmatrol</p>
<p xml:lang="dan">Partrol</p>
<p>Lína</p>
<p>Snella</p>
<p>Gørn og annað</p>
<p>Tilsamans15.307 17.947 16.858 35.149 28.660 40.545 46.896 52.269 38.190 19.593 15.662 25.173 38.272 48.622 39.012 010.00020.00030.00040.00050.00060.000199619971998199920002001200220032004200520062007200820092010 <em type="bold">tons </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. Sett upp: Fíggjarmálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 25: Tøka av alifiski, 1996-2010 </em></p>
<p>Laksur</p>
<p>Síl</p>
<p>Tilsamans</p>
<p><em type="bold">F R Á G R E IÐ I NG L Ø G MA N S Á Ó L A V S Ø K U 2 0 11 </em>39 -876.032 -73 845.160 636.862 510.195 233.519 331.730 -31.021 -477.568 139.377 300.540 -953.384 -73.590 -903.480 -823.441 -1.465.582 -675.263 -106.116 274.693 -2.000.000-1.000.00001.000.0002.000.0003.000.0004.000.0005.000.0006.000.00019881989199019911992199319941995199619971998199920002001200220032004200520062007200820092010 <em type="bold">mió. kr. </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. Sett upp: Fíggjarmálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 26: Føroyski handilsjavnin, 1988-2010 </em></p>
<p>Innflutningur</p>
<p>Útflutningur</p>
<p>Javni1.488 1.160 804 1.261 963 -222 777 288 143 -576 -331 -145 -1.000-50005001.0001.5002.000199819992000200120022003200420052006200720082009 <em type="bold">mió. kr. </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya, Sett upp: Fíggjarmálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 27: Rakstrarviðurskifti gjaldjavnans, 1998-2009 </em></p>
<p><em type="bold">F R Á G R E IÐ I NG L Ø G MA N S Á Ó L A V S Ø K U 2 0 11 </em>40 2.132.426 2.076.343 2.026.269 2.423.884 2.574.986 2.934.182 3.270.266 3.832.068 4.310.526 4.234.419 3.912.241 3.689.265 3.586.663 3.868.650 4.056.526 4.345.656 4.104.739 4.639.347 176.705 165.953 230.386 296.113 298.308 287.158 279.595 344.697 378.841 358.493 429.894 393.228 331.014 348.544 431.590 378.551 357.189 377.772 0500.0001.000.0001.500.0002.000.0002.500.0003.000.0003.500.0004.000.0004.500.0005.000.000199319941995199619971998199920002001200220032004200520062007200820092010 <em type="bold">tús. kr. </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. Sett upp: Fíggjarmálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 28: Føroyski útflutningurin í nøgd og virði, 1993-2010 </em></p>
<p>Virði</p>
<p xml:lang="dan">Nøgd285.140 366.277 296.988 331.990 392.080 354.789 420.001 311.693 512.482 341.907 382.844 357.057 382.572 352.959 459.842 356.051 379.009 336.234 474.219 406.408 300.547 29.538 35.094 20.926 27.757 34.676 24.660 35.023 25.396 24.907 36.829 31.031 28.097 19.812 11.915 0100.000200.000300.000400.000500.000600.000</p>
<p>Jan.</p>
<p>Feb.</p>
<p>Mar.</p>
<p xml:lang="dan">Apr.</p>
<p>Mai</p>
<p>Jun.</p>
<p>Jul.</p>
<p xml:lang="dan">Aug.</p>
<p>Sep.</p>
<p xml:lang="dan">Okt.</p>
<p>Nov.</p>
<p xml:lang="dan">Des.</p>
<p>Jan.</p>
<p>Feb.</p>
<p>Mar.</p>
<p xml:lang="dan">Apr.</p>
<p>Mai</p>
<p>Jun.</p>
<p>Jul.</p>
<p xml:lang="dan">Aug.</p>
<p>Sep.</p>
<p xml:lang="dan">Okt.</p>
<p>Nov.</p>
<p xml:lang="dan">Des.</p>
<p>Jan.</p>
<p>Feb.</p>
<p>Mar.</p>
<p>Apr.200920102011 <em type="bold">tús. kr. og tons </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. Sett upp: Fíggjarmálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 29: Føroyski útflutningurin í nøgd og virði, jan. 2009 - apr. 2011 </em></p>
<p>Í 1 000 kr.í tonsum</p>
<p><em type="bold">F R Á G R E IÐ I NG L Ø G MA N S Á Ó L A V S Ø K U 2 0 11 </em>41 619.698 286.746 242.288 551.884 311.867 384.128 309.172 331.221 444.747 291.086 306.105 378.884 0100.000200.000300.000400.000500.000600.000700.000 </p>
<p>Jan.</p>
<p>Feb.</p>
<p>Mar.</p>
<p xml:lang="dan">Apr.</p>
<p>Mai</p>
<p>Jun.</p>
<p>Jul.</p>
<p xml:lang="dan">Aug.</p>
<p>Sep.</p>
<p xml:lang="dan">Okt.</p>
<p>Nov.</p>
<p xml:lang="dan">Des.</p>
<p>Jan.</p>
<p>Feb.</p>
<p>Mar.</p>
<p xml:lang="dan">Apr.</p>
<p>Mai</p>
<p>Jun.</p>
<p>Jul.</p>
<p xml:lang="dan">Aug.</p>
<p>Sep.</p>
<p xml:lang="dan">Okt.</p>
<p>Nov.</p>
<p xml:lang="dan">Des.</p>
<p>Jan.</p>
<p>Feb.</p>
<p>Mar.</p>
<p>Apr.200920102011 <em type="bold">tús. kr. </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. Sett upp: Fíggjarmálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 30: Útflutningur og innflutningur, jan. 2009 - apr. 2011 </em></p>
<p>Innflutningur</p>
<p>Útflutningur100 100 99,6 100,7 101,9 101,5 101,5 102,5 103,6 105,1 104,5 106,7 107,5 110,2 113,9 119 116,1 115,4 115,2 116,2 117,9 8590951001051101151201251. ársfj.3. ársfj.1. ársfj.3. ársfj.1. ársfj.3. ársfj.1. ársfj.3. ársfj.1. ársfj.3. ársfj.1. ársfj.3. ársfj.1. ársfj.3. ársfj.1. ársfj.3. ársfj.1. ársfj.3. ársfj.1. ársfj.3. ársfj.1. ársfj.2001200220032004200520062007200820092010 2011</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Indeks </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. Sett upp: Fíggjarmálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 31: Samlaða brúkaraprístalið, 1. ársfj. 2001 - 1. ársfj. 2011 </em></p>
<p><em type="bold">F R Á G R E IÐ I NG L Ø G MA N S Á Ó L A V S Ø K U 2 0 11 </em>42 106,6 110,1 116,9 122,2 120,5 122,6 110,4 112,9 115,4 117,2 127,4 132,3 133,3 100 97,7 96,6 94,8 93,6 92,3 90 91,9 92,9 97 98,8 97,6 97,5 96,3 96,8 96,8 0204060801001201401. ársfj.3. ársfj.1. ársfj.3. ársfj.1. ársfj.3. ársfj.1. ársfj.3. ársfj.1. ársfj.3. ársfj.1. ársfj.3. ársfj.1. ársfj.3. ársfj.1. ársfj.3. ársfj.1. ársfj.3. ársfj.1. ársfj.3. ársfj.1. ársfj.2001200220032004200520062007200820092010 2011 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Indeks </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. Sett upp: Fíggjuarmálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 32: Brúkaraprístalið fyri ymsar vørubólkar </em></p>
<p>Matur og drekka</p>
<p>Rúsdrekka og tubbak</p>
<p>Klædnavørur og fótbúnaður115,7 125,5 135,2 125,1 115,8 123,3 99,4 99,5 95,4 95,2 96,1 96,6 97,4 97,4 98,2 98 115,8 116,1 117,3 0204060801001201401601. ársfj.3. ársfj.1. ársfj.3. ársfj.1. ársfj.3. ársfj.1. ársfj.3. ársfj.1. ársfj.3. ársfj.1. ársfj.3. ársfj.1. ársfj.3. ársfj.1. ársfj.3. ársfj.1. ársfj.3. ársfj.1. ársfj.3. ársfj.1. ársfj.2001200220032004200520062007200820092010 2011</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Indeks </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. Sett upp: Fíggjarmálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 33: Brúkaraprístalið fyri ymsar vørubólkar </em></p>
<p>Býli</p>
<p>Húsbúnaður, húsarhaldstól o.l.</p>
<p>Heilsa</p>
<p><em type="bold">F R Á G R E IÐ I NG L Ø G MA N S Á Ó L A V S Ø K U 2 0 11 </em>43 113,1 116,3 114,6 121,6 112,9 118,2 123,9 100 94,7 92,8 92,6 91,1 86 85,9 87,7 87,6 87,6 89,3 88,8 88,5 88,5 88,3 88,4 88,3 88,4 88,2 87 84,7 107,5 109,5 106 104,4 107,6 108,2 105,9 107,7 0204060801001201401. ársfj.3. ársfj.1. ársfj.3. ársfj.1. ársfj.3. ársfj.1. ársfj.3. ársfj.1. ársfj.3. ársfj.1. ársfj.3. ársfj.1. ársfj.3. ársfj.1. ársfj.3. ársfj.1. ársfj.3. ársfj.1. ársfj.3. ársfj.1. ársfj.2001200220032004200520062007200820092010 2011 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Indeks </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. Sett upp: Fíggjarmálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 34: Brúkararprístalið fyri ymsar vørubólkar </em></p>
<p>Flutningur</p>
<p>Samskifti</p>
<p>Frítíð og mentan100 104,1 100,3 94,8 101,2 101,2 112,8 112,8 117,3 118 119,1 100 106,8 107,1 111,5 111,9 115 117,7 122,7 130,8 134,5 131 0204060801001201401601. ársfj.3. ársfj.1. ársfj.3. ársfj.1. ársfj.3. ársfj.1. ársfj.3. ársfj.1. ársfj.3. ársfj.1. ársfj.3. ársfj.1. ársfj.3. ársfj.1. ársfj.3. ársfj.1. ársfj.3. ársfj.1. ársfj.3. ársfj.1. ársfj.2001200220032004200520062007200820092010 2011</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Indeks </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. Sett upp: Fíggjarmálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 35: Brúkaraprístalið fyri ymsar vørur </em></p>
<p xml:lang="dan">Útbúgving</p>
<p>Hotel og matveitarar</p>
<p>Ymiskar vørur og tænastur</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">F R Á G R E IÐ I NG L Ø G MA N S Á Ó L A V S Ø K U 2 0 11 </em>44 3,13 6,27 5,35 01234567jan-00jun-00nov-00apr-01sep-01feb-02jul-02des-02mai-03okt-03mar-04aug-04jan-05jun-05nov-05apr-06sep-06feb-07jul-07des-07mai-08okt-08mar-09aug-09jan-10jun-10nov-10apr-11 </p>
<p><em type="bold">Kr. </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Effo. Sett upp: Fíggjarmálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 36: Listaprísur á gassolju, 1. jan. 2000 til 1. juli 2011 </em>1.310.056 1.566.648 1.675.351 1.580.703 1.539.202 1.507.503 1.680.844 1.791.155 1.829.052 1.759.100 1.934.191 2.086.510 1.297.112 1.354.855 1.300.316 1.389.465 1.667.580 1.766.877 1.672.981 1.497.307 1.573.906 1.646.060 973.092 995.442 629.327 631.645 633.156 630.997 632.032 632.470 634.919 636.260 637.124 615.500 3.488.282 3.800.151 3.601.790 3.567.203 3.472.674 3.527.965 3.980.456 4.190.502 4.136.952 3.892.667 4.145.221 4.348.070 0500.0001.000.0001.500.0002.000.0002.500.0003.000.0003.500.0004.000.0004.500.0005.000.000200020012002200320042005200620072008200920102011 <em type="bold">tús. kr. </em></p>
<p><em type="italic">Kelda og sett upp: Fíggjarmálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 37: Inntøkur landskassans, 2000-2011 </em></p>
<p>Skattainntøkur</p>
<p>Avgjøld o.a.</p>
<p>Heildarveiting</p>
<p>Inntøkur tilsamans</p>
<p><em type="bold">F R Á G R E IÐ I NG L Ø G MA N S Á Ó L A V S Ø K U 2 0 11 </em>45 2.586.251 2.846.410 3.146.830 3.192.144 3.324.077 3.467.141 3.578.194 3.767.025 4.251.234 4.365.859 4.499.783 4.529.059 126.466 76.473 24.040 90.633 72.193 70.639 -7.350 -14.007 -16.189 30.598 57.294 40.041 173.803 180.102 240.264 261.933 228.060 200.752 267.682 291.841 231.745 184.311 169.052 234.700 2.886.520 3.102.985 3.411.134 3.544.710 3.624.330 3.738.532 3.838.526 4.044.859 4.466.790 4.580.768 4.726.129 4.803.800 (1.000.000)01.000.0002.000.0003.000.0004.000.0005.000.0006.000.000200020012002200320042005200620072008200920102011 <em type="bold">tús. kr. </em></p>
<p><em type="italic">Kelda og sett upp: Fíggjarmálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 38: Útreiðslur landskassans, 2000-2011 </em></p>
<p>Rakstrarútreiðslur</p>
<p xml:lang="dan">Rentur, netto</p>
<p>Løguútreiðslur</p>
<p>Útreiðslur tilsamans3.800.151 3.567.203 3.527.965 4.190.502 3.892.667 4.348.070 3.102.985 3.544.710 3.738.532 4.044.859 4.580.768 4.803.800 601.762 697.166 190.656 22.493 -151.656 -210.567 141.930 145.643 -329.838 -688.101 -580.908 -455.730 -1.000.00001.000.0002.000.0003.000.0004.000.0005.000.0006.000.000200020012002200320042005200620072008200920102011 <em type="bold">tús. kr. </em></p>
<p><em type="italic">Kelda og sett upp: Fíggjarmálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 39: Úrslit landskassans, 2000-2011 </em></p>
<p>Inntøkur tilsamans</p>
<p>Útreiðslur tilsamans</p>
<p>RLÚ-úrslit</p>
<p><em type="bold">F R Á G R E IÐ I NG L Ø G MA N S Á Ó L A V S Ø K U 2 0 11 </em>46 2.934.747 3.146.850 3.165.567 3.292.607 3.367.185 3.552.530 3.861.487 3.982.902 3.902.068 4.024.082 4.063.731 0500.0001.000.0001.500.0002.000.0002.500.0003.000.0003.500.0004.000.0004.500.00020012002200320042005200620072008200920102011 <em type="bold">tús. kr. </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: TAKS. Sett upp: Fíggjarmálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 40: Útgoldið umvegis a-skattaskipanina fyrra hálvár </em>606.574 696.941 692.714 690.453 679.485 683.361 723.722 707.184 695.257 728.279 741.212 470.271 498.241 516.788 529.655 539.779 596.875 646.716 658.095 642.924 679.697 686.568 0100.000200.000300.000400.000500.000600.000700.000800.00020012002200320042005200620072008200920102011 <em type="bold">tús. kr. </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: TAKS. Sett upp: Fíggjarmálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 41: Lands- og kommunuskattur fyrra hálvár </em></p>
<p>Landsskattur</p>
<p>Kommunuskattur</p>
<p><em type="bold">F R Á G R E IÐ I NG L Ø G MA N S Á Ó L A V S Ø K U 2 0 11 </em>47 3.317 3.379 3.590 3.803 4.884 5.234 5.673 1.093 2.467 2.158 1.551 1.882 1.682 1.682 01.0002.0003.0004.0005.0006.0002006200720082009201020112012 <em type="bold">mió. kr. </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Landsbanki Føroya. Sett upp: Fíggjarmálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 42: Skuld og innistandandi landskassans, 2006-2012 </em></p>
<p>Bruttoskuld</p>
<p>Innistandandi í landsbankanum41 47 37 24 -5 -29 -10 -4 8 10 27 -40-30-20-100102030405060</p>
<p>Juni 06</p>
<p>Januar 07</p>
<p>Juni 07</p>
<p>Januar 08</p>
<p>Juni 08</p>
<p>Januar 09</p>
<p>Juni 09</p>
<p>Januar 10</p>
<p>Juni 10</p>
<p>Januar 11</p>
<p>Juni 11</p>
<p><em type="bold">Treystital </em></p>
<p><em type="italic">Kelda og sett upp: Fíggjarmálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 43: Samlað konjunkturbarometur, juni 06 - juni 11 </em></p>
<p>Vinna og brúkarar tilsamans</p>
<p><em type="bold">F R Á G R E IÐ I NG L Ø G MA N S Á Ó L A V S Ø K U 2 0 11 </em>48 5 9 5 -2 -29 -20 -22 -14 -3 -9 2 -35-30-25-20-15-10-5051015 </p>
<p>Juni 06</p>
<p>Januar 07</p>
<p>Juni 07</p>
<p>Januar 08</p>
<p>Juni 08</p>
<p>Januar 09</p>
<p>Juni 09</p>
<p>Januar 10</p>
<p>Juni 10</p>
<p>Januar 11</p>
<p>Juni 11</p>
<p><em type="bold">Treystital </em></p>
<p><em type="italic">Kelda og sett upp: Fíggjarmálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 44: Konjunkturbarometur hjá føroysku brúkarunum, juni 06 - juni 11 </em></p>
<p>Brúkarar56 47 29 29 -7 -27 -52 -26 16 23 18 30 33 17 17 -8 -36 4 3 18 19 15 -60-40-20020406080</p>
<p>Juni 06</p>
<p>Januar 07</p>
<p>Juni 07</p>
<p>Januar 08</p>
<p>Juni 08</p>
<p>Januar 09</p>
<p>Juni 09</p>
<p>Januar 10</p>
<p>Juni 10</p>
<p>Januar 11</p>
<p>Juni 11</p>
<p><em type="bold">Treystital </em></p>
<p><em type="italic">Kelda og sett upp: Fíggjarmálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 45: Konjunkturbaormetur fyri vinnugreinar, juni 06 - juni 11 </em></p>
<p>Handilsvinnan</p>
<p>Tilfeingisvinnan</p>
<p><em type="bold">F R Á G R E IÐ I NG L Ø G MA N S Á Ó L A V S Ø K U 2 0 11 </em>49 57 91 66 40 -22 -80 -76 -51 -5 -32 27 73 84 80 47 19 -17 -3 4 2 16 63 -100-80-60-40-20020406080100 </p>
<p>Juni 06</p>
<p>Januar 07</p>
<p>Juni 07</p>
<p>Januar 08</p>
<p>Juni 08</p>
<p>Januar 09</p>
<p>Juni 09</p>
<p>Januar 10</p>
<p>Juni 10</p>
<p>Januar 11</p>
<p>Juni 11</p>
<p><em type="bold">Treystital </em></p>
<p><em type="italic">Kelda og sett upp: Fíggjarmálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 46: Konjunkturbaormetur fyri vinnugreinar, juni 06 - juni 11 </em></p>
<p>Byggivinnan</p>
<p>Tænastuvinnan</p>
</body></document>
