<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>13790</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/></multilingual><origFileName>olavsokuroda-logmans-2010.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">Framløga løgmans </em></p>
<p><em type="bold">Partur I </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">F R Á G R E I Ð I N G L Ø G MA N S Á Ó L AV S Ø K U 2 0 1 0 </em>2 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">F R Á G R E I Ð I N G L Ø G MA N S Á Ó L AV S Ø K U 2 0 1 0 </em></p>
<p>Harra formaður Tvey ár eru skjótt liðin síðan henda samgonga millum Sambandsflokkin, Fólkaflokkin og Javnaðarflokkin tók við. Hesi tvey árini hevur størsta búskaparkreppa síðan 30árini rakt heimin. Her heima hava vit eisini merkt alheims kreppuna. Virksemið í vinnuni er minkað, arbeiðsloysið er vaksið, og Føroyar hava upplivað størstu afturgongd síðani kreppuna í 90árunum. Seinnu árini hevur okkara samfelag havt stóran vøkstur, og almennu útreiðslurnar eru vaksnar nógv. Men brádliga noyddust vit at umstilla okkum til ein nýggjan búskaparligan veruleika. Hallið hjá landskassanum er vaksið. Javnvág er ikki millum inntøkur og útreiðslur, fyrst og fremst tí vit hava skorið ríkisveitingina og givið skattalættar, uttan at samsvarandi sparingar vóru framdar, ella nýggjar inntøkur fingnar til vega. Landsstýrið legði beinanvegin til brots at tryggja, at vit skuldu koma so snikkaleyst gjøgnum kreppuna sum gjørligt. Føroyar gjørdust partur av bankapakkunum, og samgongan gjørdi ólavsøkupakkan. Vit hava framt virkisskapandi átøk, og vit eru farin undir at rationalisera landsins rakstur og at fremja bygnaðarbroytingar, sum skulu tryggja ein sterkan búskap. Nógvar truplar, men tó neyðugar avgerðir eru tiknar, og enn fleiri umrøddar í almenna rúminum. Tað hevur skapt órógv - eisini í politisku skipanini. Men í ringum sjógvi er tað óðamannaverk at sleppa stýrisvølinum. Seglini mugu repast, men tað er áræði og ábyrgdarkensla, sum ber eitt samfelag gjøgnum krepputíðir, og skulu vit føra samfelagið burtur úr vandaleið, mugu allir partar taka byrðar á sínar herðar. Betri er bøtandi hond enn spillandi tunga. Eg havi tí og fari framhaldandi at rætta hondina út til samstarv, eisini við andstøðuna. Tung tøk liggja fyri framman, og truplar avgerðir mugu takast við samráðingarborðið. Men vit koma ikki á mál, um vit bara eru før fyri at vísa á, hvar ikki kann sparast, ella nýggjar inntøkur ikki kunnu fáast. Og semjurnar fáast ikki, uttan at onkrir beiskir bitar verða svølgdir. Harra formaður Løgtingið samtykti einmælt játtanarkarmin fyri 2011, og breið semja er um yvirskipaðu fíggjarætlanina fyri komandi árini. Tað vísir styrki og støðufesti. Eg vil tí nýta høvi at takka bæði samgongu og andstøðu fyri at hava sæð álvaran og víst ábyrgd í hesum tíðum. Landsstýrisfólkini hava nú fingið greitt at vita frá einum samdum løgtingi, hvussu nógvan pening, tey hava hvør sær at ráða yvir. Vit hava megnað at ávirka gongdina rætta vegin. Fleiri tekin eru um, at afturgongdin er steðgað, og at tað spakuliga gongur framá. Inntøkurnar hjá landskassanum eru vaksnar við 4,8 prosentum fyrstu 6 mánaðirnar í ár sammett við í fjør. Arbeiðsloysið er minkandi, og nýggjasta konjunkturkanningin vísir, at vinna og borgarar síggja bjartari upp á framtíðina. 3</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">F R Á G R E I Ð I N G L Ø G MA N S Á Ó L AV S Ø K U 2 0 1 0 </em></p>
<p>Í nýggjastu metingini frá ratingsstovninum Moody’s varðveitir okkara búskapur sítt góða skoðsmál. Orsøkin er júst ætlan okkara at fáa javnvág millum inntøkur og útreiðslur, og at landsins myndugleikar hava víst, at teir kunnu fremja neyðug tiltøk í krepputíðum. Búskapurin gerst alt meiri fjøltáttaður. Almenna skuldin er lítil, og Landsbankin hevur gott gjaldføri. Stórar fíggjarognir standa í grunnum t.d. ALS, og sannlíkindi eru, at ríkisfelagskapurin eisini er ein trygd fyri, at Føroyar í truplari skuldarstøðu kunnu halda skyldur sínar mótvegis lánveitarum. Metingin ber boð um, at umheimurin hevur álit á føroyska búskapinum. Vit fara at halda fram við varliga búskaparpolitikkinum, sum bæði minkar um skuldina og setur ferð aftur á samfelagshjólini. Landsstýrið er farið undir at gera eina langtíðarløguætlan. Húsalánsgrunnurin fer í august út á sethúsamarknaðin við tilboðum um lagalig orkulán. Hesi lán verða latin til umvælingar og ábøtur á bústaðir. Átakið fer at økja virksemið, minka oljunýtsluna og betra handilsjavnan. Fleiri stórar samfelagsíløgur, sum samgongan setti sær fyri at fremja, eru farnar í gongd. Farið er undir skúladepilin við Marknagil, hildið verður fram við at útbyggja Landsjúkrahúsið, og arbeiðið at leingja flogvøllin er loksins byrjað. Avtala verður nú gjørd við P/F Skálafjarðartunnilin, og gongst sum ætlað, verður koyrandi undir Tangafjørð í 2016. Nógv rok hevur staðist av meirnýtsluni, sum hevur verið í almennu umsitingini. Landsstýrið hevur fingið tamarhald á meirnýtsluni, og tølini vísa, at samlaða meirnýtslan er farin úr 125 mió. kr. í 2008, niður á 22 mió. kr. í 2009. Rakstrarútreiðslurnar hjá landinum eru og verða tálmaðar, og inntøkugrundarlagið verður breiðkað m.a. við at áseta grøn avgjøld og tilfeingisgjøld. Skulu vit megna at menna tænastustøðið, mugu vit fáa meira fyri minni. Í heyst verður tí farið undir at fyrireika eina eftirmeting av almenna bygnaðinum, sum eitt samt løgting samtykti í vár. Harra formaður Leiðin burtur úr kreppuni kann gerast drúgv, men tað eru vit, sum velja hvørja leið, vit taka. Vit hava valið millum at skerja vælferðina ella fremja broytingar, so vit fáa skynsamari rakstur og betri tænastur. Vit hava valið millum at bróta upp úr nýggjum og gerast ein meira samrunnin partur av alheimssamfelagnum ella at standa í stað. Vit hava valið millum at gera kakuna størri ella at brúka alla orkuna uppá at býta hana. Vit skulu skapa vinnukarmar í heimsklassa, ið kunnu draga til sín íleggjarar og gera vinnulívið kappingarført á heimsmarknaðinum. Kjarnin í vinnupolitikkinum er at geva vinnuni frælsi at skipa sítt virksemi, meðan tað almenna tryggjar neyðugt eftirlit og lóggávu. Miðjað verður ímóti at hava regluverk, sum fylgir altjóða standardum, so tað er lætt hjá føroyskum fyritøkum at virka uttanlands og hjá útlendskum fyritøkum at virka í Føroyum. Málið 4</p>
<p><em type="bold">F R Á G R E I Ð I N G L Ø G MA N S Á Ó L AV S Ø K U 2 0 1 0 </em>er at hava eina umsiting, har fyritøkur kunnu greiða síni viðurskifti skjótt og væl á fáum støðum. FAS og Skipaeftirlitið eru løgd saman, so øll fyrisitingin á sjóvinnuøkinum er skipað í ein stovn, og farið er undir at skipa aðrar vinnuligar umsitingar á líknandi hátt. Føroyskar fyritøkur eru sum heild smáar í altjóða høpi, og tí eru møguleikarnir fyri nýmenning avmarkaðir. Tí er neyðugt, at landið stuðlar upp undir gransking, nýmenning og marknaðarføring úti í heimi, so at nýhugsan í verandi vinnum og áræði hjá íverksetarum kunnu bera frukt. Landsstýrið og vinnan hava saman gjørt eina vakstrarætlan við átøkum, sum skulu skapa arbeiðspláss og fleiri inntøkur til samfelagið. Ætlanin bleiv løgd fram í vetur, og fleiri av átøkunum eru longu sett í verk. Tað hevur eydnast at áseta karmar fyri alivinnuna, ið hava verið við til at skapa stóra framgongd og vøkstur. Hetta hevur bjargað føroyska útflutningsvirðinum frá einum skrædli. Ein hin størsta avbjóðingin fyri vøkstri eru avmarkaðu aliøkini. Landsstýrið er tí, saman við Fiskaaling, farið undir eina royndarverkætlan at ala á opnum havi. Vit hava stovnsett eina nýmenningarskipan, so íverksetarar kunnu fáa ráðgeving og søkja um stuðul á øllum stigum frá hugskoti til framleiðslu. Ein portalur verður gjørdur, sum skal vísa veg til bæði ráðgeving og fíggjarligan stuðul, og arbeitt verður við at skipa íverksetaraumhvørvi kring landið í samstarvi við kommunur, vinnu og útbúgvingarstovnar. *** </p>
<p>Gransking er gróðrarbotnurin fyri nýskapan og vøkstri. Føroyar eru loksins vorðnar partur av FP7 granskingarsamstarvinum hjá ES, og landsstýrið hevur sett sær fyri at stovna granskarapark á Debesartrøð. Parkin skal kunna brúkast av fyritøkum, íverksetarum og almennum stovnum. Í løtuni leggur vísindaráðið seinastu hond á uppskot til granskingarpolitikk, soleiðis at okkara granskingarmøguleikar verða gagnnýttir á bestan hátt. Ílegusavnið er komið væl áleiðis. Áhugi er úti í heimi fyri at nýta savnið, og í heyst verður skipað fyri verkstovu fyri at marknaðarføra og kanna møguleikarnar fyri ílegugransking í Føroyum. Átøkini, ið landsstýrið hevur framt fyri at økja áhugan fyri FAS, hava eydnast væl. Síðani 1. mai í 2008 eru 18 nýggj skip skrásett, og tonsatalið er økt við á leið 90%. Føroyar verða marknaðarførdar sum íløguland. Tað verður gjørt við at luttaka á keypsstevnum og við at venda sær beinleiðis til íleggjarar. Tíverri mugu vit ásanna, at ferðavinnan er minkað seinastu árini. Tí er meira peningur settur av í trý ár til at marknaðarføra Føroyar sum ferðavinnuland. Peningurin verður nýttur í samstarvi við vinnuna til at skipa fyri lýsingarátøkum á fokusmarknaðunum í Danmark, Onglandi, Týsklandi og Italia. *** 5</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">F R Á G R E I Ð I N G L Ø G MA N S Á Ó L AV S Ø K U 2 0 1 0 </em></p>
<p>Útflutningsráð verður stovnað fyri at menna útflutningin. Donsku skipanirnar fyri Eksportrådet og Vækstfonden verða settar í gildi í Føroyum. Royndirnar við útbjóðing innan tað almenna hava verið avmarkaðar. Hetta verður nú broytt. Nýggjar útboðsreglur verða gjørdar fyri at fáa størri kapping og javnbjóðis møguleikar í vinnulívinum. Apoteksverkið verður umskipað, so myndugleikin og vinnuligi parturin verða hildin hvør sær. Vinnuliga heilivágsframleiðslan og sølan skulu verða rikin leys av landskassanum. Útbyggingar verða framdar, og framleiðslan verður ment fyri at kunna halda á at veita heilivág til heimamarknaðin og fyri at kunna framleiða til útflutnings. Sáttmáli er gjørdur við donsku stjórnina, sum gevur føroysku tryggingarfeløgunum møguleika at víðka virksemið á danska marknaðinum. Hoyvíkssáttmálin gevur atgongd til íslendska marknaðin, og næsta stigið er at fáa avtalur við Grønland og Noreg og síðan við ES. Fyri fáum døgum síðani setti ein hin mest framkomni boripallurin í heiminum borin í føroysku undirgrundina, einans 7 sjómíl frá oljufundi hinumegin markið. Vit bíða nú í spenningi eftir úrslitinum. Síðan fyrsta útbjóðingarumfar at leita eftir kolvetni fyri knappliga 10 árum síðani, tykist áhugin fyri føroyska økinum eitt sindur kólnaður. Kolvetnislógin er tí broytt og gjørd smidligari, so tað er møguligt at lofta brádliga íkomnum áhuga fyri einum ávísum øki og at veita loyvi skjótt, uttanfyri tey vanligu útbjóðingarumførini. Á búnaðarøkinum verða broytingar framdar fyri at styrkja landbúnaðin. Búnaðargrunnurin verður umskipaður, so møguleikarnir at veita fígging verða víðkaðir. Fæið í grunninum á 173 mió. kr. skal í nøkur ár fara á kontu, sum allir festarar kunnu søkja úr - eisini tey, ið onga festikontu hava. Festarar kunnu tá søkja um fígging til útbyggingar, ábøtur og at velta upp úr nýggjum. Harra formaður Okkara búskapur er grundaður á samhandil við útheimin. Eitt av aðalmálunum hjá samgonguni er at skipa ein nýggjan evropapolitikk, sum hevur til endamáls, at Føroyar og Evropa nærkast í nýggjum og tøttum samstarvi. Fyri at vita og ikki gita varð serfrøðingabólkur settur at kanna, hvørjir møguleikar eru. Í vár handaði bólkurin álit, og ein virkisætlan, ið lýsir endamál og samráðingartilgongd, verður løgd til politiska viðgerð í heyst. Ein av møguleikunum er at víðka sáttmálarnar við ES, sum eru í gildi - annaðhvørt við sáttmála, ið fevnir um øll fýra frælsini, ella serstakar sáttmálar fyri hvørt øki sær. 6</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">F R Á G R E I Ð I N G L Ø G MA N S Á Ó L AV S Ø K U 2 0 1 0 </em></p>
<p>Men skulu vit náa málinum, er fyrsta treytin, at breið politisk semja er um kósina. Onnur treytin er, at Danmark sum partur av ríkisfelagsskapinum og ES-limur stuðlar okkum í tilgongdini. Á ríkisfundinum í summar gav danski forsætisráðharrin mær lyfti um fullan stuðul í tilgongdini. Í næstum verða Føroyar partur í felags evropiska flogferðslusamstarvinum. Tá fer tað at standa føroyskum flogfeløgum frítt at flúgva á evropiska meginøkinum, eins og evropisk flogfeløg frítt kunnu flúgva til Føroyar. Harra formaður Fiskivinnan hevur verið grundarsteinur undir okkara búskapi í meira enn 100 ár. Skal hon eisini vera tað í framtíðini, mugu vit broyta karmarnar, so vinnan fær møguleika at gagnnýta tilfeingið í havinum betur. Burðardygg veiða er ikki longur eitt val, men ein treyt, skulu vit yvirhøvur verða tikin fyri fult í altjóða samfelagnum. Tað er ikki bara ein spurningur um ráðgevingina frá Havstovuni og ICES. Tí tað er eisini brúkarin, sum ger av, um hann vil keypa fisk, ið ikki er góðkendur sum veiddur á burðardyggan hátt. Fiskidagatalið verður minkað fyri í størri mun at fylgja lívfrøðiligu tilráðingunum og fyri at fáa altjóða góðkenning av okkara fiskiskapi. Lemmatrolarar, sum higartil hava fiskað frítt, verða partur av fiskidagaskipanini. Trý nýggj trolfrí øki eru ásett fyri at verja smáupsa, og verandi friðingar verða endurskoðaðar. Seinastu árini hevur í høvuðsheitum verið samsvar millum fiskiskapin undir Føroyum og lívfrøðiligu tilráðingina, tí at stórur partur av tillutaðu fiskidøgunum ikki eru brúktir. ***</p>
<p>Pelagiska vinnan og flakabátarnir hava havt stóra framgongd seinnu árini við stórum íløgum og góðum vinningi. Verri gongur við botnfiskiskapinum undir Føroyum, sum í síni heild ikki hevur givið nóg mikið. Hóast einstøk virki hava havt góð úrslit, hevur siðbundna flakaframleiðslan á landi sum heild ikki givið avkast seinastu mongu árini. Vit mugu gera okkum greitt, at vit loysa ikki trupulleikarnar í høvuðsvinnuni við at veita fíggjarligan stuðul, hvørki á sjógvi ella landi. Tvørturímóti mugu vit geva vinnuni størri frælsi at skipa seg innan fyri skynsamar karmar, sum strimbra nýtíðargerð og virðisøking. Svartkjaftakvotan er umskipað frá felagskvotum til eginkvotur, ið gevur vinnuni betri møguleika at gagnnýta og virðisøkja veiðina. Veiðuorka verður roknað øðrvísi nú, so tað verður lættari at endurnýggja flotan, og latið verður upp fyri møguleikanum at virka og virðisøkja fiskin umborð. Í januar 2011 verður inntøkutrygdin latin pørtunum á arbeiðsmarknaðinum at umsita og fíggja. 7</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">F R Á G R E I Ð I N G L Ø G MA N S Á Ó L AV S Ø K U 2 0 1 0 </em></p>
<p>Uppskotið um at endurskoða fiskivinnulóggávuna við atliti at brúksskyldu av fiskirættindum, umsetiligleika og møguleikunum hjá útlendingum at gera íløgur í fiskivinnuna er liðugt. Verða politisku flokkarnir eins samstarvssinnaðir í hesum føri, og teir hava verið í arbeiðnum við veðurlagsáttmálanum og við at fáa nýggja eftirlønarskipan í lag, vænti eg, at vit fáa skipað ein dyggan fiskivinnupolitikk, ið kann tryggja landinum størri og støðugari inntøkur. ***</p>
<p>Føroyar eru virknar í altjóða fiskiveiðisamstarvi, har vit vinna okkum fleiri rættindi. Vit hava útvegað okkum loyvi at fiska 1200 tons av toski á Flemish Cap. Í fjør vórðu Føroyar við at stovnseta ein millumtjóða felagsskap fyri fiskiskap í altjóða sjógvi í Suðurkyrrahavi, har vit fingu tillutað 62.000 tons av rossamakreli. Føroyar eiga framhaldandi at krevja størri lut í strandalandaavtaluni um makrel í norðurhøvum. Vit meta, at tey 5 prosentini, okkum eru tilutað, er ikki rættvíst býti longur, tí alt bendir á, at makrelur nógv meira enn áður er og gýtir í føroyskum sjógvi. Í ár seta vit tí okkara egnu kvotu upp á 85.000 tons, sum svara til 15 prosent av mest loyvdu veiðu. Havstovan er eisini farin í holt við at útvega vísindalig prógv fyri makrelnøgdunum á føroyskum øki. Samráðingar verða tiknar uppaftur við tí fyri eyga at fáa eitt størri býti í 2011. Ein fiskivinnutjóð sum Føroyar má hava holla tilbúgving. Tí verður arbeitt við at betra tilbúgvingarskipanina. Ivamál hava tikið seg upp í sambandi við tyrlutilbúgvingina, og í løtuni eru samráðingar við Atlantsflog um nýggjan fyribilssáttmála. Í hesum sambandi er ætlanin, at vit í framtíðini hava tvær javngóðar bjargingartyrlur, og at onnur tyrlan altíð verður til taks í tilbúgvingini. Harra formaður Vit skulu taka størri ábyrgd á orku- og umhvørvisøkinum. Strangari reglur fyri bunkring eru settar í gildi, og nýggj kunngerð um spillvatn er ásett, sum skal tryggja reinari áir og løkir. Frá 2015 verður ikki loyvt at leiða kloakkir út í vøtn og áir. Í heyst verður havumhvørvislógin broytt, so bøturnar til teirra, ið dálka havið, hækka munandi. Í fjør heyst samtykti Løgtingið einmælt at skerja útlátið av veðurlagsgassum við í minsta lagi 20 prosentum fram til 2020. Hóast tað enn ikki hevur eydnast heimssamfelagnum at gera eina bindandi avtalu um CO2 útlát, ætla vit at fremja okkara ætlan á veðurlagsøkinum. Nýggj landsbyggireglugerð, ið m.a. ásetur krøv til bjálving, verður ætlandi sett í gildi næsta ár, og nýskipanin av Húsalánsgrunninum fer at eggja borgarum til at gera ábøtur, sum minka um oljunýtsluna og CO2 útlátið. Málið er, at 75% av elframleiðsluni skal vera úr varandi orkukeldum í 2020. Arbeitt verður miðvíst við at økja elframleiðsluna úr vindi og vatni, og arbeiðsbólkur er settur at gera ítøkiligt uppskot um, hvussu samfelagið kann dúva upp á varandi orkukeldur. Arbeitt verður við 8</p>
<p><em type="bold">F R Á G R E I Ð I N G L Ø G MA N S Á Ó L AV S Ø K U 2 0 1 0 </em>royndarverkætlan við elbilum í samstarvi við Nærverkið, og úti í heimi tykist áhugi vera fyri at nýta Føroyar sum royndarøki fyri el-bilar. Harra formaður Ein góð útbúgvingarskipan er neyðug fyri at standa seg í altjóða kapping. Landsstýrið leggur tí stóran dent á, at sum flest av okkara ungdómi fáa góða útbúgving – annaðhvørt bókliga ella yrkisliga. Eg fegnist um, at samgongan og andstøðan hava staðið saman um at raðfesta útbúgvingarøkið, hóast vit hava verið noydd at tálma á at kalla øllum økjum. Eyka peningur verður settur av, so at allir skikkaðir umsøkjarar sleppa í miðnámsskúla og á Fróðskaparsetrið, ið ongantíð áður hevur fingið so nógvar umsóknir sum í ár. Vit hava sett fleiri menningarátøk innan fólkaskúlan í verk. Fleiri tímar eru játtaðir til byrjanarundirvísingina, og tvílæraraskipanin í fyrsta og øðrum flokki hevur nú virkað í tvey ár. Lærarar lata sum heild væl at hesi skipan, og spennandi verður at síggja, um úrslitini verða betri, tá ið hesir næmingar fara til sína fyrstu landsroynd í 4. flokki. Arbeiðið at endurskoða og samansjóða námsætlanirnar á fólkaskúla- og miðnámsskúlaøkinum er komið væl áleiðis. Málið er samanhangandi námsætlanir frá fólkaskúla til hægri lestur og at áseta, hvat næmingar skulu duga á hvørjum stigi í útbúgvingarskipanini. Tað skal tryggja, at skiftið millum stigini verður lættari, so vit fáa fleiri ung gjøgnum útbúgvingarskipanina. Skipsførara- og maskinmeistaraútbúgvingar verða nú skipaðar sum bachelorútbúgvingar og lagdar undir Fróðskaparsetrið. Læraraskúlin og Sjúkrarøktarfrøðiskúlin eru lagdir saman við Fróðskaparsetrinum. Nýggj matvøruútbúgving er sett á stovn í Klaksvík. Málið er at víðka um útboðið av útbúgvingum og møguleikum fyri fjarlestri. Stóra næmingatilgongdin ger, at neyðugt verður at umskipa lestrarstuðulin. Arbeiðsbólkur er farin undir at gera uppskot til broytingar í hesi skipan. Harra formaður Skúlabókagrunnurin, Landsmiðstøðin fyri undirvísingaramboð og KT-depilin eru løgd saman, og søvn landsins verða løgd saman í Tjóðsavn Føroya í heyst. Øll eftirútbútbúgving verður savnað á Fróðskaparsetrinum, og ætlanin er at leggja miðnámsútbúgvingarnar í tveir deplar. Í ólavsøkupakkanum varð lagt upp til bygnaðarbroytingar í fólkaskúlanum við m.a. at leggja smáar skúlaflokkar saman, eisini tvørtur um kommunumørk. Henda ætlan verður nú samskipað við kommunusamanleggingarnar. Vit mugu gera okkum greitt, at vit nýta lutfalsliga meira pening 9 </p>
<p><em type="bold">F R Á G R E I Ð I N G L Ø G MA N S Á Ó L AV S Ø K U 2 0 1 0 </em>at reka okkara fólkaskúla enn okkara grannalond. Skulu vit reka fólkaskúlan fyri sama krónutal komandi árini, standa vit við valinum millum at leggja smáar skúlar saman í størri eindir ella at lækka støðið. Harra formaður Mentanin er grundvøllurin undir okkara samleika. Mentanin ríkar tilveruna, mennir skapanarevnini og skapar virði, ið ikki kunnu gerast upp í krónum og oyrum. Samstarvið millum listafólk og okkara útbúgvingarskipan skal halda fram. Tað stimbrar tær skapandi lærugreinarnar í skúlaverkinum og mennir listafólkini. Ætlanin er at geva Mentanargrunninum størri mentanarpolitiskan leiklut, og at hann skal umsita fleiri stuðulsjáttanir. Á vári 2011 verður aðalorðaskifti um okkara framtíðar mentanarpolitikk. Landsstýrið hevur varðveitt játtanina til úrvalsítróttina, sum er 600.000 kr., so at okkara fremstu ítróttarfólk fáa betri karmar at virka undir. Nýtt málráð verður sett í komandi ári, og fyrireikingar til føroyska upphavsrættarlóg verða nú gjørdar. Public Service sáttmáli verður gjørdur við Kringvarpið, har m.a. dentur verður lagdur á tilfar til børn og ung á føroyskum, og deyvatulkingin verður styrkt. Harra formaður Kommunurnar verða nú lagdar saman í sjey eindir, so tær verða førar fyri at lyfta framtíðar avbjóðingar, veita borgarunum nøktandi tilboð og skapa karmar fyri vøkstri. Eldraøkið verður lagt út til kommunurnar 1. januar 2013, og tann 1. august 2013 verður fólkaskúlin latin kommununum at umsita. Fyri at allar kommur skulu verða førar fyri at fíggja nýggju málsøkini, verður lutfallið millum lands- og kommunuskatt javnað, og ein samhaldsføst útjavningarskipan verður sett í verk. Harra formaður Eitt gott samfelag er eitt samfelag, sum tryggjar øllum javnbjóðis møguleikar og loftar teimum, sum hava tørv á hjálp og fær tey á føtur aftur. Arbeiðið at gera nýggja forsorgarlóg er farið av bakkastokki. Lógin skal verða lagað til føroyska samfelagið. Tað skal vera greiðari, hvørji rættindi og skyldur borgarin hevur, so at hann, alt eftir tørvi, fær neyðugu hjálpina. Nýggja forsorgarlógin er eitt neyðugt amboð til skynsamari stýring av útreiðslunum. 10 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">F R Á G R E I Ð I N G L Ø G MA N S Á Ó L AV S Ø K U 2 0 1 0 </em></p>
<p>Fyrsta stigið, ið snýr seg um hjálparráð, kom í gildi 1. apríl í ár. Næsta stigið er at endurskoða skipanirnar, ið hava týdning fyri at gera arbeiðsmarknaðin rúmligari, sum t.d. skipanirnar við endurbúgving og vardum størvum. Játtanirnar til almannaøkið eru hækkaðar nógv seinastu árini. Tí mugu vit raðfesta tey, sum mest treingja til og skipa okkara veitingar og tænastur, so starvsfólkaorkan og fíggjarliga tilfeingið verða brúkt so væl sum gjørligt. Vit hava hækkað gjaldið á sambýlum, so tað samsvarar betur við tað, fólk gjalda fyri at búgva á røktarheimi. Vit hava minkað stuðulin til heilivág til teirra, ið ikki hava brúk fyri so nógvum heilivági. Vit ætla at leggja ávíst egingjald á hoyritól, og vit umhugsa at nýta nøkur av teimum nýggju røktarheimsplássunum til fólk, ið nú búgva undir vánaligum umstøðum. Á henda hátt verður tað bíligari at reka og betri hjá teimum búfólkum, ið flyta inn í nýggju røktarheimini. Landsstýrið arbeiðir við at samskipa røktarheim, sambýlir og heimarøktina kring landið í eldrarøktarøki, sum verða skipað undir einari leiðslu við felags visitatión og upptøkunevnd. Tað fer at gera skipanina einfaldari, enn hon er í dag, har hvørt heim hevur sína egnu upptøkunevnd. Fyri tey eldru merkir tað, at tað verður ein og sama hurð inn í eldrarøktina. Hvørt øki fer at hava eina skráseting og ikki, sum nú, fleiri ymiskar, og bíðilistarnir verða greiðari og meira eftirfarandi. Skulu vit føra ein munagóðan eldrapolitikk, er neyðugt, at vit fáa eina eftirfarandi mynd av korunum hjá teimum eldru. Tí tók landsstýrið stig til eina livikorskanning fyri at vita, hvat pensjónistar sjálvir halda um sína støðu. Kanningin er liðug og verður løgd fram í næstum. Úrslitini vísa, at so at siga allir pensjónistar eru sum heild nøgdir við sína tilveru. Níggju av tíggju pensjónistum láta væl at síni fíggjarligu støðu, og heilsustøðan er hampilig hjá teimum flestu. ***</p>
<p>Økið børn og ung er umskipað, so vit betur fáa hjálpt børnum og familjum við serligum tørvi. Skipanirnar og tilboðini verða háttað so mikið smidliga, at tørvurin, ið broytist við tíðini, kann verða nøktaður so væl sum til ber. Í mong ár hava vit sent børn og ung við serligum tørvi av landinum. Tað er ikki virðiligt fyri børnini og teirra foreldur, og ei heldur fyri okkum sum samfelag. Tí verður farið undir miðvíst at menna serkunnleika og útvega fleiri tilboð í Føroyum. Nýggj psykiatrilóg varð sett í gildi seinasta heyst. Hon bøtir um rættarstøðuna hjá sálarsjúkum í sambandi við frælsistøku og viðgerð, og hon tryggjar, at sjúklingarnir í so stóran mun, sum til ber, fáa ávirkan á egin viðurskifti. Í vár varð nýggj verjumálslóg sett í gildi. Hon tryggjar, at verjumál altíð verða lagað eftir tørvi, so ómynduggeringin ikki verður meira umfatandi enn neyðugt. Semja er millum samgongu og andstøðu um nýggja eftirlønarskipan. Øll, sum hava møguleika, skulu rinda til egna eftirløn, men tað almenna tryggjar tey, ið ikki hava havt møguleika til at spara upp til sína egnu pensjón. Umskipanin verður gjørd yvir eitt áramál, so borgarin og 11</p>
<p><em type="bold">F R Á G R E I Ð I N G L Ø G MA N S Á Ó L AV S Ø K U 2 0 1 0 </em>arbeiðsmarknaðurin fáa møguleika at umstilla seg. Mótrokningin í pensjónini verður broytt, so tað loysir seg hjá pensjónistum at vinna aftur ískoyti til pensjónina. Harra formaður Sjúkrahúsini verða samskipað, so vit fáa eitt samansjóðað heilsuverk við trimum sjúkrahúsum. Dupultfunksjónir skulu beinast burtur við at samskipa virksemi og tænastur. Hetta skuldi verið lagamanni, nú vit hava útbygt okkara undirstøðukervi fyri risa upphæddir, og sum hevur havt við sær, at fjarstøðan í størsta partinum av landinum ikki er størri enn í einum stórbýi. Fakligar ósemjur og lokalpolitikkur mugu ikki sleppa at tarna hesum máli. Kommunulæknaskipanin verður umskipað, og neyðugt verður við broytingum, um skipanin ikki skal detta sundur. Í løtuni eru bert 18 av 32 kommunulæknastørvum sett. Harafturat er helvtin av kommunulæknunum, sum eru í starvi, oman fyri 60 ár. Umskipanin merkir, at farið verður burtur frá gomlu læknadømunum til færri heilsuøki, har kommunulæknarnir verða savnaðir í størri eindir. Aðrir heilsufakligir starvsbólkar verða knýttir at, so fyribyrgjandi virksemi og viðgerð av fólki við kroniskum sjúkum verður styrkt. Nýggj Heilsutrygd varð sett á stovn 1. januar, og í vár vórðu nýggjar reglur um tilskot til heilivág settar í gildi. Tær eru skipaðar soleiðis, at tess størri útreiðslurnar til heilivág eru, tess størri tilskot. Tað merkir, at borgarar, sum brúka nógvan heilivág, rinda lutfalsliga minni enn tey, ið brúka lítið av heilivági. Børn og eldri koma ongantíð at rinda meira enn 1190 krónur um árið, og øll onnur ongantíð meiri enn 1600 krónur. Fyrsta krabbameinsætlan fyri Føroyar var liðug í fjør, og partar av ætlanini eru longu settir í verk. Hon lýsir verandi støðu innan krabbameinsviðgerð og kemur við tilmælum um átøk at betra um fyribyrging, kanning, viðgerð og endurmenning. Árini 2009 og 2010 eru lýst sum rørsluár, og 2011 verður kostár. Almenni myndugleikin skal ikki ráða yvir, hvussu fólk liva sítt lív, men tað er umráðandi, at vit sum samfelag eggja fólki til at liva á heilsugóðan hátt. Nærverkið hevur í samstarvi við kommunurnar í Havn og í Norðurstreymi skipað fyri tilboðum um rørslu fyri eldri. Royndirnar eru góðar, og tí verða tilboðini víðkað til alt landið. Harra formaður Ólavsøkan er ímyndin av savningarmegi – bondini, sum knýta okkum føroyingar saman. Gjøgnum øldir eru vit komin saman til gaman og álvara. Og gjøgnum øldir hava vit føroyingar í felag vunnið til lívsins uppihald og bygt land. Felagsskapurin er grundvøllurin undir okkara samfelag, okkara tjóð og okkara fólkaræði. Føroyar hava verið partur av einum ríkisfelagsskapi í meira enn 600 ár. Einum felagsskapi, sum eigur sín lut í, at tað hevur eydnast okkum føroyingum at byggja land. Eitt og hvørt samstarv má tó fylgja tíðini, og eitt og hvørt samstarv má mennast. Men vilja vit broyta okkara ríkisrættarligu 12 </p>
<p><em type="bold">F R Á G R E I Ð I N G L Ø G MA N S Á Ó L AV S Ø K U 2 0 1 0 </em>viðurskifti í framtíðini, skal tað vera við virðing fyri báðum pørtum og undir greiðum fortreytum og tilgongdum. Uppskotið til stjórnarskipan, ið varð lagt fram í vár, fellur burtur nú á ólavsøku. Men málið verður tikið uppaftur, og tí taki eg fult undir við. Ein stjórnarskipan er grundarsteinurin undir einum fólkaræði og skal savna tjóðina. Men lat meg gera tað heilt greitt. Henda samgonga fer ikki at samtykkja eina stjórnarskipan, sum sáar iva um, hvørt Føroyar eru í ríkisfelagsskapi við Danmark. Skulu vit broyta okkara ríkisrættarligu støðu, skulu broytingarnar ikki vera grundaðar á løgfrøðiligar tulkingar, men vera grundaðar á politiskar avgerðir og fólksins vilja. Góðu landsmenn – háttvirda ting Seinastu tvey árini hava verið torfør, og tað hevur mangan verið strævið og avbjóðandi at stýra millum skerini. Vit hava verið í ringum sjógvi, men eg ivist ikki í, at eitt hátrýst við betri líkindum er á veg, um vit bera okkum rætt at. Við góðum áralagi gerst róðurin lættari. Við góðum stevi í samgonguni og góðum samstarvi millum samgongu og andstøðu byggja vit land. Eg vil við hesum rætta hondina út til eitt gott og gevandi samstarv í hesi tingsetuni. Eg ynski øllum eina góða ólavsøku og Guds signing. <em type="bold"></em>13 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">F R Á G R E I Ð I N G L Ø G MA N S Á Ó L AV S Ø K U 2 0 1 0 </em>14 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">F R Á G R E I Ð I N G L Ø G MA N S Á Ó L AV S Ø K U 2 0 1 0 </em></p>
<p><em type="bold">Løglisti </em></p>
<p><em type="bold">Partur II </em>15 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">F R Á G R E I Ð I N G L Ø G MA N S Á Ó L AV S Ø K U 2 0 1 0 </em>16 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">F R Á G R E I Ð I N G L Ø G MA N S Á Ó L AV S Ø K U 2 0 1 0 </em></p>
<p><em type="bold">Løglisti </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Løgmansskrivstovan </em></p>
<p><em type="bold">Mál, sum ætlanin er at leggja fram í heyst: </em>o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um ræði á málum og málsøkjum (yvirtøka av málsøkinum sakføraravirksemi) </em>Við uppskotinum fáa føroyskir myndugleikar lóggávuvaldið og útinnandi valdið á málsøkinum sakførarastarvsemi, sum í høvuðsheitum fevnir um útinnan av sakførarastarvssemi, heruppií reglur um viðurkenning sum sakførari, um uppathald av rættinum til at útinna sakførarastarvssemi og um góðan advokatsið. </p>
<p><em type="bold">Mál, sum ætlanin er at leggja fram í vár: </em>o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um ræði á málum og málsøkjum (yvirtøka av málsøkinum útlendingamál) </em>Við uppskotinum fáa føroyskir myndugleikar lóggávuvaldið og útinnandi valdið á málsøkinum útlendingar, sum í høvuðsheitum fevnir um uppihalds- og arbeiðsloyvi, umframt marknaeftirlit. o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um ræði á málum og málsøkjum (yvirtøka av málsøkinum sjórættur, loðslógarøki, sjóuppmerking og vitaverk) </em></p>
<p>Við uppskotinum fáa føroyskir myndugleikar lóggávuvaldið og útinnandi valdið á málsøkjunum sjórættur, loðslógarøki, sjóuppmerking og vitaverk.</p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um ræði á málum og málsøkjum (yvirtøka av málsøkinum ídnaðarhugverksrættur) </em>Ídnaðarhugverksrættur snýr seg m.a. um at yvirtaka málsøki viðvíkjandi patentlóggávu, uppfinning hjá arbeiðstakarum, felagsmerki, brúksmodell, vørumerki og sniðgeving. o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um samsýning og eftirløn landsstýrismanna v.m. </em>Við uppskotinum verður lógin endurskoðað. <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Fíggjarmálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Mál, sum ætlanin er at leggja fram í heyst: </em>o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um áseting av skatti </em>Við uppskotinum verða skattaprosentini í ásetingarlógini hækkað við einum prosenti, so landsskattainntøkurnar økjast. Samstundis verður heitt á kommunurnar um at lækka kommunuskattaprosentini við einum prosenti, so kommunuskattainntøkurnar lækka. Uppskotið er ein partur av uppskotinum til semju, sum er gjørd millum politisku flokkarnar um eina pensjónsnýskipan. 17 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">F R Á G R E I Ð I N G L Ø G MA N S Á Ó L AV S Ø K U 2 0 1 0 </em>o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um arbeiðsmarknaðareftirlønargrunn </em>Við uppskotinum verður inngjaldið til arbeiðsmarknaðareftirlønargrunnin, vanliga nevndur Samhaldsfasti, hækkað úr 1,75% upp í 2%. Uppskotið er partur av uppskotinum til semju, sum er gjørd millum politisku flokkarnar um eina pensjónsnýskipan. o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um javning av fólkapensjón </em>Við uppskotinum verða pensjónirnar javnaðar við miðal lønar- og prísgongdina. Broytingin av javningini fer at hava við sær, at pensjónirnar fara at fylgja munandi betri við búskapar- og lønargongdini enn nú. Uppskotið er partur av uppskotinum til semju, sum er gjørd millum politisku flokkarnar um eina pensjónsnýskipan. o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um eftirlønarskipan </em>Víst verður til almennu viðmerkingarnar til broytingar í fólkapensjónini, soleiðis sum tað er greitt frá í uppskotinum hjá Almannamálaráðnum til løgtingslóg um áseting og javning av almannaveitingum. Uppskotið er partur av uppskotinum til semju, sum er gjørd millum politisku flokkarnar um eina pensjónsnýskipan. Viðm.: Ætlanin er, at allir flokkar á Løgtingi leggja uppskotið fram. o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um skatting av eftirlønum </em>Víst verður til almennu viðmerkingarnar til broytingar í fólkapensjónini, soleiðis sum tað er greitt frá í uppskotinum hjá Almannamálaráðnum til løgtingslóg um áseting og javning av almannaveitingum. Uppskotið er partur av uppskotinum til semju, sum er gjørd millum politisku flokkarnar um eina pensjónsnýskipan. o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um landsskatt og kommunuskatt </em>Við uppskotinum verður sett hámark fyri, hvussu høgt kommunuskattaprosent pensjónistar í kommununum við hægstu skattaprosentunum skulu gjalda. Uppskotið er partur av uppskotinum til semju, sum er gjørd millum politisku flokkarnar um eina pensjónsnýskipan. o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um landsskatt og kommunuskatt </em>Við uppskotinum verður sjómannafrádrátturin niðurlagaður yvir eitt tíðarskeið. Byrjað verður í 2012 við eini skerjing svarandi til 10 mió. kr., í 2013 til 20 mió. kr. og í 2014 til 33 mió. kr. o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um at seta í gildi ásetingarnar í tvískattasáttmála millum Føroyar og Sveis </em>(sum seinast er broyttur við protokoll frá 21. august 2009) Talan er um dagføring av verandi sáttmála við Sveis. o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um tilfeingisgjald </em>Við uppskotinum verður skattur lagdur á inntøkur, ið stavar frá tilfeingisvinnuni. Inntøkan, ið tilfeingisgjald verður roknað útfrá, er skattliga inntøkan áðrenn fíggjarpostar. Hetta er øðrvísi enn vanligi partafelagsskatturin, ið verður roknaður av inntøkuni aftaná fíggjarpostar. Orsøkin til broytta skattingarmynstrið er skattliga asymmetriin, ið hevði komið, um skattingin hevði fallið aftaná fíggjarpostar. 18 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">F R Á G R E I Ð I N G L Ø G MA N S Á Ó L AV S Ø K U 2 0 1 0 </em>o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um at hækka felagsskattin til 20%, samstundis sum býti millum land og kommunur verður læst </em>Við uppskotinum verður felagsskatturin hækkaður við 2 prosentstigum, úr 18% upp í 20%. Samstundis verður skattabygnaðurin broyttur soleiðis, at býtið verður gjørt eins og býtið av rentustuðlinum. Í verandi skipan fyri felagsskatt fær landið 70% av felagsskattinum, meðan kommunurnar fáa 30%. Hetta verður broytt til, at kommunurnar frameftir fáa fast prosent av samlaðu skattskyldugu inntøkuni, t.e. við verandi skattasatsi á 18% fáa kommunurnar 5,4% og landið 12,6%. Við at fremja hesa umlegging og hækka felagsskattin til 20%, verður felagsskatturin broyttur til 14,6% til landið og 5,4% til kommunurnar. o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtinglóg um CO2-avgjald á oljuúrdráttir </em></p>
<p>Við uppskotinum verður eitt CO2-avgjald á fimm oyru lagt á allar oljuúrdráttir.</p>
<p>Punktgjaldið á bensin, sum í dag er 2,30 kr., verður óbroytt, meðan eitt punktgjald á 50 oyru verður lagt á autodiesel. Í dag er einki punktgjald á autodiesel, men eitt brennioljugjald á 80 oyru, sum sambært hesum uppskotinum verður lækkað niður í 75 oyru. Samstundis verður brennioljugjaldið til húsarhald lækkað fimm oyru, soleiðis at húsarhaldini frameftir koma at gjalda tað sama í brennioljugjaldi og CO2-avgjaldi samanlagt, sum tey í dag gjalda í brennioljugjaldi. o</p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um at broyta gjaldið til barsilsskipanina </em>Við uppskotinum verður gjaldið til barsilsskipanina broytt, soleiðis at samsvar verður millum inngjald og útgjald. Útgjaldið er 8,5 mió. kr. hægri enn inngjaldið. <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Fiskimálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Mál, sum ætlanin er at leggja fram í heyst: </em>o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um vinnuligan fiskiskap </em>Áseting av fiskidøgum fyri fiskiárið 2010/2011. Eisini er ætlanin at gera broytingar innan høvuðsskipabólkar við atliti at fiskidagaskipanini eins og nýtslu av fiskidøgum seint í fiskidagaárinum. o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um Búnaðargrunn </em>Við uppskotinum verða fíggingarmøguleikar og fíggingarmynstur hjá Búnaðargrunninum broytt og dagført. o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um landsjørð </em>Ymsar tillagingar verða gjørdar í mun til broytingarnar í løgtingslóg um Búnaðargrunn. o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í <span type="quote" xml:lang="dan">“Lov om haugers styrelse og drift”</span> (hagalógin) </em>Ymsar tillagingar verða gjørdar í mun til broytingarnar í løgtingslóg um Búnaðargrunn. o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um eldsbruna </em>Lógin verður sett úr gildi. Nýggj tilbúgvingarlóg verður gjørd, og ásetingarnar í løgtingslóg um eldsbruna, sum framhaldandi verða virknar, verða fevndar av nýggju lógini um tilbúgving. 19 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">F R Á G R E I Ð I N G L Ø G MA N S Á Ó L AV S Ø K U 2 0 1 0 </em>o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um tilbúgving </em>Lógaruppskotið hevur til endamáls at staðfesta ábyrgdarbýtið á tilbúgvingarøkinum millum land og kommunur og at tryggja ymsum átakseindum neyðugar og greiðar heimildir at virka í átøkum. o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um minstuløn og dagstudning </em>Lóggávan verður broytt í sambandi við, at inntøkutrygdin verður flutt til partarnar á arbeiðsmarknaðinum at umsita. o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um mánaðarligan minstaforvinning </em>Lóggávan verður broytt í sambandi við, at inntøkutrygdin verður flutt til partarnar á arbeiðsmarknaðinum at umsita. o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um sjúkratrygd til fiskimenn. </em>Lóggávan verður broytt í sambandi við, at inntøkutrygdin verður flutt til partarnar á arbeiðsmarknaðinum at umsita. o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um forskotsgrunn fiskiflotans. </em>Lóggávan verður broytt í sambandi við, at inntøkutrygdin verður flutt til partarnar á arbeiðsmarknaðinum at umsita. </p>
<p><em type="bold">Vinnumálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Mál, sum ætlanin er at leggja fram í heyst: </em>o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um sterkstreymsútbúnað </em></p>
<p>Uppskotið hevur til endamáls at dagføra lógina generelt, soleiðis at lóggávan verður tillagað umstøðurnar í Føroyum í dag og verður í samsvari við reglurnar í grannalondum okkara og ES-lóggávu. o</p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um partafelags- og smápartafelagslóg (vinnufelagalógin) </em></p>
<p>Hetta er nýggj partafelags- og smápartafelagslóg, sum savnar partafelagslógina og smápartafelagslógina í eina og somu lóg. Uppskotið nútíðarger vinnufelagarættin, m.a. fáa eigararnir størri frælsi at avgera, hvussu felagið skal skipast og stýrast. Hetta hevur m.a. við sær, at tað verður lættari at fáa útlendsk feløg til Føroyar. Kapitalkravið til smápartafeløg verður lækkað úr 125.000 kr til 80.000 kr. o</p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broytingar í ársroknskaparlógini, lógini um vinnurekandi grunnar, lógini um ávísar vinnurekandi fyritøkur, grannskoðaralógini og tryggingarlógini </em>Hetta eru fylgibroytingar til nýggju vinnufelagalógina. <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Mál, sum ætlanin er at leggja fram í vár: </em>o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um arbeiðsumhvørvi </em>Løgtingslógin hevur til endamáls at dagføra lógina generelt, umframt at hon verður í samsvari við ES-lóggávu á flogferðsluøkinum í sambandi við, at Føroyar gerast partur av ECAA-avtaluni. 20 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">F R Á G R E I Ð I N G L Ø G MA N S Á Ó L AV S Ø K U 2 0 1 0 </em>o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um sjómenn </em></p>
<p>Endamálið við uppskotinum er at dagføra lógina soleiðis, at lógin er í samsvari við ILOkonventiónina frá 2006 um starvsviðurskifti hjá sjófólki. o</p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um trygd á sjónum </em></p>
<p>Endamálið við uppskotinum er at dagføra lógina soleiðis, at lógin er í samsvari við ILOkonventiónina frá 2006 um starvsviðurskifti hjá sjófólki. o</p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um manning á skipum </em></p>
<p>Endamálið við uppskotinum er at dagføra lógina soleiðis, at lógin er í samsvari við ILOkonventiónina frá 2006 um starvsviðurskifti hjá sjófólki. o</p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um vørutrygd </em></p>
<p>Í sambandi við at Føroyar eftir ætlan gerast partur av evropeiska flogferðslusáttmálanum (ECAA), skulu Føroyar seta í verk ES-direktiv um vørutrygd. Í lógini verður m.a. sett krav um, at vørur, sum verða marknaðarførdar í Føroyum, skulu vera tryggar at nýta. o</p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um keyp og sølu av fastogn </em></p>
<p>Lógin skal stuðla uppundir gjøgnumskygni, virkni og tryggleika fyri brúkararnar í sambandi við ognarhandlar. o</p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um loðsar </em></p>
<p>Eftir uppskotinum skal stovnsetast ein tvungin loðsskipan. o</p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um at leggja virksemið hjá Rúsdrekkasølu Landsins í partafelag </em>Endamálið við lógaruppskotinum er at veita Rúsdrekkasølu Landsins hóskandi roknskaparligar og fíggjarligar karmar at virka undir svarandi til handilsliga virksemið hjá fyritøkuni, samstundis sum atlitini at tálma nýtsluna verða varðveitt. o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um bann at gera mismun vegna brek í sambandi við starv og starvssetan </em>Uppskotið er ein avleiðing av ST-sáttmálanum um rættindi teirra brekaðu, sum Løgtingið hevur samtykt. Í uppskotinum verður sett staðiligt bann fyri at gera mismun vegna brek í sambandi við starv og starvssetan. o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til rískislógartilmæli um at seta í gildi nýggja sjólóg fyri Føroyar </em></p>
<p>Uppskotið hevur til endamáls at dagføra lógina generelt, soleiðis at sjólógin fyri Føroyar verður í samsvari við lóggávuna í grannalondunum. o</p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um jarðhitaboringar og jarðhitaskipanir </em></p>
<p>Endamálið við lógaruppskotinum er at tryggja, at jarðhitaboringar og innlegging av jarðhitaskipanum verða framdar undir skipaðum viðurskiftum við atliti at brúkarum, trygd, umhvørvi og byggi- og býarskipanir. <em type="bold"></em>21 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">F R Á G R E I Ð I N G L Ø G MA N S Á Ó L AV S Ø K U 2 0 1 0 </em></p>
<p><em type="bold">Mentamálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Mál, sum ætlanin er at leggja fram í heyst: </em>o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um fólkaskúlan </em>Ætlanin er at gera broytingar í ásetingunum um skúlabygnaðin, soleiðis at bygnaðurin verður í samsvari við ætlaðu kommunusamanleggingarnar. o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um lestrarstuðul </em>Stóra næmingatilgongdin ger, at neyðugt verður at umskipa lestrarstuðulin, m.a. at inntøkujavna og lækka lestrarstuðulin á ávísum økjum. o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um kringvarp </em>Talan verður um lógarbroytingar soleiðis, at Ráðið fyri brekað verður umboðað í stýrinum fyri Kringvarp Føroya. o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um málráð </em>Endamálið er at skipa ein myndugleika í málspurningum, sum m.a. gevur út føroyska stavsetingarorðabók. </p>
<p><em type="bold">Mál, sum ætlanin er at leggja fram í vár: </em>o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um gymnasiala miðnámsøkið </em>Lógin verður ein rammulóg um bygnaðin fyri gymnasialu miðnámsútbúgvingarnar. Lógin kemur í staðin fyri tær 7 lógirnar, ið galdandi eru á økinum í dag. Ásett verður, hvussu ein nútímansgerð av gymnasialu miðnámsútbúgvingunum verður framd í verki, og hvussu økið verður skipað. o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um størv í fólkakirkjuni </em>Lógaruppskotið hevur ásetingar um, hvussu prestur verður kallaður, og hvussu prestur og próstur verða settir, umframt hvørji førleikakrøv verða sett teimum. Eisini verður lógin um onnur størv, sum kunnu verða sett í fólkakirkjuni. o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um Fróðskaparsetur Føroya </em>Talan verður um tillaging av lógini, nú hon hevur verið í gildi í tvey ár. o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um stuðul til mentan og list v.m. og um broyting í løgtingslóg um Tjóðpall Føroya og stuðul til leiklist v.m. </em>Virksemið hjá Mentanargrunni Landsins verður víðkað. Tí verður neyðugt við broytingum í hesum løgtingslógum: Ll. nr. 60, frá 17/5 2005 um stuðul til mentan og list v.m. Ll. nr. 68, frá 2/5 2003 um Tjóðpall Føroya og stuðul til leiklist v.m. Ætlanin er, at Mentanargrunnurin fær ein størri mentanarpolitiskan leiklut og skal umsita fleiri stuðulsjáttanir. o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um upphavsrætt </em>Málsøkið upphavsrættur varð yvirtikið 1. januar 2010. Endamálið er at gera nýggja føroyska lóg um upphavsrætt, ið verður sett í gildi í staðin fyri galdandi lóg. o </p>
<p><em type="bold">Aðalorðaskifti um mentanarpolitikk </em>22 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">F R Á G R E I Ð I N G L Ø G MA N S Á Ó L AV S Ø K U 2 0 1 0 </em></p>
<p><em type="bold">Heilsumálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Mál, sum ætlanin er at leggja fram í heyst: </em>o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til broytingar í løgtingslóg um almenna sjúkratrygging </em>Ásetingarnar um fæið í sjúkrakassunum vórðu ikki avgreiddar í sambandi við, at lóg um almenna sjúkratrygging varð sett í gildi frá 1. januar 2010. Aðrar tillagingar verða væntandi eisini gjørdar í lógini. o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um Apoteksverkið </em>Nýggj lóg um Apoteksverkið verður gjørd við tí endamáli at geva Apotekinum frælsari karmar at virka undir, so sum mælt er til í álitinum um Apoteksverkið í framtíðini. Nýskipanin fer at skapa betri fortreytir fyri størri dynamikki innan Apoteksverkið, bæði heilsupolitiskt og fakliga og við serligum denti á vinnuliga ekspansjón, m.a. við øktum útflutningi fyri eygað. Samstundis verður uppgávan hjá Landsapotekaranum sum eftirlitsmyndugleiki v.m. gjørdur óheftur av sjálvum rakstrinum av Apoteksverkinum. o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um at høvuðsumvæla, útbyggja og nútíðargera Landssjúkrahúsið </em>Endamálið við broyting í lógini er í høvuðsheitum at geva heimild at seta saman byggistig tvey og trý í verandi langtíðarætlan fyri at høvuðsumvæla, útbyggja og nútíðargera Landssjúkrahúsið. Talan er um eina endurframløgu av uppskotinum, sum varð lagt fyri Løgtingið í vár. o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til ríkislógartilmæli um at seta í gildi fyri Føroyar <span type="quote" xml:lang="dan">“Lov om patientforsikring”</span> </em>Dagføringar skulu gerast í <span type="quote" xml:lang="dan">"Lov om patientforsikring"</span>, sum varð samtykt í Løgtinginum 29. jan. 1999, men sum ongantíð er lýst at verða galdandi. Bíðað hevur verið eftir Vanlukkutryggingarlógini og Endurgjaldsábyrgdarlógini. Hesar komu í gildi frá 1. januar 2010. Men danskir myndugleikar meta ikki, at <span type="quote" xml:lang="dan">“Lov om patientforsikring”</span> frá 1999 kann lýsast í verandi líki, tí so nógv viðurskifti eru broytt. o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til ríkislógartilmæli um at seta í gildi fyri Føroyar “Lov om autorisation af sundhedspersoner og om sundhedsfaglig virksomhed </em>” Lógin verður sett í gildi fyri Føroyar, soleiðis at tær ymisku autorisatiónslógirnar á heilsuøkinum verða savnaðar í eina lóg við seinastu dagføringunum. o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til ríkislógartilmæli um at seta í gildi fyri Føroyar <span type="quote" xml:lang="dan">“Lov om foranstaltninger mod smitsomme sygdomme (Epidemiloven)”</span> </em>Neyðugt er at dagføra núverandi reglugrundarlag, tí núverandi epidemilóg er als ikki dagførd til tørvin í dag. Eitt nú er ikki heimild til at afturhalda fólk, sum eru undir illgruna at bera vandamikla smittu og sjúkur sum SARS og heimsfarsótt eru ikki á yvirlitinum yvir smittandi sjúkur. Ásett er eisini í lógini, hvussu heilsufrøðiváttanir skulu umsitast. Hesi koma í staðin fyri rottuváttanina, sum er sett úr gildi. o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um at banna solarium fyri ung undir 18 ár </em>Endamálið við lógini er at fyribyrgja húðkrabbameini. Sera stórur vøkstur hevur verið í talinum av fólki, sum hava fingið staðfest húðkrabbamein. Í krabbameinsálitinum er mælt 23 </p>
<p><em type="bold">F R Á G R E I Ð I N G L Ø G MA N S Á Ó L AV S Ø K U 2 0 1 0 </em>til at banna solarium fyri ung undir 18 ár sum liður í einum fyribyrgjandi átaki. Líknandi átøk eru gjørd í fleiri av okkara grannalondum. </p>
<p><em type="bold">Mál, sum ætlanin er at leggja fram í vár: </em>o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til ríkislógartilmæli um at seta í gildi fyri Føroyar <span type="quote" xml:lang="dan">“Lov om brug m.v. af radioaktive stoffer”</span> </em>Lóggávan í Føroyum á økinum er ófullfíggjað, og mistøk vórðu gjørd í sambandi við gildissetingina í Føroyum av <span type="quote" xml:lang="dan">“Lov om brug m.v. af radioaktive stoffer.”</span> Lógin er ikki galdandi í Føroyum, hóast hon stendur í lógasavninum, er samtykt 14. apríl 1969 og er kunngjørd í Dimmalætting 17. juli 1969. Orsøkin er, at ongantíð er skrivað út slík konglig fyriskipan um gildiskomu, sum umrøtt er í lógarinnar § 7. Tí er alneyðugt, at hetta týdningarmikla lógarøkið verður dagført í Føroyum. o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til broyting í løgtingslóg um Fólkaheilsuráð </em>Ætlanin er at broyta samansetingina v.m. av Fólkaheilsuráðnum. </p>
<p><em type="bold">Almannamálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Mál, sum ætlanin er at leggja fram í heyst: </em>o </p>
<p><em type="bold">Pensjónsnýskipan </em>Í samband við arbeiðið hjá landsstýrinum og politiska fylgibólkinum hjá Løgtinginum at fremja eina pensjónsnýskipan, eru gjørd uppskot til broytingar í fimm lógum á almannaøkinum. Hesar eru løgtinglógirnar um almannapensjónir, um áseting og javning av almannaveitingum, um viðbót til ávísar pensjónistar, forsorg og um uppihald á stovni. o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til broyting í løgtingslóg um áseting og javning av almannaveitingum </em>Sum liður í at halda fíggjarkarmin fyri almannaøkið verða almannaveitingar ikki javnaðar í 2011. o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til broytingar í forsorgarlógini </em>Útreiðslurnar til hoyritól skulu tálmast, og tí verður stuðulin fyri hvørt hoyritólið, ið er keypt frá privatum veitara, lækkaður úr 6 til 4 t.kr., samstundis sum ásett verður eitt egingjald á 2 t.kr. fyri hvørt hoyritólið frá almenna veitaranum (Landssjúkrahúsið). o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til broyting í løgtingslóg um barnagjald til einsamallar uppihaldarar v.fl. </em>Við lógarbroytingini verður ikki longur heimild at gjalda hækkað barnagjald í forskoti. Kærunevndin í almannamálum hevur avgjørt, at Almannastovan hevur umsitið lógina skeivt, tá hon ikki hevur goldið hækkaða barnagjaldið í forskoti. Almannastovan metir, at tað var eitt ótilvitað mistak, at lógin í 2001 varð broytt soleiðis, at tað ikki longur bert var vanliga barnagjaldið, sum varð latið í forskoti. Við broytingini verður skipanin eins og t.d. í Danmark. o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til broyting í verklagslóg um bygging av sambýli í Havn til sinnisveik </em>Løgtingslóg nr. 23 frá 14. mai 2008 um bygging av sambýli í Tórshavn til sinnisveik fer úr gildi 31. desember 2010. Verklagslógin heimilar landsstýriskvinnuni at fara undir fyrra byggistig av tveimum av bygging av sambýli í Tórshavn til sinnisveik. 24 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">F R Á G R E I Ð I N G L Ø G MA N S Á Ó L AV S Ø K U 2 0 1 0 </em></p>
<p>Mett verður ikki, at kostnaðurin verður hægri, og verður byggingin hildin innan fyri karmin í verandi verklagslóg, sum heimilar landsstýriskvinnuni at brúka 16,2 mió. kr. til endamálið. o</p>
<p><em type="bold">Uppskot til broytingar í forsorgarlógini </em>Uppskot um broyting í forsorgarlógini, sum strikar forðingina hjá heimahjálpini at arbeiða í allari eldrarøktini, herundir eisini á ellisheimum, verður aftur lagt fyri Løgtingið. o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í lóg um keyp av kt-heildarskipan til Almannastovuna </em>Fyrsti partur av heildarskipanini er komin somikið væl áleiðis, at løtan er komin til at taka støðu til annan part av kt-heildarskipanini fyri Almannastovuna. Við lógarbroytingini verður heimilað landsstýriskvinnuni at fara undir annan part av heildarskipanini, sum sambært upprunaligu ætlanini yvir 3 ár fer at kosta 15 mió. kr. </p>
<p><em type="bold">Mál, sum ætlanin er at leggja fram í vár: </em>o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um valdsnýtslu á stovnum </em>Nýggj serlóg verður gjørd við ásetingum um valdsnýtslu á stovnum. o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til broyting í løgtingslóg um barnavernd </em>Barnaverndarlógin skal endurskoðast, nú hon hevur virkað í fimm ár. Sett verður á stovn eitt Barna- og ungdómsráð við umboðum frá feløgum og fakfólkum, sum fer at hava eitt vakið eyga við barnaøkinum. o </p>
<p><em type="bold">Lóg um arbeiðsfremjandi tiltøk </em>Í høvuðsheitum er talan um eina endurskoðan av skipanunum um endurbúgving og vard størv, sum í dag eru í forsorgarlógini. o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um serstakar lutaíbúðir </em>Endamálið við lógaruppskotinum er at veita alternativ til verandi privata sethúsamarknaðin. Miðað verður ímóti at halda áfram eftir tí leisti, ið landsstýrið hevur stungið út í kortið, men tillagað praktiska og politiska veruleikan. Fyrsta stigið í bústaðarpolitisku ætlanini verður sostatt at veita bústaðir til fólk við serligum tørvi. </p>
<p><em type="bold">Innlendismálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Mál, sum ætlanin er at leggja fram í heyst: </em>o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til ríkislógartilmæli um at seta í gildi fyri Føroyar <span type="quote">“Lóg um DNAprofilar”</span> </em>Lógin um upprættan av eini dna-profil-skrá kom í gildi í Danmark í 2000. DNA-profilskráin er ein innanhýsis arbeiðsskrá hjá løgregluni, sum skal betra um møguleikarnar at eftirkanna og uppklára brotsgerðir, sum t.d. dráp, neyðtøku og blúnisbrot móti børnum, har brotsmaðurin av royndum ofta hevur lagt lívfrøðilig spor eftir seg. 25 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">F R Á G R E I Ð I N G L Ø G MA N S Á Ó L AV S Ø K U 2 0 1 0 </em>o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til ríkislógartilmæli um broytingar í rættargangslógini fyri Føroyar (likamskanning og advokatstarvssemi) </em>Orsøkin til, at landsstýrið hevur biðið um at fáa reglurnar í hesum partinum av rættargangslógini dagførdar er, at tað skal vera møguligt at seta <span type="quote" xml:lang="dan">“Lov om det centrale Dna-profil-register”</span> í gildi í Føroyum. Eisini er ein áseting, sum skal tryggja, at tá málsøkið advokatstarvssemi er yvirtikið, skulu advokatar, tilnevndir av danska løgmálaráðharranum, kunna útinna advokatvirksemi í Føroyum á jøvnum føti við advokatar, sum eru tilnevndir av landsstýrinum. o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broytingar í Útlendingalógunum í samband við yvirtøku av málsøkinum </em>Í samband við, at útlendingamál og marknaeftirlit skal yvirtakast til føroyskt málsræði, er neyðugt at gera broytingar í útlendingalógunum. Broytingarnar viðvíkja einans myndugleikabygnaðinum soleiðis, at føroyskir myndugleikar koma inn fyri verandi danskar myndugleikar. Innihaldsliga verður útlendingalógin annars ikki broytt. Uppskotið verður lagt fram samstundis sum løgmaður leggur sjálvt yvirtøkuuppskotið fyri Løgtingið. o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um innheintan av barnaváttanum </em>Lógin ger tað møguligt hjá arbeiðsgevarum at innheinta serliga barnaváttan, tá ið talan er um starvfólk, sum arbeiða við børnum, ið eru yngri enn 15 ár. o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um broyting í løgtingslóg um verju av havumhvørvinum </em>Endamálið við uppskotinum er at útvega heimild til at herða revsingina fyri oljudálking av havumhvørvinum við at hækka støddina á sektunum. Harumframt verður heimild útvegað til at nýta fyrisitingarlig sektaruppskot fyri vantandi fráboðan av oljudálking. </p>
<p><em type="bold">Mál, sum ætlanin er at leggja fram í vár: </em>o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um vápn (nýggj vápnalóg) </em>Galdandi lóg er løgtingslóg nr. 43 frá 22. mai 1969 og kunngerð nr. 57 frá 12. september 1969. Stóru samfelagsligu broytingarnar seinasta mansaldurin hava gjørt, at lógin eigur at dagførast, so hon er betri hóskandi til dagsins samfelag. o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um náttúruvernd </em>Endamálið við uppskotinum er at tryggja og skipa føroyska náttúruvernd við eini meira virknari og fakligari grundaðari fyrisiting. o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um bygging </em>Endamálið við uppskotinum er at útvega heimild at áseta reglur um bygging. Í reglunum verða ásett góðskukrøv til bygging, krøv um bjálving o.a. <em type="bold"></em>o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um kommunusamanlegging </em>Endamálið við uppskotinum er at skipa landið í 7 kommunuøki. <em type="bold"></em>26 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">F R Á G R E I Ð I N G L Ø G MA N S Á Ó L AV S Ø K U 2 0 1 0 </em></p>
<p><em type="bold">Uttanríkismálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Mál, sum ætlanin er at leggja fram í heyst: </em>o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til samtyktar um at gera broytingar í NEAFC-sáttmálanum </em>Endamálið er at staðfesta broytingarnar, sum NEAFC-limalondini hava samtykt at gera í sáttmálanum. <em type="bold">Mál, sum ætlanin er at leggja fram í vár: </em>o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til samtyktar um góðkenning av frumskjali til sáttmála um marknaseting millum Føroyar og Bretlands. </em>Um samráðingarnar millum Føroyar/Danmørk og Bretland um, hvussu partarnir skulu handhevja eitt komandi búskaparmark (EEZ) í serøkinum sunnanfyri Føroyar. o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til samtyktar um at gera broytingar í NAFO sáttmálanum </em>Endamálið er at staðfesta broytingarnar, sum NAFO limalondini hava samtykt at gera í sáttmálanum. o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til samtyktar um avtøku av kravinum um lógfesting av útlendskum almennum skjølum (Apostillesáttmálin) </em>Um almenn skjøl, sum eru útgivin av einum sáttmálapart,i og sum skulu framleggjast alment hjá einum øðrum landi. o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til samtyktar um uppískoyti til Sameindu Tjóða Barnarættindasáttmála </em>Um Føroyar skulu taka undir við nýggjum fylgiskjali til barnarættindasáttmálan (um beinleiðis kærumøguleika til ST-nevnd), og um Føroyar skulu hava umboð til eksaminatiónina við støði í frágreiðingini um barnarættindasáttmálan. o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til samtyktar um Stockholmsáttmálan </em>Um seint hvørvandi lívrunnin dálkingarevni. <em type="bold"></em>o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um Uttanlandstænastu Føroya </em>Lógin ásetur skipanarligu viðurskiftini á uttanlandspolitiska økinum. o </p>
<p><em type="bold">Frágreiðing sambært § 51, stk. 4 í Tingskipanini um uttanríkispolitikk </em>Landsstýrismaðurin leggur fram <span type="quote">“Frágreiðing um uttanríkispolitikk”</span> til aðalorðaskifti. o </p>
<p><em type="bold">Uppskot til løgtingslóg um at tryggja korini hjá útsendum føroyingum uttanlands. </em>Lógin skal tryggja korini hjá útsendum fólki, ið varðveita heimstaðarrættin og tilknýti sítt til arbeiðsmarknað, familju og annað í Føroyum, men í avmarkað tíðarskeið verða send av landinum í sambandi við humanitert arbeiði, trúboðaravirksemi, sendifólk hjá uttanríkistænastuni, framhaldandi útbúgving, ið krevur sernám, ella á annan hátt mugu av landinum uttan tó at verða integrerað í fremmandan arbeiðsmarknað ella varandi at hava búsett seg uttanlands. 27 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">F R Á G R E I Ð I N G L Ø G MA N S Á Ó L AV S Ø K U 2 0 1 0 </em>28 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">F R Á G R E I Ð I N G L Ø G MA N S Á Ó L AV S Ø K U 2 0 1 0 </em></p>
<p><em type="bold">Hagtøl </em></p>
<p><em type="bold">Partur III </em>29 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">F R Á G R E I Ð I N G L Ø G MA N S Á Ó L AV S Ø K U 2 0 1 0 </em>30 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">F R Á G R E I Ð I N G L Ø G MA N S Á Ó L AV S Ø K U 2 0 1 0 </em></p>
<p><em type="bold">Innihaldsyvirlit </em></p>
<p><em type="bold"></em>Talva 1: Bruttotjóðarúrtøka í ársins prísum skift á viðskifti og ár, 2000-2009 32 </p>
<p>Talva 2: Gongdin í fólkatalinum býtt á oyggjar og ár, 2000-2010 32</p>
<p>Talva 3: Gongdin í fólkatalinum býtt á sýslur og ár, 2000-2010 32</p>
<p>Talva 4: Gongdin í fólkatalinum í 2010 býtt á oyggjar 33</p>
<p>Talva 5: Arbeiðsloysi skift á ár og kyn 33</p>
<p>Talva 6: Mánaðarliga gongdin í arbeiðsloysinum í 2010 34</p>
<p>Talva 7: Løntakarar tilsamans skiftir á vinnugrein og ár (apríl uppgerð), 2000-2010 34</p>
<p>Talva 8: Løntakarar í 2009 skiftir á vinnugrein og sýslur 35</p>
<p>Talva 9: Løntakarar í 2009 skiftir á aldur, kyn og sýslur 36</p>
<p>Talva 10: Arbeiðsfjøldarkanningar í 2009 skift á høvuðstøl, kyn og ár 36</p>
<p>Talva 11: Løngjaldingar í 1.000 kr. skiftar á vinnugrein og ár, 2004-2009 37</p>
<p>Talva 12: Brúkaraprístalið skift á vørubólkar og ár, 2001-2010 37</p>
<p>Talva 13: Sethúsaprísir skift á ár, stað og seld sethús og prísir 38</p>
<p>Talva 14: Innflutningur í 1.000 kr. skiftur á BEC-vørubólkar, 2003-2009 38</p>
<p>Talva 15: Útflutningur í 1.000 kr. skiftur á høvuðsbólkar og ár, 2003-2009 40</p>
<p>Talva 16: Handilsjavni í 1.000 kr. 40</p>
<p>Talva 17: Føroyska feskfiskaveiðan í virði skift á fiskaslag og ár, 2004-2009 41</p>
<p>Talva 18: Føroyska feskfiskaveiðan í nøgd skift á fiskaslag og ár, 2004-2009 42</p>
<p>Talva 19: Miðalavrokningarprísir skift á fiskaslag og 2. ársfjórðing, 2004-2010 43</p>
<p>Talva 20: Hýrur í 2009 skiftar á skipabólkar, fiskidagar og miðalhýrur í 1.000 kr. 43</p>
<p>Talva 21: Stuðul til fiskivinnuna í 1.000 kr. skift á slag, 2000-2009 44</p>
<p>Talva 22: Tøka av laksi og sílum í tonsum skift á slag, 2000-2009 44</p>
<p>Talva 23: Úrslit landskassans í mió. kr., 2005-2011 44</p>
<p>Talva 24: Yvirlit yvir kommunalar roknskapir í 2009 45</p>
<p>Talva 25: A-inntøka fyrra hálvár, 2000-2010 46</p>
<p>Talva 26: Landsskattur fyrra hálvár, 2000-2010 46</p>
<p>Talva 27: Avjgaldsinntøkur landskassans tilsamans fyrra hálvár, 2000-2010 46</p>
<p>Talva 28: Innflutnings-mvg fyrra hálvár, 2000-2010 46</p>
<p>Talva 29: Tollintøkur landskassans fyrra hálvár, 2000-2010 47</p>
<p>Talva 30: Punktgjaldsinntøkur landskassans fyrra hálvár, 2000-2010 47</p>
<p>Talva 31: Inntøkur landskassans av brennioljugjaldi fyrra hálvár, 2000-2010 47</p>
<p>Talva 32: Inntøkur landskassans av ferðagjaldi fyrra hálvár, 2000-2010 48</p>
<p>Talva 33: Inntøkur landskassans av framleiðslugjaldi fyrra hálvár, 2000-2010 48</p>
<p>Talva 34: Inntøkur landskassans av skrásetingargjaldi av bilum fyrra hálvár, 2000-2010 48</p>
<p>Talva 35: Samlað konjunkturbarometur fyri brúkarar og vinnu, juni 2008-juni 2010 49 31</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">F R Á G R E I Ð I N G L Ø G MA N S Á Ó L AV S Ø K U 2 0 1 0 </em></p>
<p><em type="bold">Talva 1: Bruttotjóðarúrtøka í ársins prísum skift á viðskifti og ár, 2000-2009 </em></p>
<p><em type="italic">Mió. kr. </em><em type="bold">2000 200120022003200420052006 2007 20082009 </em></p>
<p xml:lang="dan">BRUTTOTJÓÐARÚRTØKA 8.587 9.612 10.014 9.795 10.089 10.380 11.716 12.402 12.301 11.784 - Vøruskattir netto 1.157 1.2301.343 1.3881.4021.4361.683 1.882 1.7831.586</p>
<p>BRUTTOVIRÐISØKING 7.429 8.3828.671 8.4078.6878.944 10.033 10.520 10.518 10.198 - Aðrir framleiðsluskattir netto -41 -43-60-49-51-56-54 -70 -59..</p>
<p>BRUTTOFAKTORINNTØKA 7.471 8.4258.731 8.4568.7379.000 10.087 10.590 10.578.. - Løn og atknýtt gjøld 4.944 5.5996.081 6.1306.2386.4887.095 7.725 7.925..</p>
<p>BRUTTORAKSTRARAVLOP 2.527 2.8262.650 2.3262.4992.5122.992 2.865 2.653..</p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. Viðm.: 2008 er fyrsta útgáva og 2009 er bráðfeingisuppgerð. </em></p>
<p><em type="bold">Talva 2: Gongdin í fólkatalinum býtt á oyggjar og ár, 2000-2010 </em><em type="italic">1. januar </em><em type="bold">20002001 200220032004200520062007 200820092010 </em></p>
<p>Fugloy 4050 484545454444 424038</p>
<p>Svínoy 5963 617358555552 484040</p>
<p>Viðoy 582596 603617605612616596 611610618</p>
<p>Borðoy 4.8554.956 4.9574.9765.0315.0165.0004.996 4.9914.9914.921</p>
<p>Kunoy 136141 133134136142145157 161160152</p>
<p>Kalsoy 138139 141147136125129129 124118109</p>
<p>Eysturoy 9.995 10.229 10.404 10.585 10.731 10.734 10.725 10.807 10.781 10.877 10.826</p>
<p>Streymoy 20.226 20.612 21.013 21.399 21.694 21.891 21.850 21.891 21.945 22.235 22.431</p>
<p>Nólsoy 259262 264268262264252254 258247253</p>
<p>Hestoy 4451 434339393734 383228</p>
<p>Koltur 22 222222 225</p>
<p>Vágoy 2.5982.622 2.7112.7812.8542.8882.9122.948 2.9873.0583.065</p>
<p xml:lang="dan">Mykines 1619 222119212019 181716</p>
<p>Sandoy 1.3601.360 1.4151.3921.4281.4051.3821.406 1.3861.3771.334</p>
<p>Skúvoy 7879 745761555250 494743</p>
<p>Stóra Dímun 77 757777 1188</p>
<p>Suðuroy 4.9584.956 5.0635.1235.0705.0364.9424.935 4.9084.8434.763</p>
<p>Alt landið 45.353 46.144 46.961 47.668 48.178 48.337 48.170 48.327 48.360 48.702 48.650</p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. </em></p>
<p><em type="bold">Talva 3: Gongdin í fólkatalinum býtt á sýslur og ár, 2000-2010 </em><em type="italic">1. januar </em><em type="bold">2000 2001 200220032004200520062007 200820092010 </em></p>
<p>Norðoya sýsla 5.810 5.945 5.9435.9926.0115.9955.9895.974 5.9775.9595.878</p>
<p>Eysturoya sýsla 9.995 10.229 10.404 10.585 10.731 10.734 10.725 10.807 10.781 10.877 10.826</p>
<p>Streymoyar sýsla 20.531 20.927 21.322 21.712 21.997 22.196 22.141 22.181 22.243 22.516 22.717</p>
<p>Vága sýsla 2.614 2.641 2.7332.8022.8732.9092.9322.967 3.0053.0753.081</p>
<p>Sandoyar sýsla 1.445 1.446 1.4961.4541.4961.4671.4411.463 1.4461.4321.385</p>
<p>Suðuroyar sýsla 4.958 4.956 5.0635.1235.0705.0364.9424.935 4.9084.8434.763</p>
<p>Alt landið 45.353 46.144 46.961 47.668 48.178 48.337 48.170 48.327 48.360 48.702 48.650</p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. </em>32 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">F R Á G R E I Ð I N G L Ø G MA N S Á Ó L AV S Ø K U 2 0 1 0 </em></p>
<p><em type="bold">Talva 4: Gongdin í fólkatalinum í 2010 býtt á oyggjar </em></p>
<p><em type="bold">Januar Februar </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Mars </em></p>
<p><em type="bold">Apríl </em></p>
<p><em type="bold">Mai </em></p>
<p>Fugloy 3838373737</p>
<p>Svínoy 4039393939</p>
<p>Viðoy 619609606604604</p>
<p>Borðoy 4.9094.9154.9274.9364.938</p>
<p>Kunoy 152152152150150</p>
<p>Kalsoy 109109108108106</p>
<p>Eysturoy 10.82410.825 10.823 10.828 10.836</p>
<p>Streymoy 22.41422.430 22.461 22.503 22.522</p>
<p>Nólsoy 253250249247247</p>
<p>Hestoy 2828283131</p>
<p>Koltur 55511</p>
<p>Vágoy 3.0673.0593.0663.0653.073</p>
<p xml:lang="dan">Mykines 1616161616</p>
<p>Sandoy 1.3331.3241.3221.3251.323</p>
<p>Skúvoy 4343434343</p>
<p>Stóra Dímun 88888</p>
<p>Suðuroy 4.7584.7464.7564.7544.754</p>
<p>Alt landið 48.61648.596 48.646 48.695 48.728</p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. </em></p>
<p><em type="bold">Talva 5: Arbeiðsloysi skift á ár og kyn </em></p>
<p>Ársmiðal</p>
<p>Tal av fulltíðararbeiðsleysum</p>
<p>Ártíðarjavnað arbl. í % av arbeiðsfjøld</p>
<p>Mannfólk Konufólk Tilsamans</p>
<p>Mannfólk Konufólk</p>
<p>Tilsamans 1995 1.220 1.415 2.63510,716,913,3 1996 910 1.108 2.0187,6139,9 1997 745 964 1.7096,1118,2 1998 638 809 1.44758,76,6 1999 544 666 1.2104,16,95,2 2000 350 658 1.0082,56,64,2 2001 265 505 7701,84,83,1 2002 207 390 5961,43,62,3 2003 261 403 6641,73,62,5 2004 450 509 9602,94,53,5 2005 506 546 1.0523,24,73,8 2006 319 446 76523,52,7 2007 174 259 4331,121,5 2008 156 218 37411,71,3 2009 614 463 1.0764,13,73,9</p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. </em>33 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">F R Á G R E I Ð I N G L Ø G MA N S Á Ó L AV S Ø K U 2 0 1 0 </em></p>
<p><em type="bold">Talva 6: Mánaðarliga gongdin í arbeiðsloysinum í 2010 </em>2010 Mett arbeiðsfjøld </p>
<p>Arbeiðsleys í % av arbeiðsfjøld</p>
<p>Ártíðarjavnað arbl. í % av arbeiðsfjøld</p>
<p>Jan. 26.325 5,85,4</p>
<p>Feb. 26.325 6,15,6</p>
<p>Mar. 26.325 6,25,7</p>
<p xml:lang="dan">Apr. 26.325 6,35,9</p>
<p>Mai 26.325 5,96,0</p>
<p>Jun. 26.325 5,76,0</p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. </em></p>
<p><em type="bold">Talva 7: Løntakarar tilsamans skiftir á vinnugrein og ár (apríl uppgerð), 2000-2010 </em></p>
<p><em type="italic">Apríl </em><em type="bold">200420052006200720082009 2010 </em></p>
<p>Landbúnaður 495658777770 60</p>
<p>Fiskiskapur 2.6732.6072.4302.3862.0851.777 1.773</p>
<p xml:lang="dan">Ali- og kryvjivirki 496433299416540616 598</p>
<p>Ráevnisvinna 616168628271 82</p>
<p>Fiskavøruídnaður 2.0611.9482.0551.8861.7641.564 1.661</p>
<p>Skipasmiðjur, smiðjur 543532542610629556 525</p>
<p>Annar ídnaður 1.0321.0271.0181.0241.054978 907</p>
<p>Bygging 1.6431.5681.7511.9392.1351.786 1.544</p>
<p>Orku- og vatnveiting 175155154148144154 157</p>
<p>Handil og umvæling 3.0302.9613.0813.2373.2713.158 2.892</p>
<p>Gistihús og matstovuvirki 540510497568610491 517</p>
<p>Sjóflutningur 721729729700726737 764</p>
<p>Flutningur annars 538590635726679660 584</p>
<p>Postur og fjarskifti 632618619608577568 557</p>
<p>Fígging og trygging 817817888971960907 894</p>
<p>Vinnuligar tænastur 656689700809882841 759</p>
<p>Húshaldstænastur 208230225239265286 299</p>
<p>Landsfyrisiting 584554574565635647 644</p>
<p>Kommunur og ríkisstovnar 2.3182.4622.6062.7122.7963.048 3.016</p>
<p>Undirvísing 1.6031.6241.5801.5721.6001.657 1.686</p>
<p>Heilsu- og almannaverk3.4563.5723.4783.5703.6653.625 3.556</p>
<p>Felagsskapir, mentan o.a.576616590602637661 615</p>
<p>Ótilskilað v.m. 98107115142140136 135</p>
<p>Tilsamans 24.510 24.466 24.692 25.569 25.953 24.994 24.225</p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. </em><em type="bold"></em>34 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">F R Á G R E I Ð I N G L Ø G MA N S Á Ó L AV S Ø K U 2 0 1 0 </em></p>
<p><em type="bold">Talva 8: Løntakarar í 2009 skiftir á vinnugrein og sýslur </em><em type="italic">2009 </em></p>
<p><em type="bold">Norðoya Sýsla </em></p>
<p><em type="bold">Eysturoyar Sýsla </em></p>
<p><em type="bold">Streymoyar Sýsla </em></p>
<p><em type="bold">Vága Sýsla </em></p>
<p><em type="bold">Sandoyar Sýsla </em></p>
<p><em type="bold">Suðuroyar Sýsla Tilsamans </em></p>
<p>Landbúnaður 2164139 879</p>
<p>Fiskiskapur 43355635011368 2221.742</p>
<p xml:lang="dan">Ali- og kryvjivirki 120277147513 64662</p>
<p>Ráevnisvinna 841221- -72</p>
<p>Fiskavøruídnaður 856393214479 2451.413</p>
<p>Skipasmiðjur, smiðjur 72184171123 57499</p>
<p>Annar ídnaður 117257436799 86984</p>
<p>Bygging 1864048299154 1501.714</p>
<p>Orku- og vatnveiting 16249033 21157</p>
<p>Handil og umvæling 3286611.66715558 2133.082</p>
<p>Gistihús og matstovuvirki 3462340478 26517</p>
<p>Sjóflutningur 921273413332 122747</p>
<p>Flutningur annars 571072301548 27583</p>
<p>Postur og fjarskifti 49723262711 30515</p>
<p>Fígging og trygging 831525333613 63880</p>
<p>Vinnuligar tænastur 54110585369 20814</p>
<p>Húshaldstænastur 37731471111 23302</p>
<p>Landsfyrisiting 4360480286 31648</p>
<p>Kommunur og ríkisstovnar 2616671.49522574 2592.981</p>
<p>Undirvísing 1713548747639 1211.635</p>
<p>Heilsu- og almannaverk4796151.859166103 3213.543</p>
<p>Felagsskapir, mentan o.a.39102409319 37627</p>
<p>Ótilskilað v.m. 201454139 42152</p>
<p>Tilsamans 2.7865.57411.747 1.435618 2.18824.348</p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. </em>35 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">F R Á G R E I Ð I N G L Ø G MA N S Á Ó L AV S Ø K U 2 0 1 0 </em></p>
<p><em type="bold">Talva 9: Løntakarar í 2009 skiftir á aldur, kyn og sýslur </em></p>
<p><em type="bold">Kyn Aldur </em></p>
<p><em type="bold">Norðoya Sýsla </em></p>
<p><em type="bold">Eysturoyar Sýsla </em></p>
<p><em type="bold">Streymoyar Sýsla </em></p>
<p><em type="bold">Vága Sýsla </em></p>
<p><em type="bold">Sandoyar Sýsla </em></p>
<p><em type="bold">Suðuroyar Sýsla Tilsamans </em></p>
<p>Mannfólk 16-19 ár 100 219395512077 862 20-24 ár 164 3395878046115 1331 25-39 ár 431 832158123374285 3436 40-54 ár 474 8631941216102342 3938 55-66 ár 292 537108714379269 2407 67-74 ár 70 138233252055 541</p>
<p>Tilsamans 1531 292858247483411143 12515</p>
<p>Konufólk 16-19 ár 100 251476431574 959 20-24 ár 106 251478712279 1007 25-39 ár 344 745158721970277 3242 40-54 ár 426 855213320996379 4098 55-66 ár 241 465109813564209 2212 67-74 ár 38 79151101027 315</p>
<p>Tilsamans 1255 264659236872771045 11833</p>
<p>Tilsamans 16-19 ár 200 4708719435151 1821 20-24 ár 270 590106515168194 2338 25-39 ár 775 15773168452144562 6678 40-54 ár 900 17184074425198721 8036 55-66 ár 533 10022185278143478 4619 67-74 ár 108 217384353082 856</p>
<p>Tilsamans 2786 55741174714356182188 24348</p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. </em></p>
<p><em type="bold">Talva 10: Arbeiðsfjøldarkanningar í 2009 skift á høvuðstøl, kyn og ár </em></p>
<p><em type="italic">Arbeiðsfjøld </em></p>
<p>Mannfólk</p>
<p>Konufólk</p>
<p>Bæði kyn</p>
<p>Arbeiðsleys í tali 9205301.450</p>
<p>Arbeiðsvirkin í tali 14.52011.90026.420</p>
<p>Arbeiðsfjøld í tali 15.45012.43027.880</p>
<p>Vinnuliga óvirkin í tali 3.0303.7706.800</p>
<p>Fólkatalið 15-74 ár 18.48016.20034.680</p>
<p>Arbeiðsleys í % av arbeiðsfjøld 64,35,2</p>
<p>Arbeiðsvirkin í % av fólkatalinum 78,673,576,2</p>
<p>Arbeiðsfjøld í % av fólkatalinum 83,676,880,4</p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. </em><em type="bold"></em>36 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">F R Á G R E I Ð I N G L Ø G MA N S Á Ó L AV S Ø K U 2 0 1 0 </em></p>
<p><em type="bold">Talva 11: Løngjaldingar í 1.000 kr. skiftar á vinnugrein og ár, 2004-2009 </em></p>
<p><em type="bold">Vinnugrein 2004200520062007 2008 2009 </em></p>
<p>Landbúnaður 9.1669.99811.63614.719 15.305 12.845</p>
<p>Fiskiskapur 786.097835.154937.606951.947 724.205 575.901</p>
<p xml:lang="dan">Ali- og kryvjivirki 119.22684.89889.733117.561 152.614 171.563</p>
<p>Ráevnisvinna 19.46521.75624.69030.494 34.112 32.726</p>
<p>Fiskavøruídnaður 369.183355.395362.330349.730 314.920 302.460</p>
<p>Skipasmiðjur, smiðjur 122.706124.869139.234161.357 161.962 131.399</p>
<p>Annar ídnaður 217.695223.764234.103249.023 252.333 236.556</p>
<p>Bygging 397.056392.635455.342511.385 541.998 449.331</p>
<p>Orku- og vatnveiting 51.04047.89648.77851.733 55.687 60.259</p>
<p>Handil og umvæling 604.513595.585642.692698.442 726.280 676.465</p>
<p>Gistihús og matstovuvirki 70.69870.23976.36487.207 86.834 74.556</p>
<p>Sjóflutningur 243.976252.854249.276286.968 303.365 302.848</p>
<p>Flutningur annars 140.413155.735187.969209.957 231.217 196.446</p>
<p>Postur og fjarskifti 165.099163.231168.100174.416 175.831 164.253</p>
<p>Fígging og trygging 234.671246.319286.092340.510 359.832 348.102</p>
<p>Vinnuligar tænastur 202.888218.347240.988284.157 312.429 293.275</p>
<p>Húshaldstænastur 40.18442.47147.15952.190 59.929 60.750</p>
<p>Landsfyrisiting 183.922182.849185.911195.465 227.550 238.960</p>
<p>Kommunur og ríkisstovnar 490.979530.929570.814610.646 659.965 700.492</p>
<p>Undirvísing 462.024472.203467.251485.591 513.790 558.216</p>
<p>Heilsu- og almannaverk782.034811.707821.608883.905 939.304 941.989</p>
<p>Felagsskapir, mentan o.a.138.578151.055155.464165.888 167.634 172.112</p>
<p>Ótilskilað v.m. 1.1685921.009846 431 312</p>
<p>Tilsamans 5.852.7785.990.4776.404.1486.914.135 7.017.524 6.701.815</p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. </em></p>
<p><em type="bold">Talva 12: Brúkaraprístalið skift á vørubólkar og ár, 2001-2010 </em><em type="italic">2. ársfjórðingur </em><em type="bold">2001 200220032004200520062007 2008 20092010 </em></p>
<p>Brúkaraprístalið 100,5 100,5102102,2103,9106,2109,1 116,4 115,4115,9</p>
<p>Matur og drekka 101,3 103,4103,5104104,8107,7111,7 119,4 121,6120,7</p>
<p>Rúsdrekka og tubbak 100 100,2101101,6110,4114,3115,7 118,5 127,7132,6</p>
<p>Klædnavørur og fótbúnaður 99,9 101,499,99892,593,692,8 97,1 98,196,2</p>
<p>Býli 100,8 93,895,193,998101,8111,5 130,9 118,5116,9</p>
<p>Húsbúnaður, húsarhaldstól o.l. 100,6 102,3102,4102,2101,299,699,4 95,3 96,897,3</p>
<p>Heilsa 100 102,4108,4112112,9112,9113,5 115,7 116116,4</p>
<p>Flutningur 99,7 99,9105,4107,6110,8116116,1 119,9 114,5121,4</p>
<p>Samskifti 94,8 92,89187,187,68988,5 88,4 88,287,6</p>
<p>Frítíð og mentan 102 105,7107,9107,5107,1105,3104,2 108,8 107,5105,5</p>
<p xml:lang="dan">Útbúgving 100 104,1100,394,8101,2101,2112,8 112,8 117,3118</p>
<p>Hotel og matveitarar 102,6 106,4108,1111,5113115,2118,9 126,6 132132,3</p>
<p>Ymiskar vørur og tænastur 100,4 103,7105,5107,2108,7111112,8 116,3 126,5128,2</p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. </em>37 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">F R Á G R E I Ð I N G L Ø G MA N S Á Ó L AV S Ø K U 2 0 1 0 </em></p>
<p><em type="bold">Talva 13: Sethúsaprísir skift á ár, stað og seld sethús og prísir </em></p>
<p>Ár</p>
<p>Smáar bygdir</p>
<p>Stórar bygdir</p>
<p>Tórshavn</p>
<p>Tilsamans</p>
<p>Tal Miðalprísur</p>
<p>Tal Miðalprísur</p>
<p>Tal Miðalprísur</p>
<p>Tal Miðalprísur 1985 18 525.556 26521.42351863.54295 705.8701986 33 529.196 34554.76550988.405117 732.8691987 25 580.640 45656.489471.113.214117 823.7531988 12 753.177 25722.913611.193.50498 1.019.5381989 23 617.261 33681.210591.230.289115 950.1221990 31 704.299 36757.985721.126.218139 936.7511991 18 478.738 45698.94457949.696120 785.0201992 35 462.220 42640.25962850.332139 689.1311993 31 387.029 35557.78050689.166116 568.7801994 56 369.079 49422.50472527.715177 448.3991995 60 373.693 89456.38973642.060222 495.0931996 73 480.663 60509.79886857.907219 636.7871997 49 477.234 53581.05785924.163187 709.8091998 37 543.784 63610.36561914.869161 710.4351999 45 533.333 42644.244701.077.166157 805.4772000 36 596.356 62711.807661.165.062164 868.8722001 56 614.605 69703.114561.345.432181 874.4582002 55 656.247 65773.033691.397.116189 966.8872003 50 778.100 65824.591581.362.848173 991.6102004 59 660.678 53798.779771.463.461189 1.026.4642005 77 686.377 67763.664711.582.085215 1.006.2542006 87 862.979 951.015.335772.169.792259 1.307.3742007 85 1.049.157 1031.232.0391122.309.648300 1.582.5302008 91 1.069.112 761.105.276652.174.927232 1.390.7782009 50 862.214 56965.607472.051.702153 1.265.455</p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. </em><em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Talva 14: Innflutningur í 1.000 kr. skiftur á BEC-vørubólkar, 2003-2009 </em></p>
<p><em type="italic">Vørubólkar </em><em type="bold">2003200420052006 2007 20082009 </em></p>
<p>TIL HAV- OG LANDBÚNAÐ 296.849220.392102.030124.504 154.447 135.213149.486</p>
<p>Fóður 30.70649.30336.88046.121 39.775 62.29595.558</p>
<p>Alifóður 238.411143.56239.44149.083 67.301 21.79213.527</p>
<p>Aðrar vørur til landbúnað 27.73127.52725.70929.299 47.371 51.12640.401</p>
<p>TIL BYGGIVIRKI 357.107367.237373.606454.146 617.606 544.311350.069</p>
<p>Timbur av nálatræ, viðgjørt 28.60526.65327.59932.177 41.023 25.45216.680</p>
<p>Vørur til byggivirksemi, ikki metalvørur 61.72270.24880.09191.272 113.695 99.86274.801</p>
<p>Vørur av jarni og stáli til byggivirksemi 55.05253.21647.48079.109 97.526 104.84944.714</p>
<p>Ym. viðgjørdar vørur til byggivirksemi 49.85451.52246.11256.024 111.213 79.44651.598</p>
<p>Annað til byggivirksemi 161.873165.599172.325195.565 254.149 234.704162.275</p>
<p>TIL AÐRA FRAMLEIÐSLU 756.726694.902717.535865.403 961.053 1.003.083805.619</p>
<p>Oljufræ, -nøtur, -kjarnur (tó ikki mjøl) 387417439467 537 643502</p>
<p>Pappír, papp og pappírsvørur 66.00762.88560.28065.083 70.448 72.48067.372</p>
<p>Textiltógv og -tægrar 12.10613.68014.28516.937 18.787 7.3584.665</p>
<p>Textilklæði 31.95226.30131.07138.668 39.704 35.32819.894</p>
<p><em type="italic">Vørubólkar </em><em type="bold">2003200420052006 2007 20082009 </em>38 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">F R Á G R E I Ð I N G L Ø G MA N S Á Ó L AV S Ø K U 2 0 1 0 </em></p>
<p>Kemisk evni og bindingar 28.69125.21521.65019.912 21.353 23.92326.315</p>
<p>Plast og plastvørur 76.55970.87671.42481.629 92.678 84.46172.562</p>
<p>Annað kemiskt tilfar og vørur 72.18063.70255.22962.073 68.382 77.82599.413</p>
<p>Jarn og stál 53.06949.92852.53876.525 83.087 69.19243.174</p>
<p>Ymsar metalvørur 73.39667.55469.64880.757 94.921 81.80854.748</p>
<p>Aðrar rávørur og ávegis framleitt tilfar 68.55660.73968.60198.989 134.840 190.708127.994</p>
<p>Lutir og tilhoyr til mekaniskar maskinur 88.76490.28085.337117.947 124.379 110.41998.292</p>
<p>Lutir og tilhoyr til ravmagnsmaskinur 48.88535.58034.02553.589 51.380 59.12539.679</p>
<p>Aðrir lutir og tilhoyr 11.09110.60311.39117.731 17.149 13.72910.493</p>
<p>Lutir og tilhoyr til akfør 113.213108.563135.647126.121 135.564 167.957129.314</p>
<p>Flogmotorar 742224363 1.600 3196.303</p>
<p>Motorar til onnur akfør 11.1288.5785.9478.615 6.243 7.8074.898</p>
<p>BRENNIEVNI O.T. 445.548530.772717.241861.512 865.755 1.050.914654.220</p>
<p>Lættar &amp; meðaltungar oljur (bensin o.a.) 59.94071.55496.690124.514 144.574 160.144102.166</p>
<p xml:lang="dan">Gassolja og brenniolja i.a.n. 362.744439.024598.399712.467 692.315 865.087528.671</p>
<p>Aðrar brennioljur, smyrjoljur og ravmagn 22.80920.18222.11924.431 28.825 25.60623.196</p>
<p>Annað 561133100 42 77187</p>
<p>MASKINUR O.O. ÚTGERÐ 473.651374.597362.165507.582 591.416 502.637338.031</p>
<p>Landbúnaðar- og mjólkavirkismaskinur 4.8114.4885.1536.499 7.123 15.0284.695</p>
<p>EDV- og skrivstovumaskinur 81.36883.56786.134113.626 108.315 79.30660.574</p>
<p>Maskinur til byggivirksemi 52.59932.74549.09272.050 66.362 39.6728.132</p>
<p>Aðr. maskinur &amp; útbúnaður, ei ravmagns 205.334158.034123.946180.513 263.153 230.163163.109</p>
<p>Ravmagnsmaskinur, -útbúnaður/-lutir 129.53995.76297.840134.894 146.464 138.468101.522</p>
<p>BILAR O.O. FLUTNINGSFØR 212.813196.990208.512302.038 357.464 277.14593.822</p>
<p>Vinnuakfør 69.42359.43247.54263.477 99.308 106.92136.026</p>
<p>Persónbilar 143.390137.558160.971238.561 258.157 170.22457.795</p>
<p>TIL BEINLEIÐIS NÝTSLU 1.060.763 1.085.203 1.125.375 1.317.890 1.418.125 1.347.953 1.214.763</p>
<p>Matur, drykkjuvørur og tubbak 399.419414.087432.331462.388 499.028 511.347503.192</p>
<p>Aðrar ódrúgvar nýtsluvørur 204.042215.652221.565238.530 249.034 261.122242.519</p>
<p>Klæðnavørur 132.272131.865127.651149.166 162.728 143.419121.206</p>
<p>Fótbúnaður 19.04521.61121.50727.855 32.645 26.35924.709</p>
<p>Aðrar hálvdrúgvar nýtsluvørur 151.094146.022152.216187.205 210.689 200.243167.590</p>
<p>Onnur akfør, húsvognar &amp; smábátar 15.63313.31716.03237.206 38.226 21.86413.980</p>
<p>Aðrar drúgvar nýtsluvørur 139.258142.649154.074215.541 225.776 183.599141.566</p>
<p>SKIP, FLOGFØR O.T. 1.155.403180.449778.633133.032 489.864 90.584493.650</p>
<p>Fiskiskip 429.786163.340440.043124.346 389.764 11.255270.790</p>
<p>Onnur skip 725.6185.471290.1158.685 15.333 14.091222.860</p>
<p>Flogfør -11.63948.475- 84.767 65.238-</p>
<p>RÁVØRA TIL FISKAVIRKING 106.766112.315105.048125.985 66.377 69.07999.146</p>
<p>Salt 7.9787.0289.8289.130 6.548 9.8737.286</p>
<p>Feskur fiskur 2.63818.65625.67626.004 4.514 9.3176.156</p>
<p>Frystur heilur fiskur 34.09228.80133.11523.175 21.887 23.96410.178</p>
<p>Ídnaðarfiskur 62.05857.83036.43067.677 33.429 25.92575.526</p>
<p>ALLUR INNFLUTNINGUR 4.865.625 3.762.855 4.490.144 4.692.091 5.522.108 5.020.919 4.198.804</p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. </em>39 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">F R Á G R E I Ð I N G L Ø G MA N S Á Ó L AV S Ø K U 2 0 1 0 </em></p>
<p><em type="bold">Talva 15: Útflutningur í 1.000 kr. skiftur á høvuðsbólkar og ár, 2003-2009 </em></p>
<p><em type="italic">Høvuðsbólkar </em><em type="bold">20032004200520062007 20082009 </em></p>
<p>Køldur fiskur 1.288.217 1.184.626 1.025.802 1.019.291 1.060.930 1.155.558 1.435.004</p>
<p>Frystur fiskur 1.367.943 1.193.880 1.334.011 1.518.806 1.636.638 1.601.353 1.667.880</p>
<p>Saltaður fiskur 642.280541.358511.556478.934454.312 450.510334.745</p>
<p>Royktur fiskur 14.13528.55940.50439.03738.856 26.50312.300</p>
<p>Turkaður fiskur 237.964363.918350.396475.116473.589 227.922169.928</p>
<p>Tilgjørdur niðursjóðaður fiskur 109.49483.11253.94534.11615.582 6.9658.689</p>
<p>Fiskur, onnur haldbúning 104.46480.51649.59374.421139.195 87.68725.944</p>
<p>Aðrar fiskavørður 1207239892.1133.155 5.510745</p>
<p>Skip, flogfør o.t. 138.963189.195194.85075.87393.455 604.363225.716</p>
<p>Aðrar vørur 8.66023.37925.019150.942140.814 179.285216.871</p>
<p>Tilsamans 3.912.241 3.689.265 3.586.663 3.868.650 4.056.526 4.345.656 4.097.822</p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. </em></p>
<p><em type="bold">Talva 16: Handilsjavni í 1.000 kr. </em></p>
<p><em type="bold">Ár Innflutningur </em></p>
<p><em type="bold">Útflutningur </em></p>
<p><em type="bold">Javni </em>1988 3.220.6892.344.657-876.032 1989 2.530.2932.530.219-74 1990 2.084.2072.578.463494.256 1991 1.936.2092.781.369845.160 1992 2.001.8682.638.730636.862 1993 1.426.1082.132.426706.318 1994 1.566.1482.076.332510.184 1995 1.792.7512.026.269233.519 1996 2.150.0962.423.884273.787 1997 2.369.8462.574.986205.139 1998 2.602.4522.934.182331.730 1999 3.301.2873.270.266-31.021 2000 4.309.6363.832.068-477.568 2001 4.171.1484.310.526139.377 2002 3.933.8794.234.419300.540 2003 4.865.6243.912.241-953.384 2004 3.762.8553.689.265-73.590 2005 4.490.1443.586.353-903.790 2006 4.692.0913.868.650-823.441 2007 5.522.1084.056.526-1.465.582 2008 5.020.9194.345.656-675.263 2009 4.198.8044.097.822-100.982 </p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. </em>40 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">F R Á G R E I Ð I N G L Ø G MA N S Á Ó L AV S Ø K U 2 0 1 0 </em></p>
<p><em type="bold">Talva 17: Føroyska feskfiskaveiðan í virði skift á fiskaslag og ár, 2004-2009 </em></p>
<p><em type="italic">Fiskaslag </em><em type="bold">20042005200620072008 2009 </em></p>
<p>VANL. BOTNFISK. TILS. 817.640902.045957.299892.310690.752 570.799</p>
<p>TOSKUR 389.519340.222263.096291.387237.948 138.629</p>
<p>HÝSA 177.160198.704201.311178.35384.154 47.876</p>
<p>BROSMA 10.90112.88024.83722.93822.461 17.609</p>
<p>LONGA 33.48440.66158.82148.41751.534 34.402</p>
<p>UPSI 139.897248.494313.983289.891259.045 298.135</p>
<p>HVÍTINGUR 9.06714.19615.85915.5877.940 5.408</p>
<p>KONGAFISKUR 39.58426.36753.03721.04714.256 15.878</p>
<p>STEINBÍTUR 3.6303.0703.1672.3391.215 1.385</p>
<p>BLÁLONGA 13.55915.86321.94520.73610.026 10.282</p>
<p>ANNAR BOTNFISKUR 8391.5861.2441.6162.172 1.195</p>
<p>FLATFISKUR TILS. 167.427191.771200.698176.470112.867 108.021</p>
<p>KALVI 18.30219.18119.92918.3628.114 7.384</p>
<p>TUNGA 19.38713.88315.84015.6656.037 3.759</p>
<p>REYÐSPRØKA 7.9026.9156.1445.2183.388 2.049</p>
<p>SKØTA 2.6782.7172.4481.3841.666 1.149</p>
<p>HAVTASKA 77.758120.530135.992108.02352.369 47.752</p>
<p>SVARTKALVI 41.20828.31020.10427.59040.760 45.823</p>
<p>ANNAR FLATFISKUR 194235240227533 105</p>
<p>ONNUR FISKASLØG TILS. 44.90735.52765.47771.51882.653 87.123</p>
<p>LANGASPORL 3.1324.6209.0338.1246.694 3.413</p>
<p>GULLLAKSUR 6.04616.69837.38045.18256.866 60.526</p>
<p>STINGLAKSUR 17.4169.50014.17714.59716.734 18.264</p>
<p>BÚRFISKUR 12.9402986-- 1</p>
<p>LAKSUR ----- -</p>
<p>HÁVUR 4.1073.2113.7022.6361.356 3.896</p>
<p>ONNUR HÁVASLØG 106309388278153 151</p>
<p>ANNAÐ, ONNUR FISKASLØG 1.161891792702850 873</p>
<p>SKELJADÝR TILS. 10.26810.96118.56917.99313.616 9.933</p>
<p>HUMMARI 5.0813.2933.5173.8204.483 3.326</p>
<p>ONNUR SKELJADÝR 5.1877.66815.05214.1739.133 6.607</p>
<p>ROGN, SIL, LIVUR O.L. TILS. 4.1696.0825.4705.8642.989 1.625</p>
<p>ROGN OG SIL 3.8934.1413.1313.9002.477 1.442</p>
<p xml:lang="dan">LIVUR 2761.9412.3391.964513 183</p>
<p>VEIÐAN TILSAMANS 1.044.412 1.146.3851.247.512 1.164.155902.876 777.502</p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. </em>41 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">F R Á G R E I Ð I N G L Ø G MA N S Á Ó L AV S Ø K U 2 0 1 0 </em></p>
<p><em type="bold">Talva 18: Føroyska feskfiskaveiðan í nøgd skift á fiskaslag og ár, 2004-2009 </em></p>
<p><em type="italic">Tons </em><em type="bold">20042005200620072008 2009 </em></p>
<p>VANL. BOTNFISK. TILS. 104.492113.635106.24293.69282.053 81.189</p>
<p>TOSKUR 25.28218.87913.59912.82911.734 10.830</p>
<p>HÝSA 22.35619.97716.57412.8707.453 5.217</p>
<p>BROSMA 2.6882.5783.3323.1073.574 3.539</p>
<p>LONGA 3.8583.7294.1993.6134.350 4.209</p>
<p>UPSI 42.51862.07760.11855.32651.013 53.506</p>
<p>HVÍTINGUR 1.1961.5391.5511.493918 825</p>
<p>KONGAFISKUR 4.7212.9664.7582.4181.663 1.773</p>
<p>STEINBÍTUR 447290278227153 153</p>
<p>BLÁLONGA 1.3111.4291.7001.630948 993</p>
<p>ANNAR BOTNFISKUR 116171135180248 143</p>
<p>FLATFISKUR TILS. 7.2897.2147.0326.1185.379 5.041</p>
<p>KALVI 462430405362211 193</p>
<p>TUNGA 841607707593352 286</p>
<p>REYÐSPRØKA 445375365294230 191</p>
<p>SKØTA 310304264203202 160</p>
<p>HAVTASKA 3.3234.2404.3443.4131.882 1.796</p>
<p>SVARTKALVI 1.8741.2129011.2162.355 2.400</p>
<p>ANNAR FLATFISKUR 35454638147 17</p>
<p>ONNUR FISKASLØG TILS. 5.2998.21714.37215.40721.113 22.122</p>
<p>LANGASPORL 526486948853662 344</p>
<p>GULLLAKSUR 2.7636.90812.27013.43719.249 19.740</p>
<p>STINGLAKSUR 969450712716887 997</p>
<p>BÚRFISKUR 466800- 1</p>
<p>LAKSUR 0000- -</p>
<p>HÁVUR 295225271241122 407</p>
<p>ONNUR HÁVASLØG 51720149 11</p>
<p>ANNAÐ, ONNUR FISKASLØG 274123150147184 622</p>
<p>SKELJADÝR TILS. 4.6244.9445.8625.2963.070 3.325</p>
<p>HUMMARI 6542424354 56</p>
<p>ONNUR SKELJADÝR 4.5594.9035.8205.2533.016 3.269</p>
<p>ROGN, SIL, LIVUR O.L. TILS. 365739655532244 314</p>
<p>ROGN OG SIL 314389276216181 169</p>
<p xml:lang="dan">LIVUR 5135037931662 145</p>
<p>VEIÐAN TILSAMANS 122.069134.748134.162121.045111.859 111.991</p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. </em>42 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">F R Á G R E I Ð I N G L Ø G MA N S Á Ó L AV S Ø K U 2 0 1 0 </em></p>
<p><em type="bold">Talva 19: Miðalavrokningarprísir skift á fiskaslag og 2. ársfjórðing, 2004-2010 </em></p>
<p><em type="italic">Fiskaslag </em><em type="bold">20042005200620072008 20092010 </em></p>
<p>T01 - Toskur &gt; 7,0 kg 15,3519,8223,325,3426,01 16,519,27</p>
<p>T02 - Toskur 4,0 - 7,0 kg 15,5719,5722,9324,2425,14 14,217,6</p>
<p>T03 - Toskur 2,0 - 4,0 kg 14,8417,7119,4319,4918,4 11,1412,56</p>
<p>T04 - Toskur 1,0 - 2,0 kg 9,5912,616,2317,2212,38 9,8310,9</p>
<p>HY1 - Hýsa 1,0 - 2,0 kg 9,9812,6414,8115,0712,81 9,9213,56</p>
<p>HY2 - Hýsa 0,5 - 1,0 kg 8,9711,5714,2414,5311,79 8,9212,79</p>
<p>HY3 - Hýsa 0,0 - 0,5 kg 8,5910,9714,0213,5510,97 9,6611,96</p>
<p xml:lang="dan">BR2 - Brosma 1,1 - 2,1 kg 5,876,049,279,918,23 5,337,51</p>
<p xml:lang="dan">BR3 - Brosma 0,0 - 1,1 kg 3,473,748,057,716,18 5,056,39</p>
<p xml:lang="dan">UP2 - Upsi 3,0 - 5,0 kg 3,654,126,55,945,49 5,627,74</p>
<p xml:lang="dan">UP3 - Upsi 1,5 - 3,0 kg 3,63,696,065,494,8 5,147,7</p>
<p xml:lang="dan">UP4 - Upsi 0,7 - 1,5 kg 2,923,174,774,564,16 4,577,59</p>
<p xml:lang="dan">KA2 - Kalvi 10 - 40 kg 49,5247,9550,9157,0644,87 42,4649,6</p>
<p>RT0 - Tunga, ymsar støddir 22,7623,1621,9124,2416,23 15,1113,6</p>
<p>RE0 - Reyðsprøka, ymsar støddir 17,918,7719,568,8114,71 9,135,83</p>
<p>HT0 - Havtaska, ymsar støddir 20,5824,8831,3531,0227,47 24,3428,12</p>
<p xml:lang="dan">KF2 - Kongafiskur 1,0 - 3,0 kg 8,49,4610,2610,028,59 9,429,28</p>
<p>BL0 - Blálonga, ymsar støddir 6,137,428,448,767,78 4,627,74</p>
<p>SV0 - Svartkalvi, ymsar støddir 20,0922,1519,1918,9215,07 16,2221,52</p>
<p>GL - Gulllaksur 2,52,433,143,42,87 3,23,54</p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. </em></p>
<p><em type="bold">Talva 20: Hýrur í 2009 skiftar á skipabólkar, fiskidagar og miðalhýrur í 1.000 kr. </em></p>
<p>Fiskidagar</p>
<p>Fiskipartur</p>
<p>Frítíðarløn</p>
<p>Dagstudningur</p>
<p xml:lang="dan">Minsta- løn</p>
<p>Árshýra tilsamans</p>
<p>Árshýra um dagin í kr.</p>
<p>Ísfiskalínuskip 211116234923 2101.000</p>
<p>Ísfiskatrolarar, stórir 27440450125 4661.700</p>
<p>Ísfiskatrolarar, smáir 22733942101 3921.731</p>
<p>Ídnaðartrolarar 1052693362 3102.952</p>
<p>Nótaskip 1616297767 7204.480</p>
<p>Rækjutrolarar 2985196343 5891.977</p>
<p>Hekkutrolarar (flakaveiða) 197365441- 4102.078</p>
<p>Garnaskip (havtaskuveiða og sv.kalvaveiða) 225202303811 2811.251</p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. </em>43 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">F R Á G R E I Ð I N G L Ø G MA N S Á Ó L AV S Ø K U 2 0 1 0 </em></p>
<p><em type="bold">Talva 21: Stuðul til fiskivinnuna í 1.000 kr. skift á slag, 2000-2009 </em></p>
<p><em type="italic">Slag </em><em type="bold">2000 200120022003200420052006 2007 20082009 </em></p>
<p>Minstaløn 4.084 1.2012.9941.2055.4713.6272.703 1.093 2.5777.350</p>
<p>Minstiforvinningur 11.218 10.2778.20011.02711.2648.5226.785 8.375 7.9487.529</p>
<p>Dagstudningur 7.990 8.3539.76911.37717.90812.5848.476 5.500 9.713 16.877</p>
<p>Sjúkratrygd 5.560 5.9675.6475.7166.1607.0245.896 5.430 4.4274.047</p>
<p>Telefonstuðul 3.439 3.3703.5503.4643.4982.5013.334 - ..</p>
<p>Frítíðarløn 2.114 1.8452.2022.1983.5432.7782.052 1.442 1.9333.388</p>
<p>Arbeiðsmarknaðargjøld 800 520516384653641722 675 8861.301</p>
<p>Íløgustudningur - ------ - ..</p>
<p>Flutningsstudningur 3.631 3.7263.6761.9501.3812.3353.083 3.367 3.9142.969</p>
<p xml:lang="dan">Gjald til rækjuflotan . ....8.4564.896 - ..</p>
<p>Innflutningsstudningur 4.054 3.6283.111---- - --</p>
<p>Serligur studningur 2.542 1562871.017478549999 1.001 1.000100</p>
<p>ÚTGOLDIÐ TILS. 45.432 39.04339.95238.33850.35649.01738.946 26.883 32.398 43.561</p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. </em></p>
<p><em type="bold">Talva 22: Tøka av laksi og sílum í tonsum skift á slag, 2000-2009 </em></p>
<p>Kruvd vekt í tonsum <em type="bold">2000 2001 20022003200420052006 2007 20082009 </em></p>
<p>Laksur 27.477 37.731 36.86143.07133.60815.54910.728 18.290 31.56542.134</p>
<p>Síl 1.184 2.813 10.0349.1984.5834.0444.934 6.883 6.7076.488</p>
<p>Tilsamans 28.660 40.545 46.89652.26938.19019.59315.662 25.173 38.27248.622</p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. </em></p>
<p><em type="bold">Talva 23: Úrslit landskassans í mió. kr., 2005-2011 </em></p>
<p><em type="italic">Inntøkur og útreiðslur landskassans </em><em type="bold">200520062007200820092010 2011 </em></p>
<p>Skattir 1.5081.6811.7911.8291.7591.823 1.864</p>
<p>Avgjøld o.a. 1.3891.6681.7671.6731.4971.547 1.593</p>
<p>Heildarveiting o.a. 631632632635636635 635</p>
<p><em type="bold">Inntøkur tilsamans 3.5283.9814.1904.1373.8924.005 4.092 </em></p>
<p>Rakstrarútreiðslur 3.4673.5783.7664.2514.3664.558 4.478</p>
<p>Løguútreiðslur 201268292232184181 188</p>
<p xml:lang="dan">Rentuútreiðslur, netto 71-7-14-163146 71</p>
<p><em type="bold">Útreiðslur tilsamsns 3.7393.8394.0444.4674.5814.785 4.737 </em></p>
<p><em type="bold">Úrslit -211142146-330-689-780 -645 </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Fíggjarmálaráðið. </em>44 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">F R Á G R E I Ð I N G L Ø G MA N S Á Ó L AV S Ø K U 2 0 1 0 </em></p>
<p><em type="bold">Talva 24: Yvirlit yvir kommunalar roknskapir í 2009 </em></p>
<p><em type="bold">Kommununavn </em></p>
<p><em type="bold">Rakstur </em></p>
<p><em type="bold">Íløgur Rentur v.m. </em></p>
<p><em type="bold">RLÚ-úrslit </em></p>
<p><em type="bold">Skattur v.m. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Bruttoskuld, ultimo </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Nettoskuld, ultimo </em></p>
<p>Fugloyar 694 51 -54368-1.060 23-3.885</p>
<p>Viðareiðis 6.643 70 -68118-6.764 3.263-1.110</p>
<p>Hvannasunds 8.189 4.808 -316-3.847-8.835 2.515-2.833</p>
<p>Klaksvíkar 86.447 17.783 9.03212.360-125.621 176.181145.783</p>
<p>Kunoyar 2.736 233 -22-344-2.603 379-1.219</p>
<p>Húsa 917 1.218 -5-1043-1.085 70-489</p>
<p>Fuglafjarðar 33.725 16.647 3.280-5.233-48.419 59.85046.583</p>
<p>Eystur 52.232 11.917 1.892-7.950-58.092 41.97227.972</p>
<p xml:lang="dan">Nes 24.029 4.401 2.6091.769-32.807 44.00136.159</p>
<p>Runavíkar 70.190 26.668 6.9232.635-106.416 131.731108.965</p>
<p>Sjóvar 19.262 8.556 874-5.489-23.202 21.12812.647</p>
<p>Eiðis 13.881 1.565 1.048-287-16.200 26.33522.924</p>
<p>Sunda 33.777 1.653 1.7504.299-41.479 49.33941.343</p>
<p>Kvívíkar 13.871 18.696 318-14.812-18.072 17.43210.709</p>
<p>Vestmanna 29.696 4.100 2.375-2.955-33.216 42.23835.378</p>
<p>Vága 45.990 16.208 983-12.509-50.673 28.89312.348</p>
<p>Sørvágs 23.827 6.887 243-1.350-29.607 11.061-1.053</p>
<p>Sands 10.871 -1.217 1.3392.841-13.834 24.34421.619</p>
<p>Skopunar</p>
<p>Skálavíkar 3.470 1.977 371-1.782-4.035 4.8881.515</p>
<p>Húsavíkar 3.428 0 45-481-2.991 1.744-4.544</p>
<p>Skúvoyar 774 26 -44-18-738 347-3.628</p>
<p>Hvalbiar 14.200 4.883 21-1.659-17.445 5.579-3.884</p>
<p>Tvøroyrar 38.782 -380 3.1925.938-47.531 67.44146.784</p>
<p>Fámjins</p>
<p>Hovs 2.349 281 158515-3.302 1.7641.126</p>
<p xml:lang="dan">Porkeris 6.639 1.847 226-762-7.950 5.4802.809</p>
<p>Vágs 26.267 502 2.1155.396-34.280 39.36828.187</p>
<p>Sumbiar 5.630 1.531 158540-7.859 1.577-1.826</p>
<p>Tórshavnar 476.286 229.784 4.909-144.273-566.706 257.96018.827</p>
<p>Tórshavnar havn -30.437 8.738 -1.34923.0480 6.459-77.628 <em type="bold">1.054.802 380.695 43.352-168.015-1.310.822 1.066.903519.579 </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Fíggjarmálaráðið </em></p>
<p><em type="italic">Viðm: Tølini fyri Skopun og Fámjin vóru ikki komin upp á pláss, tá talvan fór til prentingar. </em>45 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">F R Á G R E I Ð I N G L Ø G MA N S Á Ó L AV S Ø K U 2 0 1 0 </em></p>
<p><em type="bold">Talva 25: A-inntøka fyrra hálvár, 2000-2010 </em></p>
<p><em type="italic">Mánaði </em><em type="bold">2000 2001 2002 20032004200520062007 2008 20092010 </em></p>
<p>Januar 377.018 441.236 512.195 485.750486.616492.235513.250607.453 599.244 595.378608.914</p>
<p>Februar 434.362 473.480 529.187 525.280533.681532.796584.343620.088 676.131 642.476653.190</p>
<p xml:lang="dan">Mars 462.636 518.124 513.450 535.635566.088586.570642.619670.596 649.408 667.178720.747</p>
<p>Apríl 431.629 500.992 553.748 571.030578.625596.408588.805654.028 725.171 666.318682.127</p>
<p>Mai 480.990 496.892 508.028 522.821538.774558.168608.630647.203 678.960 639.666655.399</p>
<p>Juni 444.886 504.023 530.242 525.051588.823601.008614.883662.119 653.988 662.959703.705</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Tils. 2.631.521 2.934.747 3.146.850 3.165.567 3.292.607 3.367.185 3.552.530 3.861.487 3.982.902 3.873.9754.024.082 </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Fíggjarmálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Talva 26: Landsskattur fyrra hálvár, 2000-2010 </em></p>
<p><em type="italic">Mánaði </em><em type="bold">2000 2001 2002 20032004200520062007 2008 20092010 </em></p>
<p>Januar 75.736 87.724 106.619 108.205 100.22497.06095.298 111.615 103.717 105.539 109.430</p>
<p>Februar 90.268 97.290 112.728 118.536 111.548 106.662 112.375 114.721 120.170 115.728 118.840</p>
<p xml:lang="dan">Mars 95.121 109.357 117.606 119.944 118.049 118.747 125.010 127.585 114.089 118.403 130.156</p>
<p>Apríl 88.898 103.273 116.070 128.184 122.653 121.434 114.008 122.829 131.473 125.069 125.139</p>
<p>Mai 99.872 103.202 125.258 106.531 114.063 112.158 117.199 120.478 122.056 114.351 117.145</p>
<p>Juni 89.918 105.728 118.660 111.314 123.916 123.424 119.471 126.494 115.679 116.167 127.914</p>
<p><em type="bold">Tilsamans 539.813 606.574 696.941 692.714 690.453 679.485 683.361 723.722 707.184 695.257 728.624 </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Fíggjarmálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Talva 27: Avjgaldsinntøkur landskassans tilsamans fyrra hálvár, 2000-2010 </em></p>
<p>Mánaði <em type="bold">2000 2001 2002 20032004200520062007 2008 20092010 </em></p>
<p>Januar 96.804 110.216 127.620 102.79895.60791.280 108.678 130.267 150.523 109.67192.160</p>
<p>Februar 93.075 79.217 95.773 103.960 115.58784.375 129.418 129.250 141.497 113.681103.506</p>
<p xml:lang="dan">Mars 105.383 107.622 109.949 125.071 115.534 105.518 137.760 166.569 145.733 116.132115.915</p>
<p>Apríl 76.706 88.399 110.413 98.287 106.715 118.836 110.704 132.945 171.807 115.686115.750</p>
<p>Mai 96.732 136.877 110.355 114.708 108.382 120.120 159.986 164.298 152.942 101.386116.743</p>
<p>Juni 103.061 111.945 105.982 100.818 117.747 142.514 140.636 163.071 151.237 114.958129.314</p>
<p><em type="bold">Tilsamans 571.761 634.276 660.092 645.642 659.572 662.643 787.182 886.400 913.739 671.514673.388 </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Fíggjarmálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Talva 28: Innflutnings-mvg fyrra hálvár, 2000-2010 </em></p>
<p><em type="italic">Mánaði </em><em type="bold">2000 2001 2002 20032004200520062007 2008 20092010 </em></p>
<p>Januar 67.193 78.239 92.702 76.84269.51763.52371.87391.552 111.855 78.66565.623</p>
<p>Februar 67.795 56.457 66.903 70.98080.92860.29592.39291.017 101.811 82.31873.855</p>
<p xml:lang="dan">Mars 71.444 75.269 78.743 91.70384.09074.428 103.139 121.168 114.259 82.59088.673</p>
<p>Apríl 49.409 59.975 77.411 69.24073.30485.84971.81191.104 123.458 81.36181.105</p>
<p>Mai 69.179 96.941 78.412 82.73877.49884.080 115.199 115.767 109.848 76.28085.031</p>
<p>Juni 72.190 79.234 71.720 72.41784.50194.70594.680 114.311 111.784 82.16490.824</p>
<p><em type="bold">Tilsamans 397.210 446.115 465.891 463.920 469.838 462.880 549.094 624.919 673.015 483.378485.111 </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Fíggjarmálaráðið </em>46 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">F R Á G R E I Ð I N G L Ø G MA N S Á Ó L AV S Ø K U 2 0 1 0 </em></p>
<p><em type="bold">Talva 29: Tollintøkur landskassans fyrra hálvár, 2000-2010 </em></p>
<p><em type="italic">Mánaði </em><em type="bold">2000 2001 2002 20032004200520062007 2008 20092010 </em></p>
<p>Januar 1.724 2.030 2.198 2.5541.5651.7652.5113.450 2.845 2.5491.809</p>
<p>Februar 1.822 1.978 2.292 2.2932.3262.0922.6063.152 3.135 2.3901.977</p>
<p xml:lang="dan">Mars 2.340 2.175 2.299 2.7842.8012.2833.0803.789 3.651 2.4972.358</p>
<p>Apríl 1.415 1.936 2.634 2.3392.5262.1782.4252.656 3.128 2.1522.757</p>
<p>Mai 1.681 3.010 2.232 2.0482.0962.5763.4923.909 3.081 1.7321.386</p>
<p>Juni 2.020 1.234 2.317 2.1163.2552.9872.9522.959 3.172 2.1012.407</p>
<p><em type="bold">Tilsamans 11.002 12.363 13.972 14.13414.56913.88117.06619.915 19.012 13.42112.694 </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Fíggjarmálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Talva 30: Punktgjaldsinntøkur landskassans fyrra hálvár, 2000-2010 </em></p>
<p><em type="italic">Mánaði </em><em type="bold">2000 2001 2002 20032004200520062007 2008 20092010 </em></p>
<p>Januar 15.617 20.907 18.644 10.97211.91612.62118.55016.365 16.208 16.18912.388</p>
<p>Februar 14.267 7.998 12.531 14.75218.3387.09514.81214.432 15.726 18.83614.449</p>
<p xml:lang="dan">Mars 17.483 12.662 14.339 14.44912.99313.10013.70016.454 11.194 17.21514.757</p>
<p>Apríl 11.858 11.191 13.107 12.39114.16114.59414.69716.329 19.230 17.26417.382</p>
<p>Mai 12.346 12.871 12.158 15.74113.81015.69717.44318.319 17.527 12.83515.044</p>
<p>Juni 14.822 14.834 14.161 12.02515.61119.81717.96122.725 15.768 16.80520.358</p>
<p><em type="bold">Tilsamans 86.393 80.463 84.940 80.33086.82982.92497.163104.624 95.653 99.14494.378 </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Fíggjarmálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Talva 31: Inntøkur landskassans av brennioljugjaldi fyrra hálvár, 2000-2010 </em></p>
<p><em type="italic">Mánaði </em><em type="bold">2000 2001 2002 20032004200520062007 2008 20092010 </em></p>
<p>Januar 7.165 3.417 7.121 6.8007.5377.2767.3196.966 7.112 6.9176.771</p>
<p>Februar 4.860 7.064 7.971 8.2337.7038.0877.0568.105 8.355 7.9297.817</p>
<p xml:lang="dan">Mars 7.138 11.610 7.848 7.7567.5707.4006.6036.988 7.768 7.1447.144</p>
<p>Apríl 6.588 8.162 8.006 7.1178.8617.6798.3538.517 7.408 7.3098.239</p>
<p>Mai 4.195 6.913 7.124 6.0986.5317.5386.3366.275 7.847 6.2105.821</p>
<p>Juni 6.457 6.353 6.945 3.8515.9086.6626.8156.897 6.190 5.4046.075</p>
<p><em type="bold">Tilsamans 36.403 43.519 45.015 39.85544.11044.64242.48243.748 44.680 40.91341.867 </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Fíggjarmálaráðið </em>47 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">F R Á G R E I Ð I N G L Ø G MA N S Á Ó L AV S Ø K U 2 0 1 0 </em></p>
<p><em type="bold">Talva 32: Inntøkur landskassans av ferðagjaldi fyrra hálvár, 2000-2010 </em></p>
<p><em type="italic">Mánaði </em><em type="bold">2000 2001 2002 200320042005200620072008 2009 2010 </em></p>
<p>Januar 331 393 401 34650743648701.640 758 585</p>
<p>Februar 391 208 481 557613637271464831 0 920</p>
<p xml:lang="dan">Mars 623 258 519 5767735578041.04683 1.620 639</p>
<p>Apríl 399 158 506 1483627595227891.767 142 1.044</p>
<p>Mai 487 1.417 584 9837611751.1011.0851.060 0 979</p>
<p>Juni 562 279 646 1.0811.0501.5191.0241.3211.042 2.234 1.095</p>
<p><em type="bold">Tilsamans 2.793 2.713 3.137 3.6914.0664.0834.2094.7056.423 4.754 5.262 </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Fíggjarmálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Talva 33: Inntøkur landskassans av framleiðslugjaldi fyrra hálvár, 2000-2010 </em></p>
<p><em type="italic">Mánaði </em><em type="bold">2000 2001 2002 200320042005200620072008 2009 2010 </em></p>
<p>Januar 1.322 1.644 1.376 1.2611.4781.1041.2522.8951.409 1.927 1.447</p>
<p>Februar 1.004 1.247 1.263 1.6051.7651.7562.2851.4571.808 0 900</p>
<p xml:lang="dan">Mars 1.232 501 229 1.5951.0651.6121991.83519 1.004 -901</p>
<p>Apríl 1.253 482 1.918 1.3221.8599542.9561.6162.856 2.645 1.313</p>
<p>Mai 839 2.472 665 9711.438242001.259 0 1.916</p>
<p>Juni 1.600 1.543 1.406 1.1131.3233.0452.0509471.429 1.535 2.269</p>
<p><em type="bold">Tilsamans 7.250 7.889 6.857 7.8678.9288.7138.7428.7508.780 7.111 6.944 </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Fíggjarmálaráðið </em></p>
<p><em type="bold">Talva 34: Inntøkur landskassans av skrásetingargjaldi av bilum fyrra hálvár, 2000-2010 </em></p>
<p><em type="italic">Mánaði </em><em type="bold">2000 2001 2002 20032004200520062007 2008 20092010 </em></p>
<p>Januar 3.451 3.586 5.178 4.0223.0864.5546.6869.039 9.453 2.6653.538</p>
<p>Februar 2.934 4.265 4.331 5.5403.9144.4149.99610.624 9.831 1.4493.588</p>
<p xml:lang="dan">Mars 5.122 5.148 5.971 6.2086.2436.13810.23515.289 8.760 4.0623.245</p>
<p>Apríl 5.785 6.495 6.831 5.7295.6436.7089.94011.934 13.959 4.8123.907</p>
<p>Mai 8.004 8.252 9.180 6.1296.2499.81216.41418.943 12.320 4.3306.566</p>
<p>Juni 5.410 8.468 8.887 8.2156.09913.78015.15413.911 11.852 4.7156.286</p>
<p><em type="bold">Tilsamans 30.706 36.214 40.378 35.84331.23445.40668.42579.740 66.175 22.03327.130 </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Fíggjarmálaráðið </em>48 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">F R Á G R E I Ð I N G L Ø G MA N S Á Ó L AV S Ø K U 2 0 1 0 </em></p>
<p><em type="bold">Talva 35: Samlað konjunkturbarometur fyri brúkarar og vinnu, juni 2008-juni 2010 </em></p>
<p><em type="bold">Samlað konjunkturbarometur fyri brúkarar og vinnu </em></p>
<p><em type="italic">Mánaði </em></p>
<p><em type="bold">Jun.08 </em></p>
<p><em type="bold">Jan.09 </em></p>
<p><em type="bold">Jun. 09 </em></p>
<p><em type="bold">Jan. 10 </em></p>
<p><em type="bold">Jun.10 </em></p>
<p><em type="bold">Samlað treystital fyri brúkarar og vinnu-5-29-10 -4 8 </em></p>
<p><em type="bold">BRÚKARAR: Væntað fíggjarstøða komandi ár-26-5-8 -5 -6 </em>-Nógv betur 101 2 1-Nakað betur 497 8 8-Óbroytt 406360 61 63-Nakað verri 421617 17 16-Nógv verri 825 3 3-Veit ikki 5911 9 10 </p>
<p><em type="bold">BRÚKARAR: Búskapurin komandi árið-47-31-31 -18 -2 </em>-Nógv betur 000 1 2-Nakað betur 3710 16 25-Óbroytt 92220 26 31-Nakað verri 594443 35 22-Nógv verri 191314 10 6-Veit ikki 91312 12 14 </p>
<p><em type="bold">BRÚKARAR: Væntað arbeiðsloysi komandi árið-41-47-45 -32 2 </em>-Fer at vaksa nógv 142319 12 3-Fer at vaksa nakað 595559 52 24-Verður óbroytt í mun til nú 17911 19 31-Fer at minka nakað 375 11 29-Fer at minka nógv 000 1 2-Veit ikki 766 6 12 </p>
<p><em type="bold">BRÚKARAR: Uppsparing næsta árið -13-4 -1 -5 </em>-Ógvuliga sannlíkt 9811 11 10-Nakað sannlíkt 394434 38 38-Ikki sannlíkt 373334 33 33-Avgjørt ikki sannlíkt 111015 15 17-Veit ikki 465 3 3 </p>
<p><em type="bold">TILFEINGISVINNAN: Bíleggingar nú-7-380 -19 13 </em>-Fleiri 10228 12 29-Óbroytt 745944 58 55-Færri 174028 31 16 </p>
<p><em type="bold">TILFEINGISVINNAN: Goymslan 3-31-5 17 27 </em>-Ov stór 133111 0 1-Vanlig 726983 83 71-Ov lítil 1606 17 28 </p>
<p><em type="bold">TILFEINGISVINNAN: Væntað framleiðsla-21-3816 11 14 </em>-Økist 141529 33 36-Óbroytt 513258 46 41-Minkar 355313 21 23 </p>
<p><em type="bold">BYGGIVINNAN: Bíleggingar -3-72-89 -65 -11 </em>49 </p>
<p><em type="bold">F R Á G R E I Ð I N G L Ø G MA N S Á Ó L AV S Ø K U 2 0 1 0 </em>50 -Fleiri 25120 14 34-Sum vanligt 46311 8 21-Færri 298489 78 45 </p>
<p><em type="bold">BYGGIVINNAN: Væntaður arbeiðstørvur-42-89-64 -37 1 </em>-Vaksandi 900 4 15-Óbroyttur 391136 55 72-Minkandi 518964 41 13 </p>
<p><em type="bold">HANDILSVINNAN: Sølan í seinastuni62-11-58 -37 21 </em>-Økt 64382 9 32-Óbroytt 341338 44 57-Minkað 24960 46 11 </p>
<p><em type="bold">HANDILSVINNAN: Goymslan -390-7 -19 -5 </em>-Ov stór 391217 19 6-Nøktandi 617672 81 94-Ov lítil 01210 0 0 </p>
<p><em type="bold">HANDILSVINNAN: Væntað søla -44-70-91 -22 33 </em>-Vaksandi 1850 16 34-Óbroytt 20198 46 65-Minkandi 627592 38 1 </p>
<p><em type="bold">TÆNASTUVINNAN: Gongdin í seinastuni21-1514 19 21 </em>-Framgongd 372551 57 55-Óbroytt 473611 5 11-Afturgongd 164037 38 34 </p>
<p><em type="bold">TÆNASTUVINNAN: Eftirspurningurin í seinastuni37-1-15 -41 -41 </em>-Vaksandi 421221 4 19-Óbroyttur 537542 52 22-Minkandi 51337 45 59 </p>
<p><em type="bold">TÆNASTUVINNAN: Væntaður eftirspurningur0-36-8 33 25 </em>-Økist 21424 42 40-Óbroyttur 575643 49 45-Minkar 214033 9 15 </p>
<p><em type="italic">Kelda: Fíggjarmálaráðið </em></p>
</body></document>
