<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>251</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>orðalisti.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="est">LØ G M A N S S K R I V S T O V A N</p>
<p xml:lang="nob">PR I M E  MI N I S T E R´S  OF F I C E</p>
<p><em type="bold">Góðkendur løgfrøðiligur orðalisti </em></p>
<p xml:lang="isl">Adgangskode: Loyniorð  Afpressing: Avnoyðsla  Bringe sig i beruset tilstand av egnum ávum gerst rúsaður  Citater: Endurtøkur  Etnisk oprindelse: Etniskur uppruni  Fjernelse af organer: Lívgagnatøka  Flygte: Flýggja  Fornærmelige ord eller handlinger: Niðrandi orð ella gerðir  Forstikke Burturfjala  Forsætligt: Tilætlað  Gengivelser: Endurgevingar  Gerningsmand Gerningsmaður  Handling: Gerð   Hindre: Forða  Hvervning til fremmed væbnet styrke:  Útvega fólk til fremmand herlið  Håndhæve: Handhevja  Hæleri: Fæloynd  Indretning: Útbúnað <span type="quote">“tað sum ein er útgjørdur við”</span> – reiðskapur, tól. Nýtt í samband við hjálp til sjúkum og særdum í kríggi.</p>
<p>Kode: Kota <span type="quote" xml:lang="fin">“Kota”</span>  hevur  ein  breiðari  týdning  enn</p>
<p><span type="quote">“loyniorð”</span> Samanber við <span type="quote" xml:lang="swe">“adgangskode”</span> Kredit: Kredittur  Kriminalforsorg Brotsumsorgan  Hetta  er  einans  navnið  á  hugtakið,  ikki  á stovninum. Legemsangreb: Likamsálop  Materiel: Útgerð “útbúnaður  á  t.d.  skipi,  báti  o.tíl.,  hentleikar,</p>
<p>reiðskapur, amboð, tól” Nýtt í samband við hjálp til sjúkum og særdum í kríggi. Medvirke: Viðvirka  Midler:</p>
<p>Fæ</p>
<p>Offentlig tjeneste eller hverv: Tænastu ella starv hjá tí almenna  Opløb: Ófriðarflokkur Hetta  er  bert  galdandi  í  revsirættarligum  høpi. Opløb  kann  annars  hæva  rættiliga  ólíkar merkingar í donskum Proformaretshandel: Sýnisrættargerð  Propagandavirksomhed: Propagandavirksemi  Ruffer Ruffari   Rufferi Ruffarí  Seksuel orientering: Kynsligur samleiki  Stalking: Tráfylging  Strakstilhold Bráfeingis frástøðuboð  Tilhold Frástøðuboð  Tjenestehandling: Tænastugerð  Uagtsomt: Av ósketni  Udbytte:  Vinning</p>
<p>Ulovlig omgang med hittegods: Finningsbrot  Unddrage brev: Halda einum brævi aftur  Den undvegne Tann Rýmdi  Undvige: Sleppa til rýmingar  Utilbørlig fornærmende: Óhøviliga vanærandi  Voldtægt Neyðtøka</p>
</body></document>