<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>539</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/></multilingual><origFileName>180928-framløga-flu19-endalig.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p><em type="bold">FÍGGJARLÓGIN 2019</em> </p>
<p xml:lang="dan">SA M A N   BYG G JA   V I T   L A N D I Ð   A LT <em type="bold">Búskapurin</em> <em type="bold">væl fyriMet</em> </p>
<p>Fólkatal – fleiri enn 51.000 Framleiðslu – meira enn 19 mia. Arbeiðsfjøld – fleiri enn 27.000 Fólk og vinna spara meira enn lána Land og kommunur avlop og minni skuld</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Men ...</em> </p>
<p>Hægri oljuprísir Lægri tøka og uppsjóvarkvotur Meira vanligur búskaparvøkstur <em type="bold">Loysa størstu</em> <em type="bold">avbjóðingarnar</em> </p>
<p>Frá fólkaminking til varandi fólkavøkstur Frá ójavna til javnari býti av ríkidømi Frá parkeraðum nýskipanum til nýskipanir í verki Frá halli og búskaparligum óhaldføri til avlop og stykt haldføri</p>
<p><em type="bold">Vit velja</em> <em type="bold">Føroyar</em> </p>
<p><em type="bold">Met í fólkatali</em> </p>
<p>Seinasta árið ++1,7% Seinastu 3 árini ++4,3%</p>
<p>Seinastu 3 árini 0-5 ár ++8% 26-32 ár++20% 67+++10%</p>
<p>Fleiri útbúgvingar Fleiri bústaðir Fleiri størv <em type="bold">Javnari býti av</em> <em type="bold">ríkidøminum</em> </p>
<p>Øll lut í framgongdini Skattalætti til lág- og miðallønt Familjuískoyti til barnafamiljur Pensjónistar Fyritíðarpensjónistar Smábarnafamiljur Stakir uppihaldarar Lesandi <em type="bold">Nýskipanir</em> <em type="bold">í verki</em> </p>
<p>Pensjónsnýskipan Fiskivinnunýskipan Heilsunýskipan</p>
<p>Frá óhaldføri til styrkt búskaparligt haldføri</p>
<p>6.000</p>
<p>Mió. kr.</p>
<p>5.000</p>
<p><em type="bold">Inntøkur tilsamans, mió. kr.</em> </p>
<p>4.000</p>
<p>3.000</p>
<p><em type="bold">Útreiðslur tilsamans, mió. kr.</em> </p>
<p>2.000</p>
<p>1.000</p>
<p><em type="bold">Fíggjarlógin</em> </p>
<p>... enn meira sjálvbjargnar, samhaldsfastar &amp; tíðarhóskandi Føroyum</p>
<p>Úrslit</p>
<p><em type="bold">mió. kr.</em> </p>
<p><em type="bold">Fíggjarlógin</em> </p>
<p>Rakstur+2,6% Inntøkur+3,8% Íløgur 424 mió. Úrslit403 mió.</p>
<p><em type="bold">Varligur</em> <em type="bold">rakstrarvøkstur</em> </p>
<p>Rakstrarvøkstur+1,3% Lønarvøkstur+1,0% Nýskipan +0,75% AMEG+0,3%</p>
<p><em type="bold">Samanlagt+2,6% </em></p>
<p>Mió. kr.</p>
<p><em type="bold">Nettoskuld landskassans</em> <em type="bold">Minka</em> <em type="bold">skuld</em> </p>
<p>-1 MILLIARD <em type="bold">Loysa</em> <em type="bold">bústaðartrotið</em> </p>
<p>Bústaðarpakki á veg</p>
<p>Higartil Bústaðir +300 leigubústaðir í gongd</p>
<p>Økja útboð av privatum leigubústøðum – skattalætti</p>
<p>Leigulógin</p>
<p>Frígeva hendur í byggivinnu til bústaðir <em type="bold">Børnini</em> <em type="bold">bestu</em> <em type="bold">fortreytir</em> </p>
<p>Nýggjur barnalækni Barna- og ungdómspsykiatri uppraðfest Námsfrøðilig gransking Gigni – víðkað heilsufrøði til børn 2-5 ár Betri ráðgeving til ættleiðingarforeldur <em type="bold">Útbúgvingar</em> <em type="bold">kring landið alt </em></p>
<p>Eftirskúli á Tvøroyri á sumri 2019 Húsarhaldsskúlin í Klaksvík byggjast Ítróttarháskúlin í Vági uppraðfestur Vistgrøði á Sandi Ferðavinnuútbúgving í Vestmanna Listaskúli í Sandoy fyrireikast <em type="bold">Nýggjar</em> <em type="bold">útbúgvingar</em> </p>
<p>+10 mió. kr. til Fróðskaparsetur Føroya Nýggj hægri listaútbúgving Nýggj pedagoghjálparaútbúgving í Suðuroy Nýggj útbúgving innan journalistikk Vaknamannalæra og førleikameting mennast <em type="bold">Vinnulív í menning</em> </p>
<p>Fiskivinnunýmenning (Matis-stovnur) Styrkt alifyrisiting og Heilsufrøðiliga starvstovan Nýggj tónleikaútflutingsstova og styrkt filmshús Ferðavinnan innlendis menning Betri marknaðaratgongd og nýggj sendistova í fjareystri</p>
<p><em type="bold">Trygt heilsuverk</em> </p>
<p>Serlæknapulju - hjartalækna og barnalækna Endurmenning í Klaksvík Pínuklinikk í Suðuroy</p>
<p><em type="bold">Byggja land </em></p>
<p type="listitem"><em type="bold">– alt landið</em> </p>
<p>Eysturoyartunnilin Sandoyartunnilin Hvalbiartunnilin og síðan Tunlar norður um fjall Dalstunnilin og síðan Fámjinstunnilin Nýtt eykaskip hjá SSL <em type="bold">Stórsta sosiala</em> <em type="bold">átakið nakrantíð</em> </p>
<p>200 mió til bústaðir til fólk við serligum avbjóðingum Nýtt Barnaheim Bústovnar til menningartarnað Bú- og umlættingardepil til fólk við autismu <em type="bold">Pensjónistar</em> <em type="bold">1.000 kr. meira</em> <em type="bold">um mánaðin</em> </p>
<p>Samhaldsfasti: 1.445 kr.* meira um mánaðin 2019 40% flatskattur á pensjón strikaður Stigvaksandi pensjónsskattur 30-40% í mun til inntøku</p>
<p><em type="italic">*Hækkað útgjald frá 1. januar 2018 – 1. januar 2019 vegna pensjónsnýskipan.</em> </p>
<p><em type="bold">Grønari</em> <em type="bold">Føroyar</em> </p>
<p>Náttúru- og margfeldnislógin El-prísir lækkast til grønar orkuloysnir Grønar hitaskipanir og el- og vetnisbilar afturborið avgjald Nýggir almennir bygningar hitast við grønari orku <em type="bold">Útoyggjar og landbúnaður</em> </p>
<p>Útoyggjastuðulin øktur Vegaverja í Mykinesi Styrkt havnalag í Svínoy Stuðul til kálvakjøt, ull og velta upp úr nýggjum Stuðul til seyðakjøt samsvarar við fult MVG <em type="bold">Vaksandi</em> <em type="bold">sjálvbjargni</em> </p>
<p>Fleiri heimtøkur Kortmyndugleiki Loftferðslufyrisiting Landslæknaembætið - fyrireiking Føroysk veðurtænasta mennast Búskapargrunnurin umleið 500 mió.</p>
<p><em type="bold">Konjunkturjavnandi</em> <em type="bold">politikkur</em> </p>
<p>Munandi avlop og minkandi skuld</p>
<p>Vaksandi uppsparing í Búskapargrunninum</p>
<p>Varligur rakstrarvøkstur</p>
<p>Drýggja størri byggiíløgur, ið krevja handverkarar</p>
<p><em type="bold">FÍGGJARLÓGIN 2019</em> </p>
<p xml:lang="dan">SA M A N   BYG G JA   V I T   L A N D I Ð   A LT</p>
</body></document>