<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>16402</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>figgjarmalaradid-ssl-fragreiding-web.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">FÍGGJARMÁLARÁÐIÐ </em></p>
<p xml:lang="eng">Ministry of Finance</p>
<p><em type="bold">Strandferðslan </em><em type="italic">frameftir </em></p>
<p><em type="bold">Niðurstøður </em>frá arbeiðsbólki </p>
<p xml:lang="vep">MARS 2022 <em type="bold">2 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Design: </em>Meitilberg.com </p>
<p><em type="bold">FÍGGJARMÁLARÁÐIÐ1. Niðurstøður og tilmæli. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 4 </em>1.1. Tænastusáttmáli . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 6 1.2. Strandferðslan sum sjálvstøðug eind . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 6 1.3. Ferjurnar hjá Strandferðsluni . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 7 1.4. Tilmæli . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 7 <em type="bold">2. Inngangur . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 8 </em>2.1 Arbeiðssetningur . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 8 <em type="bold">3. Um Strandfaraskip landsins . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 10 </em>3.1. Søguligt baksýni . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 12 3.2. Eitt sindur um virksemið . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 12 3.3. Ferjurnar hjá Strandferðsluni . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 19 3.4. Kostnaðurin av Strandferðsluni . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 20 3.5. Samanumtøka . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 23 <em type="bold">4. Flutningsskylda og virksemi hjá Strandferðsluni . . . . . . . . . . . . . 24 </em>4.1. Reglur og krøv um virksemi . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 26 4.2. Hvat fevnir flutningsskyldan um . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 27 4.3. Tænastusáttmáli . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 28 4.4. Samferðslufyrisiting . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 29 4.5. Samanumtøka . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 30 <em type="bold">5. Skipanarlig viðurskifti hjá Strandferðsluni . . . . . . . . . . . . . . . . . 32 </em>5.1. Um alment virksemi. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 34 5.2. Avbjóðingar hjá Strandferðsluni sum almennur stovnur . . . . . . . . . . . 355.2.1. Rakstrarjáttan og roknskapur . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 36 5.2.2. Løgujáttan og skynsamur rakstur . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 375.3. Møguligar loysnir á avbjóðingunum hjá Strandferðsluni . . . . . . . . . . . 375.3.1. Strandferðslan sum almennur stovnur . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 37 5.3.2. Strandferðslan sum sjálvstøðugur stovnur ella alment partafelag . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 385.4. Viðurskifti, sum broytast, um Strandferðslan verður sjálvstøðug eind . . 395.4.1. Játtan til virksemi . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 39 5.4.2. Hvørjar almennar reglur skulu galda . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 41 5.4.3. Sjálvstøðugur stovnur ella alment partafelag . . . . . . . . . . . . . . . 425.5. Samanumtøka . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 43 </p>
<p><em type="bold">Skjal 1: Arbeiðssetningur fyri arbeiðsbólkin fyri Strandferðsluna . . 45 </em></p>
<p>Arbeiðið skal snúgva seg um . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 46 Manning av arbeiðsbólkinum . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 46 Tíðarætlan . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 46</p>
<p xml:lang="dan">og tilmæli</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">FÍGGJARMÁLARÁÐIÐ6 </em></p>
<p>Støðan hjá Strandferðsluni er ikki haldgóð. Bygnaðurin og karm arnir hjá stovninum stuðla ikki nóg væl undir virk semið. Leið slan og starvsfólkini hava ikki nóg góð ar arbeiðsum støð ur at útinna virksemið og at leggja tað skynsamt til rættis. Tí hevur Strandferðslan av bjóð ingar við at veita tær tænast ur, sum samtíðin krev ur, umframt at verandi bygnaður ikki fram tíðar tryggjar virksemið hjá Strandferðsluni.</p>
<p>Avbjóðingarnar, sum Strandferðslan hevur í dag, eru í grund ini tær somu avbjóðingarnar, sum aðrar frá greið ingar um stovnin longu hava víst á.</p>
<p>Arbeiðsbólkurin heldur, at tað eru trý avgerandi viður skifti, sum eiga at verða loyst fyrst. Mælt verður til, at flutn ings skyldan verður gjørd ítøkilig í einum tæn astu sáttmála mill um landið og Strandferðsluna, at Strand ferðslan verður skipað sum sjálvstøðug eind, og at ar beiðið at endurnýggja ferju flotan verður sett í gongd.</p>
<p>Tá ið tey viðurskiftini eru komin uppá pláss, skal ein ítøki lig virkisætlan gerast fyri, hvussu virksemið í fram tíðini skal út innast, og sum skal hækka tæn astu stigið og tryggja hald førið hjá Strandferðsluni. 1.1. Tænastusáttmáli</p>
<p>Lógarfesta flutningsskyldan hjá Strandferðsluni er yvir  skipað, og tað er ikki nakað neyvari ásett um tæn astu stig, ferða ætlan, prísskipan o.a. Strand ferðslan fær játtan fyri eitt ár í senn, og politiskar væntanir og krøv til Strand ferð sl una kunnu vera ymisk og ógreið. Í stór an mun hevur politiski myndug leikin tikið ábyrgd ina á seg støð ugt at stýra og nágreina, hvat Strand ferð slan skal og ikki skal. Tað er tí ein av bjóðing fyri stovn in at leggja virk semið til rættis og gera av, hvussu játt anin skal brúkast skila best.</p>
<p>Arbeiðsbólkurin heldur, at yvirskipaða kravið í lóg ini um nøkt andi reglubundnan flutning inniber, at poli tiski myndug leikin ítøkiliga tekur støðu til tey týðandi viður skifti, sum til samans svara til ein tílíkan flutning. Poli ti sku krøv ini eiga at verða ásett í tænastusáttmála mill um landið og Strand ferðsl una fyri nøkur ár, har tað er greitt, hvat myndugleikin væntar, umframt at ein leist ur er í sátt mála num fyri, hvussu broyt ingar skulu ger ast. Strand ferð slan fær tá lagt rakstur og løgur til rættis eftir skipaðu ynskju num um tænastur, prís skipan o.a. 1.</p>
<p>Niðurstøður og tilmæli</p>
<p>Tað er umráðandi, at landið leggur neyðuga orku í, t.d. við at skipa eina samferðslueind, at gera sáttmála við Strand ferðsl una, ískoyti um broytingar til sátt mál an og at hava eftir lit við sáttmálanum, umframt at gera yvir skipaðar sam ferðslu ætlanir.</p>
<p>Ein tílík fyriskipan ger flutningsskylduna og tænast una ítøki ligari og gjøgnumskygdari, og poli tisku ynskini um sam ferðslu og broytingar í henni verða betur skipað í fastar karmar. 1.2. Strandferðslan sum sjálvstøðug eind</p>
<p>Strandferðslan er fevnd av reglum, sum galda fyri al ment virk semi. Sambært játtanar og rokn skapar skip anini hjá landi num fær Strandferðslan eina árliga játt an til virk semið, men tað ber ikki til at hava avlop ella hall at flyta til næsta ár.</p>
<p>Stór sveiggj eru í rakstrinum hjá stovninum av ser liga skift andi oljuprísi og viðlíkahaldi. Tað ger, at stýr ingin í mun til játt anina í árinum fyllir nógv. Stovnurin má gera tillagingar, sum ikki altíð eru skynsamar, og frá vik í mun til játtanina skulu viðgerast við eykajáttan í Løg ting inum, sum tekur tíð. Stovn inum hevur tí held ur ikki góðar um støður at leggja ætlan ir fyri fleiri ár.</p>
<p>Tað eru nakrir greiðir fyrimunir við at leggja Strandferðsl una í eina sjálvstøðuga eind. Tað kann vera sum ein sjálv støðugur stovnur ella eitt alment partafelag. Strand ferðslan hevur tá sjálvstøðugan roknskap, og tað ber til at hava avlop og hall, sum kunnu flytast fram. Úrslitið í árinum hevur sjálvsagt týdning, men tá er ikki neyðugt at gera óskyn samar tillagingar bara fyri at halda játtanina í tí ein staka árinum.</p>
<p>Landið rindar Strandferðsluni tá eina upphædd sambært játtan og sáttmála. Strandferðslan má so skipa ein rakstur, sum klárar at rúma sveiggjum yvir ár.</p>
<p>Ein serstøk lóg skal gerast fyri Strandferðsluna við neyð ug um ásetingum. Í lógini skulu vera ásetingar um serlig atlit og fortreytir fyri virkseminum.</p>
<p>Sjálvstøðugir stovnar og almenn partafeløg hava stýri og nevnd, sum eru evsti myndugleikin mótvegis poli tiska mynd ug leikanum, og sum eru strategiski sam starvs felagin hjá stjórn ini. Stjórnin og stýrið/nevnd in hava tá eitt hóskandi forum til at viðgera ætl an ir, avbjóðingar o.a.</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">FÍGGJARMÁLARÁÐIÐ </em></p>
<p>Í spurninginum, um Strandferðslan skal vera sjálvstøðug ur stovn ur ella alment partafelag, er tað avger andi, at Strand ferðslan fær ein bygnað, sum er væl royndur áður, er vinnu egnaður, og har Strandferðslan kann útinna og leggja til rættis virksemi og løgur.</p>
<p>Um Strandferðslan verður partafelag, eigur støða at verða tikin til, um innlitslógin skal galda, og møguliga fyri sit ingar lógin í ávísum málum. Í setanar og lønar við ur skift um kann felagið yvirtaka skyldurnar hjá stovn inum, og fel agið kann gera sáttmála við verandi fak feløg. Starvs fólka viður skiftini eiga at verða við gjørd í samstarvi við starvs fólk og fak feløg. 1.3. Ferjurnar hjá Strandferðsluni</p>
<p>Miðalaldurin á ferjunum hjá Strandferðsluni er høgur. Tað hevur við sær høgar útreiðslur til viðlíkahald og ann an rakst ur, og at ferjurnar ikki liva upp til nú tímans krøv, hvørki til ferða fólk ella manning. Tað er stør sta ein staka rakstrarliga av bjóð ingin hjá Strand ferðsluni.</p>
<p type="listitem">Arbeiðsbólkurin heldur, at arbeiðið at endurnýggja fer ju flotan eigur at verða sett í gongd, soleiðis at Strand ferðslan innan rímuliga tíð hevur ein flota, sum er tíð ar hóskandi og fullnýtir teir rakstrarligu fyri mun ir nar, sum  eru møguligir í dag.</p>
<p type="listitem">At tænastusáttmáli verður gjørdur við Strand ferðsl una, har politisku ynskini um samferðslu í Før oyum  verða skipað í hóskandi og fastar karmar, og at  sátt málin hevur greið krøv um tænastustig, ferða  ætlan, prísskipan o.a.</p>
<p type="listitem">At Strandferðslan verður skipað sum sjálvstøðugur stovn ur ella alment partafelag fyri at tryggja betri  um  støð   ur  at  leggja  raksturin  til  rættis</p>
<p type="listitem">At arbeiðið at endurnýggja ferjuflotan verður sett í gongd8</p>
<p>Ásannandi, at Strandfaraskip landsins er ein av stóru og týð andi stovnum landsins – fyri borgarar, tað almenna og vinn una –, hevur landsstýrismaðurin ynskt at fáa lýst og mett um virksemið hjá Strandferðsluni og at fáa uppskot til broytingar og betringar.</p>
<p type="listitem">Í mai 2021 orðaði landsstýrismaðurin ein arbeiðssetning  og  setti  ein  arbeiðsbólk,  sum  skuldi  hava  neyðuga  vitan og sakkunnleika at fremja arbeiðssetningin. Í bólki num hava verið:Rúni Vang Poulsen, formaður</p>
<p type="listitem" xml:lang="isl">Jóhanna á Bergi</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Søren Lunell Bruhn</p>
<p type="listitem" xml:lang="fin">Durita Tausen</p>
<p>Durita Tausen tók seg úr bólkinum, áðrenn frágreiðingin var liðug. Djóni Højgaard og Eli Christiansen, fulltrúar í Fíggj ar mál a ráð num, hava verið skrivarar hjá arbeiðs bólkinum.</p>
<p type="listitem">Arbeiðsbólkurin  byrjaði  arbeiðið  2.  juni  2021.  Bólkurin hevur á fundum og í samskifti annars við Strand ferðsluna kunnað seg um virksemi, tørv og avbjóðingar  hjá Strand ferð sluni. Fundir hava eisini verið við:</p>
<p type="listitem">Jóhan Paula Helgason, leiðara á menningardeild ini hjá</p>
<p type="listitem">Visit Faroe Islands og skrivara í frágreiðing um út veit an av sjó vegis farleiðum frá 2015 Olgu Biskupstø, samskipara í Útoyggjafelagnum</p>
<p type="listitem">Onnu Borg Dahl og Anni á Hædd frá Vinnu mála ráðnum, og Jákup Kristian Poulsen og Hanus Mikkelsen  frá Sjó vinnu stýrinum, sum varða av lóggávuni á sjógvi,  sum Strand ferðslan virkar undir</p>
<p type="listitem">Borgarstjórar  og  onnur  umboð  fyri  Tórhavnar  kommu nu, Klaksvíkar kommunu, Runavíkar kom munu og  Sunda kommunu</p>
<p xml:lang="isl">Fundir og samskifti hava verið við Halldór Jörgensson frá Vega gerðin og Rasmus Shermer og Michael Birch frá Tran sport ministeriet um, hvussu samferðsluøkið í Íslandi og Danmark verður umsitið og aðrar viðkomandi spurn ingar. Kim Nordling frá Transportbyrån og Martin Christi an sen frá Finans departementet hava svarað spurn ingum um Áland og Grøn land.</p>
<p>Strandferðslan hevur útvegað upplýsingar og tilfar eftir tørvi. Arbeiðsbólkurin hevur kunnað seg um annað tilfar, undir hesum um tænastusáttmálar, og hvussu sam ferðsla er skipað í okkara nærmastu grannalondum. Har umframt hava undan farnar frágreiðingar um Strand ferð sluna givið síni íkast. 2.1</p>
<p>Arbeiðssetningur1</p>
<p>Sambært arbeiðssetninginum skal arbeiðsbólkurin gera ein frágreiðing, sum lýsir søguliga baksýni og Strand ferð slu na, fyrimunir og vansar við ymiskum stýrissløgum, og hvussu stýringin millum landið og stovnin/fyritøkuna kann vera við einum tænastusáttmála.</p>
<p>Setningurin fevnir eisini um at meta um, hvørt Strandferð slan skal útinna raksturin, ella um hon skal gera ætl anir um, fyrireika og keypa samferðslutænastur, um framt at meta um, hvørjar tænastur Strandferðslan skal veita, og hvussu prísir og fráferðir skulu ásetast.</p>
<p>Arbeiðsbólkurin hevur miðað eftir at fáa lýst tær mest átrok andi avbjóðingarnar, sum Strandferðslan hevur.</p>
<p>Bólk urin ásannar, at spurningurin um útveiting o.tíl. er gjølla við gjørdur í frágreiðing frá 2015, og hevur tí ikki neyv ari greinað, hvør skal útinna raksturin, men hevur tó um røtt út veit ing o.tíl., tá ið tað er viðkomandi, fyrst og fremst saman við flutn ings skyldu og tænastusáttmála. Í spurn inginum um tæn astur, prísir og fráferðir hevur bólk urin ikki neyvt við gjørt, hvussu ferðaætlan, prís skip an o.a. skulu síggja út, men eru meginreglulig atlit um  rødd saman við flutningsskyldu og tænastusáttmála.</p>
<p type="listitem">Arbeiðsbólkurin hevur lagt seg eftir at koma við tilmælum til politiska myndugleikan um, hvørjar grund leggj andi loysnir kunnu vera til avbjóðingarnar hjá Strand ferð sluni. Bólkurin hevur skipað frágreiðingina í hesir partarnar:Um Strandferðsluna, partur 3</p>
<p type="listitem">Um  flutningsskyldu  og  virksemi  hjá  Strandferðsluni, partur 4</p>
<p type="listitem">Um skipanarlig viðurskifti hjá Strandferðsluni, part ur 52.</p>
<p xml:lang="isl">Inngangur 1 Arbeiðssetningurin er hjálagdur sum skjal 1.</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">FÍGGJARMÁLARÁÐIÐ </em></p>
<p>Fyri hvønn part er til síðst tikið saman um tað mest týð andi í partinum.</p>
<p>Strandferðslan er fleiri ferðir viðgjørd í álitum og frágreið ingum.</p>
<p>Í 2000 varð drúgv frágreiðing gjørd um karmar fyri fram tíð arvirksemið hjá Strandferðsluni. Í 2007 kom aftur ein frá greiðing, sum hevði uppskot um fram tíð ar virk semið hjá stovn inum. Í báðum frágreiðingunum varð lagt upp til at leggja Strandferðsluna í eitt alment parta felag og á tann hátt geva Strandferðsluni betri karmar at skipa virksemið.</p>
<p>Í 2015 varð frágreiðing gjørd um útveitan av sjóvegis far leið unum, og tann arbeiðsbólkurin mælti eisini til at um skipa Strand ferðsluna fyri at skapa eitt betri grund ar lag undir einum skynsomum og úrslitagóðum rakstri.</p>
<p>Í 2017 gjørdi Knud E. Hansen eina frágreiðing við støðu met ing av skipaflotanum hjá Strandferðsluni. Høv uðs nið ur støðan var, at flotin var alt ov gamal, og at ein asta loysnin var end ur nýggjan við nýggjum skipum.</p>
<p>Í sambandi við at útbjóðingartilfar til nýggjar busssátt málarnar varð gjørt, fekk Strandferðslan í 2019 ráð gev ingar fyritøkuna at gera eina lýsing av støðuni, um tær elstu ferj ur nar vórðu skiftar út, hvørjar sparingar vóru, og hvussu rakst urin kundi skipast.</p>
<p>Hóast frágreiðingar og álit er ikki nógv gjørt við skipan ar ligu viðurskiftini hjá Strandferðsluni. Farmaleiðir vórðu seld ar frá í 2006, og stovnurin varð fluttur úr Havn til Tvøroyrar í 2009. <em type="bold">10 </em></p>
<p xml:lang="isl">Um faraskip landsins</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">FÍGGJARMÁLARÁÐIÐ12 </em></p>
<p>Strandferðslan er ein týðandi stovnur hjá landinum og hevur nógv at týða í gerandisdegnum hjá nógvum borg ar um. Fyri at fáa eina fatan av stovninum og umstøðunum verður á næstu síðunum greitt frá samferðsluni og virk sem inum, sum Strandferðslan útinnir í dag. 3.1. Søguligt baksýni</p>
<p>Fyrsta rutuskipið í Føroyum var Smiril og var sett í sigling í 1896. A/S Mortensens Eftf. á Tvøroyri læt eitt dampskip byggja í Malmø fyri 70.000 kr. Danskir myndugleikar lótu 12.000 kr. um árið til felagið. Mortensensmenn høvdu áður skip ini Føringur 1 og 2, men tey vórðu brúkt til far ma sigling. Smiril sigldi 10 míl og røkti sambandið millum Suðuroy og Havn ina, men hevði eisini ferðaætlan til aðrar bygdir. Amtið yvir tók skip og rutu í 1917.</p>
<p>Nýggir Smirlar (seinni við y) eru bygdir, men bilferja kom tó ikki fyrrenn í 1975, tá ið Morten Mols varð keypt ur úr Dan mark. Í 1980 kom systurskipið Mikkel Mols og fekk navnið Teistin. Á Suðuroyarleiðini var fyrstu tíðina langt mill um túrarnar, og so seint sum í 1950’unum kundi tað taka einar átta tímar til Havnar, tí leggjast skuldi at alla staðni norður eftir.</p>
<p>Av øðrum kann nevnast, at frá 1908 fór Thorshavns</p>
<p>Mælke forsyning &amp; Margarinefabrik at sigla eftir mjólk til havnar fólk, og gjørdi felagið eisini avtalu um at flyta post. Felagið brúkti motorbátar og onkur skip til at sigla til Sand oyar og norðanfjørðs. Annað dømi er, at Kjølbro fekk sær rutu bátar. Hann yvirtók rutuna millum Leirvík og Klaks vík í 1935 og setti eina slupp í rutu millum Havn ina og Klaks vík. Sum heild kann sigast, at burtursæð frá Suð uroyarleiðini var sjó vegis rutusamband yvirhøvur á pri vat um hondum.</p>
<p>Løgtingið fekk rætt til alla strandfarasigling í 1939. Tó slapp m.a. Meiaríið at halda fram við sínum mjólkarbát um. Í 1946 kom Ternan, sum sigldi Skálafjarðar og Sunda lags leið ina og onkra aðra leið, og seinni onnur skip. Í 196070’unum hevði Strandferðslan yvirtikið allar rut ur nar í landinum og skip ini. Strandferðslan fekk t.d. bil ferj una Trónd í 1967. Seinni sigldi Dúgvan, keypt í 1985, inn á Skálafjørðin nøkur ár, men rutan varð niðurløgd, tá ið vega kervið var væl útbygt. Smid ligari var at koyra, men kanska ikki líka persónligt og prát ingar samt2.</p>
<p>Samferðslan hevur sum heild verið fyri stórum broyt ingum. Umframt brúnna um Streymin í 1973 og Norð skála  tunnilin í 1976 eru fleiri týðandi tunlar, vegir og havn ir gjørd. Í nýggjari tíð hava undirsjóvartunlar broytt sam  ferðslu mynst rið og samferðslumøguleikarnar í Føroyum.</p>
<p>Tað er soleiðis ikki so løgið, at umstøðurnar hjá Strandferðsluni eisini broytast javnan. Ikki bara í mun til framd ar út byggingar, men eisini í mun til tann tørv, sum altíð er á sam ferðslu, og tey krøv, sum vit hava um tænastu, skjót leika, høg leika, smidleika o.a. í dag.</p>
<p>Tað er tí hóskandi at spyrja, hvussu Strandferðslan klár ar at útinna sítt virksemi. Hevur hon møguleika til at leggja virk semi og løgur soleiðis til rættis, at hon væl megn ar at svara tí tørvi, sum er nú og nøkur ár fram, men at eisini at gera hóskandi tillagingar, so hvørt umstøður nar broytast. Er Strand ferðslan rætt skipað í mun til upp gávurnar, ella er ein annar formur ella ein onnur skipan betur egnað til at útinna virk semið, stýra tí og at fáa sum mest burturúr? 3.2. Eitt sindur um virksemið</p>
<p>Strandferðslan rekur níggju sjóvegis farleiðir. Stovnurin hevur níggju ferjur til endamálið. Av teimum er ein bátur lang tíðarleigaður til leiðina til Mykines og annars at vera tøk ur til leiðirnar til Fugloy/Svínoy og Skúvoy. Landvegis far leiðir nar eru 24 í tali og eru útveittar til privatar veit arar. Um 40 bussar, íroknað eykabussar, eru til endamálið.</p>
<p>Á farleiðunum hjá Strandferðsluni ferðast árliga eini 1,2 mió. fólk; 700 tús. við Oyggjaleiðum og 500 tús. við Bygda leið um. Við ferjunum eru 170175 tús. akfør ár liga. Í mars 2020 rakti koronufarsóttin landið, og sást tað aftur í ferða fólka talinum, men ikki stórvegis í akførum. Strand ferðslan væntar, at ferðslutølini fara at liggja á somu legu sum fyri koronu farsóttina.</p>
<p>Talið av ferðafólkum og akførum fyri hvørja farleið sæst í talvu 1 og talvu 2. 3.</p>
<p>Um Strandfaraskip landsins 2 Upplýsingarnar um søguna eru m.a. fingnir úr bókini <span type="quote">“Føroyar og bankarnir í 100 ár”</span>, s. 204221.</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">FÍGGJARMÁLARÁÐIÐ </em></p>
<p><em type="italic">Talva 1 </em><em type="bold">Oyggjaleiðir 20172018201920202021 </em></p>
<p><em type="bold">Ferðafólk </em>Suðuroy250.305275.207264.298226.772264.502 </p>
<p>Sandoy208.189212.915219.076185.377223.587</p>
<p xml:lang="isl">Hestur6.2646.3575.9314.8315.661</p>
<p>Nólsoy101.09796.435100.87377.64887.244</p>
<p xml:lang="olo">Kalsoy57.30657.59469.10345.46153.899</p>
<p xml:lang="isl">Fugloy/Svínoy14.56317.78918.75116.21318.169</p>
<p xml:lang="olo">Skúvoy5.2873.1525.7264.1174.854</p>
<p xml:lang="olo">Mykines20.62919.79029.42110.61416.782</p>
<p><em type="bold">Tilsamans663.640689.239713.179571.033674.698 </em></p>
<p><em type="bold">Akfør </em>Suðuroy98.679108.833105.45696.403110.704 </p>
<p>Sandoy31.75733.97053.64961.29671.007</p>
<p xml:lang="isl">Hestur449412262410455</p>
<p>Nólsoy5.4474.7215.3035.0545.495</p>
<p xml:lang="olo">Kalsoy7.9648.2859.6706.9017.788</p>
<p xml:lang="isl">Fugloy/Svínoy1924322633</p>
<p><em type="bold">Tilsamans144.315156.245174.372170.090195.48214 </em></p>
<p>Sum sæst á myndunum 35, er gongdin í ferðslutølu num, at støðugt fleiri ferðandi eru við Oyggjaleiðum, men færri við Bygdaleiðum. Fólkatalið veksur, fólk ferðast meira í landinum, og ferðafólk koma til landið. Strandferðslan hevur greitt frá, at tað eru aðrir møguleikar at ferðast land vegis enn við Bygdaleiðum. Fleiri bilar eru í landinum; við ársbyrjan 2022 vóru 41.588 akfør (27.451 per són bilar) í mun til 30.431 (20.136) í 2009. Havast kann eisini í huga, at Bygdaleiðir í størri mun hava fyrilit fyri fleiri áhuga málum í dag, t.d. skúlar og frítíðarítriv, enn áður, tá ið Bygda leiðir fyrst og fremst vóru víðari farleiðir, sum vóru knýttar at ferjunum.</p>
<p>Talið av akførum við ferjunum er vaksið. Tó er tað fyrst minkað og síðani vaksið aftur á Sandoyarleiðini. Vøkst urin í akførum á Sandoyarleiðini stavar í stóran mun frá vinnuligum virksemi, undir hesum arbeiðinum við Sand oyartunlinum.</p>
<p>Næstu myndirnar vísa gongdina, sum hevur verið í ferðslu tølunum hjá Oyggjaleiðum og Bygdaleiðum árini 20102021.</p>
<p><em type="italic">Talva 2 </em><em type="bold">Bygdaleiðir 20172018201920202021 </em></p>
<p><em type="bold">Ferðafólk </em>TórshavnVestmanna32.28531.89731.26417.96321.065 </p>
<p>TórshavnGamlarætt20.73719.25120.16212.27115.175</p>
<p>OyrabakkiEiði15.20716.06313.09710.38012.137</p>
<p>OyrabakkiGjógv8708121.189307375</p>
<p>OyrabakkiTjørnuvík1.8901.9651.556996932</p>
<p xml:lang="vep">SundalagiðKambsdalur2403.736</p>
<p>TórshavnFlogvøllur78.58779.57179.67540.94354.913</p>
<p>GlasirSørvágurTórshavn8043.004</p>
<p>TórshavnKlaksvík127.607135.135128.65578.85475.035</p>
<p>ToftirTórshavn7.3327.3576.7444.98113.281</p>
<p xml:lang="isl">FuglafjørðurKlaksvík70.33968.58065.57152.83361.095</p>
<p xml:lang="isl">Skálafjarðarleiðin72.20569.20769.40046.34344.922</p>
<p xml:lang="isl">GlyvrarÆðuvík464612458350464</p>
<p>KambsdalurSkálafjørðurToftir1.03513.777</p>
<p>SkálafjørðurKollafjørður5518.713</p>
<p>OyrabakkiKollafjørður82</p>
<p xml:lang="isl">SkálafjørðurOyndarfjørður1.8522.0441.8062.2901.869</p>
<p xml:lang="isl">KlaksvíkViðareiði15.55813.77910.9844.2514.426</p>
<p xml:lang="olo">KlaksvíkKunoy3153161.2781.5031.341</p>
<p xml:lang="olo">SyðradalurTrøllanes5.3716.0409.6937.45612.268</p>
<p xml:lang="isl">SkopunSkálavík13.74514.55615.94210.12912.032</p>
<p xml:lang="isl">SandurDalur1.2851.269880549886</p>
<p>TvøroyriSumba28.31032.87430.23618.50328.268</p>
<p xml:lang="isl">FámjinSandvík6.3495.6495.9956.7865.596</p>
<p><em type="bold">Tilsamans500.308506.977494.585319.822405.392 </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">FÍGGJARMÁLARÁÐIÐ </em></p>
<p><em type="italic">Í 2021 var ferðafólkatalið á Suðuroyar- og Sandoyarleiðini sum í 2019, t.e. áðrenn korona, men á Mykines-, Kalsoyar- og Nólsoyarleiðunum var talið nakað lægri í mun til 2019. </em></p>
<p><em type="italic">Korona ávirkaði serliga flutningin av akførum á Suðuroyar- og Kalsoyarleiðunum, men á Sandoyarleiðini er talið av akførum vaksið. </em>300.000400.000500.000600.000700.000800.000150.000200.000250.000300.000350.000400.0000100.000200.000050.000100.000 <em type="bold">201020112012201320142015201620172018201920202021 </em></p>
<p>Tilsamans (høgra ás)</p>
<p>Suðuroy</p>
<p>Sandoy</p>
<p>Nólsoy</p>
<p xml:lang="olo">Kalsoy</p>
<p xml:lang="isl">Aðrar leiðir</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Mynd 3 </em><em type="bold">Oyggjaleiðir – Ferðafólk </em>020.00040.00060.00080.000100.000120.000140.000160.000180.000200.000020.00040.00060.00080.000100.000120.000140.000160.000180.000200.000 <em type="bold">201020112012201320142015201620172018201920202021 </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Mynd 4 </em><em type="bold">Oyggjaleiðir – Akfør </em></p>
<p>Tilsamans (høgra ás)</p>
<p>Suðuroy</p>
<p>Sandoy</p>
<p>Nólsoy</p>
<p xml:lang="olo">Kalsoy</p>
<p xml:lang="isl">Aðrar leiðir <em type="bold">16 </em></p>
<p><em type="italic">Alsamt færri fólk hava koyrt við Bygdaleiðum síðstu árini. Korona hevur ávirkað nógv. Onkrar av minnu leiðunum eru tó vaksnar, og onkur nýggj leið er. </em></p>
<p><em type="italic">Mynd 5 </em><em type="bold">Bygdaleiðir – Ferðafólk </em>0100.000200.000300.000400.000500.000600.000700.000040.00080.000120.000160.000200.000240.000280.000 <em type="bold">201020112012201320142015201620172018201920202021 </em></p>
<p xml:lang="isl">Tilsamans (høgri ás)</p>
<p>Havn–Klaksvík</p>
<p>Fuglafj.–Klaksvík</p>
<p>Havn–Flogvøllur</p>
<p xml:lang="isl">Skálafjarðarleiðin</p>
<p>Tvøroyri–Sumba</p>
<p xml:lang="isl">Aðrar leiðir</p>
<p>Strandferðslan førir farm sjóvegis umframt landvegis, har vinnugrundarlagið er ivasamt. Stovnurin hevur fimm last bilar og annan útbúnað til farm, umframt er avtala við privat felag um at flyta størri nøgdir av farmi til Sand oynna. Farstøðir og farmastøðir eru í Klaksvík, Tórshavn og á Tvøroyri. Stovnurin stendur fyri skipaavgreiðsluni, har ferjurnar leggja at.</p>
<p>Farmaflutningurin er allarmest á Suðuroyar og Sandoyar leiðunum og er vaksin nógv síðstu árini, sí talvu 6. Stand ferð slan hevur greitt frá, at vøksturin kemst av m.a. fiska fram leiðslu og aling, og roknar við, at gongdin heldur fram, ser liga á Suðuroyarleiðini, har virkir í oynni hava ætlan ir innan aliframleiðslu. Á Sandoyarleiðini eru farma tølini nógv ávirkað av arbeiðinum við Sand oyar tunli num. Hasfjord varð settur í sigling í 2020 at føra farm á Sandoyarleiðini.</p>
<p>Farmaflutningur á øðrum oyggjaleiðum er mest av land brúki. Stórvegis mongdir eru ikki sum fyrr, tá ið mjólka fram leiðsla var í fleiri oyggjum. Tó er øktur tørvur á Svín  oyar leiðini av aling.</p>
<p><em type="italic">Talva 6 </em><em type="bold">Oyggjaleiðir 20142015201620172018201920202021 </em></p>
<p><em type="bold">Farmur o.a.3 </em>Suðuroy, sleip/lastir8.1949.17510.3449.93810.62311.17912.26213.245 </p>
<p>Suðuroy, akfør &gt; 9m1.1501.1569601.1261.5301.5421.6701.470</p>
<p>Suðuroy, akfør u/førara9441.9742.1462.3542.2922.6932.4882.488</p>
<p xml:lang="nno">Sandoy, akfør &gt; 9m1.1251.2501.6501.8762.4213.9916.5366.328</p>
<p><em type="bold">Tilsamans11.41313.55515.10015.29416.86619.40522.95623.531 </em>3 Tølini í talvuni, uttan <span type="quote">“Suðuroy, sleip/lastir”</span>, eru við í <span type="quote">“akfør”</span> í talvu 1. Eindirnar svara til einar 2,5 persónbilar. </p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">FÍGGJARMÁLARÁÐIÐ </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="italic">Talva 7 </em><em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Túrar/ </em></p>
<p><em type="bold">Árligur </em></p>
<p><em type="bold">Ferðslutøl 2019 </em></p>
<p><em type="bold">Ferðslutøl 2020 </em></p>
<p><em type="bold">Oyggjaleiðirvikuførleiki </em></p>
<p><em type="bold">Ferðsla </em></p>
<p><em type="bold">Pr. túr </em></p>
<p xml:lang="kal"><em type="bold">Nýtsla </em></p>
<p><em type="bold">Ferðsla </em></p>
<p><em type="bold">Pr. túr </em></p>
<p xml:lang="kal"><em type="bold">Nýtsla </em></p>
<p><em type="bold">Ferðafólk </em>Suðuroy361.699.200264.298141,215,6%226.772121,113,3% </p>
<p>Sandoy1221.827.072219.07634,512,0%185.37729,210,1%</p>
<p xml:lang="isl">Hestur36539.1365.9313,21,1%4.8312,60,9%</p>
<p>Nólsoy84949.872100.87323,110,6%77.64817,88,2%</p>
<p xml:lang="olo">Kalsoy86514.28069.10315,513,4%45.46110,28,8%</p>
<p xml:lang="isl">Fugloy/Svínoy2198.70018.75117,219,0%16.21314,816,4%</p>
<p xml:lang="olo">Skúvoy60132.0005.7261,84,3%4.1171,33,1%</p>
<p xml:lang="olo">Mykines (4 mð.)2838.75229.42160,775,9%10.61421,927,4%</p>
<p><em type="bold">Tilsamans4735.799.012713.17930,212,3%571.03324,29,80% </em></p>
<p>Á Oyggjaleiðum eru í miðal 473 fráferðir um vikuna, sí talvu 7. Av hesum eru eini 100 túrar tilkalling. Umframt siglir Hasfjord 40 túrar um vikuna við farmi á Sandoyar leiðini. Talið av fráferðum er broytt nakað yvir tíð. Mett verður, at talið er vaksið 1520% seinastu árini.</p>
<p>Tað er ymiskt, hvussu nógv ferðafólk eru við ymiskar túrar, men Strandferðslan sigur, at tað sjáldan kemur fyri, at ferjur nar mestsum eru fullfermdar við fólki, bara til stevnur o.tíl. Á mynd 8 sæst talið á fráferðum hjá Smyrli í 2021, alt eftir hvussu nógv ferðafólk vóru við.</p>
<p>Tá ið tað ræður um akfør og farm, er torført at gera</p>
<p><em type="italic">Mynd 8 </em><em type="bold">Fráferðir hjá Smyrli eftir ferðafólkatali0100200300400500600700800 </em>800+700–799600–699500–599400–499300–399200–299100–1990–99upp, hvussu nógv ferjurnar eru fermdar. Akfør, sleip o.a. hava ymiska stødd, og tað er ymiskt, hvussu stórt deks plássið er, alt eftir hvussu nógv er sett av til farm, herundir um bilrampurnar kunnu brúkast. </p>
<p>Akfør og farmur eru fyrst og fremst á Suðuroyar og</p>
<p>Sand oyarleiðunum, og tað er har, at avbjóðingar kunnu vera við at fáa alt við, umframt á onkrum summartúrum á Kals oyar leiðini. Seinastu árini er tað oftari og oftari komið fyri, at Smyril er fullfermdur við akførum og farmi, serliga á túrum í dagtímunum. Tað hevur við sær ávíst trýst á bæði skip og kringumstøður á havnaløgunum, og</p>
<p><em type="italic">Smyril kann hava 975 ferðafólk umborð í apríl-oktober og 800 hinar mánaðirnar. Í 2021 vóru færri enn 200 ferðafólk við á um 80% av fráferðunum. </em><em type="bold">18 </em>til tíðir hevur tað við sær misnøgd millum ferðafólk og vinnu, hvør nú hevur fyrstarætt at sleppa við. </p>
<p>Umframt inntøkur frá flutningi av ferðafólkum, akførum og farmi hevur Strandferðslan eisini inntøkur frá sølu umborð á Smyrli (kafeteria og kiosk) og á Teistanum (mat søla).</p>
<p>Á Bygdaleiðum eru í miðal fyri árið 1.500 fráferðir um vikuna, sí talvu 9. Bussarnir eru ymiskir í stødd, alt eftir hvørja farleið teir røkja, og nær teir koyra. Onkrar broyt ingar eru gjørdar á ymisku leiðunum, men samlaða talið av túr um er ikki mett at vera broytt serliga nógv seinastu árini. Buss sáttmálarnir fevna um ávíst tímatal, og kunnu til lag ingar gerast innan ásett mørk. Er broytingin meira enn 10%, verður gjaldið til veitaran broytt.</p>
<p>Í 2019 vóru flest ferðandi á leiðunum TórshavnKlaksvík og Tórshavn–Flogvøllur. Í miðal vóru ávikavist 20 (2020: 12) og 14 (2020: 7) fólk við hvønn túr á teimum leið u num. Harafturímóti eru nakrar leiðir, sum eru sera lítið brúktar, t.d. leiðin millum Sand og Dal og leiðirnar millum Oyrabakka og ávíkavist Gjógv og Tjørnuvík, har buss urin ofta koyrir tómur. Á fundi við størru kom mun ur nar nevndu tær, at bussleiðirnar ikki altíð passaðu til tørv in hjá kommununum. Somuleiðis vísti Visit Faroe Islands á, at Bygdaleiðir passa illa til tørvin hjá ferða fólk</p>
<p xml:lang="est"><em type="italic">Talva 9 </em><em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Túrar/ </em></p>
<p><em type="bold">Árligur </em></p>
<p><em type="bold">Ferðslutøl 2019 </em></p>
<p><em type="bold">Ferðslutøl 2020 </em></p>
<p><em type="bold">Bygdaleiðirvikuførleiki </em></p>
<p><em type="bold">Ferðsla </em></p>
<p><em type="bold">Pr. túr </em></p>
<p xml:lang="kal"><em type="bold">Nýtsla </em></p>
<p><em type="bold">Ferðsla </em></p>
<p><em type="bold">Pr. túr </em></p>
<p xml:lang="kal"><em type="bold">Nýtsla </em></p>
<p><em type="bold">Ferðafólk </em>Tórsh.–Vestmanna87213.15031.2647,214,7%17.9634,18,4% </p>
<p>Tórsh.–Gamlarætt54132.30020.1627,515,2%12.2714,59,3%</p>
<p>Oyrabakki–Eiði58101.85013.0974,512,9%10.3803,610,2%</p>
<p>Oyrabakki–Gjógv2019.9201.1891,26,0%3070,31,5%</p>
<p>Oyrab.–Tjørnuvík3331.3501.5560,95,0%9960,63,2%</p>
<p xml:lang="vep">Sundalagið–Kambsd.411.0000,00,0%2401,22,2%</p>
<p>Tórshavn–Flogvøllur114279.30079.67514,028,5%40.9437,214,7%</p>
<p>Glasir–Sørv.–Tórsh.3688.2000,00,0%8040,40,9%</p>
<p>Tórshavn–Klaksvík130318.500128.65519,840,4%78.85412,124,8%</p>
<p>Toftir–Tórshavn2049.0006.7446,713,8%4.9815,010,2%</p>
<p>Fuglafj.–Klaksvík218515.93365.5716,012,7%52.8334,810,2%</p>
<p xml:lang="isl">Skálafjarðarleiðin179403.20069.4007,717,2%46.3435,211,5%</p>
<p xml:lang="isl">Glyvrar–Æðuvík1814.4004580,53,2%3500,42,4%</p>
<p xml:lang="vep">Kamb.–Skál.–Toftir818.0000,00,0%1.0352,65,8%</p>
<p xml:lang="isl">Skálafj.–Oyndarfj.3225.6001.8061,17,1%2.2901,48,9%</p>
<p>Klaksvík–Viðareiði6280.13210.9843,613,7%4.2511,45,3%</p>
<p>Klaksvík–Kunoy1620.8521.2781,66,1%1.5031,97,2%</p>
<p xml:lang="nob">Syðrad.–Trøllanes84109.2009.6932,38,9%7.4561,86,8%</p>
<p>Skopun–Skálavík80168.00015.9424,09,5%10.1292,56,0%</p>
<p xml:lang="isl">Sandur–Dalur6565.0008800,31,4%5490,20,8%</p>
<p>Tvøroyri–Sumba96153.60030.2366,319,7%18.5033,912,0%</p>
<p>Fámjin–Sandvík8677.2205.9951,47,8%6.7861,68,8%</p>
<p><em type="bold">Tilsamans1.5002.895.707494.5856,617,1%319.8224,311,0% </em></p>
<p><em type="bold">FÍGGJARMÁLARÁÐIÐ </em>um. Eitt annað er, at bussrutur við sera fáum ferðandi er ein umhvørvislig avbjóðing. </p>
<p>Tyrluflúgving er sambært sáttmála millum landsstýrið og Atlantic Airways fyri 10 ár í senn. Flogfelagið fær 44,4 mió. kr. um árið fyri tænastuna, harav 14,3 mió. kr. eru fyri inn anoyggja flúgving; restin er til leiting og bjarging. Innanoyggja flúgvingin verður goldin av serstakari kontu, sum Strandferðslan umsitur. Flogfelagið fær inntøkurnar av flúgvingini. 3.3. Ferjurnar hjá Strandferðsluni</p>
<p>Við ársbyrjan 2021 var miðalaldurin á ferjunum hjá Strand ferðsluni í miðal 33 ár, sí mynd 10; 31 ár, eftir at Spógvin varð seldur í vár. Av teimum elstu eru Ritan (1971), Sam (1975) og Hasfjord (1975). Onkrar ferjur eru um bygdar ella tillagaðar til tørvin á farleiðunum.</p>
<p>Til samanberingar kann nevnast, at SmyrilLine hevur seks skip. Miðalaldurin er 28 ár, men fimm av skipunum reka farma flutning burturav og eru eldri enn Norrøna, t.d. eru Eystnes og Hvítanes frá 1980. Norrøna er 18 ára og varð umvæld/endurnýggjað veturin 2020/2021.</p>
<p>Í Íslandi verða fimm farleiðir roknaðar sum partur av vega kervinum, og verða tær stuðlaðar av vega og stranda myndugleikanum Vegagerðin. Tað eru fýra ferjur og ein bátur, sum røkja farleiðirnar. Miðalaldurin á ferju num er 23 ár (ein teirra er væl eldri enn hinar).</p>
<p>Annað dømi er Molslinjen, sum rekur nakrar ferjuleiðir í Danmark og til Svøríkis og Týsklands. Reiðaríið hevur 15 skip til endamálið. Miðalaldurin er 19 ár, harav Sønder ho er frá 1962 og Povl Anker er frá 1978 (14 ár, um tær ferjurnar ikki eru við). Molslinjen fær Express 5 í 2022.</p>
<p>Í frágreiðing frá Knud E. Hansen til Strandferðsluna í 2017 varð víst á, at flotin var rættiliga gamal. Aldurin hevði serliga við sær, at lastaevnini vóru minkað munandi, og at tæringar í skrokkinum vóru farnar at gera um seg. Um støðurnar til ferðafólk og manning eru ikki tíðar hóskandi umborð á gomlum skipum. Fyritøkan gav Smyrli og Teistanum góð skoðsmál. Av hinum fýra ferju num varð</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Mynd 10 </em><em type="bold">Miðalaldur á ferjunum </em>0510152025303540 </p>
<p>Miðalaldur, skip <em type="bold">20212019201720152013201120092007200520032001 </em></p>
<p><em type="italic">Av stóru ferjunum hjá Strandferðsluni er Smyril frá 2005 og Teistin frá 2001. Nýggjur Sildberi kom í 2014, men var tá 20 ára gamal. Erla Kongsdóttir kom í 2020. Somuleiðis var Hasfjord keyptur, men var tá 45 ára gamal. </em><em type="bold">20 </em></p>
<p>Ternan mett at vera frægast fyri. Tær ferjurnar nærk aðust tá einum miðalaldri uppá 40 ár. Truplu um støð ur nar við lendingarnar í Svínoy, Fugloy og Skúvoy høvdu stóran týdning fyri lágu heildarmetingarnar av Rituni og Sildberanum.</p>
<p>Smyril og Teistin eru í rakstri í einar 18 tímar um dagin; hinar ferjurnar um 12 tímar. Umleið 2/3 av tíðini fer til sigl ing. Smærru farleiðirnar hava tveir steðgir gjøgnum dagin. Siglingin út í Mykines er frá apríl til oktober. Strand ferðslan hevur Erlu Kongsdóttur sum eykaskip, men má leiga ferju, tá ið Smyril ikki kann sigla. Landsstýrið ætlar at útvega Strandferðsluni eina ferju afturat til Suður oyar leiðini, fyrst og fremst til farm.</p>
<p>Smyril og Teistin sigla umleið 4.600 tímar um árið; tær eldru sigla 2.5003.300 tímar. Alt eftir tímatalinum er tað ymiskt, nær klassing av skrokkinum og maskinarínum er, somu leiðis nær umvælingar verða gjørdar. Tað kemur fyri, at størru ferjurnar ikki eru í sigling onkrar túrar; tær smærru onkrar dagar. Tað veri seg av ótilrættaløgdum umvælingum ella veðri.</p>
<p>Tað, at ferjurnar hjá Strandferðsluni hava ein høgan mið alaldur og hava so nógvar fráferðir hvønn dag í ári num, umframt at bara Erla Kongsdóttir er eykaskip, hevur øktan rakstrarváða við sær, at farleiðir ikki kunnu verða røktar til fulnar, um onkur ferja hjá stovninum fær brek. 3.4. Kostnaðurin av Strandferðsluni</p>
<p>Strandferðslan fær rakstrarjáttan í fíggjarlógini. Sum sæst í talvu 11, fevnir játtanin i 2021 um rakstrarinntøkur uppá 69,7 mió. kr. og rakstrarútreiðslur uppá 271,9 mió. kr., t.e. netto 202,2 mió. kr. Stovnurin fær eykajáttanir mestsum á hvørjum ári. Í 20182021 hava tær ligið frá 2,2 til 23,6 mió. kr. Játtanin fevnir eisini um viðlíkahald og minni íløgur.</p>
<p>Oyggjaleiðir eru størsti parturin av virkseminum hjá</p>
<p>Strand ferðsluni. Stovnurin hevur níggju ferjur til enda málið; tó er báturin til Mykinesleiðina langtíðarleigaður</p>
<p xml:lang="smn"><em type="italic">Talva 11 </em><em type="bold">Rakstur2017%2018%2019%2020%2021já% </em></p>
<p><em type="bold">Oyggjaleiðir </em></p>
<p>Inntøkur48.3893453.2333557.0983451.2502954.76629</p>
<p xml:lang="isl">Útreiðslur142.267150.001168.107178.775188.533</p>
<p xml:lang="fkv">Netto93.8786696.76865111.00966127.52571133.76771</p>
<p><em type="bold">Bygdaleiðir </em></p>
<p>Inntøkur17.4743817.4873718.1633611.7792313.44023</p>
<p xml:lang="isl">Útreiðslur45.84747.77250.67350.36758.157</p>
<p xml:lang="fkv">Netto28.3736230.2856332.5106438.5887744.71777</p>
<p><em type="bold">Farstøðir og </em></p>
<p>Inntøkur2.093152.010152.030161.689111.46412 <em type="bold">avgreiðslur </em></p>
<p xml:lang="isl">Útreiðslur14.03613.41812.87314.71712.361</p>
<p xml:lang="fkv">Netto11.9438511.4088510.8438413.0288910.89788</p>
<p xml:lang="eng"><em type="bold">Fyrisiting </em></p>
<p>Inntøkur831871108192100</p>
<p xml:lang="isl">Útreiðslur13.64113.00513.91314.22312.852</p>
<p xml:lang="fkv">Netto13.5589912.9189913.8059914.1319912.852100</p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em></p>
<p><em type="bold">Inntøkur-68.03932-72.81732-77.39932-64.81025-69.67026 </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="bold">Útreiðslur 215.791224.196245.566258.082271.903 </em></p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">Netto147.75268151.37968168.16768193.27275202.23374 </em></p>
<p><em type="bold">FÍGGJARMÁLARÁÐIÐ </em>frá ein ari privatari fyritøku. Bygdaleiðir eru útveittar við sjey ára bruttosáttmálum. Mestsum allar útreiðslurnar har eru gjald sambært sáttmálum. Strandferðslan fær inn tøk urnar frá Bygdaleiðum. </p>
<p>Nýíløgur í ferjur o.a. og størri viðlíkahald verða játtað fyri seg við løgujáttanum. Í 2021 er løgujáttan uppá sjey mió. kr. til at umvæla Smyril fyri, sí talvu 12.</p>
<p>Á mynd 13 sæst gongdin í rakstri, løgum og inntøkum hjá Strandferðsluni árini 20002021, umframt sam an teljingin av tølunum (nettokostnaðurin). Netto kostn að ur in av stovninum er ávirkaður av skiftandi rakstri og løg um, sum verða gjørdar í nýggjar ferjur o.tíl., men eisini av teimum íløgum, sum annars eru gjørdar í samferðslu kervið. Síðani 2000 hava samlaðu nettoútreiðslurnar av rakstri og løgum ligið millum 82 og 225 mió. kr. Sum sæst, eru færri løgur gjørdar síðstu árini í mun til árini eftir ald ar skiftið.</p>
<p>Inntøkurnar vóru um aldarskiftið út við 60% av rakstrar útreiðslunum. Síðani minkaðu tær av undir sjóvar tunl um, sum vórðu gjørdir og opnaðu í 2002 og 2006, og av Farmaleiðum, sum vórðu seldar í 2006. Ferða seðla prís irnir vórðu eisini settir niður um somu tíð. Tey síðstu nógvu árini hava inntøkurnar ligið um tey 30% av út reiðsl unum, tó 25% seinastu tvey árini.</p>
<p>Strandferðslan hevur mett, at inntøkurnar frá farmi eru í nøkunlunda sama lutfalli, sum aðrar inntøkur eru í mun til rakstrarútreiðslurnar, t.e. um ein triðing. Hasfjord varð settur í sigling á sumri 2020 at føra farm á Sand oy ar leið ini. Roknskapurin fyri skipið sæst í talvu 14.</p>
<p>Strandferðslan hevur greitt frá, at prísirnar vóru lækk</p>
<p xml:lang="est"><em type="italic">Talva 12 </em></p>
<p xml:lang="smn"><em type="bold">Ferja20172018201920202021já </em></p>
<p><em type="bold">Løgujáttan </em></p>
<p>Sandoyarskip3163.5295.165</p>
<p>Suðuroyarskip23.1293.50629.5207.000</p>
<p xml:lang="isl">Eykabátur23.72811.947</p>
<p xml:lang="fkv"><em type="bold">Netto23.4453.50656.77717.1127.000 </em>050.000100.000150.000200.000250.000300.000350.000 <em type="bold">202101 02 03 04 05 06 07 08 09 10 10 12 13 14 15 16 17 18 19 202000 </em></p>
<p xml:lang="isl">Nettokostnaður</p>
<p xml:lang="isl">Rakstur</p>
<p>Løgur</p>
<p>Inntøkur</p>
<p><em type="italic">Mynd 13 </em><em type="bold">Rakstur, løgur, inntøkur og nettokostnaður </em></p>
<p><em type="italic">Teistin </em></p>
<p><em type="italic">Smyril </em></p>
<p><em type="italic">Vágatunnilin </em></p>
<p><em type="italic">Norðoyatunnilin, Farmaleiðirseldar, umframt prísir lækkaðir </em></p>
<p><em type="italic">Prísir fyri ferðafólk, akfør og farm eru ikki nógv broytt síðan 2007 </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Erla Kongsdóttir og Hasfjord </em><em type="bold">22 </em>050.000100.000150.000200.000250.000300.000350.000 </p>
<p>Lønir</p>
<p xml:lang="rmn">Olja</p>
<p xml:lang="sme">Sáttmálar</p>
<p xml:lang="isl">Annar rakstur</p>
<p xml:lang="isl">Viðlíkahald</p>
<p>Løgur</p>
<p>Inntøkur</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Mynd 15 </em><em type="bold">Útreiðslubýti202101 02 03 04 05 06 07 08 09 10 10 12 13 14 15 16 17 18 19 202000 </em></p>
<p xml:lang="est"><em type="italic">Talva 14 </em><em type="bold">2019%2020%2021% </em></p>
<p><em type="bold">Tilsamans% </em></p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Hasfjord </em></p>
<p>Inntøkur01.762401.312203.07428</p>
<p xml:lang="isl">Útreiðslur4.4426.56011.002</p>
<p xml:lang="fkv">Nettorakstur02.680605.248807.92872</p>
<p>Løgur3.5295.16608.695</p>
<p><em type="bold">Tilsamans3.5297.8465.24816.623 </em>aðir, stutt eftir at Hasfjord fór undir siglingina, og at inn tøk urnar annars eru skiftandi, serliga frá einari ali fyri tøku. Í 2022 verður roknað við hægri inntøkum. </p>
<p type="listitem">Á mynd 15 eru rakstur og løgur býtt sundur í: Lønir (grønt)</p>
<p type="listitem" xml:lang="isl">Olju, sáttmálar og annan rakstur (blátt)</p>
<p type="listitem">Viðlíkahald og løgur (appelsingult)</p>
<p>Av rakstrarútreiðslunum hjá Strandferðsluni eru um 35% løn arútreiðslur. Strandferðslan hevur síðani 2002 veitt allar bussleiðir út. Á myndini eru sáttmálagjøldini partur av øðrum rakstri áðrenn 2008. Lønir til bussførarar eru partur av sáttmálagjaldinum. Lønirnar hjá Strandferð slu ni eru nakað minni av tí orsøk.</p>
<p>Aðrar útreiðslur kunnu vera skiftandi, serliga olja og við líkahald, sum sæst í myndini. Tað ger tað torført at stýra í mun til játtanina, at gera neyðugar tillagingar og at broyta raðfestingar í rakstrinum so hvørt. Strandferðslan fær eisini eykajáttanir tey flestu árini.</p>
<p>Nýíløgur í ferjur o.a. og størri viðlíkahald verða játtað í løgujáttan og raðfest saman við øðrum løgum hjá landi</p>
<p><em type="italic">Rakstrarútreiðslurnar eru ymiskar frá ári til ár, t.d. hava útreiðslurnar til olju ligið millum 21 og 55 mió. kr. um árið síðani 2005, tá ið nýggi Smyril kom og økti fitt um oljunýtsluna. Viðlíkahaldið er eisini ymiskt, m.a. vegna dokking, men tað kunnu eisini vera óvæntaðar útreiðslur. </em></p>
<p><em type="bold">FÍGGJARMÁLARÁÐIÐ </em>num. Seinastu árini hevur politiski myndugleikin ikki rað fest ferjur frammarliga. Flotin hevur tí ein høgan miðal aldur. Ferjurnar hava eisini nógvar fráferðir stórtsæð hvønn dag í árinum. Hesi viðurskifti hava við sær, at út reiðsl urnar av ferjunum, bæði viðlíkahald og aðrar út reiðsl ur, eru høgar, sí part 5.2.2 um samanbering av goml um og nýggjum ferjum. </p>
<p>Sambært Strandferðsluni hevur viðlíkahaldið av ferjunum á rakstrarjáttanini og løgujáttanini verið út við 200 mió. kr. árini 20132020, t.e. 2425 mió. kr. í miðal um árið. Útreiðslurnar eru ymiskar hvørt árið. Í 2017 og 2019 var Smyril í dokk, og var samlaða viðlíkahaldið tá ávika vist 34 og 52 mió. kr. Hini árini hava útreiðslurnar verið 1623 mió. kr. Í 2021 verður viðlíkahaldið væntandi 48 mió. kr. 3.5. Samanumtøka</p>
<p>Umstøðurnar hjá Strandferðsluni broytast alsamt yvir tíð. Samferðslukervið verður bygt út, og krøv um tæn astu, skjótleika, høgleika, smidleika o.a. herðast.</p>
<p>Strandferðslan rekur í dag níggju sjóvegis farleiðir og hevur 24 landvegis farleiðir, sum eru útveittar sambært fleiriára sáttmálum við privatar fyritøkur. Á Oyggjaleið um eru árliga eini 700 tús. ferðandi og 170175 tús. akfør, og á Bygdaleiðum eini 500 tús. ferðandi. Gongdin er, at støð ugt fleiri ferðandi og akfør eru við Oyggjaleiðum, men færri við Bygdaleiðum. Farmur er fyrst og fremst á Suð ur oyar og Sandoyarleiðunum, og har kunnu til tíðir vera av bjóðingar. Oyggjaleiðir hava umleið 500 fráferðir um vik una; Bygdaleiðir umleið 1.500 fráferðir.</p>
<p>Rakstur og løgur hjá Strandferðsluni eru skiftandi sum hjá fyritøku, sum fæst við skiparakstur o.tíl. Síðani 2000 hava samlaðu nettoútreiðslurnar ligið millum 82 og 225 mió. kr. Tað ger tað torført at stýra í mun til játtanina, at gera neyðugar tillagingar og at broyta raðfestingar í rakstri num so hvørt. Stovnurin fær eisini eykajáttanir mest sum á hvørjum ári.</p>
<p>Ferjurnar hjá Strandferðsluni sigla stórtsæð hvønn dag á tamb, tað veri seg alt frá fullfermdar til, at heilt fá ferð andi er við. Ferjurnar hava ein høga miðalaldur. Ný íløg ur í ferjur o.a. eru ikki raðfestar frammarliga av poli tiska myndugleikanum seinastu árini. Hesi viðurskifti hava við sær høgar útreiðslur av ferjunum, bæði við líka hald og aðrar útreiðslur. <em type="bold">24 </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">FÍGGJARMÁLARÁÐIÐ </em></p>
<p>og virksemi hjá</p>
<p><em type="italic">Strandferðsluni </em><em type="bold">26 </em>4. </p>
<p>Flutningsskylda og virksemi hjá Strandferðsluni</p>
<p>Virksemið hjá Strandferðsluni er fevnt av flutnings skyldu, sum er ásett í lóg um fólka og farmaflutning. Sum greitt frá í parti 3, fær stovnurin einar 200 mió. kr. um árið til rakst ur, umframt løgujáttan til ferjur, størri viðlíkahald o. tíl. Poli tiski myndugleikin hevur tí væl skilligt stóran áhuga í virk seminum hjá stovninum, og hvussu sam ferð slan annars er skipað. Partur av virkseminum hjá Strand ferðsl uni er bundin í fleiri ára sáttmálar við privatar fyri tøkur. Stovn urin skal í so stóran mun sum gjørligt rekast á handils ligum støði. Og vit kunnu leggja afturat út bygg ingar í sam ferðslukervið, sum ávirka samferðsluna.</p>
<p>Tað eru soleiðis fleiri viðurskifti, sum hava ein týðandi leiklut í at mynda tað virksemi, sum Strandferðslan skal útinna. Av somu orsøk kann tað vera ein avbjóðing fyri stovn in at vita neyvt, hvørja tænastu hann skal veita, og ikki minst kann tað vera ein avbjóðing fyri stovnin at leggja samlaða virksemið til rættis nøkur ár fram.</p>
<p>Viðurskiftini við politiska myndugleikan hava sera stór an týdning, men tað er viðkomandi at spyrja, um tað ber til at skipa politiskar væntanir o.a. betur í hóskandi og fast ari karmar, so tað kann vera greiðari og støðugari, hvørja tænastu Strandferðslan skal veita og til hvønn.</p>
<p>Á næstu síðunum verður tí hugt at flutningsskylduni, hvat hon eigur at fevna um, og hvussu tað er frægast at skipa samferðsluvirksemið sambært flutningsskylduni. 4.1. Reglur og krøv um virksemi</p>
<p>Virksemið hjá Strandferðsluni er sambært løgtingslóg nr. 82 frá 15. mai 2001 um fólka og farmaflutning, seinast broytt í 2019. Sambært § 2, stk. 1 hevur landið skyldu til at skipa fyri: <em type="bold">1. </em>Nøktandi sjóvegis fólkaflutningi, farmaflutningi og/ella flutningi av akførum <em type="bold">2. </em>Nøktandi landvegis fólkaflutningi, á teimum farleiðum, har tað hevur stóran samfelagsligan týdning, at skipað verður fyri slíkum flutningi </p>
<p type="listitem">Í  stk.  2  er  flutningsskyldan  ásett  at  fevna  um  sjóvegis  farleiðirnar millum: Tvøroyri  Tórshavn</p>
<p type="listitem" xml:lang="nno">Skúvoy  Sand</p>
<p type="listitem">Skopun  Gamlarætt, Skopun  Hest, Hest  Gamlarætt</p>
<p type="listitem">Nólsoy  Tórshavn</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Sørvág  Mykines</p>
<p type="listitem">Klaksvík  Kalsoy</p>
<p type="listitem" xml:lang="isl">Hvannasund  Fugloy, Hvannasund  Svínoy</p>
<p type="listitem">Sjó og landvegis farleiðir, ið landsstýrismaðurin í kunngerð ásetir flutningsskyldu fyri</p>
<p>Eingin kunngerð er um aðrar farleiðir. Landið rekur flutn ingin, sum kemur undir § 2, tó kann landsstýrismaðurin bjóða raksturin út í upp til sjey ár í senn, § 4. Tað er ein treyt fyri at bjóða tær flestu av sjóvegis farleiðunum út, at tað er til fyrimuns fyri farleiðirnar fíggjarliga og tæn astu liga, t.d. at túratalið ikki lækkar, og at miðal ferða seðlaprísurin ikki hækkar.</p>
<p>Í 2006 vórðu Farmaleiðir einskildar frá Strandferð sluni. Stovnurin hevur nú bara skyldu til sjóvegis flutning av farmi, men flytir eisini farm landvegis, har vinnu grund ar lagið er ivasamt.</p>
<p>Ein reglugerð frá 30. juli 2015 er fyri Strandferðsluna.</p>
<p>Sambært § 1, stk. 2 ásetir landsstýrið reglur um virksemið. Stovnurin (fyritøkan) skal lúka landsins tørv á fólka og farmaflutningi innanlands, § 2, og skal í so stóran mun sum gjørligt rekast á handilsligum støði, § 3.</p>
<p>Flutningsskyldan, sum er sambært lógini um fólka og farma flutning, er yvirskipað. Hvør er fevndur, tæn astu stig, ferðaætlan og prísskipan eru ikki ásett neyvari í lóg ini ella aðrastaðni. Tað er heldur ikki nøkur føst manna gongd um, hvussu tey viðurskiftini verða góðkend. Men ferðaætlan, prísskipan o.a. eru samanumtikið sambært játtan og undirtøku frá politiska myndugleikanum. Stov n urin ger ikki stórvegis broytingar á farleiðum og í prís um, uttan at landsstýrismaðurin tekur undir við tí. Tað kemur eisini fyri, at Løgtingið ynskir broytingar, t.d. við at hækka játtanina til at lækka prísir ella til onkra eykatúr ar.</p>
<p>Í veruleikanum hava tann yvirskipaða flutnings skyldan, fyriskipanin við játtanum fyri eitt ár í senn og tað – at politiska skipanin sjónligt hevur ymisk ynskir í sambandi við fíggjarlógina og á annan hátt – við sær, at politiski myndugleikin í stóran mun hevur tikið á seg ábyrgdina av støðugt at stýra og nágreina, hvat Strandferðslan skal og ikki skal. Tað er tí ein avbjóðing fyri stovnin at leggja virk semið til rættis og at gera av, hvussu játtanin skal brúkast skilabest.</p>
<p><em type="bold">FÍGGJARMÁLARÁÐIÐ </em>4.2. Hvat fevnir flutningsskyldan um </p>
<p>Flutningsskyldan hevur avgerandi týdning fyri virksemið hjá Strandferðsluni. Fyri at gera av, hvat flutn ings skyldan skal fevna um, ber til at hyggja at, hvørji sam felagslig atlit hon eigur at byggja á, og hvussu virksemið kann skipast samsvarandi.</p>
<p>Strandferðslan kann sigast at vera ein partur av samferðslukervinum í Føroyum, har serliga sjóvegis far leið ir nar virka sum vegir út til oyggjarnar og inn á <span type="quote" xml:lang="isl">“fastlandið”</span>. Tað hevur so við sær, at allir borgarar í mest møguligan mun kunnu vera partur av samfelagnum og kunnu brúka al mennar tænastur o.a., hóast teir búgva ymsastaðni í landi num. Á tann hátt fæst størri gagn av teimum til boðum, sum eru í samfelagnum, tað javnsetir borgararnar í landinum, og tað minkar um tørvin á at byggja upp du pult funktiónir. Samstundis er ein støðug og trygg farleið ein fyritreyt fyri trivnaði kring alt landið. Arbeiðsbólkur in heldur tí, at tað gevur góða meining, at landið tryggjar ein bíligan og støðugan flutning, soleiðis at borgarar dag liga kunnu ferðast aftur og fram til at klára síni ørindi4.</p>
<p>Góð samferðsla hevur møguleikar við sær fyri ferðavinnu kring landið, og ferðavinnan fer væntandi at fylla alsamt meira í samferðsluni í Føroyum. Tó má hald ast, at slík ferðing ikki er beinleiðis fevnd av lógarfestu flutn ingsskylduni, men eigur at verða skipað á handils ligum støði. At virksemið er skipað á handilsligum støði inni ber, at inntøkurnar frá tí virkseminum í størri mun dekka kostnaðin av tí virkseminum. Landið eigur sostatt ikki at átaka sær tær lutfalsligu útreiðslurnar av flutn ing inum, sum eru av ferðavinnu og stuttleikaferðing.</p>
<p>Prísskipanin hjá Strandferðsluni má soleiðis kunna skilja ímillum tey ferðandi, soleiðis at ferðafólk og fyri so vítt onnur fólk, sum sjáldan ferðast á leiðunum hjá Strand ferðsluni, í miðal rinda meira fyri hvørja ferð enn tey, sum regluliga ferðast, t.v.s. ein atferðarstýrda av slátt rar skipan. Í spurninginum um, hvørt fólk, sum búgva á út oyggj um, sum heild skulu rinda ein lægri prís enn onnur fólk, heldur arbeiðsbólkurin, at tað er upp til kommunur, landið o.o. at gera av, um tey vilja veita stuðul til tað og í hvønn mun, t.d. ávíst tal av ferðum.</p>
<p>Strandferðslan førir farm á leiðunum, men prísurin, sum brúkarin rindar, svarar ikki til tann lutfalsliga kostnaðin, sum Strandferðslan hevur av at flyta farmin.</p>
<p>Ein partur av játtanini til stovnin fer sostatt til bíligan farma flutning. Dømini eru raksturin av Hasfjord og prís irnir fyri sleip á Suðuroyarleiðini, sum eru langt undir kost prís. Ein ov lágur prísur til farm og vinnu kann skeikla vinnu bygnaðin og byggja upp vinnu, sum ikki er burð ar dygg.</p>
<p>Virksemið, sum Strandferðslan hevur av vinnu og farmi, eigur sum meginregla at verða rikið á handilsligum støði, soleiðis at vinnan rindar tað, sum flutningurin kost ar Strandferðsluni. Tað, at vinnan í størri mun ber kostn aðin, ger, at Strandsferðslan betur kann veita tænastur, sum eftirspurningur er eftir, og kann hava neyðugan kapa sitet til vinnuliga tørvin.</p>
<p>Er politiskt ynski um t.d. at stuðla vinnu á útoyggj, eigur tað at verða játtað á serstakari kontu, sum tað ber til at søkja um stuðul frá. Tað gevur eina betri mynd av veru liga kostnaðinum, og Strandferðslan verður hildin <span type="quote">“skaða leys”</span>, um eftirspurningurin eftir vinnu og farma flutningi brádliga broytist.</p>
<p>Flutningur, sum er fevndur av lógini um fólka og farma flutning, er vinnuligur og skal skiljast sum reglu bundin flutningur móti gjaldi við akfari ella skipi, og er ætl aður almenninginum. Hesin flutningurin skal vera nøkt andi. Tað er fyrst og fremst við játtan í fíggjarlógini, at tað verður umsett til veruleika. Sum greitt frá í parti 3, er flutn ingstænastan ymiskt á hvørji farleið, t.d. bilferja ella ikki, aldur á ferju, sigla alt árið ella ikki, tilkallitúrar, frá ferða títtleiki, hvussu nógv ferðafólk kunnu vera við, og um støður til ferðafólk.</p>
<p>Arbeiðsbólkurin heldur, at kravið um nøktandi reglubundan flutning inniber, at politiski myndugleikin ítøki ligt, og ikki skiftandi til hvørja fíggjarlóg ella eykajáttan, tek ur støðu til tey týðandi viðurskifti, sum tilsamans svara til ein tílíkan flutning. Politiski myndugleikin má gera av, hvørja tænastu, Strandferðslan skal veita, t.d. ferjur, umstøður til ferðandi, akfør o.tíl., prísskipan og ferða ætlan. Tað snýr seg soleiðis bæði um rakstur og íløgur.4 Á fundi, sum arbeiðsbólkurin hevði við Olgu Biskopstø, samskipara í Útoyggjafelagnum, varð orðingin <span type="quote">“at pendla við lættleika”</span> brúkt. Tað er í grundini óguvliga beinraki. <em type="bold">28 </em>4.3. Tænastusáttmáli </p>
<p>Flutningsskyldan er tilverugrundarlagið hjá Strand ferð sl uni. Sum umrøtt omanfyri, er tað neyðugt at tulka skyld una við at áseta neyvari krøv og skyldur. Hvat inni ber flutningsskyldan ítøkiligt, tá ið tað ræður um tæn astu stig, fráferðir, prísir o.a.?</p>
<p>Landið brúkar árliga nógvar pengar uppá Strand ferðsluna, og tískil er eisini stórur politiskur áhugi í at gera av og ávirka, hvat skal fáast fyri pengarnar. Tað er uppgávan hjá politiska myndugleikanum at hava eina meining um, hvussu samferðslan skal skipast, og hvussu pengarnir skulu brúkast. Trupuleikin í dag er, at politiska ávirkan in støðugt er til staðar og kann vera skiftandi uttan mun til, hvat ber til rakstrarliga. Tað er tað, sum ger tað trupult hjá Strandferðsluni at leggja virksemið til rættis.</p>
<p>Sum eisini greitt frá í eldri frágreiðingum um Strandferðsluna, hevur samferðsluøkið í okkara grannalondum verið fyri stórum broytingum. Aðalmálið hevur verið at skilja sundur politiska myndugleikan og sjálvan raksturin. Ætlanin hevur ikki verið at minka um politisku krøvini, men heldur at seta krøvini fram á ein øðrvísi og meira skipaðan hátt enn frammanundan. Tað er soleiðis vanligt hjá grannalondunum, at samferðslan er skipað við sátt málum. Tað gevur bæði politiska myndugleikanum, sum er keyp ara, og veitaranum betri vissu fyri, hvat er galdandi nú og frameftir. Veitarin fær tí lagað rakstur og løgur til sáttmálan.</p>
<p>Arbeiðsbólkurin heldur, at krøvini hjá politiska myndug leikanum eiga at verða ásett í einum tænastusáttmála mill um landið og Strandferðsluna. Krøvini í sáttmálanum svara til eina upphædd, sum landskassin rindar til Strand ferðsluna at útinna virksemið fyri, tað veri seg stuðul ella keyp av einari tænastu. Sáttmálin eigur at vera tíð ar av markaður fyri nøkur ár og skal hava ítøkligar ásetingar um tænastu, farleiðir, ferðaætlan og prísskipan. Eisini eiga krøv um veitingartrygd, møgulig eykaskip og til búgv ing annars at vera partur av sáttmálanum.</p>
<p>Ein fyriskipan við tænastusáttmála ger flutn ings skylduna og tænastuna ítøkiligari og gjøgnumskygdari, og poli tisku ynskini um samferðslu og broytingar í henni verða betur skipað í fastar karmar. Tankin er, at sátt mál ar nir, sum frá líður, skulu vara 810 ár, soleiðis at tað ber til hjá Strandferðsluni at leggja virksemið til rættis og gera tær íløgur, sum eru skynsamar og neyðugar. Sátt mál arnir eiga at verða gjørdir minst tvey ár áðrenn gildis komu.</p>
<p>Í tænastusáttmálanum við Strandferðsluna kunnu eisini vera ásetingar um viðurskifti, sum kunnu broytast í sátt málatíðarskeiðnum, t.d. prístalsviðgerð, broytingar í olju prísi, og um møguligar meirtænastur. Hóast krøvini um tænastu o.a. eru nágreinað í sáttmálanum fyri fleiri ár, ber eisini til hjá politiska myndugleikanum eftir skipaðum leisti at gera broytingar við ískoytissáttmála. Er politiskt ynski um broytt túratal, lægri prísir ella onkrar um rað festingar í samferðsluni, eigur tað at vera møguligt at gera ískoyti til tann galdandi sáttmálan. Tað, sum hevur týdn ing, er, at Strandferðslan veit, hvat hon hevur at halda seg til, og at framtíðar broytingar vera gjørdar í sátt mála millum politiska myndugleikan og Strand ferð sluna.</p>
<p>Ein annar fyrimunur við at skipa virksemið hjá Strandferðsluni við sáttmála er, at tá er lættari hjá kommunum og øðrum at leggja afturat virkseminum. Stóru kom mun urnar fevna um fleiri bygdir og oyggjar, so tær hava ein sjálv sagdan áhuga í samferðsluni í kommununi. Í dag rindar t.d. Klaksvíkar kommuna fyri túrar í Kalsoynni, men samlað sæð eru kommunurnar varnar at rinda fyri nakað, sum landið møguliga kann taka sær av. Við sátt málum, sum greitt áseta vavið av krøvunum um tænastu, leggur landið eitt minstamark, og kommunur, sum kenna stað bundna tørvin, kunnu so keypa meira ferðslu eftir tørvi.</p>
<p>Tað eru ymiskir mátar at skipa samferðsluna við sáttmálum. Danskir myndugleikar hava greitt frá, at sáttmálar verða bodnir alment út. Mestsum allir ferju og buss sátt mál arnir eru við privatar veitarar, t.d. Molslinjen, sum eisini eigur skipini. Serlig atlit galda smærri oyggjar, t.d. hava kommunurnar á Fanø, Samsø og Ærø ábyrgdina av almennu bussleiðunum.</p>
<p>Íslendskir myndugleikar hava skipað tað øðrvísi, t.d. eigur landið tríggjar av fimm ferjum, har feløg reka far leiðirnar sambært sáttmála við landið, men afturfyri eru sátt málatíðarskeiðini trý til fimm ár. Á farleiðini til Vest manna oyggjarnar er sáttmáli við felag hjá kommununi.</p>
<p>Tað, at landið eigur ferjurnar, men at raksturin er útveittur, verður eisini brúkt í Álandi, tó ber landið út reiðsl urnar til viðlíkahald og olju. Endamálið er at hava so góð</p>
<p><em type="bold">FÍGGJARMÁLARÁÐIÐ </em>ar sáttmálatreytir, sum til ber, fyri at tryggja veruliga kapping og harvið lágan kostnað fyri tænastuna. </p>
<p>Í Grønlandi eru sáttmálar við bæði almenn og privat parta feløg. Sum skilt, verður boðið út, men stórvegis kapp ing er ikki. Áður er roynt at bjóða bæði ferju og tyrlu sáttmálar út í altjóða kapping í vón um at fáa lægri prísir. Tílík útboð eru kravmikil, og tí hevði løgfrøðiliga ar beiðið við sær stórar útreiðslur. Úrslitið varð, at tað var bert ein veitari, sum var førur fyri at geva eitt tilboð, og tí spurdist ikki nøkur verulig kapping burturúr.</p>
<p>Er ætlanin at gera sáttmála við Strandferðsluna, gevur tað ikki meining at bjóða út, men heldur at samráðast við Strand ferðsluna um sáttmálan. Hvørt tænastur ella far leiðir eiga at verða bodnar út, er ein annar spurningur. Tey viðurskiftini eru gjølla greinað í frágreiðing frá ar beiðs bólki, sum viðgjørdi útveiting í 2015. Yvirskipað sæð, má tað haldast at vera skilabest at gera ein sáttmála bein leiðis við Strandferðsluna fyri at gagnnýta stór rak strar fyrimunir við at samskipa raksturin. Spurn ingurin, um Strandferðslan skal bjóða tænastur ella far leiðir út, er ein partur av tilrættaleggingini hjá Strand ferðsl uni, hvat er mest skynsamt og ódýrast. 4.4. Samferðslufyrisiting</p>
<p>Tað er umráðandi, at landið leggur neyðuga orku í at gera sátt mála við Strandferðsluna, ískoyti um broytingar til sátt málan, og at hava eftirlit við sáttmálanum. Fyrisitingin eigur at hava nøktandi orku og fakligar førleikar innan sátt málastýring, skiparakstur o.tíl.</p>
<p>Í øðrum frágreiðingum hevur verið víst á týdningin av einari <span type="quote">“samferðslueind”</span>, sum skal hava um hendi yvir skipaða samferðslustýring og eftirlit. Tað er umráðandi, at neyðug orka verður løgd í eindina. Um eindin skal vera part ur av einum verandi stovni, ein eind í landsstýrinum ella okkurt triðja, dugir fyrisitingin hjá landsstýrinum best at meta um sjálv. Mett verður, at eindin svarar til eitt til tvey starvsfólk í fyrisitingini hjá landinum.</p>
<p>Í dag er samferðslueindin partvíst til staðar í Strandferðsluni, sum leggur ætlanir fyri samferðsluna. Eindin røkir t.d. eisini sáttmálarnar við bussveitararnar og fel agið, sum røkir Mykinesleiðina. Tankin er, at Strand ferð slan frameftir í størri mun skal virka sum veitari, men at yvirskipaða tilrættaleggjanin skal vera hjá sam ferðlu eindini hjá landinum.</p>
<p>Í sáttmálanum við Strandferðsluna eiga at vera krøv um regluligar rapporteringar um m.a. reglusemi á far leiðunum og hagtøl um ferðafólk, bilar og farm, og skulu tær vísa, hvussu Strandferðslan livir upp til sáttmálan. Krøv eiga at vera um regluligar brúkarakanningar, sum kunnu vera við til at lýsa tænastustigið hjá Strandferðslu ni. Tílíkar upplýsingar eru eisini hentar hjá mynd ug leik u num í arbeiðinum at leggja ætlanir fyri samferðsluna og sam ferðslukervið frameftir. <em type="bold">30 </em>4.5. Samanumtøka </p>
<p>Strandferðslan hevur eina sjóvegis og ávísa landvegis flutningsskyldu sambært lóg um fólka og farmaflutning. Skyldan er yvirskipað, og tað er ikki nakað neyvari ásett um, hvør er fevndur, tænastustig, ferðaætlan, prísskipan o.a. Strandferðslan fær játtan fyri eitt ár í senn, og poli tiskar væntanir og krøv til Strandferðsluna kunnu vera ymisk og vera ógreið. Í stóran mun hevur politiski mynd ug leikin tikið ábyrgdina á seg støðugt at stýra og ná greina, hvat Strandferðslan skal og ikki skal. Í reglugerð fyri Strandferðsluna er ásett, at stovnurin í størstan mun skal rekast á handilsligum støði. Tað er tí ein avbjóðing fyri stovnin at leggja virksemið til rættis og at gera av, hvussu játtanin skal brúkast skilabest.</p>
<p>Flutningsskyldan snýr seg um, at landið tryggjar ein bíligan og støðugan flutning, soleiðis at borgarar dagliga kunnu ferðast aftur og fram til at klára síni ørindi, men at virksemið av ferðavinnu og farmi sum meginregla eigur at verða rikið á handilsligum støði. Prísskipanin hjá Strand ferðsluni má tí vera atferðarstýrd, soleiðis at tey, sum sjáldan ferðast á leiðunum hjá Strandferðsluni, rinda hægri prís enn tey, sum regluliga ferðast. Kravið um nøkt andi reglubundnan flutning inniber, at politiski myndug leikin ítøkiliga tekur støðu til tey týðandi viður skifti, sum tilsamans svara til ein tílíkan flutning.</p>
<p>Arbeiðsbólkurin heldur, at krøvini frá politiska myndug leikanum eiga at verða ásett í einum tænastu sátt mála mill um landið og Strandferðsluna. Sáttmálin skal vera fyri nøk ur ár og skal hava ítøkiligar ásetingar um tæna stur, far leið ir, ferðaætlan og prísskipan. Eisini eiga krøv um veit ingartrygd, møgulig eykaskip og tilbúgving annars at vera ein partur av sáttmálanum.</p>
<p>Ein fyriskipan við tænastusáttmála ger flutn ings skylduna og tænastuna ítøkiligari og gjøgnumskygdari, og poli tisku ynskini um samferðslu og broytingar í henni verða betur skipað í fastar karmar. Strandferðslan fær betur lagt virksemið til rættis og gjørt skynsamar og neyð ug ar íløgur. Við sáttmálanum leggur landið eitt min sta mark, og tað ber lættliga til hjá landið, kommunum og øðrum at leggja afturat við ískoytissáttmálum.</p>
<p>Tað er umráðandi, at landið leggur neyðuga orku í, t.d. við at skipa eina samferðslueind, at gera sáttmála við Strand ferðsl una, ískoyti um broytingar til sáttmálan og at hava eftirlit við sáttmálanum, umframt at gera yvir skip aðar samferðsluætlanir.</p>
<p>Í sáttmálanum eiga at vera krøv um regluligar rapportering um reglusemi, ferðafólkatal o.a. Tílíkar upplýsingar verða brúktar til eftirlit, men kunnu eisini brúkast til sam ferðsluætlanir.</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">FÍGGJARMÁLARÁÐIÐ32 </em></p>
<p>viðurskifti hjá</p>
<p><em type="italic">Strandferðsluni </em></p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">FÍGGJARMÁLARÁÐIÐ34 </em>5. </p>
<p>Skipanarlig viðurskifti hjá Strandferðsluni</p>
<p>Í parti 3 og 4 er greitt frá virkseminum hjá Strandferð sl uni, og hvussu politisku ynskini kunnu skipast við tæna stu sáttmála. Í hesum parti verður kannað, um Strand ferðslan er skipað rætt í mun til uppgávurnar, og um hon hevur tey røttu amboðini at laga seg til umstøðurnar bæði nú og í komandi árum. Stuðlar bygnaðurin einum skyn samum rakstri?</p>
<p>Fyri at svara spurninginum er neyðugt at fáa greiðu á, hvørj ar skipanarligar avbjóðingar Strandferðslan hevur sum al mennur stovnur. Síðani er spurningurin, í hvønn mun tað ber til at loysa avbjóðingarnar – antin við at Strand ferðslan verður verandi almennur stovnur, ella at Strand ferðslan verður løgd í eina sjálvstøðugari eind.</p>
<p>Til at stuðla undir svarið verður hugt at, hvat endamálið er við almennum stovnum, og hvørji eyðkenni teir hava. Mett verður í hvønn mun, tað svarar til Strand ferð sluna og tær uppgávur, sum hon skal røkja. 5.1. Um alment virksemi</p>
<p>Alment virksemi hevur heimild í stýrisskipanarlógini og í teim um lógum, Løgtingið samtykkir. Landsstýrið hevur enda ligu fyrisitingarligu ábyrgdina5 og útinnir virksemið hjá landinum. Fyrst og fremst er virksemið skipað í al mennar stovnar, ráð o.tíl. við játtan til ávíst virksemi.</p>
<p>Landið hevur tó eisini fyriskipað stovnum, sum ikki eru við í fíggjarlógini og/ella hava eitt leysari tilknýti til fyri skipanina hjá landsfyrisitingini. Harumframt hevur landið einsamalt ella saman við øðrum stovnað ella yvir tikið partafeløg og aðrar fyritøkur. Nøkur dømi eru Atlantic Airways, SmyrilLine, Norðoyatunnilin, Føroya Tele og Realurin.</p>
<p>Tað er í fleiri førum eyðsæð, hvussu alment virksemi mest hóskandi eigur at verða skipað. Men tað ber ikki ein týtt til at siga, at landið skipar sítt virksemi ella lut tek ur í almennum vinnuligum ella øðrum virksemi eftir føst um leisti. Í so máta er tað eisini eitt sindur ymiskt yvir tíð, hvussu svarini hava verið uppá spurningar um, hvørjar upp gávur ligga á landinum at taka sær av, hvønn leiklut landið skal hava, og hvussu leikluturin skal skipast.</p>
<p>Hugsa vit alment á aðrari síðuni og privat á hinari, ber til at lýsa nøkur eyðkenni, sum eru við almennum virksemi í mun til privat virksemi. Sum við dømunum omanfyri ber ikki heilt til at siga, at tað almenna ikki eigur ella luttekur í virksemi, sum eisini verður ella kann verða rikið av pri vat um. Tað kann tó sigast, at tað vanliga altíð er eitt sam  felagslig og kanska søguligt atlit at finna sum orsøk fyri, hví landið t.d. eigur eina fyritøku sum Atlantic Airways ella Føroya Tele. Samstundis er kanska ikki tor ført at hugsa sær, hví tær fyritøkurnar í hesum førum eru partafeløg og ikki almennir stovnar.</p>
<p>Fremsta eyðkennið við almennum virksemi er, at tað er bara tað almenna, sum útinnir tað virksemið. Tað er al ment kjarnuvirksemi. Tað almenna kann hava einka rætt. Tað snýr seg um myndugleikar sum Løgtingið, dóms valdið, løgregluna ella stovnar, sum taka avgerðir um t.d. at veita persóni fólkapensjón. Avgerðir hjá stovn um sum Almannaverkið skulu lúka fyrisitingarligar treyt ir, eitt nú vera sakligar og upplýstar. Persónurin hevur rætt til at verða hoyrdur, og hann kann kæra. Tað snýr seg um rættartrygd, rætta avgerð o.s.fr.</p>
<p>Tað almenna hevur eisini virksemi, har meginupp gávan ikki er at taka fyrisitingarligar avgerðir, men tá eru ofta týðandi almennar og samfelagsligar orsøkir til, hvussu virksemið er skipað, t.d. sjúkrahús, skúlar ella sentral ir stovnar sum Gjaldstovan og Landsverk. Al menn ar reglur kunnu vera um virksemið, t.d. fyri við gerðar stovnar, men tað kemur meira enn so fyri, at stovn arnir eru privatir, men fáa almenna játtan út frá ávísum treyt um.</p>
<p>Í flestu førum rindar landið fyri virksemið við inntøkum frá skatti og avgjøldum. Onkrar skipanir eru fíggjaðar við kravd um gjøldum, t.d. eftirlit við tryggingarfyritøkum. Fígg ingin av almennum virksemi er tí vanliga ikki sjálv boðin, sjálvt um veitingin, sum stendur í boði, kann vera sjálv boðin, t.d. barsilspeningur. Í nøkrum førum kann ein part ur av virkseminum verða fíggjaður av gjøldum, t.d. fyri ávís ar tænastur á bókasøvnum. Vinnuligt virksemi – tá ið vørur, tænastur o.a. verða latin øðrum, sum sjálv boðin keypa og rinda fyri – er í onkrum førum lagt í al mennar stovnar (landsfyritøkur), t.d. Rúsdrekkasølan og Apo teks verkið.</p>
<p>Onnur viðurskifti kunnu takast fram, t.d. lønar við5 Føroya landsstýri: <span type="quote">”Álit um stýrisskipanarviðurskifti Føroya”</span>, 1994, s. 175.</p>
<p><em type="bold">FÍGGJARMÁLARÁÐIÐ </em>urskifti, roknskaparlig viðurskifti, ella at lands stýris mað urin kann geva stovninum boð, sí talvu 18. </p>
<p>Samanumtikið ber til at siga, at um eitt virksemi í stóran mun kemur undir tey eyðkenni, sum eru umrødd om an fyri, talar tað fyri, at ein almennur stovnur útinnir virk semið: <em type="bold">1. </em>Virksemið hevur beinleiðis lógarheimild (og einkarætt) <em type="bold">2. </em>Virk semið hevur eitt alment endamál, t.d. ein mynd ug<em type="bold">3. </em>Virksemið inniber at taka fyrisitingarligar avgerðir <em type="bold">4. </em>Virksemið snýr seg um týðandi almennar ella sam fel<em type="bold">5. </em>Virksemið verður fíggjað av játtan í fíggjarlóg, undir hesum við kravdum gjøldum o.ø. <em type="bold">6. </em>Virksemið er ikki vinnuligt (t.e. brúkarar umbiða og rinda fyri vørur, tænastur o.a.) <em type="bold">7. </em>Privat útinna ikki tílíkt virksemi <em type="bold">8. </em>Almennar reglur galda ella skulu galda fyri virksemið, t.d. um lønir og roknskap <em type="bold">9. </em>Landsstýrismaðurin kann ella skal kunna geva tænleiki ags ligar uppgávur astu boð um virksemið </p>
<p>Onnur viðurskifti kunnu eisini nevnast. Tað er eyðsæð, at hevur eitt virksemi ikki ella í sera lítlan mun eyðkennini, sum eru umrødd, er tað ikki vist, at besta loysnin er at skipa virksemið í ein vanligan almennan stovn. Tað kunnu tó, sum nevnt, vera orsøkir til, at landið stendur fyri ella luttekur í virkseminum, vinnuligt ella ikki. Tá ber til at umhugsa aðrar loysnir, t.d. ein stovn, sum er óheftur ella sjálvstøðugur, ella eitt alment partafelag.</p>
<p>Á mynd 166 síggjast nøkur sløg av virkiseindum, sum landið kann leggja virksemið í. Almennir stovnar eru fevndir av teimum vanligu reglunum hjá landinum, t.d. um fyri siting og roknskap, og landsstýrismaðurin hevur víðar heim ildir at áleggja stovnum boð ella fyriskipanir. Aðrir stovnar kunnu hava ávísar heimildir, t.d. hava inn tøku fíggjað virksemi, ella vera óheftir. Ein óheftur stovnur útinnir virksemi, sum er óheft av politisku skipanini7, og hevur vanliga eitt stýri, men er annars fevndur av vanligu reglunum, sum galda fyri almennar stovnar.</p>
<p>Sjálvstøðugir stovnar eru skipaðir við lóg, sum kann áseta, at fleiri av reglunum fyri almennar stovnar ikki skulu galda, teir hava stýri, og tað kann vera ásett, at ”pri vatar” reglur skulu galda, t.d. um roknskap. Sjálv støðugir stovnar verða ikki mettir at vera partur av van ligu al mennu skipanini, men eru heldur ikki ein vanligur virkis formur sum t.d. partafeløg8.</p>
<p>Sjálvstøðugir stovnar hava við lóg fingið delegerað fíggjarheimild, tí teir júst verða roknaðir at vera sjálv støðugir og óheftir av landsstýrinum, og skulu gera sjálv støðugan roknskap. Tó skal roknskapurin leggjast fyri Løgtingið eftir somu treytum sum fyri lands rokn skapin9.</p>
<p>Eitt partafelag er fevnt av privatrættarligum reglum, tó at tað ber til við lóg at hava serligar ásetingar um tað ávísa partafelagið.</p>
<p>Landsstýrismaðurin setir stjóran á einum almennum stovni10. Er stovnurin óheftur og hevur stýri, velur lands stýris maðurin stýrið eftir ávísum leisti11. Stýrið setir stjóra at hava dagligu leiðsluna. Tað sama er galdandi fyri sjálv støðugar stovnar12. Landsstýrismaðurin hevur tá ikki vanligar heimildir at leggja seg út í virksemið, tó at hann t.d. kann gera kunngerðir við heimild í lógini um stovn in ella viðkomandi virksemi. almennur stovnur</p>
<p>Strandferðslan kann sum almennur stovnur taka á seg skyldur og rættindi eftir tí ræðisrætti, sum lands stýris mað urin hevur latið stovnsleiðaranum, men stovnurin er bund in av reglum, sum galda fyri alment virksemi, t.d. skal stovn urin halda játtanina, hann kann ikki hava avlop ella hall at flyta fram í roknskapinum, og hann kann ikki taka lán.6 Endamálið við myndini er at lýsa, hvussu sjálvstøðugt virksemið er, og hvørjar týðandi reglur um virksemi, roknskap o.a. galda. Myndin skal takast við fyrivarni, t.d. eru sjálvsognarstovnar ofta privatir.7 Sí t.d. løgtingslóg nr. 61/2006 um kringvarp um óheftni, men at stovnurin t.d. er partur av landsroknskapinum.8 Finansministeriet o.o.: <span type="quote" xml:lang="dan">“Statslige aktieselskaber – tilsyn, ansvar og styring”</span>, 2003, s. 6263, 245252.9 Fíggjarmálaráðið: “Álit um landsstovnar og grunnar”, 2001, s. 57.10 Sí t.d. løgtingslóg nr. 104/1988 um apoteksverkið og annars álit frá 2006.11 Sí t.d. løgtingslóg nr. 58/2009 um Fróðskaparsetur Føroya. 12 Sí t.d. løgtingslóg nr. 75/1998 um Realin (trýmannastjórn, sum setir undirstjóra). <em type="bold">36 </em></p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Mynd 16 </em><em type="bold">Ymiskar virkiseindir í mun til reglur og landsfyrisitingina ranneml </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Arulger ratavirPrulger </em></p>
<p>Kapitalfeløg heilt ella partvíst átt</p>
<p><em type="bold">Landsfyrisitingin </em></p>
<p><em type="bold">Sjálvstøðugar virkiseindir </em></p>
<p><em type="bold">Færri almennar reglur galda </em></p>
<p>Vinnu-rekandi grunnar</p>
<p>Ávísar vinnurekandi fyritøkur</p>
<p>Sjálvsognar-stovnar</p>
<p>Sjálv- støðugir stovnar</p>
<p>Óheftir almennir stovnar</p>
<p>Almennir stovnar við víðari heimildum</p>
<p>Aðalráð/ almennir stovnar</p>
<p>Í mun til tey eyðkenni, sum eru nevnd í parti 5.1, ber til at siga, at Strandferðslan ikki kemur undir fleiri av teim um (1, 2, 3, 6 og 7). Tað má tó haldast, at virksemið snýr seg um týðandi samfelagsligar uppgávur (4). Virksemið verð ur partvíst fíggjað av játtan í fíggjarlógini (5). Al menn ar reglur galda (8), og landsstýrismaðurin kann geva tænastuboð (9) – so leingi sum stovnurin er vanligur al mennur stovnur. Tað eru tó nøkur viðurskifti, sum kunnu tala fyri, at Strandferðslan verður óheftari, og at slakað verður í onkrum av almennu reglunum, t.d. ásetir reg lu gerðin fyri stovnin, at fyritøkan í størstan mun skal rek ast á handilsligum støði. 5.2.1. Rakstrarjáttan og roknskapur</p>
<p>Sum umrøtt í parti 3.4 og eisini í eldri frágreiðingum um Strandferðsluna, so eru stór sveiggj í rakstrinum av ser liga skiftandi oljuprísum og viðlíkahaldi. Tað hevur við sær avbjóðingar av at stýra í mun til játtanina fyri árið, at gera tillagingar og at broyta raðfestingar í rakstrinum so hvørt, fyri at játtanin skal halda. Leiðslan má fylgja nýt slu ni fyri árið neyvt alla tíðina, og tað er ikki óhugsandi, at t.d. ymiskar ábøtur kunnu verða raðfestar aftarlaga ella ikki gjørdar.</p>
<p>Strandferðslan fær eykajáttan mestsum hvørt ár. Í 2021 vóru tvær eykajáttanir. Landsstýrið hevur tvey um før í árinum fyri játtanir, sum hava tørv á meira ella minni pen ingi, og nýggjar játtanir. Aðrar eykajáttanir koma fyri. Lands stýris maðurin í fíggjarmálum leggur umbøn um eyka játt anir fyri Løgtingið. Tær fáa tríggjar viðgerðir um framt nevndarviðgerð. Eykajáttanir taka fitt av tíð, áðrenn tær eru samtyktar. Annar møguleiki er fíggjar nevnd ar skjal, um mál hava skund, har Fíggjarnevndin kann játta eyka játtanarumbønini. Tað verður sjáldan gjørt.</p>
<p>Hava vit í huga, at raksturin hjá Strandferðsluni er skift andi, at tørvur á umvælingum kann stinga seg upp alt árið, eisini seint uppá árið o.s.fr., og at stovnurin ikki kann flyta avlop ella hall yvir um fíggjarár, má fyriskipanin í játt an ar skipanini við játtan og eykajáttanum sigast at gera tað óneyðuga torført fyri stovnin at stýra fíggjarliga rakst urin hvørt árið.</p>
<p>Fyriskipanin við árligum játtanum er heldur ikki fremjandi fyri, at Strandferðslan kann leggja virksemi og løgur til rættis fyri nøkur ár fram. Leiðslan má fyrst og fremst tryggja, at tað einstaka fíggjarárið ikki víkir frá játtanini. Tað hevur so tann vansa við sær, at umstøðurnar fyri at arbeiða fyri at fáa ein betri og bíligari rakstur yvir tíð ikki eru tær bestu.</p>
<p>Samanumtikið eru avbjóðingarnar við reglunum um rakst rar játtan og roknskap: <em type="bold">1. </em>Strandferðslan kann, sum er, ikki flyta avlop ella hall til seinni fíggjarár <em type="bold">2. </em>Stýringin í mun til játtanina fyllir nógv og tekur ov nógva leiðsluorku </p>
<p><em type="bold">FÍGGJARMÁLARÁÐIÐ3. </em>Tillagingar og raðfestingar mugu gerast innan fíggjar<em type="bold">4. </em>Sum víst á í parti 4, er trupult at gera tillagingar í ferða<em type="bold">5. </em>Frávík í mun til játtan mugu viðgerast við eykajáttan, sum tekur tíð 5.2.2. Løgujáttan og skynsamur rakstur árið, t.d. at útseta viðlíkahald ætlan, prísskipan o.ø. </p>
<p>Nýíløgur í ferjur o.tíl. og størri viðlíkahald hjá Strand ferð slu ni verða játtað fyri seg í løgujáttan og raðfest saman við øðrum løgum hjá landinum. Løgurnar verða út reiðslu førdar í tí ári, tær verða framdar. Tað kann vera ein orsøk til, at flotin hevur ein høgan miðalaldur. Ferjurnar eru í rakstri stórtsæð hvønn dag í árinum. Í parti 3.3 er greitt nakað frá ferjunum.</p>
<p>Strandferðslan gjørdi í 2019 eitt uppskot til út skiftingar ætlan fyri tær fýra ferjurnar, sum røkja farleiðirnar út í Nólsoy, Kalsoy, Svínoy, Fugloy og Skúvoy. Samlaða íløg an í ferjurnar varð mett at verða 300 mió. kr. Ein gjøg num gongd av ferjurakstrinum vísti, at útreiðslurnar av ver andi ferjum vórðu mettar at vera 32,8 mió. kr. um árið í mun til 23,5 mió. kr. av nýggju ferjunum, t.e. 910 mió. kr. á muni, tá ið inntøkur og íløgur ikki eru tiknar við. Við nýggju ferjunum verður minni av viðlíkahaldi, men orku nýtsla, lønir o.a. verða eisini minni.</p>
<p>Nýggjar ferjur verða bygdar eftir galdandi krøvum, og um støðurnar til ferðafólk og manning eru meira tíðar hóskandi. Skulu ferjur, sum Strandferðslan brúkar, lúka nú tímanskrøv, tað veri seg myndugleikakrøv, krøv um kapa sitet, komfort o.a., er veruliga og einasta loysnin, at flotin verður endurnýggjaður, sum Knud E. Hansen vísti á síni frágreiðing frá 2017.</p>
<p>Samanumtikið eru avbjóðingarnar við nýíløgum í ferjur o.tíl. og reglunum um løgujáttanir: <em type="bold">1. </em>Nýíløgur í ferjur o.tíl. og størri viðlíkahald verða tikin við í løgukarmin og skulu tí raðfestast í mun til aðrar løgur hjá landinum <em type="bold">2. </em>Seinastu árini hevur politiski myndugleikin ikki rað<em type="bold">3. </em>Høgur miðalaldur og vantandi íløgur hava við sær høgar útreiðslur til viðlíkahald, men eisini annan rakstfest ferjur frammarlaga, og tí er miðalaldurin á ferju num høgur  ur, og at ferjurnar ikki liva upp til nútímanskrøv 5.3. Møguligar loysnir á avbjóðingunum hjá </p>
<p>Strandferðsluni</p>
<p>Almenna játtanar og roknskaparskipanin er ein av bjóð ing fyri Strandferðsluna. Tað er ikki játtanarupphæddin í sær sjálvur, sum er avbjóðingin, men heldur er tað stýr ingin í mun til játtanina, og hvussu gjørt verður av, nær hóskandi íløgur í ferjur og útbúnað skulu gerast. 5.3.1. Strandferðslan sum almennur stovnur</p>
<p>Skal Strandferðslan vera almennur stovnur, er neyðugt at bøta um umstøðurnar hjá henni at virka betri og at leggja til rættis og útinna sítt virksemi.</p>
<p>Fyrst kann nevnast, at tað kundi styrkt um Strandferð slu na, um stovnurin eins og Kringvarpið og Fróð skap ar setrið í størri mun varð óheftur og fekk eitt stýri, sum umrøtt í parti 5.1. Tað hevði verið gjørt við lóg. Enda málið við stýrinum er tað sama sum fyri sjálvstøðugar eindir, sí part 5.3.2, tó at ein almennur stovnur hevur meira avmarkaðar heimildir. Eitt stýri og ein tæn astu sáttmáli, sí part 4, høvdu byrgt fyri trupulleikanum av, at poli tiska skipanin hevur lyndi til at leggja seg út í dagliga raksturin hjá stovninum.</p>
<p>Síðani eigur tað at vera gjørligt at áseta ein rakstrarkarm fyri fleiri ár fram í samsvari við tænastusáttmálan, so leiðis at Strandferðslan veit við vissu, hvussu nógv fer at verða játtað komandi árini.</p>
<p>Ein rakstrarkarmur loysir sum so ikki avbjóðingina av ikki at kunna flyta avlop ella hall fram. Fyri at viga upp ímóti tí, kann meir og minnitørvurin hjá stovninum í ári num verða viðgjørdur við størri vælvild, undir hesum at neyð ug upphædd verður játtað, og at umbønir um eyka játtan verða játtaðar við fíggjarnevndarskjølum. Tað er tó neyvan ætlanin, at Fíggjarnevndin skal vera eitt ”stempul kontór” hjá Strandferðsluni.</p>
<p>Tá ið tað kemur til íløgurnar, kunnu ferjurnar hjá</p>
<p>Strand ferðsluni ikki sigast at vera fastar ognir, anlegg e. tíl., men eru rakstrargøgn, sum eru týðandi partur av rak stri num – eins og størri maskinur hjá Landsverki ella flog før hjá Atlantic Airways –, og sum regluliga skulu haldast við líka og skiftast út. Tað ber tí til at grundgeva fyri, at ferj ur nar skulu viðgerast samsvarandi og ikki setast upp ímóti bygningum, tunlum o.ø. hjá landinum. <em type="bold">38 </em></p>
<p>Um ferjurnar verða játtaðar sum løgur ella rakstur, hevur tó ikki við sær broytingar í tølunum í fíggjarlógini, samlað sæð. Fíggjarlógin skal vísa tær upphæddir, sum í veru leikanum verða brúktar. Tað má tí roknast at vera minni munur á, um talan verður um rakstur ella løgur, tá ið polit iska skipanin skal gera raðfestingar í sambandi við fíggjar lógararbeiðið. Undir øllum umstøðum er tað átrok andi, at Strandferðslan fær játtað pening til nýggjar ferjur.</p>
<p>Skal ein verulig loysn finnast, og Strandferðslan er almennur ella óheftur stovnur, mugu tí broytingar gerast í játt anar og roknskaparskipanini hjá landinum, soleiðis at tað fer at bera til at flyta avlop og hall fram, og at ferjurnar kunnu avskrivast. alment partafelag</p>
<p>Annar møguleiki er at gera av, at Strandferðslan verður flutt í ein annan virkisform, sum víst á myndini í parti 5.1. Møguleikarnir eru tá ein sjálvstøðugur almennur stovnur (fyritøka) ella eitt alment partafelag. Aðrir formar verða ikki mettir egnaðir, t.d. eitt íognarfelag ella ein vinnu rek andi grunnur, tá ið endamálið er, at landið skal hava fult ræði á Strandferðsluni.</p>
<p>Sjálvstøðuga eindin hevur stýri ella nevnd sum evsta myndugleika mótvegis politiska myndugleikanum, og sum er strategiski samstarvsfelagin hjá stjórnini. Stjórnin hevur tá eitt hóskandi forum til at viðgera ætlanir, av bjóð ingar o.a. og skal ikki bert dúva uppá politisku skip an ina, sum ikki hevur sama rakstrarliga og handilsliga inn litið. Tað ber til at siga, at sjálvstøðuga eindin er meira vinnu egnað enn ein vanligur almennur stovnur.</p>
<p>Sjálvstøðuga eindin er ikki løgd beinleiðis undir landstýrismannin. Tí er fyriskipanin við tænastusáttmála, sí part 4, eitt vælegnað stýringaramboð hjá politiska mynd ug leikanum.</p>
<p>Sjálvstøðugir stovnar og almenn partafeløg hava sjálvstøðugan roknskap, t.d. Realurin, Húsalánsgrunnurin og Visit Faroe Islands. Tað ber til at hava avlop og hall, sum kunnu flytast til næsta ár. Tað er eyðvitað av týdningi fyri fyri tøkuna, hvussu úrslitið í árinum verður, men tað er ikki so altavgerandi at halda <span type="quote">”játtanina”</span> í einstaka árinum, at tað gerst neyðugt at gera tillagingar ella at broyta raðfestingar, sum ikki eru skynsamar fyri fyritøkuna.</p>
<p>Verður Strandferðslan sjálvstøðug eind, fer landið fram haldandi at játta pening til endamálið. Tað kann so vera sum ein stuðulsjáttan, ella at landið keypir tænastuna sam bært fleiri ára sáttmála, sum umrøtt í parti 4. Strand ferð slan fer enn sum áður at hava sveiggj í rakstinum. Tað kann fyri so vítt viðgerast sum eykajáttan. Men tað er upp lagt, at raksturin verður skipaður soleiðis, at hann klár ar at rúma sveiggini yvir ár, og sum kann verða betri og bíligari yvir tíð. Tó er onki til hindurs fyri at avtala, at stuðuls játtanin ella sáttmálin tekur hædd fyri skiftandi rakstri o.ø., t.d. oljuprísir, prístalsviðgerð og inntøkur.</p>
<p>Tað tænir Strandferðsluni at fáa skift eldru ferjurnar út, tað veri seg til betri umstøður, betri rakstur o.a. Hvussu íløgurnar skulu viðgerast, hongur saman við, hvørjar reglur um gjaldføri og roknskap skulu galda. Skal rokn skapurin hjá Strandferðsluni, eins og lands rokn skap urin, í stóran mun vísa tær upphæddir, sum goldið verð ur fyri, skulu íløgur útreiðsluførast, tá ið tær verða framd ar. Játtanin til Strandferðsluna hevði tá verið ein upp hædd til rakstur og ein upphædd til framdar íløgur, t.v.s. sum nú.</p>
<p>Tað mest upplagda er, at t.d. ársroknskaparlógin verður at galda fyri Strandferðsluna. Tá verða íløgur bókaðar sum ognir og avskrivaðar yvir ásett áramál. Játtanin til Strand ferðsluna fevnir tá um raksturin íroknað avskriv ingar o.a. Tað hevur við sær, at Strandferðslan kann brúka av skrivingarupphæddina til nýíløgur. Er íløgu tørvurin størri enn upphæddin, sum er uppsamlað til avskrivingar, má gjaldføri útvegast til tað. Tað kann gerast við láni, sum so verður goldið aftur í takt við, at Strandferðslan fær játt an til raksturin. Ein møguleiki er, at landið útvegar gjald føri til íløgutørvin, sum Strandferðslan so rindar lands kassanum aftur so hvørt. Tað krevur tó neyðuga lógar heimild.</p>
<p>Vansin við at leggja Strandferðsluna í sjálvstøðuga eind er, at virksemið verður lagt uttan fyri fíggjarlógina og nakrar av almennu reglunum. Strandferðslan kann, alt eftir hvussu lógin um Strandferðsluna verður skrúvað sam an, í størri mun átaka sær skyldur og fíggjarligar bind ingar, og íløgurnar vera ikki við í løgukarminum hjá landi num. Tað ber tó til at áseta, at landsstýrismaðurin skal góðkenna íløgur, sum eru størri enn eitt vist.</p>
<p>Strandferðslan verður flutt longur frá politisku skipan</p>
<p><em type="bold">FÍGGJARMÁLARÁÐIÐ </em>ini, og møguleiki er tí fyri, at innlitið í og ávirkanin á Strand ferðsluna verður minni. Tað ber tó til at áseta í lóg ina, at Strandferðslan skal vera partur av almennum fyri skipa num, t.d. lønar og roknskaparskipanini, inn keyps polit ikkinum og ktfyriskipanum, fyri at tryggja landinum inn lit og góðar fyriskipanir. </p>
<p>Endamálið við fíggjarlógini er at stýra virksemi, skuld o.ø. hjá landinum, og í so máta er síðani kreppuna í 90’unum gjørt eitt miðvíst arbeiði fyri at savna alment virk semi í fíggjarlógina og landsroknskapin. Tað skulu tí góðar grundgevingar til at leggja alment virksemi uttan fyri. Nøkur partafeløg eru stovnað, t.d. Posta og undir sjóv ar tunlarnir. Sum víst á omanfyri, eru nakrir fyrimunir í at geva Strandferðsluni betri rúmd at leggja til rættis og útinna virksemið. Tað kann tó samstundis vera ein av bjóðing fyri samlaðu stýringina hjá landinum.</p>
<p>Aðrir stovnar kunnu eisini hava avbjóðingar við almennu játtanar og roknskaparskipanini, men trupul leik arnir koma serliga til sjóndar hjá Strandferðsluni, har virk semið er tengt at rakstrartungum ferjum. Tá ið tað er sagt, hevði tað verið skilagott at endurskoða almennu játt anar og roknskaparskipanina sum heild.50.000100.000150.000200.000250.000300.000350.000</p>
<p>Almennur stovnur</p>
<p>Sjálvstøðug eind</p>
<p><em type="italic">Mynd 17 </em><em type="bold">Nettokostnaður hjá almennum stovni og sjálvstøðugari eind2425 26272829303132333435 363738394041 20422023 </em>5.4. Viðurskifti, sum broytast, um </p>
<p>Strandferðslan verður sjálvstøðug eind</p>
<p>Sum áður lýst, eru nakrir fyrimunir fyri Strandferðsluna við at leggja stovnin í sjálvstøðuga eind, tá ið tað serliga ræð ur um játtanar og roknskaparviðurskifti. Spurn ing ur in er so, hvat tað hevur við sær fyri landskassan, hvørjar regl ur skulu galda fyri eindina, og hvussu viðurskiftini skulu vera millum politiska myndugleikan og Strand ferðsluna. 5.4.1. Játtan til virksemi</p>
<p>Tað ber til at meta um búskaparliga partin við at hyggja at, hvussu játtanirnar til rakstur og løgur kunnu roknast við at verða, um Strandferðslan er almennur stovnur, og samsvarandi hvussu játtanin til stuðul ella keyp av tænastu fer at vera, um Strandferðslan er sjálvstøðug eind, og at játtanin tá er til rakstur, avskrivingar o.a.</p>
<p>Hjá almennum stovnum eru íløgurnar, sum nú er, útreiðslur í árinum, men hjá sjálvstøðugum eindum verða íløgurnar bókaðar á fíggjarstøðuna og avskrivaðar. Hava</p>
<p><em type="italic">Myndin byggir á eina rakstrarjáttan uppá 200 mió. kr. og eina løgujáttan til nýggjar ferjur fyri 300 mió. kr. í 2024-2027, umframt skiftandi viðlíkahald av Smyrli. Íløgurnar hava sparingar við sær uppá níggju mió. kr. um árið. Í tølunum fyri sjálvstøðugu eindina eru rakstrarjáttanin, viðlíkahaldið av Smyrli (javnað yvir árini) og íløgurnar (avskrivaðar yvir 25 ár). </em><em type="bold">40 </em>sjálvstøðugar eindir lán, rinda tær rentur. Almennir stovnar fáa gjaldføri frá landinum og rinda ikki rentur; landið rindar tó rentur av lánum. Á mynd 17 eru íløgur hjá Strandferðsluni sum sjálvstøðug eind avskrivaðar yvir 25 ár. Verandi ferjur og avskrivingar eru ikki við her, av tí at tær ikki krevja nakra íløgu. Munurin á strikunum í myndini er sostatt í høvuðsheitum íløgur og avskrivingar. </p>
<p>Sum sæst, fara játtanirnar til rakstur og løgur at vera skiftandi. Játtanin til stuðul ella keyp av tænastu verður javn ari, alt eftir avtaluni við Strandferðsluna, undir hes um um lagt verður upp fyri tillagingum í ferðaætlan, prís skipan, oljuprísum, prístali o.s.fr. Myndin er gjørd út frá, at rakstrarligu fortreytirnar eru líka, og tí fer miðal kostn að urin í longdini nokk ikki at vera so ymiskur, um Strand ferðslan verður verandi almennur stovnur, ella um hon verður løgd í sjálvstøðuga eind. Tað snýr seg meira um stýr ingina og at leggja raksturin til rættis yvir nøkur ár. Rokn ast má tó við, at betri møguleikar at leggja til rættis fara, sum frá líður, at geva nakrar skilagóðar tillagingar av rakstri num og tí gera tað bíligari at reka Strandferðsluna.</p>
<p>Leggjast skal afturat, at viðurskifti um skatt, mvg o.a. eru ikki tikin við her. Partafeløg og fleiri sjálvstøðugir stovnar rinda skatt av úrslitinum. Strandferðslan útinnir sam ferðsluvirksemi við undirtøku frá politiska myndug leik anum. Tað kann tí ikki ætlast, at Strandferðslan skal geva avlop ella hall í miðal yvir árini. Av somu orsøk er vinn ings býti heldur ikki viðkomandi.</p>
<p>Meginparturin av virkseminum hjá Strandferðsluni eru tænastur, sum sambært mvglógini eru undantiknar av gjalds skyldu. Tað merkir, at sølan ikki skal hava mvg, men eisini at mvg av útreiðslum ikki fæst aftur frá TAKS. Rokn skap urin hjá Strandferðsluni inniheldur tí eina mvg upp hædd. Roknskapir hjá almennum stovnum skulu tó ikki vísa mvg; tí verður upphæddin ikki tikin við í rokn skapin fyri Strandferðsluna. Í 2019 og 2020 var upp hædd in um 29 mió. kr.; onnur ár hevur upphæddin verið minni. Mvgskyldug søla verður avroknað sum vanligt. Verður Strandferðslan sjálvstøðug eind, verða útreiðsl ur nar hægri við mvgupphæddini. Men av tí at talan er um pen ing, sum verður fluttur millum <span type="quote">”almennar kassar”</span>, hava vit ikki tikið hædd fyri hesum mvg’num í metingini av nettojáttanunum.</p>
<p xml:lang="isl"><em type="italic">Talva 18 </em><em type="bold">Reglur </em></p>
<p><em type="bold">Almennur stovnur </em></p>
<p><em type="bold">Sjálvstøðugur stovnur </em></p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">Alment partafelag </em></p>
<p xml:lang="isl">Almennar reglur sum heild</p>
<p xml:lang="vep">Galda</p>
<p>Fleiri reglur galda, kann velja frá</p>
<p>Galda ikki, kann velja</p>
<p>Serstøk lóg um fyritøku</p>
<p>Ikki neyðug, fíggjarlóg</p>
<p xml:lang="isl">Neyðug</p>
<p xml:lang="isl">Neyðug</p>
<p xml:lang="isl">Játtanarslag</p>
<p xml:lang="rmu">Rakstrarjáttan</p>
<p xml:lang="smj">Stuðulsjáttan</p>
<p xml:lang="smj">Stuðulsjáttan</p>
<p>Løgujáttan(Løgujáttan)(Løgujáttan)</p>
<p xml:lang="isl">Gjaldføri og lán</p>
<p>Landskassin, ikki heimild at læna</p>
<p>Egið gjaldføri, heimild neyðug til at læna</p>
<p>Egið gjaldføri og kann læna sjálvt</p>
<p xml:lang="isl">Roknskaparreglur</p>
<p>Almennar, t.d. ikki flyta úrslit um ár</p>
<p>Ásetast í lóg</p>
<p>Privatar, men kann velja aðrar reglur</p>
<p xml:lang="isl">Grannskoðanarreglur</p>
<p xml:lang="isl">Almennar</p>
<p xml:lang="isl">Almennar</p>
<p xml:lang="ita">Privatar</p>
<p>Fyrisitingarreglur</p>
<p xml:lang="smj">Ja</p>
<p>Ja, kann velja frá</p>
<p>Nei, kann velja</p>
<p>Setanar- og lønarviðurskifti</p>
<p xml:lang="isl">Almenn(Almenn)</p>
<p>Privat, kann velja</p>
<p xml:lang="isl">Góðkenning(Góðkenning)</p>
<p xml:lang="nno">Rundskriv, t.d. útboð</p>
<p xml:lang="smj">Ja</p>
<p xml:lang="nno">Nei</p>
<p xml:lang="nno">Nei</p>
<p>Tænastuboð</p>
<p xml:lang="smj">Ja</p>
<p>Nei, men eftirlit</p>
<p xml:lang="nno">Nei, men eigari</p>
<p><em type="bold">FÍGGJARMÁLARÁÐIÐ </em>5.4.2. Hvørjar almennar reglur skulu galda </p>
<p>Tær reglur, sum kunnu galda fyri sjálvstøðuga eindina, kunnu vera ymiskar, alt eftir um talan er um sjálvstøðuga almenna fyritøku ella alment partafelag, sí talvu 18. Sum útgangsstøði er ein sjálvstøðugur stovnur fevndur av fleiri av almennu reglunum, men ásett verður í lógina um stovnin, at ávísar reglur ikki skulu galda, t.d. um roknskap, fíggjarlóg og fyrisiting.</p>
<p>Partafeløg eru fevnd av privatrættarligum reglum, t.d. vinnufelaga og ársroknskaparlógini. Skulu almennar reglur galda fyri felagið, verður tað ásett í lógini um fe lag ið, t.d. eru ásetingar í lógini um Visit Faroe Islands um játt an í fíggjarlóg, starvsfólkaviðurskifti, innlit o.a.</p>
<p>Serstøk lóg um Strandferðsluna</p>
<p>Ein lóg um Strandferðsluna skal gerast. Er talan um ein sjálv støðugan stovn, skulu ásetingar um endamál, virk semi, leiðslu, heimildir, roknskap, grannskoðan, eftir lit, kærur o.s.fr. vera í lógini. Í lógunum fyri nakrar av sjálv støð ugu stovnunum er m.a. ásett, at stovnurin skal rinda skatt og lata vinningsbýti, men serliga vinningsbýti er ikki við komandi fyri Strandferðsluna.</p>
<p>Verður Strandferðslan partafelag, eru nógv viðurskifti longu ásett í vinnulóggávuni. Lógin um felagið skal tí snúgva seg um endamálið við felagnum, stovningina og umskipanina, herundir heimildina at leggja virksemi, ogn, skuld o.a. í felagið. Tað kunnu vera ásetingar um ymiskar avmarkingar, t.d. at felagið ikki kann stovna nýtt virksemi/ felag, og tað ber eisini til at hava ásetingar um heimildir hjá almennum ella politiskum myndugleikum, um fígging og leiðslu. Í lógini um partafelagið fyri Eystur og Sand oyartunlarnar er m.a. ásett, at landsstýrismaðurin skal góð kenna starvsskipan og samsýningar hjá nevnd og stjórn, treytir við lántøku, Landsverk skal góðkenna tunnils verkætlanirnar, og landsstýrismaðurin skal góð kenna nýtslugjøldini, um felagið ikki hevur javnvág í rak strinum.</p>
<p>Lógin um fólka og farmaflutning verður at galda framhaldandi og snýr seg um tílíkt virksemi sum heild, eins og t.d. lógirnar um fjarskifti og postvirksemi.</p>
<p>Uttan mun til um Strandferðslan verður sjálvstøðugur stovnur ella alment partafelag, eigur lógin um Strandferðsluna at hava ásetingar um fortreytirnar fyri virk seminum, undir hesum serliga um tænastusáttmála við politiska myndugleikan, eftirlit o.a., sí part 4.</p>
<p>Játtan, gjaldføri, roknskapur, grannskoðan o.tíl.</p>
<p>Stuðulin ella keypið av tænastuni frá Strandferðsluni eigur at verða ein játtan til stuðul ella rakstur. Løgujáttan kann brúkast til íløgur fyri, at realbúskaparligar upp hædd ir síggjast í játtanarroknskapinum. Tað er tó greitt ein fyrimunur fyri Strandferðsluna, um íløgurnar hjá Strand ferðsluni ikki skulu raðfestast saman við øðrum íløg um hjá landinum, og sum áður nevnt, eru ferjurnar meira at rokna sum rakstrargøgn.</p>
<p>Strandferðslan hevur sum sjálvstøðug eind egið gjaldføri til virksemið. Partafeløg kunnu taka lán, men sjálv støðugir stovnar skulu hava heimild í lóg at gera tað. Ó an sæð kunnu ásetingar vera í lógini um Strandferðsluna um íløgur og gjaldføri. Ein møguleiki er, at landið útvegar gjald føri til íløgutørvin, sum Strandferðslan so rindar lands kassanum aftur so hvørt.</p>
<p>Strandferðslan hevur sum sjálvstøðug eind egnan rokn skap. Eins og hjá partafeløgum og fleiri sjálvstøðug um stovn um verður hildið vera best, at Strandferðslan ger rokn skapin eftir ársroknskaparlógini. Hjá sjálvstøðugum stovn um skal roknskapurin leggjast fyri Løg tingið.</p>
<p>Strandferðslan brúkar í dag, eins og aðrir almennir stovn ar, Búskaparskipan landsins til lønaravgreiðslur og rokn skap. Strandferðslan er eisini partur av øðrum fyri skip anum hjá landinum, t.d. innkeypspolitikkinum og kt fyri skipanum. Tað hevur ymiskar fyrimunir við sær, t.d. inn lit, hagtøl og opinleika. Tað er natúrligt at kanna møgu leikan, um Strandferðslan sum sjálvstøðug eind kann halda fram við at brúka skipanina til roknskap og lønir.</p>
<p>Fyrisitingarreglur</p>
<p>Lógirnar um fyrisiting, innlit og Løgtingsins umboðsmann galda fyri alt virksemið hjá almennu fyrisitingini, eisini fyri sjálvstøðugar stovnar, t.d. Húsalánsgrunnin. Verður Strandferðslan sjálvstøðugur stovnur, er útgangsstøðið, at hon verður fevnd av hesum reglum, men ikki um talan er um partafelag.</p>
<p>Havast kann í huga, at virksemið hjá Strandferðsluni <em type="bold">42 </em>er at veita eina tænastu og ikki at taka fyrisitingarligar av gerðir. Virksemið hjá Strandferðsluni skal útinnast eftir einum sáttmála við politiska myndugleikan, og skipað eftirlit verður við, hvussu sáttmálin verður hildin, sí part 4. Tað verður ikki hildið at vera neyðugt, at fyri sit ingar lógin skal galda fyri Strandferðsluna sum partafelag, men tað kann hon í ávísum málum, t.d. starvsfólkamálum, og tað ber eisini til at áseta, at innlitslógin kann galda, sum t.d. hjá Visit Faroe Islands. </p>
<p>Setanar- og lønarviðurskifti</p>
<p>Sjálvstøðugir stovnar fylgja almennum sáttmálum við ávís um tillagingum. Partafeløg eru partur av privata ar beiðs marknaðinum. Tað ber tó til t.d. at áseta, at eitt al ment partafelag yvirtekur verandi skyldur hjá almennum stovni, og at sáttmálar eru við verandi fakfeløg.</p>
<p>Tá ið Telefonverkið varð umlagt til partafelag, varð ein ar beiðs bólkur – umboðandi stjórn, starvsfólk, fakfelag um framt ein grannskoðari – settur at gera eina frágreiðing um, hvussu stovnurin átti at verða skipaður í framtíðini. Um starvs fólkaviðurskiftini var bólkurin samdur um, at starvs fólka viðurskiftini ikki skuldu versna. Skal Strand ferð slan verða partafelag, verður mælt til, at starvs fólka við ur skiftini verða viðgjørd í samstarvi við starvsfólk og fak feløg, og at ásetingar um starvsfólkaviðurskiftini verða í lógini um Strandferðsluna.</p>
<p xml:lang="nno">Tænastuboð og rundskriv</p>
<p>Er Strandferðslan sjálvstøðug eind, kann lands stýris mað urin ikki geva tænastuboð sum við almennum stovnum. Heldur ikki galda rundskriv við heimild í málsøkjabýtinum hjá løgmanni, hóast tað sum oftast kann vera skilagott at fylgja almennum meginreglum um t.d. útboð.</p>
<p>Landsstýrismaðurin hevur ábyrgd av fyrisitingini av mál søkjunum, sum eru løgd til hansara. Men við sjálv støð ugum stovnum, sum eru skipaðir sambært lóg, snýr ábyrgdin seg um at hava eftirlit við stovninum, og við parta feløgum fevnir ábyrgdin um at røkja eigaraleiklutin, um aðrar serligar ásetingar ikki eru í lógini um parta felagið.</p>
<p>Viðurskiftini millum politiska myndugleikan og Strandferðsluna hava stóran týdning, tí at tað snýr seg um sam ferðslumøguleikar í Føroyum. Politisku ynskini eiga tó at verða betur skipað í hóskandi og fastar karmar sum við einum tænastusáttmála, eftirliti o.ø., sum viðgjørt í parti 4. Endamálið er, at tað skal vera greitt, hvat politiski mynd ug leikin væntar, at Strandferðslan fær lagt rakstur og løgur til rættis eftir skipaðu ynskjunum, og at skipað eftir lit er við tí. 5.4.3. Sjálvstøðugur stovnur ella alment partafelag</p>
<p type="listitem">Um Strandferðslan skal vera sjálvstøðugur stovnur ella  alment partafelag, er ein politisk avgerð. Arbeiðsbólkurin  hevur viðgjørt spurningin út frá einari meting av, hvør  fyriskipan  er  best  egnað  til  tørvin  hjá  Strandferðsluni,  hvør loysn er væl roynd áður og er vinnuegnað, og hvat er  mest einfalt at gera við lóggávu o.ø. Vit hava lagt dent á  m.a. hesi viðurskifti: At Strandferðslan hevur greiða veitingarskyldu sambært lógini um Strandferðsluna, og at sáttmáli verður  gjørdur við politiska myndugleikan um tænastu</p>
<p type="listitem">At Strandferðslan kann skipa virksemið skynsamt yvir fleiri ár</p>
<p type="listitem">At Strandferðslan kann gera neyðugar íløgur at svara tørvinum nú og nøkur ár fram</p>
<p type="listitem">At Strandferðslan skal hava inntøkur</p>
<p type="listitem">At Strandferðslan skal rekast í so stóran mun sum gjørligt á handilsligum støði</p>
<p type="listitem">At Strandferðslan útveitir partar av virkseminum til privatar fyritøkur</p>
<p type="listitem">At Strandferðslan so frítt sum møguligt skal hava møgu leika at kunna samstarva og gera avtalur við  kom mun ur, fyritøkur og aðrar partar</p>
<p type="listitem">At reglurnar um partafeløg eru væl kendar og vinnuegnaðar, umframt at tað ikki er neyðugt at hava fleiri  ásetingar, sum skulu greina, hvat virkiseindin er og  kann</p>
<p type="listitem">At landsstýrið hevur fult ræði á partafelagnum sum eigari og lóggevi</p>
<p>Í arbeiðinum við frágreiðingini hava vit kunnað okkum um, hvussu grannalondini gera. Sum greitt frá í parti 4.3, verða sáttmálar gjørdir um samferðslu. Veitararnir eru privat partafeløg, men tað eru eisini partafeløg, sum landið ella kommunur eiga. Onkur dømi eru, har veitarin ikki er partafelag, t.d. DSB, sum er ein sjálvstøðug almenn</p>
<p><em type="bold">FÍGGJARMÁLARÁÐIÐ </em>fyri tøka, og Metroselskabet, sum er eitt íognarfelag sam an við kommunum í Keypmannahavn og Frederiksberg. Sum heild er talan um eindir, sum hava sjálvstøðugt bú skapar ligt rensl. Vit eru ikki komin á nakað dømi sum í Før oy um, at ein almennur stovnur rekur alla almenna sam ferðslu í landinum. </p>
<p>Tað er avgerandi, at Strandferðslan sjálvstøðugt kann út inna og leggja til rættis virksemi og løgur. Arbeiðs bólkurin heldur, at tað málið kann røkkast við at skipa Strand ferðsluna sum ein sjálvstøðugan stovn ella eitt alment partafelag við einari lóg um Strandferðsluna. Skal Strand ferðslan halda fram sum almennur stovnur, eigur stýri at verða sett fyri stovnin, umframt at broytingar mugu gerast í játtanar og roknskaparskipanini, soleiðis at møgu ligt verður at flyta avlop og hall fram, og at íløgur í rakstrar gøgn kunnu avskrivast o.a. 5.5. Samanumtøka</p>
<p>Strandferðslan er fevnd av almennum reglum. Sambært játtanar og roknskaparskipanini fær stovnurin eina ár liga játtan til virksemið, men tað ber ikki til at hava avlop ella hall.</p>
<p>Stór sveiggj í rakstrinum hjá stovninum av serliga skift andi oljuprísi og viðlíkahaldi hava við sær, at stýringin í mun til játtanina fyllir nógv. Tillagingar, sum ikki altíð er skyn samar, mugu gerast innan fíggjarárið, og frávik í mun til játtan skulu viðgerast við eykajáttan í Løgtinginum, sum tekur tíð. Fyriskipanin við árligum játtanum hevur eisini við sær, at umstøðurnar at leggja ætlanir fyri fleiri ár ikki eru tær bestu.</p>
<p>Nýíløgur í ferjur o.tíl. og størri viðlíkahald verða játtað fyri seg í løgujáttan og raðfest saman við øðrum løgum hjá landi num. Fyriskipanin er ikki ein fyrimunur, tá ið Strand ferðslan skal leggja virksemi og løgur til rættis, og er ein orsøk til, at miðalaldurin á ferjunum er høgur, og at fleiri íløgur ikki verða gjørdar. Tað hevur við sær høgar út reiðsl ur til viðlíkahald, men eisini annan rakstur, umframt at ferjurnar ikki liva upp til nútímanskrøv.</p>
<p>Skal Strandferðslan vera almennur stovnur, er neyðugt at bøta um umstøðurnar hjá henni at virka betri og at leggja til rættis og útinna sítt virksemi. Tað ber til at seta eitt stýri fyri stovnin og at áseta ein rakstrarkarm fyri fleiri ár í samsvari við tænastusáttmálan. Tað hevði byrgt fyri trupul leikanum av, at politiska skipanin hevur lyndi til at leggja seg út í raksturin, og Strandferðslan hevði vitað við vissu, hvussu nógv fer at verða játtað komandi árini.</p>
<p>Ein rakstrarkarmur loysir ikki avbjóðingina av ikki at kunna flyta avlop ella hall fram. Fyri at viga upp ímóti tí, kann meir og minnitørvurin hjá stovninum í árinum verða viðgjørdur við størri vælvild og skjótari játtaður við fíggj ar nevndarskjølum. Tað er tó neyvan ætlanin, at Fíggjar nevndin skal vera eitt <span type="quote" xml:lang="fin">”stempulkontór”</span> hjá Strand ferðsluni.</p>
<p>Ferjurnar hjá Strandferðsluni eru rakstrargøgn og eiga at verða viðgjørdar samsvarandi og ikki verða settar upp ímóti bygningum, tunlum o.ø. hjá landinum. Um ferj ur nar eru løgur ella rakstur, hevur ikki við sær broytingar í tøl unum í fíggjarlógini, samlað sæð. Tað verður tí neyvan mun ur á, tá ið politiska skipanin skal gera raðfestingar í fíggjar lógini. Undir øllum umstøðum er tað átrokandi, at <em type="bold">44 </em></p>
<p>Strand ferðslan fær játtað pening til nýggjar ferjur.</p>
<p>Skal ein verulig loysn finnast, og Strandferðslan er almenn ur stovnur, mugu tí broytingar gerast í játtanar og rokn skaparskipanini hjá landinum, soleiðis at tað fer at bera til at flyta avlop og hall fram, og at ferjurnar kunnu avskrivast.</p>
<p>Ein annar møguleiki er at flyta Strandferðsluna í sjálvstøðugan stovn (fyritøku) ella alment partafelag. Tílíkar sjálv støðugar eindir hava stýri ella nevnd sum evsta myndug leika mótvegis politiska myndugleikanum, og sum er strategiski samstarvsfelagin hjá stjórnini. Stjórnin og nevndin/stýrið hava tá eitt hóskandi forum til at við gera ætlanir, avbjóðingar o.a. Fyri sjálvstøðugar eindir er fyri skipanin við tænastusáttmála eitt vælegnað stýr ingar amboð.</p>
<p>Sjálvstøðugar eindir hava sjálvstøðugan roknskap, og tað ber til flyta avlop og hall fram. Úrslitið í árinum hevur sjálv sagt týdning, men tað er ikki so altavgerandi at halda <span type="quote">”játtanina”</span> í árinum, at tað gerst neyðugt at gera til lag ingar, sum ikki eru skynsamar fyri fyritøkuna.</p>
<p>Verður Strandferðslan sjálvstøðug eind, letur landið eina árliga stuðulsjáttan, ella keypir eina tænastu, og so má Strandferðslan skipa ein rakstur, sum klárar at rúma sveiggum yvir ár. Tó er onki til hindurs fyri at taka hædd fyri t.d. skiftandi oljuprísum. Játtanin frá landinum er til rakst ur, avskrivingar o.a. Strandferðslan ger sjálv neyð ugar íløgur og avskrivar tær. Tað ber til at áseta, at lands stýris maðurin skal góðkenna íløgur, og at landið letur gjald føri.</p>
<p>Tað eru soleiðis nakrir greiðir fyrimunir við at leggja</p>
<p>Strand ferðsluna í sjálvstøðuga eind. Fyri landskassan kann roknast við einari meiri javnari játtan, men í longdini fer mið al kostnaðurin ikki at vera so ymiskur. Tað snýr seg um stýr ingina og at leggja raksturin skynsamt til rættis. Rokn ast má tó við, at betri møguleikar at leggja til rættis fara, sum frá líður, at geva nakrar skilagóðar tillagingar av rak stri num og tí gera tað bíligari at reka Strandferðsluna.</p>
<p>Ein serstøk lóg skal gerast fyri Strandferðsluna við neyð ugum ásetingum. Í lógini skulu vera ásetingar um serlig atlit og fortreytir fyri virkseminum, undir hesum um tæn astusáttmála við politiska myndugleikan, eftirlit o.a. Enda málið er, at tað skal vera greitt, hvat politiski mynd ug leikin væntar, at Strandferðslan fær lagt rakstur og løgur til rættis eftir skipaðu ynskjunum, og at skipað eftirlit er við tí.</p>
<p>Um Strandferðslan verður partafelag, eigur støða at verða tikin til, um innlitslógin skal galda, og møguliga fyri sitingarlógin í ávísum málum. Í setanar og løn ar viður skiftum kann felagið yvirtaka verandi skyldur hjá stovn inum, og felagið kann gera sáttmála við verandi fakfeløg. Starvs fólkaviðurskiftini eiga at verða viðgjørd í samstarvi við starvsfólk og fakfeløg. Eisini má greiða fáast á, hvussu Strand ferðslan skal vera partur av almennum fyri skip anum, t.d. lønar og roknskaparskipanini, inn keyps poli tikkinum og ktfyriskipanum.</p>
<p>Í spurninginum, um Strandferðslan skal vera sjálv støðugur stovnur ella alment partafelag, er tað avgerandi, at Strand ferðslan fær ein bygnað, sum er væl royndur áður, er vinnu egnaður, og har Strandferðslan sjálvstøðugt kann út inna og leggja til rættis virksemi og løgur. Ar beiðs bólk urin heldur, at tað málið kann røkkast við at skipa Strand ferðsluna sum ein sjálvstøðugan stovn ella eitt al ment partafelag. Skal Strandferðslan vera almennur stovn ur, eigur stýri at verða sett fyri stovnin, umframt at játt anar og roknskaparskipanin má broytast til, at stovn ar kunnu hava avlop og hall, rakstrarligar avskrivingar o.a.</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">FÍGGJARMÁLARÁÐIÐ </em></p>
<p><em type="italic">hjá arbeiðsbólkinum </em><em type="bold">46 </em></p>
<p xml:lang="olo">Skjal 1.</p>
<p>Arbeiðssetningur fyri arbeiðsbólkin fyri Strandferðsluna</p>
<p>Strandfaraskip landsins er ein av stóru og mest týðandi stovnum landsins, fyri borgarar, tað almenna, og vinnuna. Landsstýrismaðurin í fíggjarmálum og landsstýrið ynskja tí at fáa lýst og mett um virksemið hjá Strandferðsluni og gera uppskot til broytingar og betringar.</p>
<p><em type="italic"></em><em type="bold">1. </em>Søguligt baksýni og eina lýsing av stovninum, herundir lógargrundarlag og játtanir <em type="bold">2. </em>Stýrisslag <em type="bold">a. </em>Lýsa fyrimunir og vansar við ymiskum stýrisløgum av stovninum <em type="bold">i. </em>Landsstovnur <em type="bold">ii. </em>Landsfyritøka við serlóg ella dagførdum játt an<em type="bold">iii. </em>Alment partafelag <em type="bold">b. </em>Hvussu stýringin kann vera millum land og stovn/fyritøku við tænastusáttmála <em type="bold">3. </em>Rakstrarfelag ella planleggjari ella bæði <em type="bold">a. </em>Meta um, um Strandferðslan framhaldandi skal vera operatørur, ella skal Strandferðslan standa fyri at fyrireika, keypa inn og planleggja almennu sam <em type="bold">4. </em>Hvørjar tænastur skal Strandferðslan veita <em type="bold">a. </em>Við tíðini er vegakervið broytt, tunlar komnir, og kommunumørkini eru flutt. Virkir og lands stovn ar eru broyttir. Hvat eigur at vera lands upp gávur, og hvat eigur at vera kommunalar upp gávur. Hvussu skal prísásetingin gerast, og hvussu skal fre kvens<em type="bold">5. </em>Tilmæli um broytingar um stýrisslag, rakstrarslag og tænastuslag ar reglum  ferðsluna  urin planleggjast. </p>
<p>Til at fremja uppgávuna setir landsstýrismaðurin ein ar beiðs bólk við neyðugari vitan og sakkunnleika at greina arbeiðs setningin. Arbeiðsbólkurin kann brúka uttanhýsis konsulentar at gera ella at hjálpa við arbeiðinum.</p>
<p>Manning av arbeiðsbólkinum</p>
<p>Ynski er, at arbeiðsbólkurin er mannaður við uttanhýsis fólki. Hetta fyri at tryggja eitt óheftni í sjónarmiðunum, men við fólki sum hava grundleggjandi vitan um tað, sum skal viðgerast. Arbeiðsbólkurin skal hava vitan um man na gongdir í sambandi við reiðarívirksemi og at reka eitt ferðafólka og farmafelag. Eisini er neyðugt at hava vitan um, hvussu tað er at reka alment virksemi í ymiskum form um og avmarkingum, og sum partvíst er handilsligt grundað.</p>
<p>Hjáknýtt arbeiðsbólkinum verður eitt skrivaratoymi, sum er mannað við fólkum frá Fíggjarmálaráðnum og Strand ferð sluni. Skrivaratoymið hevur ábyrgdina av at finna fram og greina tilfar og at skriva frágreiðingina eftir fyri skipan og leiðbeining frá arbeiðsbólkinum. Eftir av talu við stjóran á Strandferðsluni og aðalstjóran í Fíggjar málaráðnum mannar arbeiðsbólkurin skrivaratoymið.</p>
<p>Tíðarætlan</p>
<p>Byrjað verður 1. juni 2021 – og skal vera liðugt í seinasta lagi 30. november 2021.</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">FÍGGJARMÁLARÁÐIÐ </em></p>
</body></document>
