<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2009</year><wordcount>5498</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/></multilingual><origFileName>frágreiðing-2009.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="dan">Oktober 2008</p>
<p>Fíggjarmálaráðið</p>
<p>Frágreiðing Fíggjarlógaruppskotið 2009</p>
<p><em type="bold">Frágreiðing </em></p>
<p>Altjóða búskapurin</p>
<p>Føroyski búskapurin</p>
<p>Fíggjarlógaruppskotið 2009</p>
<p><em type="bold">INNIHALDSYVIRLIT </em>1. FORMÆLI...........................................................................................................3 2. INNGANGUR .....................................................................................................4 3. ALTJÓÐA BÚSKAPURIN .................................................................................5 3.1 Støðan í altjóða búskapinum..........................................................................5 3.2 Støðan í norðurlendsku búskapunum.............................................................7 3.3 Útlitini fyri altjóða búskapin........................................................................10 4. FØROYSKI BÚSKAPURIN .............................................................................11 4.1 Gongdin í samlaða virkseminum .................................................................11 4.2 Brúkarin .......................................................................................................14 4.3 Tilfeingisvinnan ...........................................................................................14 4.4 Byggivinnan.................................................................................................16 4.5 Handilsvinnan ..............................................................................................17 4.6 Tænastuvinnan .............................................................................................18 4.7 Týdningarmikil lyklatøl fyri føroyska búskpin............................................19 4.8 Gongdin í fíggjargeiranum...........................................................................23 4.9 Útlitini fyri føroyska búskapin.....................................................................24 5. FÍGGJARLÓGARUPPSKOTIÐ 2009 ..............................................................25 5.1 Búskaparpolitikkurin 2009 ..........................................................................25 5.2 Úrslitið á fíggjarlógaruppskotinum 2009.....................................................26 5.3 Gongdin í inntøkum landskassans ...............................................................27 5.4 Gongdin í útreiðslum landskassans..............................................................27 5.5 Framskrivingar og bundnar raðfestingar 2009.............................................29 5.6 Løgur 2009...................................................................................................31 5.7 Gongdin í skuld og gjaldføri landskassans ..................................................32 </p>
<p>Fíggjarmálaráðið</p>
<p xml:lang="dan">Postboks 2039</p>
<p>FO-165 Argir</p>
<p xml:lang="dan">Telefon: 35 20 20</p>
<p>Telefax: 35 20 25 <em type="bold">www.fmr.fo </em></p>
<p><em type="bold">Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2009 </em>3 <em type="bold">1. FORMÆLI </em></p>
<p>Í fíggjarlógaruppskotinum fyri 2009 eru ongar politiskar raðfestingar. Hetta fíggjarlógaruppskotið er grundað á reinar framskrivingar av verandi virksemi. Or-søkin til hetta er, at samgongan varð slitin 15. september 2008 og nýggj samgonga nústaðni er skipað, áðrenn fíggjarlógaruppskotið skuldi leggjast fram. Fíggjar-lógaruppskotið fyri 2009 skal sambært stýrisskipanarlógini vera lagt fram, áðrenn 1. oktober 2009.</p>
<p><em type="bold">Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2009 </em>4 <em type="bold">2. INNGANGUR </em></p>
<p>Endamálið við hesi frágreiðingini er at skapa betri grundarlag fyri viðgerðini av fíggjarlógaruppskotinum.</p>
<p>Frágreiðingin byrjar við at lýsa gongdina í altjóða búskapinum og ymiskum viður-skiftum, ið hava týdning fyri gongdina og útlitini. Eisini er ein serlig lýsing av gongdini og útlitunum fyri norðurlendsku búskapirnar.</p>
<p>Næsti parturin í frágreiðingini er ein meira nágreinilig lýsing av gongdini og út-litunum í føroyska búskapinum. Gongdin og útlitini í ymiskum týdningarmiklum pørtum í føroyska búskapinum verða lýst við tí vitan og tølum, ið vóru tøk í september 2008.</p>
<p>Triði parturin er vanliga um fíggjarlógaruppskotið og búskaparpolitikkin í fíggjar-lógaruppskotinum 2009, men politiska støðan við samgonguslitið beint áðrenn fíggjarlógaruppskotið skuldi leggjast fram, hevur við sær, at fíggjarlógaruppskotið 2009 hevur ongar politiskar raðfestingar, men byggir bert á framskrivingar og bundnar raðfestingar.</p>
<p>Í síðsta partinum eru nakrar talvur, ið vísa gongdina í ymsum útreiðslum og inn-tøkum landskassans.</p>
<p><em type="bold">Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2009 </em>5 <em type="bold">3. ALTJÓÐA BÚSKAPURIN 3.1 Støðan í altjóða búskapinum </em>Stóri vøksturin í altjóða búskapinum seinastu árini er nú viknaður, serliga í USA, har vøksturin í búskaparliga virkseminum longu byrjaði at minka í 2006. Kreppan á amerikanska bústaðarmarknaðinum, ófriðaligi fíggjarmarknaðurin og vaksandi rávøruprísir hava síðan tálma vøksturin í amerikanska búskapinum enn meira. </p>
<p>Trupulleikarnir á fíggjarmarknaðunum hava víst seg at vera álvarsligari og drúgvari enn mett varð somu tíð í fjør. Hetta er ein orsøk til at búskaparligu forsøgnirnar í Vesturevropa eru versnaðar munandi seinasta árið. 2008 hevur verið merkt av vaksandi inflasjón í so at siga øllum londum. Í USA er brúkaraprístalið hækkað til umleið 4% og í evruøkinum til umleið 3%. Í Kina er inflasjónin vaksin úr 2,25% upp í 8% seinastu tvey árini.</p>
<p>Tað er stóri vøksturin í olju- og matvøruprísunum, sum er fremsta orsøkin til inflasjónsvøksturin. Vaksandi rávøruprísir stimbra inflasjónsvøksturin, meðan al-tjóðagerðin tálmar inflasjónsvøksturin, tí framleiðsla verður flutt til lond við lágum framleiðslukostnaði. Í seinastuni hava vaksandi rávøruprísir havt størri ávirkan á inflasjónsgongdina enn altjóðagerðin.</p>
<p>Høgi oljuprísurin kemst av stórum eftirspurningi og avmarkingum í framleiðsluni, sum ikki svarar til eftirspurningin. Lond uttan fyri OECD standa fyri 80% av vøkstrinum í oljunýtsluni seinastu árini. Av hesum umboðar Kina ein triðing av vøkstrinum. Í nógvum av hesum londunum eru tað ikki marknaðarkreftirnar, ið avgerða orkuprísirnar. Orkunýtsla verður stuðla fíggjarliga og tí hækkar bæði eftirspurningur og oljuprísur á heimsmarknaðinum.</p>
<p>Í fleiri menningarlondum er politisk avgerð tikin um, at brúkarar og vinna ikki skulu merkja oljuprísvøksturin á heimsmarknaðinum. Hetta verður gjørt við at lækka avgjøld og hækka stuðulin til oljunýtslu, men tá tað ikki er møguligt at økja útboðið av olju á heimsmarknaðinum, verður endaliga úrslitið av øktu olju-</p>
<p><em type="bold">Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2009 </em>6 nýtsluni, at prísvøktsurin á olju á heimsmarknaðinum verður størri enn olju-stuðulin. Tað verður tí ikki brúkarin, men oljuframleiðarin, sum fær endaliga vinningin, tá oljunýtslan verður stuðla fíggjarliga uttan at oljuútboðið á heims-marknaðinum kann økjast. Tá tað ikki er møguligt at økja oljuútboðið ella at fáa orku frá øðrum orkukeldum yvir styttri tíð, hevur tað týdning, at brúkarin merkir prísvøksturin á olju á altjóða marknaðinum, um útboðið skal tillagast eftir-spurninginum. </p>
<p>Umframt vaksandi eftirspurningin er spekulasjón eisini ein orsøk til høga olju-prísin. Tá niðurgongdin byrjaði á partabrævamarknaðunum løgdu spekulantar seg eftir at spekulera í rávøruprísum. Hetta fekk prísin á rávørum, serliga olju og matvørum, at økjast enn meira. Hesin parturin av prísvøkstrinum kann broytast rættiliga skjótt.</p>
<p>Ófriðurin á fíggjarmarknaðunum og stóri altjóða vøksturin í inflasjónini hevur við sær, at stór óvissa er í metingunum um framtíðar vøksturin í aljtóða búskapinum.</p>
<p>Hetta sæst millum annað aftur í metingunum um vøksturin í amerikanska búskapinum fyri 2008 og 2009. Fyri 2009 liggja hesar frá 0,6 til 3,6%.</p>
<p>Amerikanarar slakaðu munandi í fíggjar- og pengapolitikkinum eftir at aftur-gongdin í amerikanska búskapinum varð staðfest. Síðan august 2007 er penga-politiska stýringsrentan í USA lækkað 3,25 prosentstig og er nú 2%.</p>
<p>Amerikanarar hava lækkað rentuna sjálvt um inflasjónin er høg. Vandi er tí fyri, at høga inflasjónin fer at verða varandi. Vandin er serliga stórur í asiatisku londun-um, har inflasjónin er hægri enn í USA. Hesi londini reka fastkurspolitikk mót-vegis dollaranum og mugu tí fylgja amerikanska rentupolitikkinum.</p>
<p>Búskapurin í evruøkinum er bæði sunnur og sterkur. Tað er serliga almenni búskapurin í evroøkinum, sum er væl fyri. Mett verður tó, at vøksturin í búskapinum fer at verða væl minni komandi tíðina. Hetta kemst av hækkandi rávøruprísum, fallandi prísum á bústaðarmarknaðunum og afturgongdini í ameri-kanska búskapinum. Vøksturin í virkseminum er minkandi og arbeiðsloysið er</p>
<p><em type="bold">Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2009 </em>7 vaksandi. BTÚ-vøksturin í evruøkinum liggur um 1,5%. Evropeiski miðbankin (ECB) hevur ikki broytt pengapolitisku rentuna síðan juni 2007. </p>
<p>Kina, India og onnur menningarlond hava higartil ikki verið so nógv ávirkað av kreppuni á fíggjarmarknaðunum. Hóast bæði framleiðsla og útflutningur er eitt sindur minkað, so er búskaparligi vøksturin framvegis stórur í hesum londum.</p>
<p>Vøksturin er annars stórur í rávøruframleiðandi londum, har vøksturin í rávøruprísunum økir um útflutningsinntøkurnar og keypiorkuna. <em type="bold">3.2 Støðan í norðurlendsku búskapunum </em>Gongdin í altjóða búskapinum ávirkar norðurlendsku búskapirnir við lægri vøkstri og hægri inflasjón, sum er drivin av hægri olju- og rávøruprísum. </p>
<p>Hóast ófriðin á fíggjarmarknaðunum eru <em type="bold">íslendsku </em>íløgurnar, privata nýtslan og útflutningurin øktur meira í 2007 enn væntað varð frammanundan. Aluminiums- og fiskivinnan eru framvegis týdningarmestu vinnurnar í Íslandi, men bygnaðurin í íslendska búskapinum er seinastu árini broyttur, soleiðis at fíggjargeirin nú hevur fingið lutfalsliga størri týdning. Innlánini í trimum teimum størstu íslendsku bankunum (Glitnir, Kaupting og Landsbankanum) eru nú tríggjar ferðir størri enn íslendska bruttotjóðarúrtøkan. Stóri vøksturin hjá bankunum hongur saman við færri avmarkingum og størri opinleika og gjøgnumskygni á fíggjarmarknaðunum. </p>
<p>Fíggjarkreppan í USA hevur havt neiliga ávirkan á íslendska búskapin. Íslendski búskapurin er lítil og sera viðbrekin fyri altjóða spekulasjón og leysatíðindum um gongdina í íslendska fíggjarheiminum. Óstøðuga íslendska krónan og rentan hava havt við sær, at íslendskir politikarar umhugsa at fara inn í Evrusamstarvið.</p>
<p>Íslendska stjórnin hevur veitt trygd fyri, at hon kann bjarga íslendska fíggjar-kervinum um tað gerst neyðugt. Íslendski miðbankin hevur gjørt valuta avtalu við miðbankarnar í Danmørk, Noreg og Svøríki. Altingið hevur eisini góðkent, at stjórnin kann læna upp til 500 mió. evrur um kreppan í íslendska fíggjarheiminum gerst álvarslig. Annars verður mett, at eftirspurningurin og virksemi í Íslandi fer at minka. Í ár verður BTÚ-vøksturin væntandi 0,5%.</p>
<p><em type="bold">Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2009 </em>8 </p>
<p><em type="bold">Finski </em>búskapurin er framvegis sterkur, men vøksturin er minni nú enn hann hevur verið. Í ár verður BTÚ-vøksturin væntandi 2,8% samanborið við 4,4% í 2007. Orsøkin til minkingina er afturgongdin í altjóða búskapinum og minni fram-leiðsla í skógarídnaðinum. Tollavmarkingar hava eisini minka um útlflutningin til </p>
<p>Russland. Privata nýtslan er framvegis stór og arbeiðsloysið er minkað niður í 6,2%. Í apríl í ár var inflasjónin 3,5%, men hon fer væntandi at minka av aftur-gongdini á bústaðarmarknaðinum. Lønarsáttmálarnir á finska arbeiðsmarknaðin-um kosta millum 9,5 og 13,1% frá 2007 til 2009. Stóri lønarvøksturin saman við altjóða lágkonjunkturi kann skaða finska kappingarføri. Í Finnlandi verður í løtuni rikin ekspansivur fíggjarpolitikkur, hvørs endamál er at økja um virksemi og minka arbeiðsloysið. Hetta verður gjørt við m.a. at lækka inntøkuskattin. Ein arbeiðsbólkur er settur at kanna møguleikarnar fyri skattalættum.</p>
<p><em type="bold">Áland </em>fær part av finsku skattainntøkunum umvegis eina avrokningarskipan millum Finnland og Áland. Búskaparliga gongdin í Álandi er tí nær tengd at gongdini í finska búskapinum. Búskapurin í Álandi er sterkur. Farmasigling er framvegis størsta vinnugreinin í Álandi, men tænastuvinnan hevur fingið størri týdning, tí stórur vøkstur hevur verið í kt-, banka- og tryggingarvinnuni. </p>
<p>Afturgongdin í altjóða búskapinum við hægri inflasjón og hægri rentu hevur tálmað virksemi í álendsku byggivinnuni.</p>
<p>Búskaparvøksturin fer væntandi at minka meira í <em type="bold">Danmark </em>enn í hinum norðan-londunum. Eftirspurningurin eftir arbeiðsmegi er tó framvegis stórur og arbeiðs-loysið er metlágt. Afturgongdin í altjóða búskapinum kemur ikki so illa við í </p>
<p>Danmørk, tí danski búskapurin hevur verið í vanda fyri yvirupphiting. Danmark hevur vinning av høga oljuprísinum, tí Danmark er nettoútflytari av olju. Aftur-gongd hevur verið á bústaðarmarknaðinum, men tað er stórur munur á prís-gongdini í høvuðsstaðnum og í restini av landinum. Í 2006 var stórur prísvøkstur á bústaðarmarknaðinum, meðan prísirnir fullu 20% í 2007. Talan er ikki um eina djúpa kreppu á bústaðarmarknaðinum, men heldur um eina tillaging av prís-støðinum. Fíggjarkreppan í USA hevur ikki havt stóra ávirkan á danska fíggjar-</p>
<p><em type="bold">Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2009 </em>9 geiran. Ætlanin er at reka neutralan fíggjarpolitikk í 2008 og 2009, men útreiðslu-trýstið er stórt, bæði hjá stati og kommunum. Seinastu árini er danska kappingar-føri versnað, tí lønarvøksturin hevur verið størri enn produktivitetsvøksturin. </p>
<p>Danska stjórnin metir, at arbeiðsmegin er ov lítil og hevur tí sett tveir bólkar, ein arbeiðsmarknaðarbólk og ein skattabólk, sum skulu finna fram til, hvussu útboðið av arbeiðsmegi í Danmark kann gerast størri.</p>
<p>Eftir lágkonjunktur frá 2001 til 2003, hevur framgongd aftur verið í <em type="bold">grønlendska </em>búskapinum frá 2004 til 2006. BTÚ-vøksturin var umleið 2% í 2007 samanborið við 2,6% í 2006. Grønlendska arbeiðsloysið er minkað við 452 persónum síðan 2003. Í 2005 vóru 2.600 arbeiðsleys í Grønlandi. Høgi oljuprísurin hevur økt nógv um framleiðslukostnaðin í grønlendsku fiskivinnuni. Høgi oljuprísurin noyðir eisini grønlendarar at kanna møguleikarnar fyri at útbyggja vatnorkuna. Nógvar kanningar og royndarboringar verða gjørdar eftir mineralum og olju í grønlendsku undirgrundini. Mett verður, at góðir møguleikar eru fyri at útvinna zink og blýggj úr grønlendsku undirgrundini. Avtala er gjørd um stórar íløgur at byggja eitt aluminiumsverk, sum verður drivið av vatnorku. Stóru íløgurnar í vatnorku, betri pensjónsskipan umframt aðrar íløgur í grønlendska samfelagnum, hava við sær, at grønlendska fíggjarlógin fer at hava stórt hall í 2008 og 2009. </p>
<p>Í <em type="bold">Noreg </em>er búskaparvøksturin framvegis stórur. Seinastu 4 árini hevur árligi vøksturin ligið um 5%. Í ár verður vøksturin mettur til 3,25%. Innflutningur av arbeiðsmegi og vaksandi produktivitetur hava verið grundarlagið undir stóra búskaparvørkstrinum í Noreg øll hesi árini. Arbeiðsmegin er økt við 250.000 persónum síðan 2003 og arbeiðsloysið á 2,4% er tað lægsta í 20 ár. Virksemið í norska búskapinum er nú minkandi, men hetta verður mett at vera neyðugt, um sleppast skal undan yvirupphiting av norska búskapinum. Oljuíløgurnar í Noreg eru framvegis stórar og hava stóra ávirkan á norska búskapin. Vaksandi rávøruprísirnir hava tí skapt stórar inntøkur í norska búskapinum. Mett verður, at ferðin á bústaðarmarknaðinum og í byggivinnuni fer at minka í ár. Tað er tó framvegis møguleiki fyri, at norski miðbankin fer at hækka rentuna. </p>
<p><em type="bold">Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2009 </em>10 </p>
<p>Í <em type="bold">Svøríki </em>verður mett, at búskaparvøksturin minkar niður í 2% í ár og niður um 2% í 2009. Sviar reka ein varnan fíggjarpolitikk og halda vakið eygað við lágkonjunkturinum. Almenni búskapurin í Svøríki er sterkur, tí seinastu árini hevur inntøkuvøksturin verið væl størri enn útreiðsluvøksturin. Hetta gevur góðan møguleika fyri at reka ekspansivan fíggjarpolitikk, nú svenski búskapurin er á veg inn í ein lágkonjunktur. Tiltøkini at minka arbeiðsloysið og sjúkrafráveruna hava givið góð úrslit. Skattalættar til lág- og miðalinntøkurnar hava givið betri úrslit enn mett varð frammanundan. Svenska stjórnin hevur ætlanir um at fremja fleiri skattalættar. Stóri vøksturin í orku- og rávøruprísunum skaptu stóran inflasjóns-vøkstur í endanum av 2007 og í 2008. Svøríki hevur eisini fyrimunir av vaksandi rávøruprísunum, tí hetta økir um útflutningsinntøkurnar av jarni og stáli. Hetta er orsøkin til at størsti vøksturin í Svøríki hevur verið í stál- og jarnídnaðinum í norðara partinum av landinum. Samanumtikið minka svensku konjunkturarnir, inflasjónstrýstið økist, samstundis sum almenni búskapurin er sterkur og sunnur. <em type="bold">3.3 Útlitini fyri altjóða búskapin </em>Seinasta árið hevur altjóða búskapurin verið merktur av skjótt vaksandi olju- og rávøruprísum, serliga matvøruprísum. Samstundis sum vaksandi rávøruprísirnir hava skapt vaksandi inflasjón eru bústaðarprísirnir og kursirnir á partabrøvum og øðrum virðisbrøvum falnir munandi. Hetta hevur skapt eina umfatandi fíggjar-kreppu kring allan heimin. </p>
<p>Altjóða búskapurin er tí komin inn í ein lágkonjunktur, har stór óvissa er um búskaparligu gongdina í nærmastu framtíð. Stóra óvissan stavar frá ófriðinum í fíggjarheiminum kring allan heim í løtuni.</p>
<p><em type="bold">Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2009 </em>11 <em type="bold">4. FØROYSKI BÚSKAPURIN 4.1 Gongdin í samlaða virkseminum </em></p>
<p><em type="bold">Talva 4.1: Samlaðar lønargjaldingar fyrra hálvár frá 2003 til 2008. </em><em type="italic">1.000 kr. </em><em type="bold">2003 2004200520062007 2008 </em></p>
<p>Landbúnaður 2.597 3.2703.4083.7805.501 6.448</p>
<p>Fiskiskapur 417.514 403.270376.556431.564492.926 369.035</p>
<p xml:lang="dan">Ali- og kryvjivirki 65.321 47.78033.85938.02152.587 68.511</p>
<p>Ráevnisvinna 8.891 9.02710.28611.55012.108 16.498</p>
<p>Fiskavøruídnaður 180.836 197.710185.474180.310173.951 169.406</p>
<p>Skipasmiðjur, smiðjur 64.681 62.11564.48068.13678.951 81.590</p>
<p>Ídnaður annars 104.190 110.396107.502111.163117.886 126.057</p>
<p>Bygging 155.840 175.968175.527200.730228.537 255.190</p>
<p>Orkuveiting 22.800 27.11424.06824.39025.730 27.392</p>
<p>Handil og umvæling 278.799 292.187286.654302.114329.279 348.707</p>
<p>Gistihús og matstovur 31.103 32.72132.67135.15838.671 41.862</p>
<p>Sjóflutningur 100.884 102.256106.908114.635121.757 141.627</p>
<p>Flutningur annars 62.943 68.25371.87281.43099.069 113.077</p>
<p>Postur og fjarskifti 80.937 82.89882.23782.02087.411 88.885</p>
<p>Fígging og trygging 110.318 116.920120.651143.542164.344 187.798</p>
<p>Vinnuligar tænastur 85.445 93.95598.947111.458124.564 143.248</p>
<p>Húshaldstænastur 17.045 18.74620.48721.84623.987 28.134</p>
<p>Almennanr tænastur 905.501 987.808 1.058.262 1.062.226 1.133.753 1.211.246</p>
<p>Felagsskapir og mentan 89.480 58.87760.68266.39768.095 70.983</p>
<p>Ótilskilað vinna 183 1.1911.9762.147743 251</p>
<p><em type="bold">Tilsamans 2.785.306 2.892.4632.922.5073.092.6163.379.847 3.495.943 </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 4.1: Lønargjaldingar tilsamans </em>1.500.0002.000.0002.500.0003.000.0003.500.0004.000.000200020012002200320042005200620072008 <em type="bold">1. hálvártús. kr. </em></p>
<p><em type="bold">Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2009 </em>12 </p>
<p>Stórur vøkstur hevur verið í búskaparliga virkseminum í Føroyum síðan ártúsund-skifti, sí mynd 1 og talvu 1. Hálvárligi miðalvøksturin í lønargjaldingunum hevur verið 5,65% frá fyrra hálvár 2000 til til fyrra hálvár 2008. Vøksturin var størstur frá 2000 til 2002, tá hálvárligi miðalvøksurin í lønargjaldingunum var 10,6%. Frá 2002 til 2005 minkaði hálvárligi miðalvøksturin niður í 2%. Síðan veksur hálvárligi miðalvøksurin upp í 7,5% frá 2005 til 2007, men er nú minkaður aftur niður í 3,4%.</p>
<p>At virksemið minkar sæst aftur í føroyska konjunkturbarometrinum1. Føroyska konjunkturbarometrið vísir, at føroyski búskapurin kølnar. Samlaða treystitalið er lækkað munandi seinastu tíðina, sí mynd 4.2.</p>
<p><em type="bold">Mynd 4.2: Brúkarar og vinna tilsam ans </em>-1001020304050 </p>
<p>Juni 06</p>
<p>Januar 07</p>
<p>Juni 07</p>
<p>Januar 08</p>
<p>Juni 08</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Konjunkturbarom etur </em></p>
<p><em type="bold">Samlað treystital </em></p>
<p>Samlaða treystitalið hjá brúkarum og vinnu er lækkað úr 24 niður í -5 frá januar til juni 2008. Hetta svarar til 29 stig. Samlaða treystitalið er býtt sundur í brúkarar og fýra vinnubólkar. Úrslitini av hvørjum einstøkum spurningi í konjunkturbarometrinum eru at síggja á heimasíðuni hjá Fíggjarmálaráðnum www.fmr.fo. Treystitølini verða í stuttum lýst á næstu síðunum. 1 Í føroyska konjunkturbarometrinum verða føroyskir brúkarir og føroysk vinna spurd, hvussu tey meta gongdina í føroyska búskapinum seinasta árið, støðuna í løtuni og hvussu tey meta gongdina komandi 12 mánaðirnar, sí faktaboksina á síðu 14.</p>
<p><em type="bold">Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2009 </em>13 </p>
<p type="listitem">Fakta um konjunkturbarometrið  Konjunkturbarometrið er eitt vísital, sum sigur nakað um, hvussu brúkarar og vinna meta, at  tíðirnar eru. Barometrið er sostatt ikki ein uppgerð av veruligum tølum úr búskapinum, men  ein kvalitativ spurnarkanning av, hvørja meting lyklabólkar í samfelagnum gera sær av  gongdini í búskapinum, bæði gongdini júst nú og eisini hvørjar vánir, bólkarnir síggja í  framtíðini.    Spurnarkanningarnar verða gjørdar hálva hvørt ár, í januar og í juni. Úrslitini verða  kunngjørd 15. februar og 15. juli. Tað er Gallup-Føroyar, sum stendur fyri spurnarkanningunum. Kanningarnar verða gjørdar soleiðis, at Gallup ringir til 500-600 tilvildarliga  vald húski og spyr tey 15 spurningar um peningarlig viðurskifti og teirra meting av búskapargongdini í Føroyum. Í vinnuni eru 100 virkir vald út og vektað eftir starvsfólkatalinum, soleiðis at øll vinnan er umboðað. Vinnan er býtt upp í fýra høvuðsbólkar og svarar  spurnarbløðum við millum 5 og 15 spurningum. Vinnuvirkini nýtast ikki at vera akkurát tey  somu til hvørja kanning, tí virkir kunnu halda upp at við sínum virksemi, men tá verða nýggj  virkir sett ístaðin, soleiðis at øll vinnan altíð er umboðað.    Niðanfyri er víst, hvussu nógvar spurningar brúkarar og vinnubólkarnir fáa og hvussu hesi  eru vektaði í samlaða treystitalinum fyri brúkarar og vinnu tilsamans:</p>
<p type="listitem">Brúkarar fáa 15 spurningar og vekta 20% í samlaða konjunkturbarometrinum</p>
<p type="listitem">Tilfeingisvinnan fær 15 spurningar og vektar 40% í samlaða barometrinum</p>
<p type="listitem">Tænastuvinnan fær 5 spurningar og vektar 30% í samlaða konjunkturbarometrinum</p>
<p type="listitem">Handilsvinnan fær 5 spurningar og vektar 5% í samlaða konjunkturbarometrinum</p>
<p type="listitem">Byggivinnan fær 6 spurningar og vektar 5% í samlaða konjunkturbarometrinum</p>
<p>Spurningarnir eru ymiskir fyri hvønn bólkin, og svarmøguleikarnir somuleiðis. Spurningarnir eru teir somu, sum verða brúktir í øllum tríati londunum, ið luttaka í ECFIN-samstarvinum, og mátin, ið nýttur verður at gera kanningarnar upp, er eisini tann sami. Vinnan hevur tríggjar svarmøguleikar og brúkarin hevur 5 og 6 svarmøguleikar til hvønn spurning. Vinnnan kann svara játtandi, sýtandi ella neutralt til hvønn einstakan spurning. Brúkarin kann svara avgjørt játtandi ella sýtandi, minni játtandi ella sýtandi, neutralt ella veit ikki. Neutralu svarúrslitini og veit ikki verða soldaði frá. Hjá vinnuni verða játtandi svarini faldað við 1 og sýtandi svarini við -1. Hjá brúkarunum verða avgjørdu svarini falda við 1 og -1 og minni avgjørdu svarini við ½ og -½. Nettotalið til hvønn einstakan spurning verður so eitt tal, sum liggur einastaðni millum minus 100 og pluss 100. Niðanfyri eru tvey dømi: Spurningur 2 til tænastuvinnuna:</p>
<p><em type="bold">Eftirspurningur í seinastuni 50 </em>-vaksandi 52 -Óbroyttur 46 -Minkandi 2 </p>
<p>Nettotalið fyri spurningin er 50. Tað merkir, at 50 prosentstig fleiri (52-2) svaraðu játtandi enn sýtandi. Tey, sum svaraðu, at eftirspurningurin hevur verið óbroyttur, verða soldaði frá. Spurningur 1 til brúkaran:</p>
<p><em type="bold">Fíggjarstøða seinasta árið -8 </em>-Nógv betur 3 -Nakað betur 16 -Óbroytt 49 -Nakað verri 25 -Nógv verri 6 -Veit ikki 1 </p>
<p><em type="bold">Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2009 </em>14 <em type="bold">4.2 Brúkarin </em>Føroyski brúkarin hevur eina heldur neiliga meting av búskaparligu gongdini seinasta árið og útlitunum fyri føroyska búskapin komandi árið, sí mynd 4.3. </p>
<p>Treystitalið hjá føroysku brúkarunum er lækkað úr -2 niður í -29 frá januar til juni 2008. Hetta svarar til 27 stig.</p>
<p><em type="bold">Mynd 4.3: Brúkarar </em>-35-30-25-20-15-10-5051015 </p>
<p>Januar 06</p>
<p>Juni 06</p>
<p>Januar 07</p>
<p>Juni 07</p>
<p>Januar 08</p>
<p>Juni 08</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Konjunkturbarom etur </em></p>
<p><em type="bold">Samlað treystital </em></p>
<p>Fíggjarstøðan hjá føroysku brúkarunum er versnað seinasta árið og brúkarin væntar at fíggjarstøðan fer at halda fram við at versna. At føroyski brúkarin ikki er so bjartskygdur nú sum hann hevur verið, sæst aftur í nýtsluatferðini. Sum heild minkar eftirspurningurin eftir dýrum vørum. Brúkarin metir ikki, at tað verða stórvegis prísbroytingar, men føroyski brúkarin metir, at arbeiðsloysið fer at vaksa. <em type="bold">4.3 Tilfeingisvinnan </em>Hálvárligi miðalvøksturin fyri fyrra hálvár í lønargjaldingunum í tilfeingisvinnuni hevur verið 1,46% frá 2000 til 2008, men tað hava verið rættiliga stór sveiggj í lønargjaldingunum hetta tíðarskeiðið. Frá 2000 til 2002 var miðalvøksturin 11,8%, frá 2002 til 2005 var miðalvøksturin -5,7%, frá 2005 til 2007 er miðalvøksturin 9,3% og seinasta hálvárið hevur vøksturin aftur verið negativur, -10,3%, samanborið við somu tíð í fjør, sí mynd 4.4. </p>
<p><em type="bold">Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2009 </em>15 </p>
<p><em type="bold">Mynd 4.4: Lønargjaldingar í tilfeingisvinnuni </em>600.000650.000700.000750.000800.000850.000900.000950.0001.000.000200020012002200320042005200620072008 <em type="bold">1. hálvártús. kr. </em></p>
<p>Konjunkturbarometrið hjá tilfeingisvinnuni er nógv fallið síðan 2007, sí mynd 4.5.</p>
<p>Treystitalið er fallið úr 33 niður í -8, svarandi til 41 stig, frá januar 2007 til juni 2008.</p>
<p><em type="bold">Mynd 4.5: Tilfe ingis vinnan </em>-15-10-50510152025303540 </p>
<p>Juni 06</p>
<p>Januar 07</p>
<p>Juni 07</p>
<p>Januar 08</p>
<p>Juni 08</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Konjunk turbarom e trið </em></p>
<p><em type="bold">Samlað treystital </em></p>
<p><em type="bold"></em>Framgongdin í framleiðsluni og vøksturin í eftirspurninginum í tilfeingisvinnuni er nógv minkað seinasta árið og er framvegis minkandi. Framleiðsluorkan tillagar seg fallandi virksemi og stóri tørvurin á arbeiðsmegi er tí nógv minkaður. Tað er ikki longur manglandi arbeiðsmegi, men fíggjarligar avmarkingar, sum eru mest </p>
<p><em type="bold">Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2009 </em>16 avmarkandi fyri framleiðsluna í tilfeingisvinnuni. Tilfeingisvinnan væntar tó betri prísir og fleiri bíleggingar úr útlondonum komandi árið. <em type="bold">4.4 Byggivinnan </em>Í byggivinnuni hevur hálvárligi miðalvøksturin í lønargjaldingunum verið 9,7% frá 2000 til 2008. Miðalvøksturin var serliga stórur frá 2005 til 2008, tá hann var 13,3%, samanborið við 7,6% frá 2000 til 2005, sí mynd 4.6. </p>
<p><em type="bold">Mynd 4.6: Lønargjaldingar í byggivinnuni </em>050.000100.000150.000200.000250.000300.000200020012002200320042005200620072008 <em type="bold">1. hálvártús. kr. </em></p>
<p>Stóra yvirupphitingin í byggivinnuni er við at kølna. Hetta sæst aftur í stórum fallið í konjunkturbarometrinum seinasta árið, sí mynd 4.7. Treystitalið er fallið úr 91 niður í -22 frá januar 2007 til juni 2008, svarandi til 113 stig.</p>
<p>Eftirspurningurin og bíleggingarnar í byggivinnuni eru minkandi, men byggi-vinnan hevur framvegis fullur bíleggingarbøkur, tí sæst niðurkølingin í byggi-vinnuni ikki rættiliga enn og arbeiðstørvurin er framvegis stórur. Eftirspurningurin eftir arbeiðsmegi í byggivinnuni fer sum frá líður at minka, samstundis sum prísurin fyri byggiverkætlanir fer at minka.</p>
<p><em type="bold">Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2009 </em>17 </p>
<p><em type="bold">Mynd 4.7: Byggivinnan </em>-40-20020406080100 </p>
<p>Juni 06</p>
<p>Januar 07</p>
<p>Juni 07</p>
<p>Januar 08</p>
<p>Juni 08</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Konjunkturbarom e tur </em></p>
<p><em type="bold">Samlað treystital4.5 Handilsvinnan </em>Hálvárligi miðalvøksturin í lønargjaldingunum í handilsvinnuni hevur verið 6,2% frá 2000 til 2008, sí mynd 4.8. </p>
<p><em type="bold">Mynd 4.8: Lønargjaldingar í handilsvinnuni </em>050.000100.000150.000200.000250.000300.000350.000400.000200020012002200320042005200620072008 <em type="bold">1. hálvártús. kr. </em></p>
<p>Trýstið er eisini fallið á barometrinum hjá handilsvinnuni, sí mynd 4.9.</p>
<p>Handilsvinnan væntar, at søla, bíleggingar og tørvurin á arbeiðsmegi fara at minka komandi árið.</p>
<p><em type="bold">Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2009 </em>18 </p>
<p><em type="bold">Mynd 4.9: Handilsvinnan </em>-20-100102030405060 </p>
<p>Juni 06</p>
<p>Januar 07</p>
<p>Juni 07</p>
<p>Januar 08</p>
<p>Juni 08</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Konjunkturbarom etur </em></p>
<p><em type="bold">Samlað treystital4.6 Tænastuvinnan </em>Hálvárligi lønarvøksturin í tænastuvinnuni hevur verið 7,3% frá 2000 til 2008. </p>
<p>Privata tænastuvinnan er vaksin við 8,1% og almenna tænastuvinnan er vaksin við 6,8% um hálvárið, sí mynd 4.10.</p>
<p><em type="bold">Mynd 4.10: Lønargjaldingar í tænastuvinnuni </em>0200.000400.000600.000800.0001.000.0001.200.0001.400.000200020012002200320042005200620072008 <em type="bold">1. hálvártús. kr. </em></p>
<p>Privatar tænastur</p>
<p>A lmennar tænastur</p>
<p>Mynd 4.10 vísir, at vøkstur hevur verið í almennu lønargjaldingunum frá 2002 til 2005 meðan stígur ella afturgongd var í lønargjaldingunum í øllum privatu vinnunum. Tá vøkstur kom í aftur privata virksemið í 2006, var ikki so stórur vøkstur í almennu lønargjaldingunum. Henda gongdin hevur minkað um sveiggini í føroyska búskapinum hetta tíðarskeiðið.</p>
<p><em type="bold">Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2009 </em>19 </p>
<p>Tænastuvinnan væntar, at eftirspurningurin og tørvurin á arbeiðsmegi fer at minka komandi árið. Hetta sæst aftur í konjunkturbarometrinum hjá tænastuvinnuni, sum er nógv fallið í seinastuni, sí mynd 11.</p>
<p><em type="bold">Mynd 4.11: Tænastuvinnan </em>0102030405060708090 </p>
<p>Juni 06</p>
<p>Januar 07</p>
<p>Juni 07</p>
<p>Januar 08</p>
<p>Juni 08</p>
<p><em type="bold">Konjunkturbarom etrið </em></p>
<p><em type="bold">Samlað treystital4.7 Týdningarmikil lyklatøl fyri føroyska búskpin </em>Hóast konjunkturbarometrið fellur og myrk skýggj hómast í havsbrúnni, so er framvegis stórt virksemið í føroyska búskapinum. Arbeiðsloysið hevur verið metlágt í summar og í august var árstíðarjavnaða arbeiðsloysið 1,3%, sí mynd 4.12. </p>
<p><em type="bold">Mynd 4.12: Árstíðarjavnað arbeiðsloysið í % </em>024681012141995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 </p>
<p><em type="bold">August </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Prosent </em></p>
<p><em type="bold">Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2009 </em>20 </p>
<p>Brúkaraprístalið var omanfyri 7% hægri í 2. ársfjórðingi 2008 samanborið við sama ársfjórðing 2007, sí mynd 4.13. Tað er serliga vøksturin í olju- og matvøruprísunum, sum hála brúkaraprístalið uppeftir, men prísvøksturin sæst nú aftur í so at siga øllum vørubólkum. Vaksandi oljuprísurin hevur stóra ávirkan á føroyska samfelagsbúskapin, tí føroyska samfelagið er sera bundið av oljuni sum orkukeldu. Seinastu tíðina hevur oljuprísurin verið fallandi, sí mynd 4.14. <em type="bold">4.13: Brúkaraprístalið 2. ársfjórðing </em>909510010511011512020012002200320042005200620072008 <em type="bold">2. ársfjórðingur </em></p>
<p><em type="bold">Brúkaraprístalið </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 4.14: Listaprísur á gassolju í Føroyum </em><em type="italic">(listaprísurin er prísurin, áðrenn avgjøld eru roknað) </em>01234567jan-00jul-00jan-01jul-01jan-02jul-02jan-03jul-03jan-04jul-04jan-05jul-05jan-06jul-06jan-07jul-07jan-08jul-08 </p>
<p><em type="bold">Prim o m ánaði </em></p>
<p><em type="bold">Kr. </em></p>
<p><em type="bold">Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2009 </em>21 </p>
<p><em type="bold">Mynd 4.15: Sethúsaprísir </em>0500.0001.000.0001.500.0002.000.0002.500.00019871989199119931995199719992001200320052007 <em type="bold">2. ársfjórðingur </em></p>
<p><em type="bold">Kr. </em></p>
<p>Smærri bygdir</p>
<p>Størri bygdir</p>
<p>Tórshavn</p>
<p>Stórur vøkstur hevur verið í sethúsaprísunum, serliga í høvuðsstaðnum, sí mynd 4.15. Tað hevur tó verið eitt lítið fall aftur í sethúsaprísunum í 2. ársfjórðingi í 2008 samanborið við somu tíð í 2007. Miðalprísurin var í 2. ársfjórðingi í ár 2.250.000 kr. í Tórshavn, 1.032.500 kr. í størru bygdunum og 1.083.640 kr. í smærru bygdunum.</p>
<p>Stóri nýtsluvøksturin í Føroyum hongur neyvt saman við stóra útlánsvøkstrinum í føroysku peningastovnunum í 2006 og 2007, sí mynd 4.16.</p>
<p><em type="bold">Mynd 4.16: Út- og innlán í føroysku peningastovnunum </em>02.0004.0006.0008.00010.00012.00014.00016.00018.00020.000mar-05mai-05jul-05sep-05nov-05jan-06mar-06mai-06jul-06sep-06nov-06jan-07mar-07mai-07jul-07sep-07nov-07jan-08mar-08 </p>
<p><em type="bold">Mánaði </em></p>
<p><em type="bold">Mia. kr. </em></p>
<p>Útlán</p>
<p>Innlán</p>
<p><em type="bold">Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2009 </em>22 </p>
<p>Føroyska útflutningsvirðið hevur sveiggja um 2 mia. kr. fyrra hálvár síðan 2000, sí mynd 4.17. Nógv størri sveiggj hevur verið í útflutningsnøgdini. Fyrra hálvár 2008 var rættiliga stórt fall í útflutningsnøgdini samanborið við somu tíð í 2007.</p>
<p>Fallið í útflutningsvirðinum var væl minni hesa tíðina, sí mynd 4.17.</p>
<p><em type="bold">Mynd 4.17: Útflutningur </em>0500.0001.000.0001.500.0002.000.0002.500.000200020012002200320042005200620072008 </p>
<p><em type="bold">Fyrra hálvár1.000 kr. </em>050.000100.000150.000200.000250.000300.000 <em type="bold">tons </em></p>
<p>Tilsamans í krónum</p>
<p>Tilsamans í tonsum</p>
<p>Vøkstur var í innflutninginum uttan skip, flogfør o.t. fram til 2002, tá inn-flutningurin fór at minka til 2005, tá innflutningurin aftur tók rættiliga dyk á seg, sí mynd 4.18.</p>
<p><em type="bold">Mynd 4.18: Innflutningur </em>0500.0001.000.0001.500.0002.000.0002.500.0003.000.000200020012002200320042005200620072008 </p>
<p><em type="bold">Fyrra hálvár1.000 kr. </em></p>
<p>Allur innflutningur</p>
<p>Innflutningur uttan skip, flogfør o.t.</p>
<p>Handilsjavnin er minkaður síða 2001, sí mynd 4.19. Í 2005 vendi handilsjavnaav-lopið til hall, sum hevur verið vaksandi síðani tá.</p>
<p><em type="bold">Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2009 </em>23 </p>
<p><em type="bold">Mynd 4.19: Handilsjavni </em>-1.000.000-800.000-600.000-400.000-200.0000200.000400.000600.000200020012002200320042005200620072008 </p>
<p><em type="bold">Fyrra hálvár1.000 kr. </em></p>
<p>Handilsjavni</p>
<p>Handilsjavni uttan skip, flogfør o.t. <em type="bold">4.8 Gongdin í fíggjargeiranum </em>Samlaða úrslitið áðrenn skatt hjá føroysku peningastovnunum var 652 mió. kr. í 2007, sí talvu 4.2. Hetta er næstan 30% størri enn í 2006, sum eisini var metár. </p>
<p>Stórur partur av úrslitinum í 2007 stavar frá kursvinningum, men vøksturin í virkseminum sæst eisini aftur á útreiðslusíðuni, sum vaks við 30%.</p>
<p><em type="bold">Talva 4.2: Úrslitið hjá føroysku peningastovnunum frá 2003 til 2007. </em><em type="italic">Mió. kr. </em><em type="bold">2003200420052006 2007 </em></p>
<p>Rentur og ómaksgjøld 574553550632 830</p>
<p>Kursreguleringar o.t. 43954749 181</p>
<p>Úrslit av fíggjarligum postum 617648597682 1.011</p>
<p>Rakstrarútreiðslur 281290313371 483</p>
<p>Avskrivingar og burturleggingar, netto 437119-15-74 25</p>
<p>Úrslit frá dótturfeløgum 11341123 149</p>
<p>Úrslit áðrenn skatt -100252341507 652</p>
<p xml:lang="dan">Solvensprosent 30,931,420,618,4 18,8</p>
<p>Samlaða úrslitið hjá føroysku peningastovnunum fyrra hálvár í ár var næstan null.</p>
<p>Hetta stavar fyri stóran part frá stórum negativum kursreguleringum. Stóri vøksturin í útlánunum steðgaði fyrra hálvár 2008. Innlánsvøksturin hevur tó verið munandi minni enn útlánsvøksturin, og føroysku bankarnir eru tí vorðnir meira bundnir av fígging frá pengamarknaðinum.</p>
<p><em type="bold">Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2009 </em>24 <em type="bold">4.9 Útlitini fyri føroyska búskapin </em>Hákonjunktururin, sum hevur verið í føroyska búskapinum í 2006 og 2007 er um at hasa av, men enn merkist hetta ikki serliga væl, tí føroyska arbeiðsloysið er framvegis sera lágt. Higartil sæst fallið í búskaparvøkstrinum m.a. aftur í minkandi innflutningi og minkandi útlánsvøkstri hjá peningastovnunum. </p>
<p>Hóast innflutningurin minkar, so eru framvegis útlit fyri stórum hallið á handils-javnanum, tí útflutningsvirðið er eisini minkandi. Føroyingar eiga stóra nettoáogn uttanlands, men eitt hall á handilsjavnanum í fleiri ár frameftir fer at venda áognini uttanlands til nettoskuld.</p>
<p>Skjótt vaksandi oljuprísurin hevur verið rættiliga tyngjandi fyri føroyska fiskiskapin, men vánaliga støðan hjá toska- og hýsustovnunum ávirka eisini føroysku fiskivinnuna skeiva vegin. Harafturímóti gongur framá hjá alivinnuni í hesum døgum.</p>
<p><em type="bold">Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2009 </em>25 <em type="bold">5. FÍGGJARLÓGARUPPSKOTIÐ 2009 5.1 Búskaparpolitikkurin 2009 </em>Í fíggjarlógaruppskotinum fyri 2009 eru ongar politiskar raðfestingar. Hetta fíggjarlógaruppskotið er grundað á reinar framskrivingar av verandi virksemi. </p>
<p>Orsøkin til hetta er, at samgongan varð slitin 15. september 2008 og nýggj samgonga nústaðni er skipað, áðrenn fíggjarlógaruppskotið skuldi leggjast fram.</p>
<p>Fíggjarlógaruppskotið fyri 2009 skal sambært stýrisskipanarlógini vera lagt fram, áðrenn 1. oktober 2009.</p>
<p>Framskrivingarfortreytirnar eru hesar:</p>
<p><em type="bold">Rakstrarjáttanir </em></p>
<p xml:lang="dan">Lønarframskriving 3%</p>
<p>Annar rakstur 0%</p>
<p>Framskrivað verður fyri virksemi, sum endar ella minkar í 2008. Somuleiðis verður framskrivað fyri fult ár fyri virksemi, sum er sett í gongd í 2008.</p>
<p><em type="bold">Landsfyritøkur </em></p>
<p>Eingin framskriving, tí inntøkurnar kunnu hækkast samsvarandi.</p>
<p><em type="bold">Løgujáttanir </em></p>
<p>Sáttmálabundið virksemi og framhald av verandi verkætlanum verður tikið við.</p>
<p><em type="bold">Lógarbundnar játtanir </em></p>
<p>Framskrivað verður fyri virksemi sambært galdandi lóggávu.</p>
<p><em type="bold">Aðrar játtanir </em></p>
<p>Eingin framskriving.</p>
<p><em type="bold">Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2009 </em>26 <em type="bold">5.2 Úrslitið á fíggjarlógaruppskotinum 2009 </em></p>
<p>RLÚ-avlop landskassans verður -244,4 mió. kr. í fíggjarlógaruppskotinum 2009, sí mynd 5.1. Hetta er munandi verri enn úrslitið í ár, sum verður mett til -17 mió. kr. Tølini fyri 2008 eru fyribils metingar, sum eru fíggjarlógartøl fyri 2008 saman við veittum eykajáttanum og metingar av umbidnum eykajáttanum higartil í ár.</p>
<p><em type="bold">Mynd 5.1: RLÚ-avlopið </em>-300-250-200-150-100-5005010015020025020022003200420052006200720082009 </p>
<p><em type="bold">Ár </em></p>
<p><em type="bold">Mió. kr. </em></p>
<p>Talva 5.1 vísír vøksturin í inntøkum og útreiðslum landskassans frá 2003 til 2009.</p>
<p><em type="bold">Talva 5.1: Vøkstur í inntøkum og útreiðslum landskassans, 2003-2009 </em></p>
<p><em type="italic">Vøkstur í % </em><em type="bold">2003 20042005200620072008 2009 </em></p>
<p>Inntøkur -0,9 -2,71,612,85,33,4 -0,6</p>
<p>Útreiðslur 3,9 2,23,22,75,47,5 4,7</p>
<p>Viðm: Tølini fyri 2008 eru fyribils metingar, og tølini fyri 2009 eru úr fíggjarlógaruppskotinum.</p>
<p><em type="bold">Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2009 </em>27 <em type="bold">5.3 Gongdin í inntøkum landskassans </em>Talvur 5.2 og 5.3 vísa gongdina í inntøkum landskassans frá 2003 til 2009. </p>
<p><em type="bold">Talva 5.2: Inntøkur landskassans, 2003-2009 </em></p>
<p><em type="italic">Mió. kr. </em><em type="bold">2003 20042005200620072008 2009 </em></p>
<p>Skattainntøkur 1.581 1.5391.5081.6801.7911.823 1.883</p>
<p>Avgjaldsinntøkur 1.274 1.2591.3221.5471.7221.835 1.754</p>
<p>Ymsar inntøkur 81 41671204540 35</p>
<p>Heildarveiting o.t. 632 633631632632632 635</p>
<p><em type="bold">Tilsamans 3.568 3.4723.5283.9794.1914.332 4.308 </em></p>
<p>Viðm: Tølini fyri 2008 eru fyribils metingar, og tølini fyri 2009 eru úr fíggjarlógaruppskotinum.</p>
<p><em type="bold">Talva 5.3: Vøkstur í inntøkum landskassans, 2003-2009 </em></p>
<p><em type="italic">Vøkstur í % </em><em type="bold">2003 20042005200620072008 2009 </em></p>
<p>Skattainntøkur -5,4 -2,7-2,011,46,61,8 3,3</p>
<p>Avgjaldsinntøkur 2,8 -1,25,017,011,36,6 -4,4 <em type="bold">5.4 Gongdin í útreiðslum landskassans </em>Talvur 5.4 og 5.5 vísa gongdina í útreiðslum landskassans frá 2003 til 2009. </p>
<p><em type="bold">Talva 5.4: Útreiðslur landskassans, 2003-2009 </em></p>
<p><em type="italic">Mió. kr. (netto) </em><em type="bold">2003 20042005200620072008 2009 </em></p>
<p>Rakstrarútreiðslur 3.192 3.3243.4673.5783.7674.133 4.419</p>
<p>Løguútreiðslur 262 228201268292234 145</p>
<p>Rentuútreiðslur 91 7271-7-14-19 -12</p>
<p><em type="bold">Tilsamans 3.545 3.6243.7393.8394.0454.348 4.552 </em></p>
<p>Viðm: Tølini fyri 2008 eru fyribils metingar, og tølini fyri 2009 eru úr fíggjarlógaruppskotinum.</p>
<p><em type="bold">Talva 5.5: Vøkstur í útreiðslum landskassans, 2003-2009 </em></p>
<p><em type="italic">Vøkstur í % </em><em type="bold">2003 20042005200620072008 2009 </em></p>
<p>Rakstrarútreiðslur 1,4 4,14,33,25,39,7 6,9</p>
<p><em type="bold">Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2009 </em>28 </p>
<p>Talva 5.6 vísir gongdina í nettorakstrarútreiðslum landskassans býttar á málsøkið frá 2005 til 2006.</p>
<p><em type="bold">Talva 5.6: Nettorakstrarútreiðslur landskassans, 2005-2009 </em></p>
<p><em type="italic">Mió. kr. </em><em type="bold">2005200620072008 2009 </em>§ 1 Løgtingið 35,234,637,144,7 45,9§ 2 Løgmansfyrisitingin 35,835,239,418,0 18,1§ 3 Fíggjarmál 208,2232,8281,0371,7 429,8§ 5 Fiski- og tilfeingismál 167,2193,4162,6217,3 227,4§ 6 Vinnumál 287,4263,8242,1256,9 378,8§ 7 Mentamál 717,5747,7785,4824,8 887,4§ 8 Almanna- og heilsumál 1.906,4 1.944,0 2.059,92.184,7 2.313,6§ 14 Løgmál 109,3126,7159,5184,9 185,0§ 16 Uttanríkismál 30,2 33,0 </p>
<p><em type="bold">Tilsamans 3.467,13.578,23.767,04.133,2 4.519,0 </em></p>
<p>Viðm: Tølini fyri 2008 eru fyribils metingar, og tølini fyri 2009 eru úr fíggjarlógaruppskotinum.</p>
<p>Talva 5.7 vísir gongdina í nettoløguútreiðslum landskassans býttar á málsøkið frá 2005 til 2009.</p>
<p><em type="bold">Talva 5.7: Nettoløguútreiðslur landskassans, 2005-2009 </em></p>
<p><em type="italic">Mió. kr. </em><em type="bold">2005200620072008 2009 </em>§ 1 Løgtingið 6,422,82,21,0 1,5§ 2 Løgmansfyrisitingin 2,53,41,41,0 -§ 3 Fíggjarmál -0,7-1,01,5 -§ 5 Fiski- og tilfeingismál 0,69,012,04,9 -§ 6 Vinnumál 80,8151,0130,038,3 68,9§ 7 Mentamál 14,524,970,0104,9 32,1§ 8 Almanna- og heilsumál 65,956,874,076,5 42,5§ 14 Løgmál 30,8-1,36,0 0,0§ 16 Uttanríkismál - - </p>
<p><em type="bold">Tilsamans 200,8267,7291,8234,1 145,0 </em></p>
<p>Viðm: Tølini fyri 2008 eru fyribils metingar, og tølini fyri 2009 eru úr fíggjarlógaruppskotinum.</p>
<p><em type="bold">Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2009 </em>29 <em type="bold">5.5 Framskrivingar og bundnar raðfestingar 2009 </em>Talva 5.9 vísir yvirlit yvir framskrivingar í fíggjarlógaruppskotinum 2009 saman-borið við fíggjarlógina 2008. </p>
<p><em type="bold">Talva 5.9: Framskrivingar § Høvuðskonta </em></p>
<p><em type="bold">Tekstur </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Broyting til </em></p>
<p><em type="bold">FLU-2009 3 </em>11146 Søla av partabrøvum í P/F Elektron 5,0 22401 Stuðul til rentuútreiðslur 7,0 23207 Læraraeftirlønir 9,7 35105 FAS-endurgjald 7,2 <em type="bold">5 </em>32103 Jarðfeingi -8,3 34401 Inntøkutrygd hjá fiskimonnum 9,4 <em type="bold">6 </em>37204 Endurgjald til skipasmíð -7,0 37611 Partabrøv, ymsi viðurskifti 6,6 38219 Norðoyatunnilin 10,0 <em type="bold">7 </em>23201 Fólkaskúlin 11,92 23305 Miðnámsútbúgvingar 4,3 23314 Studningur til lærupláss 4,0 23704 Lestrarstudningur 9,6 24210 Norðurlandahúsið -2,8 <em type="bold">8 </em>20304 Landssjúkrahúsið 36,13 20310 Klaksvíkar sjúkrahús 3,04 20315 Suðuroyar sjúkrahús 2,15 20320 Serviðgerð uttanlands 4,9 21106 KT-heildarskipan til Almannastovuna 2,0 21301 Barnavernd 1,6 21601 Serforsorg 3,7 21604 Eldrarøkt 8,4 21610 Ansingarsamsýning 4,5 21701 Vanlig forsorg 26,8 21801 Fólkapensjón 15,5 21805 Fyritíðarpensjón 18,0 <em type="bold">14 </em>38201 Strandfaraskip landsins -2,3 </p>
<p><em type="bold">Samanteljing 190,9 </em>2 Herav stava 7,7 mió. kr. frá 3% í lønarframskriving. 3 Herav stava 38 mió. kr. frá eykajáttannarumbøn í 2008. 4 Herav stava 1,6 mió. kr. frá eykajáttanarumbøn í 2008. 5 Herav stava 1,0 mió. kr. frá eykajáttanarumbøn í 2008. </p>
<p><em type="bold">Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2009 </em>30 </p>
<p>Talva 5.10 vísir yvirlit yvir bundnar raðfestingar í fíggjarlógaruppskotinum 2009 samanborið við fíggjarlógina 2008.</p>
<p><em type="bold">Talva 5.10: Bundnar raðfestingar § Høvuðskonta </em></p>
<p><em type="bold">Tekstur </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Broyting til </em></p>
<p><em type="bold">FLU-2009 3 </em>21201 Stuðul til flutning og dupult húsarhald 2,5 35105 FAS-endurgjald 28,0 <em type="bold">5 </em>11105 Fiskimálaráðið 2,9 34304 Magnus Heinason 1,5 <em type="bold">6 </em>39401 Barsilsskipan 6,8 <em type="bold">7 </em>23201 Fólkaskúlin 5,8 23202 Sernámsdepilin 5,1 23305 Miðnámsútbúgvingar 12,4 23605 Vinnuháskúlin 1,5 23613 Læraraskúlin 3,6 23616 Fróðskaparsetur Føroya 5,5 <em type="bold">8 </em>20110 Koppsetingar 1,9 21306 Barnaískoyti 6,1 21601 Serforsorg 2,9 21604 Eldrarøkt 2,0 21611 Stuðulstænastan 1,0 21805 Fyritíðarpensjón 7,9 <em type="bold">14 </em>11128 Løgmálaráðið 1,7 <em type="bold">16 </em>11154 Uttanríkistænastan 1,7 </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Samanteljing 100,9 </em></p>
<p><em type="bold">Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2009 </em>31 <em type="bold">5.6 Løgur 2009 </em>Talva 5.8 er eitt yvirlit yvir løgurnar í fíggjarlógaruppskotinum 2009. </p>
<p><em type="bold">Talva 5.8: Løguætlanin fyri 2009 </em>(1.000 kr.) <em type="bold">§ 1 </em></p>
<p><em type="bold">Løgtingið 1.500 </em></p>
<p xml:lang="dan">Løgtingshús 1.500 <em type="bold">§ 6 </em></p>
<p><em type="bold">Vinnumál 169.000 </em></p>
<p>Umbygging av Heilsufrøðiligu Starvsstovuni 6.000</p>
<p>Tyrlupallur í Kirkju 2.000</p>
<p>P/F Vága Floghavn, útbygging 100.000</p>
<p>Øravík-Hov 2.600</p>
<p>Dagføring av brún og tunnlum 6.000</p>
<p>Innkoyringarvegur til Tórshavn 5.000</p>
<p>Trygdartiltøk, størri ábøtur og at taka til 2.000</p>
<p>Leynartunnilin 6.300</p>
<p>Vegagerð í Leirvík 30.000</p>
<p>Vegagerð í Kalsoy, vegir og tunnlar 2.000</p>
<p>Kanning av føstum sambandi undir Skopunarfjørð 2.000</p>
<p>Botnkanningar av atløguplássi í Svínoy 500</p>
<p>Vága Floghavn 4.600 <em type="bold">§ 7 </em></p>
<p><em type="bold">Mentamál 32.100 </em></p>
<p>Skúladepil í Suðuroynni 1.000</p>
<p>Fiskivinnuskúlin í Vestmanna 600</p>
<p>Skúlin á Trøðni 1.500</p>
<p>Studentaskúlin í Hoydølum 4.000</p>
<p>Skúladepilin í Marknagili 20.000</p>
<p>Kirkjubømúrurin 1.000</p>
<p>Nýggj tøkni til Kringvarp Føroya 4.000 <em type="bold">§ 8 </em></p>
<p><em type="bold">Almanna- og heilsumál 42.500 </em></p>
<p>Bústovnar 26.300</p>
<p>Eldrasambýlið 16.200</p>
<p><em type="bold">Løgur tilsamans 245.100 § 6 </em></p>
<p>Flyting úr Íleggingargrunninum til Vága Floghavn 100.000 <em type="bold">§ 6 </em></p>
<p>Søla av jørð til kommunur 100</p>
<p><em type="bold">Løguútreiðslur tilsamans íroknað søla av løgum 145.000 </em></p>
<p><em type="bold">Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2009 </em>32 <em type="bold">5.7 Gongdin í skuld og gjaldføri landskassans </em>Bruttoskuld landskassans var 3,4 mia. kr. í august 2008. Av hesum vóru 2,2 mia. kr. lánsbrævaskuld og 500 mió. kr. vóru skuld til danska ríkiskassan.6 </p>
<p>Tað er ásett við lóg, at innlánið hjá landskassanum í Landsbanka Føroya skal vera 15% av BTÚ, landsstýrið hevur heimild at trekkja upp til 70% av minstainnlánin-um. Í august í ár var innlánið 2.118 mió. kr. ella 618 mió. kr. omanfyri minsta-kravið, sí mynd 5.2.</p>
<p><em type="bold">Mynd 5.2: Gjaldføri landskassans í Landsbanka Føroya </em>mió. kr.0500100015002000250030002003-092004-012004-052004-092005-012005-052005-092006-012006-052006-092007-012007-052007-092008-012008-05 </p>
<p>Mánaði</p>
<p>Gjaldføri og minstainnlán-800-600-400-2000200400600800100012001400</p>
<p>Tøkt gjaldføri</p>
<p>Tøkt gjaldføri</p>
<p>Gjaldføri</p>
<p>Minstainnlán</p>
<p>Kelda: Landsbanki Føroya. 6 Hesar 500 mió. kr. eru rentu- og avdráttarfríar so leingi eingin olja er funnin í føroysku undirgrundirini. Er eingin olja funnin innan 2018, verða tær avskrivaðar.</p>
</body></document>
