<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>9247</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/></multilingual><origFileName>frágreiðing-2007.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p><em type="bold">INNIHALDSYVIRLIT </em></p>
<p>1. FORMÆLI LANDSSTÝRISMANSINS ............................................................. 3 2. INNGANGUR ..................................................................................................... 4 3. ALTJÓÐA BÚSKAPURIN ................................................................................. 5 3.1 Støðan í altjóða búskapinum .......................................................................... 5 3.2 Støðan í norðurlendsku búskapunum ............................................................. 7 3.3 Útlitini fyri altjóða búskapin ........................................................................ 10 4. FØROYSKI BÚSKAPURIN ............................................................................. 12 4.1 Gongdin í samlaða virkseminum ................................................................. 12 4.2 Gongdin í privata vinnulívinum ................................................................... 15 4.3 Gongdin í privata húsarhaldinum ................................................................ 17 4.4 Gongdin í almenna búskapinum .................................................................. 19 4.5 Gongdin í fólkatalinum ................................................................................ 21 4.6 Gongdin í arbeiðsloysinum .......................................................................... 22 4.7 Gongdin í brúkaraprístalinum ...................................................................... 23 4.8 Gongdin í fíggjar sektorinum ....................................................................... 24 4.9 Gongdin á handilsjavna og uttanlandsskuld ................................................ 25 4.10 Framtíðarútlitini fyri føroyska búskapin .................................................... 29 5. FÍGGJARLÓGARUPPSKOTIÐ 2007 .............................................................. 30 5.1 Búskaparpolitikkurin 2007 .......................................................................... 30 5.2 Úrslitið á fíggjarlógaruppskotinum 2007 ..................................................... 30 5.3 Gongdin í inntøkum landskassans ............................................................... 31 5.4 Gongdin í útreiðslum landskassans.............................................................. 33 5.5 Raðfestingar hjá einstøku landsstýrismonnunum í 2007 ............................. 34 5.6 Løgur 2007 ................................................................................................... 39 5.7 Gongdin í skuld landskassans ...................................................................... 41</p>
<p>Fíggjarmálaráðið Postboks 2039 FO-165 Argir Telefon: 35 20 20  Telefax: 35 20 25</p>
<p><em type="bold">www.fmr.fo </em></p>
<p><em type="bold">1. FORMÆLI LANDSSTÝRISMANSINS </em></p>
<p>Búskaparpolitikkurin hjá samgonguni um at tálma sveiggjum í búskapinum hevur</p>
<p>eydnast  og  føroyingar  hava  álit  á  framtíðini.  Tað  hevur  tí  týdning  at  tryggja</p>
<p>vøksturin við at reka ein stramman fíggjarpolitikk.</p>
<p>Seinnu  árini  hevur  búskapurin  verið  merktur  av  stagnatión,  men  hevur  annars</p>
<p>verið  grundleggjandi  sunnur,  og  tí  er  vøksturin  væl  grundaður.  Ekspansivi  og</p>
<p>arbeiðsskapandi  fíggjarpolitikkurin  seinnu  árini  hevur  tí  virkað  og  tænt  sínum</p>
<p>endamáli.</p>
<p>Í  2007  verður  busketterað  við  einum  avlopi  á  fíggjarlógaruppskotinum  (RLÚ</p>
<p>úrslitið)  á  74,5  mió.  kr.  Hóast  roknað  varð  við  halli  á  fíggjarlógaruppskotinum</p>
<p>2006, ber framgongdin í búskapinum í sær, at avlop væntandi verður á landsrokn</p>
<p>skapinum longu í ár.</p>
<p>Í  stuttum  verða  familjan,  útbúgvingarøkið,  eldraøkið  og  samferðsluøkið  raðfest</p>
<p>ovarlaga í uppskotinum til fíggjarlóg fyri 2007.</p>
<p>Virksemið  er  stórt,  og  tørvur  er  á  arbeiðsmegi,  serliga  innan  byggivinnuna.  Tað</p>
<p>hevur  tí  stóran  týdning,  at  landið  ikki  økir  sín  eftirspurning  ov  nógv  og  harvið</p>
<p>stimbrar búskaparliga virksemið, soleiðis at føroyski búskapurin verður ovhitaður.</p>
<p>Trygga  politiska  støðan  skapar  álit  og  hevur  saman  við  einum  skynsomum  bú</p>
<p>skaparpolitikki givið dirvi og trúgv uppá framtíðina. Vinnulívið er í dag framfýsið</p>
<p>og hevur vilja til at royna seg í øðrum vinnum og marknaðum, og dynamikkurin</p>
<p>hevur  sjáldan  verið  størri  enn  í  dag.  Hetta  gevur  vónir  um,  at  vit  koma  at  síggja</p>
<p>enn fleiri nýggjar vinnuspírar í framtíðini.</p>
<p><em type="italic">Bárður Nielsen  </em></p>
<p>3</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">2. INNGANGUR </em></p>
<p>Endamálið  við  hesi  frágreiðingini  er  at  skapa  betri  grundarlag  fyri  viðgerðini  av</p>
<p>fíggjarlógaruppskotinum.</p>
<p>Frágreiðingin  byrjar  við  at  lýsa  gongdina  í  altjóða  búskapinum  og  ymiskum</p>
<p>viðurskiftum, ið hava týdning fyri gongdina og útlitini. Eisini er ein serlig lýsing</p>
<p>av gongdini og útlitunum fyri norðurlendsku búskapirnar.</p>
<p>Næsti  parturin  í  frágreiðingini  er  ein  meira  nágreinilig  lýsing  av  gongdini  og</p>
<p>útlitunum  í  føroyska búskapinum. Gongdin  og útlitini  í  ymiskum týdningarmikl</p>
<p>um pørtum í føroyska búskapinum verða lýst við tí vitan og tølum, ið vóru tøk í</p>
<p xml:lang="dan">september 2006.</p>
<p>Triði  parturin  er  um  fíggjarlógaruppskotið  og  búskaparpolitikkin  í  fíggjarlógar</p>
<p>uppskotinum 2007. Ymsar greiningar eru av inntøkum og útreiðslum landskassans</p>
<p>seinastu árini.</p>
<p>Í hesum partinum er eisini eitt stutt yvirlit yvir, hvørjar játtanarligar broytingar eru</p>
<p>á málsøkjunum hjá hvørjum einstøkum landsstýrismanni frá fíggjarlógini 2006 til</p>
<p>fíggjarlógaruppskotið  2007.  Nærri  viðmerkingar  og  grundgevingar  fyri  broyting</p>
<p>unum  á  einstøku  játtanunum  eru  í  viðmerkingunum  til  hvørja  einstaka  høvuðs</p>
<p>kontu í fíggjarlógaruppskotinum.</p>
<p>4</p>
<p><em type="bold">3. ALTJÓÐA BÚSKAPURIN </em></p>
<p><em type="bold">3.1 Støðan í altjóða búskapinum </em></p>
<p>Vøksturin  í  altjóða  búskapinum  er  framvegis  stórur.  Altjóða  BTÚ-vøksturin</p>
<p>verður í 2006 mettur til 4,7% og í 2007 verður hann mettur til 4,4%. Vøksturin í</p>
<p>heimsbúskapinum verður sostatt eitt sindur lakari í 2007.</p>
<p>Vøksturin  í  altjóða  búskapinum  er  framvegis  myndaður  av  stórum  vøkstri  í</p>
<p>Eysturasiu,  Latínameriku,  Norðurafriku  og  Miðeystri.  Í  Kina  var  vøksturin  11%</p>
<p>fyrra hálvár í ár.</p>
<p>Vøksturin í  USA er minni  nú enn hann hevur verið.  Í 2004 var vøksturin  í  USA</p>
<p>omanfyri 4%. Í øðrum ársfjórðingi í ár var vøksturin 2,5%. Arbeiðsloysið vaks eitt</p>
<p>lítið vet  í juli og líkt er til, at høgu oljuprísirnir fyrr í ár og í summar eru farnir at</p>
<p>síggjast  aftur  í  kjarnuinflasjónini.  Vøksturin  í  USA  fer  tí  neyvan  at  verða  líka</p>
<p>stórur í ár sum hann var í 2004 og 2005.</p>
<p>Vøksturin í Evrulondunum verður væl størri í ár enn í fjør, tá hann var 1,4%. Mett</p>
<p>verður, at vøksturin í Evrulondunum verður 2,3% í 2006 og 2,2% í 2007. Orsøkin</p>
<p>til  at  vøksturin  minkar  í  2007  er  m.a.,  at  týskarar  hava  ætlanir  um  at  hækka</p>
<p>meirvirðisgjaldið  1. januar 2007.  Metingarnar um  vøksturin í  Evrulondunum  í  ár</p>
<p>eru grundaðar á hægri innlendskan eftirspurning.</p>
<p>Tað er stórur fíggjarligur ójavni í altjóða búskapinum. Risastóra gjaldsjavnahallið</p>
<p>í  USA  vigar  upp  ímóti  eins  stórum  gjaldsjavnaavlopum  í  oljuútflytaralondunum</p>
<p>og fleiri asiatiskum londum, serliga Kina. Í Evropa javnvigar nøkulunda.</p>
<p>Bruttotjóðarúrtøkan, BTÚ, er eitt mát fyri vinnuligu inntøkuskapanina, sum framleiðsluvirðið</p>
<p>minus rá- og hjálpievni.</p>
<p>Kjarnuinflasjónin er inflasjónin uttan prísirnar á orku og ótilgjørdum matvørum.  OECD metir, at vøksturin í Evrulondunum kann fara at verða væl omanfyri 2,3% í 2006. Hetta er</p>
<p>m.a. grundað á heimsmeistaraskapi í fótbólti í Týsklandi og at tað væntandi verður eitt boom í  týsku nýtsluni síðst í árinum, áðrenn týska meirvirðisgjaldið hækkar 1. januar 2007.</p>
<p>5</p>
<p>Vaksandi  oljuprísirnir  hava  økt  um  ójavnan,  tí  oljuútflytaralondini  hava  fingið</p>
<p>størri avlop samstundis sum amerikanski gjaldsjavnin er komin undir størri trýst.</p>
<p>USA innflytur 60% av síni oljunýtslu. Vaksandi ójavnin er vorðin ein hóttan ímóti</p>
<p>altjóða  búskaparvøkstrinum.  Missa  íleggjarar  áhugan  fyri  amerikanskum  virðis</p>
<p>brøvum  verður  trupult  at  fíggja  hallið  á  amerikanska  gjaldsjavnanum.  Dollarin</p>
<p>viknar og lága langfreistaða rentan verður trýst uppeftir.</p>
<p>Nýggjar  metingar  um  dollarkursin  siga,  at  miðal  dollarkursurin  verður  5,98  kr.  í</p>
<p>2006 og 5,87 kr. í 2007. Hetta er lægri enn í 2005, tá ið miðal dollarkursurin var</p>
<p>6,00 kr. Í løtuni liggur dollarkursurin um 5,80 kr.</p>
<p>Um órógvin á fíggjarmarknaðinum minkar um innlendska eftirspurningin í USA,</p>
<p>verður neyvan møguligt at halda honum uppi við ekspansivum fíggjarpolitikki, tí</p>
<p>stórt hall er á amerikansku buskettinum frammanundan.</p>
<p>Amerikanski  pengapolitikkurin  hevur  seinastu  tvey  árini  verið  tálmandi.  Síðan</p>
<p>juni  2004  hevur  amerikanski  miðbankin  framt  17  rentuhækkingar  á  0,25%.</p>
<p>Stuttfreistaða pengapolitiska rentan er tí hækkað úr 1% upp í 5,25%. Amerikanski</p>
<p>miðbankin hevur ikki framt fleiri rentuhækkingar á teimum seinastu rentufundun</p>
<p>um, sum vóru í  august og september. Stuttfreistaða rentan  í  USA er tí framvegis</p>
<p>5,25%. Langfreistaðu renturnar eru nakað lægri.</p>
<p>Síðan  desember  2005  hevur  evropeiski  miðbankin,  ECB,  framt  4  hækkingar  á</p>
<p>0,25%  av  pengapolitisku  rentuni.  Í  løtuni  verður  mett,  at  tað  koma  tvær  rentu</p>
<p>hækkingar á 0,25% afturat, tann fyrra í heyst og tann seinna á sumri 2007. Tað er</p>
<p>møguligt,  at  ein  rentuhækking  eisini  kemur  í  endanum  í  hesum  árinum.  Henda</p>
<p>metingin  er  grundað  á  stevnumiðið  um,  at  inflasjónin  í  Evruøkinum  í  mesta  lagi</p>
<p>skal vera 2% p.a. Inflasjónin er í løtuni omanfyri 2% og tí verður hildið, at ECB</p>
<p>fer at fremja fleiri rentuhækkingar fyri at fáa inflasjónina niður.</p>
<p>Oljuprísurin hevur verið høgur í 2006. Í august var oljuprísurin omanfyri 78 $ fyri</p>
<p>tunnuna,  men  er  síðan  fallin  til  umleið  60  $  fyri  tunnuna.  Høvuðsorsøkin  til  at</p>
<p>6 oljuprísurin  hevur  verið  so  høgur,  er  spenta  støðan  í  miðeystri  og  at  eftir</p>
<p>spurningurin er nógv størri enn verandi framleiðsluorka megnar at framleiða, m.a.</p>
<p>orsakað  ódnini  í  USA  fyri  góðum  ári  síðan  og  stórum  vøkstri  í  Kina  og  øðrum</p>
<p>londum.</p>
<p>Oljuprísurin  er  fallin  rættiliga  nógv  aftur  seinastu  vikurnar  og  tað  er  ymiskt,  ið</p>
<p>bendir á, at oljuprísurin í løtuni kann fara at halda sær í eina tíð.</p>
<p>Hetta kemst m.a. av, at oljuprísurin liggur langt omanfyri marginalkostnaðin fyri</p>
<p>at framleiða ráolju. Oljuprísurin er eisini langt omanfyri kostnaðin á alternativum</p>
<p>orkukeldum. Tað er tó trupult at siga nakað um, hvussu langa tíð tað tekur at økja</p>
<p>um framleiðsluorkuna, soleiðis at munurin millum eftirspurning og útboð minkar.</p>
<p>Hetta eru m.a. grundgevingarnar fyri, at altjóða orkustovnurin IEA metir, at høgi</p>
<p>oljuprísurin  í  summar  ikki  fór  at  halda  sær.  Spenta  støðan  í  Iran  er  eisini  linka</p>
<p>nakað í seinastuni.</p>
<p>Henda  metingin  skal  tó  takast  við  fyrivarni,  tí  mest  bjartskygdu  oljumarknaðar</p>
<p>serfrøðingarnir  hava  mett,  at  oljuprísurin  frameftir  fer  at  liggja  um  40  $  fyri</p>
<p>tunnuna, meðan teir mest svartskygdu serfrøðingarnir hava mett, at prísurin fer at</p>
<p>liggja um 180 $ fyri tunnuna. Hetta vísir, hvussu trupult tað er at siga nakað um</p>
<p>oljuprísin frameftir.</p>
<p><em type="bold">3.2 Støðan í norðurlendsku búskapunum </em></p>
<p>Rættiliga stórur vøkstur hevur verið í norðurlendsku búskapunum seinastu árini, sí</p>
<p>talvu 3.1. Privata nýtslan hevur verið drívmegin í vøkstrinum. Hetta hongur saman</p>
<p>við  lágari  rentu,  reallønarvøkstri  og  at  virðini  á  fastari  ogn  eru  nógv  vaksin,  tí</p>
<p>Vøksturin í samlaða framleiðslukostnaðinum, tá framleiðslan verður økt við einari eind, t.d.</p>
<p>samlaði vøksturin í oljuframleiðslukostnaðinum, tá framleiðslan verður økt við einari tunnu av olju. Í einum fullkomnum marknaðarbúskapi eigur marginalkostnaðurin at vera prísurin á oljutunnuni.</p>
<p xml:lang="dan">International Energy Agency.</p>
<p>7 stórur  vøkstur  hevur  verið  í  bústaðarprísunum.  Stórur  vøkstur  er  eisini  í  út</p>
<p>flutningsvirðinum.</p>
<p>Konjunkturframgongdin  hevur  havt  við  sær,  at  arbeiðsloysið  í  Norðurlondum  er</p>
<p>lítið, Finnland undantikið. At útvega arbeiðsmegi er vorðin ein felags trupulleiki í</p>
<p>Norðurlondum.  Inflasjónin  er  lág  í  øllum  Norðurlondum,  uttan  í  Íslandi,  sí  talvu</p>
<p>3.2. Øll londini uttan Ísland hava avlop á gjaldsjavnanum og Norðurlond hava øll</p>
<p>avlop á almenna buskettinum, sí talvu 3.3. Mett verður, at samlaða bruttotjóðar</p>
<p>úrtøkan  í  Norðurlondum  veksur  3,3%  í  ár  og  2,5%  í  2007.  Hetta  er  hægri  enn  í</p>
<p>Evruøkinum.</p>
<p><em type="bold">Talva 3.1: Árligur BTÚ-vøkstur í evru- og norðanlondum </em></p>
<p><em type="italic">BTÚ-vøkstur í %</em> <em type="bold"></em> <em type="bold"></em> <em type="bold"></em> <em type="bold"></em> <em type="bold"> </em></p>
<p>Evrulondini 0,7 1,8 1,4 2,3 2,2 Svøríki 1,7 3,7 2,7 3,6 3,0 Finnland 2,4 3,6 2,1 3,7 2,8 Noreg 1,4 3,8 3,7 3,0 2,2 Ísland 3,0 8,2 5,5 4,8 1,8 Danmørk 0,7 1,7 3,4 2,6 1,9</p>
<p>Kelda: Norðurlandaráðið og ES-nevndin.</p>
<p><em type="bold">Talva 3.2: Arbeiðsloysið og inflasjón í % </em></p>
<p> Arbeiðsloysið Inflasjón  <em type="bold">2005  2006 2007  2005  2006  2007 </em>Svøríki 6,0 4,9 4,5 0,5 1,4 2,2 Finnland 8,4 7,8 7,7 0,9 1,3 1,4 Fastlands-Noreg 4,6 3,8 3,8 1,6 2,3 2,6 Ísland 2,1 1,6 2,2 4,0 5,9 3,5 Danmørk 5,5 4,5 4,3 1,8 2,0 1,8 </p>
<p>Kelda: Norðurlandaráðið.</p>
<p>Almenna busketti er land, kommunur og aðrir almennir kassar.</p>
<p>8</p>
<p><em type="bold">Talva 3.3: Gjaldsjavni og buskettavlop í % av BTÚ </em></p>
<p> Gjaldsjavni Alment buskettavlop  <em type="bold">2005  2006 2007  2005  2006  </em>Svøríki 6,1 6,5 7,1 0,5 0,5 0,1 Finnland 2,4 3,0 2,0 2,4 2,5 2,5 Fastlands-Noreg 16,8 16,9 23,1 15,9 18,4 18,5 Ísland -16,5  -14,4 -7,7 3,2 1,8 -1,5 Danmørk 2,9 2,3 2,5 4,0 2,8 2,9 </p>
<p>Kelda: Norðurlandaráðið<em type="italic">.</em> </p>
<p>Stórur  vøkstur  er  í <em type="bold">svenska</em>  búskapinum.  Lág  renta  og  minkandi  arbeiðsloysi </p>
<p>stimbrar privatu nýtsluna samstundis sum vøksturin í altjóða búskapinum stimbrar</p>
<p>útflutningsvinnurnar.  Hækkandi  rentan  virkar  tálmandi  á  nýtsluna  og  tí  verður</p>
<p>mett,  at  vøksturin  verður  nakað  minni  í  2007.  Framleidnisvøkstur,  kapping  í</p>
<p>smáhandilsliðnum og lág innflutningsinflasjón hevur hildið svenska prísvøkstrin</p>
<p>um niðri, men vøksturin í búskapinum sær nú út til at skapa lønar- og prísvøkstur.</p>
<p>Avlop  er  á  gjaldsjavna  og  almenna  buskettinum.  Svenskarar  hava  sum  mál,  at</p>
<p>miðal avlopið á almenna buskettinum skal verða 2% av BTÚ yvir tíð.</p>
<p>Í 2005 var vøksturin í <em type="bold">danska</em> búskapinum tann størsti í ellivu ár og arbeiðsloysið </p>
<p>er tað lægsta seinastu 30 árini. Lága rentan og vøksturin í húsaprísunum hevur økt</p>
<p>um  privata eftirspurningin  samstundis sum  vøksturin  í  altjóða búskapinum  hevur</p>
<p>stimbrað  útflutningsvinnurnar.  Herumframt  hevur  reallønarvøksturin  av  skatta</p>
<p>lættanum í 2004 økt enn meira um privata eftirspurningin í Danmørk. Inflasjónin</p>
<p>er rímilig og gjaldsjavnaavlopið er stórt, hóast vøksturin í eftirspurninginum hevur</p>
<p>økt  nógv  um  innflutningin.  Danir  hava  sum  mál,  at  miðal  avlopið  á  almenna</p>
<p>buskettinum skal liggja ímillum 0,5 – 1,5% av BTÚ fram til 2010.</p>
<p>Í <em type="bold">Noreg</em> er búskaparliga virksemið stórt. Lág renta og stórur vøkstur í oljuíløgun</p>
<p>um  stimbra  innlendska  eftirspurningin.  Bíleggingarbøkurnar  í  framleiðslu-  og</p>
<p>byggivinnuni eru tjúkkar og virksemið er tí stórt, men manglandi arbeiðsmegi  er</p>
<p>ein avmarking fyri, at stóri vøksturin heldur fram í 2007. Høgu oljuprísirnir geva</p>
<p>Noreg  stórt  avlop  á  gjaldsjavnanum.  Avlopið  á  almenna  buskettinum  er  eisini</p>
<p>Framleidnisvøkstur er produktivitetsvøkstur.</p>
<p>9 risastórt. Í Noreg er ein sokallað virkisætlan, har málið við fíggjarpolitikkinum er,</p>
<p>at  realavkastið  av  fíggjaríløgunun  hjá  oljugrunninum,  sum  í  løtuin  er  4%,  verða</p>
<p>slúsaðar inn í stórtingsfíggjarlógina.</p>
<p><em type="bold">Finski </em>búskapurin  hevur  verið  merktur  av  arbeiðsósemjum  og  tí  minkaði </p>
<p>vøksturin  í  2005,  men  í ár  fer  vaksandi  innlendski  eftirspurningurin  og  vaksandi</p>
<p>útflutningurin  at  stimbra  vøksturin.  Arbeiðsloysið  sær  út  til  at  fara  at  minka  nú</p>
<p>vøkstur er komin í byggi- og framleiðsluvinnurnar, har eingin vøkstur hevur verið</p>
<p>í  longri  tíð.  Strukturarbeiðsloysið  saman  við  fløskuhálsum  á  bústaðarmarknaðin</p>
<p>um  hótta  búskaparvøksturin.  Væntandi  verður  avlopið  á  almenna  buskettinum</p>
<p>2,5%  av  BTÚ  frá  2005  til  2007.  Málið  hjá  finsku  stjørnini  er  ein  haldgóður</p>
<p>almennur búskapur har landsfíggjarlógin javnvigar í 2007.</p>
<p>Í <em type="bold">Íslandi</em> hevur skjótt vaksandi íløguvirksemi skapt stóran vøkstur í búskapinum. </p>
<p>Íløgur  í  orkuverkætlanir  og  óvæntaðar  broytingar  á  figgjarmarknaðunum  hava</p>
<p>eisini  stimbra  privatu  nýtsluni.  Vøksturin  í  innlendska  eftirspurninginum  er  nú</p>
<p>minkaður,  meðan  útflutningurin  av  aluminium  er  nógv  vaksin.  Arbeiðsloysið  er</p>
<p>lítið  og  nógva  ferðin  á  íslendska  búskapinum  trýstir  brúkaraprísirnir  upp  og  tí</p>
<p>hevur  íslendski  miðbankin  hækkað  stýringsrentuna  munandi.  Órógvin  á</p>
<p>fíggjarmarknaðunum  og  niðurskrivingin  av  íslendsku  krónuni  skumpa  enn  meira</p>
<p>undir  prísvøksturin.  Inflasjónin  er  høg,  men  verður  væntandi  væl  lægri  í  2007.</p>
<p>Sama  gongdin  er  væntandi  fyri  gjaldsjavnan  og  í  2007  verður  væntandi  hall  á</p>
<p>almenna  buskettinum.  Málið  við  fíggjarpolitikkinum  er  at  virka  fyri  einum</p>
<p>støðugum búskapi. Hetta verður gjørt við at minka um innlendska eftirspurningin,</p>
<p>tá ið íløguvirksemi í orkuverkætlanirnar eru í hæddini og síðani stimbra virksemi,</p>
<p>tá ið hetta íløguvirksemi er liðugt.</p>
<p><em type="bold">3.3 Útlitini fyri altjóða búskapin </em></p>
<p>Stóri  vøksturin  í  altjóða  búskapinum  verður  væntandi  nakað  minni  næsta  ár  enn</p>
<p>hann  hevur  verið  tey  seinastu  árini.  Vaksandi  búskaparligi  ójavnin  millum  stóru</p>
<p>búskapirnar í heiminum kann verða ein hóttan ímóti búskaparvøkstrinum, um t.d.</p>
<p>fíggjarligir íleggjarar missa álitið á amerikanska búskapin.</p>
<p>10</p>
<p>Í ES heldur evropeiski miðbankin, ECB, vakið eyga við inflasjónini, sum í løtuni</p>
<p>er  hægri  enn  tey  2%  p.a.,  ið  miðbankin  hevur  sett  sær  sum  hámark  fyri</p>
<p>inflasjónina. Fleiri rentuhækkingar eru tí væntandi.</p>
<p>Í  Norðurlondum  er  vøksturin  nakað  hægri  enn  í  Evrulondunum,  men  her  er</p>
<p>manglandi arbeiðsmegi  ein  forðing afturat  fyri framhaldandi  vøkstri.  Vøksturin í</p>
<p>Norðurlondum verður tí mettur at fara at verða nakað minni í 2007 enn í 2006.</p>
<p>Annars  kann  gongdin  í  oljuprísinum  verða  rættiliga  avgerandi  fyri  gongdina  í</p>
<p>altjóða búskapinum í 2007.</p>
<p>11</p>
<p><em type="bold">4. FØROYSKI BÚSKAPURIN </em></p>
<p>Føroyski  búskapurin  er  lítil  opin  búskapur  við  stórum  samhandli  við  útheimin.</p>
<p>Heimamarknaðurin  er  lítil  og  samhandilin  við  útheimin  er  sera  asymmetriskur.</p>
<p>Føroyingar flyta inn næstan allar nýtsluvørur og størsti parturin av útflutninginum</p>
<p>er  fiskur  og  fiskaúrdráttir.  Tað  eru  tí  rættiliga  ymisk  viðurskifti,  sum  ávirka</p>
<p>samhandilin við útheimin og samlaðu konjunkturgongdina í Føroyum.</p>
<p><em type="bold">4.1 Gongdin í samlaða virkseminum </em></p>
<p>Búskaparliga  gongdin  verður  vanliga  lýst  við  at  vísa  gongdina  í  bruttotjóðar</p>
<p>úrtøkuni,  BTÚ,  men  av  tí  at  føroyska  bruttotjóðarúrtøkan  ikki  er  gjørd  upp  í</p>
<p>føstum  prísum  og  leypandi  uppgerðin  heldur  ikki  er  dagførd,  er  gongdin  í</p>
<p>føroysku  bruttotjóðarúrtøkuni  ikki  serliga  nýtiligt  mát  til  at  vísa  gongdina  í</p>
<p>búskapinum.</p>
<p>Tað  finnast  harafturímóti  sera  góðar  og  dagførdar  skrásetingar  av  lønarút</p>
<p>gjaldingunum  í  Føroyum.  Lønarútgjaldingarnar svara til  yvir helmingin  av BTÚ,</p>
<p>og  gongdin  í  lønarútgjaldingunum  umvegis  a-skattaskipanina  geva  tí  eina  góða</p>
<p>ábending um gongdina í virkseminum í føroyska búskapinum.</p>
<p>Síðstu mánaðirnar í fjør kom rættilig ferð á føroyska búskapin og nógv virksemi</p>
<p>er  í  føroyska  búskapinum  í  løtuni.  Fyrstu  8  mánaðirnar  í  ár  var  vøksturin  í</p>
<p>lønarútgjaldingunum  umvegis  a-skattaskipanina  6,6%  samanborið  við  somu  tíð  í</p>
<p>fjør,  sí  talvu  4.1  og  mynd  4.1.  Lønarvøksturin  er  nú  á  sama  støði  sum  hann  var</p>
<p>síðst í 1990-árunum, men nakað minni enn fyrstu árini í hesi øldini.</p>
<p><em type="bold">Talva 4.1: Vøkstur í lønarútgjaldingum, januar-august </em></p>
<p><em type="italic">Vøkstur í % </em><em type="bold">1999  2000  2001  2002  2003  2004 2005  2006 </em></p>
<p>Vøkstur í lønarútgjaldingum 6,8 10,1 12,2 6,3 0,9 3,1 2,1 6,6</p>
<p>12</p>
<p><em type="bold">Mynd 4.1: Lønarútgjaldingar umvegis a-skattaskipanina, 1996-2006 </em></p>
<p>5,000,000</p>
<p>4,500,000</p>
<p>4,000,000</p>
<p>3,500,000</p>
<p>3,000,000</p>
<p>2,500,000</p>
<p>2,000,000</p>
<p>1,500,000</p>
<p>1,000,000</p>
<p>500,000</p>
<p><em type="bold">Januar-august</em> </p>
<p>Tað er tó stórur munur á gongdini í lønarútgjaldingunum í ymisku vinnugreinun</p>
<p>um, sí talvu 4.2.</p>
<p><em type="bold">Talva 4.2: Lønargjaldingar skiftar á vinnugrein, 2001-2005 </em></p>
<p><em type="italic">Mió. kr. </em><em type="bold">     </em></p>
<p>Landbúnaður 6,3 6,5 6,5 7,3 8,0 Fiskiskapur 955,9 1.009,2 874,2 777,1 834,4 Ali- og kryvjivirki 158,6 160,4 128,7 91,6 60,0 Ráevnisvinna 71,1 37,9 34,1 21,6 24,9 Fiskavøruídnaður 372,5 412,5 410,7 396,3 380,2 Skipasmiðjur og smiðjur 123,6 130,1 130,9 127,7 130,2 Ídnaður annars 199,4 217,7 222,6 217,1 223,4 Bygging 302,8 345,7 348,4 385,0 379,2 Orkuveiting 43,0 46,7 46,3 50,3 47,2 Handil og umvæling 505,4 568,1 588,3 594,8 585,1 Gistihús og matstovur 55,4 62,6 70,2 65,4 69,7 Sjóflutningur 211,8 255,7 257,1 260,9 285,5 Flutningur annars 123,5 143,5 138,2 143,0 157,6 Postur og fjarskifti 147,0 156,4 161,9 165,1 163,2 Fígging og trygging 213,4 222,8 224,9 234,2 245,1 Vinnuligar tænastur 148,0 159,9 178,3 192,7 206,9 Húshaldstænastur 31,4 36,0 36,5 40,1 42,4 Almenn fyrisiting og tænastur  1.623,6 1.767,9 1.868,7 2.031,0 2.118,6 Felagsskapir og mentan 102,0 102,1 147,5 118,3 128,1 Ótilskilað vinna 37,6 39,3 32,7 42,6 44,8</p>
<p><em type="bold">Tilsamans 5.432,4 5.881,3 5.906,6 5.962,2 6.134,6 </em></p>
<p>Kelda: Hagstova Føroya</p>
<p>13</p>
<p>Fyri  at  lýsa  hvønn  týdning  ymisku  vinnurnar  hava  fyri  búskaparligu  gongdina,</p>
<p>kunnu  vinnugreinarnar  býtast  upp  í  4  høvuðsbólkar,  sum  eru  tilfeingisvinna,</p>
<p>vinnur innan vøruframleiðslu, privatar tænastur og almennar tænastur.</p>
<p><em type="italic">Tilfeingisvinna</em>  er  landbúnaður,  fiskiskapur,  ali-  og  kryvjivirki  og  ráevnisvinna. </p>
<p><em type="italic">Vinnur  innan  vøruframleiðslu</em>  eru  fiskavøruídnaður,  skipasmiðjur,  aðrar  smiðjur, </p>
<p>ídnaður annars, byggivinna og orkuveiting. <em type="italic">Privatar tænastuvinnur</em> eru handil og </p>
<p>umvæling,  gistingarhús  og  matstovur,  sjóflutningur  og  flutningur  annars,  postur</p>
<p>og  fjarskifti,  fígging  og  trygging,  vinnuligar  tænastur,  húshaldstænastur,  felag</p>
<p>skapir  og  mentan  og  ótilskilað  vinna. <em type="italic">Almennar  tænastur</em>  er  almenn  fyrisiting, </p>
<p>allar almennar tænastur og alt annað virksemi, sum tað almenna fíggjar við sínum</p>
<p>lønarúteiðslum.</p>
<p>Almennar og privatar tænastur eru vorðnar ein størri partur av føroyska búskapin</p>
<p>um seinastu árini, sí talvu 4.3. Í 2001 vóru tær 58,9% og í 2005 vóru tær 65,9% av</p>
<p>samlaðu  lønargjaldingunum.  Sama  tíðarskeið  eru  lønargjaldingarnar  í  tilfeingis</p>
<p>vinnunum  minkaðar  nógv.  Í  2001  vóru  tær  21,9%  og  í  2005  vóru  tær  15,1%  av</p>
<p>samlaðu  lønargjaldingunum.  Í  vøruframleiðsluvinnunum  hevur  gongdin  verið</p>
<p>støðug  fram  til  2004,  tá  ið  lønargjaldingarnar  byrja  at  minka.  Í  2001  vóru</p>
<p>lønargjaldingarnar  í  vøruframleiðsluvinnunum  19,2%  og  í  2004  vóru  tær  19,7%,</p>
<p>men í 2005 minka tær niður í 18,9% av samlaðu lønargjaldingunum.</p>
<p><em type="bold">Talva 4.3: Býti av lønargjaldingum á høvuðsbólkar, 2001-2006 </em></p>
<p><em type="italic">%-býti </em><em type="bold">      </em></p>
<p><em type="italic">jan.-jun. </em></p>
<p>Tilfeingisvinnur 21,9 20,6 17,6 15,1 15,1 15,0 Vøruframleiðsla 19,2 19,6 19,6 19,7 18,9 18,0 Tænastuvinnur 29,0 29,7 31,1 31,1 31,4 32,3 Almennar tænastur 29,9 30,1 31,6 34,1 34,5 34,7 Tilsamans 100,0 100,0 100,0 100,0 100,0 100,0</p>
<p>Kelda: Hagstova Føroya</p>
<p>Tænastuvinnurnar  verða  tí  ein  lutfalsliga  størri  partur  av  føroyska  búskapinum,</p>
<p>meðan  tilfeingis-  og  framleiðsluvinnurnar  minka.  Hetta  er  sama  gongdin  sum  í</p>
<p>okkara grannalondum og flestu londunum í vesturheiminum.</p>
<p>14</p>
<p><em type="bold">4.2 Gongdin í privata vinnulívinum </em></p>
<p>Fyrra  hálvár  í  ár  var  føroyska  veiðan  eftir  upsa  góð  40%  hægri  enn  sama</p>
<p>tíðarskeið í fjør, meðan veiðan eftir toski og hýsu minkaði ávíkavist 15% og 5%.</p>
<p>Vøksturin  í  virðinum  á  veiðini  var  20%.  Tað  hevur  verið  stórur  vøkstur  í</p>
<p>fiskaprísunum, serliga á upsa, men oljuprísirnir eru eisini vaksnir.</p>
<p>Tað eru serliga trolararnir, ið merkja vaksandi oljuprísin, og hetta sæst aftur við at</p>
<p>minni  verður  avreitt  uttanlands.  Seinastu  árini  eru  umleið  13  til  18%  av  toska-,</p>
<p>hýsu-  og  upsaveiðini  avreidd  uttanlands,  men  fyrra  hálvár  í  ár  vórðu  bert  3%  av</p>
<p>hesum  fiskasløgum  avreidd  uttanlands.  Tað  fer  kortini  líka  nógvur  fiskur</p>
<p>óvirkaður av landinum sum árini frammanundan. Umleið 20 til 30% av avreiddu</p>
<p>nøgdunum fara óvirkaðar av landinum.</p>
<p>Niðurgongdin  í  toskafiskiskapinum  er  eitt  úrslit  av  at  toskastovnurin  er  illa  fyri.</p>
<p>Fiskirannsóknarstovan  metir,  at  toskastovnurin  hevur  bert  einaferð  fyrr  verið  so</p>
<p>illa fyri seinastu 50 árini, sum hann er nú. Hýsustovnurin er heldur ikki væl fyri.</p>
<p>Fiskirannsóknarstovan mælti tí í juni í ár landsstýrinum til at skerja fiskidagarnar</p>
<p>við 25%, men Løgtingið samtykti at skerja fiskidagatalið við 3% í 2006.</p>
<p>Niðurgongdin  í  toskafiskiskapinum  hevur  havt  við  sær,  at  stórur  vøkstur  hevur</p>
<p>verið  í  fiskiskapinum  eftir  øðrum  fiskasløgum.  Veiðan  av  havtasku  er  t.d.  meira</p>
<p>enn tvífalda seinastu tvey árini og svarar nú til meira enn 10% av veidda virðinum</p>
<p>undir Føroyum.</p>
<p>Niðurgongdin  í  rækjuprísinum  og  vøksturin  í  oljuprísinum  hava  havt  við  sær,  at</p>
<p>rækjuflotin  er  minkaður  úr  tíggju  skipum  niður  í  trý  skip  seinastu  fimm  árini.</p>
<p>Uppisjóvarflotin  er  harafturímóti  væl  fyri.  Umframt  góðar  prísir  er  stovnurin  av</p>
<p>norðhavssild  nógv  vaksin.  Uppisjóvarskipini  geva  nógv  av  sær,  tí  skipini  eru</p>
<p>nútímansgjørd og vorðin nógv effektivari seinastu árini.</p>
<p>15</p>
<p>Í  fiskivinnuni  á  landi  hevur  gingið  betur  seinasta  árið  enn  tvey  tey  undanfarnu</p>
<p>árini,  men  samanlagt  gevur  fiskivinnan  á  landi  framvegis  hall.  Framgongdin</p>
<p>stavar frá hægri upsaprísum og meira innflutningi av fiski til tilvirkingar.</p>
<p>Alivinnan  er  so  smátt  við  at  koma  fyri  seg  aftur.  Alivinnan  er  nú  skipað  í  størri</p>
<p>eindir, og vaksandi prísir saman við fleiri sjúkufyribyrgjandi tiltøkum geva góðar</p>
<p>vónir  um  framtíðarútlitini  hjá  alivinnuni.  Í  2004  svaraði  útsetingin  av  smolti  til</p>
<p>15%  av  útsetingini  í  2002.  Í  2005  vaks  útsetingin  til  25%  og  í  2006  verður  hon</p>
<p>væntandi  45%  av  útsetingini  í  2002.  Útflutningurin  av  alifiski  var  umleið  75%</p>
<p>minni  fyrra  hálvár  í  ár  samanborið  við  somu  tíð  í  fjør,  men  prísurin  var  umleið</p>
<p>50% hægri.</p>
<p>Hóast  útsetingin  av  alifiski  er  nógv  vaksin,  so  fer  at  ganga  ein  tíð  enn,  áðrenn</p>
<p>fiskurin verður nóg stórur at taka. Stórur partur av framleiðsluni í 2007 verður tí</p>
<p>til goymsluíløgur og ikki til útflutning.</p>
<p>Í byggivinnuni er stórt virksemið og  bíleggingarbøkurnar hjá byggimeistarum og</p>
<p>handverkarum  eru  fullar  langt  fram  í  tíðina.  Virksemið  í  byggivinnuni  verður  tí</p>
<p>ikki minni í 2007 enn tað er nú.</p>
<p>Handils-  og  tænastuvinnan  hevur  havt  stóra  framgongd  seinasta  árið,  serliga  er</p>
<p>sølan  av  nýggjum  bilum  og  varandi  nýtsluvørum  nógv  vaksin.  Handils-  og</p>
<p>tænastuvinnan  hevur  góðar  vónir  um  framtíðina,  men  bilasølurnar  vænta  ikki,  at</p>
<p>líka nógvir bilar fara at verða seldir komandi árið sum í ár.</p>
<p>Royndarboringar  verða  í  løtuni  gjørdar  eftir  olju  og  gassi  í  føroysku  undir</p>
<p>grundini,  men  eingi  úrslit  av  royndarboringunum  eru  almanna  kunngjørd  enn.  Í</p>
<p>fjør  vórðu  loyvi  latin  til  7  oljusamtøk  at  royndarbora  eftir  olju  við  Føroyar.</p>
<p>Loyvini eru galdandi frá 3 til 8 ár, men oljusamtøkini avgera sjálvi, um tey fara at</p>
<p>royndarbora ella ikki.</p>
<p>16</p>
<p><em type="bold">4.3 Gongdin í privata húsarhaldinum </em></p>
<p>Síðan  ársskiftið  hevur  rættiligur  brávøkstur  verið  í  privatu  nýtsluni  í  Føroyum.</p>
<p>Hetta  sæst  aftur  í  avgjaldsinntøkum  landskassans,  sum  væntandi  verða  omanfyri</p>
<p>20%  hægri  í  ár  enn  í  fjør,  sí  mynd  4.2.  Tað  eru  serliga  meirvirðisgjalds-  og</p>
<p>skrásetingargjaldsinntøkurnar, sum eru vaksnar nógv.</p>
<p><em type="bold">Mynd 4.2: Avgjaldsinntøkur landskassans, 1996-2006 </em></p>
<p>1,200,000</p>
<p>1,000,000</p>
<p>800,000</p>
<p>600,000</p>
<p>400,000</p>
<p>200,000</p>
<p><em type="bold">Januar-august</em> </p>
<p>Umframt lønarvøkstur er høvuðsorsøkin til brávøksturin í privatu nýtsluni nýggir</p>
<p>og  lagaligir  fíggingarhættir  til  bústaðir,  sum  føroysku  peningastovnarnir  fóru  at</p>
<p>bjóða sínum viðskiftafólkum í fjør.</p>
<p>Fyrr fíggjaðu føroyingar bústaðir við vanligum bankalánum yvir 15-20 ár, sum er</p>
<p>rættiliga stuttfreistað fígging av fastari ogn. Henda bústaðarfíggingin hevur merkt,</p>
<p>at  føroyskir  bústaðareigarar  hava  havt  lutfalsliga  stóra  samansparing  og  lítla</p>
<p>nýtslu, meðan teir hava verið í bestu árum.</p>
<p>Í fjør fóru føroysku peningastovnarnir at bjóða væl lagaligari bústaðarfígging. Nú</p>
<p>varð  møguligt  at  fáa  30-ára  realkreditfelagslán,  við  10  ára  avdráttarskáa.  Aftur</p>
<p>gjaldstíðin  á  vanligum  bústaðarlánum  varð  longd  munandi  og  herda  kappingin</p>
<p>millum  føroysku  peningastovnarnar  lækkaði  eisini  rentuna  á  vanligum  bústaðar</p>
<p>17 lánum  munandi.  Føroysk  bústaðarfígging  líkist  nú  fíggingarmynstrinum  í  okkara</p>
<p>grannalondum.</p>
<p><em type="bold">Mynd 4.2: Gongdin í sethúsaprísunum 2.ársfjórðing, 1986-2006 </em></p>
<p>2,500,000</p>
<p>2,000,000</p>
<p>1,500,000</p>
<p>1,000,000</p>
<p>Smærri bygdir</p>
<p>Størri bygdir</p>
<p>Tórshavn</p>
<p>Føroyar</p>
<p>500,000</p>
<p><em type="bold">2. ársfjórðingur</em> </p>
<p>Kelda: Føroya Sparikassi.</p>
<p>Nýggju fíggingartilboðini til bústaðir komu samstundis sum sethúsaprísirnir vóru í</p>
<p>stórum vøkstri. Síðan 1995 hevur árligi vøksturin í sethúsaprísunum verið stórur.</p>
<p>Hetta kemst m.a. av vaksandi realløn, lækkandi rentu og nógv størri eftirspurningi</p>
<p>enn útboði, serliga í høvuðsstaðnum.  Lagaligu tilboðini um bústaðarfígging hava</p>
<p>tí økt sethúsaprísirnar munandi seinasta árið, sí mynd 4.2.</p>
<p>Føroyskir sethúsaeigarar eru tí væl fyri. Lagalig sethúsalán við longri afturgjalds</p>
<p>tíð og lágari rentu, samstundis sum sethúsavirðini eru vaksin munandi, hevur økt</p>
<p>munandi  um  nýtslumøguleikarnar  hjá  sethúsaeigarunum  seinasta  árið.  Hetta  er</p>
<p>høvuðsorsøkin til brávøksturin í privatu nýtsluni, men hetta er í sær sjálvum ikki</p>
<p>skaðiligt fyri búskapin.</p>
<p>Talan  er  um  eina  hugburðsbroyting  har  føroyingar  minka  um  samansparingina  í</p>
<p>sethúsum og økja um aðra nýtslu, meðan teir eru í bestu árum. Talan er um eina</p>
<p>tillaging,  sum  hevur  stóran  vøkstur  í  privatu  nýtsluni  við  sær.  Hvussu  leingi</p>
<p>tillagingin og stóri vøksturin í privatu nýtsluni fer at vara er ilt at siga nakað um.</p>
<p>18</p>
<p>Tað  eru  bæði  taparar  og  vinnarar  í  hesi  gongdini.  Vinnarar  eru  fólk  við  lítlari</p>
<p>sethúsaskuld,  serliga  tilkomin  fólk  og  pensjónistar,  ið  eru  vorðin  munandi  betur</p>
<p>fyri fíggjarliga, tí sethúsavirðini eru vaksin so nógv. Taparar eru ungfólk, ið skulu</p>
<p>seta búgv, t.d. stakir forsyrgjarar, sum lítlar og ongar møguleikar hava at seta føtur</p>
<p>undir egið borð, serliga í høvuðsstaðnum.</p>
<p>Henda støðan varpar eisini  ljós  á pensjónssamansparingina í  Føroyum.  Føroyska</p>
<p>siðvenjan  hevur  verið  at  leggja  alla  sína  samansparing  í  skjóta  niðurgjalding  av</p>
<p>húsaskuldini  og  við  dagsins  sethúsaprísum  er  stórur  partur  av  tilkomnu</p>
<p>føroyingunum  millióningar,  men  allar  hesar  samanspardu  milliónirnar  standa  í</p>
<p>fastari  ogn.  Pensjónistar  kunnu  tí  hava  trupulleikar  við  at  fáa  gerandisdagin  at</p>
<p>hanga saman sjálvt um teir eiga fasta ogn fyri milliónir.</p>
<p><em type="bold">4.4 Gongdin í almenna búskapinum </em></p>
<p>Hall hevur verið  á  almenna  buskettinum  seinastu árini,  men í  ár verður  mett,  at</p>
<p>javnvág  kemur  á  buskettið,  sí  talvu  4.4.  Tølini  skulu  takast  við  fyrivarni,  tí</p>
<p>kommunurnar hava ongar felags roknskaparreglur ella -skipan og kommunutølini</p>
<p>fyri  2005  eru  heldur  ikki  endalig  roknskapartøl.  Útlutingar-  og  einskiljingar</p>
<p>inntøkur  frá  almennum  partafeløgum  eru  heldur  ikki  tiknar  við  í  inntøkurnar  hjá</p>
<p>landinum.</p>
<p>Stígur hevur verið í búskapinum seinastu árini og tí er hallið á almenna buskettin</p>
<p>um ikki ørkymlandi. Rættilig gongd er komin í  aftur búskaparliga virksemið í ár</p>
<p>og  tí  vaksa  inntøkur  landskassans  munandi  soleiðis  at  hallið  á  almenna</p>
<p>buskettinum verður burtur í ár.</p>
<p>Løgtingið  samtykti  eina  fíggjarlóg  fyri  2006,  sum  ikki  skuldi  virka  tálmandi  á</p>
<p>búskaparliga  virksemi.  Samanborið  við  2005  hevur  fíggjarpolitikkurin  í  2006</p>
<p>verið  neutralur,  tí  busketterað  hevur  verið  við  nøkulunda  sama  hallið  hesi  bæði</p>
<p>árini.</p>
<p>19</p>
<p><em type="bold">Talva 4.4: Gongdin í almenna búskapinum, 2002-2006 </em></p>
<p><em type="italic">mió. kr. </em><em type="bold">     </em></p>
<p><em type="bold">Inntøkur tilsamans 4.912  4.804  4.844 4.923  5.372 </em></p>
<p>-Landsskattur og avgjøld 2.972  2.860  2.840 2.897  3.222 -Ríkisveiting o.t.      -Kommunuskattur 1.085  1.099  1.117 1.086  1.172 -ALS      -AMEG      -Sjúkrakassar</p>
<p><em type="bold">Útreiðslur tilsamans 4.500  4.785  5.040 5.117  5.344 </em></p>
<p>-Rakstur hjá landinum 3.146  3.194  3.323 3.467  3.567 -Rakstur hjá kommununum      -Løgur hjá landinum      -Løgur hjá kommununum      -Rentur hjá landinum      -Rentur hjá kommununum      -ALS      -AMEG      -Sjúkrakassar</p>
<p><em type="bold">Úrslit   - -  </em></p>
<p>Kelda: ALS, AMEG, Fíggjarmálaráðið, Innlendismálaráðið, sjúkrakassarnir.</p>
<p>Stórur vøkstur er í kommunalu inntøkunum í 2006. Busketterað verður við einum</p>
<p>vøkstri upp á 86 mió. kr., sum svarar til 7,9%. Hetta kemst bæði av, at stór ferð er</p>
<p>á búskapinum og at skattaprosentið er hækkað í flestu kommununum, sí talvu 4.5.</p>
<p>Lægsta  skattaprosentið  í  landinum  er  í  Kunoyar  Kommunu,  har  tað  er  15%  og</p>
<p>hægsta skattaprosentið er í Sands Kommunu, har tað er 24%.</p>
<p>Í 2006 buskettera kommunurnar við einum vøkstri í rakstrarútreiðslunum upp á 99</p>
<p>mió. kr., sum svarar til 12,4% og einum vøkstri í løguútreiðslunum upp á 39 mió.</p>
<p>kr.,  sum  svarar  til  14,8%.  Ein  orsøk  til  útreiðsluvøksturin  hjá  kommununum</p>
<p>seinastu árini er, at nøkur málsøki eru løgd út til kommunurnar at umsita.</p>
<p>Almenna buskettið er her lýst sum land, kommunur og ymsir sosialir kassar, har inngjaldið er</p>
<p>álagt við lóg og útgjaldið fylgir ikki inngjaldinum.</p>
<p>20</p>
<p><em type="bold">Talva 4.5: Kommunuskattaprosent </em></p>
<p>Allar kommunur í miðal 19,44 19,45 19,51 19,61 20,61 Tórshavn 18,75 18,75 18,75 18,75 19,75 Klaksvík 20,00 20,00 20,00 20,00 20,00 Runavík 19,95 19,95 19,95 19,95 21,50 Tvøroyri 22,50 22,50 22,50 22,50 23,50 Stórar kommunur í miðal 20,30 20,30 20,18 20,49 21,38</p>
<p>Kelda: Toll- og skattstova Føroya.</p>
<p><em type="bold">4.5 Gongdin í fólkatalinum </em></p>
<p>Seinastu 20 árini er fólkatalið í Føroyum vaksið við 2.546 fólkum ella 5,6%, men</p>
<p>landafrøðiliga býtið er rættiliga ymiskt, sí talvu 4.6. Fólkatalið í stóru oyggjunum,</p>
<p>Streymoy og Eysturoy, er nógv vaksið. Í Norðoyggjum hevur eisini verið ein lítil</p>
<p>vøkstur. Fólkatalið sunnanfjørðs er harafturímóti nógv minkað hesi 20 árini.</p>
<p>Fyrsta august í ár var fólkatalið komi upp á 48.470, men av tí at august á hvørjum</p>
<p>ári er tann stóri fráflytingarmánaðurin, kann roknast við, at fólkatalið kann fara at</p>
<p>minka nakað seinni í ár.</p>
<p><em type="bold">Talva 4.6: Gongdin í fólkatalinum býtt á sýslur, 1986-2006 </em></p>
<p><em type="italic">sýslur </em><em type="bold">     </em></p>
<p>Norðoya Sýsla 5.925 6.148 5.614 5.810 5.990 Eysturoya sýsla 10.082 10.533 9.349 9.995 10.741 Streymoya sýsla 19.134 20.549 19.167 20.531 22.160 Vága sýsla 2.946 2.947 2.604 2.614 2.935 Sandoyar sýsla 1.739 1.757 1.514 1.445 1.443 Suðuroyar sýsla 5.847 5.836 5.080 4.958 4.950 Alt landið 45.673 47.770 43.328 45.353 48.219</p>
<p>Kelda: Hagstova Føroya</p>
<p>Í august var vøkstur í øllum sýslum uttan Suðuroyar, har fólkatalið minkaði við 7</p>
<p>fólkum.  Størsti  vøksturin  var  í  høvuðsstaðarøkinum,  har  Tórshavn,  Argir  og</p>
<p>Hoyvík  tilsamans  fingu  123  fleiri  íbúgvar.  Lutfalsliga  størsti  vøksturin  var  í</p>
<p>Vágum, har fólkatalið vaks við 29 fólkum.</p>
<p>21</p>
<p>Føroyska aldursbýtið er eisini broytt seinastu 20 árini, sí talvu 4.7. Tað er eitt lítið</p>
<p>vet  fleiri  fólk  í  tí  sokallaða  arbeiðsføra  aldrinum,  t.e.  16-66  ár,  men  tað  eru</p>
<p>lutfalsliga færri  yngri og lutfalsliga fleiri eldri nú enn fyri 20 árum síðan. Í 1985</p>
<p>vóru  27,3%  av  fólkinum  yngri  enn  16  ár,  men  í  ár  er  hetta  talið  minkað  niður  í</p>
<p>24,6%.  Í  1985  vóru  9,5%  av  fólkinum  eldri  enn  66  ár,  men  hetta  talið  er  í  ár</p>
<p>vaksið til 11,9%.</p>
<p><em type="bold">Talva 4.7: Gongdin í fólkatalinum býtt á aldursbólkar, 1985-2006 </em></p>
<p><em type="italic">aldursbólkar </em><em type="bold"> í %  í %  </em></p>
<p>0-6 ár 5.162 11,4 4.953 10,3 7-15 ár 7.226 15,9 6.889 14,3 16-66 ár 28.623 63,2 30.636 63,5 67 ár og eldri 4.307 9,5 5.741 11,9 Tilsamans 45.318 100,0 48.219 100,0</p>
<p>Kelda: Hagstova Føroya</p>
<p><em type="bold">4.6 Gongdin í arbeiðsloysinum </em></p>
<p>Í juli varð árstíðarjavnaða arbeiðsloysið 2,8%. Arbeiðsloysið hevur tí verið niðan</p>
<p>fyri 3% størsta partin av árinum í ár. Hetta er sera lítið arbeiðsloysið samanborið</p>
<p>við  onnur  lond,  tó  at  tað  ikki  er  metlágt  sum  í  tíðarskeiðnum  januar  2002  til</p>
<p>september 2003, tá arbeiðsloysið var 2,5% ella lægri, sí talvu 4.8.</p>
<p><em type="bold">Talva 4.8 Gongdin í arbeiðsloysinum, 2001-2005 </em></p>
<p>Tal av skrásettum    1.105 1.212 Tal av fulltíðararbeiðsleysum     1.051 Arbeiðsfjøld 25.058 25.939 26.617 27.128 27.466 Arbeiðsleys í % av arbeiðsfjøld 3,1 2,3 2,5 3,5 3,8 Árstíðarjavnað arbeiðsloysis-% 3,1 2,3 2,5 3,6 3,8</p>
<p>Kelda: Hagstova Føroya</p>
<p>Arbeiðsloysið  í  øllum  Føroyum  er  lægri  enn  3%,  og  tað  er  tað  eisini  í  flestu</p>
<p>sýslunum,  uttan  Norðoya  og  Suðuroya  sýslum,  har  tað  er  munandi  hægri.  Í</p>
<p>Suðuroy  er  gongdin  tó  tann,  at  arbeiðsloysið  er  minkað  hvønn  mánað  síðan</p>
<p>februar  2005  og  er  nú  komið  niður  á  3,6%.  Í  Norðoyggjum  er  øvugt.  Har  er</p>
<p>22 arbeiðsloysið vaksið seinastu 4 mánaðirnar og er nú komið upp á 4,5%. Seinasta</p>
<p>árið er arbeiðsfjøldin í øllum Føroyum vaksin 1%.</p>
<p>Arbeiðsloysið  er  størst  hjá  fólki  millum  55  og  66  ár  og  konufólk  hava  størri</p>
<p>arbeiðsloysið  í  øllum  aldursbólkunum,  serliga  í  aldursbólkinum  25-34  ár  er</p>
<p>arbeiðsloysið munandi størri hjá konufólki.</p>
<p>Vinnusamansetingin  er  eisini  broytt.  Tænastuvinnurnar  vaksa,  meðan  tilfeingis-</p>
<p>og framleiðsluvinnurnar minka. Í mai í ár vóru 4% fleiri í privatu tænastuvinnun</p>
<p>um  og  4%  færri  vóru  í  tilfeingisvinnunum.  Harufturat  vóru  1%  fleiri  innan  al</p>
<p>menna tænastu og 1% færri í vøruframleiðandi vinnunum.</p>
<p><em type="bold">4.7 Gongdin í brúkaraprístalinum </em></p>
<p>Annan  ársfjórðing  í  ár  var  vøksturin  í  brúkaraprístalinum  2,3%  samanborið  við</p>
<p>sama  ársfjórðing  í  fjør,  sí  talvu  4.9.  Hetta  er  væl  størri  prísvøkstur  enn  1.</p>
<p>ársfjórðing, tá prísirnir vóru 0,9% hægri enn 1. ársfjórðing 2005.</p>
<p><em type="bold">Talva 4.9: Gongdin í brúkaraprístalinum, 2002-2006 </em></p>
<p><em type="italic">2. ársfjórðingur </em><em type="bold">     </em></p>
<p><em type="bold">Brúkaraprístalið 100,5 102,0 102,2 103,9 106,2 </em></p>
<p>-Matur og drekka 103,4 103,5 104,0 104,8 107,7 -Rúsdrekka og tubbak 100,2 101,0 101,6 110,4 114,3 -Klædnavørur og fótbúnaður 101,4 99,9 98,0 92,5 93,6 -Býli 93,8 95,1 93,9 98,0 101,8 -Húsbúnaður, húsarhaldstól o.l. 102,3 102,4 102,2 101,2 99,6 -Heilsa 102,4 108,4 112,0 112,9 112,9 -Flutningur 99,9 105,4 107,6 110,8 116,0 -Samskifti 92,8 91,0 87,1 87,6 89,0 -Frítíð og mentan 105,7 107,9 107,5 107,1 105,3 -Útbúgving 104,1 100,3 94,8 101,2 101,2 -Hotel og matveitarar 106,4 108,1 111,5 113,0 115,2 -Ymiskar vørur og tænastur 103,7 105,5 107,2 108,7 111,0</p>
<p>Kelda: Hagstova Føroya</p>
<p>Árligi prísvøksturin hevur verið størstur í høvuðsbólkunum flutningur 4,7%, býli</p>
<p>3,8%, rúsdrekka og tubbak 3,5% og matur og drekka 2,8%, meðan príslækkingin</p>
<p>23 hevur  verið  mest  í  høvuðsbólkunum  frítíð  og  mentan  -1,6%  og  innbúgv,  hús</p>
<p>búnaður o.l. -1,5%.</p>
<p>Teir  nýtslubólkar,  sum  hava  ávirkað  brúkaraprístalið  mest  uppeftir  seinasta  árið</p>
<p>eru brenniolja til húsarhald 1,14 prosentstig, brennievni til akfør 0,53 prosentstig,</p>
<p>tubbakk  0,23  prosentstig  og  kjøt  0,24  prosentstig,  meðan  undirbólkarnir  rentu</p>
<p>útreiðslur fyri íbúðalán -0,67 prosentstig og frítíðarferð uttanlands  -0,22 prosent</p>
<p>stig, hava ávirkað brúkararprístalið mest niðureftir.</p>
<p>Frá 1. til 2. ársfjórðing í ár hækkaði brúkaraprístalið 1,6%, úr 104,5 upp í 106,2.</p>
<p>Tað  eru  serliga  størri  býlisútreiðslur  og  hægri  prísir  á  brennievni  og  matvørum,</p>
<p>sum  toga  brúkaraprístalið  uppeftir.  Prísvøksturin  í  nýtslubólkinum  býli  hevur  í</p>
<p>miðal  verið  4,5%.  Rentan  á  íbúðalánum  er  hækkað  6,4%  og  hevur  hetta  ávirkað</p>
<p>brúkaraprístalið  0,31  prosentstig  uppeftir.  Prísurin  á  brenniolju  til  húsarhald  er</p>
<p>hækkaður  8,3%,  svarandi  til  0,47  prosentstig.  Húsaleiga  er  farin  2,0%  upp,</p>
<p>svarandi  til  0,05  prosentstig  og  prísirnir  fyri  viðlíkahald  á  bústaði  eru  hækkaðir</p>
<p>2,1%,  svarandi  til  0,06  prosentstig.  Prísurin  á  brennievni  til  akfør  er  hækkaður</p>
<p>7,3%, svarandi til 0,24 prosentstig. Prísirnir á mati og drekka eru farnir 1,1% upp</p>
<p>seinasta  ársfjórðingin  og  hevur  hesin  prísvøksturin  ávirkað  brúkaraprístalið  0,24</p>
<p>prosentstig uppeftir.</p>
<p><em type="bold">4.8 Gongdin í fíggjar sektorinum </em></p>
<p>Fyrra hálvár í ár var vøksturin í útlánum hjá føroysku peningastovnunum næstan</p>
<p>20%.  Stóri  vøksturin  kemur  eftir  nøkur  ár  við  lítlum  vøkstri  ella  afturgongd.</p>
<p>Orsøkin  til  vøksturin  er  økta  búskaparliga  virksemi,  vaksandi  húsaprísir  og  at</p>
<p>peningastovnarnar hava fíggjað fleiri størri handlar í vinnulívinum.</p>
<p>Samlaða  avlopið  hjá  føroysku  peningastovnunum  vaks  úr  góðum  250  mió.  kr.  í</p>
<p>2004 upp í 340 mió. kr. í 2005, sí talvu 4.10. Høvuðsorsøkin er at í 2004 høvdu</p>
<p>peningastovnarnir  stór  tap  og  stórar  burturleggingar  til  lán  í  alivinnuni.</p>
<p>Inntøkurnar  av  rentum  og  ómaksgjøldum  var  næstan  óbroytt  hesi  bæði  árini.</p>
<p>Samlaða avlopið fyrra hálvár í ár hevur eisini verið stórt.</p>
<p>24</p>
<p><em type="bold">Talva 4.10: Samlað úrslit hjá føroysku peningastovnunum, 2003-2006 </em></p>
<p><em type="italic">Mió. kr. </em><em type="bold">   1. hálvár </em></p>
<p>Inntøkur av rentum og ómaksgjøldum     Kursbroytingar    - Úrslit av fíggjarligum postum     Rakstrarútreiðslur     Tap og burturleggingar, netto   - - Úrslit hjá dóttirfeløgum o.a.     Úrslit áðrenn skatt -    Solvensprosent 30,9 31,4 21,5 -</p>
<p>Kelda: Roknskapirnir hjá føroysku peningastovnunum.</p>
<p>Orsøkin  til  at  solvensprosentið  er  so  nógv  minkað  í  2005  er  at  Føroya  Banki</p>
<p>rindaði 600 mió. kr. í vinningsbýti til Fíggingargrunnin frá 1992. Hetta svarar til</p>
<p>1/3  av  eginpeninginum.  Hetta  varð  gjørt  fyri  at  tillaga  kapitalbygnaðin  í</p>
<p>bankanum,  sum  ein  liður  í  fyrireikingunum  til  at  einskilja  bankan.  Solvens</p>
<p>prosentið í Føroya Banka er nú 28%.</p>
<p>Kappingin millum føroysku peningastovnarnar er nógv herd seinastu árini. Hetta</p>
<p>sæst  m.a.  við  at  peningastovnarnir  hava  fingið  sær  deildir  í  lokaløkinum  hjá</p>
<p>hvørjum  øðrum,  at  rentan  er  nógv  lækkað  og  at  útboðið  av  ymiskum  lánum  til</p>
<p>bústaðarfígging  er  nógv  vaksin.  Umframt  hetta  eru  íslendskir  fíggingarstovnar</p>
<p>farnir at gera vart við seg í føroyska vinnulívinum.</p>
<p><em type="bold">4.9 Gongdin á handilsjavna og uttanlandsskuld </em></p>
<p>Frá 2001 til 2005 minkaði føroyska útflutningsvirðið við 724 mió. kr. ella 16,9%,</p>
<p>sí talvu 4.11. Føroyski innflutningurin var eitt sindur hægri í 2005 enn hann var í</p>
<p>2001. Verða skip og flogfør tikin burturúr, so er innflutningurin minkaður við 446</p>
<p>mió. kr. ella 11,3% frá  2001 til  2005. Sama tíðarskeið  er innflutningurin av olju</p>
<p>vaksin 227 mió. kr., sum svarar til 46%.</p>
<p>25</p>
<p><em type="bold">Talva 4.11: Út- og innflutningur skiftur á høvuðsbólkar, 2001-2005 </em></p>
<p><em type="italic">Mió. kr. </em><em type="bold">     </em></p>
<p><em type="bold">Útflutningur: </em>     </p>
<p>-Køldur fiskur 1.404 1.477 1.288 1.185 1.026 -Frystur fiskur 1.638 1.580 1.368 1.194 1.334 -Saltaður fiskur      -Royktur fiskur      -Turkaður fiskur      -Tilgjørdur niðursjóðaður fiskur      -Fiskur, onnur haldbúning      -Aðrar fiskavørur      -Skip      -Aðrar vørur</p>
<p><em type="bold">Útflutningur tilsamans 4.310 4.234 3.912 3.689 3.586 </em></p>
<p><em type="bold">Innflutningur: </em>     </p>
<p>-Til hav- og landbúnað      -Til byggivirki      -Til aðra framleiðslu      -Brennievni o.t.      -Maskinur og onnur útgerð      -Bilar og onnur flutningsfør      -Til beinleiðis nýtslu  1.049 1.067 1.083 1.060 -Skip, flogfør og tílíkt   1.154   -Rávøra til fiskavirking</p>
<p><em type="bold">Innflutningur tilsamans 4.159 3.897 4.865 3.739 4.266 </em></p>
<p><em type="bold">Handilsjavni   - - - </em></p>
<p>Kelda: Hagstova Føroya.</p>
<p>Fyrstu  7  mánaðirnar  í  ár  hevur  útflutningurin  verið  nakað  minni  enn  somu  tíð  í</p>
<p>fjør, meðan innflutningurin hevur verið væl størri, sí talvu 4.12.</p>
<p>Útflutningurin var samanlagt 2.026 mia. kr., sum er 43 mió. kr. minni enn somu 7</p>
<p>mánaðirnar í fjør. Av øðrum vørum enn fiski og skipum varð útflutningurin meira</p>
<p>enn fimm ferðir so nógv sum somu tíð í fjør, men hetta kemst av tí, at í ár er fyrsta</p>
<p>árið, har aðrar vørur enn fiskur regluliga verða skrásettar í útflutningstølunum.</p>
<p>26</p>
<p><em type="bold">Talva 4.12: Út- og innflutningur skiftur á høvuðsbólkar, 2005-2006 </em></p>
<p><em type="italic">Mió. kr. </em><em type="bold"> </em></p>
<p xml:lang="dan">jan-jul</p>
<p>jan-jul <em type="bold">Munur í % </em></p>
<p><em type="bold">Útflutningur: </em>    </p>
<p>-Køldur fiskur    - - -Frystur fiskur   -  -Saltaður fiskur     -Royktur fiskur     -Turkaður fiskur     -Tilgjørdur niðursjóðaður fiskur   - - -Fiskur, onnur haldbúning     -Aðrar fiskavørur     -Skip    - -Aðrar vørur</p>
<p><em type="bold">Útflutningur tilsamans 2.069 2.026 - - </em></p>
<p><em type="bold">Innflutningur: </em>    </p>
<p>-Til hav- og landbúnað   - - -Til byggivirki     -Til aðra framleiðslu     -Brennievni o.t.     -Maskinur og onnur útgerð     -Bilar og onnur flutningsfør     -Til beinleiðis nýtslu     -Skip, flogfør og tílíkt   - - -Rávøra til fiskavirking</p>
<p><em type="bold">Innflutningur tilsamans 2.059 2.399   </em></p>
<p>Kelda: Hagstova Føroya.</p>
<p>Av fiskavørum er útflutt fyri umleið somu upphæddir sum í fjør, umleið 1,9 mia.</p>
<p>kr.,  men  samansetingin  av  fiskavørunum  er  kortini  ikki  heilt  tann  sama  sum</p>
<p>undanfarnu  árini.  Minni  hevur  verið  útflutt  av  laksi,  sílum,  rækjum  og  toski.</p>
<p>Harafturímóti varð meira útflutt av upsa, fiskamjøli, svartkjafti, havtasku, brosmu</p>
<p>og  longu.  Útflutningurin  av  fiskavørum  var  eina  hálva  milliard  krónur  minni</p>
<p>fyrstu sjey mánaðirnar í ár enn somu tíð besta árið í hesi øldini, sum var í 2001.</p>
<p>Talan  er  bæði  um  eitt  rímiliga  stórt  fall  í  fiskaprísunum,  men  eisini  um  ringan</p>
<p>toskafiskiskap,  kreppu  í  alivinnuni  og  burturfjarandi  rækjufiskiskap.  Hóast  upsa</p>
<p>fiskiskapurin hevur verið av tí allarbesta, ger tað lítlan mun ímóti missinum, tí at</p>
<p>upsi er bíligari vøra enn toskur, laksur og rækjur.</p>
<p>27</p>
<p>Tað  var  framvegis  stórur  vøkstur  í  innflutninginum  av  brennievni  fyrstu  7</p>
<p>mánaðirnar í ár samanborið við somu tíð í fjør og innflutningurin av bilum fer at</p>
<p>seta met í ár.</p>
<p>Fyrra  hálvár  í  ár  vóru  fluttir  inn  1.156  persónbilar  ímóti  878  fyrra  hálvár  í  fjør.</p>
<p>Hetta er nærum ein triðingur fleiri enn í fjør og mesta talið nakrantíð.</p>
<p>Verður innflutningurin av bilum restina av árinum, sum hann hevur verið higartil,</p>
<p>fer at vera innflutt fyri meira enn 200 mió. kr. av persónbilum, sum fer at svara til</p>
<p>meira enn 1.900 bilar. Seinastu árini hevur verið innflutt fyri umleið 150 mió. kr.</p>
<p>av  persónbilum  og  bara  tríggjar  ferðir  hevur  bilainnflutningurin  verið  oman  fyri</p>
<p>150 mió. kr. Tað var í 2001, 2002 og 2005.</p>
<p>Innflutningurin verður eisini hægri av øðrum drúgvum nýtsluvørum í ár enn árini</p>
<p>frammanundan.  Innflutningurin  av  sjónvarpsmóttakarum  er  nærum  tvífalt  so</p>
<p>stórur  í  ár  sum  í  fjør,  men  sjónvarpstólini  eru  eftir  øllum  at  døma  dýrari,  tí</p>
<p>vøksturin í innfluttu nøgdini er væl minni. Hetta kemst uttan iva av, at í fjør vórðu</p>
<p>punktgjøldini  tikin  av  sjónvarpstólum,  útvarpstólum  og  øðrum  elektroniskum</p>
<p>vørum.</p>
<p>Uttanlandshandilin  er  sostatt  merktur  av,  at  innflutningurin  veksur  av  oljuprís</p>
<p>vøkstri  og  annars  góðum  keypihugi,  meðan  útflutningurin  er  darvaður  av  lítlari</p>
<p>aliframleiðslu og misjøvnum inntøkum frá fiskaútflutninginum annars.</p>
<p>Til innflutningstølini skal viðmerkjast, at Hagstovan fyri stuttari tíð síðan kunnaði</p>
<p>landsstýrismannin um,  at  innflutningstølini fyri  2005 og 2006 verða nakað størri</p>
<p>enn tey tølini, sum í løtuni eru tøk. Hagstovan endurskoðar í løtuni tølini.</p>
<p>Í  2003  og  2004  áttu  føroyingar  uml.  3,4  mia.  kr.  í  nettoáogn  uttanlands,  sí  talvu</p>
<p>4.13. Nettoáognin er býtt soleiðis, at tað almenna skyldar umleið 3 mia. kr., men</p>
<p>28 eigur  meira  enn  2  mia.  kr.  (peningaligir  myndugleikar).  Peningastovnar  og  aðrir</p>
<p>privatir geirar eiga meira enn 2 mia. kr. hvør tilgóðar uttanlands.</p>
<p><em type="bold">Talva 4.13: Nettoskuld uttanlands, 2004 og 2005 </em></p>
<p><em type="italic">Mia. kr. </em><em type="bold"></em> <em type="bold"></em> </p>
<p>Tað almenna 3.052 2.956 Peningaligir myndugleikar -2.275 -2.028 Peningastovnar -2.094 -2.213 Aðrir geirar -2.102 -2.087 Nettoskuld -3.419 -3.373</p>
<p>Kelda: Hagstova Føroya.</p>
<p><em type="bold">4.10 Framtíðarútlitini fyri føroyska búskapin </em></p>
<p>Stór framgongd er í  føroyska búskapinum og hon fer  at  halda fram  eina  tíð enn.</p>
<p>Hetta er m.a. grundað á stórari framgongd í byggivinnuni og at alivinnan er við at</p>
<p>fóta  sær  aftur.  Bíleggingarbøkurnar  hjá  byggimeistarum  og  handverkarum  eru</p>
<p>fullar langt fram í tíðina og stóru hallini hjá alivinnuni eru nú vend til avlop.</p>
<p>Føroyski  búskapurin  er  sunnur  og  tí  er  vøksturin  væl  grundaður,  men  tað  eru</p>
<p>ymisk  viðurskifti,  sum  kunnu  tálma  vøksturin.  Stóra  trýstið  á  toskastovnarnar</p>
<p>kann  gera  toskafiskiskapin  enn  lakari.  Tað  er  eisini  torført  at  siga  nakað  um</p>
<p>útlitini fyri fiskaprísum, oljuprísi og rentuni.</p>
<p>Tað er enn ov tíðliga at siga nakað um møguleikarnar fyri at finna olju og gass í</p>
<p>føroysku  undirgrundini,  men  royndarboringar  verða  í  løtuni  framdar  í  sambandi</p>
<p>við 2. útbjóðingarumfar. Tað fer sjálvandi at hava stóra ávirkan á metingarnar fyri</p>
<p>føroyska búskapin um olja og gass verður funnið í rakstrarverdum nøgdum.</p>
<p>29</p>
<p><em type="bold">5. FÍGGJARLÓGARUPPSKOTIÐ 2007  </em></p>
<p><em type="bold">5.1 Búskaparpolitikkurin 2007 </em></p>
<p>Í samgonguskjalinum er ásett, at fíggjarpolitikkurin skal lagast eftir búskaparligu</p>
<p>fortreytunum  í  landinum  og  at  avlop  skal  fáast  aftur  á  fíggjarlógina.  Eitt  av</p>
<p>høvuðsmálunum verður tí at hava avlop á fíggjarlógaruppskotinum 2007.</p>
<p>Árini  frammanundan  hava  búskaparligu  fortreytirnar  verið  øðrvísi  og  tí  hevur</p>
<p>verið  busketterað  við  halli  á  fíggjarlógaruppskotunum  seinnu  árini,  men  í  2006</p>
<p>kom brádlig vend í búskapargongdina og nú er rættilig ferð á føroyska búskapin</p>
<p>um.</p>
<p>Ekspansivi  og  arbeiðsskapandi  fíggjarpolitikkurin  seinnu  árini  hevur  tænt  sínum</p>
<p>endamáli, men verður nú lagdur um, soleiðis at  hann ikki virkar ov stimbrandi  á</p>
<p>búskaparliga virksemið.</p>
<p>Virksemið  er  stórt,  og  tørvur  er  á  arbeiðsmegi,  serliga  innan  byggivinnuna.  Tað</p>
<p>hevur tí týdning fyri fíggjarpolitikkin, sum nú skal rekast, at landið ikki økir sínar</p>
<p>útreiðslur  ov  nógv  og  stimbrar  búskaparliga  virksemið,  soleiðis  at  føroyski</p>
<p>búskapurin verður ovhitaður.</p>
<p><em type="bold">5.2 Úrslitið á fíggjarlógaruppskotinum 2007 </em></p>
<p>RLÚ-avlop landskassans verður 74,5 mió. kr. í fíggjarlógaruppskotinum 2007, sí</p>
<p>mynd 5.1. Hetta er væl størri enn úrslitið í ár, sum eisini verður mett til avlop. Her</p>
<p>eru inntøkur frá einskiljingum av fyritøkum hjá landinum ikki tiknar við.</p>
<p>Politisk  semja  er  um,  at  einskiljingarinntøkur  ikki  skulu  takast  við  í  dagliga</p>
<p>raksturin  og  vanliga  RLÚ-úrslit  landskassans.  Einskiljingarinntøkur  verða  skrá</p>
<p>settar  sum  serinntøkur  á  fíggjarlóg  og  í  landsroknskapi.  Í  2006  verða  ser</p>
<p>inntøkurnar  frá  einskiljingum  mettar  til  góðar  650  mió.  kr.  og  í  2007  verða  tær</p>
<p>umleið 400 mió. kr. tá mett verður út frá innara virðinum á Føroya Banka. Hetta</p>
<p>svarar til ein triðing av innara virðinum í Føroya Banka.</p>
<p>30</p>
<p><em type="bold">Mynd 5.1: RLÚ-úrslit landskassans, 2002-2007 </em></p>
<p>Mió. kr.</p>
<p>4,200</p>
<p>4,000</p>
<p>3,800</p>
<p>3,600</p>
<p>-</p>
<p>3,400</p>
<p>-</p>
<p>3,200</p>
<p>-</p>
<p>3,000</p>
<p>-</p>
<p>Ár</p>
<p>RLÚ-avlopiðInntøkurÚtreiðlsur</p>
<p>Viðm:  Tølini  fyri  2006  eru  fyribils  metingar,  og  tølini  fyri  2007  eru  úr  fíggjarlógaruppskotinum.  Tølini  eru  uttan einskiljingarinntøkur.</p>
<p>Talva 5.1 vísír vøksturin í inntøkum og útreiðslum landskassans frá 2002 til 2007.</p>
<p><em type="bold">Talva 5.1: Vøkstur í inntøkum og útreiðslum landskassans, 2002-2007 </em></p>
<p><em type="italic">Vøkstur í % </em><em type="bold">      </em></p>
<p>Inntøkur -5,2 -0,9 -2,7 1,6 11,3 3,2 Útreiðslur 10,0 3,9 2,2 3,2 3,6 2,6</p>
<p>Viðm: Tølini fyri 2006 eru fyribils metingar, og tølini fyri 2007 eru úr fíggjarlógaruppskotinum.</p>
<p><em type="bold">5.3 Gongdin í inntøkum landskassans </em></p>
<p>Inntøkur  landskassans  verða  bólkaðar  í  4  høvuðsbólkar,  sí  talvu  5.2.  Samlaðu</p>
<p>inntøkur  landskassans  vuksu  nógv  fram  til  2001,  tá  ið  tær  vóru  mestar.  Síðan</p>
<p>minkaðu  tær  fram  til  2004.  Størsta  minkingin  var  í  2002,  tá  ið  heildarveitingin</p>
<p>varð skerd 366 mió. kr.</p>
<p>Í  2005  er  vøkstur  aftur  í  inntøkunum  og  í  2006  vaksa  tær  sera  nógv,  sjálvt  tá</p>
<p>serinntøkurnar ikki verða. Mett verður, at vøksturin verður ikki líka stórur í 2007.</p>
<p>31</p>
<p>Størsti  parturin  av  inntøkum  landskassans  eru  skattainntøkur.  Skattainntøkurnar</p>
<p>vuksu  á  hvørjum  ári  til  2002  og  eru  síðan  minkaðar  til  2005.  Hetta  kemst  í</p>
<p>høvuðsheitinum  av  búskaparligari  stagnatión  og  at  skattalættar  vórðu  givnir  fyri</p>
<p>52 mió. kr. í 2003, 71 mió. kr. í 2004 og 60 mió. kr. í 2005.</p>
<p>Árligir  skattalættar  á  60  mió.  kr.  verða  eisini  givnir  í  2006  og  2007,  men  nú  er</p>
<p>rættilig  gongd  komin  í  aftur  búskapin  og  tí  er  eisini  stórur  vøkstur  í</p>
<p>skattainntøkum landskassans hesi bæði árini.</p>
<p>Næst  størsti  parturin  av  inntøkum  landskassans  eru  avgjaldsinntøkur.  Avgjalds</p>
<p>inntøkurnar  vuksu  nógv  fram  til  2003,  síðan  er  ein  lítil  minking  í  2004,  men  í</p>
<p>2005 kom rættilig ferð á vøksturin í avgjaldsinntøkunum. Frá 2004 til 2007 vaksa</p>
<p>avgjaldsinntøkurnar  við  góðum  350  mió.  kr.  Í  2006  hevur  vøksturin  verið  met</p>
<p>stórur,  við  góðum  20%  ella  277  mió.  kr.  Hetta  kemst  av  búskaparligari  fram</p>
<p>gongd,  vaksandi  sethúsavirðum  og  nýggjum  fíggingarhættum  til  sethús,  góðum</p>
<p>keypihugi og annars jaligum vónum um framtíðina.</p>
<p>Undir ymsum inntøkum er útluting úr partafeløgum, sum landið eigur ella eigur í.</p>
<p>Hetta er nógv tann størsti posturin undir ymsum inntøkum. Herafturat koma m.a.</p>
<p>ymisk loyvisgjøld til landskassan og bøtur.</p>
<p><em type="bold">Talva 5.2: Inntøkur landskassans, 2001-2007 </em></p>
<p><em type="italic">Mió. kr. </em><em type="bold">       </em></p>
<p>Skattainntøkur 1.567 1.675 1.581 1.539 1.508 1.613 1.701 Avgjaldsinntøkur 1.148 1.239 1.274 1.259 1.322 1.579 1.627 Ymsar inntøkur        Heildarveiting o.t.</p>
<p><em type="bold">Tilsamans 3.800 3.601 3.568 3.472 3.528 3.925 4.051 </em></p>
<p>Viðm: Tølini fyri 2006 eru fyribils metingar, og tølini fyri 2007 eru úr fíggjarlógaruppskotinum.</p>
<p>Í  2006  fer  landskassin  at  fáa  góðar  650  mió.  kr.  í  einskiljingarinntøkum,  men</p>
<p>hesar inntøkur verða ikki skrásettar undir vanliga rakstrinum hjá landskassanum,</p>
<p>og tí eru tær ikki tiknar við í talvu 5.2. Mett verður at landskassin fer at fáa góðar</p>
<p>650 mió. kr. í einskiljingarinntøkum frá Atlantsflog og LÍV og eyka vinningsbýti</p>
<p>32 frá Føroya Banka í sambandi við at hann verður fyrireikaður til einskiljing. Í 2007</p>
<p>fer landskassin væntandi at fáa umleið 400 mió. kr. í einskiljingarinntøkum. Hesar</p>
<p>inntøkur  verða  skrásettar  sum  serinntøkur  í  landskassaroknskapinum  uttanfyri</p>
<p>vanliga raksturin hjá landskassanum.</p>
<p><em type="bold">5.4 Gongdin í útreiðslum landskassans </em></p>
<p>Stórur  vøkstur  var  í  útreiðslum  landskassans  fram  til  2002.  Síðan  tá  hevur</p>
<p>vøksturin  verið  væl  minni,  sí  talvu  5.3.  Nógv  tann  størsti  parturin  av  útreiðslum</p>
<p>landskassans  eru  rakstrarútreiðslur.  Rentuútreiðslurnar  eru  vorðnar  ein  minni  og</p>
<p>minni partur á útreiðslusíðu landskassans.</p>
<p>Í  rakstrarútreiðslunum  eru  lønir  og  ymiskar  flytingar  til  einstaklingar,  t.d.  fólka</p>
<p>pensjón,  nógv  tann  størsti  parturin.  Lønirnar  umboða  umleið  tveir  triðingar  av</p>
<p>rakstrarútreiðslunum,  og  tí  hevur  gongdin  í  lønarútreiðslunum  alstóran  týdning</p>
<p>fyri gongdina í rakstrarútreiðslunum. Vøksturin í rakstrarútreiðslunum verður tann</p>
<p>sami í 2007 sum í 2006, umleið 3,2%.</p>
<p><em type="bold">Talva 5.3: Útreiðslur landskassans, 2001-2007 </em></p>
<p><em type="italic">Mió. kr. (netto) </em><em type="bold">       </em></p>
<p>Rakstrarútreiðslur 2.846 3.147 3.192 3.324 3.467 3.577 3.693 Løguútreiðslur        Rentuútreiðslur</p>
<p><em type="bold">Tilsamans 3.102 3.411 3.545 3.624 3.739 3.875 3.976 </em></p>
<p>Viðm: Tølini fyri 2006 eru fyribils metingar, og tølini fyri 2007 eru úr fíggjarlógaruppskotinum.</p>
<p>Talva  5.4  vísir  nettorakstrarútreiðslur  landskassans  býttar  á  greinar  frá  2002  til</p>
<p>2006. Tølini skulu takast við fyrivarni, tí í 2002 og 2003 eru tað tølini fyri løgmál</p>
<p>(í 2002 innlendismál) og oljumál, sum eru løgd saman til innlendismál. Í 2003 eru</p>
<p>tølini  fyri  familju-  og  heilsumál  og  almannamál  løgd  saman  til  almanna-  og</p>
<p>heilsumál.</p>
<p>33</p>
<p><em type="bold">Talva 5.4: Nettorakstrarútreiðslur landskassans, 2003-2007 </em></p>
<p><em type="italic">Mió. kr. </em><em type="bold">     </em></p>
<p>§ 1    Løgtingið 31,0 33,5 35,2 37,1 39,8 § 2    Løgmansfyrisitingin 28,9 31,8 35,8 35,4 35,7 § 3    Fíggjarmál 198,5 199,8 208,2 228,5 227,4 § 5    Fiskivinna 149,7 165,3 167,2 172,7 167,8 § 6    Vinnumál 345,8 284,5 287,4 275,6 285,6 § 7    Útbúgving og gransking 665,0 691,3 717,5 759,1 781,2 § 8    Almanna- og heilsumál 1.728,9  1.809,0  1.906,4  1.939,9  2.004,7 § 15  Innlendismál 44,3 108,7 109,3 128,2 151,0</p>
<p><em type="bold">Tilsamans 3.192,1  3.323,9  3.467,1  3.576,5  3.693,2 </em></p>
<p>Viðm: Tølini fyri 2006 eru fyribils metingar, og tølini fyri 2007 eru úr fíggjarlógaruppskotinum.</p>
<p>Tað  skal  viðmerkjast,  at  ein  av  orsøkunum  til  lítla  vøksturin  til  almanna-  og</p>
<p>heilsumál  í  2006  er,  at  barnaverndin  varð  løgd  út  til  kommunurnar  at  umsita  í</p>
<p>2006. Orsøkin til stóra vøksturin til fíggjarmál er, at FAS-endurgjaldið verður 20</p>
<p>mió. kr. hægri og rentustuðulin verður 5 mió. kr. hægri enn í 2005. Talva 5.5 vísir</p>
<p>løgurnar frá 2003 til 2007 býttar á málsøki.</p>
<p><em type="bold">Talva 5.5: Nettoløguútreiðslur landskassans, 2003-2007 </em></p>
<p><em type="italic">Mió. kr. </em><em type="bold">     </em></p>
<p>§ 1    Løgtingið 11,6 0,8 6,4 24,5 2,0 § 2    Løgmansfyrisitingin 2,1 2,5 2,5 4,0 2,0 § 3    Fíggjarmál -0,1 1,5 -0,7 - 1,0 § 5    Fiskivinna 0,4 0,0 0,6 10,5 14,0 § 6    Vinnumál 166,3 89,0 80,8 142,2 129,7 § 7    Útbúgving og gransking 14,0 6,7 14,5 39,4 75,6 § 8    Almanna- og heilsumál 67,7 61,5 65,9 69,9 36,0 § 15  Innlendismál - 66,0 30,8 - 1,0</p>
<p><em type="bold">Tilsamans 261,9 228,1 200,8 290,5 261,3 </em></p>
<p>Viðm: Tølini fyri 2006 eru fyribils metingar, og tølini fyri 2007 eru úr fíggjarlógaruppskotinum.</p>
<p><em type="bold">5.5 Raðfestingar hjá einstøku landsstýrismonnunum í 2007 </em></p>
<p>Í  talvu  5.6  er  stutt  yvirlit  yvir,  hvussu  gongdin  er  í  ymsu  játtanarsløgunum  frá</p>
<p>fíggjarlógini  2006  til  fíggjarlógaruppskotið  2007  og  hvussu  broytingarnar  eru</p>
<p>býttar millum ymsu greinirnar. Nágreiniligar viðmerkingar og grundgevingar fyri</p>
<p>34 broytingunum eru í viðmerkingunum til einstøku  høvuðskonturnar í fíggjarlógar</p>
<p>uppskotinum.</p>
<p>Í fíggjarlógaruppskotinum 2007 økjast rakstrarútreiðslurnar 102,7 mió. kr., herav</p>
<p>eru  sáttmálalønarhækkingar  upp  á  góðar  30  mió.  kr.  Lógarbundnu  útreiðslurnar</p>
<p>vaksa 39,9 mió. kr. Løguútreiðslurnar vaksa 3,2 mió. kr. Játtanin til landsfyritøkur</p>
<p>veksur  34,6  mió.  kr.  og  onnur  játtan  minkar  467,2  mió.  kr.,  harav  vaksa</p>
<p>útreiðslurnar 29,5 mió. kr. og inntøkurnar vaksa 496,7 mió. kr.</p>
<p>Farið verður tí frá einum hallið á 212,5 mió. kr. á fíggjarlógini 2006 til eitt avlop á</p>
<p>74,5 mió.  kr. á fíggjarlógaruppskotinum 2007. Herafturat koma serinntøkurnar á</p>
<p>400 mió. kr. undir § 53.</p>
<p><em type="bold">Talva 5.6: Broytingar frá fíggjarlógini 2006 til fíggjarlógaruppskotið 2007 </em></p>
<p><em type="bold">§ FL-2006 Rakstur Lóg Løga Landsf. Onnur FLU-2007 </em></p>
<p>-57.091 -2.666 - 18.000 - - -41.780  -37.927 - - 1.000 - - -37.687  -197.580 -1.826 -7.980 -1.000 - -20.000 -228.386  -178.396 -6.704 8.600 -3.900 - -1.400 -181.800  -403.882 -2.422 -3.200 - - -5.450 -415.254  -796.411 -29.493 -2.509 -27.400 - -1.031 -856.844  -1.965.113 -50.485 -34.744 11.400 - -1.246 -2.040.714  -108.277 -8.294 - -1.000 -34.053 - -152.024  3.532.218 - - - - 496.749 4.028.967</p>
<p><em type="bold"> -212.459 -102.650 -39.856 -3.200 -34.579 467.222 74.478 </em></p>
<p> <em type="bold">- </em>- - - - 400.000 474.478 </p>
<p>Niðanfyri  eru  vístar  nakrar  broytingar  frá  fíggjarlógini  2006  til  fíggjarlógar</p>
<p>uppskotið 2007, sum eru størri enn 1 mió. kr.</p>
<p><em type="bold">§ 1 Løgtingið:  </em></p>
<p>Í  fíggjarlógaruppskotinum  verða  rakstrarútreiðslurnar  øktar  1,9  mió.  kr.  Hetta  er</p>
<p>til  KT  og  nýtt  innbúgv  til  nýggja  løgtingshúsið.  Løgujáttanin  til  løgtingshúsið</p>
<p>lækkar 18 mió. kr.</p>
<p>35</p>
<p><em type="bold">§ 2 Løgmansfyrisitingin: </em></p>
<p>Í  fíggjarlógaruppskotinum  2007  verða  rakstrarútreiðslurnar  hjá  løgmansfyri</p>
<p>sitingini og sendistovum øktar 760 tús. kr. Løgujáttanin til umbygging í Tinganesi</p>
<p>minkar 1,0 mió. kr.</p>
<p><em type="bold">§ 3 Fíggjarmál: </em></p>
<p>Karmurin  hjá  landsstýrismanninum  í  fíggjarmálum  verður  øktur  30,3  mió.  kr.  í</p>
<p>fíggjarlógaruppskotinum 2007 samanborið við fíggjarlógina 2006.</p>
<p>-FAS-endurgjald - 20,0 mió. kr. -Stuðul til rentuútreiðslur - 7,0 mió. kr. -Hagstova Føroya - 1,6 mió. kr. -Toll- og skattstova Føroya - 1,5 mió. kr. -Flyting av fíggjarstovnum landsins - 1,0 mió. kr. -Landsins ognir + 1,8 mió. kr.</p>
<p><em type="bold">§ 5 Fiskivinna: </em></p>
<p>Karmurin hjá landsstýrismanninum í fiskivinnumálum verður øktur 2,4 mió. kr. í</p>
<p>fíggjarlógaruppskotinum 2007 samanborið við fíggjarlógina 2006.</p>
<p>-Effektivar veðhaldsútreiðslur - 3,5 mió. kr. -Útgerð til Magnus Heinason - 3,0 mió. kr. -Tilbúgvingarsamskipanin - 2,2 mió. kr. -Søla av bygningi - 2,0 mió. kr. -Trygdarmiðstøðin - 2,0 mió. kr. -Hvalagransking og hvalateljing - 1,6 mió. kr. -Telefonstuðul + 2,0 mió. kr. -Útlán + 2,1 mió. kr. -Tilbúgvingarætlan + 3,1 mió. kr. -Gjald til rækjuflotan + 3,5 mió. kr. -Inntøkutrygd + 4,0 mió. kr.</p>
<p><em type="bold">§ 6 Vinnumál: </em></p>
<p>Karmurin  hjá  landsstýrismanninum  í  vinnumálum  verður  øktur  12,6  mió.  kr.  í</p>
<p>fíggjarlógaruppskotinum 2007 samanborið við fíggjarlógina 2006.</p>
<p>-Endurgjald til skipasmíð - 5,0 mió. kr. -Barsilsskipanin - 2,9 mió. kr. -Vinnuframagrunnurin - 1,0 mió. kr.</p>
<p>36</p>
<p>-Fastur gerðarrættur - 1,0 mió. kr. -Granskingarlund + 1,0 mió. kr. -Partabrøv + 1,6 mió. kr. -Flogferðsla + 2,0 mió. kr. -Nýggir landsvegir + 5,5 mió. kr.</p>
<p><em type="bold">§ 7 Útbúgving og gransking: </em></p>
<p>Karmurin  hjá  landsstýrismanninum  í  útbúgvingar-  og  granskingarmálum  verður</p>
<p>øktur 40,9 mió. kr. í fíggjarlógaruppskotinum 2007 samanborið við fíggjarlógina</p>
<p>2006.</p>
<p>-Yvirtøka av prestagørðum - 17,6 mió. kr. -Skúladepil í Suðuroy - 17,0 mió. kr. -Miðnámsútbúgvingar - 8,9 mió. kr. -Fólkaskúlin - 8,1 mió. kr. -Sernámsdepilin - 3,6 mió. kr. -Ymsar felagsútreiðslur - 2,8 mió. kr. -Musikkskúlar - 2,6 mió. kr. -Lestrarstudningur - 2,0 mió. kr. -Landsmiðstøð fyri undirvísingaramboð - 1,9 mió. kr. -Fiskivinnuskúlin - 1,8 mió. kr. -Læraraskúlin - 1,8 mió. kr. -Læraraeftirlønir - 1,5 mió. kr. -Føroya Læraraskúli + 1,0 mió. kr. -Klaksvíkar Sjómansskúli + 1,2 mió. kr. -Almanna- og heilsuskúli Føroya + 1,5 mió. kr. -Nýggj tøkni, SVF og ÚF + 2,0 mió. kr. -Skúladepilin við Marknagilsvegin + 3,0 mió. kr.</p>
<p><em type="bold">§ 8 Almanna-og heilsumál: </em></p>
<p>Karmurin hjá landsstýrismanninum í almanna- og heilsumálum verður øktur 67,2</p>
<p>mió. kr. í fíggjarlógaruppskotinum 2007 samanborið við fíggjarlógina 2006.</p>
<p>-Eldrarøkt - 15,2 mió. kr. -Landssjúkrahúsið  - 12,5 mió. kr. -Fyritíðarpensjón - 10,7 mió. kr. -Fólkapensjón - 10,1 mió. kr. -Viðbót til ávísar pensjónistar - 5,4 mió. kr. -Serforsorg - 4,9 mió. kr. -Børn og ung - 4,4 mió. kr. -Barnaískoyti - 3,8 mió. kr.</p>
<p>37</p>
<p>-Serviðgerð uttanlands - 4,3 mió. kr. -Eldrasambýli - 3,0 mió. kr. -Vanlig forsorg - 2,6 mió. kr. -Klaksvíkar Sjúkrahús - 2,5 mió. kr. -Stuðul til fyriskipan fyri heimleys - 2,4 mió. kr. -Almanna- og heilsumálaráðið - 2,1 mió. kr. -Ílegusavnið - 2,1 mió. kr. -Viðlíkahald + 2,2 mió. kr. -Medicoteknisk tól + 2,0 mió. kr. -Heilsuátøk + 2,5 mió. kr. -Talgild heilsuskipan + 5,0 mió. kr. -Søla av íbúðarbygningum + 5,0 mió. kr. -Apoteksverkið + 10,0 mió. kr.</p>
<p><em type="bold">§ 15 Innlendismál: </em></p>
<p>Karmurin hjá landsstýrismanninum í innlendismálum verður øktur 40,2 mió. kr. í</p>
<p>fíggjarlógaruppskotinum 2007 samanborið við fíggjarlógina 2006.</p>
<p>-Strandfaraskip Landsins - 35,1 mió. kr. -Lendisfyrisitingin - 1,1 mió. kr.</p>
<p><em type="bold">§ 20 Inntøkur: </em></p>
<p>Í  fíggjarlógaruppskotinum  2007  vaksa  inntøkur  landskassans  450,3  mió.  kr.</p>
<p>samanbornar við fíggjarlógina 2006.</p>
<p>-Rentuinntøkur (netto) - 10,6 mió. kr. -Lætti í landsskattinum - 60,0 mió. kr. -Útluting úr Fíggingargrunninum - 10,0 mió. kr. -Punktgjøld  - 5,0 mió. kr. -Brennioljugjald  - 1,0 mió. kr. -Endurrindan av keyps-mvg  - 5,0 mió. kr. -Skrásetingargjald + 20,0 mió. kr. -Útluting frá almennum partafeløgum + 10,0 mió. kr. -Kapitalsvinningsskattur + 15,0 mió. kr. -Felagsskattur + 60,0 mió. kr. -Vanligur landsskattur + 205,0 mió. kr. -Kolvetnisskattur (feløg) + 5,0 mió. kr. -Meirvirðisgjald + 235,0 mió. kr.</p>
<p>Umframt hetta verða 400 mió. kr. skrásettar undir § 53 sum serinntøkur.</p>
<p>38</p>
<p><em type="bold">5.6 Løgur 2007 </em></p>
<p>Í 2007 verða gjørdar løgur fyri góðar 296 mió. kr., sí talvu 5.7. Løguútreiðslurnar</p>
<p>verða  nakað  minni,  tí  ætlanin  er  at  selja  løgur  fyri  35  mió.  kr.  Meira  enn  ein</p>
<p>triðingur av løguútreiðslunum fara til verkætlanir í Suðuroynni, 68,4 mió. kr. fara</p>
<p>til tunnilsgerðina millum Øravík og Hov og 35 mió. kr. fara til Skúladepilin.</p>
<p>Góðar  124  mió.  kr.  ella  góð  40%  av  løgunum  fara  til  vega-  og  samferðslunetið</p>
<p>kring  landið,  71  mió.  kr.  ella  23%  fara  til  almanna-  og  heilsuøkið  og  næstan  54</p>
<p>mió. kr. ella góð 17% fara til útbúgvingarøkið.</p>
<p>Roynt hevur verið at spjatt løgurnar soleiðis landafrøðiliga, at tær hava verið mest</p>
<p>virksemisskapandi,  har  arbeiðsloysið  hevur  verið  størst.  Hetta  sær  út  til  at  hava</p>
<p>eydnast, tí stóra arbeiðsloysið, sum var í Suðuroynni, minkar støðugt.</p>
<p>39</p>
<p><em type="bold">Talva 5.7: Løguætlanin fyri 2007 </em>(1.000 kr.) </p>
<p><em type="bold">§ 1 Løgtingið 2.000 </em></p>
<p xml:lang="dan">Løgtingshús 2.000</p>
<p><em type="bold">§ 2 Løgmansfyrisitingin o.a. 2.000  </em>Umbygging í Tinganesi 2.000 <em type="bold">§ 3 Fíggjarmál 1.000  </em>Lønardepil og flyting av Hagstovuni 1.000 <em type="bold">§ 5 Fiskivinna 14.000  </em>Tilbúgvingarætlan 9.000 <em type="bold"> </em>Útgerð til Magnus Heinason 3.000 <em type="bold"> </em>Trygdarmiðstøðin 2.000 <em type="bold">§ 6 Vinnumál 141.800  </em>Umbygging av Heilsufrøðiligu Starvsstovuni 5.000 <em type="bold"> </em>Granskingarlund 1.000 <em type="bold"> </em>Øravík-Hov 68.400 <em type="bold"> </em>Oyrareingir-Signabø 4.700 <em type="bold"> </em>Skálabotnur-Strendur 8.000 <em type="bold"> </em>Rundkoyring í Gøtudali 2.500 <em type="bold"> </em>Trygging av Norðskálatunnlinum 6.000 <em type="bold"> </em>Brúgv um Fossá í Haldórsvík 2.000 <em type="bold"> </em>Innkoyringarvegur til Tórshavn 5.000 <em type="bold"> </em>Oyri-Norðskáli  <em type="bold"> </em>Trygdartiltøk, størri ábøtur og at taka til 3.000 <em type="bold"> </em>Tunnil til Viðareiðis og Norður um Fjall  <em type="bold"> </em>Vegagerð í Leirvík 18.000 <em type="bold"> </em>Vegagerð í Kalsoy, vegir og tunnlar 2.000 <em type="bold"> </em>Kanning av undirsjóvartunnli undir Skopunarfjørð 3.000 <em type="bold">§ 7 Útbúgving og gransking 75.600  </em>Skúladepil í Suðuroynni 35.000 <em type="bold"> </em>Fiskivinnuskúlin í Vestmanna 9.800 <em type="bold"> </em>Skúladepilin við Marknagilsvegin 1.000 <em type="bold"> </em>Næmingaheim 1.000 <em type="bold"> </em>Studentaskúlin í Hoydølum 2.000 <em type="bold"> </em>Bókasøvn  <em type="bold"> </em>Tekniski skúlin í Klaksvík 5.000 <em type="bold"> </em>Kirkjubømúrurin  <em type="bold"> </em>Kringvarp Føroya  <em type="bold"> </em>Nýggj tøkni Sjónvarp Føroya 3.000 <em type="bold"> </em>Yvirtøka av prestagørðum 17.600 <em type="bold">§ 8 Almanna- og heilsumál 71.000  </em>Út- og umbygging av Landssjúkrahúsinum 33.000 <em type="bold"> </em>Eldrasambýli 18.000 <em type="bold"> </em>Klaksvíkar Sjúkrahús 1.000 <em type="bold"> </em>Medicoteknisk tól 8.000 <em type="bold"> </em>Bústovnar 6.000 <em type="bold"> </em>Apoteksverkið 5.000 <em type="bold">§ 15 Innlendismál 1.000  </em>Strandfaraskip Landsins 1.000 <em type="bold"> Løgur tilsamans 296.300 § 8 </em>Søla av íbúðarbygningum hjá Landssjúkrahúsinum 35.000 <em type="bold"> Løguúteiðslur tilsamans íroknað søla av løgum 261.300 </em></p>
<p>40</p>
<p><em type="bold">5.7 Gongdin í skuld landskassans </em></p>
<p>Langfreistaða  bruttoskuld  landskassans  var  3,6  mia.  kr.  ultimo  2005.  Av  hesum</p>
<p>vóru  3,1  mia.  kr.  lánsbrævaskuld  og  500  mió.  kr.  vóru  skuld  til  danska  ríkis</p>
<p>kassan. Ultimo 2006 verður langfreistaða bruttoskuldin hjá landskassanum góðar</p>
<p>3 mia. kr.</p>
<p>Orsøkin  til  stóru  minkingina  er,  at  politisk  semja  er  um  at  brúka  einskiljingar</p>
<p>inntøkur  landsins  til  niðurgjalding  av  skuld.  Fyrireikingarnar  til  at  einskilja</p>
<p>landsins  ognir  eru  komnar  væl  áleiðis  og  ein  partur  av  fyrireikingunum  er  at</p>
<p>tillaga  kapitalbygnaðin  í  Føroya  Banka,  sum  tí  hevur  goldið  landskassanum</p>
<p>umleið  600  mió.  kr.  í  vinningsbýti  í  ár.  Henda  upphæddin  verður  tí  brúkt  til  at</p>
<p>niðurgjalda skuld landskassans.</p>
<p><em type="bold">Mynd 5.2: Gjaldføri landskassans í Landsbanka Føroya </em></p>
<p>mió. kr.</p>
<p>- Tøkt gjaldføri</p>
<p>Gjaldføri</p>
<p>Minstainnlán</p>
<p>-</p>
<p>-</p>
<p>Mánaði</p>
<p>Kelda: Landsbanki Føroya.</p>
<p>Hesar 500 mió. kr. eru rentu- og avdráttarfríar so leingi eingin olja er funnin í føroysku</p>
<p>undirgrundirini. Er eingin olja funnin innan 2018, verða tær avskrivaðar.</p>
<p>41</p>
<p>Tað er ásett við lóg, at innlánið hjá landskassanum í Landsbanka Føroya skal vera</p>
<p>15% av BTÚ, landsstýrið hevur heimild at trekkja upp til 70% av minstainnlánin</p>
<p>um. Í august í ár var innlánið 1,737 mió. kr. ella  237 mió. kr. omanfyri minsta</p>
<p>kravið, sí mynd 5.2.</p>
<p>42</p>
</body></document>