<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>6491</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/></multilingual><origFileName>frágreiðing-2011.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">INNIHALDSYVIRLIT </em></p>
<p>FORORÐ ................................................................................................................. 31. ALTJÓÐA BÚSKAPURIN ................................................................................. 42. FØROYSKI BÚSKAPURIN ............................................................................... 62.1 Samanumtikið um føroyska búskapin ............................................................ 62.2 Gongdin í samlaða virksemimum .................................................................. 62.3 Gongdin í privatu vinnuni .............................................................................. 72.3.1 Botnfiskaveiðan undir Føroyum ............................................................. 72.3.2 Botnfiskaveiðan á fjarleiðum .................................................................. 82.3.3 Uppisjóvarvinnan .................................................................................... 82.3.4 Alivinnan ................................................................................................ 82.3.5 Byggivinnan ............................................................................................ 82.3.6 Handils og tænastuvinnunar .................................................................... 82.4 Húsarhaldini ................................................................................................... 92.5 Fíggjargeirin ................................................................................................... 92.6 Almenni búskapurin ..................................................................................... 102.7 Arbeiðsloysið ............................................................................................... 112.8 Brúkaraprístalið ........................................................................................... 112.9 Uttanlandshandil .......................................................................................... 132.10 Útlit um føroyska búskapin ........................................................................ 163. LANDSKASSARAKSTURIN 2000-2010 ........................................................ 173.1 Inntøkur landskassans 2000-2010 ................................................................ 173.2 Útreiðslur landskassans 2000-2010 ............................................................. 183.3 Úrslit landskassans 2000-2010 .................................................................... 194. FÍGGJARLÓGARUPPSKOTIÐ 2011 .............................................................. 204.1 Inntøkur landskassans í 2011 ....................................................................... 204.2 Inntøkutiltøk í 2011 ..................................................................................... 204.2.1 Tilfeingisgjald ....................................................................................... 204.2.2 Umhvørvisgjald á autodiesel og allar aðrar oljuúrdráttir ...................... 214.2.3 Hægri barsilsgjald ................................................................................. 214.3 Útreiðslur landskassans í 2011 .................................................................... 214.4 Úrslit landskassans í 2011 ............................................................................ 245. LANGTÍÐARLØGUÆTLAN ........................................................................... 25</p>
<p>Fíggjarmálaráðið</p>
<p xml:lang="dan">Postboks 2039</p>
<p>FO-165 Argir</p>
<p xml:lang="dan">Telefon: 35 20 20</p>
<p>Telefax: 35 20 25 <em type="bold">www.fmr.fo </em></p>
<p>Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2011 3</p>
<p><em type="bold">FORORÐ </em>Endamálið við hesum ritið er at geva løgtingslimum eina stutta frágreiðing um búskaparligu gongdina og tiltøkunum í fíggjarlógaruppskotinum 2011 í sambandi við viðgerðina í Løgtinginum av uppskotinum. Lýsingin av føroyska búskapinum tekur í høvuðsheitinum støði í nýggjastu konjunkturfrágreiðingini frá Landsbankanum. Byrjað verður við einari stuttari lýsing av gongdini og útlitunum í altjóða búskapinum. Fíggjarlógaruppskotið 2011 er gjørt innanfyri játtanarkarmarnar, sum vórðu samtyktir í løgtinginum í vár. Hetta er fyrstu ferð, at nakað landsstýri hevur fyrireikað eitt fíggjarlógaruppskot innanfyri karmar, sum løgtingið hevur givið landsstýrinum frammanundan. Tað er nýggja játtanarlógin, sum kom fult í gildi 1. januar í ár, ið ásetir hesa mannagongd. </p>
<p>Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2011 4 <em type="bold">1. ALTJÓÐA BÚSKAPURIN </em>Seinasta árið hevur verið framgongd í altjóða búskapinum, men tað er rættiliga stórur munur á, hvussu gongdin hevur verið í ymisku heimspørtunum. Vøksturin í Kina, USA og Brasiliu er fallin nakað seinastu mánaðirnar, meðan vøksturin í Týsklandi, Svøríki, Niðurlondum og Stórabretlandi hevur verið væl størri enn spátt var frammanundan. Í Týsklandi og í Svøríki hevur vøksturin í búskapinum verið góð 5% fyrra hálvár í ár. Í Suðurevropa eru londini illa fyri við stórum halli á almennu fíggjarlógini og stórari almennari skuld. Í vár kom fram, at grikski búskapurin var í einari álvarsligari kreppu og álitið á evruna minkaði nógv. Álitið er tó nógv batnað aftur, eftir at ES hevur sett umfatandi krepputiltøk í verk fyri at hjálpa Grikkalandi á rætt kjøl aftur. Henda hjálpin er ikki treytaleys, og tí skulu gerast umfatandi bygnaðarligar broytingar í grikska búskapinum komandi árini. Hetta er esini galdandi fyri onnur lond í Suðurevropa, ið hava somu trupulleikar sum Grikkaland. Hetta tálmar búskaparvøksturin í Suðurevropa. Rentan í m.a. USA, Týsklandi og Danmark er søguliga lág í løtuni, og flestu fíggjarfrøðingar vænta, at rentan fer ikki at broytast stórvegis í nærmastu framtíð. Tað er framvegis óvissa um styrkina og drívmegina aftanfyri framgongdina í altjóða búskapinum. Óvissan snýr seg um, hvørt vøksturin í privata eftirspurninginum og virkseminum fer at megna at dríva búskaparvøksturin víðari, tá stimbrandi búskaparpolitikkurin so líðandi verður skrúvaður niður. Í løtuni eru øll eygu vend móti USA, tí áður hevur konjunkturgongdin í USA verið frammanfyri gongdina í Evropa, og seinastu tíðina er vøksturin í USA minkaður. Óvissan verður størri av, at almennu kassarnir í vesturheiminum ikki eru so væl fyri at taka ímóti enn einari búskaparligari afturgongd. Almennu kassarnir hava seinastu árini sprænt nógvan pening út í búskapin, og tí er lítið rásarúm eftir til stimbrandi búskaparpolitikk. Flestu londini í Vesturevropa mugu tí minka munandi um vøksturin í almennu útreiðslunum komandi tíðina, og soleiðis tálma ta skjótt vaksandi almennu skuldina. Londini í Vesturevropa sleppa ikki uttan um at koma við álítandi ætlanum, hvussu tey ætla at fáa tamarhald á skjótt vaksandi skuldini. Uttan nakrar ætlanir, er vandi fyri, at órógv kemur aftur á fíggjarmarknaðirnar og at rentan fer at hækka. Hetta fer bæði at tálma búskaparvøksturin og at økja almennu skuldina enn meira. Stórur partur av almennu rakstrarútreiðslunum eru lønir. Tí fara tiltøkini at minka vøksturin í almennu rakstrarútreiðslunum at merkjast á lønunum hjá teimum alment settu í fleiri evropeiskum londum. Talva 1.1 vísir eitt yvirlit yvir tiltøk á almenna lønarøkinum í ymiskum evropeiskum londum. </p>
<p>Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2011 5</p>
<p><em type="bold">Talva 1.1: Tiltøk á almenna lønarøkinum í ymiskum evropeiskum londum Land </em></p>
<p><em type="bold">Tiltøk á almenna lønarøkinum </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Stórabretland </em></p>
<p>Almennar lønir yvir 21.000 bretsk pund verða fastfrystar til og við 2012.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Írland </em></p>
<p>Almennar lønir verða skerdar millum 5 og 15% í 2010.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Portugal </em></p>
<p>Almennar lønir verða fastfrystar til og við 2012. Harumframt verða almennar háinntøkur skerdar 5% í 2010.</p>
<p><em type="bold">Spania </em></p>
<p>Almennar lønir verða skerdar 5% í 2010 og fastfrystar í 2011.</p>
<p><em type="bold">Frakland </em></p>
<p>Almennar lønir verða fastfrystar til og við 2012.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Italia </em></p>
<p>Almennar lønir verða fastfrystar í 2010. Harumframt verða almennar lønir yvir 100.000 euro skerdar við í mesta lagi 10%.</p>
<p><em type="bold">Ungarn </em></p>
<p>Árlig viðbót, svarandi til 10% av almennu lønini, verður strikað.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Letland </em></p>
<p>Almennar lønir eru í miðal skerdar 31% síðan 2008, og fleiri lønarskerjingar eru í væntu.</p>
<p><em type="bold">Litavia </em></p>
<p>Almennar lønir vórðu skerdar 8% í 2009.</p>
<p><em type="bold">Rumenia </em></p>
<p>Almennar lønir verða skerdar 25% í 2010.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Grikkaland </em></p>
<p>Almennar lønir verða fastfrystar til og við 2012. Árlig viðbót á 20% á háinntøkur verður strikað.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Kelda: Djøfbladet, nr. 15 – 10. september 2010 </em></p>
<p>Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2011 6 <em type="bold">2. FØROYSKI BÚSKAPURIN </em><em type="bold">2.1 Samanumtikið um føroyska búskapin </em>Føroyski búskapurin hevur verið í nøkrum ógvusligum brotasjógvum seinastu fimm árini. Frá 2005 til 2008 var framgongd í so at siga øllum vinnugreinum, samstundis sum tað var rikin ein lagaligur fíggjarpolitikkur. Harumframt byrjaði ein rættiliga hørð útlánskapping millum føroysku peningastovnarnar í 2005. Kappingin millum peningastovnarnar var rættiliga í hæddini í 2006 og 2007, tá útláns- og kredittvøksturin hjá føroysku peningastovnunum var óvanliga stórur. Øll hesi viðurskifti høvdu við sær ein ógvusligan bráðvøkstur í føroyska eftirspurninginum hesi árini. Føroyski búskapurin var tí yvirupphitaður, tá búskaparliga gongdin brádliga vendi á toppinum á konjunkturalduni í 2008. Í fyrru helvt av 2008 var afturgongdin avmarkað til fiskivinnuna, sum hevði stórar trupulleikar við skjótt vaksandi oljuprísum, lágum fiskaprísum og vánaligum fiskiskapi. Annars var nógv virksemið í føroyska samfelagnum fram til august 2008, tá ið føroyski eftirspurningurin brádliga minkaði, tí altjóða fíggjarkreppan rakti føroysku peningastovnarnar, ið fingu stórar gjaldføristrupulleikar, og tí smekkaðu lokið á kassan. 2009 var eitt vánaligt ár fyri føroyska búskapin, sum var í einum djúpum aldudali hetta árið. 2009 var á nógvum økjum eitt søguliga vánaligt ár fyri fiskivinnuna, samstundis sum eftirspurningurin í heimligu byggi-, handils- og tænastuvinnunum minkaði heilt nógv. Tað er alivinnan og tað almenna, ið hevur bjargað útflutningsvirðinum og heimliga eftirspurninginum frá at minka enn meira í 2009. Framleiðslan í alivinnuni er meira enn trífaldað frá 2006 til 2009, og útflutningurin av alilaksi er farin úr 12% upp í 31% av samlaða útflutningsvirðinum frá 2007 til 2009. Tað almenna hevur forðað fyri einum enn størri falli í heimliga eftirspurninginum við ikki at tátta almenna raksturin ov brádliga, samstundis sum útgjaldið úr Arbeiðsloysisskipanini og Arbeiðsmarknarðareftirlønargrunninum er nógv hækkað. Fyri land og kommunur hevur hetta havt við sær stórt hall og skjótt vaksandi skuld. Størstu avbjóðingarnar hjá landi og kommunum næstu árini verður tí at venda fíggjarlógarhallinum til avlop, og soleiðis fáa tamarhald á skjótt vaksandi skuldini, tá privata vinnan spakuliga kemur fyri seg aftur. <em type="bold">2.2 Gongdin í samlaða virksemimum </em>Lønargjaldingar geva eina góða og dagførda mynd av gongdini í virkseminum í føroyska samfelagsbúskapinum. Talva 2.1 vísir gongdina í lønargjaldingunum fyrstu átta mánaðirnar av árinum frá 2005 til 2010. Í 2006 og 2007 var stórur vøkstur í samlaðu lønargjaldingunum, men síðan minkaði vøksturin, og í 2009 var afturgongd í samlaðu lønargjaldingunum. Hetta er fyrstu ferð síðan búskapar- </p>
<p>Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2011 7kreppuna tíðliga í 1990-árunum, at samlaðu lønargjaldingarnar í Føroyum minka. Í ár er aftur vøkstur í samlaðu lønargjaldingunum. Lønargjaldingarnar í tilfeingisvinnuni minkaðu bæði í 2008 og 2009, men vaksa nú aftur. Í vøruframleiðsluni og privatu tænastuvinnunum hevur tað eisini verið afturgongd í lønargjaldingunum í ár, men afturgongdin er væl minni enn hon var í 2009. Almennu lønargjaldingarnar eru vaksnar øll árini.</p>
<p><em type="bold">Talva 2.1: Lønargjaldingar skiftar á vinnugrein, januar til august 2005-2010 </em></p>
<p><em type="italic">Mió. kr. </em><em type="bold">2005 2006 2007 2008 2009 2010 </em><em type="italic"></em></p>
<p><em type="bold">Tilfeingisvinnan 579.443 </em><em type="bold">651.194 712.726 600.328 489.633 569.491 </em>-Landbúnaður 6.284 7.401 9.347 9.794 8.276 7.512 -Fiskiskapur 500.403 576.672 615.712 474.833 351.113 429.635 -Ali- og kryvjivirki 59.042 51.426 71.116 92.579 108.613 107.016 -Ráevnisvinna 13.713 15.696 16.551 23.122 21.630 25.328 </p>
<p><em type="bold">Vøruframleiðsla 721.174 </em><em type="bold">791.132 848.493 874.487 780.751 743.049 </em>-Fiskavøruídnaður 222.663 234.544 229.331 213.900 204.839 211.132 -Skipasmiðjur, smiðjur 81.691 90.300 104.613 108.208 87.815 84.139 -Annar ídnaður 144.304 152.282 160.171 167.509 156.263 146.673 -Bygging 240.449 281.303 320.299 348.345 292.533 260.396 -Orku- og vatnveiting 32.066 32.704 34.078 36.524 39.301 40.710 </p>
<p><em type="bold">Privatar tænastur </em><em type="bold">1.238.390 </em><em type="bold">1.342.974 1.497.861 1.588.030 1.522.279 1.494.112 </em>-Handil og umvæling 390.958 418.328 455.023 476.769 448.963 422.100 -Gistihús og matstovur 46.409 50.134 58.099 58.360 49.456 50.794 -Sjóflutningur 164.868 169.416 184.883 197.865 200.233 223.346 -Flutningur annars 101.297 120.132 138.632 145.477 134.018 123.652 -Postur og fjarskifti 109.227 110.411 116.299 118.751 111.759 106.041 -Fígging og trygging 160.923 189.007 225.712 243.720 231.135 236.103 -Vinnuligar tænastur 140.973 153.263 179.330 199.575 195.807 178.220 -Húshaldstænastur 27.885 30.046 33.979 38.528 40.190 38.828 -Felagsskapir, mentan o.a. 95.376 101.659 105.422 108.609 110.427 114.922 -Ótilskilað v.m. 476 579 483 376 291 106 </p>
<p><em type="bold">Almennar tænastur </em><em type="bold">1.342.376 </em><em type="bold">1.353.496 </em><em type="bold">1.442.706 1.546.240 1.623.290 1.664.631 </em>-Landsfyrisiting 123.135 124.686 129.500 152.585 160.547 166.283 -Kommunur og ríkisstovnar 351.821 375.754 403.921 430.880 465.009 475.194 -Undirvísing 316.351 308.989 320.909 336.576 366.702 382.327 -Heilsu- og almannaverk 551.070 544.067 588.376 626.199 631.031 640.828 </p>
<p><em type="bold">Allar vinnur tilsamans </em><em type="bold">3.881.383 </em><em type="bold">4.138.795 4.501.786 4.609.084 4.415.952 4.471.283 </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. </em><em type="bold">2.3 Gongdin í privatu vinnuni 2.3.1 Botnfiskaveiðan undir Føroyum </em>2009 var eitt serstakliga vánaligt ár fyri botnfiskaveiðuna undir Føroyum. Lágir fiskaprísir og høgir oljuprísir tyngdu nógv um raksturin í bæði 2008 og 2009, men høvuðsorsøkin til at framleiðslan í hesum partinum av flotanum minkaði so nógv í 2009 er, at stovnarnir hava verið alt ov hart troyttir udanfarin ár, samstundis sum gróðrarlíkindini og tilgongd hava verið undir miðal. Hóast gýtingarstovnarnir framvegis eru søguliga smáir, so hevur veiða og prísir verið nakað betri enn í 2009, samstundis sum oljuprísirnir nú eru væl lægri enn í 2008. Veiðan og framleiðslan av botnfiski undan Føroyum er framvegis søguliga lág, men støðan er frægari nú enn í 2009. </p>
<p>Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2011 8</p>
<p>Botnfiskastovnarnir undir Føroyum fara nevyan at koma fyri seg aftur fyrr enn um 2-3 ár. Tí verður tað gongdin í fiskaprísinum, sum fer at hava stóran týdning fyri úrslitið av botnfiskaveiðuni undan Føroyum næstu tvey árini. <em type="bold">2.3.2 Botnfiskaveiðan á fjarleiðum </em>Nógvi toskurin úr Barentshavinum hevur trýst marknaðarprísin á toski í botn seinastu tvey árini, men nú hækkar prísurin aftur, og framleiðslan verður væntandi nakað betri í ár. Hetta er gott fyri føroyska búskapin, tí botnfiskaveiðan á fjarleiðum gevur eitt gott og støðugt íkast til føroyska búskapin. <em type="bold">2.3.3 Uppisjóvarvinnan </em>Nógv minni kvotur hava havt við sær, at framleiðslan í uppisjóvarvinnuni er minkað munandi seinastu tvey árini. Svartkjaftakvotan minkaði 53% í 2009 og minkar 8,5% í ár. Kvoturnar av norðhavssild minka 10% í ár, meðan makrelkvoturnar vuksu 33% í 2009, men eingin avtala um makrelin verður millum strandalondini í ár. <em type="bold">2.3.4 Alivinnan </em>Alivinnan hevur fingið sera stóran týdning fyri føroyska búskapin seinastu árini. Tøkan av alifiski er meira enn trífaldað frá 2006 til 2009, tá hon var 60.000 tons, ið gav eitt útflutningsvirði á uml. 1,4 mia. kr. Í 2010 verður tøkan helst uml. 15% minni enn í 2009, men vegna betri søluprís, verður minni munur á útflutningsvirðinum hesi bæði árini. Útsetingin í ár og komandi 2-3 árini verður størri í mun til undanfarin ár, so tøkan fer væntandi at vaksa aftur longu í 2011, og kemur sambært vinnuni at verða uml. 60-70.000 tons næstu 2-3 árini. <em type="bold">2.3.5 Byggivinnan </em>Tað hevur verið ógvuliga lítið virksmið í byggivinnuni í 2008 og 2009, men nú sær heldur ljósari út. Byggivinnan kann býtast upp í byggifyritøkur, sum fáast við stórar byggiverkætlanir og byggimeistarar á sethúsamarknaðinum, ið mest fáast við bústaðabygging og aðrar smærri byggiverkætlanir. Í Føroyum er vanliga langt millum tær heilt stórur byggiverkætlanirnar. Í tíðum við lágkonjunkturi er virksemi ógvuliga avmarkað hjá byggifyritøkum, ið fáast við størru byggiverkætlanir. Tað hava hesar fyritøkurnar eisini merkt seinastu tvey árini, men nú liggja onkrar størri almennar byggiverkætlanir á borðinum, t.d. útbygging av flogvøllinum, ið er byrjað, Miðnámsskúlin í Marknagili og Skálafjarðartunnilin. Byggimeistararnir á sethúsamarknaðinum hava eisini merkt konjunkturniðurgongdina seinastu tvey árini, men her gongur heldur frægari í løtuni, og tað fer at vera enn meira at gera á sethúsamarknaðinum, nú Húsalansgrunnurin bjóðar lagalig orkulán til til sethúsaeigarar. <em type="bold">2.3.6 Handils og tænastuvinnunar </em>Eftir nøkur ár við bráðvøkstri í privatu nýtsluni minkaði privati eftirspurningurin ógvusliga í 2008 og 2009. Hetta fekk ógvusliga ávirkan á virksemið í føroysku </p>
<p>Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2011 9tænastu- og handilsvinnuni. Í ár sær heldur frægari út, og sambært konjunkturbarometrinum eru vánirnar væl betri nú enn tær hava verið seinastu tvey árini. <em type="bold">2.4 Húsarhaldini </em>Samanborið við nógv onnur lond eru húsarhald í Føroyum sum heild væl fyri. Lántøkan hjá føroyskum húsarhaldum er um 75% av BTÚ, sum er tætt við miðal í altjóða sammeting. Húsarhald í Danmark, Sveits, Stórabretlandi og USA hava lántøku á millum 90 og 120% av BTÚ. Lántøkan hjá húsarhaldum í Italia, Fraklandi, Týsklandi og Japan liggur millum 40 og 60% av BTÚ. Føroysku húsarhaldini minkaðu nógv um nýtsluna í 2008 og 2009, men í 2010 er privati eftirspurningurin spakuliga byrjaður at vaksa aftur. Hetta sæst serliga aftur í innflutninginum av drúgvum nýtsluvørum. <em type="bold">2.5 Fíggjargeirin </em>Í 2009 høvdu føroysku peningastovnarnir eitt samlað hall á 222 mió. kr. Hetta er væl frægari enn í 2008, tá ið samlaða hallið var 412 mió. kr., sí talvu 2.2. Tað er í høvuðsheitinum kursbroytingar á virðisbrøvum og gjaldoyra, sum er orsøkin til, at samlaða úrslitið hjá føroysku peningastovnunum var so nógv frægari í 2009. Føroysku peningastovnarnir høvdu framvegis nógv tap og framdu stórar burturleggingar í 2009. </p>
<p><em type="bold">Talva 2.2: Samlað úrslit hjá føroysku peningastovnunum, 2005-2009 </em></p>
<p><em type="italic">Mió. kr. </em><em type="bold">2005 </em><em type="bold">2006 </em><em type="bold">2007 </em><em type="bold">2008 2009 </em></p>
<p>Rentur og ómaksgjøldum, netto 550632830948 951</p>
<p>Kursbroytingar o.a. 4749181-204 27</p>
<p>Úrslit av fíggjarligum postum 5976821.011744 978</p>
<p>Rakstrarútreiðslur 313371483515 576</p>
<p>Tap og burturleggingar, netto -15-7425438 397</p>
<p>Úrslit frá dótturfeløgum o.a. 41123149-203 -228</p>
<p>Úrslit áðrenn skatt 341507652-412 -222</p>
<p xml:lang="dan">Solvensprosent 20,618,418,718,4 20,5</p>
<p><em type="italic">Kelda: Roknskapirnir hjá føroysku peningastovnunum og Danmarks Nationalbank. </em>Umstøðurnar hjá føroysku peningastovnunum hava ikki verið stórt øðrvísi enn umstøðurnar hjá øðrum peningastovnum í Evropa í 2009 við djúpum lágkonjunkturi og lágari rentu. Úrslitið hjá einstøku peningastovnunum hevur tó verið nógv ávirkað av, hvussu stórt virksemið viðkomandi peningastovnur hevur havt uttanfyri Føroyar. Roknskapurin hjá Føroya Banka vísti í 2009 eitt avlop á 135 mió. kr. fyri skatt, meðan roknskapirnir hjá Eik og Norðoya Sparikassi vístu hall á ávikavist 313 og 46 mió. kr. fyri skatt. Eftir eina tíð við ógvusligum útlánsvøkstri, hava privatu og vinnuligu útlánini hjá føroysku peningastovnunum, síðan miðskeiðis í 2008, verið minkandi. Fallið í privatu útlánunum stavar fyri stóran part frá, at nógvir føroyingar hava lagt </p>
<p>Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2011 10húsalánini um til donsk realkreditlán. Viðvíkjandi vinnuligu lánunum eru tað serliga útlánini til fiskivinnuna, sum eru nógv minkaði. Í skrivandi løtu hevur Fíggjarmálaráðið fingið innlit í ta vánaligu støðuna, sum Eik Banki er í. Tað ber tí í løtuni ikki til at meta um, í hvønn mun hetta fer at ávirka føroyska búskapin. <em type="bold">2.6 Almenni búskapurin </em>Tað almenna, t.e. landið, kommunur og teir sosialu kassarnir, hevur í 2008 og 2009 loftað føroyska samfelagsbúskapinum soleiðis, at niðurgongdin í virkseminum ikki gjørdist enn ógvusligari hesi bæði árini. Meðan afturgongd hevur verið í privatu lønarútgjaldingunum eru almennu lønargjaldingarnar vaksnar. Harumframt er útgjaldið úr ALS og AMEG hækkað munandi seinastu árini. Hetta hevur bjargað eftirspurninginum í føroyska samfelagsbúskapinum frá einum enn størri falli í 2008 og 2009, sí talvu 2.3. </p>
<p><em type="bold">Talva 2.3: Gongdin í almenna búskapinum, 2006-2010 </em><em type="italic">mió. kr. </em><em type="bold">2006 </em><em type="bold">2007 </em><em type="bold">2008 </em><em type="bold">2009 2010 </em></p>
<p><em type="bold">Inntøkur tilsamans </em><em type="bold">5.919 </em><em type="bold">6.411 </em><em type="bold">6.548 </em><em type="bold">6.247 6.323 </em>-Landskassin 4.3644.6534.7524.535 4.595 -Kommunurnar 1.2911.4021.3971.324 1.338 -ALS 130140141137 125 -AMEG 134216258251 265 </p>
<p><em type="bold">Útreiðslur tilsamans </em><em type="bold">5.681 </em><em type="bold">6.182 </em><em type="bold">7.018 </em><em type="bold">7.056 </em><em type="bold">7.249 </em>-Landskassin 4.2224.5085.0815.223 5.375 -Kommunurnar 1.2901.4981.7321.493 1.431 -ALS 875047157 250 -AMEG 82126158183 193 </p>
<p><em type="bold">Úrslit 238 </em><em type="bold">229 </em><em type="bold">-470 </em><em type="bold">-809 </em><em type="bold">-926 </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: ALS, AMEG og Fíggjarmálaráðið. Tølini fyri 2010 eru metingar </em></p>
<p>At tað almenna hevur loftað eftirspurninginum við øktum rakstrarútreiðslum, samstundis sum skatta- og avgjaldsinntøkurnar eru nógv minkaðar, hevur havt við sær, at landskassin hevur havt stór hall við skjótt vaksandi landskassaskuld seinastu tvey árini, sí talvu 3.4. At minka og venda hallinum til avlop, og soleiðis fáa tamarhald á skjótt vaksandi landskassaskuldini, verður tann størsta fíggjarpolitiska avbjóðingin næstu árini.</p>
<p>Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2011 11</p>
<p><em type="bold">Talva 2.4: Gongdin í skuld landskassans, 2006-2010 </em><em type="italic">mió. kr. ultimo árið </em><em type="bold">2006 </em><em type="bold">2007 </em><em type="bold">2008 </em><em type="bold">2009 2010 </em></p>
<p><em type="bold">Bruttoskuld 3.317 </em><em type="bold">3.368 </em><em type="bold">2.990 </em><em type="bold">3.743 </em><em type="bold">4.869 </em>-Lánsbrævaskuld 2.2252.1492.1192.707 3.833 -Stuttfreistað skuld 592719371536 536 -Skuld til danska statin 500500500500 500 </p>
<p><em type="bold">Innistandandi í landsbankanum </em><em type="bold">1.093 </em><em type="bold">2.467 </em><em type="bold">2.158 </em><em type="bold">1.551 </em><em type="bold">2.078 </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Landsbanki Føroya. </em><em type="bold">2.7 Arbeiðsloysið </em>Arbeiðsloysið var vaksandi gjøgnum alt 2009 til apríl í ár, tá ið tað var hægst við 1.665 fólkum arbeiðsleysum, tað svarar til 6,3%. Síðan apríl er arbeiðsloysið støðugt minkað til 1.440 fulltíðararbeiðsleys í august. Arbeiðsloysisprosentið er sostatt minkað úr 6,3% í apríl niður í 5,5% í august í ár. Talva 2.5 vísir gongdina í arbeiðsloysinum frá 2005 til 2009. </p>
<p><em type="bold">Talva 2.5: Gongdin í arbeiðsloysinum, 2005-2009 </em><em type="bold">2005 </em><em type="bold">2006 </em><em type="bold">2007 </em><em type="bold">2008 2009 </em></p>
<p>Tal av skrásettum 1.212876492429 1.220</p>
<p>Tal av fulltíðararbeiðsleysum 1.052765433374 1.076</p>
<p>Arbeiðsfjøld 27.46028.27728.07028.090 28.097</p>
<p>Arbeiðsleys í % av arbeiðsfjøld 3,82,71,51,3 3,8</p>
<p>Árstíðarjavnað arbeiðsloysis-% 3,82,71,51,3 3,9</p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. </em><em type="bold">2.8 Brúkaraprístalið </em>Seinasta árið, frá øðrum ársfjórðingi 2009 til annan ársfjórðing 2010, er brúkaraprístalið farið 0,5% upp, sí talvu 2.6. Prísvøksturin stendst mest av dýrari brennievni. Tað er brennioljan til húsarhald, sum er dýrkað 30%, ið hevur ávirkað brúkaraprístalið mest seinasta árið, sí mynd 2.2. Henda hækking er tó mótvirkað av, at rentan á íbúðalánum er farin 12,1% niður. Býliskostnaðurin er tí samanlagt farin 1,6% niður seinasta árið. Prísurin á brennievni til akfør er hækkaður 18,8% seinasta árið. Saman við hækkaðum prísum á ferðaseðlum eru prísirnir fyri flutning hækkaðir 1,6% seinasta árið. Prísirnir á flestu matvørubólkum eru farnir niður seinast árið. Í miðal eru prísirnir á matvørum lækkaðir 0,9% seinasta árið. </p>
<p>Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2011 12</p>
<p><em type="bold">Talva 2.6: Gongdin í brúkaraprístalinum, 2006-2010 </em><em type="italic">2. ársfjórðingur </em><em type="bold">2006 </em><em type="bold">2007 </em><em type="bold">2008 </em><em type="bold">2009 2010 </em></p>
<p>Brúkaraprístalið 106,2109,1116,4115,4 115,9-Matur og drekka 107,7111,7119,4121,6 120,7-Rúsdrekka og tubbak 114,3115,7118,5127,7 132,6-Klædnavørur og fótbúnaður 93,692,897,198,1 96,2-Býli 101,8111,5130,9118,5 116,9-Húsbúnaður, húsarhaldstól o.l. 99,699,495,396,8 97,3-Heilsa 112,9113,5115,7116,0 116,4-Flutningur 116,0116,1119,9114,5 121,4-Samskifti 89,088,588,488,2 87,6-Frítíð og mentan 105,3104,2108,8107,5 105,5-Útbúgving 101,2112,8112,8117,3 118,0-Hotel og matveitarar 115,2118,9126,6132,0 132,3-Ymiskar vørur og tænastur 111,0112,8116,3126,5 128,2</p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. </em>Eftir nøkur ár við ógvusligum vøkstri í bústaðaprísunum byrjaðu bústaðaprísirnir at falla aftur í 2007, sí mynd 2.1. Í 2009 og seinnu helvt av 2008 var handilin við bústøðum á føroyska bústaðamarknaðinum sera lítil, men í ár sær frægari út. <em type="bold">Mynd 2.1: Miðalbústaðaprísir frá 1. ársfjórðingi 2000 til 2. ársfjórðing 2010. </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Eik. </em>Í ár hevur verið størri handil við bústøðum, og stórur partur av handlunum eru íbúðir í íbúðabyggjaríum í høvuðsstaðnum. Seinastu 3 ársfjórðingarnar hevur príslegan ligið um 2 mió. kr. í høvuðsstaðnum og 900 tús. kr. í hinum økjunum. </p>
<p>Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2011 13</p>
<p>Mynd 2.2 vísir gongdina í listaprísunum á gassolju frá 1. januar 2005 til 1. september í ár. <em type="bold">Mynd 2.2: Listaprísur á gassolju frá 1. januar 2005 til 1.september 2010. </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Effo. </em><em type="bold">2.9 Uttanlandshandil </em>Eftir nøkur ár við stórum halli á føroyska handilsjavnanum minkaði hallið niður á 100 mió. kr. í 2009, sí talvu 2.7. Tað er gongdin í innflutninginum, sum er orsøkin til at handilsjavnahallið minkar so nógv í 2009. Útflutningsvirðið hevur verið meiri støðugt. Higartil í ár hevur innflutningsviriðið verið eitt lítið vet hægri enn í 2009, meðan útflutningsvirðið hevur verið væl hægri, umleið 15%. Tað hevur tí verið avlop á føroyska handilsjavnanum fyrra hálvár í ár, sí talvu 2.8-2.10. Útflutningurin av alifiski hevur bjargað føroyska útflutningsvirðinum, meðan útflutningurin av botnfiski hevur verið søguliga lágur. Frá 2007 til 2009 er útflutningurin av alifiski vaksin úr 12% upp í 31% av samlaða útflutningsvirðinum. Í 2009 var útflutningsvirðið av alifiski størri enn útflutningsvirðið av botnfiski. Útflutningsnøgdin av alifiski verður minni í ár enn í 2009, men vegna betri søluprís verður minni munur á útflutningsvirðinum hesi bæði árini. Útflutningsvirðið av uppisjóvarfiski minkaði nógv í 2008, men er síðan vaksið aftur í 2009 og higartil í ár. Útflutningsvirðið av botnfiski og øðrum fiski og fiskaúrdráttum er eisini væl hægri fyrra hálvár í ár samanborið við somu tíð í 2009. Føroyski innflutningurin minkaði nógv í 2009. Tað var serliga innflutningurin av akførum, brennievni og tilfari til byggivinnuna, sum minkaði nógv, meðan innflutningurin av øðrum nýtsluvørum eisini minkaði nakað. </p>
<p>Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2011 14</p>
<p><em type="bold">Talva 2.7: Út- og innflutningur skiftur á høvuðsbólkar, 2005-2009 </em></p>
<p><em type="italic">Mió. kr. </em><em type="bold">2005 </em><em type="bold">2006 </em><em type="bold">2007 </em><em type="bold">2008 2009 </em></p>
<p><em type="bold">Útflutningur: </em>-Køldur fiskur 1.0261.0191.0611.156 1.435-Frystur fiskur 1.3341.5191.6371.601 1.668-Saltaður fiskur 511479454450 335-Royktur fiskur 40393927 12-Turkaður fiskur 350475474228 170-Tilgjørdur niðursjóðaður fiskur 5434167 9-Fiskur, onnur haldbúning 507513988 26-Aðrar fiskavørur 1236 1-Skip 1957693604 225-Aðrar vørur 25151141179 217 </p>
<p><em type="bold">Útflutningur tilsamans </em><em type="bold">3.586 </em><em type="bold">3.869 </em><em type="bold">4.057 </em><em type="bold">4.346 </em><em type="bold">4.098 </em></p>
<p><em type="bold">Innflutningur: </em>-Til hav- og landbúnað 102125154135 149-Til byggivirki 374454617540 346-Til aðra framleiðslu 717866961986 794-Brennievni o.t. 7178628661.051 654-Maskinur og onnur útgerð 362508591500 336-Bilar og onnur flutningsfør 209302357277 94-Til beinleiðis nýtslu 1.1251.3181.4181.372 1.232-Skip, flogfør og tílíkt 77913349091 494-Rávøra til fiskavirking 1051266669 99 </p>
<p><em type="bold">Innflutningur tilsamans </em><em type="bold">4.490 </em><em type="bold">4.692 </em><em type="bold">5.522 </em><em type="bold">5.021 </em><em type="bold">4.198 </em></p>
<p><em type="bold">Handilsjavni -904 </em><em type="bold">-823 </em><em type="bold">-1.465 </em><em type="bold">-675 </em><em type="bold">-100 </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. </em></p>
<p>Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2011 15</p>
<p><em type="bold">Talva 2.8: Útflutningurin jan.-jul. skift á høvuðsbólkar </em></p>
<p><em type="italic">Mió. kr. </em><em type="bold">2009 </em><em type="bold">2010 </em></p>
<p><em type="bold">Munur % </em><em type="bold">munur </em></p>
<p>Botnfiskur 756882126 17</p>
<p>Flundrufiskur 8879-9 -10</p>
<p>Alifiskur 777722-55 -7</p>
<p>Uppisjóvarfiskur 180366185 103</p>
<p>Skeljafiskur 8375-9 -10</p>
<p>Annar fiskur og fiskaúrdráttir 13817436 26</p>
<p>Aðrar vørur 14483-60 -42</p>
<p>Skip 80215135 169</p>
<p><em type="bold">Útflutningur tilsamans </em><em type="bold">2.245 </em><em type="bold">2.595 </em><em type="bold">349 </em><em type="bold">16 </em></p>
<p><em type="bold">Fiskavøruútflutningur tilsamans </em><em type="bold">2.022 </em><em type="bold">2.297 </em><em type="bold">275 </em><em type="bold">14 </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. </em></p>
<p><em type="bold">Talva 2.9: Fiskavøruútflutningurin jan.-jul. skift á høvuðsbólkar </em></p>
<p><em type="italic">Tons </em><em type="bold">2009 </em><em type="bold">2010 </em></p>
<p><em type="bold">Munur % </em><em type="bold">munur </em></p>
<p>Botnfiskur 42.54238.507-4.036 -9</p>
<p>Flundrufiskur 3.5472.355-1.192 -34</p>
<p>Alifiskur 26.75318.125-8.628 -32</p>
<p>Uppisjóvarfiskur 51.70385.80034.097 66</p>
<p>Skeljafiskur 5.1685.844676 13</p>
<p>Annar fiskur og fiskaúrdráttir 26.52427.8281.304 5</p>
<p><em type="bold">Fiskavøruútflutningur tilsamans </em><em type="bold">156.237 </em><em type="bold">178.459 </em><em type="bold">22.222 </em><em type="bold">14 </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. </em></p>
<p><em type="bold">Talva 2.10: Innflutningurin jan.-jul. skift á høvuðsbólkar </em></p>
<p><em type="italic">Mió. kr. </em><em type="bold">2009 </em><em type="bold">2010 </em></p>
<p><em type="bold">Munur % </em><em type="bold">munur </em></p>
<p>Til hav- og landsbúnað 7762-14 -18</p>
<p>Rávøra til fiskavirking 5810951 88</p>
<p>Tilfar til byggivinnuna 210180-30 -15</p>
<p>Tilfar til annan ídnað 468440-28 -6</p>
<p>Maskinur og amboð 218181-38 -17</p>
<p>Brennievni 392516123 31</p>
<p xml:lang="dan">Akfør 556813 24</p>
<p>Til beinleiðis húsarhaldsnýtslu 717677-40 -6</p>
<p>Skip og flogfør 493252-240 -49</p>
<p><em type="bold">Innflutningur tilsamans </em><em type="bold">2.689 </em><em type="bold">2.485 </em><em type="bold">-204 </em><em type="bold">-8 </em></p>
<p><em type="bold">Tilsamans uttan skip og florfør </em><em type="bold">2.196 </em><em type="bold">2.232 </em><em type="bold">36 </em><em type="bold">2 </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya. </em></p>
<p>Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2011 16 <em type="bold">2.10 Útlit um føroyska búskapin </em>Eftir búskaparliga afturgongd í 2008 og 2009 eru tað nú fleiri tekin um, at føroyski búskapurin spakuliga er á veg upp aftur úr einum sera djúpum aldudali. Higartil í ár hevur verið framgongd í lønargjaldingunum, arbeiðsloysið er minkað, og sambært føroyska konjunkturbarometrinum hava vinna og føroyingar flest betri framtíðarvónir nú enn í 2009. Tað hevur gingið betri í fiskivinnuni higartil í ár, samanborið við 2009, sum á ávísum økjum, var eitt søguliga vánaligt ár fyri føroyska fiskivinnu. Tað eru serliga hægri fiskaprísir, sum hava vent gongdini í fiskivinnuni til framgongd. Annars er lítið at ivast í, at betri stovnsrøkt og lægri veiðutrýst høvdu givið fiskivinnuni betri lønsemið. Seinastu árini hava vakstrarlíkindini og tilgongdin av toski á landgrunninum verið undir miðal, samstundis sum veiðutrýstið á stovnarnar kring Føroyar hevur verið ov stórt. Sambært Havstovuni eru vakstarlíkindini í heimasjógvi nú betri enn miðal, og toska- og hýsustovnarnir fara tí at vera í vøkstri komandi árini, um rætt verður atborið. Privati eftirspurningurin og nýtslan er framvegis lág, men heldur frægari enn í 2009. Í føroysku handilsvinnuni hevur eftirspurningurin verið hægri enn í fjør, og handilsvinnan væntar eisini vaksandi eftirspurning í nærmastu framtíð. Bilasølan er t.d. vaksin 33% higartil í ár samanborið við somu tíð í fjør, men sølan av bilum er framvegis óvanliga lítil. Tað er framvegis lítið virksemið í byggivinnuni, men her eru útlitini góð. Húsalánsgrunnurin bjóðar nú føroyskum bústaðaeigarum meira enn 300 mió. kr. í lagaligum orkulánum. Hetta fer væntandi at skapa nógv virksemi hjá byggimeistarum á føroyska sethúsamarknaðinum. Onkur stór almenn byggiverkætlan er longu farin í gongd og nakrar eru ávegis. Av tí, at vøksturin í útflutningsvirðinum hevur verið størri enn vøksturin í innflutninginum, hava Føroyar havt avlop á handilsjavnanum higartil í ár, men avlopið kann skjótt venda til hall, tá ið meira vøkstur kemur í aftur heimliga eftirspurningin og innflutningin. Búskaparliga framgongdin gevur landi og kommunum fleiri inntøkur í skattum og avgjøldum, men tað slepst kortini ikki undan tiltøkum á inntøku- og útreiðslusíðunum fyri at fáa tamarhald á skjótt vaksandi almennu skuldini. </p>
<p>Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2011 17 <em type="bold">3. LANDSKASSARAKSTURIN 2000-2010 </em><em type="bold">3.1 Inntøkur landskassans 2000-2010 </em>Mynd 3.1 vísir gongdina í inntøkum landskassans hesa øldina. Tað er búskaparliga gongdin í føroyska samfelagnum, skerjingin og fastfrystingin av heildarveitingini úr ríkiskassanum í 2002 og árligir skattalættar frá 2005 til 2008, sum hava ávirkað inntøkugongdina hesi árini. Árini 2003 til 2005 minkaði vøksturin í føroyska búskapinum og sæst hetta aftur við minni vøkstri í skattainntøkum landskassans. Í 2006 og 2007 er stórur vøkstur í skatta- og avgjaldsinntøkum landskassans, serliga í avgjøldunum. Hesi árini var føroyski búskapurin við at kóka yvir við ógvusligum bráðvøkstri í privatu nýtsluni, sum einamest stavaði frá óvanliga stóra kredittvøkstrinum hjá føroysku peningastovnunum. Í 2008 kólnaði føroyski búskapurin brádliga og gjørdist ísakaldur í 2009, men í 2010 kennist aftur fløvi í føroyska búskapinum. Hetta sást aftur við stórari afturgongd í skatta- og avgjaldsinntøkum landskassans frá 2007 til 2009, meðan tað í ár hevur verið ein lítil framgongd í skatta- og avgjaldsinntøkunum. <em type="bold">Mynd 3.1: Inntøkur landskassans 2000-2010 </em></p>
<p>Umframt búskaparligu konjunkturgongdina, so hava politisku tiltøkini at skerja og fastfrysta árligu heildarveitingina, umframt skattalættar, havt stóra ávirkan á inntøkur landskassans. Í 2002 var heildarveitingin skorin við 366 mió. kr. og síðan fastfryst til 615,5 mió. kr. árliga. Frá 2005 til 2008 vóru árligir skattalættar lætnir fyri 60 mió. kr.</p>
<p>Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2011 18</p>
<p>Hesi inntriv á inntøkur landskassans vóru ikki fíggjað við tilsvarandi hækkingum av øðrum inntøkum. Ófíggjaði niðurskurðurin av heildarveitingini sæst aftur við at samlaðu inntøkur landskassans minka øll árini frá 2003 til 2005. Orsøkin til, at ófíggjaði niðurskurðurin av heildarveitingini og ófíggjaðu skattalættarnir ikki síggjast á samlaðu inntøkum landskassans í 2006 og 2007 er ógvusligi bráðvøksturin í føroyska samfelagbúskapinum hesi árini. Skatta- og avgjaldsinntøkur landskassans av búskaparliga bráðvøkstrinum í 2006 og 2007, vóru væl størri enn kostnaðurin av niðurskurðinum av heildarveitingini og skattalættunum. Tá búskaparligi bráðvøksturin hasar av og vendir til afturgongd í 2008 minka inntøkur landskassans nógv og skjótt. Árliga fallið í inntøkum landskassan í 2008, 2009 og 2010 hevði allarhelst verið meira enn eina hálva milliard minni, um niðurskurðurin av heildarveitingini og skattalættarnir høvdu verið fíggjað við at økja aðrar inntøkur samsvarandi. <em type="bold">3.2 Útreiðslur landskassans 2000-2010 </em>Mynd 3.2 vísir gongdina í útreiðslum landskassans hesa øldina. Árligi vøksturin í útreiðslum landskassans hevur verið góð 5% frá 2000 til 2010. Skerjingin av heildarveitingini og skattalættarnir síggjast heldur ikki aftur við samsvarandi sparingum í útreiðslunum. Samlaði útreiðsluvøksturin var t.d. 310 mió. kr. í 2002, sama árið sum heildarveitingin var skerd 366 mió. kr. og fastfryst. Frá 2005 til 2008, tá ið árligir skattalættar vórðu latnir fyri 60 mió. kr., var árligi útreiðsluvøkstur landskassans í miðal 210 mió. kr. <em type="bold">Mynd 3.2: Útreiðslur landskassans 2000-2010 </em></p>
<p>Nógv tann størsti parturin av samlaðu útreiðslum landskassans eru rakstrarútreiðslur. Ein góð helvt av rakstrarútreiðslunum fara til lønir, og umleið 40% fara til pensjónir og aðrar veitingar til einstaklingar.</p>
<p>Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2011 19 <em type="bold">3.3 Úrslit landskassans 2000-2010 </em>Talva 3.1 vísir samlaða raksturin hjá landskassanum í hesi øldini. Frá 2000 til 2010 hevur árligi miðalvøksturin í útreiðslunum verið góð 5%, meðan árligi miðalvøksturin í inntøkunum bert hevur verið 1,3%. Árligi miðalvøksturin í útreiðslunum hevur sostatt verið næstan fýra ferðir so stórur sum árligi miðalvøksturin í inntøkunum. Helvtin av stóra muninum á inntøku- og útreiðslugongdini hesi tíggju árini kann forklárast við, at niðurskurðurin av heildarveitingini og skattalættarnir ongantíð eru fíggjað við tilsvarandi inntøkum ella sparingum. Hetta hevur givið landskassanum ein bygnaðarligan trupulleika at dragast við. Hóast heildarveitingin hevði verið fíggjað við tilsvarandi inntøkum ella sparingum, so hevði árligi vøksturin í útreiðslunum verið dupult so stórur sum árligi vøksturin í inntøkunum. Inntøkur og útreiðslur landskassans skulu javnviga yvir eitt longri áramál, tá atlit eisini eru tikin at konjunkturávirkanini, annars hevur landskassin ein bygnaðarligan trupulleika. </p>
<p><em type="bold">Talva 3.1: Inntøkur og útreiðslur landskassans 2000-2010 </em><em type="italic">Mió. kr. </em><em type="bold">2000 </em><em type="bold">2001 </em><em type="bold">2002 </em><em type="bold">2003 </em><em type="bold">2004 </em><em type="bold">2005 </em><em type="bold">2006 </em><em type="bold">2007 </em><em type="bold">2008 </em><em type="bold">2009 </em><em type="bold">2010 </em></p>
<p>Skattainntøkur 1.310 1.567 1.675 1.581 1.539 1.508 1.681 1.791 1.829 1.759 1.793</p>
<p>Avgjøld o.a. 1.205 1.238 1.297 1.355 1.300 1.389 1.668 1.767 1.673 1.497 1.544</p>
<p>Heildarveiting 973 995 629 632 633 631 632 632 635 636 635</p>
<p><em type="bold">Inntøkur </em><em type="bold">íalt </em><em type="bold">3.488 3.800 3.602 3.567 3.473 3.528 3.980 4.191 4.137 3.893 3.971 </em></p>
<p>Rakstrarútreiðslur 2.586 2.846 3.147 3.192 3.324 3.467 3.578 3.767 4.251 4.366 4.558</p>
<p xml:lang="dan">Rentur, netto 126 76 24 91 72 71 -7 -14 -16 31 77</p>
<p>Løguútreiðslur 174 180 240 262 228 201 268 291 232 184 150</p>
<p><em type="bold">Útreiðslur </em><em type="bold">íalt </em><em type="bold">2.886 3.102 3.411 3.545 3.624 3.739 3.839 4.045 4.467 4.581 4.785 </em></p>
<p><em type="bold">RLÚ-úrslit </em><em type="bold">602 697 191 22 -152 -211 142 146 -330 -688 -814 </em></p>
<p><em type="italic">Viðm.: Tølini fyri 2010 eru fyribils metingar. </em></p>
<p>Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2011 20 <em type="bold">4. FÍGGJARLÓGARUPPSKOTIÐ 2011 </em><em type="bold">4.1 Inntøkur landskassans í 2011 </em>Talva 4.1 vísir eina meting av inntøkum landskassans í 2010 og 2011 samanbornar við fíggjarlógina 2010 og roknskapin 2009. Samlaðu inntøkur landskassans í 2011 verða 297 mió. kr. ella 7,5% hægri enn í ár. Hóast framgongd hevur verið í føroyska búskapinum í ár, so verður vøksturin í samlaðu inntøkum landskassans ikki so stórur í ár. Orsøkin er, at vánaliga gongdin hjá føroyska vinnulívinum í 2009, sæst aftur í inntøkum landskassans í ár. Partafelagsskatturin fyri 2009 verður goldin landskassanum í 2010. Føroysk partafeløg høvdu eitt vánaligt ár í 2009, og tí verða inntøkur landskassans av partafelagsskattinum óvanliga lágar í ár. </p>
<p><em type="bold">Talva 4.1: Meting av inntøkum landskassans í 2010 og 2011 </em></p>
<p><em type="bold"></em><em type="italic">Mió. kr. </em><em type="bold"></em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Roknsk. 2009 </em></p>
<p><em type="bold">FL-2010 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Meting 2010 </em></p>
<p><em type="bold">FLU 2011 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Meting </em><em type="bold">10-11% </em></p>
<p>Skattir og avgjøld 3.234 3.347 3.314 3.591 8,4</p>
<p>Ymsar inntøkur 23 22 22 42 90,9</p>
<p>Heildarveiting o.t. 636 635 635 635 0,0</p>
<p><em type="bold">Inntøkur </em><em type="bold">tilsamans </em><em type="bold">3.893 </em><em type="bold">4.004 3.971 4.268 </em><em type="bold">7,5 </em><em type="bold">4.2 Inntøkutiltøk í 2011 </em>Saman við fíggjarlógaruppskotinum 2011 verða løgd nøkur lógaruppskot, sum skulu geva landskassanum 73,5 mió. kr. í meirinntøku í 2011. Lógaruppskotini eru hesi: </p>
<p>Tilfeingisgjald 25,0 mió. kr.</p>
<p>Umhvørvisgjald á diesel og oljuúrdráttir1 40,0 mió. kr.</p>
<p>Barsilsgjald 8,5 mió. kr. <em type="bold">4.2.1 Tilfeingisgjald </em>Við hesum verður lagt fram uppskot um at áleggja tilfeingisskatt á inntøkur, sum stava frá virksemi í fiskivinnu og alivinnu. Sostatt verður týdningarmikil partur av ætlanini at breiðka skattagrundarlagið íverksettur. Orsøkin til at áleggja slíkan tilfeingisskatt er, at atgongdin til hesar vinnur er avmarkað av tí almenna. Fyri fiskivinnu er hetta, tí at ynskt verður at avmarka veiðutrýsti. Fyri alivinnu, tí bara ávíst tal av firðum eru, ið loyvir kunnu latast at 1 Uppskotið gevur landskassanum 35 mió. kr. í umhvørvisgjaldi og 5 mió. kr. í meirvirðisgjaldi, tilsamans 40 mió. kr. </p>
<p>Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2011 21ala í. Fyri alivinnu verður sostatt, í hesum høpi, hugsað um firðir sum tað avmarkaða tilfeingi. Hesar avmarkingar geva møguleika til meirinntøku til tey, ið hava fingið loyvini, útyvir tað sum til ber í vinnum, har atgongdin ikki á slíkan hátt er avmarkað. Tað verður tí mett rímiligt, at tey rinda part av sínum seravlopi til tað almenna. <em type="bold">4.2.2 Umhvørvisgjald á autodiesel og allar aðrar oljuúrdráttir </em>Við hesum inntøkutiltakinum verður lagt eitt umhvørvisgjald á 50 oyru/liturin á autodiesel og 10 oyru/liturin av øllum øðrum oljuúrdráttum, sum verða seldir í Føroyum. Endamálið við uppskotinum er at útvega landskassanum nýggjar inntøkur, samstundis sum inntøkugrundarlag landskassans verður breiðkað og størri atlit verða tikin at umhvørvinum í føroyska avgjaldspolitikkinum. Uppskotið útvegar landskassanum umleið 40 mió. kr. í árligari meirinntøku. Umframt avgjaldið á 50 oyru/liturin fyri autodiesel, so áleggur uppskotið 10 oyru/liturin í avgjaldi á søluna av øllum oljuúrdráttum, sum verða seldir í Føroyum. Eingin verður frítikin fyri at rinda umhvørvisgjaldið, og tí er hetta allarhelst breiðasta avgjaldsgrundarlagið vit kenna til í Føroyum í dag. At avgjaldsgrundarlagið er so breitt hevur við sær, at avgjaldið ikki nýtist at vera so høgt, samstundis sum tað ikki er kappingaravlagandi ella á annan hátt ger mismun millum brúkarar av oljuúrdráttum. <em type="bold">4.2.3 Hægri barsilsgjald </em>Í nøkur ár hevur Barsilsskipanin givið hall, tí útgjøldini úr skipanini hava verið størri enn inngjøldini í skipanina. Av tí, at skipanin er á fíggjarlógini er hetta hall fíggjað av landskassanum. Verandi gjald er 0,62% av A-inntøkuni fyri bæði arbeiðsgevarar og arbeiðstakarar. Sambært uppskotinum verður gjaldið hækkað upp í 0,68%, ið verður mett at geva 8,5 mió. kr., soleiðis at skipanin kemur í javnvág. <em type="bold">4.3 Útreiðslur landskassans í 2011 </em>Talva 4.2 vísir eina meting av útreiðslum landskassans í 2010 og 2011 samanbornar við fíggjarlógina 2010 og roknskapin 2009. Samlaðu útreiðslur landskassans í 2011 verða 4.775 mió. kr. ella 0,2% lægri enn í ár. </p>
<p><em type="bold">Talva 4.2: Meting av útreiðslum landskassans í 2010 og 2011 </em></p>
<p><em type="bold"></em><em type="italic">Mió. kr. </em><em type="bold"></em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Roknsk. 2009 </em></p>
<p><em type="bold">FL-2010 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Meting 2010 </em></p>
<p><em type="bold">FLU 2011 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Meting </em><em type="bold">10-11% </em></p>
<p>Rakstur 4.366 4.558 4.558 4.529 -0,6</p>
<p xml:lang="dan">Rentur, netto 31 46 77 38 -50,6</p>
<p>Løgur 184 180 150 208 38,7</p>
<p><em type="bold">Útreiðslur tilsamans </em><em type="bold">4.581 </em><em type="bold">4.784 </em><em type="bold">4.785 </em><em type="bold">4.775 </em><em type="bold">-0,2 </em></p>
<p>Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2011 22</p>
<p>Útreiðslur landskassans eru framskrivaðar við tilsamans 105 mió. kr. í 2011. Hesar framskrivingar eru m.a.:  Miðnámsútbúgvingar, 12,5 mió. kr.  ES-granskingarskrá, 8,5 mió. kr.  Lestrarstuðul, 12 mió. kr.  Eldrarøkt, 14 mió. kr.  Serforsorg, 6 mió. kr.  Fólkapensjón, 6 mió. kr.  Serviðgerð uttanlands, 10,5 mió. kr.</p>
<p>Á útreiðslusíðuni verða sparingar framdar fyri 134 mió. kr. Hesar sparingar eru m.a.:  Inntøkutrygdin verður løgd til arbeiðstakararnar og arbeiðsgevararnar í fiskivinnuni, sum í miðal kostar 25 mió. kr. árliga.  Eingin lønarvøkstur á almenna arbeiðsmarknaðinum í 2011, har hvørt prosenti kostar góðar 20 mió. kr. árliga.  Eingin javning á almannaveitingum í 2011, sum eru 12-13 mió. kr. árliga.  Eingin javning av lestrarstuðli í 2011 og skerjingar í lestrarstuðlinum annars, svarandi til umleið 8 mió. kr. árliga.  Harumframt eru sparingar framdar innan fyrisiting og umsiting á øllum málsøkjum.</p>
<p>Stórur partur av almennu rakstrarútreiðslunum eru lønir, og gongdin í lønarútreiðslunum hevur tí stóra ávirkan á útreiðslur landskassans. Tað skal í hesum sambandi viðmerkjast, at null lønarvøkstur á almenna arbeiðsmarknaðinum ikki er eitt ógvusligt tiltak samanborið við nógv onnur lond í Evropa. Fleiri lond hava longu framt stórar skerjingar í almennu lønunum og hava ætlanir um at fremja fleiri skerjingar. Landsstýrið hevur lagt seg eftir, at løguútreiðslurnar í 2011 verða virksemisskapandi her í landinum. Løgurnar eru m.a.  Miðnámsskúli við Marknagil, 41 mió. kr.  Landssjúkrahúsið, 29 mió. kr.  Bústovnar til serforsorg og børn við serligum tørvi, 34 mió. kr.  Vegur til Norðoyatunnilin í Leirvík, 18 mió. kr.  Viðareiðisvegurin, 5 mió. kr.  Ítróttahøll í Sandoy, 10 mió. kr.  Harumframt verður skjøtil settur á at byggja nýtt havrannsóknarskip við 5 mió. kr. í 2011.</p>
<p>Í 2011 verða løguútreiðslur landskassans 208 mió. kr. Talva 4.3 vísir, hvat løguútreiðslurnar fara til í 2011. Orsøkin til, at løguætlanin í fíggjarlógaruppskotinum 2011 ikki samsvarar við langtíðarløguætlanina í kapittul 5 er, at landsstýrið hevur</p>
<p>Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2011 23tikið nakrar løgur av aftur upprunauppskotinum, tí tær ikki eru í samsvari við galdandi játtanarlóg. Hesar eru Salt 6 mió. kr., Langhylur 2 mió. kr., Talgildur signaturur 1 mió. kr., Nýggj skattaskipan 4 mió. kr., Talgilda bandasavnið 2 mió. kr., Tjóðpallur Føroya 1 mió. kr. og Hvalastøðin við Áir 1 mió. kr.</p>
<p><em type="bold">Talva 4.3: Løguætlanin fyri 2011 </em><em type="italic">(tús. kr.) </em><em type="bold">§ 2 </em></p>
<p><em type="bold">Løgmansfyrisitingin o.a. </em><em type="bold">3.500 </em></p>
<p>Ognirnar í Tinganesi 3.500 <em type="bold">§ 5 </em></p>
<p><em type="bold">Fiskivinna </em><em type="bold">5.000 </em></p>
<p>Havrannsóknarskip 5.000 <em type="bold">§ 6 </em></p>
<p><em type="bold">Vinnumál </em><em type="bold">3.000 </em></p>
<p>Skúvoyarskip 3.000 <em type="bold">§ 7 </em></p>
<p><em type="bold">Útbúgving og gransking </em><em type="bold">56.000 </em></p>
<p>Skúladepil við Marknagil 41.000</p>
<p>Studentaskúlin í Hoydølum 3.000</p>
<p>Kirkjubømúrurin 2.000</p>
<p>Ítróttahøll á Sandoynni 10.000 <em type="bold">§ 11 </em></p>
<p><em type="bold">Heilsumál </em><em type="bold">44.800 </em></p>
<p>Medicoteknisk tól 12.300</p>
<p>Landssjúkrahúsið 30.000</p>
<p>Suðuroyar Sjúkrahús 2.500 <em type="bold">§ 12 </em></p>
<p><em type="bold">Almannamál </em><em type="bold">36.000 </em></p>
<p>Dugni-skúlin 2.000</p>
<p xml:lang="dan">Bústovnar serforsorg 18.000</p>
<p>Bústovnar børn og ung 16.000 <em type="bold">§ 15 </em></p>
<p><em type="bold">Innlendismál </em><em type="bold">59.700 </em></p>
<p>Umvæling av almennum bygningum 17.000</p>
<p>Dagføring av brúm og tunlum 3.000</p>
<p>Innkoyringarvegur til Tórshavn 2.000</p>
<p>Trygdartiltøk, størri ábøtur og til at taka 5.000</p>
<p>Vegagerð í Leirvík 18.000</p>
<p>Rituvíkarvegurin 6.500</p>
<p>Vegagerð í Kalsoy, vegir og tunlar 1.000</p>
<p>Havnin í Skúvoy 2.000</p>
<p>Viðareiðisvegurin 5.000</p>
<p>Bakkaverja í Fámjin 300</p>
<p>Søla av jørð til kommunur -100</p>
<p><em type="bold">Løgur </em><em type="bold">tilsamans </em><em type="bold">208.000 </em></p>
<p>Landsstýrið fer at leggja fram uppskot um broyting í játtanarlógini. Tá hesar broytingar vónandi vinna frama í løgtinginum, ynskir landsstýrið í samráð við Fíggjarnevndina at fáa hesar verkætlanir, sum rúmd er fyri í ásetta løgukarminum, játtaðar í fíggjarlógini.</p>
<p>Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2011 24 <em type="bold">4.4 Úrslit landskassans í 2011 </em>Úrslitið í fíggjarlógaruppskotinum 2011 verður 507 mió. kr. í halli. Tað hevur sostatt eydnast landsstýrinum at minka hallið 307 mió. kr. frá 2010 til 2011, sí talvu 4.4. </p>
<p><em type="bold">Talva 4.4: Meting av úrslitið landskassans í 2010 og 2011 </em></p>
<p><em type="bold"></em><em type="italic">Mió. kr. </em><em type="bold"></em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Roknsk. 2009 </em></p>
<p><em type="bold">FL-2010 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Meting 2010 </em></p>
<p><em type="bold">FLU 2011 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Meting </em><em type="bold">10-11 </em></p>
<p>Inntøkur 3.893 4.004 3.971 4.268 297</p>
<p>Útreiðslur 4.581 4.784 4.785 4.775 -10</p>
<p><em type="bold">RLÚ-úrslit -688 </em><em type="bold">-780 </em><em type="bold">-814 </em><em type="bold">-507 </em><em type="bold">-307 </em></p>
<p>Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2011 25 <em type="bold">5. LANGTÍÐARLØGUÆTLAN </em></p>
<p><em type="bold">Talva 5.1: Løguætlan 2010-2015 </em></p>
<p><em type="bold">Í </em><em type="bold">alt 2010 2011 2012 2013 2014 </em><em type="bold">2015 </em></p>
<p><em type="bold">Allar greinar </em><em type="bold">1.460,5 </em><em type="bold">180,5 </em><em type="bold">225 </em><em type="bold">280 </em><em type="bold">275 </em><em type="bold">250 </em><em type="bold">250 </em><em type="bold">§ 2 Løgmansfyrisitingin </em><em type="bold">6,0 </em><em type="bold">2,5 </em><em type="bold">3,5 </em><em type="bold">0 </em><em type="bold">0 </em><em type="bold">0 </em><em type="bold">0 </em>-Ognirnar í Tinganesi 6,0 2,5 3,5 0 0 0 0 <em type="bold">§ 3 Fíggjarmál </em><em type="bold">33 </em><em type="bold">0 </em><em type="bold">10 </em><em type="bold">11 </em><em type="bold">12 </em><em type="bold">0 </em><em type="bold">0 </em>-Nýggj skattaskipan 13 0 4 4 5 0 0 -Saltsilo verkætlan 20 0 6 7 7 0 0 <em type="bold">§ 5 Fiskivinna </em><em type="bold">148 </em><em type="bold">8 </em><em type="bold">5 </em><em type="bold">45 </em><em type="bold">45 </em><em type="bold">45 </em><em type="bold">0 </em>-Havrannsóknarskip 140 0 5 45 45 45 0 -Trygdarmiðstøð 8 8 0 0 0 0 0 <em type="bold">§ 6 Vinnumál </em><em type="bold">9,7 </em><em type="bold">4,7 </em><em type="bold">4 </em><em type="bold">1 </em><em type="bold">0 </em><em type="bold">0 </em><em type="bold">0 </em>-Skúvoyarskip 3 0 3 0 0 0 0 -Talgild undirskrift 2 0 1 1 0 0 0 -Ritan/Ternan 4,7 4,7 0 0 0 0 0 <em type="bold">§ 7 Útbúgving og gransking </em><em type="bold">504,7 </em><em type="bold">37,7 </em><em type="bold">62 </em><em type="bold">103 </em><em type="bold">105 </em><em type="bold">101 </em><em type="bold">96 </em>-Skúladepilin í Marknagili 440 23 41 80 100 100 96 -Studentaskúlin í Hoydølum 6,7 3,7 3 0 0 0 0 -Ítróttarhøll í Sandoynni 35 10 10 15 0 0 0 -Langhylur 4 0 2 2 0 0 0 -Kirkjubømúrurin 6 1 2 1 1 1 0 -Leikpallurin 2 0 1 1 0 0 0 -Hvalasøðin við Áir 5 0 1 2 2 0 0 -Læraraskúlin 0 2 0 0 0 0 0 <em type="bold">§ 11 Heilsumál </em><em type="bold">271,3 </em><em type="bold">57 </em><em type="bold">44,8 </em><em type="bold">38,8 </em><em type="bold">37,7 </em><em type="bold">42,5 </em><em type="bold">50,5 </em>-Landssjúkrahúsið 189 29 30 30 30 35 35 -Medicoteknisk tól og sjúkrabilar 58,3 16 12,3 7,3 7,7 7,5 7,5 -Klaksvíkar Sjúkrahús 10,5 2,5 0 0 0 0 8 -Suðuroyar Sjúkrahús 6,5 2,5 2,5 2,5 0 0 0 -Apoteksverkið 7 7 0 0 0 0 0 <em type="bold">§ 12 Almannamál </em><em type="bold">175 </em><em type="bold">31 </em><em type="bold">36 </em><em type="bold">27 </em><em type="bold">25 </em><em type="bold">25 </em><em type="bold">31 </em>-Bústovnar serforsorg 93 31 18 11 11 11 11 -Bústovnar børn og ung 80 0 16 16 14 14 20 -Dugni-skúlin 2 0 2 0 0 0 0 <em type="bold">§ 15 Innlendismál </em><em type="bold">312,8 </em><em type="bold">39,6 </em><em type="bold">59,7 </em><em type="bold">54,2 </em><em type="bold">50,3 </em><em type="bold">36,5 </em><em type="bold">72,5 </em>-Bakkaverja Fámjin 1 0 0,3 0,3 0,4 0 0 -Hovstunnilin 2,7 2,7 0 0 0 0 0 -Innkoyringarvegur til Havnar 22 0 2 5 5 5 5 -Brúgvin um Streymin 7 7 0 0 0 0 0 -Lervík 44 0 18 18 8 0 0 -Rituvíkarvegurin 10 3,5 6,5 0 0 0 0 -Vegaføring omanfyri Skálafjørð 0 0 0 0 0 0 0 -Kalsoy 3,5 2,5 1 0 0 0 0 -Viðareiðisloysn 70 0 5 10 10 10 35 -Trygdartiltøk 20 3 5 3 3 3 3 -Dagføring av brún og tunlum 35,2 2 3 3 9 3,6 14,6 -Havnin í Skúvoy 4 2 2 0 0 0 0 -Umvæling av alm. bygningum 94 17 17 15 15 15 15 -Søla av jørð til kommunur -0,6 -0,1 -0,1 -0,1 -0,1 -0,1 -0,1 </p>
<p><em type="bold">Flogvallarútbyggingin </em><em type="bold">300 150 </em><em type="bold">150 </em><em type="bold">0 0 0 0 </em></p>
<p>Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2011 26</p>
</body></document>
