<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>1972</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/></multilingual><origFileName>frágreiðing-2-2008.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Apríl 2008</p>
<p>Fíggjarmálaráðið</p>
<p>Stutt frágreiðing Fíggjarlógaruppskotið 200811</p>
<p><em type="bold">Stutt frágreiðing um fíggjarlógaruppskotið 2008 </em></p>
<p>Samlaða almenna virksemi hevur verið stórt seinastu árini. Tað almenna hevur stimbra virksemið við skattalættum, stórum eftirspurningi og nógvum íløgum, serliga er tað kommunala virksemið, sum hevur verið stórt.</p>
<p>Henda samgongan hevur samtykt at gera ymiskar broytingar, soleiðis at tað frameftir fer at verða rikin ein yvirskipaður fíggjar- og búskaparpolitikkur fyri land og kommunur samanlagt, har bindandi avtalur verða gjørdar árliga ímillum land og kommunur um íløgu- og rakstrarkarm. Málið er langtíðarjavnvág í einum sjálvberandi og óheftum føroyskum búskapi, har búskaparpolitikkurin leggur upp fyri sveiggjum, soleiðis at vøksturin í búskapinum verður javnur og haldførur.</p>
<p>Gerast skulu langtíðarætlanir, sum støðugt tillaga samfelagið og búskapin til bygnaðarligar broytingar innanhýsis og til krøv í altjóða búskapinum og altjóða marknaðinum.</p>
<p>Til tess at røkka málunum verður játtanarskipanin endurskoðað, langtíðarætlanir verða gjørdar fyri rakstur og løgur, fullfíggjað hagtalsgrundarlag verður fingið til vega, tjóðarroknskapurin verður dagførdur sambært OECD-leisti, búskapar-grunnur Føroya verður stovnaður, felags fíggjarstýring og roknskaparreglur verða skipaðar fyri land og kommunur og altjóða stovnar skulu gera regluligar dygdar-metingar av føroyska búskapinum.</p>
<p>Skattaskipanin er ov einstáttað, og skattagrundarlagið skal breiðkast. Progressivi-teturin í skattinum er fallandi, tí proportionali kommunuskatturin gerst ein alsamt størri partur av samlaða skattinum, samstundis sum avgjaldsparturin økist í mun til skattapartin. Progressiviteturin í samlaða skattinum skal økjast við m.a. at leggja sjúkrakassa- og kringvarpsgjaldið inn í skattaskipanina.</p>
<p>Alt hetta sæst ikki aftur í hesum uppskotinum, sum bert verður galdandi fyri góða helvt av 2008. Tað verður tí ikki fyrr enn í fíggjarlógaruppskotinum 2009, at 2búskaparpolitikkurin hjá hesi samgonguni fer at sláa fult ígjøgnum. Henda samgongan fer at raðfesta bleytu virðini. Fremstu raðfestingarnar fara til útbúgving, gransking og vælferð.</p>
<p><em type="bold">Úrslitið á fíggjarlógaruppskotinum 2008 </em></p>
<p>RLÚ-avlop landskassans verður góðar 53 mió. kr. í fíggjarlógaruppskotinum 2008, sí mynd 1. Hetta er á leið tað sama sum í fíggjarlógini 2007, men minni enn endaliga roknskaparúrslitið fyri 2007, sum var 154 mió. kr.</p>
<p><em type="bold">Mynd 1: RLÚ-úrslit landskassans, 2002-2008 </em></p>
<p>Mió. kr.3.0003.2003.4003.6003.8004.0004.2004.4004.60020022003200420052006</p>
<p>FL-2007</p>
<p xml:lang="dan">R-2007</p>
<p>FLU-2008</p>
<p>Ár</p>
<p>Inntøkur og útreiðslur-400-300-200-1000100200300</p>
<p>RL</p>
<p>Ú-</p>
<p>Úrslit</p>
<p>RLÚ-avlopið</p>
<p>Inntøkur</p>
<p>Útreiðlsur</p>
<p>Viðm: FL eru tøl úr fíggjarlógini, R eru tøl úr roknskapinum og FLU eru tøl úr fíggjarlógaruppskotinum. 3</p>
<p>Talva 1 vísír vøksturin í inntøkum og útreiðslum landskassans frá 2003 til 2008.</p>
<p><em type="bold">Talva 1: Vøkstur í inntøkum og útreiðslum landskassans, 2003-2008 </em></p>
<p><em type="italic">Vøkstur í % </em><em type="bold">2003 200420052006 </em></p>
<p><em type="bold">FL-2007 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">R-2007 FLU-2008 </em></p>
<p>Inntøkur -0,9 -2,71,612,82,05,5 7,3 / 3,8</p>
<p>Útreiðslur 3,9 2,23,22,74,45,4 7,4 / 6,4</p>
<p>Viðm: FL eru tøl úr fíggjarlógini, R eru tøl úr roknskapinum og FLU eru tøl úr fíggjarlógaruppskotinum.</p>
<p><em type="bold">Gongdin í inntøkum landskassans </em></p>
<p>Árligi miðalvøksturin í inntøkum landskassans hevur verið 4,1% frá 2003 til 2008, sí talvu 2. Inntøkur landskassans verða bólkaðar í 4 høvuðsbólkar. Samlaðu inntøkur landskassans minkaðu í 2003 og 2004, men síðani kom vøkstur í aftur inntøkurnar. Í 2006 var eitt rættiligt lop í inntøkum landskassans, tá inntøku-vøksturin var 8 ferðir só stórur sum árið frammanundan og meira enn dupult so stórur sum vøksturin í 2007.</p>
<p>Stóri vøksturin í 2006 stavaði bæði frá hægri skattainntøkum og hægri avgjalds-inntøkum. Samanlagt vuksu skatta- og avgjaldsinntøkurnar 397 mió. kr. í 2006.</p>
<p>Vøksturin í skattainntøkunum var 172 mió. kr., ið svarar til 11,4% og vøksturin í avgjaldsinntøkunum var 225 mió. kr., ið svarar til 17%.</p>
<p><em type="bold">Talva 2: Inntøkur landskassans, 2003-2008 </em></p>
<p><em type="italic">Mió. kr. </em><em type="bold">2003 200420052006 FL-2007 R-2007 FLU-2008 </em></p>
<p>Skattainntøkur 1.581 1.5391.5081.680 1.7301.791 1.833</p>
<p>Avgjaldsinntøkur 1.274 1.2591.3221.547 1.6071.730 1.855</p>
<p>Ymsar inntøkur 81 4167120 8845 36</p>
<p>Heildarveiting o.t. 632 633631632 635632 633</p>
<p><em type="bold">Tilsamans 3.568 3.4723.5283.979 4.0604.199 4.357 </em></p>
<p>Viðm: FL eru tøl úr fíggjarlógini, R eru tøl úr roknskapinum og FLU eru tøl úr fíggjarlógaruppskotinum.</p>
<p>Tað er framvegis vøkstur í inntøkum landskassans, men vøksturin er ikki líka stórur sum hann hevur verið. Tað eru serliga avgjaldsinntøkurnar, sum eru vaksnar nógv seinastu árini. Høvuðsorsøkin til bráðvøksturin í avgjaldsinntøkun-um er nýggju fíggingartilboðini og kappingin millum føroysku peningastovnarnar, 4sum byrjaði síðst í 2005 og rættiliga kom í hæddina í 2006. Alheims fíggjarkreppan hevur við sær tálmandi ávirkan á virksemi hjá peningastovnunum.</p>
<p>Hetta fer at minka útlánsvøksturin og privatu nýtsluna. Avgjaldsinntøkurnar fara tí ikki at vaksa við somu ferð í 2008, sum tær hava gjørt í 2006 og 2007.</p>
<p><em type="bold">Gongdin í útreiðslum landskassans </em></p>
<p>Talva 3 vísir gongdina í samlaðu útreiðslum landskassans frá 2003 til 2008.</p>
<p><em type="bold">Talva 3: Útreiðslur landskassans, 2003-2008 </em></p>
<p><em type="italic">Mió. kr. (netto) </em><em type="bold">2003 200420052006 FL-2007 R-2007 FLU-2008 </em></p>
<p>Rakstrarútreiðslur 3.192 3.3243.4673.578 3.7363.767 4.088</p>
<p>Løguútreiðslur 262 228201268 261292 235</p>
<p>Rentuútreiðslur 91 7271-712-14 -19</p>
<p><em type="bold">Tilsamans 3.545 3.6243.7393.839 4.0094.045 4.304 </em></p>
<p>Viðm: FL eru tøl úr fíggjarlógini, R eru tøl úr roknskapinum og FLU eru tøl úr fíggjarlógaruppskotinum. Talva 4 vísir nettorakstrarútreiðslur landskassans býttar á greinar frá 2004 til 2008. Tølini skulu takast við fyrivarni, tí atlit eru ikki tikin at flytingum av málsøkjum millum ymsu greinarnar.</p>
<p><em type="bold">Talva 4: Nettorakstrarútreiðslur landskassans, 2004-2008 </em></p>
<p><em type="italic">Mió. kr. </em><em type="bold">2004200520062007 2008 </em>§ 1 Løgtingið 33,535,234,637,1 44,7§ 2 Løgmansfyrisitingin 31,835,835,239,4 18,0§ 3 Fíggjarmál 199,8208,2232,8280,9 371,7§ 5 Fiski- og tilfeingismál 165,3167,2193,4162,6 212,9§ 6 Vinnumál 284,5287,4263,8242,1 259,3§ 7 Mentamál 691,3717,5747,7785,4 815,2§ 8 Almanna- og heilsumál 1.809,01.906,41.944,02.059,9 2.153,1§ 14 Løgmál 108,7109,3126,7159,9 182,5§ 16 Uttanríkismál ---- 30,7 </p>
<p><em type="bold">Tilsamans 3.323,93.467,13.578,23.767,3 4.088,1 </em></p>
<p>Viðm: Tølini frá 2004 til 2007 eru roknskapartøl, og tølini fyri 2008 eru úr fíggjarlógaruppskotinum. 5</p>
<p>Talva 5 vísir nettoløguútreiðslur landskassans býttar á greinar frá 2004 til 2008.</p>
<p>Tølini skulu takast við fyrivarni, tí atlit eru ikki tikin at flytingum av málsøkjum millum ymsu greinarnar.</p>
<p><em type="bold">Talva 5: Nettoløguútreiðslur landskassans, 2004-2008 </em></p>
<p><em type="italic">Mió. kr. </em><em type="bold">2004200520062007 2008 </em>§ 1 Løgtingið 0,86,422,82,1 1,0§ 2 Løgmansfyrisitingin 2,52,53,41,4 1,5§ 3 Fíggjarmál 1,5-0,7-1,0 1,5§ 5 Fiski- og tilfeingismál 0,00,69,012,0 5,0§ 6 Vinnumál 89,080,8151,0130,0 38,0§ 7 Mentamál 6,714,524,970,0 105,3§ 8 Almanna- og heilsumál 61,565,956,874,0 76,5§ 14 Løgmál 66,030,8-1,3 6,0 </p>
<p><em type="bold">Tilsamans 228,1200,8267,7291,8 234,8 </em></p>
<p>Viðm: Tølini frá 2004 til 2007 eru roknskapartøl, og tølini fyri 2008 eru úr fíggjarlógaruppskotinum.</p>
<p><em type="bold">Raðfestingar hjá einstøku landsstýrismonnunum í 2008 </em></p>
<p>Niðanfyri eru vístar nakrar broytingar frá fíggjarlógini 2007 til fíggjarlógarupp-skotið 2008, sum eru størri enn 1 mió. kr. <em type="bold">§ 1 Løgtingið: </em></p>
<p>Í Løgtinginum hækka útreiðslurnar til løgtingsarbeiði við 1,7 mió. kr. og útreiðslurnar til eftirløn og bíðiløn til løgtingsmenn hækka 2,7 mió. kr. í fíggjar-lógaruppskotinum 2008 samanborið við fíggjarlógina 2007. <em type="bold">§ 2 Løgmansfyrisitingin: </em></p>
<p>Karmurin hjá løgmanni hækkar 2,5 mió. kr. í fíggjarlógaruppskotinum 2008 samanborið við fíggjarlógina 2007. Av hesum hækka útreiðslurnar til eftirløn og bíðiløn til Løgmann og landsstýrið við 1,7 mió. kr. <em type="bold">§ 3 Fíggjarmál: </em></p>
<p>Niðanfyri eru vístar allar broytingar, størri enn 1 mió. kr., hjá landsstýrismannin-um í fíggjarmálum frá fíggjarlógini 2007 til fíggjarlógaruppskotið 2008. 6-Stuðul til rentuútreiðslur + 34,4 mió. kr. -Stuðul til bygging og umvæling av egnum bústaði + 15,0 mió. kr. -FAS-endurgjald + 9,4 mió. kr. -Læraraeftirlønir + 6,0 mió. kr. -TAKS + 3,5 mió. kr. -Føroya Gjaldstova + 2,3 mió. kr. -Stuðul til flutning og dupult húsarhald + 2,0 mió. kr. -Tænastumannaeftirlønir + 1,5 mió. kr. -Fíggjarmálaráðið + 1,4 mió. kr. -Hagstova Føroya + 1,3 mió. kr. <em type="bold">§ 5 Fiski- og tilfeingismál: </em></p>
<p>Niðanfyri eru vístar allar broytingar, størri enn 1 mió. kr., hjá landsstýrismannin-um í fiski- og tilfeingismálum frá fíggjarlógini 2007 til fíggjarlógaruppskotið 2008. -Fiskimálaráðið +2,7 mió. kr. -Flutningsstuðul +2,0 mió. kr. -Fiskiveiðieftirlitið +1,3 mió. kr. -Hvalagransking og hvalateljing v.m. - 1,5 mió. kr. -Jarðfeingi - 2,9 mió. kr. -Inntøkutrygd hja fiskimonnum - 6,4 mió. kr. <em type="bold">§ 6 Vinnumál: </em></p>
<p>Niðanfyri eru vístar allar broytingar, størri enn 1 mió. kr., hjá landsstýriskvinnuni í vinnumálum frá fíggjarlógini 2007 til fíggjarlógaruppskotið 2008. -Barsilsskipanin +4,3 mió. kr. -Landsverk +3,6 mió. kr. -Endurgjald til skipasmíð +3,0 mió. kr. -Heilsufrøðiliga Starvstovan +2,4 mió. kr. -Skráseting Føroya +2,0 mió. kr. -Vinnuframastovan +1,4 mió. kr. -Havbúnaðarroyndir +1,0 mió. kr. -Partabrøv, ymsi viðurskifti (søla) - 1,4 mió. kr. -Stuðul til rakstur av undirsjóartunlum - 3,7 mió. kr. <em type="bold">§ 7 Mentamál: </em></p>
<p>Niðanfyri eru vístar allar broytingar, størri enn 1 mió. kr., hjá landsstýriskvinnuni í útbúgvingar- og granskingarmálum frá fíggjarlógini 2007 til fíggjarlógarupp-skotið 2008. 7-Fólkaskúlin + 20,6 mió. kr. -Miðnámsútbúgvingar + 11,2 mió. kr. -Studningur til kirkjugrunnin + 6,6 mió. kr. -Fróðskaparsetur Føroya + 4,5 mió. kr. -Sernámsdepilin + 3,7 mió. kr. -Lestrarstudningur + 3,7 mió. kr. -Norðurlandahúsið + 3,0 mió. kr. -Læraraskúlin + 2,4 mió. kr. -Mentamálaráðið + 2,0 mió. kr. -Skúlabókagrunnurin + 1,3 mió. kr. -Stuðul til fólkaskúlar + 1,3 mió. kr. -Granskingarráð Føroya + 1,3 mió. kr. -Ymsar felagsútreiðslur - 1,2 mió. kr. -ES-samstarv - 2,2 mió. kr. <em type="bold">§ 8 Almanna-og heilsumál: </em></p>
<p>Niðanfyri eru vístar allar broytingar, størri enn 1 mió. kr., hjá landsstýrismannin-um í almanna- og heilsumálum frá fíggjarlógini 2007 til fíggjarlógaruppskotið 2008. -Landssjúkrahúsið + 29,5 mió. kr. -Eldrarøkt + 22,7 mió. kr. -Vanlig forsorg + 21,8 mió. kr. -Fyritíðarpensjón + 11,5 mió. kr. -Serforsorg + 11,5 mió. kr. -Serviðgerð uttanlands + 10,6 mió. kr. -Dagpengaskipanin + 7,4 mió. kr. -Stuðulstænastan + 5,8 mió. kr. -Klaksvíkar Sjúkrahús + 4,0 mió. kr. -Barnaískoyti + 2,0 mió. kr. -Fólkapensjón + 3,9 mió. kr. -Børn og ung + 3,2 mió. kr. -KT-heildarskipan til Almannastovuna + 3,2 mió. kr. -Suðuroyar Sjúkrahús + 2,9 mió. kr. -Almannastovan + 2,8 mió. kr. -Almanna- og heilsumálaráðið + 2,5 mió. kr. -Sjúkrakassar + 1,9 mió. kr. -Barnavernd + 1,7 mió. kr. -Kommunulæknaskipanin + 1,2 mió. kr. -Koppsetingar + 1,2 mió. kr. -Stuðul til fyriskipanir fyri heimleys + 1,0 mió. kr. 8 <em type="bold">§ 14 Løgmál: </em></p>
<p>Niðanfyri eru vístar allar játtanir, størri enn 1 mió. kr., hjá landsstýriskvinnuni í løgmálum í fíggjarlógaruppskotinum 2008. -Strandfaraskip Landsins +13,8 mió. kr. -Umhvørvisstovan +3,7 mió. kr. -Løgmálaráðið +2,5 mió. kr. -Ymsar útreiðslur +1,4 mió. kr. <em type="bold">§ 16 Uttanríkismál: </em></p>
<p>Karmurin hjá landsstýrismanninum í uttanríkismálum hækkar við 6,4 mió. kr. í fíggjarlógaruppskotinum 2008 samanborið við fíggjarlógina 2007. Av hesum hækka útreiðslurnar til Uttanríkistænastuna við 5,2 mió. kr. 9 <em type="bold">§ 20 Inntøkur: </em></p>
<p>Niðanfyri eru vístar allar inntøkubroytingar, størri enn 1 mió. kr., í fíggjarlógar-uppskotinum 2008 samanborið við fíggjarlógina 2007. -Meirvirðisgjald - 170,0 mió. kr. -Vanligur landsskattur - 40,0 mió. kr. -Kapitalvinningsskattur - 40,0 mió. kr. -Rentuinntøkur av innistandandi - 39,5 mió. kr. -Punktgjøld - 25,0 mió. kr. -Tinglýsingargjald - 20,3 mió. kr. -Skrásetingargjald - 20,0 mió. kr. -Tollavgjøld - 12,0 mió. kr. -Felagsskattur - 10,0 mió. kr. -Vegskattur (vektgjald) - 9,0 mió. kr. -Gjald til Barsilsskipan - 8,0 mió. kr. -Útgoldið avlop frá Landsbanka Føroya - 7,6 mió. kr. -Brennioljugjald - 6,0 mió. kr. -Avgjald av kapitaleftirlønum - 5,0 mió. kr. -Lønhæddargjald - 3,3 mió. kr. -Framleiðsluavgjøld - 2,5 mió. kr. -Ferðaavgjald - 2,0 mió. kr. -Aðrar inntøkur - 1,8 mió. kr. -Umhvørvisgjald á smyrjiolju - 1,0 mió. kr. -Kolvetnisskattur, persónar - 1,0 mió. kr. -Kolvetnisskattur, feløg + 2,0 mió. kr. -Útgoldið avlop frá Danmarks Nationalbank + 2,0 mió. kr. -Heildarveiting + 2,0 mió. kr. -Rentur at gjalda + 14,0 mió. kr. -Útluting frá almennum partafeløgum + 19,0 mió. kr. -Endurrindan av keyps-MVG + 30,0 mió. kr. -Útluting úr Fíggingargrunninum frá 1992 + 35,0 mió. kr.</p>
<p><em type="bold">Løgur 2008 </em></p>
<p>Talva 6 er yvirlit yvir løgurnar í fíggjarlógaruppskotinum 2008. 10</p>
<p><em type="bold">Talva 6: Løguætlanin fyri 2008 </em>(1.000 kr.) <em type="bold">§ 1 </em></p>
<p><em type="bold">Løgtingið 1.000 </em></p>
<p xml:lang="dan">Løgtingshús 1.000 <em type="bold">§ 2 </em></p>
<p><em type="bold">Løgmansfyrisitingin 1.500 </em></p>
<p>Umbygging í Tinganesi 1.500 <em type="bold">§ 3 </em></p>
<p><em type="bold">Fíggjarmál 1.500 </em></p>
<p>Flyting av figgjar- og búskaparstovnum landsins 1.500 <em type="bold">§ 5 </em></p>
<p><em type="bold">Fiski- og tilfeingismál 5.000 </em></p>
<p>Tilbúgvingarætlan 2.000</p>
<p>Nýtt havrannsóknarskip 3.000 <em type="bold">§ 6 </em></p>
<p><em type="bold">Vinnumál 48.100 </em></p>
<p>Umbygging av Heilsufrøðiligu Starvsstovuni 3.200</p>
<p>Øravík-Hov 2.600</p>
<p>Oyrareingir-Signabø 600</p>
<p>Dagføring av brúm og tunnlum 6.000</p>
<p>Fossá, Haldarsvík 1.800</p>
<p>Innkoyringarvegur til Tórshavn 5.000</p>
<p>Trygging av Norðskálatunnlinum 4.450</p>
<p>Trygdartiltøk, størri ábøtur og at taka til 2.000</p>
<p>Leynatunnilin 1.350</p>
<p>Rundkoyring í Gøtudali 4.100</p>
<p>Vegagerð í Leirvík 1.000</p>
<p>Vegagerð í Kalsoy, vegir og tunnlar 1.800</p>
<p>Kanning av føstum sambandi undir Skopunarfjørð 5.000</p>
<p>Brúgvin um Streymin 6.000</p>
<p>Havn í Svínoy 1.200</p>
<p>Tyrupallur í Kirkju 2.000 <em type="bold">§ 7 </em></p>
<p><em type="bold">Mentamál 105.270 </em></p>
<p>Skúladepil í Suðuroynni 49.000</p>
<p>Fiskivinnuskúlin í Vestmanna 21.400</p>
<p>Tekniskiskúlin í Klaksvík 9.100</p>
<p>Skúlin á Trøðni 1.500</p>
<p>Studentaskúlin í Hoydølum 4.000</p>
<p>Skúladepilin í Marknagili 2.000</p>
<p>Klaksvíkar Sjómansskúli 500</p>
<p>Bókasøvn 1.000</p>
<p>Kirkjubømúrurin 1.000</p>
<p>Nýggj tøkni til Kringvarp Føroya 3.000</p>
<p>Kringvarpssendinetið 11.770</p>
<p>Prestagarðar (viðlíkahald) 1.000 <em type="bold">§ 8 </em></p>
<p><em type="bold">Almanna- og heilsumál 76.500 </em></p>
<p>Apoteksverkið 6.800</p>
<p>Medicoteknisk tól 8.000</p>
<p>Landssjúkrahúsið 34.700</p>
<p>Klaksvíkar Sjúkrahús 1.000</p>
<p>Suðuroyar Sjúkrahús 1.700</p>
<p>Bústovnar 13.850</p>
<p>Eldrasambýlið 10.450 <em type="bold">§ 14 </em></p>
<p><em type="bold">Løgmál 6.000 </em></p>
<p xml:lang="dan">Umhvørvisstovan 2.500</p>
<p>Strandfaraskip Landsins 3.500</p>
<p><em type="bold">Løgur tilsamans 244.870 § 6 </em></p>
<p>Søla av oljutangum landsins og jørð til kommunurnar 10.100</p>
<p><em type="bold">Løguútreiðslur tilsamans íroknað søla av løgum 234.770 </em>1112 </p>
</body></document>
