<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>4633</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/></multilingual><origFileName>frágreiðing-2010.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>September 2009</p>
<p>Fíggjarmálaráðið</p>
<p>Frágreiðing Fíggjarlógaruppskotið 2010</p>
<p><em type="bold">Frágreiðing </em></p>
<p>Altjóða búskapurin</p>
<p>Føroyski búskapurin</p>
<p>Fíggjarlógaruppskotið 2010</p>
<p><em type="bold">INNIHALDSYVIRLIT </em>1. FORMÆLI LANDSSTÝRISMANSINS...........................................................3 2. ALTJÓÐA BÚSKAPURIN ...............................................................................5 3. FØROYSKI BÚSKAPURIN .............................................................................7 3.1 Gongdin í føroyska búskapinum..............................................................7 3.2 Niðurstøða og útlit um føroyska búskapin...........................................19 4. FÍGGJARLÓGARUPPSKOTIÐ 2010 ............................................................21 4.1 Raðfestingar á almannaøkinum frá 2004 til 2009 .................................23 4.2 Úrslitið á fíggjarlógaruppskotinum 2010 ..............................................25 4.3 Høvuðsraðfestingar og tiltøk ..................................................................28 </p>
<p>Fíggjarmálaráðið</p>
<p xml:lang="dan">Postboks 2039</p>
<p>FO‐165 Argir</p>
<p xml:lang="dan">Telefon: 35 20 20</p>
<p>Telefax: 35 20 25 <em type="bold">www.fmr.fo </em></p>
<p>Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2010 3 <em type="bold">1. FORMÆLI LANDSSTÝRISMANSINS </em></p>
<p>Nú er gott ár síðan henda samgongan tók við, og fíggjarlógaruppskotið 2010 er tí fyrsta fíggjarlógaruppskotið, sum henda samgongan hevur fyri‐reikað. Tilgongdin og fyrireikingarnar til hetta uppskotið hava á mangan hátt verið væl øðrvísi og drúgvari enn árini frammanundan.</p>
<p>Í fyrsta lagi er leisturin í nýggju játtanarlógini royndur í hesum uppskotin‐um. Í nýggju játtanarlógini skal løgtingið rættiliga tíðliga í árinum samtykkja ein útreiðslukarm, sum landsstýrið síðan skal halda seg innanfyri í fyrireikingunum til fíggjarlógaruppskotið, ið skal verða lagt fyri tingið áðrenn 1. oktober. Leggur fíggjarlógaruppskotið upp til møguligar lógarbroytingar, so skulu hesi lógaruppskot leggjast fyri tingið saman við fíggjarlógaruppskotinum.</p>
<p>Í øðrum lagi rakti altjóða fíggjar‐ og búskaparkreppan føroyska búskapin næstan samstundis, sum henda samgongan tók við. Hóast altjóða fíggjar‐ og búskaparkreppan ikki hevur rakt líka meint hjá okkum sum nógva aðrastaðni, so hevur kreppan ført til stórt fall í inntøkum landskassans seinasta árið.</p>
<p>Samgongan og landsstýrið hava tí brúkt nógva orku til at finna loysnir at tillaga almennu útreiðslurnar og búskapin annars til broyttu umstøðurnar, eftir at búskaparligi hákonjunktururin brádliga vendi til búskaparliga afturgongd.</p>
<p>Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2010 4</p>
<p>Úrslitið av hesum arbeiði eru tveir bankapakkar og tann sokallaði Ólav‐søkupakkin, ið er partur av fíggjarlógaruppskotinum 2010. Ólavsøku‐pakkin inniheldur út við 20 lógaruppskot, og er pakkin býttur upp í tríggjar partar:  Virkisskapandi tiltøk  Bygnaðarlig tiltøk  Rakstrartiltøk</p>
<p>Við Ólavsøkupakkanum og hesum fíggjarlógaruppskotinum fæst tamar‐hald á skjótt vaksandi útreiðslunum hjá landskassanum, uttan at hetta virkar tálmandi á búskapin sum heild. Tað hevur stóran týdning at hava atlit at hesum báðum viðurskiftum samstundis, soleiðis at vit ikki standa eftir við einari stórari almennari skuld, tá ið kreppan er av.</p>
<p>Jóannes Eidesgaard</p>
<p>Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2010 5 <em type="bold">2. ALTJÓÐA BÚSKAPURIN </em></p>
<p>Nógvar ábendingar eru um, at stóra fallið í altjóða framleiðsluni og eftirspurninginum, sum byrjaði fyri umleið einum ári síðan, nú er steðgað.</p>
<p>Álitið hjá vinnu og brúkarum er styrkt munandi og í nøkrum londum er gongd komin á aftur ídnaðarframleiðsluna, samstundis sum vøru‐goymslurnar eru tillagaðar.</p>
<p>Heimshandilin er tí við at fóta sær aftur. Í øðrum ársfjórðingi í ár var vøkstur í bruttotjóðarúrtøkuni í bæði Týsklandi og Fraklandi. Í restini av vesturheiminum er stóra fallið í virkseminum steðgað.</p>
<p>Samanlagt hevur framleiðsluafturgongdin undir búskaparkreppuna verið stór. Í flestu londum er bruttotjóðarúrtøkan minni enn áðrenn kreppuna. Í fyrsta ársfjórðingi í ár var bruttotjóðarúrtøkan í ES‐londunum samanlagt 5% minni enn somu tíð í fjør. Tað er serliga í Týsklandi, Stórabretlandi og</p>
<p>Svøríki, at bruttotjóðarúrtøkan er nógv fallin undir kreppuni.</p>
<p>Stór óvissa er framvegis um gongdina restina av 2009 og í 2010. Hetta kemst millum annað av, at lagaligi fíggjar‐ og pengapolitikkurin ikki fer at síggjast aftur fyrr enn síðst í 2009 og í 2010, tá virknaðurin fer at økjast.</p>
<p>Søguliga hevur tað eisini víst seg, at tað kemur í minsta lagi eitt ár við stórum vøkstri aftaná ógvusligar niðurgangstíðir í búskapinum.</p>
<p>Mest sannlíkt verður ein lítil framgongd í altjóða búskapinum næsta árið.</p>
<p>Grundarlagið fyri hesi metingini er m.a. lítli íløgutørvurin, nú fram‐leiðslan er so nógv minkað, nógv viknaðir bústaðarmarknaðir og stórt og</p>
<p>Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2010 6vaksandi arbeiðsloysi. Afturat hesum eru kreditt‐ og útlánstreytirnar vorðnar nógv strangari.</p>
<p>Hóast vøksturin nú aftur verður positivur, so hevur búskaparkreppan sett djúp spor eftir seg. Altjóða búskapurin stendur tí frammanfyri stórum avbjóðingum sum til dømis stóra og vaksandi arbeiðsloysið.</p>
<p>Komandi árið fer arbeiðsloysið í OECD væntandi at vaksa upp í 10% og í</p>
<p>Evrulondunum upp í 12%. Eydnast tað ikki at fremja bygnaðarligar broytingar á arbeiðsmarknaðinum er vandi fyri, at strukturella arbeiðs‐loysið frameftir fer at verða væl hægri enn tað var áðrenn búskapar‐kreppuna.</p>
<p>Eisini er vandi fyri, at fleiri lond fara at fáa trupulleikar við at fáa almenna búskapin at hanga saman. Undir kreppuni hevur fíggjarpolitikkurin verið serstakliga ekspansivur við stórum vøkstri í almennu útreiðslunum. Fleiri lond hava fíggjað útreiðsluvøksturin við lántøku, og tí er almenna skuldin nógv vaksin í hesum londum, ið annars eisini hava stórar avbjóðingar á almanna‐ og pensjónsøkinum. Hetta avmarkar fíggjarpolitiska rásarúmið næstu árini. Framrokningar vísa til dømis, at í USA skulu almennu útreiðslurnar minka 16‐17% næstu 7 árini um almenna skuldin skal koma niður á 100% av BTÚ í 2017.</p>
<p>Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2010 7 <em type="bold">3. FØROYSKI BÚSKAPURIN 3.1 Gongdin í føroyska búskapinum </em></p>
<p>Í 2008 vendi hákonjunktururin í føroyska búskapinum til afturgongd. Í fyrru helvt av árinum var afturgongdin avmarkað til fiskivinnuna, sum hevði stórar trupulleikar við skjótt vaksandi oljuprísum, lágum fiskaprís‐um og vánaligum fiskiskapi. Annars var nógv virksemið í føroyska sam‐felagnum fram til august 2008, tá føroyski eftirspurningurin brádliga minkaði, samstundis sum altjóða fíggjar‐ og búskaparkreppan rakti føroyska búskapin.</p>
<p>Búskaparliga afturgongdin kom eftir eina tíð við ógvusligum bráðvøkstri í føroysku privat nýtsluni. Høvuðsorsøkin til bráðvøksturin í nýtsluni vóru nýggju fíggingartilboðini og harðnaða kappingin millum føroysku peningastovnarnar, sum byrjaði í 2005 og rættiliga kom í hæddina í 2006 og 2007.</p>
<p>Stóri nýtsluvøksturin í Føroyum í 2006 og 2007 hongur neyvt saman við útlánsvøkstrinum í føroysku peningastovnunum, sí mynd 2.1, sum vísir innlán og útlán í føroysku peningastovnunum frá mars 2003 til juni 2009.</p>
<p>Vøksturin í inn‐ og útlánum fylgist væl fram til 2006, tá vøksturin í útlánum brádliga fer langt upp um vøksturin í innlánunum. Stóri útlánsvøksturin steðgaði aftur í seinnu helvt av 2007, men útlánsprosentið hjá føroysku peningastovnunum er nógv hægri nú, enn tað var áðrenn 2006.</p>
<p>Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2010 8</p>
<p><em type="bold">Mynd 2.1: Út- og innlán í føroysku peningastovnunum </em>05.00010.00015.00020.00025.000mar-03jul-03nov-03mar-04jul-04nov-04mar-05jul-05nov-05mar-06jul-06nov-06mar-07jul-07nov-07mar-08jul-08nov-08mar-09 </p>
<p><em type="bold">Mánaði </em></p>
<p><em type="bold">Mió. kr. </em></p>
<p>Innlán</p>
<p>Útlán</p>
<p>Lagaligu fíggingartilboðini og stóri eftirspurningurin á bústaðarmark‐naðinum sóust beinanvegin aftur í sethúsaprísunum, sum hækkaðu nógv í 2006 og 2007, serliga í høvuðstaðnum. Sethúsaprísirnir eru síðan minkaðir nakað aftur, sí mynd 2.2.</p>
<p><em type="bold">Mynd 2.2: Sethúsaprísir </em>0500.0001.000.0001.500.0002.000.0002.500.0003.000.0002000-12000-32001-12001-32002-12002-32003-12003-32004-12004-32005-12005-32006-12006-32007-12007-32008-12008-32009-1 </p>
<p><em type="bold">Ársfjórðingar </em></p>
<p><em type="bold">Kr. </em></p>
<p>Smærri bygdir</p>
<p>Størri bygdir</p>
<p>Tórshavn</p>
<p>Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2010 9</p>
<p>Tann sokallaða bløðran á bústaðar‐ og lánimarknaðinum hevur sostatt ikki gjørt eins nógv um seg í Føroyum, sum nógva aðrastaðni, har luft longu kom í bløðruna í 2001. Bløðran brast við einum braki í seinnu hálvu av 2007 og hevði við sær álvarsliga kreppu á fíggjar‐ og bústaðarmarknaðun‐um í altjóða búskapinum. Luftin fór eisini úr føroysku bløðruni í 2007, men í Føroyum kom ikki luft í bløðruna fyrr enn í 2006. Tí hava avleiðingarnar á bústaðar‐ og lánimarknaðinum ikki verið eins ógvusligar í Føroyum, sum í nógvum øðrum londum.</p>
<p>Tað er tí ikki ein føroysk fíggjarkreppa, ið er høvuðsorsøkin til aftur‐gongdina í føroyska búskapinum. Sjálvandi hevur gongdin á føroyska fíggjar‐ og lánimarknaðinum stóra ávirkan á ávísar vinnur í landinum, t.d. byggivinnuna, har stór sveiggj hava verið í virkseminum seinastu trý árini. Gongdin í føroyska fíggjarheiminum hevur eisini við sær, at eftirspurningurin eftir drúgvum húsarhaldsvørum, t.d. nýggjum bilum, innbúgvi, hvítvørum o.s.fr., er nógv minkaður, tí fólk eru vorðin meira varðin og útseta íløgur í slíkar vørur, soleiðis sum signalini úr fíggjar‐heiminum hava verið seinasta árið.</p>
<p>Afturgongdin í føroyska búskapinum stavar minst líka nógv frá fallandi eftirspurningi í altjóða búskapinum og kreppu í ávísum pørtum av føroysku tilfeingisvinnuni seinastu árini.</p>
<p>Í 2008 var samlaði lønarvøksturin í Føroyum 1,1%, sí talvu 2.1, men talan var tó um reallønarfall, tí samlaði prísvøksturin var 6,8% í 2008.</p>
<p>Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2010 10</p>
<p><em type="bold">Talva 2.1: Lønargjaldingar býttar á vinnugreinar, 2004‐2008 </em><em type="italic">1.000 kr. </em><em type="bold">2004200520062007 2008 </em></p>
<p>Landbúnaður 7.3178.0419.55012.456 15.188</p>
<p>Fiskiskapur 777.161838.373950.511964.663 733.942</p>
<p>Ali‐ og kryvjivirki 91.61559.95991.518117.561 152.614</p>
<p>Ráevnisvinna 19.46521.75642.47143.409 33.309</p>
<p>Fiskavøruídnaður 396.280380.201362.330349.730 314.920</p>
<p>Skipasmiðjur, smiðjur 124.725130.646144.580162.291 161.962</p>
<p>Ídnaður annars 218.562223.439230.757247.869 242.871</p>
<p>Bygging 380.636377.313437.787495.045 531.755</p>
<p>Orkuveiting 50.34147.15147.82951.589 55.687</p>
<p>Handil og umvæling 596.179585.207627.320687.884 715.745</p>
<p>Gistihús og matstovur 70.08169.72675.65887.052 86.834</p>
<p>Sjóflutningur 222.122228.720225.762270.803 273.261</p>
<p>Flutningur annars 146.080155.452181.905208.894 231.217</p>
<p>Postur og fjarskifti 165.099163.231168.100174.416 175.831</p>
<p>Fígging og trygging 237.714245.807286.236341.030 359.381</p>
<p>Vinnuligar tænastur 192.973207.120235.104268.344 297.359</p>
<p>Húshaldstænastur 40.18442.42446.72852.083 59.929</p>
<p>Almenn fyrisiting og tænastur 2.002.5892.088.4852.140.0862.279.563 2.446.563</p>
<p>Felagsskapir og mentan 118.683128.079133.672141.817 145.748</p>
<p>Ótilskilað vinna 3.5353.6923.6581.662 801</p>
<p><em type="bold">Tilsamans 5.861.3416.004.8196.441.5586.958.160 7.034.915 </em></p>
<p>Fyrstu 8 mánaðirnar í 2009 vóru samlaðu lønargjaldingarnar 4,1% lægri enn somu tíð í 2008, sí talvu 2.2. Í fiskiskapinum minkaðu lønargjaldingar‐nar 23,9% í 2008 og 25,3% fyrstu 8 mánaðirnar í ár. Í fiskavøruídnaðinum minkaðu lønargjaldingarnar 10% í 2008 og fyrstu 8 mánaðirnar í ár eru lønargjaldingarnar í fiskavøruídnaðinum minkaðar 4,1%. Afturgongdin í virkseminum í fiskavøruídnaðinum er sostatt við at hasa av, meðan tað framvegis er stór afturgongd í lønargjaldingunum í fiskiskapinum.</p>
<p>Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2010 11</p>
<p><em type="bold">Talva 2.2: Lønargjaldingar býttar á vinnugreinar, 2008‐2009 </em><em type="italic">1.000 kr. </em><em type="bold">jan.‐aug. 2008jan.‐aug. 2009 </em></p>
<p><em type="bold">Munur í % </em></p>
<p>Landbúnaður 9.7468.160‐16,3</p>
<p>Fiskiskapur 481.095359.310‐25,3</p>
<p>Ali‐ og kryvjivirki 92.579108.63617,3</p>
<p>Ráevnisvinna 22.31921.653‐3,0</p>
<p>Fiskavøruídnaður 213.900205.099‐4,1</p>
<p>Skipasmiðjur, smiðjur 108.20888.102‐18,6</p>
<p>Ídnaður annars 162.285143.688‐11,5</p>
<p>Bygging 341.698286.669‐16,1</p>
<p>Orkuveiting 36.52439.3017,6</p>
<p>Handil og umvæling 469.757444.799‐5,3</p>
<p>Gistihús og matstovur 58.36049.066‐15,9</p>
<p>Sjóflutningur 180.855175.109‐3,2</p>
<p>Flutningur annars 145.477133.470‐8,3</p>
<p>Postur og fjarskifti 118.751111.759‐5,9</p>
<p>Fígging og trygging 243.511234.818‐3,6</p>
<p>Vinnuligar tænastur 189.812185.451‐2,3</p>
<p>Húshaldstænastur 38.52840.1904,3</p>
<p>Almenn fyrisiting og tænastur 1.614.3221.699.1425,3</p>
<p>Felagsskapir og mentan 94.47395.7291,3</p>
<p>Ótilskilað vinna 3961.303228,8</p>
<p><em type="bold">Tilsamans 4.622.5954.431.453‐4,1 </em></p>
<p>Fiskiskapurin undir Føroyum hevur verið fallandi seinastu árini. Lítið hevur verið til og er framvegis til av toski, og enn eru lítil útlit fyri, at fiski‐skapurin fer at taka seg uppaftur. Nakað hevur verið at fingið av hýsu, men kreppan í altjóða búskapinum hevur havt við sær, at prísirnir eru vánaligir og at marknaðurin fyri nærum øll fiskasløg, undantikið upsa, er fallin í botn. Hetta sæst aftur í bæði avreiðingar‐ og útflutningstølunum.</p>
<p>Avreiðingarvirðið fyrstu 8 mánaðirnar í ár er munandi lægri enn somu tíð í fjør, meðan avreiðingarnøgdin er á leið tann sama, sí talvu 2.3 og 2.4. Fyri týðandi fiskasløg sum tosk, hýsu og havtasku er nøgdirnar minkaðar, meðan tað er munandi meira avreitt av upsa, svartkalva og gulllaksi.</p>
<p>Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2010 12</p>
<p><em type="bold">Talva 2.3: Avreiðingarnøgd jan.‐aug. í tonsum og prosentum </em></p>
<p><em type="italic">Tons. </em><em type="bold">2008 2009 </em></p>
<p><em type="bold">Munur </em></p>
<p><em type="bold">Munur í % </em></p>
<p><em type="bold">Botnfiskur tilsamans 56.414 54.945‐1.469‐3 </em>‐Toskur 7.5245.636‐1.887‐25 ‐Hýsa 5.5163.299‐2.217‐40 ‐Upsi 35.085 38.6953.61110 ‐Annar botnfiskur 8.2897.315‐975‐12 </p>
<p><em type="bold">Flatfiskur tilsamans 4.2283.987‐241‐6 </em>‐Kalvi 160140‐20‐12 ‐Havtaska 1.5391.259‐279‐18 ‐Svartkalvi 1.6682.02635821 ‐Annar flatfiskur 862562‐300‐35 </p>
<p>Onnur fiskasløg 16.887 18.9852.09912</p>
<p>Skeljadjór 1.272829‐443‐35</p>
<p>Rogn, síl, livur 2383147632</p>
<p><em type="bold">Tilsamans 79.039 79.060220 </em></p>
<p><em type="bold">Talva 2.4: Avreiðingarvirði jan.‐aug. í krónum og prosentum </em></p>
<p><em type="italic">Mió kr. </em><em type="bold">2008 2009 </em></p>
<p><em type="bold">Munur </em></p>
<p><em type="bold">Munur í % </em></p>
<p><em type="bold">Botnfiskur tilsamans 464350‐114‐24 </em>‐Toskur 15566‐89‐57 ‐Hýsa 6428‐35‐56 ‐Upsi 1682043521 ‐Annar botnfiskur 7752‐24‐32 </p>
<p><em type="bold">Flatfiskur tilsamans 8979‐9‐11 </em>‐Kalvi 65‐1‐16 ‐Havtaska 4131‐10‐25 ‐Svartkalvi 3037723 ‐Annar flatfiskur 116‐5‐44 </p>
<p>Onnur fiskasløg 6371813</p>
<p>Skeljadjór 95‐4‐47</p>
<p>Rogn, síl, livur 32‐1‐45</p>
<p><em type="bold">Tilsamans 628507‐120‐19 </em></p>
<p>Fyrstu 7 mánaðirnar í ár var samlaða virðið á fiskavøruútflutninginum 3% minni enn somu tíð í fjør. Sama tíðarskeið minkaði útflutta nøgdin av fiskavørum við 29%, sí talvu 2.5 og 2.6. Tað eru serliga nøgdirnar av uppisjóvarfiski, toski, hýsu og kongafiski, sum eru minkaðar nógv.</p>
<p>Nøgdirnar av alifiski, botnfiski og upsa eru harafturímóti øktar fyrra hálvár í ár.</p>
<p>Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2010 13</p>
<p><em type="bold">Talva 2.5: Útflutningur jan.‐jul. í krónum og prosentum </em></p>
<p><em type="italic">Mió. kr. </em><em type="bold">2008 2009 </em></p>
<p><em type="bold">Munur </em></p>
<p><em type="bold">Munur í % </em></p>
<p>Botnfiskur 940742‐198‐21</p>
<p>Flundrufiskur 10985‐23‐21</p>
<p>Alifiskur 50776625951</p>
<p>Uppisjóvarfiskur 153164117</p>
<p>Skeljafiskur 8564‐22‐25</p>
<p>Annar fiskur og fiskaúrdráttir 218137‐81‐37</p>
<p>Aðrar vørur 951263133</p>
<p>Skip 35180‐271‐77</p>
<p><em type="bold">Útflutningur tilsamans 2.4582.165‐293‐12 </em></p>
<p><em type="bold">Fiskavøruútflutningur tilsamans 2.0131.959‐54‐3 </em></p>
<p><em type="bold">Talva 2.6: Útflutningur jan.‐jul. í tonsum og prosentum </em></p>
<p><em type="italic">Tons </em><em type="bold">2008 2009 Munur </em></p>
<p><em type="bold">Munur í % </em></p>
<p>Botnfiskur 37.53138.9731.4424</p>
<p>Flundrufiskur 3.8133.467‐346‐9</p>
<p>Alifiskur 19.32326.8327.50939</p>
<p>Uppisjóvarfiskur 83.18040.135 ‐43.044‐52</p>
<p>Skeljafiskur 6.4183.540‐2.878‐45</p>
<p>Annar fiskur og fiskaúrdráttir 46.79426.452 ‐20.342‐43</p>
<p><em type="bold">Fiskavøruútflutningur tilsamans 197.059 139.400 ‐57.659‐29 </em></p>
<p>Størsta avbjóðingin hjá fiskivinnuni eru bygnaðarligir trupulleikar, sum vinnan hevur drigist við í nógv ár. Sæð yvir eitt longri tíðarskeið, hevur fiskiflotin við Føroyar og fiskavirkini samanlagt ongantíð forvunnið pening. Hetta gongur sjálvandi út yvir endurnýgging og menningina av vinnuni.</p>
<p>Stórur vøkstur hevur verið í alivinnuni seinastu árini. Hóast lønar‐gjaldingarnar í alivinnuni ikki fylla so nógv í samlaðu lønargjaldingunum, so er framleiðslu‐ og útflutningsvirðið stórt. Alifiskurin stóð næstan fyri 40% av útflutningsvirðinum fyrra hálvár í ár, meðan lønargjaldingarnar í alivinnuni bert liggja um góð 2% av samlaðu lønargjaldingunum.</p>
<p>Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2010 14</p>
<p>Útlitini fyri alivinnuna eru sum heild góð. Raksturin í alivinnuni er sunnur, bæði fíggjarliga og lívfrøðiliga. Prísútlitini eru hampulig, hóast prísurin er fallin nógv síðani í summar, tá hann var omanfyri 30 kr. fyri kg.</p>
<p>Framleiðslan í føroysku alivinnuni í 2009 verður nakað størri enn í 2008, tá hon var umleið 48.000 tons í livandi vekt.</p>
<p>Miðalprísurin á laksi er í løtuni umleið 24 kr. fyri kg. og framleiðslu‐kostnaðurin er 21 kr. fyri kg. Um henda støðan heldur sær, eru útlitini góð fyri restina av 2009. Fyri 2010 verður mett, at laksaprísurin fer at liggja um 25 kr. fyri kg. fyrra hálvár og 22 kr. fyri kg. seinna hálvár.</p>
<p>Hóast eftirspurningurin og virksemið í føroyska samfelagnum minkaði nógv frá august 2008, so var vøkstur í samlaðu lønargjaldingunum í næstan øllum hinum privatu vinnugreinunum fyri alt árið 2008. Hetta kemst av, at eftirspurningurin og virksemið var sera stórt fram til august 2008.</p>
<p>Tað er ikki fyrr enn í ár, at minkandi virksemið hevur verið at sæð aftur í føroyska búskapinum. Fyrstu 8 mánaðirnar í ár eru lønargjaldingarnar minkaðar í næstan øllum privatu vinnugreinunum, sí talvu 2.2. Tað hevur verið serliga stór minking í lønargjaldingunum í smiðjuvinnuni, byggi‐vinnuni og í gistingarhús‐ og matstovuvinnuni. Í almenna geiranum hevur vøkstur verið í lønargjaldingunum í bæði 2008 og 2009.</p>
<p>Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2010 15</p>
<p>Afturgongdin í handilsvinnuni sæst serliga aftur í minkandi innflutningin‐um. Fyrstu 7 mánaðirnar í ár minkaði innflutningurin 740 mió. kr. ella 23%, sí talvu 2.7. Tað skal viðmerkjast, at í fjør var oljuprísurin óvanliga høgur og tað sæst aftur í innflutningstølunum, nú oljuprísurin er nógv minkaður aftur. Hóast innflutningsvirðið á brennievni fyrstu 7 mánaðir‐nar í ár er minkað niður í næstan eina helvt, so eru nøgdirnar á leið tær somu.</p>
<p><em type="bold">Talva 2.7: Innflutningur jan.‐jul. í krónum og prosentum </em></p>
<p><em type="italic">Mió. kr. </em><em type="bold">2008 2009 </em></p>
<p><em type="bold">Munur </em></p>
<p><em type="bold">Munur í % </em></p>
<p>Til hav‐ og landbúnað 757611</p>
<p>Rávøra til fiskavirking 42571535</p>
<p>Tilfar til byggivinnu 341204‐137‐40</p>
<p>Tilfar til annan ídnað 603458‐146‐24</p>
<p>Maskinur og amboð 332215‐117‐35</p>
<p>Brennievni 713392‐321‐45</p>
<p xml:lang="dan">Akfør 18754‐133‐71</p>
<p xml:lang="dan">Til húsarhaldsnýtslu 787700‐87‐11</p>
<p>Skip og flogfør 88273185211</p>
<p><em type="bold">Tilsamans 3.1692.428‐740‐23 </em></p>
<p><em type="bold">Tilsamans uttan skip og flogfør 3.0812.156‐925‐30 </em></p>
<p>Í august í ár vóru 1.137 føroyingar fulltíðararbeiðsleysir, hetta svarar til eitt arbeiðsloysið upp á 4,0%, sí mynd 2.3. Eitt arbeiðsloysið á 4% er ikki høgt samanborið við nógv onnur lond. Tað skal eisini havast í huga, at tað er ikki eitt ár síðan, at føroyska arbeiðsloysið var metlágt. Minsta arbeiðs‐loysið, ið verið hevur síðan arbeiðsloysisskipanin fór at virka, var í juni 2008, tá 320 fólk vóru arbeiðsleys, svarandi til eitt arbeiðsloysisprosent á 1,1%. Síðan tá er arbeiðsloysið meira enn trýfaldað og er nú tað størsta síðan mai 2005.</p>
<p>Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2010 16</p>
<p><em type="bold">Mynd 2.3: Arbeiðsloysið </em>0123456jan-00jul-00jan-01jul-01jan-02jul-02jan-03jul-03jan-04jul-04jan-05jul-05jan-06jul-06jan-07jul-07jan-08jul-08jan-09jul-09 </p>
<p><em type="bold">Mánaði </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Prosent </em></p>
<p>Arbeiðsleys í % av arbeiðsfjøld</p>
<p>Ártíðarjavnað arbl. í % av arbeiðsfjøld</p>
<p>Samstundis sum arbeiðsloysið er vaksið, er talið av løntakarum minkað. Í juni í ár vóru tilsamans 25.222 løntakarar. Hetta eru 817 færri enn í juni í 2008. Minkingin er góð 3%.</p>
<p>Seinastu árini hava alsamt færri løntakarar verið í fiskivinnuni. Í 2002 vóru um 6.000 løntakarar í fiskivinnuni, nú eru um 4.300. Serliga seinasta árið hevur afturgongdin í løntakaratalinum í fiskivinnuni verið stór, onkrar mánaðir yvir 10%. Í juni í ár var minkingin 5% samanborið við juni í fjør.</p>
<p>Hetta kann vera ein ábending um, at nú fer ikki at minka stórt meira við løntakarum í fiskivinnuni.</p>
<p>Tann 1. august í ár fór fólkatalið í Føroyum á fyrsta sinni upp um 49.000, tá búðu 49.006 fólk í Føroyum. Vanliga hava fleiri fólk flutt av landinum enn til landið, tá arbeiðsloysið hevur verið vaksandi. Soleiðis er ikki hesaferð, tað flyta framvegis fleiri fólk til landið. Orsøkin til at tað ikki er soleiðis hesaferð er uttan iva altjóða búskaparkreppan, sum hevur rakt nógv harðari aðrastaðni við stórum og skjótt vaksandi arbeiðsloysið.</p>
<p>Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2010 17</p>
<p>Sostatt er torførari at fáa arbeiði í øðrum londum enn í Føroyum. Tað er tí sannlíkt, at fólkatalið í Føroyum eisini fer at halda sær omanfyri 49.000 um árskiftið.</p>
<p>Ein avleiðing av búskaparkreppuni og minkandi eftirspurninginum er eitt fall í brúkaraprístalinum, sí talvu 2.8. Í 2. ársfjórðingi í ár var brúkara‐prístalið 1 prosentstig lægri enn sama ársfjórðing í 2008. Tað eru serliga fallandi olju‐ og rávøruprísir, sum trýsta brúkaraprístalið niður eftir.</p>
<p>Minkandi prísvøkstur stimbrar privata eftirspurningin og nýtsluna av vørum og tænastum.</p>
<p><em type="bold">Talva 2.8: Brúkaraprístalið skift á 12 høvuðsbólkar, 2. ársfj. 2002‐2009 </em><em type="italic">2. ársfjórðing </em><em type="bold">200220032004200520062007 2008 2009 </em></p>
<p><em type="bold">Brúkaraprístalið 100,5 102,0 102,2 103,9 106,2 109,1 116,4 115,4 </em></p>
<p>Matur og drekka 103,4 103,5104 104,8 107,7 111,7 119,4 121,6</p>
<p>Rúsdrekka og tubbak 100,2101 101,6 110,4 114,3 115,7 118,5 127,7</p>
<p>Klædnavørur og fótbúnaður 101,499,998,092,593,692,8 97,1 98,1</p>
<p>Býli 93,895,193,998,0 101,8 111,5 130,9 118,5</p>
<p>Húsbúnaður, húsarhaldstól o.l. 102,3 102,4 102,2 101,299,699,4 95,3 96,8</p>
<p>Heilsa 102,4 108,4112 112,9 112,9 113,5 115,7 116,0</p>
<p>Flutningur 99,9 105,4 107,6 110,8 116,0 116,1 119,9 114,5</p>
<p>Samskifti 92,891,087,187,689,088,5 88,4 88,2</p>
<p>Frítíð og mentan 105,7 107,9 107,5 107,1 105,3 104,2 108,8 107,5</p>
<p xml:lang="dan">Útbúgving 104,1 100,394,8 101,2 101,2 112,8 112,8 117,3</p>
<p>Hotel og matveitarar 106,4 108,1 111,5 113,0 115,2 118,9 126,6 132,0</p>
<p>Ymiskar vørur og tænastur 103,7 105,5 107,2 108,7 111,0 112,8 116,3 126,5</p>
<p>Í 2008 var hallið á føroyska handilsjavnanum 687 mió. kr. Virðið á inn‐flutninginum var 5 mia. kr. og útflutningsvirðið var 4,3 mia. kr. Handils‐javnahallið var 93 mió. kr., skip undantikin, fyrra hálvár í ár. Vend er tí komin í skjótt vaksandi handilsjavnahallið seinastu árini, sí talvu 2.9.</p>
<p>Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2010 18</p>
<p><em type="bold">Talva 2.9: Føroyski handilsjavnin, 2006‐2008 </em></p>
<p><em type="italic">Mió. kr. </em><em type="bold">2006 20072008 </em></p>
<p>Útflutningur 3.8694.0574.323</p>
<p>Útflutningur uttan skip 3.7933.9633.718</p>
<p>Innflutningur 4.6925.5225.013</p>
<p>Innflutningur uttan skip 4.5595.0324.922</p>
<p><em type="bold">Handilsjavni ‐823 ‐1.466‐687 </em></p>
<p><em type="bold">Handilsjavni uttan skip ‐766 ‐1.069‐1.204 </em></p>
<p>Heldur henda gongdin sær, so verður allarhelst avlop á føroyska gjalds‐javnanum í ár og í 2010. Gjaldsjavnin vísir á virðið á øllum flytingum millum Føroyar og útheimin eitt ávíst tíðspunkt. Føroyski gjaldsjavnin er enn ikki gjørdur upp fyri 2007 og 2008, men við ársenda 2006 var føroyska nettoáognin uttanlands 3,7 mia. kr. Talva 2.10 vísir eina útgreining av nettoogn landskassans frá 2006 til 2008.</p>
<p><em type="bold">Talva 2.10: Nettoogn landskassans 2006‐2008. </em></p>
<p><em type="italic">Ultimo (mió. kr.) </em><em type="bold">2006 2007 2008 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Nettoogn 643 1.385 1.156 </em></p>
<p><em type="bold">Bruttoogn 3.959 4.753 4.484 </em>‐Gjaldførið í landsbankanum 1.093 2.467 2.318 ‐Annað í umferð 818 949 949 ‐Útbúnaður 2.048 1.337 1.217 </p>
<p><em type="bold">Bruttoskuld 3.316 3.368 3.327 </em>‐Skuld til danska statin 500 500 500 ‐Brævalán 2.225 2.149 2.109 ‐Onnur skuld 592 719 719 </p>
<p>Fíggjarstøðan hjá landskassanum er góð. Við árslok 2008 var nettoognin hjá landskassanum 1 mia. og 156 mió. kr. Bruttoskuldin var 3,3 mia. kr., svarandi til umleið 25% av BTÚ.</p>
<p>Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2010 19</p>
<p>Mynd 2.4 vísir gongdina í gjaldføri landskassans frá september 2003 til februar í ár.</p>
<p><em type="bold">Mynd 2.4: Gjaldføri landskassans </em>0500100015002000250030002003-092004-022004-072004-122005-052005-102006-032006-082007-012007-062007-112008-042008-092009-022009-07 </p>
<p>Mánaði</p>
<p>Gjaldføri og minstainnlán-800-600-400-2000200400600800100012001400</p>
<p>Tøkt gjaldføri</p>
<p>Tøkt gjaldføri</p>
<p>Gjaldføri</p>
<p>Minstainnlán <em type="bold">3.2 Niðurstøða og útlit um føroyska búskapin </em></p>
<p>Við einum arbeiðsloysisprosenti heilt niðri á 1,1% kann ikki staðfestast annað enn, at føroyski búskapurin var yvirupphitaður og um at kóka yvir, tá búskaparliga gongdin vendi. Manglandi arbeiðsmegi var ein stórur trupulleiki, og legði hetta stórt trýst á prís‐ og lønarlagið, samstundis sum handilsjavnahallið var skjótt vaksandi. Búskaparliga vendin var ikki neilig í so máta.</p>
<p>Síðan juni 2008 er føroyska arbeiðsloysið støðugt vaksið og var í juli í ár komið upp á 4%. Føroyska abeiðsloysið er sostatt framvegis lágt í altjóða høpi. Við hesi fortreyt er størsta fíggjarpolitiska avbjóðingin í Føroyum ikki at reka ein ekspansivan og virksemisskapandi fíggjarpolitikk. Størsta fíggjarpolitiska avbjóðingin verður harafturímóti at fáa tamarhald á skjótt</p>
<p>Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2010 20vaksandi hallinum á fíggjarlógini, uttan at hetta fær tálmandi avleiðingar fyri føroyska búskapin sum heild.</p>
<p>Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2010 21 <em type="bold">4. FÍGGJARLÓGARUPPSKOTIÐ 2010 </em></p>
<p>Fyrireikingarnar og tilgongdin til fíggjarlógaruppskotið 2010 hava verið nakað øðrvísi enn árini frammanundan, tí nýggja játtanarlógin, sum</p>
<p>Løgtingið hevur samtykt, og sum í fullum líki kemur í gildi frá ársbyrjan 2010 hevur í ávísan mun havt ávirkan á tilgongdina við hesum fíggjarlógaruppskotinum. Við Ólavsøkupakkanum hevur Løgtingið tikið støðu til, hvørjir karmar skulu galda fyri komandi fíggjarlógaruppskot, bæði tá tað snýr seg um rakstur og um íløgur. Uppskotið, sum landsstýrið nú leggur fyri tingið, livir upp til hesa samtykt fult og heilt. Ein onnur avleiðing av játtanarlógini er eisini, at saman við uppskotinum til fíggjar‐lóg fyri komandi ár, verður ein røð av lógarupskotum løgd fram, sum eru beinleiðis ein fortreyt fyri, at sjálvt uppskotið kann halda.</p>
<p>Ólavsøkupakkin, sum hevur verið í einari tilgongd í rættiliga rúma tíð, er ein roynd at fáa broytt nakrar bygnaðarligar skeivleikar á fíggjarlógini, ein roynd at skapa virksemi runt um í landinum og ein roynd at tálma stóru útreiðsluøkingunum, sum verið hava mongu seinastu árini. Hesin pakki hevur so aftur verið ein fortreyt fyri teir fíggjarligar karmar, sum</p>
<p>Løgtingið hevur ásett.</p>
<p>Í ávísum førum hava verið gjørdar tillagingar í Ólavsøkupakkanum. Sam‐tyktin frá Løgtinginum sigur, at um ávíst tiltak ikki fær politiska undir‐tøku, so skal landsstýrið koma við øðrum uppskotum, sum hava sama virkna.</p>
<p>Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2010 22</p>
<p>Tað eru tó fýra stór uppskot, sum ikki enn eru klár at leggja fram. Tað eru uppskotini viðvíkjandi pensjónsnýskipan, inntøkutrygd, sjúkrakassare‐formur og bygnaðarbroytingar innan Apoteksverkið. Hesi verða eftir ætlan løgd fram í novembur, men eru tó innroknaði í karmarnar.</p>
<p>Ein onnur avleiðing av Ólavsøkupakkanum er, at íløgukarmurin fyri 2010 er hækkaður við 90 mió. kr í mun til í ár. Hetta stig er lutvíst tikið til tess at leggja upp fyri tí minking, sum kommunurnar hava gjørt í teirra íløgu‐karmum .</p>
<p>Landsstýrið vónar, at vit við hesum uppskoti hava verið skynsom og ábyrgdarfull. Stóra avbjóðingin um ikki at økja útreiðslurnar ótálmað, er rokkið, tí útreiðsluøkingin í sjálvum rakstrinum liggur um 0,3%, og tá eru góð 3% í lønarvøkstri tikin við. Onnur avbjóðingin um at halda virksemið uppi runt landið er vónandi eisini rokkið. Við hesum uppskoti verður m.a. mælt til, at vit aftur fara at byggja skip í Føroyum til tað almenna, nevniliga eitt nýtt havrannsóknarskip.</p>
<p>Harðar atfinningarnar hava verið um, at vælferðin er løgd undir trýst.</p>
<p>Landsstýrið hevur við hesum uppskoti veruliga lagt seg eftir at varðveita grundleggjandi vælferðartænasturnar. Men givið er, at tá tað júst er innan hesi øki, at útreiðsluøkingarnar hava verið størstar, so kann ein minking í vøkstrinum kennast sum afturgongd, hóast talan ikki nýtist at vera um beinleiðis sparingar.</p>
<p>Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2010 23 <em type="bold">4.1 Raðfestingar á almannaøkinum frá 2004 til 2009 </em></p>
<p><em type="italic">Játtanin til almannaøkið </em></p>
<p>Játtanin til almannaøkið er hækkað úr 1,3 mia. kr. í 2004 upp í góðar 1,6 mia. kr. í 2009. Herumframt er útgjaldið úr Samhaldsfasta til pensjónistar fleirfaldað seinastu árini.</p>
<p><em type="italic">Pensjónin tilsamans </em></p>
<p>Íroknað Samhaldsfasta er árliga pensjónin til stakan pensjónist hækkað umleið 30.000 kr. frá 2004 til 2009. Til pensjónistahjún er pensjónin hækkað umleið 55.000 kr. sama tíðarskeið.</p>
<p><em type="italic">Fyritíðarpensjón </em></p>
<p>Í 2007 varð gjørd lógarbroyting, soleiðis at fyritíðarpensjónistar við lægstu fyritíðarpensjón, umframt javningina, eisini fáa eina nýggja viðbót. Henda viðbót varð innførd í tveimum, fyrru ferð 1. januar 2008 og seinnu ferð 1. januar 2009. Samlaða hækkingin er 2.637 kr. um mánaðin. Eisini varð aldursmarkið hækkað, soleiðis at fyritíðarpensjónistar nú kunnu fáa hægri fyritíðarpensjón líka til teir eru 67 ár. Frammanundan var markið 60 ár.</p>
<p>Frá 1. januar 2008 var mótrokningin í fyritíðarpensjónini av aðrari inntøku minkað úr 60% niður í 30%, soleiðis at tað loysir seg betur at brúka sín restarbeiðsførleika til lønandi arbeiði.</p>
<p><em type="italic">Viðbót til ávísar pensjónistar </em></p>
<p>Viðbótin til ávísar pensjónistar var 1. januar 2008 hækkað 1.140 kr. mánaðarliga.</p>
<p>Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2010 24</p>
<p><em type="italic">Samhaldsfasti </em></p>
<p>Veitingin úr Samhaldsfasta er hækkað fleirfaldað frá 2004 til 2009, úr 697 kr. um mánaðin 1. januar 2004 upp í 2.500 kr. um mánaðin 1. januar 2009.</p>
<p><em type="italic">Barnagjald til stakar uppihaldarar </em></p>
<p>Stakir uppihaldarar fáa nú 6.000 kr. eyka í árligum barnagjaldi fyri hvørt barnið.</p>
<p><em type="italic">Eldrabústaðir </em></p>
<p>Talið av eldrabústaðum er økt munandi kring alt landið. Frá 2004 til 2006 vórðu 133 nýggj pláss tikin í nýtslu. Síðan 2007 eru onnur 33 tikin í nýtslu.</p>
<p>Tilsamans 166 nýggj pláss frá 2004 til 2009.</p>
<p><em type="italic">Eldrarøktin </em></p>
<p>Við øktari raðfesting og játtan er talið av starvsfólkum innan eldraøkið økt nógv síðan 2003. Talið av starvsfólkum í eldrarøktini er økt við umleið 200 fólkum síðan 2003. Játtanin til eldraøkið er eisini økt munandi seinastu árini. Í 2003 var játtanin 228 mió. kr. og á fíggjarlógini 2009 er játtanin 320 mió. kr.</p>
<p><em type="italic">Sambýli til sinnsiveik </em></p>
<p>Síðan 2004 eru hesi sambýli til sinnisveik tikin í nýtslu: Undir Fobbakletti í</p>
<p>Sandavági (2004). Á Traðarvegi í Sandavági (2005). Við Heyggjar í Havn (2007). Eisini er ein sosialpsykiatri við bústaðar‐ og virknistilboðum sett í verk.</p>
<p>Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2010 25</p>
<p><em type="italic">Onnur tiltøk á almannaøkinum </em></p>
<p>Nýggj stuðulsfólkaskipan sett á stovn 2006. Stuðul til endurbúgving ikki tengt at inntøku og ogn hjá hjúnafelaga. Ættleiðingarstuðulin er øktur úr 50.000 kr. upp í 75.000 kr. fyri hvørja ættleiðing. <em type="bold">4.2 Úrslitið á fíggjarlógaruppskotinum 2010 </em></p>
<p>Í hesum fíggjarlógaruppskotinum er RLÚ‐úrslitið ‐767,7 mió. kr., sí mynd 2.5.</p>
<p>Inntøkurnar í fíggjarlógaruppskotinum 2010 eru mettar til 3 mia. 917 mió. kr. Herav er skattur 1 mia. 688 mió. kr. Avgjøld, tollur o.a. eru 1 mia. 594 mió. kr. Heildarveitingin o.a. úr danska ríkiskassanum verður sambært ásetingini í samgonguskjalinum, har seinasta fimm ára skeiðið skal liggja til grund, óbroytt 635 mió. kr.</p>
<p>Rakstrar‐, løgu‐ og útlánsútreiðslurnar (netto) verða mettar til 4 mia. 685 mió. kr. Herav eru rakstrarútreiðslurnar 4 mia. 326 mió. kr., løgu‐útreiðslurnar 317 mió. kr., og rentuútreiðslurnar 42 mió. kr.</p>
<p>Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2010 26</p>
<p><em type="bold">Mynd 2.5: Úrslit landskassans, 2002-2010 </em>3.0003.2003.4003.6003.8004.0004.2004.4004.6004.800200220032004200520062007200820092010 </p>
<p>Ár</p>
<p>Inntøkur og útreiðslur-900-700-500-300-100100300</p>
<p>RL</p>
<p>Ú-Úrslit</p>
<p>RLÚ-avlopið</p>
<p>Inntøkur</p>
<p>Útreiðlsur</p>
<p>Talva 2.11 og 2.12 vísa gongdina í inntøkum og útreiðslum landskassans frá 2004 til 2010.</p>
<p><em type="bold">Talva 2.11: Inntøkur landskassans, 2004‐2010 </em></p>
<p><em type="italic">Mió. kr. </em><em type="bold">2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 </em></p>
<p>Skattainntøkur 1.539 1.508 1.681 1.791 1.829 1.696 1.688</p>
<p>Avgjaldsinntøkur 1.259 1.322 1.547 1.722 1.629 1.539 1.569</p>
<p>Ymsar inntøkur 41 67 120 45 44 25 25</p>
<p>Heildarveiting o.t. 633 631 632 632 635 635 635</p>
<p><em type="bold">Tilsamans 3.472 3.528 3.980 4.190 4.137 3.895 3.917 </em></p>
<p>Viðm: Tølini fyri 2009 eru fyribils metingar, og tølini fyri 2010 eru úr fíggjarlógaruppskotinum.</p>
<p><em type="bold">Talva 2.12: Útreiðslur landskassans, 2004‐2010 </em></p>
<p><em type="italic">Mió. kr. (netto) </em><em type="bold">2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 </em></p>
<p>Rakstrarútreiðslur 3.324 3.467 3.578 3.767 4.251 4.404 4.326</p>
<p>Løguútreiðslur 228 201 268 292 232 227 317</p>
<p>Rentuútreiðslur 72 71 ‐7 ‐14 ‐16 4 42</p>
<p><em type="bold">Tilsamans 3.624 3.739 3.839 4.045 4.467 4.635 4.685 </em></p>
<p>Viðm: Tølini fyri 2009 eru fyribils metingar, og tølini fyri 2010 eru úr fíggjarlógaruppskotinum.</p>
<p>Ein útgreining av løgunum í 2010 er víst í talvu 2.13.</p>
<p>Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2010 27</p>
<p><em type="bold">Talva 2.13: Løguætlanin fyri 2010 </em>(1.000 kr.) <em type="bold">§ 2 </em></p>
<p><em type="bold">Løgmansfyrisitingin o.a. 9.000 </em></p>
<p>Umbygging í Tinganesi 9.000 <em type="bold">§ 5 </em></p>
<p><em type="bold">Fiskivinna 31.500 </em></p>
<p>Tilbúgvingarsamskipanin 2.000</p>
<p>Útgerð til Magnus Heinason 1.500</p>
<p>Nýtt havrannsóknarskip 20.000</p>
<p>Trygdarmiðstøðin 8.000 <em type="bold">§ 6 </em></p>
<p><em type="bold">Vinnumál 4.700 </em></p>
<p>Strandfaraskip Landsins 4.700 <em type="bold">§ 7 </em></p>
<p><em type="bold">Útbúgving og gransking 57.200 </em></p>
<p>Eftirskúlar 1.000</p>
<p>Skúladepil í Marknagili 28.000</p>
<p>Studentaskúlin í Hoydølum 3.700</p>
<p xml:lang="dan">Maritimur depil 1.000</p>
<p>Tjóðleikahús 1.500</p>
<p>Bókasøvn 500</p>
<p>Kirkjubømúrurin 1.500</p>
<p>Ítróttarhøll á Sandoynni 10.000</p>
<p>Ítróttar‐ og mentanarverkløg 10.000 <em type="bold">§ 11 </em></p>
<p><em type="bold">Heilsumál 57.000 </em></p>
<p>Medicoteknisk tól 17.000</p>
<p>Landssjúkrahúsið 34.000</p>
<p>Klaksvíkar Sjúkrahús 3.000</p>
<p>Suðuroyar Sjúkrahús 3.000 <em type="bold">§ 12 </em></p>
<p><em type="bold">Almannamál 75.000 </em></p>
<p>Alv‐skúlin 2.000</p>
<p>Bústovnar 31.000</p>
<p>Eldrasambýli 42.000 <em type="bold">§ 15 </em></p>
<p><em type="bold">Innlendismál 82.600 </em></p>
<p>Umvæling av almennum bygningum 22.000</p>
<p xml:lang="dan">Umhvørvisstovan 2.000</p>
<p>Orkuverkætlanir 3.000</p>
<p>Øravík‐Hov 2.700</p>
<p>Dagføring av brúm og tunnlum 4.500</p>
<p>Skálabotnur‐Strendur 2.400</p>
<p>Vegurin omanfyri Skálafjørð 8.000</p>
<p>Innkoyringarvegur til Tórshavn 5.000</p>
<p>Trygdartiltøk, størri ábøtur og til at taka 6.000</p>
<p>Vegagerð í Leirvík 5.000</p>
<p>Rituvíkarvegurin 3.500</p>
<p>Vegagerð í Kalsoy, vegir og tunnlar 2.500</p>
<p>Famjin‐Øravík 2.000</p>
<p>Brúgvin um Streymin 7.000</p>
<p>Skálafjarðartunnilin, ráðgeving 1.100</p>
<p>Havnin í Skúvoy 2.000</p>
<p>Smáábøtur á havnir 1.000</p>
<p>Tyrlupallur á Kirkju 3.000</p>
<p><em type="bold">Løgur tilsamans 317.000 </em></p>
<p>Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2010 28 <em type="bold">4.3 Høvuðsraðfestingar og tiltøk </em></p>
<p>Endamálið við Ólavsøkupakkanum er at fremja virkisskapandi tiltøk og at gera neyðugar rakstrar‐ og bygnaðarligar broytingar á fíggjarlógini.</p>
<p>Niðanfyri eru nevnd nøkur av teimum stóru átøkunum.</p>
<p>Virkisskapandi tiltøk:  Nýggj lóg um Húsalánsgrunnin  Leysgeving av kapitali til uppsparing til sethúsabygging  Marknaðarføring av Føroyum sum ferðavinnu‐ og íløguland  Útbygging av Landssjúkrahúsinum  Røktarheim í Vági  Ítróttarhøll á Sandoynni  Flogvøllurin í Vágum  Nýtt havrannsóknarskip  Hækking av íløgukarminum</p>
<p>Bygnaðarlig tiltøk:  Lækking av rentustuðulinum  Avtøka av mvg‐stuðulinum til sethúsabygging  Víddargjald fyri alivinnuna  Inntøkutrygdin  Tollfrítøkan fyri tubbak niður í helvt  Nýggj pensjónsskipan  Hækking av lønhæddargjaldinum fyri peningastovnar  Kapitalvinningsskatturin fylgja rentustuðulinum</p>
<p>Frágreiðing til fíggjarlógaruppskotið 2010 29</p>
<p>Samanlagt eru øll hesi tiltøkini stimbrandi fyri føroyska búskapin. Í 2010 er samlaði pakkin stimbrandi við umleið 1,3% av BTÚ og í 2011 við umleið 2% av BTÚ.</p>
</body></document>
