<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>661</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/></multilingual><origFileName>framløga.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">FÍGGJARLÓGIN 2017 </em></p>
<p xml:lang="dan">VØ KST U R , VÆ L F E R Ð &amp; VA RS E M I3.5004.0004.5005.0005.50020102011201220132014</p>
<p>M2 015</p>
<p>J2016</p>
<p>Æ2 017</p>
<p>Æ2 018</p>
<p>Æ2 019</p>
<p>Æ2 020</p>
<p>Æ2 021</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Tusinde </em></p>
<p><em type="bold">Útreiðslur </em></p>
<p><em type="bold">Inntøkur </em></p>
<p>Mió. kr.</p>
<p><em type="bold">Gongdin er vend </em>frá halli til vaksandi avlop </p>
<p><em type="bold">Gongur væl í Føroyum </em></p>
<p>Búskaparvøkstur á 7-‐‑8% Lønargjaldingar vøkstur á 6-‐‑7% Arbeiðsloysið á bert góð 2% Fólk og vinna spara nógv upp Fólkavøkstur á omanfyri 600 fólk Men „fløskuhálsar“ innan byggivinnu</p>
<p>Í 2015 var tøk BTI pr. íbúgva í</p>
<p>Føroyum369.000 kr.</p>
<p>Í Danmark353.000 kr.</p>
<p>Skuldin eisinilægri í Føroyumenn Danmark</p>
<p><em type="bold">Føroyar nú hægri BTI enn Danmark </em></p>
<p><em type="bold">Vøkstur varsemi </em>1. Lágur rakstrarvøkstur2. Lægri íløgujáttan3. Betri og samskipað búskaparstýring4. Betri fíggjarligt haldføri5. Búskapargrunnur -‐‑ minka sveiggj6. Minka landsins skuld </p>
<p>Fíggjarlógin 2017</p>
<p><em type="bold">VØKSTUR, VÆLFERÐ &amp; VARSEMI </em></p>
<p><em type="bold">Avlop á 112 mió. kr. </em></p>
<p><em type="bold">Fíggjarlógin 2017mió. kr. </em></p>
<p>Útreiðslur4.469</p>
<p>Inntøkur 4.838</p>
<p><em type="bold">Úrslit áðrenn íløgur369 </em></p>
<p>Íløgur*257</p>
<p><em type="bold">Úrslit 112 </em>*Íløgur eru íroknað játtan til íløgurnar í undirstøðukervi -‐‑ Talgildu Føroyar og játtan til Eysturoyar-‐‑ og </p>
<p>Sandoyartunlar.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Samanbering 2016-‐‑2017 </em></p>
<p>Vanligar rakstrarútreiðslur*+ 1,8%</p>
<p>Inntøkur+ 4,5%</p>
<p>Úrslit+ 103 mió. kr. *Útreiðsluvøkstur í heilsutrygdarskipanini (+7 mió. kr. í øktum útreiðslum og +10 mió. kr. í øktum inntøkum) síðan játtanarkarmar á vári, undantikin.</p>
<p><em type="bold">Minka trýstið á byggivinnu </em></p>
<p>Játtan til byggiíløgur minkað 13% í mun til játtanarkarmarnar í vár</p>
<p>Játtan til íløgur 257 mió. kr. í mun til metta íløgunýtslu á 322 mió. kr. í ár</p>
<p>Landsins íløgur á fíggjarlóg undir 20% av samlaðu almennu íløgunum</p>
<p>Samstarvsfundir um búskaparstýring við aðrar almennar partar</p>
<p>Umframt landið, lækka onnur byggiíløgur – SEV og Bústaðir</p>
<p><em type="bold">Fíggjarliga haldførið styrkt </em></p>
<p>Bygnaðarliga hallið minkað um ½% av BTÚ Fíggjarliga langtíðarhaldførið styrkt Sterkari grundarlag undir vælferðarsamfelagnum</p>
<p><em type="bold">Býti av játtan á vælferðarøki </em></p>
<p>Almannamál33%1.499 mió. kr.</p>
<p>Heilsumál23%1.027 mió. kr.</p>
<p>Útbúgving og gransking21%952 mió. kr.</p>
<p>Í mun til fíggjarlóg íalt77% 3.478 mió. kr</p>
<p>Fíggjarlógin 2017</p>
<p><em type="bold">VØKSTUR, VÆLFERÐ &amp; VARSEMI </em></p>
<p><em type="bold">Varandi fólkavøkstur </em>618 fleiri seinasta árið 342 kvinnur og 276 menn Hava framt longt barsilstíðarskeið, familjuískoyti og skattalætta til lág-‐‑ og miðallønt Halda áfram við fleiri átøkum í 2017 </p>
<p>Barnafrádráttur til smábarnafamiljur hækkar 42% (úr 6.500 í 9.200) <em type="italic">Uppihaldari við 2 børnum undir skúlaaldur 5.400 meira at liva fyri í 2017 </em>Stakir uppihaldarar, ið eru lesandi, fáa stuðul 12 mánaðar 58 nýggir leigubústaðir tøkir – Klaksvík, Runavík og Tórshavn </p>
<p><em type="bold">Barnafamiljur fíggjarligan lætta </em></p>
<p><em type="bold">Lættari at vera lesandi </em></p>
<p>Lestrarstuðul hækkar úr 3.800 í 4.300 kr. -‐‑ til lesandi, ið taka styttri vinnuførleikagevandi útbúgvingar og hægri útbúgvingar. Yrkisútbúgvingarskrivstovan 1 mió. til førleikameting og fyrireika vaksnamannaútbúgving Samfelagsfrøði í fólkaskúlan og Nám økta játtan til fø. tilfar 37 nýggjar lestraríbúðir tøkar í 2017</p>
<p><em type="bold">Virðisøking </em></p>
<p><em type="bold">Virðisøking av ovurstóra tilfeingi </em></p>
<p>Fiskivinnugransking munandi uppraðfest – samstarv vinna og alment Betri marknaðaratgongd Nýtt havrannsóknarskip Føroyar sum maritimur tænastudepil Fiskivinnunýskipan</p>
<p><em type="bold">Virðisøking innan fleiri øki </em></p>
<p>Betri samskipan av ferðavinnu Filmsvinnan FarGen Talgilda undirskrift til føroyingar</p>
<p><em type="bold">Trygt heilsuverk </em></p>
<p>Fleiri serlæknar + 5 mió. kr. Eyka skurðlinja á LSH Demenssamskiparar til verka Økispsykiatri fult útbygt Fyrstu tilmælini í menningarætlan setast í verk</p>
<p><em type="bold">Mentanarøkiðuppraðfest </em></p>
<p>Mentanargrunnurin uppraðfestur 1,1 mió. kr. Nýggj starvsskipan til yrkislistafólk Søvn Landsins Bókadeild og FarLit Filmshús</p>
<p><em type="bold">Vælferðar samfelagið styrkt </em></p>
<p>Játtan til nýggjar bústovnar Barnaheimið fíggjarliga styrkt Serligt skipað miðnám kring landið Umlættingardepil á Sandi fult í nýtslu Pensjónsnýskipan fremjast</p>
<p><em type="bold">Vaksandi sjálvbjargni </em></p>
<p>Fólkaatkvøðu um stjórnarskipan Ferð á heimtøkur av persóns-‐‑, familju-‐‑ og arvarætti, loftrúmi og útlendingamálum Neyðhjálp úr 1 upp í 4 mió. kr. Nýggi Landsbanki Føroya stovnsettur Búskapargrunnur sum virkið amboð</p>
<p><em type="bold">Byggja land </em></p>
<p>Hava framt fleiri túrar til Suðuroy og Sandoy Viðareiðistunnil liðugur Eysturoyar-‐‑ og Sandoyartunlar í gongd Fyrireiking til nýggjan Hvalbiartunnil Menna vegakervið og havnarløg</p>
<p><em type="bold">Vit byggja burðardygt land </em></p>
<p>Vegskattur frá vekt til útlát Grønar hitaskipanir og el-‐‑bilar afturborið avgjald Nýggir almennir bygningar hitast við grønari orku Minni heft av oljuinnflutningi – størri sjálvbjargni Nýggj náttúruumhvørvisvendarlóg</p>
<p><em type="bold">Vit fremja tað vit lovaðu </em></p>
<p>Einar sjálvbjargnar, samhaldsfastar &amp; tíðarhóskandi Føroyar3.5004.0004.5005.0005.50020102011201220132014</p>
<p>M2 015</p>
<p>J2016</p>
<p>Æ2 017</p>
<p>Æ2 018</p>
<p>Æ2 019</p>
<p>Æ2 020</p>
<p>Æ2 021</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Tusinde </em></p>
<p><em type="bold">Útreiðslur </em></p>
<p><em type="bold">Inntøkur </em></p>
<p>Mió. kr.</p>
<p>Skynsamur búskaparpolitikkur:</p>
<p><em type="bold">Vaksandi avlop, lágur rakstrarvøkstur og útsettar íløgur </em></p>
<p><em type="bold">FÍGGJARLÓGIN 2017 </em></p>
<p xml:lang="dan">VØ KST U R , VÆ L F E R Ð &amp; VA RS E M I</p>
</body></document>
