<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>532</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/></multilingual><origFileName>framløga-2012.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p><em type="bold">Uppskot til</em> <em type="bold">játtanarkarmar</em> <em type="bold">fyri 2012fyri 2012</em> </p>
<p>Tíðindafundur 31. mars 2011</p>
<p><em type="bold">Játtanarkarmurin fyri 2012Játtanarkarmurin fyri 2012</em> </p>
<p type="listitem">• Høvuðsfortreytin fyri samlaða játtanarkarmin í 2012 er, at hallið á fíggjarlógini fyri 2012 ikki skal vera størri enn ggjgyø 450 mió. kr.</p>
<p type="listitem">• Henda fortreyt varð longu sett av Løgtinginum fyri einum ygggy ári síðan, tá Løgtingið eisini samtykti, at fíggjarlógarhallið skal minkast stigvíst soleiðis, at tað verður heilt burtur í 2015.</p>
<p type="listitem">• Endamálið við at fáa hallið burtur er at steðga vøkstrinum í landskassa skuldinivøkstrinum í landskassa-skuldini.</p>
<p>FyritreytirFyritreytir</p>
<p type="listitem">• Rakstrarútreiðslurnar eru framskrivaðar við 2011-prísum, men landsstýrið er tó samt um, at verða lønarsáttmálarnir broyttir verður útreiðslukarmurin broyttursáttmálarnir broyttir, verður útreiðslukarmurin broyttur tilsvarandi.</p>
<p type="listitem">• Inntøkurnar eru eisini framskrivaðar við støði í 2011-Inntøkurnar eru eisini framskrivaðar við støði í 2011 prísum. Hetta merkir, at hædd er ikki tikin fyri prísvøkstri. Verður útreiðslukarmurin hækkaður vegna sáttmálahækkingar, verður inntøkumetingin hækkað samsvarandi.</p>
<p>FyritreytirFyritreytir</p>
<p type="listitem">• Grundarlagið fyri framskrivingini av rakstrarútreiðslunum er, at virksemið verður hildið á júst sama støði sum í dag tó soleiðis at hædd er tikin fyri komandidag, tó soleiðis, at hædd er tikin fyri komandi broytingum.</p>
<p type="listitem">• Dømi um framskrivingar eru t d demografiska gongdinDømi um framskrivingar eru t.d. demografiska gongdin innan eldraøkið, dýrkandi heilivágurin og tali av skúlanæmingum.</p>
<p type="listitem">• Eisini er hædd tikin fyri tiltøkum, sum politisk avgerð longu er tikin um at fremja, t.d rakstur av ellis og røktarheimum í gerð og uppstiging av tyrlutilbúgvingini.</p>
<p>FyritreytirFyritreytir</p>
<p type="listitem">• Landsstýrið hevur ásannað, at fyri at røkka málinum at fáa hallið á fíggjarlógini burtur í 2015, mugu rakstrarútreiðslurnar ikki vaksa meira enn 1% árligarakstrarútreiðslurnar ikki vaksa meira enn 1% árliga.</p>
<p type="listitem">• Hetta merkir, at neyðugt verður við sparitiltøkum komandi árini Skulu nýggjar raðfestingar gerast hesikomandi árini. Skulu nýggjar raðfestingar gerast hesi árini, mugu enn fleiri sparingar gerast.</p>
<p><em type="bold">RLÚ úrslitið í 2012RLÚ-úrslitið í 2012</em> </p>
<p>RLÚ ú litiððtt til itt h ll- RLÚ-úrslitið verður mett til eitt hall á 429 mió kr í mun til 546 mióá 429 mió. kr. í mun til 546 mió. kr. í fíggjarlógini fyri 2011</p>
<p>- Í mun til BTÚ verður hallið 3,3 % í óti 4 3 í fíj ló i i f i2012 móti 4,3 í fíggjarlógini fyri</p>
<p>Gongdin í útreiðslumGongdin í útreiðslum</p>
<p>Rakstrarútreiðslur byrjan          4.529 mió. kr.</p>
<p>- Framskrivingar88 mió krFramskrivingar               88 mió. kr.</p>
<p>- Ætlað tiltøk í árinum                 -42  mió. kr.</p>
<p>Rakstrarútreiðslur tils.             4.575  mió. kr.</p>
<p>Gongdin í inntøkumGongdin í inntøkum</p>
<p>Inntøkur byrjan                         4.257 mió. kr.</p>
<p>- Framskrivingar230 mió krFramskrivingar               230 mió. kr.</p>
<p>- Ætlað tiltøk í árinum                  26  mió. kr.</p>
<p>Inntøkur tilsamans                   4.513  mió. kr.</p>
<p>Gongdin í løguútreiðslumGongdin í løguútreiðslum</p>
<p>- Løgukarmurin í 2012 er settur til 280 mió kr í mun til 234 7 mió280 mió. kr. í mun til 234,7 mió. kr. í fíggjarlógini fyri 2011.ggjgy</p>
<p><em type="bold">HøvuðsraðfestingarHøvuðsraðfestingar</em> </p>
<p type="listitem">• Høvuðsraðfestingarnar í 2012 fara til barnafamiljurnar, útbúgvingarøkið og tilbúgvingina.</p>
<p>Ltil kúllh ilkiðði i i• Løgurnar til skúla-, almanna- og heilsuverkið verða eisini øktar munandi, samstundis sum peningur er settur av til nýtt havrannsóknarskipnýtt havrannsóknarskip.</p>
<p type="listitem">• Innan almenna bygnaðin verða rationaliseringar og sparingar framdar við at minka talið av aðalráðum úr spagaa dað aa a ð a aða áðuú nýggju niður í seks, og at javnseta løgtingslimir og landsstýrisfólk við aðrar borgarar, tá ið tað snýr seg um endurgjald fyri ferðaútreiðslur.</p>
<p>Spurningar</p>
</body></document>