<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>698</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/></multilingual><origFileName>fylgiskjal-1-09-08-2010.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p><em type="bold">Fylgiskjal nr. 1 Yvirlit yvir útgjaldshættir av eftirlønaruppsparing Sløg av eftirløn: </em> Lívlong veiting <em type="bold"></em> Lutaeftirløn <em type="bold"></em> Kapitalútgjald (útgoldið í einum) <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold"></em>Uppsparast kann í lívlanga veiting ella í lutaeftirløn. Ikki fyrr enn í samband við útgjald verður tikin støða til um ein partur skal gjaldast sum kapitalútgjald. <em type="bold">Uppsparda eftirlønin kann útgjaldast á hesar 4 útgjaldshættir: </em>1. Við eftirlønaraldur 2. Við deyða 3. Við avlamni 4. Smærri upphæddir </p>
<p><em type="bold">Ad. 1. Við eftirlønaraldur: Lívlong veiting- og lutaeftirlønarskipanir: </em></p>
<p><em type="bold">Slag </em></p>
<p><em type="bold">Útgjald </em></p>
<p><em type="bold">Verður skattað sum </em></p>
<p>Lívlong veiting</p>
<p>Leypandi so leingi tann tryggjaði er á lívi</p>
<p>Inntøkuskattað sum vanlig A-inntøka</p>
<p>Lutaeftirløn</p>
<p>Lutaútgjald í tí garanteraða (tryggjaða) tíðarskeiðinum</p>
<p>Inntøkuskattað sum vanlig A-inntøka</p>
<p>Kapitalútgjald 10% útgoldið í einum við eftirlønaraldur 45% í avgjaldi</p>
<p><em type="bold"></em>Felags fyri lívrentu- og lutaeftirlønarskipan:  Verður í fyrsta lagi útgoldið, tá persónur gerst 67 ár, ella um persónurin læknafrøðiliga hevur fingið staðfest varandi niðursettan væntaðan miðallivialdur.  Tá persónur gerst 67 ár, kann eftirlønarútgjald byrja. Í seinasta lagi tá persónur gerst 70 ár skal útgjald av lívlangu veitingini og lutaeftirlønini byrja. Lutaeftirlønin skal gjaldast út yvir í minsta lagi eitt 10 ára skeið.  Bonus og rentutilskriving verða løgd afturat eftirlønaruppsparingini uttan at skattur verður rindaður av virðisøkingini. Bonus og rentutilskriving verða skattað saman við og á sama hátt sum eftirlønaruppsparingin. Útgjald fylgja ásetingunum um útgjald av eftirløn.  Ein upphædd á 10% av uppsparingini ella av virðinum av lívlangu veitingini kann gjaldast út í einum sum kapitalútgjald. 2 </p>
<p>Lutaeftirlønarskipan:  Lutaeftirløn/lutaeftirlønartrygging verður útgoldin í eins stórum lutum yvir í minsta lagi eitt 10 ára skeið.  Útgjaldið hesi minst 10 árini fer fram sum eitt mánaðarligt gjald øll árini, so leingi sum lutaeftirlønin verður útgoldin.  Peningaupphæddin/depotið/uppsparingin verður gjørd upp árliga og verður býtt upp eftir tíðarskeiðinum, ið eftir er (restgarantitíðarskeið).  Garantitíðarskeið er í minsta lagi 10 ár.</p>
<p><em type="bold">Ad. 2. Við deyða Hugtakið samlivandi </em>Samlivandi er ein navngivin persónur, sum hevði felags bústað við tann deyða við innsetan sum njótunartilskilaðan í eftirlønarsáttmálan. (Samlivandi = sambúgvandi = búfelagi). Stórur partur av samlivandi pørunum í Føroyum liva saman uttan at vera gingin saman í hjúnalag. Um ein sambúgvi doyr, kann vantandi vígslubræv geva trupulleikar fyri tann, ið eftir situr, um tað ikki á eftirlønarsáttmála verður ásett ein njótunartilskilaður sambúgvi. Tað er eisini vanligt, at systkin búgva saman, og tá hava tey somuleiðis møguleika at seta hvønn annan sum njótunartilskilaðan. Eftirlønareigari skal á eftirlønarsáttmála greitt tilskilað navnið á persóni sum njótunartilskilaðan. Tá eftirlønareigarin doyr, kann tann njótunartilskilaði fáa eftirlønina útgoldna og/ella eftirlønarrættin fluttan á sína egnu eftirlønaruppsparing. Navnið á njótunartilskilaða skal vera greitt ásett, og tað kann einans vera eitt navn á hvørjum eftirlønarsáttmála. <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Slag </em></p>
<p><em type="bold">Útgjald </em></p>
<p><em type="bold">Verður skattað sum </em></p>
<p>Lívlong veiting</p>
<p>Hjúnarfelagi/sambúgvandi kunnu taka yvir eftirlønir hjá hvørjum øðrum við deyða. Útgjald skal vera leypandi so leingi sum hjúnafelagin/sambúgvandi er á lívi. Barnarentur: Tíðaravmarkað leypandi útgjald til børn (børn, ættleidd børn, fosturbørn). Útgoldið verður til barnið so leingi tað er á lívi, men ongantíð longri tíðarskeið enn ásett í eftirlønarsáttmálanum.</p>
<p>Inntøkuskattað sum vanlig A-inntøka</p>
<p>Lutaútgjald</p>
<p>Útgjald í einum Flyting av eftirlønaruppsparing til hjúnafelaga ella sambúgva 45% í avgjaldi upp til 1 mió. kr. Vanligur A-skattur av upphædd yvir 1 mió. kr. Kann flytast skatta- og avgjaldsfrítt til eftirlønaruppsparing hjá hjúnafelag ella sambúgvandi. 3  Eftirlønaruppsparing kann útgjaldast ella flytast til eftirlønaruppsparingina hjá hjúnafelaganum ella sambúgvandi. o</p>
<p>Njótunartilskilaður kann fáa eftirlønina útgoldnað við at rinda avgjald á 45 prosent til landskassan av eftirlønaruppsparingini upp til 1 millión krónur. Njótunartilskilaði rindar A-skatt av upphæddini sum er omanfyri 1 millión krónur. o</p>
<p>Um njótunartilskilaði er antin hjúnafelagi ella sambúgvandi kann viðkomandi velja at fáa alla ella part av eftirlønaruppsparingini flutta avgjaldsfrítt til sína egnu eftirlønaruppsparing.  Um talan er um tíðaravmarkaða útgjalding skal móttakarin av eftirlønaruppsparingini kunna broyta hetta, tó í minsta lagi til eitt 10 ára útgjaldingartíðarskeið.  Eftirlønaruppsparingin skal kunna flytast skatta- og avgjaldsfrítt til annan eftirlønarveitara.</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Ad. 3. Avlamni </em></p>
<p><em type="bold">Slag </em></p>
<p><em type="bold">Útgjald </em></p>
<p><em type="bold">Verður skattað sum </em></p>
<p xml:lang="dan">Avlamisrenta</p>
<p>Leypandi útgjalding</p>
<p>Inntøkuskattað sum vanlig A-inntøka</p>
<p><em type="bold">Ad. 4. Smærri upphæddir </em>Um tað samlaða virðið av eftirlønaruppsparingini hjá uppspararanum er minni enn 100.000 kr., so kann øll upphæddin verða útgoldin í einum við at gjalda eitt avgjald uppá 45% Er tað samlaða virðið av eftirlønaruppsparingini hjá uppspararanum minni enn 400.000 kr., so kann øll upphæddin gjaldast út sum lutaeftirløn. </p>
</body></document>
