<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>3671</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/></multilingual><origFileName>kunngerð-um-roknskaparverk-kommunanna-o-tíl.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Nr. 89 15. oktober 2008 <em type="bold">Kunngerð um roknskaparverk kommunanna o.tíl.</em> </p>
<p>Við  heimild  í  §  47  í  løgtingslóg  nr.  87  frá  17.  mai 2000 um kommunustýri (kommunustýrislógin) verður ásett:</p>
<p><em type="italic">Uppsetingar o.tíl. av fíggjarætlan og roknskapi</em> </p>
<p><em type="bold">Kapittul 1</em> <em type="bold">Uppgávur roknskaparverksins</em> </p>
<p><em type="bold">§ 1.</em> Roknskaparverkið skal tryggja eina munadygga búskaparfyrisiting  við  at  skráseta  upplýsingar,  sum skulu  verða  nýttar  til  búskaparliga  leiðslu,  sum  er ráð legging, stýring og eftirlit við virkseminum á øllum stigum í kommunalu fyrisitingini.  </p>
<p><em type="italic">Stk.  2.</em>  Roknskaparverkið  skal  verða  skipað  soleið</p>
<p>is,  at  útvegast  kunnu  neyðugar  upplýsingar  at  nýta til  innanhýsis  roknskapareftirlit,  fram løgu  av  tíð arskeiðsroknskapum  og  at  gera  komm unu rokn skap in. Somuleiðis  skal  roknskaparverkið  verða  lagt  so  til rættis,  at  búskapardátur  kunnu  verða  útvegaðar  um tann samlaða kommunala geiran.</p>
<p><em type="italic">Stk. 3.</em> Roknskaparverkið skal lata upplýsingar at nýta </p>
<p><em type="bold">§  3.</em>  Kommunalu  fíggjarætlanirnar  verða  settar  upp við hesum tættum: 1)  grein, sum er 3 talstavir, 2)  málsøki, sum er 2 talstavir, 3)  virksemisøki, sum er 2 talstavir, 4)  høvuðskontu, sum er 3 talstavir, 5)  undirkontu, sum er 2 talstavir, og 6)  standardkontu, sum er 2 talstavir Landsstýrismaðurin  ásetur  virði  og  heiti  á  hesum tætt um. </p>
<p><em type="italic">Stk.  2</em>.  Kontuskipan  kommunanna  er  4  talstavir  og </p>
<p>ásetur landsstýrismaðurin virði, heiti og kont er ing arleið beining.</p>
<p><em type="italic">Stk. 3.</em> Landsstýrismaðurin er samskipandi liðurin, tá </p>
<p>ið umræður kommunalu búskaparskipanirnar.</p>
<p>til at grannskoða roknskapirnar sbrt. § 45 í Kommunustýrislógini.</p>
<p><em type="italic">Stk.  4.</em> Landsstýrismaðurin ásetur innihaldið í dátu</p>
<p><em type="bold">Kapittul 2</em> <em type="bold">Hvønn reglurnar fevna um</em> </p>
<p>sam skiftinum  millum  land  og  kommunur,  og  hvat skal verða samskift um.</p>
<p><em type="italic">Stk.  5.</em>  Landsstýrismaðurin  ásetur  meginreglurnar </p>
<p>fyri uppsetingina av ársroknskapinum.</p>
<p><em type="italic">Stk. 6.</em> Landsstýrismaðurin skal altíð hoyra komm un</p>
<p>urnar áðrenn týðandi broytingar verða settar í verk.</p>
<p><em type="bold">§ 2.</em> Reglurnar um roknskaparverk kommunanna eru galdandi fyri allar kommunur.  </p>
<p><em type="italic">Stk. 2.</em> Kommunur sbrt. stk. 1 eru kommunala fyri sit</p>
<p><em type="italic">Kommunur og kommunalir stovnar</em> </p>
<p>ing in,  kommunalir  stovnar  og  kommunalt  virksemi annars.</p>
<p><em type="italic">Stk.  3.</em>  Uttan  mun  til  hvussu  kommunalt  virksemið </p>
<p>t.d.  virksemi  á  sjálvsognarstovnum,  sum  kommuna fíggj ar, er sett í verk, skal kommunustýrið krevja, at virksemið fylgir krøvunum í hesi kunngerð. Er parturin,  sum  tað  almenna  luttekur  við  minni  enn  20% og upphæddin, sum tað almenna luttekur við minni enn  1  mió.  so  kann  kommunan  velja  ikki  at  fylgja hes um kravi.</p>
<p><em type="italic">Stk. 4.</em> Er talan um kommunalt virksemi, sum er undir </p>
<p><em type="bold">§  4.</em>  Fíggjarnevndin  skipar  roknskaparhaldið  undir yvir skipaðu  ásetingunum  og  syrgir  fyri  at  fingnar verða til veg</p>
<p><em type="italic">Stk.  2.</em>  Tað  áliggur  fíggjarnevndini  at  gera  og  dag</p>
<p>ræði hjá fleiri kommunum í felag, ella har kommunur velja stýrandi meiriluta av leiðslu ella nevnd, verður avgjørt av landsstýrismanninum, um stovnurin verður  partur  av  roknskapinum  hjá  eini  kommunu,  ella skal  hava  sjálvstøðugan  roknskap  sambært  hesi kunn gerð.</p>
<p><em type="italic">Stk.  5.</em>  SEV  og  IRF  eru  ikki  fevndir  av  hesi  kunn</p>
<p>føra  eina  roknskaparreglugerð,  sum  áset ur,  hvussu roknskaparhaldið í kommunalu eind un um er fyri skipað. Ansað skal verða eftir, at rokn skap ar reglugerðin við  ábyrgdar-  og  heimild ar regl um  verður  hildin. Lands stýrismaðurin ger eina veg leiðing um, hvussu slíkar  reglur  skulu  verða  gjørd ar.  Tryggjað  skal vera, at tey, sum arbeiða á rokn skaparøkinum, hava nøktandi fakligan førleika at røkja uppgávuna.</p>
<p><em type="italic">Stk.  3.</em>  Kommunustýrið  skal  góðkenna  rokn skapa</p>
<p>reglu gerðina.</p>
<p><em type="italic">Stk.  4.</em>  Tað  áliggur  kommununum  at  hava  nøktandi </p>
<p>gerð ini.</p>
<p><em type="italic">Stk. 6.</em> Er ivi um, hvat er kommunalt virksemi, so ger </p>
<p>landsstýrismaðurin av, um virksemið er kommunalt. <em type="bold">Kapittul 3</em> <em type="bold">Fyriskipan av roknskaparverkinum</em> </p>
<p>KT-skipanir,  sum  stuðlað  undir  roknskaparverkið sbrt. § 1 og tey formkrøv, sum annars verða sett í hesi kunngerð.  Tað  áliggur  somuleiðis  kommununum  at hava KT-skipanir, sum kunnu samskifta við skipanir hjá Fíggjarmálaráðnum í sambandi við upplýsingar, sum fíggjarmálaráðið skal hava sbr. § 10, stk. 1-3.</p>
<p><em type="bold">Kapittul 4</em> <em type="bold">Roknskaparstýring, roknskapur o.a.</em> </p>
<p><em type="bold">§ 5.</em>  Roknskaparligu skrásetingarnar hjá komm un unum skulu í minsta lagi fevna um: 1)  Inntøkuviðskifti,  sum  eru  rakstrarinntøkur,  inntøkur  fyri  støðisogn  umframt  skattir,  veit ing arinntøkur o. t.  2)  Útreiðsluviðskifti, sum eru útreiðslur í sambandi við rakstur, støðisogn, veitingar o. t. 3)  Gjaldsviðskifti, sum eru inn- og útgjaldingar. 4)  Tilgongd  til  og  tað,  sum  verður  nýtt  av  vørugoymslu. 5)  Tilgongd og nýttar avsettar skyldur.  6)  Veittar tilsagnir, og hvørja ávirkan tær hava á útreiðsl ur ella inntøkur í næsta fíggjarári.  7)  Avskrivingar viðvíkjandi materiellari og immateri ell ari støðisogn.  8)  Niðurskriving  og  uppskriving  viðvíkjandi  materi ellari støðisogn. 9)  Aktiv, sum er tilgongd og frágongd viðvíkjandi immateri ellari, materiellari og fíggjarligari støðis ogn, herímillum ogn, sum ikki er kommununnar ogn, men har kommunan hevur ábyrgdina av fyrisitingini av henni 10) Passiv, sum er avsettar skyldur og stutt- og langfreistað  skuld,  herímillum  skuld,  sum  ikki  er kommununnar skuld, men har kommunan hevur ábyrgdina av fyri sit ingini av henni. 11) Skrásetingarnar skulu eisini eftir tørvi fevna um ská setingar viðvíkjandi bindandi avtalum sbrt. § 6. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2.</em> Kommunan skal skipa fyri, at hósk andi tíð ar</p>
<p>fyri  at  lýsa,  hvat  tað  einstaka  virksemið  og  ymsu veitingarnar  kosta  ella  væntandi  koma  at  kosta,  og eisini  hvørji  viðurskifti  eru  avgerandi  fyri  nýtsluna av  tilfeingi  til  framleiðslu.  Eisini  skal  innanhýsis roknskapurin  kunna  geva  grundarlag  fyri  at  lýsa produktivitetin, t.e. lutfallið millum framleiðslutáttir og framleiðslunøgd.</p>
<p><em type="italic">Stk. 4.</em> Landsstýrismaðurin ger saman við komm un</p>
<p>un um vegleiðingar um innanhýsisroknskapir herundir meginreglur fyri, hvussu skráseting og uppseting skal fara fram.</p>
<p><em type="bold">Kapittul 5</em> <em type="bold">Roknskaparfrágreiðing og innrapportering til landsstýrið</em> </p>
<p><em type="italic">Roknskaparframløga</em> </p>
<p><em type="bold">§ 8.</em> Kommunur skulu leggja fram roknskap í samsvari  við  kommunustýrislógini  og  galdandi  roknskap arkunngerð. </p>
<p><em type="italic">Stk.  2.</em>  Ársroknskapurin  verður  gjørdur  við  atliti  at </p>
<p>áogn, skuld og upphæddum goldnum frammanundan o. ø., soleiðis at roknskapurin gevur eina rætta mynd av inntøkum og útreiðslum í fíggjarárinum, og somuleið is av ognum og skuld um fíggjarárslok, sbrt. § 5, stk. 1.</p>
<p><em type="italic">Stk.  3.</em>  Uppsetingina  av  játtanarroknskapinum  skal </p>
<p>vera sbrt. §5, stk. 4.</p>
<p>skráseting  er  í  kommununi,  so  lønar út gjald ing ar nar eru rættar.</p>
<p><em type="italic">Stk. 3.</em> Roknskaparárið fylgir almanakkaárinum, sbrt. </p>
<p><em type="italic">Stk 4.</em> Í ársroknskapinum skulu verða upplýstar eftir</p>
<p>§ 39, stk. 1 í Kommunustýrislógini. Tvey ískoyt is tíðarskeið verða knýtt at roknskaparárinum.</p>
<p><em type="italic">Stk. 4.</em> Skrásetingin, sum skal verða sambært brutto</p>
<p>løn ar-, veðhalds-, ábyrgdarskyldur og aðrar skyldur, sum ikki eru við í javnanum. Uppgerðin skal verða liða á slag á skyldu.</p>
<p><em type="italic">Stk. 5.</em> Grannskoðaður ársroknskapur skal sbrt. § 53, </p>
<p>stk. 1 í kommunustýrislógini verða latin lands stýr ismanninum innan 1. juni eftir fíggjarárið er endað.</p>
<p>megin regluni, fer fram í samsvari við fíggjarætlanina og veittar eykajáttanir, og verður gjørd samsvarandi Kontuskipan  kommunanna  við  tilhoyrandi  veg leiðing artilfari (sbrt. § 3 stk. 2).</p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Roknskapargóðkenning</em> </p>
<p><em type="bold">§ 9.</em> Kommunustýrið skal góðkenna tilfarið sbrt. § 8 stk. 1 og § 10. </p>
<p><em type="italic">Stk.  2.</em>  Sum  liður  í  góðkenningini  skal  eftirlit  vera </p>
<p><em type="italic">Ræðisroknskapur</em> </p>
<p><em type="bold">§  6</em><em type="italic">.</em>  Roknskaparskrásetingin  skal  leggjast  soleiðis </p>
<p>til rættis, at skrásetingar kunnu gerast av avtalum og skyldum, um talan er um munandi upphæddir, sum seinni føra við sær inntøkur ella útreiðslur í verandi ella komandi fíggjarárum.</p>
<p><em type="italic">Innanvirkis roknskapur</em> </p>
<p><em type="bold">§  7.</em>  Roknskaparskrásetingin  skal  leggjast  soleiðis til rættis, at tað í hóskandi mun kunnu verða gjørdir roknskapir  og  frágreiðingar  o.a.  við  upplýsingum um,  hvussu  útreiðslur,  inntøkur  og  kostnaðnir  hjá kommununi  eru  liðaðar  út  á  endamál,  stað,  framleiðslu, virksemi o.tíl. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2.</em> Fyri at lýsa virksemið í kommununi og mill um </p>
<p>kommunur, skulu í hóskandi mun skrásetast nøgd arupplýsingar, sum fevna um tað, ið verður avrikað, og um tilfeingisnýtslu (t.d. tíðarnýtslu hjá starvsfólkum) o.tíl.</p>
<p><em type="italic">Stk. 3.</em> Roknskaparskrásetingin skal skapa grundarlag </p>
<p>við: 1)  at  játtanir  og  møguligar  eykajáttanir  eru  rætt skrásettar, 2)  allar inntøkur og útreiðslur eru rætt skrásettar og eru skrásettar á rætt fíggjarár sbrt. § 13, 3)  at  tað  eru  nýttar  rættar  kontur  í  Kontuskipan kommunanna, 4)  at lønarútreiðslurnar á roknskaparkontu fyri løn er samsvarandi lønarútreiðslum í lønarskipanini, 5)  at uppsetingin av tilfarinum er sbrt. § stk 5, stk. 5. 6)  at saldur á fíggjarstøðuni eru tiknar rætt við, og eru avstemmaðar við t.d. undirliggjandi skipanir sum  debitora-,  kreditora-,  goymslu-  og  anleggskipanir, 7)  at  allar  peningastovnskontur  hjá  kommunalum stovn   um  o.tíl.  eru  skrásttar  á  fíggjarstøðuni  og stemma við kontuavrit frá peningastovnunum, 8)  at millumrokningar o.tíl. eru stemmaðar av, 9)  at nýtslan er hóskandi í mun til virksemið í farna tíðarskeiði, 10) at neyðug tiltøk eru sett í verk, um fyritreytirnar fyri játtanunum eru broyttar so tær t.d. ikki fara at halda, og 11) at  dáturnar,  sum  verða  flýggjaðar  Fíggj </p>
<p><em type="italic">Mánaðarraportering</em> </p>
<p><em type="bold">§ 10.</em> Kommunustýrið skal flýggja lands stýris mannin um fyri ársbyrjan fíggjarætlanir, við viðmerkingum, og eykajáttanir so hvørt hesar verða veittar.  </p>
<p><em type="italic">Stk. 2.</em> Kommunur skulu innraportera til Fíggjar mála</p>
<p>ráðið  roknskapardátur  hvønn  mánað  og  fyri  hvørt ískoytistíðarskeið og fyri fíggjarárið (ársroknskapur). Upplýsingarnar  skulu  fylgja  ásetingunum  í    §5  stk. 4.</p>
<p><em type="italic">Stk. 3.</em> Tá ið roknskapardátur fyri eitt tíðarskeið eru </p>
<p>til, vera sjálvvirkandi og byggja á dátur, sum verða fluttar  elektróniskt.  Er  grundarlagið  undir  skrá seting ini  dátur,  sum  eru  fluttar  elektróniskt,  skal  hvør einstøk flyting og tíðarbundnu raðfylgjuna hjá teimum verða skjalfest.</p>
<p><em type="italic">Stk.  4.</em>  Skrásetingarnar  skulu  fevna  um  allar  bú</p>
<p>innrapporteraðar til Fíggjarmálaráðið sbrt stk. 2, skal tíðarskeiðið  verða  læst,  so  tíðarskeiðsroknskapurin ikki  kann  verða  broyttur.  Tíðarskeiðið  kann  bert verða latið upp aftur, um talan er um munandi feilir. Broytingar av hesum slagi skulu verða í sam ráði við  Fíggjarmálaráðið,  og  skulu  broyttu  rokn skapardáturnar verða sendar landsstýrinum sbrt. stk. 2.</p>
<p><em type="italic">Stk. 4.</em> Heldur Fíggjarmálaráðið, tað er neyðugt, so so </p>
<p>skap arligar  hendingar,  sum  eru  týdningarmiklar fyri kommununa, og sum eru fylgja av virksemi hjá kommununi.</p>
<p><em type="italic">Stk. 5.</em> Øll viðskifti skulu verða skrásett neyvt. Við</p>
<p>skift ini  skulu  verða  skrásett  so  skjótt  sum  gjørligt, eftir  tað  at  tey  viðurskifti,  ið  skrásetingarnar  vera grund aðar á, eru farin fram.</p>
<p><em type="italic">Stk.  6.</em>  Skrásetingarnar  skulu  mest  møguligt  verða </p>
<p>kann ráðið eisini biðja um at fáa roknskapir sbrt. §7.</p>
<p><em type="italic">Stk. 5.</em> Tær dátur, sum verða sendar Fíggjarmálaráðnum </p>
<p>sbrt. stk 1-3, skulu verða sendar elektróniskt. Fíggjarmálaráðið  ger  vegleiðing  um  fíluformat,  tøkni  og mannagongdir.</p>
<p><em type="italic">Stk. 6.</em> Innrapporteringin sbrt. stk 2 skal verða lands</p>
<p>gjørdar í somu tíðarbundnu raðfylgju, sum viðskiftini hava. Skrásetingarnar skulu vísa á tað skjalatilfarið, sum  hoyrir  til,  og  skulu  innihalda  upplýsingar,  ið gera  tað  gjørligt  í  sjálvum  bókhaldinum  at  gera  av tíð arbundnu  støðuna  hjá  tí  einstøku  skrásetingini  í sjálv um bókhaldinum.</p>
<p><em type="italic">Stk.  7.</em>  Skrásetingin  skal  verða  fyriskipað  og  verða </p>
<p>stýr inum í hendi seinasta lagi ein mánað eftir lokið tíðarskeið.</p>
<p><em type="italic">Stk.  7.</em>  Grannskoðarin  hjá  kommununi  skal  kanna </p>
<p>eftir,  um  innrapporteringin  er  í  samsvar  við  roknskap argongdina,  og  skal  í  átekningini  í  árs frá greiðingini  vátta,  um  innrapporteraðu  tølini  hava  verið  í tráð við gongdina hjá kommununi.</p>
<p>framd  í  verki  soleiðis,  at  roknskapartilfarið  -  sum skrá setingin er partur av - ikki verður oyðilagt, burtur beint ella avskeplað, eins og tað verður byrgt fyri vill um og misnýtslu.</p>
<p><em type="bold">§ 12.</em> Fólk við heimild til tess skulu hava ávíst skjøl, sum verða nýtt sum grundarlag undir skrásetingini. </p>
<p><em type="italic">Stk.  2.</em>  Verður  rættað  í  roknskapartilfarinum,  skal </p>
<p>bæði uppruna innihaldið og innihaldið av broytingini síggjast týðiliga á tilfarinum.</p>
<p><em type="bold">Kapittul 6</em> <em type="bold">Krøv til roknskaparligu skrásetingina</em> </p>
<p><em type="italic">Inntøkur, útreiðslur og tíðaravmarking viðvíkjandi teimum</em> </p>
<p><em type="italic">Skrásetingar</em> </p>
<p><em type="bold">§  11.</em>  Roknskaparliga  skrásetingin  skal  verða  løgd til  rættis  soleiðis,  at  allar  skrásetingar  kunnu  verða fylgdar  fram  til  roknskapin,  uppgerðir  ella  uppset anir,  sum  verða  gjørdar  til  uttanhýsisbrúk.  Tølini  í  ársroknskapinum  skulu  kunna  loysast  upp  í tær  skrásetingar,  sum  tey  eru  samansett  av  (viðskift isslóðin).  KT-loysnirnar  skulu  verða  skipaðar soleiðis, at tær kunnu verða grundarlagið undir eini munadyggari nýtslu viðvíkjandi viðskiftisslóðini. </p>
<p><em type="italic">Stk.  2.</em>  Hvør  einstøk  skráseting  skal  verða  prógvað </p>
<p>við  einum  skjali.  Við  skjali  verður  skilt  eitthvørt neyð ugt  prógv  fyri  viðskifti,  sum  verða  skrásett  í bók haldinum, hóast prógvið er á elektróniskum miðli ella  ikki,  mikrofilmi,  pappíri  ella  øðrum  miðli. Við uttan hýsisskjali verður skilt eitt prógv fyri viðskifti, sum koma frá øðrum enn stovninum. Onnur skjøl eru innanhýsisskjøl.  Er  eitt  uttanhýsisskjal,  skal  hetta verða nýtt. Skjalið skal vísa tað, sum er neyðugt fyri at eyðmerkja eftirlitsslóðina (t. e. prógva rættleikan í skrásetingini), herímillum týðiliga tilskila við skiftis dagfestingina  og  upphæddina.  Skjalið  skal  verða elektróniskt tengt at skrásetingini, og tað skal á ein munadyggan  hátt  vera  gjørligt  at  koma  frá  skrá seting ini til skjalið.</p>
<p><em type="italic">Stk. 3.</em> Roknskaparliga skrásetingin skal, alt tað ber </p>
<p><em type="bold">§ 13.</em> Útreiðslur og inntøkur, sum stava frá vørum og tænastuveitingum,  skulu  verða  skrásettar,  tá  ið  tær eru latnar. </p>
<p><em type="italic">Stk.  2.</em>  Í  teimum  førum,  tá  útreiðslur  ella  inntøkur </p>
<p>ikki stava frá vørum og tænastuveitingum, skulu tær verða  skrásettar,  so  skjótt,  upphæddin  kann  ger ast upp, og í seinasta lagi, tá ið goldið verður. Ein upphædd  kann  gerast  upp,  um  eitt  rættarligt  krav  eftir eini  væl  greinaðari  upphædd  kann  gerast  galdandi. Um eitt munandi krav móti kommununi, sum er til eitt ávíst fíggjarár, ikki kann gerast endaliga upp, áðrenn  roknskaparárið  er  lokið,  skal  upphæddin  verða skrásett á einari útreiðslukontu í roknskapinum fyri tað  fíggjarárið,  grundað  á  eina  meting,  soleiðis  at upphæddin verður rættað í tí fíggjarári, tá ið kravið endaliga kann verða gjørt upp.</p>
<p><em type="italic">Stk. 3.</em> Út- og inngjaldingar, undir teimum forútgjald, </p>
<p>sum ikki beinanvegin kunnu verða beind til eina ávísa útreiðslu-/inntøkukontu, skulu verða skrásett á einari fíggjarstøðukontu,  til  útreiðslu-/inntøkuskrásetingin kann verða gjørd.</p>
<p><em type="italic">Stk. 4.</em> Er talan um vørugoymslu, so verður útreiðslan </p>
<p>fram, tá ið í skrásetingarmeginreglur verða broyttar.</p>
<p>skrásett, tá ið keypt verður inn á goymsluna. Sí tó § 19 stk. 2.</p>
<p><em type="italic">Stk. 5.</em> Inntøkur av verkætlanum o. t. - sum rætturin til </p>
<p>at taka ímóti, er treytaður av, at ávíst virksemi verður framt - verða tiknar við sum inntøka so hvørt, sum peningurin verður nýttur til ætlaða endamálið.</p>
<p><em type="italic">Stk.  6.</em>  Tilgongd  av  avsettum  skyldum  skal  verða </p>
<p><em type="bold">Kapittul 7</em> <em type="bold">Gjaldingar</em> </p>
<p>skrá sett  sum  útreiðsla,  tá  ið  ein  bindandi  hending er  farin  fram,  og  skyldan  er  sannlík,  men  óvist  er, nær upphæddin fellur til gjaldingar, ella hvussu stór upphæddin er. Nýtslan av avsettum skyldum verður javnað,  tá  ið  skyldan  kann  gerast  endaliga  upp,  og skyldan verður útint.</p>
<p><em type="italic">Stk. 7.</em> Tilsagnir eiga at verða skrásettar sum útreiðsla/ </p>
<p><em type="bold">§ 15.</em> Goldið skal verða út um eina felags kt-út gjaldsskipan  hjá  kommununi.  Tað  skal  verða  gjørligt  at skipa munadygg eftirlit í útgjaldsskipanini. </p>
<p><em type="italic">Stk.  2.</em>  Kommuna  kann  hava  ein  ella  fleiri  komm</p>
<p>inntøka, tá ið bindandi tilsøgn verður givin.</p>
<p><em type="italic">Stk. 8.</em> Avskrivingar av materiellari og immateriellari </p>
<p>støðisogn verða skrásettar við eins stórum upp hæddum í brúkstíðini hjá ognini. Talan er um eina roknskapartøkniliga skráseting, sum ikki ávirkar úrslitið á játtanarroknskapinum.  Landsstýrismaðurin ger vegleiðing við meginreglum fyri hvussu henda skráseting skal fara fram.</p>
<p><em type="italic">Stk. 9.</em> Niður- ella uppskrivingar av materiellari støð</p>
<p>unu kassar at avgreiða ymisk viðurskifti við borgaran ella  við  annan  kommunalan  stovn.  Útgjaldingar  úr kassanum  skulu  verða  avmarkaðar  til  gjaldingar, sum ikki eru hóskandi at avgreiða um KT-út gjaldsskipanina hjá kommununi, og kann ikki verða brúktur til  ferðaforskot,  ferðapening  ella  samsýningar  av nøkr um slagi. Kommunukassin fevnir bæði um kontantkassa  og  innistandandi  í  peningastovnum.  Tað skal ongantíð liggja meira peningur í kassanum enn neyðugt.</p>
<p><em type="italic">Stk. 3.</em> Eisini ber til hjá kommunalum stovnum ella </p>
<p>is ogn  verða  skrásettar,  um  tað  kann  staðfestast,  at roknskaparliga  virðisbroytingin  á  støðisognini  er varandi. Talan er um eina roknskapartøkniliga skráseting, sum ikki ávirkar úrslitið á játt an ar rokn skapinum.</p>
<p><em type="italic">Stk.  10.</em>  Fíggjarlig  leasing  skal  verða  tikin  við  í </p>
<p>virksemi  at  hava  ein  handkassa.  Peningurin  kann bert verða brúktur til smáar útreiðslur, sum ikki eru hóskandi  at  avgreiða  um  KT-útgjaldsskipanina  hjá kommununi, og kann ikki verða brúktur til ferða forskot, ferðapening ella samsýningar av nøkrum slagi.</p>
<p><em type="italic">Stk. 4.</em> Førdur skal verða kassaroknskapur (kassa frá</p>
<p>roknskapin við nútíðarvirðinum sum ein útreiðsla og sum ein skuld. Tó kann operationel leasing út reiðsluførast  so  hvørt,  um  talan  er  um  seramboð  til  løgur, ella talan er um ótýðandi upphæddir.</p>
<p><em type="italic">Stk.  11.</em>  Í  roknskaparligu  ískoytistíðarskeiðunum </p>
<p>greið ing  e.  t.),  har  dagliga  skulu  verða  førdar  allar inn-  og  útgjaldingar  fyri  hvønn  einstakan  post  ella, um serligar sundurgreiningar eru, ein heildarupphædd fyri hvørja sundurgreining. Er talan um ein handkassa, skal hesin verða gjørdur upp eina ferð um mánaðin, ella tá ið fylt verður á hann.</p>
<p><em type="italic">Stk.  5.</em>  Kommuna  skal  javnan  gera  upp  rokn skap</p>
<p>verða  útreiðslur  og  inntøkur  skrásettar,  sum  hoyra til júst farna roknskaparár. Hesar skrásetingar eiga at verða avmarkaðar til tey føri, har serligar orsøkir eru til at skrásetingin ikki hevur kunnað verið gjørd fyrr.</p>
<p><em type="italic">Stk.  12.</em>  Tey  roknskaparligu  ískoytistíðarskeiðini </p>
<p>ar ligar  skrásetingar  viðvíkjandi  ogn  og  skuld,  herímill um  teirra  kassa-  og  gjaldførispening.  Er  talan um virksemi sum talar fyri styrktum eftirliti á ann an hátt, verða serligar reglur um hetta ásettar í rokn skaparreglugerðini hjá kommununi.</p>
<p><em type="italic">Stk. 6.</em> Reiður peningur skal verða goymdur tryggur </p>
<p>verða eisini nýtt til at skráseta eftirbókingar.</p>
<p>og  má  ikki  koma  í  bland  við  pening,  sum  ikki  er kommununi viðkomandi.</p>
<p><em type="italic">Stk. 13.</em> Eitt serligt ískoytisskeið skal verða til nýta til </p>
<p>at skráseta broytingar á fíggjarstøðuni sbrt. §14.</p>
<p><em type="bold">Kapittul 8</em> <em type="bold">Mannagongdir viðvíkjandi gjaldingum</em> </p>
<p><em type="italic">Broyting í skrásetingarmeginreglum </em></p>
<p><em type="bold">§  14.</em>  Tá  ið  skrásetingarmeginregla  verður  broytt, fer tað, treytað av, hvør broytingin er, at bera í sær tøkniliga  treytaðar  meirútreiðslur/meirinntøkur  ella minniútreiðslur/minniinntøkur. Hesar </p>
<p><em type="italic">Stk. 2.</em> Landsstýrismaðurin ger av, hvussu farið verður </p>
<p><em type="italic">Útgjaldingar</em> </p>
<p><em type="bold">§ 16</em>. Mannagongdin í eini kommunu viðvíkjandi útgjald ingum  skal  tryggja,  at  útgjaldingar  bert  verða gjørdar  samsvarandi  avgerðum,  tiknar  av  fólkum, sum hava heimild til tess. Eisini skal mannagongdin tryggja - við atliti at støddini, slagnum og títtleikanum viðvíkjandi útgjaldingunum - at neyðugt eftirlit er við bæði grundarlagnum undir útgjaldingum og sjálvari avgreiðsluni, í hesum sambandi, hvør móttakarin er. </p>
<p><em type="italic">Stk.  2.</em>  Mannagongdin  skal  verða  løgd  soleiðis  til </p>
<p>rætt is,  at  tað  starvsfólkaliga  verður  ein  skilnaður mill um  skrásetingina  og  gjaldingina.  Um  hetta  ikki er gjørligt, skulu serligar reglur verða ásettar hesum viðvíkjandi í bókhaldsførsluskipanni við tí endamáli at tryggja eftirlitið við gjaldingunum á annan hátt.</p>
<p>form  við  tí  í  hyggju  at  goyma  tey  á  elektróniskum miðli,  mikrofilmi  ella  slíkum,  kunnu  verða  beind burtur. <em type="bold">Kapittul 10</em> <em type="bold">Fyrisitingaruppgávur</em> </p>
<p><em type="italic">Inngjaldingar</em> </p>
<p><em type="italic">Fyrisiting viðvíkjandi vørugoymslu</em> </p>
<p><em type="bold">§  17</em>.  Mannagongdin  í  eini  kommunu  viðvíkjandi inn gjaldingum skal tryggja, at øll krøv, sum væntandi føra  til  inngjaldingar,  verða  skjalprógvað  so  skjótt sum gjørligt og at ein nágreinilig og fullfíggjað roknskap arlig skráseting fer fram av øllum inntøkum og inngjøldum. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2.</em> Skipað eftirlit skal vera við skuldarakontum, </p>
<p>og um neyðugt eiga serlig innkrevjingartiltøk at verða sett í verk, so tapsvandin verður avmarkaður.</p>
<p><em type="italic">Stk. 3.</em> Skipað eftirlit skal vera við virðisposti, og skal </p>
<p><em type="bold">§  19.</em>  Tað  áliggur  kommununum  at  føra  serstøk yvir lit  yvir  vørugoymslur,  uttan  so  at  goymslurnar nærum ongan týdning hava. Skrásetingin skal verða gjørd á ein tílíkan hátt, at hon kann verða nýtt sum grundarlag undir eftirliti, um virðini eru til staðar og við fyrisitingini viðvíkjandi goymslunum annars. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2.</em> Virðið á vørugoymslunum má ikki verða tikið </p>
<p>skipast fyri eftirliti og skráseting viðvíkjandi hesum posti, sum liður í postmóttøkuni.</p>
<p>við  á  goymslukontu  í  roknskapunum  hjá  komm ununum, uttan so at talan er um munandi vøru goymslur.</p>
<p><em type="italic">Stk. 3.</em> Vørugoymslurnar eiga ikki at vera størri enn </p>
<p><em type="bold">Kapittul 9</em> <em type="bold">Varðveitsla av roknskapartilfari</em> </p>
<p>tað,  sum  mett  verður  neyðugt,  fyri  at  virksemið  í kommununi kann fara fram ótarnað, og ikki størri enn tað, sum mett verður at vera búskaparliga forsvarligt til keyp og goymslu.</p>
<p><em type="bold">§ 18.</em> Roknskapartilfar er: 1)  Skrásetingar, undir teimum viðskiftisslóðin. 2)  Skjøl og annað próvførslutilfar umframt upp lýsing ar annars, sum eru neyðugar til at prógva eftirlits slóðina.  3)  Roknskapir, roknskaparligar uppgerðir ella uppset an ir.  4)  Vegleiðingar,  undir  teimum  frágreiðing  við víkjandi  bók haldinum  og  avtalur  um  elektróniskt dátu sam skifti.  5)  Frágreiðingar um skipanir til at goyma og finna fram aftur goymt roknskapartilfar. 6)  Grannskoðanarfrágreiðingar o.tíl. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2.</em> Tað áliggur kommununi og teimum stovnum, </p>
<p><em type="italic">Fyrisiting viðvíkjandi øðrum ognum</em> </p>
<p><em type="bold">§ 20.</em> Yvirlit skulu gerast yvir ognir sum anlegg, jørð, bygningar, maskinur, før, innbúgv og annan meira virðis miklan  útbúnað. Yvirlitini  skulu  hava  upplýsingar um keypsvirðið og broyting í virðismetingini, livitíð umframt  hava  aðrar  upplýsingar,  sum  hava  týdning fyri fyrisitingina. Keyp </p>
<p><em type="italic">Stk.  2.</em>  Tað  skal  vera  eitt  yvirlit  yvir  útbúnað  o.  t., </p>
<p>sum  eru  undir  henni,  at  goyma  roknskapartilfar  í  5 ár frá tí, at roknskaparárið er endað, uttan so at ein longri freist er ásett aðrastaðni. Skjalagoymslan skal verða skipað á ein slíkan hátt, at hon er trygg, og at tað ber til sjálvstøðugt og eintýtt at finna fram aftur roknskapartilfarið í goymslutíðarskeiðnum.</p>
<p><em type="italic">Stk. 3.</em> Verður roknskapartilfarið goymt á elektrónisk</p>
<p>hvørs keypsvirði er minni enn 75 túsund kr. Í yvirlit inum  skal  eisini  vera  útbúnaður,  sum  eru  undir ræði av kommununi, men sum onnur enn kommunan eigur.</p>
<p><em type="italic">Stk. 3.</em> Javnan skal eftirlit vera við, um virðini sbrt. </p>
<p>stk. 1 og 2 eru til, og um tey verða nýtt í rímiligan mun.</p>
<p><em type="italic">Fyrisiting viðvíkjandi ognum og skuld hjá øðrum enn kommununi</em> </p>
<p>um miðlum ella á slíkan hátt, skal tað - uttan at nakað verður  gjørt  við  tað,  útrokningar  ella  tillagingar  - kunna verða skrivað út við klárskrift.</p>
<p><em type="italic">Stk.  4.</em>  Send  ella  móttikin  elektrónisk  skjøl,  sum </p>
<p>verða  brúkt  til  roknskaparføringina,  skulu  verða goymd í sínum upprunaskapi og -formati. Goymslan skal  verða  soleiðis  skipað,  at  krøvini  til  rættleikan og  fullkomileikan  verða  hildin  og  soleiðis,  at  dátur ikki verða fyribeindar heilt ella lutvíst av feilum, av at  skipanir  ganga  fyri  ella  av  øðrum  rakstrarólagi, sama ger, um dátur verða goymdar á stovninum, sum skrásetur skjølini ella hjá triðjaparti.</p>
<p><em type="italic">Stk. 5.</em> Pappírsskjøl, sum eru gjørd um til elektróniskan </p>
<p><em type="bold">§ 21.</em> Kommunur mugu ikki fyrisita ogn og skuld hjá øðrum enn hjá kommununi, uttan so at heimild er fyri tí. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2.</em> Tøkur peningur sbrt. stk. 1 skal verða settur </p>
<p>inn í peningastovn.</p>
<p><em type="italic">Stk.  3.</em>  Tílíkar  ognir  og  skuld  verða  ikki  taldar  við </p>
<p>í  ogn  og  skuld  hjá  kommununi  og  verða  skrásettar sam svarandi Kontuskipan kommununnar.</p>
<p><em type="bold">Kapittul 11</em> <em type="bold">Frávik frá ásetingunum í kunngerðini</em> </p>
<p><em type="bold">§  22.</em>  Frávik  frá  ásetingunum  í  kunngerðini  kunnu bert  verða  gjørd  eftir  boðum  frá  ella  við  loyvi  frá landsstýrismanninum. <em type="bold">Kapittul 12</em> <em type="bold">Gildiskoma</em> </p>
<p><em type="bold">§ 23.</em> Henda kunngerð kemur í gildi 1. januar 2009.  Tó  umfatar  kunngerðin  eisini  fíggjarætlanina  fyri 2009. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2.</em> Tó kemur § 13 stk. 8 og 9 ikki í gildi fyrr enn </p>
<p>1. januar 2011.</p>
<p>Fíggjarmálaráðið, 15. oktober 2008</p>
<p><em type="bold">Jóannes Eidesgaard (sign.)</em> landsstýrismaður       / Petur Alberg Lamhauge (sign.) </p>
<p>FØROYAPRENT</p>
<p><em type="bold">Hefti 21 • Nr. 87-89 • Útgivið tann 17. oktober 2008</em> </p>
</body></document>