<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>3634</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/></multilingual><origFileName>kunngerð-um-roknskaparverk-kommunanna-o-tíl.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>275</p>
<p xml:lang="dan">Nr. 89 15. oktober 2008</p>
<p><em type="bold">Kunngerð um roknskaparverk kommunanna o.tíl. </em></p>
<p>Við heimild í § 47 í løgtingslóg nr. 87 frá 17. mai 2000 um kommunustýri (kommunustýrislógin) verð-ur ásett:</p>
<p><em type="bold">Kapittul 1 </em></p>
<p><em type="bold">Uppgávur roknskaparverksins§ 1. </em>Roknskaparverkið skal tryggja eina munadygga búskaparfyrisiting við at skráseta upplýsingar, sum skulu verða nýttar til búskaparliga leiðslu, sum er ráð legging, stýring og eftirlit við virkseminum á øll-um stigum í kommunalu fyrisitingini. <em type="italic">Stk. 2. </em></p>
<p>Roknskaparverkið skal verða skipað soleið-is, at útvegast kunnu neyðugar upplýsingar at nýta til innanhýsis roknskapareftirlit, fram løgu av tíð ar-skeiðsroknskapum og at gera komm unu rokn skap in.</p>
<p>Somuleiðis skal roknskaparverkið verða lagt so til rættis, at búskapardátur kunnu verða útvegaðar um tann samlaða kommunala geiran. <em type="italic">Stk. 3. </em></p>
<p>Roknskaparverkið skal lata upplýsingar at nýta til at grannskoða roknskapirnar sbrt. § 45 í Komm-unustýrislógini.</p>
<p><em type="bold">Kapittul 2 </em></p>
<p><em type="bold">Hvønn reglurnar fevna um§ 2. </em>Reglurnar um roknskaparverk kommunanna eru galdandi fyri allar kommunur. <em type="italic">Stk. 2. </em></p>
<p>Kommunur sbrt. stk. 1 eru kommunala fyri sit-ing in, kommunalir stovnar og kommunalt virksemi annars. <em type="italic">Stk. 3. </em></p>
<p>Uttan mun til hvussu kommunalt virksemið t.d. virksemi á sjálvsognarstovnum, sum kommuna fíggj ar, er sett í verk, skal kommunustýrið krevja, at virksemið fylgir krøvunum í hesi kunngerð. Er part-urin, sum tað almenna luttekur við minni enn 20% og upphæddin, sum tað almenna luttekur við minni enn 1 mió. so kann kommunan velja ikki at fylgja hes um kravi. <em type="italic">Stk. 4. </em></p>
<p>Er talan um kommunalt virksemi, sum er undir ræði hjá fleiri kommunum í felag, ella har kommunur velja stýrandi meiriluta av leiðslu ella nevnd, verður avgjørt av landsstýrismanninum, um stovnurin verð-ur partur av roknskapinum hjá eini kommunu, ella skal hava sjálvstøðugan roknskap sambært hesi kunn gerð. <em type="italic">Stk. 5. </em></p>
<p>SEV og IRF eru ikki fevndir av hesi kunn-gerð ini. <em type="italic">Stk. 6. </em></p>
<p>Er ivi um, hvat er kommunalt virksemi, so ger landsstýrismaðurin av, um virksemið er kommunalt.</p>
<p><em type="bold">Kapittul 3 </em></p>
<p><em type="bold">Fyriskipan av roknskaparverkinum </em></p>
<p><em type="italic">Uppsetingar o.tíl. av fíggjarætlan og roknskapi </em><em type="bold">§ 3. </em>Kommunalu fíggjarætlanirnar verða settar upp við hesum tættum:1) grein, sum er 3 talstavir,2) málsøki, sum er 2 talstavir, 3) virksemisøki, sum er 2 talstavir, 4) høvuðskontu, sum er 3 talstavir, 5) undirkontu, sum er 2 talstavir, og6) standardkontu, sum er 2 talstavir </p>
<p>Landsstýrismaðurin ásetur virði og heiti á hesum tætt um. <em type="italic">Stk. 2 </em>. Kontuskipan kommunanna er 4 talstavir og ásetur landsstýrismaðurin virði, heiti og kont er ing ar-leið beining. <em type="italic">Stk. 3. </em></p>
<p>Landsstýrismaðurin er samskipandi liðurin, tá ið umræður kommunalu búskaparskipanirnar. <em type="italic">Stk. 4. </em></p>
<p>Landsstýrismaðurin ásetur innihaldið í dátu-sam skiftinum millum land og kommunur, og hvat skal verða samskift um. <em type="italic">Stk. 5. </em></p>
<p>Landsstýrismaðurin ásetur meginreglurnar fyri uppsetingina av ársroknskapinum. <em type="italic">Stk. 6. </em></p>
<p>Landsstýrismaðurin skal altíð hoyra komm un-urnar áðrenn týðandi broytingar verða settar í verk.</p>
<p><em type="italic">Kommunur og kommunalir stovnar </em><em type="bold">§ 4. </em>Fíggjarnevndin skipar roknskaparhaldið undir yvir skipaðu ásetingunum og syrgir fyri at fingnar verða til vega tær upplýsingar, sum nevndar eru í § 1. <em type="italic">Stk. 2. </em></p>
<p>Tað áliggur fíggjarnevndini at gera og dag-føra eina roknskaparreglugerð, sum áset ur, hvussu roknskaparhaldið í kommunalu eind un um er fyri skip-að. Ansað skal verða eftir, at rokn skap ar reglugerðin við ábyrgdar- og heimild ar regl um verður hildin.</p>
<p>Lands stýrismaðurin ger eina veg leiðing um, hvussu slíkar reglur skulu verða gjørd ar. Tryggjað skal vera, at tey, sum arbeiða á rokn skaparøkinum, hava nøktandi fakligan førleika at røkja uppgávuna. <em type="italic">Stk. 3. </em></p>
<p>Kommunustýrið skal góðkenna rokn skapa-reglu gerðina. <em type="italic">Stk. 4. </em></p>
<p>Tað áliggur kommununum at hava nøktandi</p>
<p>KT-skipanir, sum stuðlað undir roknskaparverkið sbrt. § 1 og tey formkrøv, sum annars verða sett í hesi kunngerð. Tað áliggur somuleiðis kommununum at hava KT-skipanir, sum kunnu samskifta við skipanir hjá Fíggjarmálaráðnum í sambandi við upplýsingar, sum fíggjarmálaráðið skal hava sbr. § 10, stk. 1-3.276</p>
<p><em type="bold">Kapittul 4 </em></p>
<p><em type="bold">Roknskaparstýring, roknskapur o.a.§ 5. </em>Roknskaparligu skrásetingarnar hjá komm un un-um skulu í minsta lagi fevna um: 1) Inntøkuviðskifti, sum eru rakstrarinntøkur, inn-tøkur fyri støðisogn umframt skattir, veit ing ar-inntøkur o. t. 2) Útreiðsluviðskifti, sum eru útreiðslur í sambandi við rakstur, støðisogn, veitingar o. t. 3) Gjaldsviðskifti, sum eru inn- og útgjaldingar. 4) Tilgongd til og tað, sum verður nýtt av vøru-goymslu. 5) Tilgongd og nýttar avsettar skyldur. 6) Veittar tilsagnir, og hvørja ávirkan tær hava á út-reiðsl ur ella inntøkur í næsta fíggjarári. 7) Avskrivingar viðvíkjandi materiellari og immat-eri ell ari støðisogn. 8) Niðurskriving og uppskriving viðvíkjandi mat-eri ellari støðisogn. 9) Aktiv, sum er tilgongd og frágongd viðvíkjandi immateri ellari, materiellari og fíggjarligari støð-is ogn, herímillum ogn, sum ikki er kommununnar ogn, men har kommunan hevur ábyrgdina av fyri-sitingini av henni10) Passiv, sum er avsettar skyldur og stutt- og lang-freistað skuld, herímillum skuld, sum ikki er kommununnar skuld, men har kommunan hevur ábyrgdina av fyri sit ingini av henni. 11) Skrásetingarnar skulu eisini eftir tørvi fevna um ská setingar viðvíkjandi bindandi avtalum sbrt. § 6. </p>
<p><em type="italic">Stk. 2. </em></p>
<p>Kommunan skal skipa fyri, at hósk andi tíð ar-skráseting er í kommununi, so lønar út gjald ing ar nar eru rættar. <em type="italic">Stk. 3. </em></p>
<p>Roknskaparárið fylgir almanakkaárinum, sbrt. § 39, stk. 1 í Kommunustýrislógini. Tvey ískoyt is tíð-arskeið verða knýtt at roknskaparárinum. <em type="italic">Stk. 4. </em></p>
<p>Skrásetingin, sum skal verða sambært brutto-megin regluni, fer fram í samsvari við fíggjarætlanina og veittar eykajáttanir, og verður gjørd samsvarandi</p>
<p>Kontuskipan kommunanna við tilhoyrandi veg leið-ing artilfari (sbrt. § 3 stk. 2).</p>
<p><em type="italic">Ræðisroknskapur </em><em type="bold">§ 6 </em><em type="italic">. </em>Roknskaparskrásetingin skal leggjast soleiðis til rættis, at skrásetingar kunnu gerast av avtalum og skyldum, um talan er um munandi upphæddir, sum seinni føra við sær inntøkur ella útreiðslur í verandi ella komandi fíggjarárum. </p>
<p><em type="italic">Innanvirkis roknskapur </em><em type="bold">§ 7. </em>Roknskaparskrásetingin skal leggjast soleiðis til rættis, at tað í hóskandi mun kunnu verða gjørdir roknskapir og frágreiðingar o.a. við upplýsingum um, hvussu útreiðslur, inntøkur og kostnaðnir hjá kommununi eru liðaðar út á endamál, stað, fram-leiðslu, virksemi o.tíl. <em type="italic">Stk. 2. </em></p>
<p>Fyri at lýsa virksemið í kommununi og mill um kommunur, skulu í hóskandi mun skrásetast nøgd ar-upplýsingar, sum fevna um tað, ið verður avrikað, og um tilfeingisnýtslu (t.d. tíðarnýtslu hjá starvsfólkum) o.tíl. <em type="italic">Stk. 3. </em></p>
<p>Roknskaparskrásetingin skal skapa grundarlag fyri at lýsa, hvat tað einstaka virksemið og ymsu veitingarnar kosta ella væntandi koma at kosta, og eisini hvørji viðurskifti eru avgerandi fyri nýtsluna av tilfeingi til framleiðslu. Eisini skal innanhýsis roknskapurin kunna geva grundarlag fyri at lýsa produktivitetin, t.e. lutfallið millum framleiðslutáttir og framleiðslunøgd. <em type="italic">Stk. 4. </em></p>
<p>Landsstýrismaðurin ger saman við komm un-un um vegleiðingar um innanhýsisroknskapir herundir meginreglur fyri, hvussu skráseting og uppseting skal fara fram.</p>
<p><em type="bold">Kapittul 5 </em></p>
<p><em type="bold">Roknskaparfrágreiðing og innrapportering til landsstýrið </em></p>
<p><em type="italic">Roknskaparframløga </em><em type="bold">§ 8. </em>Kommunur skulu leggja fram roknskap í sam-svari við kommunustýrislógini og galdandi rokn-skap arkunngerð. <em type="italic">Stk. 2. </em></p>
<p>Ársroknskapurin verður gjørdur við atliti at áogn, skuld og upphæddum goldnum frammanundan o. ø., soleiðis at roknskapurin gevur eina rætta mynd av inntøkum og útreiðslum í fíggjarárinum, og somu-leið is av ognum og skuld um fíggjarárslok, sbrt. § 5, stk. 1. <em type="italic">Stk. 3. </em></p>
<p>Uppsetingina av játtanarroknskapinum skal vera sbrt. §5, stk. 4. <em type="italic">Stk 4. </em></p>
<p>Í ársroknskapinum skulu verða upplýstar eftir-løn ar-, veðhalds-, ábyrgdarskyldur og aðrar skyldur, sum ikki eru við í javnanum. Uppgerðin skal verða liða á slag á skyldu. <em type="italic">Stk. 5. </em></p>
<p>Grannskoðaður ársroknskapur skal sbrt. § 53, stk. 1 í kommunustýrislógini verða latin lands stýr is-manninum innan 1. juni eftir fíggjarárið er endað.</p>
<p><em type="italic">Roknskapargóðkenning </em><em type="bold">§ 9. </em>Kommunustýrið skal góðkenna tilfarið sbrt. § 8 stk. 1 og § 10. <em type="italic">Stk. 2. </em></p>
<p>Sum liður í góðkenningini skal eftirlit vera við: 1) at játtanir og møguligar eykajáttanir eru rætt skrásettar,2) allar inntøkur og útreiðslur eru rætt skrásettar og eru skrásettar á rætt fíggjarár sbrt. § 13,3) at tað eru nýttar rættar kontur í Kontuskipan kommunanna,4) at lønarútreiðslurnar á roknskaparkontu fyri løn er samsvarandi lønarútreiðslum í lønarskipanini,5) at uppsetingin av tilfarinum er sbrt. § stk 5, stk. 5.6) at saldur á fíggjarstøðuni eru tiknar rætt við, og eru avstemmaðar við t.d. undirliggjandi skipanir sum debitora-, kreditora-, goymslu- og anlegg-skipanir,7) at allar peningastovnskontur hjá kommunalum 277stovn um o.tíl. eru skrásttar á fíggjarstøðuni og stemma við kontuavrit frá peningastovnunum, 8) at millumrokningar o.tíl. eru stemmaðar av,9) at nýtslan er hóskandi í mun til virksemið í farna tíðarskeiði,10) at neyðug tiltøk eru sett í verk, um fyritreytirnar fyri játtanunum eru broyttar so tær t.d. ikki fara at halda, og11) at dáturnar, sum verða flýggjaðar Fíggj ar mála-ráð num sbrt. § 10 samsvara við dáturnar, ið eru skrásetingar í egnum búskaparskipanum.</p>
<p><em type="italic">Mánaðarraportering </em><em type="bold">§ 10. </em>Kommunustýrið skal flýggja lands stýris mann-in um fyri ársbyrjan fíggjarætlanir, við viðmerkingum, og eykajáttanir so hvørt hesar verða veittar. <em type="italic">Stk. 2. </em></p>
<p>Kommunur skulu innraportera til Fíggjar mála-ráðið roknskapardátur hvønn mánað og fyri hvørt ískoytistíðarskeið og fyri fíggjarárið (ársroknskapur).</p>
<p>Upplýsingarnar skulu fylgja ásetingunum í §5 stk. 4. <em type="italic">Stk. 3. </em></p>
<p>Tá ið roknskapardátur fyri eitt tíðarskeið eru innrapporteraðar til Fíggjarmálaráðið sbrt stk. 2, skal tíðarskeiðið verða læst, so tíðarskeiðsroknskapurin ikki kann verða broyttur. Tíðarskeiðið kann bert verða latið upp aftur, um talan er um munandi feil-ir. Broytingar av hesum slagi skulu verða í sam ráði við Fíggjarmálaráðið, og skulu broyttu rokn skap-ardáturnar verða sendar landsstýrinum sbrt. stk. 2. <em type="italic">Stk. 4. </em></p>
<p>Heldur Fíggjarmálaráðið, tað er neyðugt, so so kann ráðið eisini biðja um at fáa roknskapir sbrt. §7. <em type="italic">Stk. 5. </em></p>
<p>Tær dátur, sum verða sendar Fíggjarmálaráðnum sbrt. stk 1-3, skulu verða sendar elektróniskt. Fíggjar-málaráðið ger vegleiðing um fíluformat, tøkni og mannagongdir. <em type="italic">Stk. 6. </em></p>
<p>Innrapporteringin sbrt. stk 2 skal verða lands-stýr inum í hendi seinasta lagi ein mánað eftir lokið tíðarskeið. <em type="italic">Stk. 7. </em></p>
<p>Grannskoðarin hjá kommununi skal kanna eftir, um innrapporteringin er í samsvar við rokn-skap argongdina, og skal í átekningini í árs frá greið-ingini vátta, um innrapporteraðu tølini hava verið í tráð við gongdina hjá kommununi.</p>
<p><em type="bold">Kapittul 6 </em></p>
<p><em type="bold">Krøv til roknskaparligu skrásetingina </em></p>
<p><em type="italic">Skrásetingar </em><em type="bold">§ 11. </em>Roknskaparliga skrásetingin skal verða løgd til rættis soleiðis, at allar skrásetingar kunnu verða fylgdar fram til roknskapin, uppgerðir ella upp-set anir, sum verða gjørdar til uttanhýsisbrúk. Tøl-ini í ársroknskapinum skulu kunna loysast upp í tær skrásetingar, sum tey eru samansett av (við-skift isslóðin). KT-loysnirnar skulu verða skipaðar soleiðis, at tær kunnu verða grundarlagið undir eini munadyggari nýtslu viðvíkjandi viðskiftisslóðini. <em type="italic">Stk. 2. </em></p>
<p>Hvør einstøk skráseting skal verða prógvað við einum skjali. Við skjali verður skilt eitthvørt neyð ugt prógv fyri viðskifti, sum verða skrásett í bók haldinum, hóast prógvið er á elektróniskum miðli ella ikki, mikrofilmi, pappíri ella øðrum miðli. Við uttan hýsisskjali verður skilt eitt prógv fyri viðskifti, sum koma frá øðrum enn stovninum. Onnur skjøl eru innanhýsisskjøl. Er eitt uttanhýsisskjal, skal hetta verða nýtt. Skjalið skal vísa tað, sum er neyðugt fyri at eyðmerkja eftirlitsslóðina (t. e. prógva rættleikan í skrásetingini), herímillum týðiliga tilskila við skift-is dagfestingina og upphæddina. Skjalið skal verða elektróniskt tengt at skrásetingini, og tað skal á ein munadyggan hátt vera gjørligt at koma frá skrá set-ing ini til skjalið. <em type="italic">Stk. 3. </em></p>
<p>Roknskaparliga skrásetingin skal, alt tað ber til, vera sjálvvirkandi og byggja á dátur, sum verða fluttar elektróniskt. Er grundarlagið undir skrá set-ing ini dátur, sum eru fluttar elektróniskt, skal hvør einstøk flyting og tíðarbundnu raðfylgjuna hjá teim-um verða skjalfest. <em type="italic">Stk. 4. </em></p>
<p>Skrásetingarnar skulu fevna um allar bú-skap arligar hendingar, sum eru týdningarmiklar fyri kommununa, og sum eru fylgja av virksemi hjá kommununi. <em type="italic">Stk. 5. </em></p>
<p>Øll viðskifti skulu verða skrásett neyvt. Við-skift ini skulu verða skrásett so skjótt sum gjørligt, eftir tað at tey viðurskifti, ið skrásetingarnar vera grund aðar á, eru farin fram. <em type="italic">Stk. 6. </em></p>
<p>Skrásetingarnar skulu mest møguligt verða gjørdar í somu tíðarbundnu raðfylgju, sum viðskiftini hava. Skrásetingarnar skulu vísa á tað skjalatilfarið, sum hoyrir til, og skulu innihalda upplýsingar, ið gera tað gjørligt í sjálvum bókhaldinum at gera av tíð arbundnu støðuna hjá tí einstøku skrásetingini í sjálv um bókhaldinum. <em type="italic">Stk. 7. </em></p>
<p>Skrásetingin skal verða fyriskipað og verða framd í verki soleiðis, at roknskapartilfarið - sum skrá setingin er partur av - ikki verður oyðilagt, burt-ur beint ella avskeplað, eins og tað verður byrgt fyri vill um og misnýtslu. <em type="bold">§ 12. </em>Fólk við heimild til tess skulu hava ávíst skjøl, sum verða nýtt sum grundarlag undir skrásetingini. <em type="italic">Stk. 2. </em></p>
<p>Verður rættað í roknskapartilfarinum, skal bæði uppruna innihaldið og innihaldið av broytingini síggjast týðiliga á tilfarinum.</p>
<p><em type="italic">Inntøkur, útreiðslur og tíðaravmarking viðvíkjandi teimum </em><em type="bold">§ 13. </em>Útreiðslur og inntøkur, sum stava frá vørum og tænastuveitingum, skulu verða skrásettar, tá ið tær eru latnar. <em type="italic">Stk. 2. </em></p>
<p>Í teimum førum, tá útreiðslur ella inntøkur ikki stava frá vørum og tænastuveitingum, skulu tær verða skrásettar, so skjótt, upphæddin kann ger ast upp, og í seinasta lagi, tá ið goldið verður. Ein upp-hædd kann gerast upp, um eitt rættarligt krav eftir eini væl greinaðari upphædd kann gerast galdandi.</p>
<p>Um eitt munandi krav móti kommununi, sum er til eitt ávíst fíggjarár, ikki kann gerast endaliga upp, áðr-enn roknskaparárið er lokið, skal upphæddin verða skrásett á einari útreiðslukontu í roknskapinum fyri 278tað fíggjarárið, grundað á eina meting, soleiðis at upphæddin verður rættað í tí fíggjarári, tá ið kravið endaliga kann verða gjørt upp. <em type="italic">Stk. 3. </em></p>
<p>Út- og inngjaldingar, undir teimum forútgjald, sum ikki beinanvegin kunnu verða beind til eina ávísa útreiðslu-/inntøkukontu, skulu verða skrásett á einari fíggjarstøðukontu, til útreiðslu-/inntøkuskrásetingin kann verða gjørd. <em type="italic">Stk. 4. </em></p>
<p>Er talan um vørugoymslu, so verður útreiðslan skrásett, tá ið keypt verður inn á goymsluna. Sí tó § 19 stk. 2. <em type="italic">Stk. 5. </em></p>
<p>Inntøkur av verkætlanum o. t. - sum rætturin til at taka ímóti, er treytaður av, at ávíst virksemi verður framt - verða tiknar við sum inntøka so hvørt, sum peningurin verður nýttur til ætlaða endamálið. <em type="italic">Stk. 6. </em></p>
<p>Tilgongd av avsettum skyldum skal verða skrá sett sum útreiðsla, tá ið ein bindandi hending er farin fram, og skyldan er sannlík, men óvist er, nær upphæddin fellur til gjaldingar, ella hvussu stór upphæddin er. Nýtslan av avsettum skyldum verður javnað, tá ið skyldan kann gerast endaliga upp, og skyldan verður útint. <em type="italic">Stk. 7. </em></p>
<p>Tilsagnir eiga at verða skrásettar sum útreiðsla/inntøka, tá ið bindandi tilsøgn verður givin. <em type="italic">Stk. 8. </em></p>
<p>Avskrivingar av materiellari og immateriellari støðisogn verða skrásettar við eins stórum upp hædd-um í brúkstíðini hjá ognini. Talan er um eina rokn-skapartøkniliga skráseting, sum ikki ávirkar úrslitið á játtanarroknskapinum. Landsstýrismaðurin ger veg-leiðing við meginreglum fyri hvussu henda skráseting skal fara fram. <em type="italic">Stk. 9. </em></p>
<p>Niður- ella uppskrivingar av materiellari støð-is ogn verða skrásettar, um tað kann staðfestast, at roknskaparliga virðisbroytingin á støðisognini er varandi. Talan er um eina roknskapartøkniliga skrá-seting, sum ikki ávirkar úrslitið á játt an ar rokn skap-inum. <em type="italic">Stk. 10. </em></p>
<p>Fíggjarlig leasing skal verða tikin við í roknskapin við nútíðarvirðinum sum ein útreiðsla og sum ein skuld. Tó kann operationel leasing út reiðslu-førast so hvørt, um talan er um seramboð til løgur, ella talan er um ótýðandi upphæddir. <em type="italic">Stk. 11. </em></p>
<p>Í roknskaparligu ískoytistíðarskeiðunum verða útreiðslur og inntøkur skrásettar, sum hoyra til júst farna roknskaparár. Hesar skrásetingar eiga at verða avmarkaðar til tey føri, har serligar orsøkir eru til at skrásetingin ikki hevur kunnað verið gjørd fyrr. <em type="italic">Stk. 12. </em></p>
<p>Tey roknskaparligu ískoytistíðarskeiðini verða eisini nýtt til at skráseta eftirbókingar. <em type="italic">Stk. 13. </em></p>
<p>Eitt serligt ískoytisskeið skal verða til nýta til at skráseta broytingar á fíggjarstøðuni sbrt. §14.</p>
<p><em type="italic">Broyting í skrásetingarmeginreglum </em><em type="bold">§ 14. </em>Tá ið skrásetingarmeginregla verður broytt, fer tað, treytað av, hvør broytingin er, at bera í sær tøkniliga treytaðar meirútreiðslur/meirinntøkur ella minniútreiðslur/minniinntøkur. Hesar tøkniliga treyt-aðu útreiðslur/inntøkur skulu ikki verða tiknar við sum útreiðslur/inntøkur í játtanarroknskapinum. Í staðin fyri skulu roknskaparpostar fyrst í tí fíggjarárinum, tá broytingin verður gjørd, verða tillagaðir soleiðis, at teir vísa ta upphædd, sum teir høvdu havt, um so var, at broytingin varð gjørd frammanundan viðkomandi fíggjarári. <em type="italic">Stk. 2. </em></p>
<p>Landsstýrismaðurin ger av, hvussu farið verður fram, tá ið í skrásetingarmeginreglur verða broyttar.</p>
<p><em type="bold">Kapittul 7 </em></p>
<p><em type="bold">Gjaldingar§ 15. </em>Goldið skal verða út um eina felags kt-út gjalds-skipan hjá kommununi. Tað skal verða gjørligt at skipa munadygg eftirlit í útgjaldsskipanini. <em type="italic">Stk. 2. </em></p>
<p>Kommuna kann hava ein ella fleiri komm-unu kassar at avgreiða ymisk viðurskifti við borgaran ella við annan kommunalan stovn. Útgjaldingar úr kassanum skulu verða avmarkaðar til gjaldingar, sum ikki eru hóskandi at avgreiða um KT-út gjalds-skipanina hjá kommununi, og kann ikki verða brúktur til ferðaforskot, ferðapening ella samsýningar av nøkr um slagi. Kommunukassin fevnir bæði um kon-tantkassa og innistandandi í peningastovnum. Tað skal ongantíð liggja meira peningur í kassanum enn neyðugt. <em type="italic">Stk. 3. </em></p>
<p>Eisini ber til hjá kommunalum stovnum ella virksemi at hava ein handkassa. Peningurin kann bert verða brúktur til smáar útreiðslur, sum ikki eru hóskandi at avgreiða um KT-útgjaldsskipanina hjá kommununi, og kann ikki verða brúktur til ferða for-skot, ferðapening ella samsýningar av nøkrum slagi. <em type="italic">Stk. 4. </em></p>
<p>Førdur skal verða kassaroknskapur (kassa frá-greið ing e. t.), har dagliga skulu verða førdar allar inn- og útgjaldingar fyri hvønn einstakan post ella, um serligar sundurgreiningar eru, ein heildarupphædd fyri hvørja sundurgreining. Er talan um ein handkassa, skal hesin verða gjørdur upp eina ferð um mánaðin, ella tá ið fylt verður á hann. <em type="italic">Stk. 5. </em></p>
<p>Kommuna skal javnan gera upp rokn skap-ar ligar skrásetingar viðvíkjandi ogn og skuld, her-ímill um teirra kassa- og gjaldførispening. Er talan um virksemi sum talar fyri styrktum eftirliti á ann an hátt, verða serligar reglur um hetta ásettar í rokn skap-arreglugerðini hjá kommununi. <em type="italic">Stk. 6. </em></p>
<p>Reiður peningur skal verða goymdur tryggur og má ikki koma í bland við pening, sum ikki er kommununi viðkomandi.</p>
<p><em type="bold">Kapittul 8 </em></p>
<p><em type="bold">Mannagongdir viðvíkjandi gjaldingum </em></p>
<p><em type="italic">Útgjaldingar </em><em type="bold">§ 16 </em>. Mannagongdin í eini kommunu viðvíkjandi út-gjald ingum skal tryggja, at útgjaldingar bert verða gjørdar samsvarandi avgerðum, tiknar av fólkum, 279sum hava heimild til tess. Eisini skal mannagongdin tryggja - við atliti at støddini, slagnum og títtleikanum viðvíkjandi útgjaldingunum - at neyðugt eftirlit er við bæði grundarlagnum undir útgjaldingum og sjálvari avgreiðsluni, í hesum sambandi, hvør móttakarin er. <em type="italic">Stk. 2. </em></p>
<p>Mannagongdin skal verða løgd soleiðis til rætt is, at tað starvsfólkaliga verður ein skilnaður mill um skrásetingina og gjaldingina. Um hetta ikki er gjørligt, skulu serligar reglur verða ásettar hesum viðvíkjandi í bókhaldsførsluskipanni við tí endamáli at tryggja eftirlitið við gjaldingunum á annan hátt.</p>
<p><em type="italic">Inngjaldingar </em><em type="bold">§ 17 </em>. Mannagongdin í eini kommunu viðvíkjandi inn gjaldingum skal tryggja, at øll krøv, sum væntandi føra til inngjaldingar, verða skjalprógvað so skjótt sum gjørligt og at ein nágreinilig og fullfíggjað rokn-skap arlig skráseting fer fram av øllum inntøkum og inngjøldum. <em type="italic">Stk. 2. </em></p>
<p>Skipað eftirlit skal vera við skuldarakontum, og um neyðugt eiga serlig innkrevjingartiltøk at verða sett í verk, so tapsvandin verður avmarkaður. <em type="italic">Stk. 3. </em></p>
<p>Skipað eftirlit skal vera við virðisposti, og skal skipast fyri eftirliti og skráseting viðvíkjandi hesum posti, sum liður í postmóttøkuni.</p>
<p><em type="bold">Kapittul 9 </em></p>
<p><em type="bold">Varðveitsla av roknskapartilfari§ 18. </em>Roknskapartilfar er: 1) Skrásetingar, undir teimum viðskiftisslóðin. 2) Skjøl og annað próvførslutilfar umframt upp lýs-ing ar annars, sum eru neyðugar til at prógva eftir-lits slóðina. 3) Roknskapir, roknskaparligar uppgerðir ella upp-set an ir. 4) Vegleiðingar, undir teimum frágreiðing við víkj-andi bók haldinum og avtalur um elektróniskt dátu sam skifti. 5) Frágreiðingar um skipanir til at goyma og finna fram aftur goymt roknskapartilfar. 6) Grannskoðanarfrágreiðingar o.tíl. <em type="italic">Stk. 2. </em></p>
<p>Tað áliggur kommununi og teimum stovnum, sum eru undir henni, at goyma roknskapartilfar í 5 ár frá tí, at roknskaparárið er endað, uttan so at ein longri freist er ásett aðrastaðni. Skjalagoymslan skal verða skipað á ein slíkan hátt, at hon er trygg, og at tað ber til sjálvstøðugt og eintýtt at finna fram aftur roknskapartilfarið í goymslutíðarskeiðnum. <em type="italic">Stk. 3. </em></p>
<p>Verður roknskapartilfarið goymt á elektrónisk-um miðlum ella á slíkan hátt, skal tað - uttan at nakað verður gjørt við tað, útrokningar ella tillagingar - kunna verða skrivað út við klárskrift. <em type="italic">Stk. 4. </em></p>
<p>Send ella móttikin elektrónisk skjøl, sum verða brúkt til roknskaparføringina, skulu verða goymd í sínum upprunaskapi og -formati. Goymslan skal verða soleiðis skipað, at krøvini til rættleikan og fullkomileikan verða hildin og soleiðis, at dátur ikki verða fyribeindar heilt ella lutvíst av feilum, av at skipanir ganga fyri ella av øðrum rakstrarólagi, sama ger, um dátur verða goymdar á stovninum, sum skrásetur skjølini ella hjá triðjaparti. <em type="italic">Stk. 5. </em></p>
<p>Pappírsskjøl, sum eru gjørd um til elektróniskan form við tí í hyggju at goyma tey á elektróniskum miðli, mikrofilmi ella slíkum, kunnu verða beind burtur.</p>
<p><em type="bold">Kapittul 10 </em></p>
<p><em type="bold">Fyrisitingaruppgávur </em></p>
<p><em type="italic">Fyrisiting viðvíkjandi vørugoymslu </em><em type="bold">§ 19. </em>Tað áliggur kommununum at føra serstøk yvir lit yvir vørugoymslur, uttan so at goymslurnar nærum ongan týdning hava. Skrásetingin skal verða gjørd á ein tílíkan hátt, at hon kann verða nýtt sum grundarlag undir eftirliti, um virðini eru til staðar og við fyrisitingini viðvíkjandi goymslunum annars. <em type="italic">Stk. 2. </em></p>
<p>Virðið á vørugoymslunum má ikki verða tikið við á goymslukontu í roknskapunum hjá komm un-unum, uttan so at talan er um munandi vøru goymsl-ur. <em type="italic">Stk. 3. </em></p>
<p>Vørugoymslurnar eiga ikki at vera størri enn tað, sum mett verður neyðugt, fyri at virksemið í kommununi kann fara fram ótarnað, og ikki størri enn tað, sum mett verður at vera búskaparliga forsvarligt til keyp og goymslu.</p>
<p><em type="italic">Fyrisiting viðvíkjandi øðrum ognum </em><em type="bold">§ 20. </em>Yvirlit skulu gerast yvir ognir sum anlegg, jørð, bygningar, maskinur, før, innbúgv og annan meira virð-is miklan útbúnað. Yvirlitini skulu hava upplýsingar um keypsvirðið og broyting í virðismetingini, livitíð umframt hava aðrar upplýsingar, sum hava týdning fyri fyrisitingina. Keyp yvir 75 túsund kr. skulu altíð verða skrásett í búskaparskipanini hjá kommununi. <em type="italic">Stk. 2. </em></p>
<p>Tað skal vera eitt yvirlit yvir útbúnað o. t., hvørs keypsvirði er minni enn 75 túsund kr. Í yvir-lit inum skal eisini vera útbúnaður, sum eru undir ræði av kommununi, men sum onnur enn kommunan eigur. <em type="italic">Stk. 3. </em></p>
<p>Javnan skal eftirlit vera við, um virðini sbrt. stk. 1 og 2 eru til, og um tey verða nýtt í rímiligan mun.</p>
<p><em type="italic">Fyrisiting viðvíkjandi ognum og skuld hjá øðrum enn kommununi </em><em type="bold">§ 21. </em>Kommunur mugu ikki fyrisita ogn og skuld hjá øðrum enn hjá kommununi, uttan so at heimild er fyri tí. <em type="italic">Stk. 2. </em></p>
<p>Tøkur peningur sbrt. stk. 1 skal verða settur inn í peningastovn. <em type="italic">Stk. 3. </em></p>
<p>Tílíkar ognir og skuld verða ikki taldar við í ogn og skuld hjá kommununi og verða skrásettar sam svarandi Kontuskipan kommununnar. 280</p>
<p type="listitem">Hefti 21</p>
<p type="listitem">Nr. 87-89</p>
<p type="listitem">Útgivið tann 17. oktober 2008</p>
<p>FØROYAPRENT</p>
<p>Fíggjarmálaráðið, 15. oktober 2008</p>
<p><em type="bold">Jóannes Eidesgaard (sign.) </em>landsstýrismaður / Petur Alberg Lamhauge (sign.) </p>
<p><em type="bold">Kapittul 11 </em></p>
<p><em type="bold">Frávik frá ásetingunum í kunngerðini§ 22. </em>Frávik frá ásetingunum í kunngerðini kunnu bert verða gjørd eftir boðum frá ella við loyvi frá landsstýrismanninum. </p>
<p><em type="bold">Kapittul 12 </em></p>
<p><em type="bold">Gildiskoma§ 23. </em>Henda kunngerð kemur í gildi 1. januar 2009. </p>
<p>Tó umfatar kunngerðin eisini fíggjarætlanina fyri 2009. <em type="italic">Stk. 2. </em></p>
<p>Tó kemur § 13 stk. 8 og 9 ikki í gildi fyrr enn 1. januar 2011.</p>
</body></document>
