<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>21900</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/></multilingual><origFileName>lýsing-av-einskiljingarhættum.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="dan">F ø r o y a   B a n k i</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">–   l ý s i n g   a v   e i n s k i l j i n g a r h æ t t u m</p>
<p xml:lang="dan">F ø r o y a   B a n k i</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">–   l ý s i n g   a v   e i n s k i l j i n g a r h æ t t u m</p>
<p xml:lang="dan">November 2005</p>
<p xml:lang="dan">I m p o r t a n t   n o t i c e</p>
<p xml:lang="dan">This document (the »Document<span type="quote" xml:lang="dan">«) was prepared by SPEKT statsaut. revisorar Sp/f, Rasmussen &amp; Weihe P/F, and Alfred Berg (the »</span>Advisers«) solely for the benefit and use of Finansieringsfonden af 1992 in order to indicate, on a preliminary basis, the feasibility of a possible transaction or transactions involving the sale of all or part of the share capital, or the business and/or assets, of P/F Føroya Banki. This Document is not intended for use, and should not be used, by any other person or for any purpose other than that for which it was specifically prepared. Any other person placing reliance on the Document does so entirely at their own risk. Neither the Advisers nor any of their respective officers, employees, agents or affiliates accepts any responsibility or liability whatsoever to such person.</p>
<p xml:lang="dan">The Document was prepared on the basis of information obtained by the Advisers from various sources, including Finansieringsfonden af 1992 and P/F Føroya Banki. This information has not been independently verified by the Advisers. Accordingly, no representation or warranty (express or implied) is or will be made and no responsibility or liability is or will be accepted by the Advisers or any of their respective officers, employees, agents or affiliates as to or in relation to the accuracy, fairness, reasonableness or completeness of the Document or any information contained therein (including statements of fact or opinion or any valuation, projection or forecast) or for any matter (express or implied) arising out of the Document or any omission from, or failure to correct, any information in the Document.</p>
<p xml:lang="dan">The Advisers shall have no responsibility to update the Document for events and circumstances occurring after the date of the Document.</p>
<p>SPEKT statsaut. revisorar Sp/f Staravegur 17 Postboks 3258 FO-110 Tórshavn</p>
<p xml:lang="dan">Tel.  +298 34 34 34 Fax: +298 34 34 35</p>
<p>Súni Schwartz Jacobsen statsaut. revisor Rasmussen &amp; Weihe P/F Á Glaðsheyggi Postboks 30 FO-110 Tórshavn</p>
<p xml:lang="dan">Tel. +298 35 17 00 Fax +298 35 17 01</p>
<p xml:lang="dan">Klaus Rasmussen statsaut. revisor, cand.polit. Alfred Berg ABN AMRO Corporate Finance Alfred Berg Bank A/S Amaliegade 35, Box 71 DK-1003 København K</p>
<p xml:lang="dan">Tel. +45 33 96 12 00 Fax +45 33 96 13 00</p>
<p xml:lang="dan">Jakob Fink Associate Director</p>
<p>I n n g a n g u r   o g   h ø v u ð s n i ð u r s t ø ð u r</p>
<p>Henda frágreiðing lýsir møguleikar fyri at einskilja Føroya Banka (»bankan«). SPEKT statsaut. revisorar Sp/f, Rasmussen &amp; Weihe P/F, og Alfred Berg ABN AMRO hava gjørt frágreiðingina við heimild frá Fíggingargrunninum frá 1992 (»fíggingargrunnurin<span type="quote" xml:lang="dan">« eller »</span>grunnurin«). Orsakað av samstarvi við danskan ráðgeva, er upprunafrágreiðingin orðað á donskum.</p>
<p>Endamálið við frágreiðingini er at gera eina fyribils meting og samanbering av ymiskum einskiljingarhættum. Í frágreiðingini verður mett og samanborið á hendan hátt:</p>
<p type="listitem">• Søla til strategiskan íleggjara</p>
<p type="listitem">• Søla til fíggjaríleggjara</p>
<p type="listitem">• Skráseting á virðisbrævamarknaði (ella »børsskráseting«)</p>
<p type="listitem">• Samanseting av skráseting á virðisbrævamarknaði og sølu til strategiskan íleggjara</p>
<p type="listitem">• Samanseting av skráseting á virðisbrævamarknaði og sølu til føroyskan íleggjarabólk</p>
<p type="listitem">• Útluting av partabrøvum til Føroya fólk</p>
<p>Til tess at kunna meta um og samanbera ymiskar alternativar einskiljingarhættir, verða útvald metingarparametur umrødd. Tey valdu metingarparametrini eru:</p>
<p type="listitem">• Virðið á Føroya Banka í sambandi við einskiljing</p>
<p type="listitem">• At tryggja framhaldandi menning av Føroya Banka og føroyska fíggjarsektorinum sum heild</p>
<p type="listitem">• At tryggja Føroya Banka langtíðar strategiskt sjálvstøði</p>
<p type="listitem">• At varðveita og styrkja førleikan hjá fólki í Føroyum</p>
<p type="listitem">• At styrkja møguleikarnar hjá føroyskum íleggjarum fyri at gera íløgur í føroyskar fyritøkur og fyri at seta í gongd føroyskan virðisbrævamarknað</p>
<p type="listitem">• At gera føroyska búskapin minni viðbreknan, og</p>
<p type="listitem">• At minka mest møguligt um vandan fyri, at einskiljingin ikki eydnast væl</p>
<p>Hvønn lutfalsligan týdning tey einstøku metingarparametrini skulu hava, verður ein raðfesting, sum nevndin fyri Fíggingargrunnin skal gera. Tað er tískil ikki partur av endamálinum við hesi frágreiðing. Ein samlað raðfesting av teimum einstøku einskiljingarmøguleikunum verður tí ikki gjørd í frágreiðingini. Í frágreiðingini verður bert gjørd ein raðfesting fyri hvørt einstakt metingarparametur sær.</p>
<p>Hendan raðfesting av møguleikum kann, fyri hvørt einstakt metingarparametur, í stuttum lýsast á hendan hátt:</p>
<p><em type="italic">_________________________________</em> </p>
<p><em type="italic">At tryggja bankans langtíðar strategiska sjálvstøði er tikið við sum metingarparametur, tí strategiskt sjálvstøði verður hildið at kunna</em> </p>
<p><em type="italic">vera ein positivur faktorur m.a. í sambandi við 1) varðveiting av egnum starvsfólkafunktiónum og serfrøðingafunktiónum og harvið</em> <em type="italic">varðveiting av vitanartungum arbeiðsplássum í Føroyum, 2) varðveiting av einum sterkum føroyskum samleika og 3) at hjálpa føroyskum fyritøkum at fáa fótafesti á altjóða marknaðum, og harvið møguliga vera við til at skapa føroyskum vinnulívi vakstrarmøguleikar í framtíðini. </em></p>
<p><em type="italic">Yvirskipað meting av teimum seks einskiljingarmøguleikunum umframt møguleikanum fyri, at grunnurin verður verandi eigari   </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Alfred Berg ABN AMRO</em> </p>
<p type="listitem">•<em type="bold">Virði:</em>Søla til ein strategiskan íleggjara verður mett at vera tann møguleikin, sum fer at hava við sær hægstu virðisáseting av bankanum. Hetta kemst av, at tann strategiski íleggjarin hevur møguleikar fyri at flyta førleikar og serkunnleika millum deildir, at fáa synergi-fyrimunir umframt at áhugin millum møguligar strategiskar íleggjarar væntandi verður stórur. Søla til fíggjaríleggjara (private equity) og børsskráseting eru, um vit bert hyggja at virðinum, teir næstbestu møguleikarnir. Ein blandingur av børsskráseting og sølu til ávikavist strategiskan og fíggjaríleggjara liggur lægri enn hesir møguleikarnir, fyrst og fremst orsakað av teimum negativu fylgjum sum standast av, at minni likviditetur er í partabrøvunum. Útluting til Føroya fólk leggur seg, tá tað snýr seg um virði, ájavnt við at grunnurin framhaldandi fer at eiga bankan, orsakað av at tær grundleggjandi positivu fylgjurnar av einskiljing illa fáa komið til sjóndar í einum sera spjaddum og passivum ognarstrukturi, sum verður avleiðingin av útlutingini. Tað skal eisin</p>
<p>Metingar-Søla tilSøla tilBørsskráseting Samans. Samans. før.Útluting tilFíggj . gr. parameturstrategiskanfíggjar-strat . íl. ogfíggj . íl. ogFøroya fólk heldur fram</p>
<p>íleggjaraíleggjara børsskráseting børsskrásetingsum eigari</p>
<p type="listitem">• Virði✓✓✓✓✓✓✓✓✓</p>
<p type="listitem">• Víðari menning✓✓✓✓✓✓✓✓ av Føroya Banka og</p>
<p>før. fíggjarsektorinum</p>
<p type="listitem">• Framhaldandi✓✓✓✓✓✓✓✓✓✓ strategiskt sjálvstøði</p>
<p type="listitem">• At styrkja førleikan✓✓✓✓✓✓✓✓ hjá fólki í Føroyum</p>
<p type="listitem">• Møguleikar hjá✓✓✓✓✓✓✓✓✓✓✓ føroyingum at gera</p>
<p>íløgur</p>
<p type="listitem">• Váðaspjaðing✓✓✓✓✓✓<em type="bold">/</em>✓ </p>
<p type="listitem">• Minking av vanda✓✓✓✓✓✓N/A fyri ikki-væleydn</p>
<p>aðari sølu</p>
<p type="listitem">✓✓✓= setningurin verður væl rokkin           = setningurin verður als ikki rokkin •<em type="bold">Framhaldandi menning av Føroya Banka og føroyska fíggjarheiminum sum heild:</em>Søla til ein strategiskan íleggjara má í fyrstu atløgu metast at vera tann besti møguleikin orsakað av positivum árinum á bæði banka og fíggjarheim, tí tað er sannlíkt at nýggir førleikar verða mentir, at nýggj produkt verða boðin fram, at kostnaðurin fer at lækka v.m. Hetta má metast at fara at økja um kappingina í fíggjarheiminum sum heild. Søla til ein fíggjaríleggjara  tykist vera næstbesti møguleiki tí tað verður mett sannlíkt, at hetta fer at hava við sær tilgongd av leiðsluførleikum og kapitali, umframt eitt stórt trýst um øktan vinning, sum fer at bøta um kappingarføri bankans. Bæði viðvíkjandi skráseting á virðisbrævamarknaði og kombinatiónsmodellinum má effektiviseringin henda gjøgnum bankans egnu menning í eitt longri tíðarskeið, og tí verða hesir einskiljingarmøguleikarnir í útgangsstøðinum raðfestir lægri enn søla til ein fíggjaríleggjara. </p>
<p type="listitem">•<em type="bold">Framhaldandi strategiskt sjálvstøði:</em>Kombinatiónsmodellið við parallellari skráseting á virðisbrævamarknaði og sølu til ein føroyskan íleggjarabólk verður mett at vera tann møguleikin, sum best kann tryggja framhaldandi strategiska sjálvstøði bankans. Hetta verður fyrst og fremst grundað á eina meting um, at eru føroyskir fíggjaríleggjarar við, minka sannlíkindini fyri, at ein strategiskur íleggjari sum frálíður yvirtekur bankan. Søla til ein strategiskan íleggjara kann sum útgangsstøði illa tryggja, at strategiska sjálvstøði Bankans verður varðveitt, tí tá er ógvuliga sannlíkt, at bankin gerst ein partur av verandi strategi keyparans. Skráseting á virðisbrævamarknaði, søla til fíggjaríleggjara (private equity) og útluting til Føroya fólk liggja millum hesi útmark, tí strategiskt sjálvstøði verður tryggjað fyribils, men ikki neyðturviliga sum frálíður, orsakað av sannlíkindum fyri, at bankin verður yvirtikin av einum strategiskum keypara. Verða partabrøvini framhaldandi ogn hjá Grunninum, verður málið í útgangsstøðinum væl rokkið, tí Bankin í hesum føri ikki verður partur av strategiini hjá einum nýggjum íleggjara. Tó eigur at verða víst á, at tað at bankin er almenn ogn, kann hava við sær ávísar strategiskar avmarkingar fyri bankan. </p>
<p type="listitem">•<em type="bold">Styrking av føreika hjá fólki í Føroyum:</em>Raðfestingin av møguleikunum her endurspeglar í stóran mun raðfestingina undir »Framhaldandi menning av Føroya Banka og føroyska fíggjarheiminum sum heild«, tí førleikastøði og menning í ávikavist banka og fíggjarheimi sum útgangsstøði samsvara. Tó er søla til strategiskan keypara ein lutfalsliga verri møguleiki orsakað av vandanum fyri, at starvsfólka- og serfrøðingafunktiónir verða miðsavnaðar uttanfyri Føroyar um selt verður til útlendskan keypara. </p>
<p type="listitem">•<em type="bold">Møguleikar hjá føroyingum fyri at gera íløgur / byrjan av føroyskum virðisbrævamarknaði:</em> Mest lokkandi møguleikarnir her eru ein rein skráseting á virðisbrævamarknaði, ein kombinatión av skráseting á virðisbrævamarknaði og sølu til føroyskan íleggjarabólk og útlutingarmodellið, tí hesir møguleikar best tryggja, at føroyingar kunnu vera við sum eigarar. Teir báðir sølumøguleikarnir, har bankin verður seldur einum strategiskum íleggjara ella fíggjaríleggjara, verða her raðfestir niðarlaga orsakað av 1) tí avmarkaða talinum á føroyskum íleggjarum, sum kunnu og vilja taka á seg at keypa allan bankan, og 2) teimum avmarkaðu møguleikunum fyri at fáa inn minnilutaíleggjarar gjøgnum sølu til útlendskar strategiskar íleggjarar og fíggjaríleggjarar. </p>
<p type="listitem">•<em type="bold">Vágaspjaðing:</em>Málinum at minka mest møguligt um bundinskapin hjá føroyska samfelagnum at fiskivinnuni ber til at náa við at selja allan bankan til útlendskar keyparar, og verður søla til útlendskan strategiskan íleggjara ella fíggjaríleggjara tí raðfest ovast her. Modell har skráseting á virðisbrævamarknaði er við, kunnu ikki geva fulla vágaspjaðing, tí ein partur av partabrøvnunum, sum boðin verða til sølu, fara at verða umbiðin og keypt av føroyingum. Kombinatiónsmodellið við sølu til ein strategiskan íleggjara vil tó – hvussu er og ikki – kunna hava við sær eina betri váðaspjaðing enn ein vanlig skráseting á virðisbrævamarknaði, um so er, at viðkomandi strategiski íleggjari er útlendskur. Útluting til Føroya fólk og at bankin verður verandi ogn grunnsins uppfylla als ikki málið, tá um váðaspjaðing ræður, tí hesi modellini hava ikki við sær nakra eigaraspjaðing til íleggjarar uttanfyri Føroyar. </p>
<p type="listitem">•<em type="bold">Minking av vandanum fyri eini ikki-væleydnaðari sølu:</em>Ein sølutilgongd (sum samstundis vendir sær móti strategiskum- og fíggjaríleggjarum) og útluting til Føroya fólk eru minni viðbrekin mótvegis eksternum faktorum og hava tí sum útgangsstøði við sær minni søluvága enn modell, har skráseting á virðisbrævamarknaði er við. Ein sølugongd verður harumframt í hesum ítøkiliga døminum mett at bera í sær lítlan vága orsakað av, at áhugi helst er fyri at keypa. Hesin áhugi er fyrst og fremst galdandi fyri strategiskar keyparar, men av tí at sambandið við fíggjaríleggjarar verður tikið upp samstundis, hevur tað ongan sjálvstøðugan vága við sær fyri gongdina, um áhugin haðani ikki er so stórur. Kombinatiónsmodellini verða mett at hava við sær størsta vandan, orsakað av váða bæði í sølutilgond og skráseting á virðisbrævamarknaði. </p>
<p>Í frágreiðingini er harumframt eisini ein upplýsandi partur við eini stuttari gjøgnumgongd av Føroya Banka, føroyska búskapinum, føroyska fíggjarmarknaðinum og føroyska virðisbrævamarknaðinum umframt hugleiðingar viðvíkjandi fyrireikingini av eini møguligari einskiljing av bankanum.</p>
<p>Undir gjøgnumgongdini av Føroya Banka verður nýliga samtykta strategi bankans lýst. Dentur skal tó leggjast á, at frágreiðingin ikki hevur nakra meting av teirri strategi, ið er vald, hennara mettu fyrimunum, vansum ella váðafaktorum. Allar metingar um framtíðar menningarmøguleikarnar hjá Føroya Banka sum sjálvstøðug fyritøka byggja sostatt bert á heildarmetingar, sum eru gjørdar við útgangsstøði í fyritøkuni, sum hon sær út í dag.</p>
<p>Til tess at minka um møguliga ávirkan á ta einskiljingartilgongd, sum kanska byrjar aftaná, er í frágreiðingini eingin virðisáseting av bankanum, eins og tað heldur ikki er nøkur greining av møguligum keyparum. Í frágreiðingini er heldur eingin meting av teimum løgfrøðiligu síðunum av eini møguligari einskiljing.</p>
<p>Frágreiðingin byggir fyrst og fremst á alment tøkt tilfar, umframt á fundir við Fíggingargrunnin, Fíggjarmálar</p>
<p>Frágreiðingin er í høvuðsheitum skrivað á vári 2005 og endaliga handað Fíggingargrunnin 29. novembur 2005.</p>
<p xml:lang="dan">I n n i h a l d</p>
<p>Stutt um Fíggingargrunnin frá 1992 og hansara leiklut sum eigari av Føroya Banka</p>
<p>Stutt lýsing av Føroya Banka 2.1 Kapital- og eigaraviðurskifti  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 2.2 Leiðsla  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 2.3 Bygnaðaryvirlit . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 2.4 Dótturfeløg og leysknýtt feløg   . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 2.5 Kundasamanseting og deildarnet   . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 2.6 Strategi Bankans  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 2.7 Búskaparlig høvuðs- og lyklatøl  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</p>
<p>Føroyski búskapurin</p>
<p>Føroyski fíggjarmarknaðurin</p>
<p>Føroyski virðisbrævamarknaðurin</p>
<p>Fyrireikingar til einskiljing 6.1 Kapitalbygnaður . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 6.2 Frásøla  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 6.3 Einskiljingargongd . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</p>
<p>Metingarparametur fyri einskiljingarhættir 7.1 Virðið á Føroya Banka tá einskilt verður  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 7.2 Trygging av víðari menning av FB og føroyska fíggjarheiminum sum heild ....  . . . . . . . 7.3 Trygging av Bankans langtíðar strategiska sjálvstøði  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 7.4 Styrking og varðveiting av menniskjaligum førleikum í Føroyum  . . . . . . . . . . . . . . . . . 7.5 Styrking av møguleikunum hjá føroyskum íleggjarum at gera íløgur í føroyskar fyritøkur . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 7.6 At gera føroyska búskapin minni viðbreknan  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 7.7 Minking av vandanum fyri at sølan ikki eydnast væl  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</p>
<p>Einskiljingarhættir 8.1 Søla til strategiskan íleggjara  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 8.2 Søla til fíggjaríleggjara  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 8.3 Skráseting á virðisbrævamarknaði  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 8.4 Samanseting av skráseting á virðisbrævamarknaði og sølu til strategiskan íleggjara  . . . 8.5 Samanseting av skráseting á virðisbrævamarknaði og sølu til bólk av føroyskum íleggjarum  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 8.6 Útluting av partabrøvum til Føroya fólk  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 8.7 Samandráttur  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</p>
<p>1 .   S t u t t   u m   F í g g i n g a r g r u n n i n   f r á   1 9 9 2 o g   l e i k l u t i n   s u m   e i g a r i   a v   F ø r o y a   B a n k a</p>
<p>Grunnurin er stovnaður sum ein vinnurekandi grunnur sambært avtalu millum donsku stjórnina og Føroya Landsstýri. Grunnurin varð stovnaður í sambandi við endurskipan av Sjóvinnubankanum og Føroya Banka í 1992. Kapitalurin í grunninum varð settur inn av Føroya Landsstýri, sum fekk peningin til vega gjøgnum lántøku frá danska statinum. Grunnsins grundkapit</p>
<p>Grunnurin er umfataður av lógini um vinnurekandi grunnar, og er skrásettur hjá Skráseting Føroya.</p>
<p>Støðið undir endurskipanini var kreppan, ið tá var í Føroyum, og sum hevði við sær, at teir báðir bankarnir vóru noyddir til at seta av móti tapi/avskriva tilsamans 4.042 mió. kr. uppá útlán. Hetta svaraði til 46% av samanløgdu útlánunum og ábyrgdunum hjá bankunum.</p>
<p>Til tess at forða fyri, at teir báðir bankarnir fóru á húsagang, var neyðugt at gera munandi kapitalinnspræningar í báðar bankarnar.</p>
<p>Tann upprunaligi partapeningurin varð niðurskrivaður og bankarnir fingu ávikavist 1.500 mió. kr. og 1.517 mió. kr. í nýggjum kapitali. Av kapitalinum sum tilsamans varð settur í, komu 2.685 mió. kr. frá grunninum, meðan Den Danske Bank setti 332 mió. kr. í Føroya Banka. Seinni blivu teir báðir bankarnir lagdir saman, og Sjóvinnubankin gjørdist felagið, sum helt fram. Sjóvinnubankin, som varð stovnaður í 1932, broytti síðani navn til Føroya Banki. Den Danske Bank ynskti ikki at varðveita sín ognarpart í Føroya Banka, og bankin verður tí í dag heilt stýrdur av grunninum (ognarparturin er 99,4%).</p>
<p>Við avtaluni frá 10. juni 1998 millum donsku stjórnina og Føroya Landsstýri loysti danska stjórnin seg frá sínum millumverandi við grunnin.</p>
<p>Grunnurin verður stjórnaður av eini nevnd, sum er sett saman av einum formanni og fýra øðrum limum. Føroya Landsstýri útnevnir formannin og tríggjar nevndarlimir. Hesir fýra limirnar velja í felag tann fimta limin.</p>
<p><em type="italic">Talva 1: Nevndin í grunninum</em> </p>
<p><em type="italic">Kelda: Fíggingargrunnurin frá 1992</em> </p>
<p>N e v n d i n   í   g r u n n i n u m</p>
<p>Eyðun á Rógvi, formaðurFyrrv. stjóri í Føroya Sparikassa Eyðhild SkaalumAdvokatur</p>
<p>Eyðfin FærøBókhaldari Hildur GunnarsdóttirBókhaldari</p>
<p>Nils SørensenStjóri</p>
<p>Nevndarlimirnir verða valdir fyri trý ár í senn. Til umsitingina hevur grunnurin sett ein skrivara.</p>
<p>Endamál grunnsins er at seta í og eiga ognarkapital í Føroya Banka sum partapening ella ábyrgdarapening. Nevnd grunnins kann gera av at útluta virði til Føroya Landsstýri, tá virðini stava frá dótturfeløgum og/ella eru komin sum liður í útluting av grunnsins eginogn annars. Slík virði kunnu verða útlutað í tann mun nevnd grunnsins metir, at tað ikki er grundarlag fyri at nýta grunnsins virði sambært endamáli grunnsins, og grunnsins búskaparliga støða annars loyvir tí.</p>
<p>Grunnurin kann bert við loyvi frá landsstýrismanninum í fíggjarmálum selja partabrøv í Føroya Banka ella vera við til at niðurskriva virðið á partabrøvunum í Føroya Banka. Fíggingargrunnurin skal kortini sjálvur gera av, hvussu ein einskiljingartilgongd skal leggjast til rættis.</p>
<p>Umframt at eiga Føroya Banka eigur Fíggingargrunnurin 2,7% av partabrøvunum í Virðisbrævamarknaði Føroya (VMF).</p>
<p>2 .   S t u t t   l ý s i n g   a v   F ø r o y a   B a n k a</p>
<p>2.1 Kapital- og ognarviðurskifti</p>
<p>Føroya Banki hevði pr. 30. juni 2005 ein bókførdan eginpening uppá 1.616 mió. kr. Fíggingargrunnurin hevur ræðið á bankanum, og eigur 99,4% av partabrøvunum. Hini 0,6% eru býtt sundur á umleið 1.140 smápartaeigarar.</p>
<p>2.2 Leiðsla</p>
<p>Í leiðsluni í Føroya Banka eru sjey limir, teirra millum nevndarformaðurin Jóhan Páll Joensen. Janus Petersen, stjóri, hevur ábyrgdina av dagligu leiðslu bankans.</p>
<p><em type="italic">Talva 2: Nevndin í Føroya Banka</em> </p>
<p><em type="italic">Kelda: Føroya Banki</em> </p>
<p>Janus Petersen er útbúgvin cand. polit. og cand. jur. frá Københavns Universitet og hevur verið við í leiðslu Bankans síðani Føroya Banki og Sjóvinnubankin vórðu lagdir saman í 1994. Janus Petersen tók við sum forstjóri í mai 2005.</p>
<p>2.3 Bygnaðaryvirlit</p>
<p>Bankin er skipaður í handilsøkini Privatkundar, Vinnukundar og Fíggjarvirksemi. Privatkunda- og vinnukundahandil</p>
<p>Kredittdeildin hevur ábyrgdina av teirri yvirskipaðu kreditstýringini hjá bankanum, av skrivstovuhaldinum hjá leiðsluni og roknskapardeildini. Umsitingardeildin hevur ábyrgdina av kunningartøkni og ognum bankans umframt starvsfólkadeildini. Harumframt hevur bankin eina menningar- og samskiftisdeild.</p>
<p>N e v n d i n   í   F ø r o y a   B a n k a</p>
<p>Jóhan Páll Joensen, formaðurStjóri í Maru Seafood-samtakinum og formaður í</p>
<p>Arbeiðsgevarafelagnum Rúni M. Hansen, næstformaðurStjóri í Statoil Færøyene A/S</p>
<p>Høgni HansenStjóri í P/F Poul Hansen Jóhannus Egholm HansenAdvokatur, undirstjóri FLS Industries</p>
<p>Jógvan JespersenStjóri í Kringvarpi Føroya, alment umboð í nevndini sambært galdandi lóggávu</p>
<p>Sigmar JacobsenStarvsfólkaumboð Johan Elkjær HansenStarvsfólkaumboð</p>
<p><em type="italic">Mynd 1: Bygnaðaryvirlit </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Føroya Banki</em> </p>
<p>B y g n a ð a r y v i r l i t</p>
<p>2.4 Dótturfeløg og leysknýtt feløg</p>
<p>Føroya Banki eigur 100% av partabrøvunum í tryggingarfelagnum P/F Trygd, sum selur skaðatryggingar. 31. desembur 2004 var eginognin hjá Trygd 120 mió. kr. og fíggjarstøðan javnvigaði við 157 mió. kr. Í 2004 vóru bruttotryggingargjøldini 57 mió. kr. Trygd virkar bert á føroyska marknaðinum, har felagið hevur ein marknaðarpart uppá sløk 20%.</p>
<p>Bankin ognaði sær í 1997 ein stýrandi ognarpart í Trygd. Felagið, sum hevði hvílt síðani 1943, tók í 1998 upp aftur sítt virksemi, og breyt harvið tryggingarmonopolið. Síðani í 2000 hevur Bankin verið einasti partaeigari í Trygd.</p>
<p>Føroya Banki eigur harumframt 100% í P/F FB Holding, sum eigur partabrøv í alifyritøkum í sambandi við, at tær verða endurskipaðar, tí tær ikki hava hildið sínar skyldur mótvegis bankanum.</p>
<p>Umframt hetta eigur Føroya Banki 34% av partabrøvunum í P/F Elektron. Høvuðsuppgávan hjá P/F Elektron er at veita føroyskum peningastovnum tænastur og vegna Føroya Landsstýri at standa fyri útrokning og innkrevjing av persónsskatti. P/F Elektron býður eisini eina røð av øðrum KT-tænastum, herundir útrokning og innkrevjing av tolli vegna Føroya Landsstýri og útrokningar og innkrevjingar av gjøldum til arbeiðsloysistrygging, Arbeiðsmarknaðareftirlønargrunnin umframt Barsilsgrunnin. Størstu partaeigarar í P/F Elektron eru P/F Føroya Banki, Føroya Sparikassi P/F og Føroya Landsstýri.</p>
<p xml:lang="dan">2.5 Kundasamanseting og deildarnet</p>
<p>Áðrenn bankakreppuna fyrst í 1990’unum vóru útlánini hjá bankunum fyri mesta partin lán til vinnulívið og tað almenna. Við broytingini av banka- og sparikassalógini í 1994 fingu sparikassarnir sama lógargrundarlag sum bankarnir, og hetta broytti kappingarstøðuna. Ein avleiðing av hesum er, at bankin tilvitað hevur roynt at spjaða váðan, soleiðis at lán til privat nú er ein størri partur av samlaða útláninum. Útlán til privat vóru tískil 57% av samlaða útláninum í 2004. Umvent hava sparikassarnir broytt útlánsbygnaðin frá fyrst og fremst at hava verið privatlán við panti í ognum, til økta vinnufígging.</p>
<p>Í 2004 vóru útlán til vinnuna 39% av samlaða útláninum, harav fiski- og alivinna stóðu fyri 15%-stigum ella 38%.</p>
<p>Við støði í ársroknskapinum fyri 2004 kann býtið av útlánum og trygdum bankans útgreinast soleiðis:</p>
<p><em type="italic">Talva 3: Býtið av útlánum og trygdum</em> </p>
<p><em type="italic">Kelda: Føroya Banki – ársroknskapur 2004</em> </p>
<p>Umframt inn- og útlánsvirksemi bjóðar bankin kapitalumsiting, gjaldsumsiting, handil við virðisbrøvum o.a.</p>
<p>Bankin virkar bert á føroyska marknaðinum, sum verður røktur av 20 deildum.</p>
<p>B ý t i ð   a v   ú t l á n u m   o g   t r y g d u m2 0 0 4</p>
<p><em type="bold">Almennir myndugleikar</em>4% </p>
<p><em type="bold">Vinna: </em></p>
<p>Fiskivinna og fiskaaling 15% Framleiðsluvinna o.a.8%</p>
<p>Byggivinna 2% Handils-, matstovu- og hotelvinna7%</p>
<p>Flutningur, postur og telefon 3% Ognarumsiting og -handil, handilstænasta2%</p>
<p>Onnur vinna3%</p>
<p><em type="bold">Vinna tilsamans</em>39% </p>
<p><em type="bold">Privat</em>57% </p>
<p><em type="bold">Tilsamans </em>100% </p>
<p>2.6 Strategi bankans</p>
<p>Føroya Banki samtykti í juni 2005 eina nýggja strategi fyri bankan. Strategiin er lutvíst ein ítøkilig strategi fyri framtíðar menningina av bankanum á føroyska marknaðinum, og lutvíst ein visión fyri menningina av bankanum á altjóða marknaðinum. Her er ein stuttur samandráttur av hesi strategi:</p>
<p><em type="italic">Strategi fyri heimamarknaðin</em> <em type="italic">Bankin vil royna at miðsøkja sítt virksemi og leggja seg eftir handilsøkjunum privat, vinna og íløgur. Bankin</em> <em type="italic">stílar eisini ímóti at vaksa um sítt virksemi og sínar inntøkur frá nýggjum økjum – serliga pensións- og</em> <em type="italic">íløguøkjunum. Mál bankans er at vaksa um útlánið í Føroyum við knappari einari milliard tey komandi árini</em> <em type="italic">umframt at hækka inntøkurnar frá nýtslugjøldum. Málið er harumframt at tvífalda kapitalumsitingarvirksemið til</em> <em type="italic">knappar tvær milliardir tey komandi árini. </em></p>
<p><em type="italic">Tað er eisini ein partur av strategi bankans at skapa nýggj handilsøki, sum stuðla undir strategiina. Bankin</em> <em type="italic">arbeiðir í hesum sambandi ítøkiliga við at menna fleiri handsilsøki innan bæði vinnu-, privat- og íløguøkið.</em> <em type="italic">Málið er, at tann nýggja strategiin fyri heimamarknaðin skal økja inntøkurnar 20-30 mió. kr. árliga. </em></p>
<p><em type="italic">Visión fyri menning av bankanum á altjóða marknaðinum Bankin hevur staðfest, at møguleikarnir fyri vøkstri á føroyska marknaðinum eru avmarkaðir orsakað av bankans</em> <em type="italic">sterku støðu sum er. Skal bankin mennast víðari og fáa fulla nyttu burturúr tí serkunnleika og kapitali, sum hann</em> <em type="italic">hevur bygt upp, verður tí mett, at tað er neyðugt at menna nýggjar marknaðarmøguleikar uttanfyri Føroyar. </em></p>
<p><em type="italic">Leiðsla bankans hevur á hesum grundarlagi gjørt eitt útkast til eina strategi fyri altjóða menning av bankanum.</em> <em type="italic">Útkastið til hesa strategi hevur sum endamál fyrst og fremst at menna bankan í teimum norðurlendsku londunum, og bankin kannar í hesum sambandi í løtuni møguleikan fyri at gera íløgur í verandi fyritøkur í norðurlondum. </em></p>
<p><em type="italic">Bankin hevur frammanundan ein óbrúktan útlánskapasitet orsakað av sínum lutfalsliga høga solvensi. Við at</em> <em type="italic">økja síni útlán gjøgnum altjóða lánveiting, vil bankin royna at fáa betri gagnnýting av kapitalinum og størri vinning av kapitalinum. Mál bankans er at tvífalda fíggjarstøðuna á hendan hátt innan eitt stutt áramál. Við hesum</em> <em type="italic">verður roknað við, at bankin kann økja um sínar inntøkur við góðum 50 mió. kr. Málið er at bankin, eftir eina</em> <em type="italic">ávísa kapitalútluting í sambandi við einskiljingina og eftir at hann hevur víðkað um virksemið við framtøkum</em> <em type="italic">uttanlands, kann vísa eina renting av eginkapitalinum uppá minst 15%, samstundis sum solvensur bankans</em> <em type="italic">verður hildin fastur á støðinum 15%, sum eisini kann vera grundarlag undir víðari vøkstri. </em></p>
<p><em type="italic">Við verandi avmarkaðu stødd og virksemi kappast bankin við aðrar størri bankar, hvørs virksemi er meiri umfatandi, og sum tí hava lægri eindarkostnað. Ein altjóða strategi við víðkan- og vøkstri fyri eyga, fer tí væntandi at</em> <em type="italic">kunna bøta um kappingarføri bankans bæði í Føroyum og uttanlands. </em></p>
<p><em type="italic">Bankin miðjar eftir eini altjóða spjaðing av útlánsportuføljuni og vil á tann hátt royna at spjaða váðan í mun til</em> <em type="italic">verandi støðu, sum er merkt av, at bankin er sera bundin at føroyska búskapinum.</em> </p>
<p><em type="italic">Harumframt væntar bankin at hann, gjøgnum luttøku í altjóða bankaumhvørvinum, kann økja um sín og starvsfólkanna førleika. </em></p>
<p>2.7 Roknskaparlig høvuðs- og lyklatøl</p>
<p>Búskaparlig lyklatøl fyri bankan í tíðarskeiðinum 2000 til 2004 eru sett upp niðanfyri:</p>
<p><em type="italic">Talva 4: Búskaparlig lyklatøl</em> </p>
<p><em type="italic">1)Roknað út við støðið í eginognini </em></p>
<p><em type="italic">2)Bólkur 2 stovnar eru peningastovnar, hvørs virkandi kapitalur er millum 3 og 25 mia. kr.  3)Sí. »Finanstilsynets rapport om markedsudvikling 2004«</em> </p>
<p><em type="italic">Kelda: Føroya Banki og Finanstilsynet</em> </p>
<p xml:lang="dan">R o k n s k a p a r l i g   h ø v u ð s t ø l   ( m i ó .   k r. )2 0 0 02 0 0 12 0 0 22 0 0 32 0 0 4</p>
<p>Rakstrarroknskapur</p>
<p>Netto rentu- og kostnaðarinnt. Virðisjavnan  -</p>
<p>Aðrar vanligar inntøkur  - Úrslit av fíggjarpostum</p>
<p>Kostnaður 116 Tap og burturleggingar fyri skuldarar --</p>
<p>Virðisjavnan av kapitaláhugamálum - Úrslit undan skatti</p>
<p>Skattur 105</p>
<p><em type="bold">Ársúrslit 223</em> </p>
<p>Fíggjarstøða</p>
<p>Kassapeningur og ogn hjá kredittstovnum Útlán 3.1643.3613.4123.5123.636</p>
<p>Láns- og partabrøv og kapitalpartar  1.5021.6991.6881.4931.560 Onnur ogn</p>
<p><em type="bold">Ogn tilsamans  4.9185.5925.5255.4085.597</em> </p>
<p>Skuld til kredittstovnar  Innlán 3.2663.9413.8323.7803.870</p>
<p>Onnur skuld Eginpeningur við árslok 1.3261.4191.4921.5101.557</p>
<p><em type="bold">Skuld tilsamans  4.9185.5925.5255.4085.597</em> </p>
<p>Tøl, sum ikki eru við í javna  Vinningsbýti sum prosent av ársúrsliti56,044,649,952,751,5</p>
<p>Tal á starvsfólki 31.12 umroknað til heiltíðarstørv</p>
<p>Renting av eginpeningi áðrenn skatt 1)26,715,812,83,28,0 Renting av eginpeningi áðrenn skatt bólkur 2 stovnar 2)13,811,210,218,518,7</p>
<p>Solvensprosent38,841,946,947,147,3 Solvensprosent bólkur 2 stovnar11,811,912,212,713,1</p>
<p>Burturleggingarprosent  14,212,412,213,511,0</p>
<p>Burturleggingarprosent, bólkur 2 stovnar 3,02,92,82,92,6 3) Nettoinntøkur frá rentu- og nýtslugjøldum hækkaðu frá 2000 til 2001, men vísa seg at vera fallandi frá 2001 til 2004. Úrslitið á fíggjarpostum endurspeglar gongdina í føroyska búskapinum (sí kapittul 3) umframt lækking av rentustøðinum sum heild.</p>
<p>Úrslitið eftir skatt verður ávirkað av, hvussu nógv, ið sett verður av móti tapi. Í sambandi við endurskipanina av bankunum blivu 4.042 mió. kr. settar av móti tapi í sambandi við útlán hjá teimum báðum bankunum. Men tann positiva gongdin í føroyskum búskapi eftir bankakreppuna hevur havt við sær, at bankin hevur ført inn aftur ein part av tí, sum sett varð av. Hetta hevði positiva ávirkan á úrslit bankans í tíðarskeiðinum inntil 2003. Kreppa í alivinnuni hevði kortini við sær, at nógv var sett av móti tapi í sambandi við hesi útlán í 2003.</p>
<p>At bankin bert virkar á føroyska marknaðinum ger hann bundnan at inntøkunum í fiskivinnuni á sjógvi og landi, alivinnuni og inntøkum hjá undirveitarum til fyritøkurnar, sum virka innan hesar vinnur. Hetta er orsøkin til, at so nógv verður sett av móti tapi í mun til hinar peningastovnarnar í bólki 2 (líknandi peningastovnar).</p>
<p>Úrslit bankans verður eisini ávirkað av, at hann hevur munagott gjaldføri.</p>
<p>Avkastið av eginpeningi bankans eftir skatt fall í tíðarskeiðinum 2000 til 2003, men hækkaði í 2004. Frá at hava verið væl hægri enn miðal avkastið hjá peningastovnum í bólki 2, er avkastið av eginpeninginum væl lægri í 2003 og 2004. Tað skal kortini sigast, at danskir bankar hesi árini høvdu serliga góð úrslit</p>
<p>Vinningsbýtið í tíðarskeiðinum er umleið helvtin av ársúrslitinum. Hóast hesa útluting av hevur bankin munagott gjaldføri.</p>
<p xml:lang="dan">3 .   F ø r o y s k i   b ú s k a p u r i n</p>
<p>Bæði tað privata og tað í Føroyum eru konsoliderað. Føroyski búskapurin hevði samanlagt eina nettoogn uttanlands uppá umleið 40% av BTÚ við árslok 2004. Hetta svarar til umleið 4 mia. kr.</p>
<p>Í 2003 var føroyski búskapurin fyri fyrstu ferð í mong ár fyri afturgongd. Búskaparráðið upplýsir í síni konjunkturfrágreiðing í oktobur 2004, at BTÚ í ársins prísum fall við uml. 3%. Orsøkin til minkingina var afturgongd í útflutningsvinnuni við fallandi fiskaprísum og kreppa í alivinnuni. Tað finnast eingi tøl í føstum prísum, sum lýsa gongdina í føroyska búskapinum.</p>
<p>Búskaparráðið heldur, at BTÚ í 2004 neyvan var størri enn í 2003. Minkaðar lønarútgjaldingar og fall í útflutninginum stuðlar uppundir hesa meting. Hóast BNP í 2004 verður líka høgt sum í 2003, verður talan um eina afturgongd í reellum tølum. Búskaparráðið metir, at BNP er minkað við 8% í føstum prísum tey síðstu tvey árini. Konjunktursveiggj raka við jøvnum millumbilum føroyska búskapin. Í einum búskapi, har uml. 95% av samlaða útflutningsvirðinum stavar frá fiski ella fiskavørum, hava sveiggj í fiskaprísum og skiftandi fiskiskapur stóra ávirkan á búskapin.</p>
<p>Konjunktursveiggj raka við jøvnum millumbilum føroyska búskapin. Í einum búskapi, har uml. 95% av samlaða útflutningsvirðinum stavar frá fiski ella fiskavørum, hava sveiggj í fiskaprísum og skiftandi fiskiskapur stóra ávirkan á búskapin.</p>
<p>Virðið á toski, hýsu og upsa var 68% av samlaða virðinum á feskfiskaveiðuni í 2004, sum var 1.055 mió. kr. Tí hava prísbroytingar av serliga hesum fiskasløgum stóran týdning. Prísvísitalið (prisindeks) fyri hesi fiskasløg var hægst á vári 2001, tá tað var 230. Tað var meira enn ein tvífalding samanborið við til prísvísitalið við ársbyrjan 1996. Síðani eru prísirnir á toski, hýsu og upsa samanlagt falnir, soleiðis at prísvísitalið var 140 við ársbyrjan 2004. Hækkingar á vári 2004 hava havt við sær, at prísvísitalið medio 2004 var 170. Tað fyriliggja í løtuni eingi nýggjari tøl. Býtislutfallið, sum endurspeglar prísmunin millum útflutning og innflutning, hevur somu gongd.</p>
<p>Tað hevur verið afturgongd í fiskiskapinum í 2004 samanborið við 2003. Niðanfyri sæst fiskiskapurin í nøgd, virði og prísi pr. kilo í tíðarskeiðinum 1996 til 2004:</p>
<p><em type="italic">Mynd 2: Fiskiskapur við Føroyar í tíðarskeiðinum 1996-2004</em> </p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstova Føroya</em> Nøgdin av feskfiski uppá 140.000 tons í 2002 er tann størsta tey farnu 20 árini. Av samlaðu nøgdini av toski, hýsu og upsa uppá 90.146 tons ella 716,3 mió. kr. í 2004 blivu 27.599 tons ella 311,8 mió. kr. – tað eru  44% </p>
<p type="listitem">– flutt út sum óvirkaður, feskur fiskur.</p>
<p>Veiðunøgdin er minkað við 8,5% og virðið á veiðuni er minkað 12,8% í 2004 í mun til 2003. Tað samlaða virðið á veiðuni er minkað við 155,2 mió. kr. í 2004 samanborið við 2003. Virðið er í 2004 minkað við 313,8 mió. kr. í mun til 2002.</p>
<p>Viðvíkjandi teimum feskfiskaløgum, sum geva størsta íkastið til føroyska búskapin, hevur minkingin í toskafiskiskapinum verið serliga stór – hann er minkaður við 32%. Viðvíkjandi prísunum hevur upsaprísurin verið fyri størstu lækkingini – hann er minkaður umleið 12%. Veiðuvirðið á toski, hýsu og upsa er fallið við 196,5 mió. kr. frá 2003 til 2004.</p>
<p>Útflutningurin av aldum fiski (laksur og síl) var í 2004 20,8% av samlaða útflutningsvirðinum. Virðið á útfluttum, aldum laksi og sílum fall við 21% í 2004 í mun til 2003. Fyrst og fremst søluprísur og sjúka hava havt við sær, at flestu alifyritøkur í Føroyum hava mist eginpeningin og tís</p>
<p>Flakavirkini hava verið fyri fyri týðandi afturgongd í 2003 og 2004. Kappingin um rávøruna er herd, samstundis sum søluprísirnir á framleiðsluni hjá flakavirkjunum eru lækkaðir. Roknskapartølini fyri 2003 og 2004 benda á, at virðisøkingin í framleiðsluni ikki klárar at fylgja við hækkingini í framleiðslukostnaðinum. Henda gongd hevur við sær, at kappingarførið versnar, um tað ikki eydnast at menna nýggjar vørur, sum geva størri avkast, og/ella tamarhald fæst á tí hækkandi kostnaðinum.</p>
<p>Søluprísurin á frystum toska- hýsu- og upsaflaki er fallin í 2004 í mun til 2003. Hóast mongdin á útfluttum frystum flaki er vaksin í 2004, er samlaða virðið minkað samanborið við 2003. Meginparturin av útflutningi Føroya fer til ES-lond. Krónan er bundin at Evruni, og tí er gjaldoyravandin avmarkaður. Hinvegin kappast føroysku fiskavørurnar móti vørum frá londum, sum nýta dollaran, ella eru knýtt at dollaranum. Hetta er komið til sjóndar á tann hátt, at lágur dollarkursur hevur havt við sær harða kapping á europeiska marknaðinum. Hinvegin hevur tann lutfalsliga lági dollarkursurin avmarkað tær stóru hækkingarnar av oljuprísunum (í dollarum).</p>
<p>Hækkandi oljuprísir hava havt við sær hægri kostnað hjá føroyska vinnulívinum, herundir serliga fiskiflotanum, sum frammanundan líður undir minkandi fiskiskapi og lækkandi fiskaprísum. Harumframt ávirka teir hækkandi oljuprísirnir tøku inntøkuna hjá húsarhaldunum. Væntandi er, at teir hækkandi oljuprísirnir fara at hava við sær minking í íløgum og nýtslu, umframt minking í eftirspurningi, virksemi og inntøkum í samfelagnum sum heild. Hinvegin kunnu áhaldandi príshækkingar hava við sær størri áhuga fyri oljuleiting í føroysku undirgrundini.</p>
<p>Mótvegis gongdini í útflutningsvinnuni hevur framgongd verið í privatu tænastuvinnuni. Vøksturin innan byggivinnuna, handilsvinnuna, flutningsvinnuna og tænastuvinnuna hevur verið góður. Verður lønarvøksturin í hesum vinnum ikki roknaður uppí, er kortini einans talan um realvøkstur í byggivinnuni.</p>
<p>Tænastur frá privatum tænastuveitarum verða bæði umbidnar frá útflutningsvinnuni, tí almenna og øðrum. Hækkingar í almennari nýtslu og harvið eftirspurningurin er við til at mótviga lækkingini í eftirspurninginum hjá útflutningsvinnuni í hesi vinnugrein. Tað økta almenna virksemið saman við vøkstrinum í tænastuveitingunum frá tí privata hava gjørt sítt til, at minkingin í útflutninginum ikki hevur havt so týðuliga ávirkan á føroyska búskapin.</p>
<p>Hóast framgongdina í byggivinnuni hevur talið á nýbygdum sethúsum ikki fylgt við eftirspurninginum, og tað hevur havt við sær hækkandi húsaprísir um alt landið, og serliga í Tórshavn. Henda gongd hevur gjørt, at kommunurnar hava gjørt fleiri útstykkingar til bæði sethús og vinnubygningar, og tað hevur verið ein orsøk til stagnatión ella minkaðan vøkstur í húsaprísunum tey farnu 2-3 árini.</p>
<p>Afturgongdin hevur framvegis ikki havt við sær fall í umsetninginum hjá matvøru-, klædna-, og hvítvøruhandlunum. Tað er tí eingi tekin um, at nýtslan hjá húsarhaldunum er minkað, hóast búskaparligu afturgongdina.</p>
<p>Eftir at tað í nøkur ár hevur verið støðug og høg nettotilflyting til Føroya, er nettotilflytingin minkað í seinastuni. Ein partur av orsøkini til hesa gongd kann vera, at búskaparligu útlitini eru versnað, og at møguleikarnir fyri at seta búgv eru avmarkaðir.</p>
<p>Arbeiðsloysið var 3,9% við árslok 2004 mótvegis til t.d. 2,7% í Íslandi og 5,7% í Danmark.</p>
<p>Útlitini til gongdina í BTÚ í 2005 eru merkt av, at fiskiskapurin helst fer at minka, eins og virksemið í alivinnuni verður munandi avmarkað. Harumframt er neyvari stýring av almennu útreiðslunum sett í verk.</p>
<p>Vøksturin í húsarhaldsnýtsluni, byggivinnuni og øðrum íløguvirksemi fer væntandi at minka orsakað av áðurnevndu gongd og tiltøkum.</p>
<p>Búskaparráðið væntar, at búskaparliga afturgongdin ikki fer at hava við sær munandi undirskot á gjaldsjavnanum, tí minking í innflutninginum tykist fara at viga upp ímóti minkingini í útflutningi, og tí at blokkstuðulin frá statinum dregur so nógv tann rætta vegin. Blokkstuðulin hevur seinnu árini verið eitt íkast til munandi yvirskot á gjaldsjavnanum, hóast tað bert hava verið smá yvirskot ella javnvág á handilsjavnanum.</p>
<p>Blokkstuðulin varð lækkaður 367 mió. kr. í 2002. Í 2004 var blokkstuðulin 616 mió. kr. Av landskassans samlaðu inntøkum uppá 3.854 mió. kr. í 2004, var blokkstuðulin sostatt 16%. Talan er um eina munandi upphædd fyri tann føroyska búskapin, tí stuðulin hevur stabiliserandi ávirkan á konjunktursveiggini. Tað eru ongar ábendingar um, at blokkstuðulin verður broyttur í bræði.</p>
<p>4 .   F ø r o y s k i   f í g g j a r m a r k n a ð u r i n</p>
<p>Á føroyska fíggjarmarknaðinum eru í høvuðsheitum 11 føroyskir umframt 5-6 útlendskir aktørar. Av føroysku aktørunum útinna bert Føroya Banki og teir tríggir sparikassarnir vanligt bankavirksemi og fastognarfígging. Hinir aktørarnir veita lán til útvald øki.</p>
<p><em type="italic">Talva 5: Aktørarnir á føroyska fíggjarmarknaðinum</em> </p>
<p><em type="italic">Kelda: Landsbankin og egin tilvirking </em></p>
<p>A k t ø r u rS t o v n a ð u r O g n a r v i ð u r s k i f t iS l ø g   a v   l á n u mE g i n o g nS a m l a ð   ú t l á n</p>
<p xml:lang="dan">( 2 0 0 4 ,   m i ó .   k r. )( 2 0 0 4 ,   m i ó .   k r. )</p>
<p>P/F Føroya Banki1906/193299,4% ogn Lán til privat, vinnu-1.5574.101</p>
<p>hjá Fíggingargrunninumlívið og tað almenna</p>
<p>Føroya Sparikassi P/F 94% ogn hjá grunni.Lán til privat,4.326 Restin býtt millumvinnulívið</p>
<p>8-9.000 partaeigararog tað almenna</p>
<p>Norðoya Sparikassi ÁbyrgdarpeningurLán til privat,1.004 vinnulívið</p>
<p>og tað almenna</p>
<p>Suðuroyar SparikassiÁbyrgdarpeningurLán til privat, vinnulívið</p>
<p>og tað almenna</p>
<p>Kaupthing VirðisbrævaKaupthing Bank hf.Lán til vinnulíviðLánsumsiting fyri</p>
<p type="listitem" xml:lang="dan">– meklarafelag Kaupth. hf.</p>
<p>Føroya LívstryggingLandskassinFyrst og fremst lán til</p>
<p>vinnulívið og tað almenna</p>
<p xml:lang="dan">TryggingarfelagiðSjálvsognarstovnurLán til privat,1.297</p>
<p>Føroyarvinnulívið og tað almenna</p>
<p xml:lang="dan">HúsalánsgrunnurinLandskassinPrioritetslán til privat</p>
<p>FøroyaSjálvsognarstovnurLán til skip(pr. 1. apríl 2005)(pr. 1. apríl 2005)</p>
<p>Realkreditstovnurog atknýtta vinnu578<span type="quote">"589"</span></p>
<p>ÍleggingargrunnurinSjálvsognarstovnurLán til íløgur</p>
<p>í infrastruktur</p>
<p>BúnaðargrunnurinLandskassinLán til landbúnaðin(pr. 2003)(pr. 2003)</p>
<p>(Føroya Jarðargrunnur) Sum nevnt omanfyri bjóða útlendskir peningastovnar í ávísan mun føroyskum vinnulívi fígging. Hesir útlendsku peningastovnar eru fyrst og fremst tann íslendski KB Bankin (vinnulívsfígging og reiðarí), Landsbanki Íslands (fígging til reiðarí), Den Norske Bank (fígging til reiðarí), Nordea Bank (tað almenna) og Danske Bank (gjaldoyra). Tað finst einki hagtalstilfar um virksemið hjá teimum útlendsku peningastovnunum í Føroyum, men mett verður, at teir útlendsku aktørarnir standa fyri einum ikki týdningarleysum parti av lánunum til vinnulívið, og fyri einum munandi parti av kapitalumsitingarmarknaðinum.</p>
<p>Fram til 1993 vóru tríggir bankar og tríggir sparikassar í Føroyum. Bankarnir vóru P/F Sjóvinnubankin, P/F Føroya Banki og P/F Fossbankin. Sparikassarnir, ið eru teir somu sum í dag, vóru Føroya Sparikassi P/F, Norðoya Sparikassi og Suðuroyar Sparikassi.</p>
<p>Sparikassarnir virkaðu inntil 1994 sambært teirri gomlu donsku sparikassalógini. Lógin kravdi serliga trygd í sambandi við lánsveiting. Størsti parturin av útlánunum áðrenn 1994 vóru útlán við veð í fastari ogn. Lógarbroytingar í 1994 gó</p>
<p>Eftir føroysku bankakreppuna fyrst í 1990’unum minkaði talið á peningastovnum úr 6 niður í 4. Niðanfyri eru roknskapartølini fyri hesar stovnar sett upp:</p>
<p><em type="italic">Talva 6: Roknskapartøl </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Ársroknskapir 2004</em> </p>
<p>Føroya Banki og Føroya Sparikassi eru umleið líka stórir, og fáast við sama slag av virksemi. Báðir hava deildir um mesta partin av Føroyum, meðan Norðoya Sparikassi og Suðuroyar Sparikassi eru lokalir sparikassar.</p>
<p>Útlánini í Føroya Banka eru býtt millum tað almenna 4%, vinnulív 39% og privat 57%. Útlánini í Føroya Sparikassa eru býtt millum tað almenna 2%, vinnulív 33% og privat 65%.</p>
<p>Í 2000 fór Føroya Sparikassi í samstarv við Kaupthing hf., sum endaði við at felagið Kaupthing Virðisbrævameklarafelag varð sett á stovn. Partapeningurin varð býttur við 51% til Kaupthing hf. og 49% til Føroya Spari</p>
<p xml:lang="dan">P / F F ø r o y aF ø r o y aN o r ð o y aS u ð u r o y a r  2 0 0 4   m i ó .   k r.B a n k iS p a r i k a s s i   P / FS p a r i k a s s iS p a r i k a s s i</p>
<p>Rentuinntøkur</p>
<p>Rentuútreiðslur Úrslit av fíggjarpostum</p>
<p>Innlán3,8703,890</p>
<p>Útlán íroknað avsetingar3,6363,912 Avsetingar</p>
<p>Javnvág5,5975,2591,203 Aðrar deildir kassa. Síðani hevur Kaupthing Virðisbrævameklarafelag víðkað um virksemið til umframt at umsita handil við virðisbrøvum eisini at umsita vinnulán fyri Kaupthing hf. í Føroyum. Síðst í 2004 keypti Kaupthing Bank hf. tey síðstu 49% af partabrøvunum í Kaupthing Virðisbrævameklarafelag frá Føroya Sparikassa. Eftir broytingina í ognarviðurskiftunum hevur Kaupthing Virðisbrævameklarafelag víðkað virksemið við tænastuveitingum til vinnulívið í Føroyum.</p>
<p>Niðanfyri sæst gongdin í inn- og útlánum hjá føroyskum peningastovnum í tíðarskeiðinum 2000 til 2004:</p>
<p><em type="italic">Talva 7: Gongdin í inn- og útlánum hjá føroyskum peningastovnum, 2000-2004 </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Landsbankin. Yvirlitið umfatar Føroya Banka, Føroya Sparikassa, Norðoya Sparikassa og Suðuroyar Sparikassa</em> </p>
<p>Yvirlitið vísir, at útlán áðrenn avsetingar eru vaksin við 2,1 mia. kr. í tíðarskeiðinum 2000 til 2004, meðan innlán eru vaksin við 1,2 mia. kr. í sama tíðarkeiði.</p>
<p>Útlán tá avsetingar eru mótroknaðar minkaðu í tíðarskeiðinum 1990-96 frá 9,8 mia. kr. til 5,0 mia. kr. í 1996. Tann týdningarmesta orsøkin til minkingina vóru tær stóru avsetingarnar, sum blivu gjørdar í kreppuárunum 1992-93, og sum síðani fyri ein stóran part antin eru avskrivaðar ella afturførdar. Árini 1996 til 2004 vuksu innlánini, tá avsetingar eru mótroknaðar, við 3,8 mia. kr. orsakað av teirri positivu gongdini í føroyska búskapinum, sum fyrst og fremst komst av øktum fiskiskapi og hækkaðum prísum.</p>
<p>Í 1990 vóru innlánini 9,2 mia. kr. móti 6,4 mia. kr. í 1996. Minkingin komst m.a. av óvissu um, hvørt bankarnir fóru at yvirliva kreppuna. Henda óvissa gjørdi, at nógvir spararar fluttu sínar pengar uttanlands. Harumframt var minkingin ein avleiðing av broyttari lóggávu um skatting av rentuinntøkum og rentuútreiðslum, sum hevði við sær útjavnan av útlánum og innlánum. Árini frá 1996 til 2004 eru innlánini vaksin við 2,6 mia. kr., orsakað av gongdini í føroyska konjunkturinum, og tí veruleika, at álitið á føroysku bankaskipanina er endurskapt.</p>
<p>Tað finnast umframt peningastovnar ein røð av øðrum stovnum, sum læna pengar út. Millum teir eru Realkreditstovnur Føroya (589 mió. kr. – útlán til skip o.a.), Húsalánsgrunnurin (246 mio. kr.- íbúðarfígging), Tryggingarfelagið Føroyar (lán til kommunur og bilafígging – 313 mió. kr.) og Føroya Lívstrygging (í løtuni avmarkað útlán uppá 35 mió. kr.). Tilsamans høvdu hesir stovnar við árslok 2004 lænt út 1,2 mia. kr.</p>
<p>Tryggingarfelagið Føroyar hevur umskipað sín bygnað, og harvið bøtt um møguleikarnar fyri at víðka um ta fíggingarvirksemi, sum felagið higartil hevur havt. Við eini eginogn uppá 1,3 mia. kr. er talan um ein sterkan aktør</p>
<p xml:lang="dan">M i ó .   k r.2 0 0 02 0 0 12 0 0 22 0 0 32 0 0 4</p>
<p>Innlán7,7758,8898,9858,7899,011 Útlán7.6518,4179,0459,5179,708</p>
<p>Nettoinnlán--</p>
<p><em type="italic">_________________________________</em> </p>
<p><em type="italic">Tað fyriliggja ongar almannakunngjørdar upplýsingar um støddina av avsetingunum fyri árini 1990-1996.</em> </p>
<p>á føroyska fíggjarmarknaðinum. Higartil hevur Tryggingarfelagið Føroyar veitt einstøkum kommunum lán, og veitt bilafígging við panti í bilum. Tað er ikki greitt um ætlanin er at víðka um hetta virksemið, sum í dag er vorðið rímiliga stórt.</p>
<p>Føroya Sparikassi og Tryggingarfelagið Føroyar hava hvør í sínum lagi roynt at víðka um virksemið uttanfyri Føroyar. Føroya Sparikassi hevur ognað sær Eik Bank í Danmark, og Tryggingarfelagið Føroyar hevur ognað sær ein part av Grønlandsbanken. Føroya Banki hevur givið til kennar, at ætlanin er at víðka um virksemið uttanfyri Føroyar, sí strategi bankans í parti 2.6.</p>
<p>5 .   F ø r o y s k i   v i r ð i s b r æ v a m a r k n a ð u r i n</p>
<p>Í novembur 2000 varð Virðisbrævamarknaður Føroya (VMF) stovnaður. Endamálið er at skipa eitt marknaðarpláss, har handlast kann við føroyskum virðisbrøvum. Inntil fyri stuttum vóru einans lánsbrøv, sum Landsstýrið hevði skrivað út, skrásett á VMF. Men tann 15. juni í ár bleiv tað fyrsta partabrævið, Atlantic Petroleum, skrásett á VMF.</p>
<p>Síðst í august 2005 vórðu skrásettar fýra lánsbrævarøðir frá Føroya Landsstýri við einum marknaðarvirði uppá 1.975 mió. kr. umframt partabrøvini í Atlantic Petroleum, hvørs marknaðarvirðið var 234 mió. kr.</p>
<p>Virðisbrævamarknaður Føroya er knýttur at íslendska virðisbrævamarknaðinum (ICEX), um er limur í Norex (tað norðurlendska børssamstarvið). Virðisbrøv, sum verða skrásett á VMF verða skrásett í handilsskipanini hjá ICEX.</p>
<p>Í Føroyum eru nógv smá feløg við einum ella fáum eigarum, meðan tað eru fá miðalstór feløg við breiðum eigaraskarða. Higartil hevur verið trupult hjá føroyskum vinnulívi at fáa til vega váðafúsan kapital (eginpening). Eitt vælvirkandi handilsstað fyri virðisbrøv kann vera við til at bøta um atgongdina til eginpening, tí plaseringstørvurin hjá íleggjarum fer at møta tørvinum á stutt- og langfreistaðum kapitaltørvi hjá vinnuni. Skráseting av føroyskum fyritøkum á einum føroyskum virðisbrævamarknað kann eisini hava við sær ein breiðari eigaraskarða og øktan áhuga fyri fyritøkunum.</p>
<p>Ein væleydnað byrjan av VMF krevur, 1) at føroysk partabrøv verða skrásett, og 2) at tað eru nóg nógvir íleggjarar, soleiðis at nóg mikið av likviditeti verður til at tryggja rætta prísáseting av partabrøvum.</p>
<p>Føroysk pensjónssamansparing hevur higartil verið lítil samanborið við onnur norðurlendsk lond sum Danmark og Ísland, men hon hevur kortini verið vaksandi tey seinnu árini. Stovnsíleggjarar sum Arbeiðsloysisskipanin, Arbeiðsmarknaðareftirlønargrunnurin og aðrir eftirlønargrunnar eru vaksnir í sama tíðarskeiði. Hildið verður, at eftirlønarsamansparingin fer at vaksa munandi tey komandi árini.</p>
<p>Samansparingin í peningastovnunum hevur eisini verið vaksandi tey seinnu árini, men stígur er komin í orsakað av gongdini í konjunkturinum (sí kapittul 4).</p>
<p>Gongdin innan nevndu samansparingar fer at gera, at langtíðar plaseringstørvurin fer at vaksa tey komandi árini, meðan útboðið av føroyskum virðisbrøvum helst fer at vera avmarkað. Samansparingin innanlands fer tí væntandi eisini í framtíðini í stóran mun at verða plaserað uttanlands.</p>
<p>Tað avmarkaða útboðið av føroyskum virðisbrøvum fer neyvan at draga munandi kapital til Føroyar úr útlandinum. Tó eigur at verða víst á, at tað seinni árini eru gjørdar støðugt fleiri útlendskar íløgur í føroyskar fyritøkur; serliga er talan um íslendskar og norskar íleggjarar.</p>
<p>Mótsatt tí, ið gjørt verður í flestu øðrum vestureuropeiskum londum, hevur tað ikki verið siðvenja hjá føroyskum sparararum at seta samanspardan pening í partabrøv. Men tað er okkara fatan, at slíkur áhugi nú er komin í Føroyum, og roknast má við, at VMF fer at styrkja hendan áhuga.</p>
<p>Partapeningurin hjá VMF er 9 mió. kr. og eigarar eru:</p>
<p type="listitem">• Útgevarar (Framtaksgrunnur Føroya, Føroya Reiðarafelag, Føroya Arbeiðsgevarafelag og Fíggingargrunnurin frá 1992) 0,75 mió. kr.</p>
<p type="listitem">• Íleggjarar (Tryggingarfelagið Føroyar og Føroya Lívstrygging) 0,75 mió. kr.</p>
<p type="listitem">• Meklarar (Føroya Banki, Føroya Sparikassi, Kaupthing Virðisbrævameklarafelag, Norðoya Sparikassi og Suðuroyar Sparikassi ) 0,75 mió. kr.</p>
<p type="listitem">• Myndugleikar (Føroya Landsstýri og Landsbanki Føroya) 6,75 mió. kr.</p>
<p xml:lang="dan">6 .   F y r i r e i k i n g a r   t i l   e i n s k i l j i n g</p>
<p>Áðrenn eina møguliga einskiljing av Føroya Banka, eigur Fíggingargrunnurin, úr einum fíggjarligum sjónarhorni, at umhugsa at fremja tiltøk, sum kunnu hækka virðið á bankanum, og/ella gera hann lættari at selja. Sovorðin tiltøk kunnu møguliga umfata tillaging av kapitalbygnaði bankans ella frásølu av dótturfeløgum, sum liggja uttanfyri kjarnuvirksemið.</p>
<p>Harumframt kann tað vera gagnligt um grunnurin setir í verk ymisk átøk, sum hava til endamáls at fyrireika einskiljingargongdina og gera hana lættari.</p>
<p>6.1 Kapitalbygnaður</p>
<p>Føroya Banki hevði pr. 30. juni 2005 ein kjarnukapitalpartuppá 48% og eina eginogn uppá 1.616 mió. kr. Hetta er munandi hægri enn tann vanligi kjarnukapitalparturin hjá bankum í Danmark og øðrum londum (danskir bankar hava vanliga ein kjarnukapitalpart, sum liggur um 7-12%, sí mynd 3 niðanfyri).</p>
<p><em type="italic">Mynd 3: Kjarnukapitalprosent, 1. hálvár 2005 </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Viðkomandi hálvársroknskapir  </em></p>
<p>At Føroya Banki hevur hægri kjarnukapitalpart endurspeglar lutvíst, at bankin í stóran mun vendir sær móti einum einstøkum vinnubólki. Tað eru sostatt góðar orsøkir til, at kjarnukapitalurin í Føroya Banka er størri enn kjarnukapitalurin í t.d. donskum bankum. Men spurningurin er, hvussu stórur hesin munur eigur at vera.</p>
<p><em type="italic">_________________________________</em> </p>
<p><em type="italic">Kjarnukapitalparturin hjá einum peningastovni verður nýttur sum solvensmát. Kjarnukapitalur er inngoldin parta-, ábyrgdar- ella</em> </p>
<p><em type="italic">lutapeningur og yvirkursur og tiltakspeningur. Kjarnukapitalpartur verður roknaður sum kjarnukapitalur eftir serligar frádráttir (bankaog sparikassalógin § 21) í mun til váðamett aktiv tilsamans. Váðin hjá aktivum verður mettur eftir serligum reglum hjá</em> <em type="italic">Fíggjareftirlitinum.  </em></p>
<p>Ein ábending fæst, um vit samanbera við kjarnukapitalpartarnar hjá Grønlandsbankanum og Føroya Sparikassa, sum eru ávikavist 26% og 18%. Báðir hesir peningastovnar eru á sentralum økjum eyðkendir av somu váðafaktorum sum Føroya Banki, og samanberingin gevur tískil ábending um, at yvirkapitalisering er í Føroya Banka.</p>
<p>Føroya Sparikassi (móðurfelag), sum á leið kann samanberast við Føroya Banka tá ræður um støddina á út- og innlánum og tá ræður um lutfallið av útlánum millum privat- og vinnulán, hevði við árslok 2004 eina eginogn uppá 827 mió. kr. Um eginognin hjá Føroya Banka kann minkast til somu upphædd, verður sostatt gjørligt at luta út umleið 0,8 mia. kr.</p>
<p>Ein møgulig útluting kann økjast enn meira, um farið verður undir sonevnda hybridfígging. Hybridkapitalur er eitt afturumsett kapitalinnskot, sum hevur lægstu raðfesting sambært konkursrættarreglum, og sum tí í ein ávísan mun kann roknast uppí kjarnukapitalin. Danska fíggjareftirlitið loyvir, at hybridkapitalur kann vera upp til 15% av øllum kjarnukapitalinum. Hybridfígging er latin øðrum bankum við langari – møguliga óavmarkaðari – gildistíð.</p>
<p>At minka um yvirkapitaliseringina í bankanum verður av hesum orsøkum – og óheft av einskiljingarhátti – mett at verða gagnligt, áðrenn farið verður undir eina einkiljingartilgongd:</p>
<p type="listitem">• Yvirkapitalisering ávirkar rentingina av eginogn bankans tann skeiva vegin.</p>
<p type="listitem">• Virðisásetingin av børsskrásettum bankum ber vanliga í sær avsláttur uppá tann kapitalin, sum er ov nógv. Ein P/E-multiplikatorur (»price/earnings« – børsvirðið í mun til úrslit eftir skatt), ið verður brúktur at áseta virðið á yvirskotskapitalinum, sum er settur í lánsbrøv, ber í sær eitt virði, sum er munandi lægri enn kursvirðið á lánsbrøvunum. (P/E-multiplikatorurin er tann mest nýtti multiplikatorurin til virðisáseting av bankum);</p>
<p type="listitem">• Einstakir keyparar vilja møguliga velja ikki at vera við í eini sølutilgongd, um støddin á eginognini hjá Føroya Banka ger, at teir ikki klára at fíggja eitt keyp (ella fáa eyka útreiðslur, sum eru tengdar at eini fyribils fígging til at keypa yvirskotsgjaldførið við); og</p>
<p type="listitem">• Ein kapitalbygnaður við ov nógvum eginkapitali kann virka sum ein koddi hjá fyritøkuni, og elva til óskynsamar íløgur.</p>
<p>Um bankin verður seldur er ein annar møguleiki, at yvirkapitaliseringin verður útlutað í sambandi við søluna.</p>
<p>Okkara tilmæli er, at tað áðrenn eina møguliga einskiljing og í samstarvi við leiðslu bankans, verður gjørd ein neyvari meting av, hvør kapitalbygnaður er tann besti í framtíðini.</p>
<p>6.2 Frásøla</p>
<p>Føroya Banki eigur 100% av partabrøvunum í tryggingarfelagnum P/F Trygd umframt 34% av partabrøvunum í P/F Elektron. Niðanfyri verða førdar fram nakrar metingar, sum Fíggingargrunnurin kann gera sær um hesi feløg áðrenn eina møguliga einskiljing av Føroya Banka.</p>
<p><em type="italic">_________________________________</em> </p>
<p><em type="italic">Tað skal undirstrikast, at talan bert er um eitt dømi, sum m.a. ikki tekur hædd fyri, muni í t.d. váðamettum aktivum (risikovægtede</em> </p>
<p><em type="italic">aktiver), ella tørvi á/ynski um at kunna hava størri  einstøk lán. Metingin eigur tí, áðrenn eina møguliga einskiljing, at eftirkannast við</em> </p>
<p><em type="italic">eini nágreiniligari greining av kapitaliseringini av bankanum. </em></p>
<p><em type="italic">P/F Trygd</em> </p>
<p>Til tess at gera arbeiði bankans meiri miðvíst, kann Fíggingargrunnurin í samstarvi við leiðslu bankans umhugsa, um Trygd, sum fyrireiking til einskiljingina, skal seljast fyri seg. Føroya Banki kann kanska á hendan hátt fáa ein meiri hóskandi strategiskan profil mótvegis møguligum keyparum. Meirilutin av norðurlendsku bankunum marknaðarføra skaðatryggingartilboð gjøgnum umsitingaravtalur, fram um sølu av tilboðum, sum teir sjálvir hava gjørt.</p>
<p>Fyrimunirnir til eina sjálvstøðuga sølu av Trygd eigur kortini at síggjast í mun til, at bankin við hesum møgiliga kann missa stórrakstrarfyrimunir og synergi-fyrimunir umframt at ein sundurskiljing eisini kostar. Mistir stórrakstrarfyrimunir og synergi-fyrimunir kunnu m.a. hava samband við, at Trygd nýtir lokalu deildirnar hjá Føroya Banka sum tænastuskrivstovur, at tað er felags umsiting, og at sentralar funktiónir eru felags. Alt eftir keypara kann eisini metast um, hvørt kappingarstøðan á tryggingarmarknaðinum verður ávirkað skeiva vegin í sambandi við einskiljingina.</p>
<p>Havast skal í huga, at tað sambært galdandi lóggávu ikki ber til at avhenda Trygd til útlendsk áhugamál uttan loyvi. Talið á møguligum keyparum av Trygd verður eisini ávirkað av, at felagið er lutfalsliga lítið.</p>
<p>Føroya Banki hevur bundið 120 mió. kr. av sínum kapitali í Trygd, og svarar hetta til 7,7% av samlaða eginkapitali bankans.</p>
<p><em type="italic">P/F Elektron</em> </p>
<p>Føroya Banki og allir aðrir peningastovnar í Føroyum nýta í dag P/F Elektron sum KT-veitara.</p>
<p>P/F Elektron er lutfalsliga avmarkað í vavi samanborið við aðrar norðurlendskar bankar og KT-veitarar. Hetta kann møguliga hava við sær vantandi stórrakstrarfyrimunir og vantandi vørur og tænastutilboð samanborið við aðrar norðurlendskar bankar.</p>
<p>Áðrenn eina møguliga einskiljing eigur Fíggingargrunnurin tí at gera sær greitt, um tað, sæð úr einum kappingarsjónarhorni, kann vera gagnligt at endurskoða samstarvið millum Føroya Banka og Elektron.</p>
<p>Ávísir keyparar av Føroya Banka, um einskilt verður, kunnu hava sterk ynski um at nýta ávísar KT-veitarar, og tí kann tað møguliga vera váðið at binda seg til ein ávísan veitara áðrenn einskiljingina. Harumframt kunnu vera serligar samfelagsligar metingar, sum skulu umhugsast í hesum sambandi. Eitt nú kann grundgevast fyri, at verður Føroya Banki eisini frameftir knýttur at Elektron, so er tað við til at varðveita og menna føroyska KT-sektorin, har Elektron er ein týdningarmikil partur.</p>
<p>6.3 Einskiljingargongd</p>
<p>Til tess at tryggja best møguliga fyrireiking til ta einskiljingartilgongd, sum kanska stendur fyri framman, er okkara tilráðing, at øll viðurskifti, sum møguliga kunnu seinka ella steðga gongdini, verða gjørd greið frammanundan. Tað er eisini okkara fatan, at ein nágreinilig fyrireiking av gongdini er avgerandi, skal einskiljingin eydnast væl. At enda verður ein væl samskipað og greið kunning av almenninginum ein týdningarmikil lutur í tilgongdini.</p>
<p><em type="italic">Fyrireiking </em></p>
<p>Um viðurskifti, sum kunnu seinka ella steðga gongdini, verða gjørd greið frammanundan, kunnu hesi mál náast:</p>
<p type="listitem">• At grunnurin til fulnar kann nýta tann mátt, sum verður skaptur í sjálvari sølutilgongdini (m.a. frá keyparum sum kappast, innanhýsis hjá keyparum, og orsakað av sjálvari tilgongdini)</p>
<p type="listitem">• At bankin í so stutt tíðarskeið sum gjørligt verður ávirkaður av, at orka verður bundin av sølutilgongdini og av teirri óvissu, sum er tengd at eini sølu- og børsskrásetingartilgongd.</p>
<p>Viðurskifti, sum eiga at vera gjørd greið beint eftir eina møguliga avgerð um at seta í verk eina einskiljingartilgongd, fata m.a. um hetta:</p>
<p type="listitem">• Politisk krøv og ynski í sambandi við einskiljingina</p>
<p type="listitem">• At grunnurin fær politiskan myndugleika til at fara undir og leggja til rættis gongdina</p>
<p type="listitem">• Framtíðar viðurskifti millum landsstýrið og bankan</p>
<p type="listitem">• Møguligt politiskt ynski um at varðveita ognarpart í bankanum (og møgiliga støddin á hesum ognarparti)</p>
<p type="listitem">• Um bankin fær møguleika til at selja P/F Trygd</p>
<p type="listitem">• Um bankin fær møguleika til frítt at velja KT-veitara</p>
<p>Fyrireikingin er avgerandi fyri eina væleydnaða einskiljingartilgongd. Til tess at tryggja, at tilgongdin hepnast so væl sum gjørligt, verður vanliga ein íløgubanki / fíggjarráðgevi tikin við tíðliga í tilgongdini. Íløgubankin hjálpir í fyrireikingartíðini m.a. til við teirri yvirskipaðu samskipanini av tilgongdini, og við at orða skjøl sum t.d. upplýsingartilfar ella prospekt, at gera tíðar- og atgerðarætlanir, framløgutilfar, at eyðmerkja keyparar og at gera ad hoc-greiningar.</p>
<p><em type="italic">Samskifti við almenningin </em></p>
<p>Sum heild mæla vit til, at tann støðuga kunningin til almenningin um tilgongdina (íroknað tíðarfreisti</p>
<p>Vit meta kortini at ein ávísur marknaðarføringsvinningur kann koma av eini kunngerð um, at grunnurin fer undir eina praktiska »kanning av møguleikunum fyri at einskilja bankan eftir áhugaverdum treytum«, tí hetta ger, at bæði møguligir keyparar og teirra ráðgevarar fara undir fyrireikingarbeiðið. Men okkara tilmæli er, at hetta, í tann mun tað ber til, ikki verður kunngjørt, fyrr enn øll viðurskifti eru gjørd greið, og tað neyðuga tilfarið um søluna og tilgongdina er gjørt. Til tess at kunna varðveita fleksibilitet eigur kunngerðin ikki at hava upplýsingar um tíðarfreistir ella tíðarætlanir, men tó upplýsing um hvør fíggjarráðgevi er valdur.</p>
<p>Í sambandi við áheitanir frá triðjaparti (keyparar, ráðgevarar, tíðindamenn o.o.) er okkara tilmæli, at skipað verður eitt greitt arbeiðsbýti, soleiðis at tað er greitt, hvønn hesir persónar verða vístir til (vanliga er tað tann fíggjarligi ráðgevin).</p>
<p xml:lang="dan">7 .   M e t i n g a r p a r a m e t u r   f y r i   e i n s k i l j i n g a r h æ t t i r</p>
<p>Við tí fyri eyga at kunna gera eina meting av og samanbering millum ymiskar hættir at einskilja, verða í hesum parti sett upp og umrødd ein røð av parametrum, sum teir einstøku einskiljingarhættirnir eiga at verða mettir í mun til.</p>
<p>Tey valdu metingarparametrini eru:</p>
<p type="listitem">• Virðið á Føroya Banka tá einskilt verður</p>
<p type="listitem">• At tryggja framhaldandi menning av Føroya Banka og føroyska fíggjarsektorinum sum heild</p>
<p type="listitem">• At tryggja Føroya Banka langtíðar strategiskt sjálvstøði</p>
<p type="listitem">• At varðveita og styrkja førleikan hjá fólki í Føroyum</p>
<p type="listitem">• At styrkja møguleikarnar hjá føroyskum íleggjarum fyri at gera íløgur í føroyskar fyritøkur og seta í gongd føroyskan virðisbrævamarknað</p>
<p type="listitem">• At gera føroyska búskapin minni viðbreknan; og</p>
<p type="listitem">• At minka mest møguligt um vandan fyri at einskiljingin ikki eydnast væl.</p>
<p>Metingarparametrini eru vald eftir samrøður við Fíggingargrunnin, Fíggjarmálaráðið og Landsbankan, og við støði í einskiljingarfrágreiðingini hjá Løgmansskrivstovuni frá 2001. Tað verður latið Fíggingargrunninum og øðrum myndugleikum upp í hendi at gera eina meting av hvønn lutfalsligan týdning tey einstøku parametrini skulu hava, umframt møguliga at leggja onnur parametur afturat.</p>
<p>Sum skilst omanfyri er parametrið »virði« bert tikið við sum serstakt parametur í týdninginum virði á bankanum. Í hesum sambandi skal dentur leggjast á, at virði eisini kann skiljast sum virði fyri føroyska samfelagið. Hetta parametur (virði fyri føroyska samfelagið) er ikki sett upp sum ein treyt fyri seg, men verður kortini lutvíst lýst úr ymiskum sjónarhornum gjøgnum hini metingarparametrini. Annars verður í frágreiðingini ikki roynt at meta um, hvørjar avleiddar fylgjur teir einstøku einskiljingarhættirnir hava á føroyska búskapin.</p>
<p>Niðanfyri verður farið ígjøgnum tey valdu metingarparametrini hvørt sær.</p>
<p>7.1 Virðið á Føroya Banka tá einskilt verður</p>
<p>Virðið á Føroya Banka er í hesi frágreiðing lýst ymiskt, alt eftir hvussu einskilt verður. Virðið um bankin verður seldur ella skrásettur á virðisbrævamarknaði er sostatt lýst sum tann søluprísur, ið fáast kann, meðan virðið um grunnurin heldur fram at eiga bankan ella partabrøv verða lutað út er lýst sum nútíðarvirðið á øllum framtíðar vinningsbýti felagsins. Um einans ein parturur av bankanum verður seldur, er virðið bæði tann kontanta upphæddin, sum fæst við at selja partabrøv í bankanum, og virði á tí ognarpartinum, sum er eftir.</p>
<p>Vit hava skilt, at størst møguligt virði er ein týðandi treyt hjá Fíggingargrunninum. Ein kontantur søluvinningur av eini einskiljing kann m.a. nýtast til at minka um almennu skuldina, almennar íløgur í ognir</p>
<p>Tað er kortini eisini okkara fatan, at strembanin eftir hesum málinum ikki má gera, at onnur mál ikki kunnu náast.</p>
<p>Neyðugt verður tí at finna eina javnvág millum størsta møguliga virði og onnur metingarparametur. Tá henda javnvág er funnin, verður endamálið við einskiljingartilgongdini at fáa størst møgiliga virði, samstundis sum hóskandi atlit verða tikin til onnur mál.</p>
<p>7.2 At tryggja framhaldandi menning av Føroya Banka og føroyska fíggjarsektorinum sum heild</p>
<p>Ein týdningarmikil fyrimunur, tá almennar fyritøkur verða einskildar, er vanliga at raksturin av fyritøkuni gerst meiri effektivur, og at kappingin innan viðkomandi økið verður størri og sunnari. At farið verður frá almennari til privata ogn kann sostatt hava við sær hesar fyrimunir hjá fyritøkuni:</p>
<p type="listitem">• Karmarnir um raksturin verða frælsari. Fyritøkan sleppur undan at taka beinleiðis ella óbeinleiðis politisk atlit, og kann savna seg um at náa handilsligum málum;</p>
<p type="listitem">• Atgongdin til kapital verður betri. Uttan mun til um fyritøkan verður børsskrásett ella seld einum strategiskum ella fíggjarligum keypara, hevur einskiljing oftast við sær betri atgongd til kapital at nýta til íløgur ella uppkeyp. Fyritøkur, sum eru almenn ogn, liggja neyðturviliga undir politiskum raðfestingum, samstundis sum tær stremba eftir handilsligum málum, og tað kann ávirka møguleikarnar fyri at gera neyðugar ella lønandi íløgur; og</p>
<p type="listitem">• Bygnaðurin eggjar til størri virkishug / eigararnir verða meiri virknir. Í fyritøkum, sum eru privat ogn, hevur ein avmarkaður bólkur av íleggjarum átikið sær ein váða. Til tess at verja íløguna verður tí meiri orka nýtt til samstarv við leiðsluna og til eftirlit við, at fyritøkan verður rikin á best møguliga hátt. Tá talan er um almenna ogn eru eigararnir, tá tað kemur til stykkis, allir skattaborgarar, og fyri teir hevur tað neyvan sama búskaparligan týdning, um fyritøkan verður rikin við yvir- ella undirskoti.</p>
<p>At meiri dentur verður lagdur á handilslig mál, kann bøta um útboðið, dygdina og prísin á vørunum hjá teirri einskildu fyritøkuni, og harvið um kappingina innan viðkomandi øki sum heild. Viðvíkjandi Føroyum kann hetta, onnur viðurskifti óbroytt, kunna koma til sjóndar gjøgnum hesar samfelagsligu fyrimunir:</p>
<p type="listitem">• Áhaldandi menning av tilboðum, sum eru gjørd til tørvin hjá tí einstaka kundanum, og sum troyta møguleikarnar á fíggjarmarknaðinum (jb. petti 7.5)</p>
<p type="listitem">• Føroyskar fyritøkur og einstaklingar fáa betri atgongd til kapital, og</p>
<p type="listitem">• Prísirnir á fíggjarligum tænastum verða meiri kappingarførir.</p>
<p>Einskiljing av Føroya Banka og tann effektivisering, sum hon kann hava við sær fyri føroyska fíggjarsektorin kann sostatt vera við til at økja kappingarførið hjá føroyskum fyritøkum sum heild, og menna vælferðina hjá føroyingum. Tað samfelagsbúskaparliga virðið av eini einskiljing kann sostatt gerast nógv størri, enn virðið á sjálvum bankanum.</p>
<p>Fortreytin fyri hesum er kortini, at bankin ikki verður seldur einum verandi høvuðskappingarneyta á føroyska marknaðinum. Hendir tað, fer kappingin innan føroyska fíggjarsektorin at minka, og tí kundu nevndu fyrimunir neyvan gerast veruleiki.</p>
<p>Samfelagsbúskaparlig atlit hava eisini í Íslandi verið partar av drívmegini aftanfyri ta umfatandi einskiljingina av landsins fíggjarsektori, sum nú er førd á mál (sí niðanfyristandandi case study).</p>
<p><em type="italic">Mynd 4: Case study – Einskiljingar í Íslandi </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Íslendska fíggjarmálaráðið </em></p>
<p>Einskiljingar í Íslandi: Tann fíggjarligi sektorurin</p>
<p type="listitem">• Endamál: At skunda undir rationalisering av fíggjarsektorinunm og samstundis tryggja virkna kapping á marknaðinum til tess at</p>
<p>lækka kostnaðarstøðið</p>
<p type="listitem">• Eftir eina fimm ára tilgongd (frá 1998 til 2003) hevur staturin nú tikið seg úr handilsligari bankavinnu, og hevur nú bert leiklutin</p>
<p>at skipa marknaðin</p>
<p type="listitem">• Einskiljingarnar loystu úr lagdi eina velduga orku, sum hevur økt um kappingarførið hjá fíggjarsektorinum og gjørt partabræva</p>
<p>marknaðin sterkari</p>
<p type="listitem">• Partabrævakursurin hjá øllum trimum bankunum er hækkaður munandi síðani einskiljingina</p>
<p type="listitem">• Staturin hevur fingið ein vinning av søluni uppá umleið 830 mió. USD, sum eru nýttir til at minka um almennu skuldina</p>
<p type="listitem">• Tilsamans eru 29 íslendskar fyrit økur einskildar síðani 1991 og fleiri eru á veg – t.d. Iceland Telecom og fyritøkur innan el- og</p>
<p>hitasektorin</p>
<p type="listitem">• Ítøkiligar ætlanir eru um at selja almenn partabr øv fyri meira enn 700 mió. USD í nærmastu framtíð</p>
<p>Orsakað av umrøddu eginleikum við privatum ognarrætti má roknast við, at effektiviteturin og kappingin í føroyska fíggjarsektorinum fer at vaksa uttan mun til einskiljingarhátt. Men megin, sum hesir fyrimunir fara at gera seg galdandi við, kann møguliga styrkjast um valdur verður ein einskiljingarháttur, sum ber í sær, at ein nýggjur eigari kemur framat, sum kann tilflyta nýggjar førleikar, nýggj tilboð og stórrakstrarfyrimunir. Ein slíkur eigari kundi verið ein útlendskur banki, sum – mótvegis reinum fíggjaríleggjarum – kann tilflyta 1) verandi og roynd tilboð og tænastur til kundar, 2) effektivari innanhýsis mannagongdir og arbeiðshættir, og 3) at kostnaðurin eftir stuttari tíð kann lækka, tí felags serfrøðingafunktiónir og tílíkt verður nýtt.</p>
<p>Sum heild fer kappingin innan fíggjarsektorin og harvið menningin av honum at styrkjast meira, jú betri kappingarførið hjá Føroya Banka er eftir einskiljingina.</p>
<p>7.3 At tryggja langtíðar strategiska sjálvstøðið hjá Føroya Banka</p>
<p>At tryggja bankans langtíðar strategiska sjálvstøðið er tikið við sum metingarparametur, tí strategiskt sjálvstøði verður mett at kunna vera ein positivur faktorur m.a. í sambandi við:</p>
<p type="listitem">• Varðveiting av egnum starvsfólkafunktiónum og serfrøðingafunktiónum og harvið varðveiting av vitanartungum arbeiðsplássum í Føroyum;</p>
<p type="listitem">• Varðveiting av einum sterkum føroyskum samleika;</p>
<p type="listitem">• At hjálpa føroyskum fyritøkum at fáa fótafesti á altjóðamarknaðum og harvið møguliga vera við til at skapa føroyskum vinnulívi vakstrarmøguleikar í framtíðini.</p>
<p>Serliga tað síðsta punktið verður í hesum sambandi mett at hava týdning. Tá hugt verður burtur frá teimum nátúrligu altjóða sambondunum innan fiskivinnuna og fiskiídnaðin, hava føroyskar fyritøkur sum heild sera avmarkað altjóða virksemi. Men um føroyska samfelagið skal vaksa um sínar menningarmøguleikar, verður mett, at meiri altjóðagerð er neyðug. Í tí sambandi má bankin metast at hava týdningarmiklar fortreytir fyri at kunna ganga fremst í menningini. Ein virkin altjóða strategi fyri bankan kann sostatt lutvíst vera við til at vísa vegin fyri aðrar føroyskar fyritøkur, og lutvíst – við síni ítøkiligu hjáveru uttanlands – slóða fyri samstarvi við føroyskar fyritøkur, sum sjálvar vilja menna virksemi uttanlands. Strategiskt sjálvstøði kann sostatt í besta føri gera sítt til, at skaptir verða nýggir møguleikar fyri menning av føroyskum vinnulívi, og harvið fáa positiva ávirkan á føroyska búskapin.</p>
<p>Møguleikin fyri at tryggja langtíðar strategiska sjálvstøðið hjá Føroya Banka verður skerdur av sannlíkindunum fyri, at bankin í styttri tíðarskeið gerst ein samrunnin partur av eini aðrari fyritøku, og verður undirskipaður teirra strategi. Sum útgangsstøði kann søla til ein strategiskan íleggjara tí gera tað lutfalsliga trupu</p>
<p>Men eisini børsskráseting og søla til ávís sløg av fíggjaríleggjarum kann sum frá líður hava við sær, at strategiska sjálvstøðið viknar, tí tá enskilt verður á hendan hátt, kann keyparin selja víðari til ein strategiskan íleggjara. Í royndum er tað tí mest sannlíkt, at langtíðar strategiskt sjálvstøði best verður tryggja við, at skipaður verður ein eigarabygnaður, har langtíðar fíggjaríleggjarar eru við. Mett verður, at slíkir íleggjarar verða lættari at finna í Føroyum enn uttanlands, og tí kann tað kanska vera ein máti til betri at røkka setninginum innan hetta metingarparametrið, at eigararnir – ella partur av teimum – verða føroyskir.</p>
<p>Um tað í eini einskiljingartilgongd verður gjørt av, at grunnurin sum útgangsstøði ynskir ein serligan keypara fram um aðrar keyparar, so skal kortini roknast við, at søluprísurin kann ávirkast skeiva vegin. At stíla ímóti at eigararnir skulu vera føroyingar til tess at tryggja strategiskt sjálvstøði, verður tískil eitt val, har støddin á søluprísinum verður raðfest lægri, tí ein væntar í staðin at fáa ávísar samfelagsligar fyrimunir, sum eru sera truplir at máta. At enda skal undirstrikast, at trygging av strategiska sjálvstøðinum ikki gevur nakra vissu um, at samfelagið fær hesar fyrimunir. Tað veldst lutvíst um hvørt nýggi eigarin vil og evnar at seta í verk eina nýggja strategi, og lutvíst um, hvørt ein slík strategi eydnast væl.</p>
<p>7.4 Menning og varðveitsla av førleikum hjá fólki í Føroyum</p>
<p>Vit hava skilt, at politiska ynskið er, at førleikarnir hjá fólki í Føroyum skulu mennast og varðveitast við at draga at sær og varðveita størv við høgum førleikakrøvum. Í sambandi við einskiljing av Føroya Banka verður tað at røkka hesum setningi ein funktión av m.a. hesum:</p>
<p type="listitem">• Evnini hjá Føroya Banka til á handilsligum grundarlag at varðveita egið know-how á kjarnuøkjum,</p>
<p type="listitem">• Hvussu umfatandi know-how ein møguligur nýggjur eigari kemur við, t.d. gjøgnum samstarv og býti av vitan við starvsfelagar í øðrum londum og við at seta útlendska arbeiðsmegi í starv í Føroyum og føroyska arbeiðsmegi í starv uttanlands,</p>
<p type="listitem">• Hvussu nógv serfrøðingastørv verða løgd niður í Føroyum, t.d. tí uppgávur verða fluttar til serligar deildir hjá einum nýggjum eigara uttanlands, og</p>
<p type="listitem">• Hvussu nógv serfrøðingastørv verða sett á stovn í Føroyum, orsakað av víðari menning av bankanum í Føroyum og orsakað av at bankin verður virkin uttanlands.</p>
<p><em type="italic">_________________________________</em> </p>
<p><em type="italic">Hetta nýtist kortini ikki at merkja, at føroyskar fyritøkur neyðturviliga fáa verri møguleikar fyri at menna seg uttanlands. Ein útlend</em></p>
<p><em type="italic">skur strategiskur eigari fer jú, við keypinum av Føroya Banka, í grundregluni at kunnu bjóða eini føroyskari fyritøku somu tænastur</em> <em type="italic">gjøgnum tær verandi útlendsku deildirnar, sum fyritøkan kann fáa gjøgnum eina útlendska deild av Føroya Banka. Ein møguligur</em> <em type="italic">munur eigur fyrst og fremst at verða tá tað snýr seg um kunnleika til lokal viðurskifti, persónlig sambond o.a</em> Strategi og menningarætlanir fyri bankan verða sostatt viðkomandi viðurskifti í metingunum av ítøkiligum einskiljingarmøguleikum. </p>
<p>7.5 Styrking av møguleikunum hjá føroyskum íleggjarum at gera íløgur í føroyskar fyritøkur</p>
<p>Í løtuni fyriliggja ongar upplýsingar um áhuga hjá føroyskum privatum- og stovnsíleggjarum fyri at gera íløgur í Føroya Banka. Vanligt er kortini, at lokalir íleggjarar hava áhuga at gera íløgur. Orsøkirnar til tað eru m.a. at lokalir íleggjarar hava natúrligan kunnleika til viðkomandi fyritøku tí teir eru nær við, at teir hava atgongd til fjølmiðlar sum viðgera viðkomandi fyritøku, og at ongar málsligar </p>
<p>Sæð úr einum reint fíggjarligum sjónarhorni kann tað kortini ikki vera eitt endamál í sjálvum sær, at føroyskir íleggjarar skulu eiga Føroya Banka. Sæð út frá einum portuføljusjónarhorni kann hinvegin grundgevast fyri, at føroyskir íleggjarar áttu at gjørt íløgur í partabrøv, har váðasamansetingin er skilabetri. (Sí part 7.6 um hví tað, sæð úr einum váðasjónarhorni, kann vera óheppið, at føroyskir íleggjarar gera íløgur í Føroya Banka).</p>
<p>Um roynt verður at selja føroyskum stovns- og/ella privatum íleggjarum Føroya Banka, kundi tað verið ein fyrimunur, at bankin samstundis ella seinni verður børsskrásettur, tí atgongdin til at keypa og selja partabrøvini á tann hátt verður lættari. Tað er kortini eingin treyt, at henda skráseting verður gjørd á einum ávísum virðisbrævamarknaði. Avgerðin um, hvør børsur verður valdur, eigur hinvegin at verða tikin eftir eina meting av ymiskum viðurskiftum sum t.d. álitið hjá íleggjarunum á viðkomandi børs, umsetningur, hvussu íleggjararnir eru samansettir, um bankin kann koma undir eina skipan har partabrøvini verða greinað, um samberiligar fyritøkur eru til staðar, umframt prísinum fyri og krøv til at fáa og varðveita skrásetingina (sí eisini part 8.3 um børsskráseting sum einskiljingarhátt). Natúrlig støð at skráseta Føroya Banka, høvdu verið Københavns Fondsbørs ella íslendski virðisbrævamarknaðurin umvegis føroyska virðisbrævamarknaðin VMF.</p>
<p>Tað kann kortini hugsast at vera eitt mál í sjálvum sær, at einskiljingin av Føroya Banka verður nýtt sum katalysator í strembanini eftir at styrkja tann føroyska virðisbrævamarknaðin, og bæði draga fleiri fyritøkur og fleiri íleggjarar til virðisbrævamarknaðin. Føroya Banki er við síni stødd og profili væl egnaður til hetta. Fyrimunir sum møgulig samfelagsbúskaparlig nytta av eini skjótari og betri byrjan hjá einum lokalum virðisbrævamarknaði eiga kortini at verða vigaðir upp ímóti møguligum vansum fyri Føroya Banka av at vera skásettur á einum minni virðisbrævamarknaði, sum hevur lutfalsliga lægri likviditet og er minni sjónligur í altjóða høpi.</p>
<p>7.6 At gera føroyska búskapin minni viðbreknan</p>
<p>Sum áður nevnt er føroyski búskapurin sera nógv bundin at fiskiskapi, fiskídnaði og aling umframt av eftirspurninginum hjá hesum fyritøkum og teirra starvsfólkum í øðrum vinnum. Hetta ber í sær, at inntøkurnar hjá føroyska búskapinum eru viðbreknar mótvegis broytingum í viðurskiftunum hjá hesum vinnum. Samstundis eru ognirnar hjá føroyingum í stóran mun óbeinleiðis bundnar í aktivum, sum eru líka nógv tengdar at hesum somu vinnum, m.a. tí landsstýrið / Fíggingargrunnurin eiga Føroya Banka.</p>
<p><em type="italic">_________________________________</em> </p>
<p><em type="italic">Á donskum: Aktieanalytisk dækning</em> Sambært vanligari hugsan um váðaspjaðing (»ikki øll egg í somu kurv«) taka føroyingar á seg ein lutfalsliga stóran váða við at eiga Føroya Banka. At minka um hendan váðan er sostatt, sæð úr einum fíggjarligum sjónarhorni, skilagott fyri føroyska samfelagið. </p>
<p>Um Føroya Banki heilt ella lutvíst verður seldur einum útlendskum íleggjara, kemur útlendskur kapitalur til Føroya. Hesin kapitalur fer heilt ella lutvíst at kunna verða nýttur til íløgur uttanlands ella til menning av føroyska samfelagnum. Hesar íløgur kann Føroya Landsstýri antin gera beinleiðis við tí leysgivna kapitalinum, ella gjøgnum tann privata sektorin. Tað privata fer nevniliga eisini (óbeinleiðis) at kunna leysgeva kapital, t.d. tí tørvurin á skattahækkingum verður minni. Ávirkanina á íløgur innan tað privata er trupult at meta um, men givið er, at tann kapitalur, sum verður givin leysur, so ella so verður tøkur hjá føroyska samfelagnum sum heild. Kapitalstreymarnir eru lýstir í niðanfyristandandi mynd.</p>
<p><em type="italic">Mynd 5: Kapitalstreymar um Føroya Banki verður seldur útlendskum íleggjara  </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Alfred Berg ABN AMRO</em> </p>
<p>Hugsanin um, at váðin eigur at verða spjaddur, er ein próvgrund fyri at stremba eftir at fáa útlendskar heldur enn føroyskar keyparar. Tí um Føroya Banki (fyrst og fremst ella einans) verður seldur føroyskum íleggjarum, hevur ein ikki nátt málinum um minking av váðanum hjá føroyska samfelagnum sum heild.</p>
<p><em type="italic">_________________________________</em> </p>
<p><em type="italic">Føroyska samfelagið kann eisini fáa nýggjan kapital um selt verður føroyskum íleggjara, men tá er fortreytin, at tann kapitalur, sum</em> </p>
<p><em type="italic">nýttur verður til keypið, higartil hevur verið plaseraður uttanlands. Hetta hevur hinvegin ávirkan á føroysku íløgurnar uttanlands, og</em> <em type="italic">økir harvið um váðan hjá føroyska samfelagnum sum heild. </em></p>
<p>7.7 Minking av vandanum fyri, at sølan ikki eydnast væl</p>
<p>Um einskiljingartilgongdin verður sett í gongd, og tað møguliga seinni, tá hon er komin væl áleiðis, verður avgjørt ikki at føra hana á mál (t.d. orsakað av prísi ella øðrum viðurskiftum), fer hetta at kunna hava negativar avleiðingar fyri Fíggingargrunnin og Føroya Banka, m.a. orsakað av:</p>
<p type="listitem">• Beinleiðis kostnaði, sum er tengdur at einskiljingartilgongdini</p>
<p type="listitem">• Óbeinleiðis kostnaði av, at leiðslan í Føroya Banka (í eitt tíðarskeið) verður órógvað í sínum rakstri av bankanum</p>
<p type="listitem">• Møguligari negativari ávirkan á tað virði, sum seinni kann fáast gjøgnum aðrar einskiljingarhættir og tað virði sum kann fáast, um bankin verður einskildur seinni, orsakað av vánaligum signalvirði og viknaðari samráðingarstyrki.</p>
<p>Við støði í hesum metingum verða sannlíkindini fyri eini væleydnaðari einskiljing tikin við sum eitt metingarparametur.</p>
<p xml:lang="dan">8 .   E i n s k i l j i n g a r h æ t t i r</p>
<p>Grundað á samrøður við Fíggingargrunnin verða hesir seks einskiljingarhættirnir greinaðir:</p>
<p type="listitem">• Søla til ein strategiskan íleggjara (ein banka ella aðra fíggjarfyritøku, sum hevur eitt strategiskt mál við keypinum)</p>
<p type="listitem">• Søla til ein fíggjaríleggjara (ein íleggjara, sum keypir við tí fyri eyga at menna bankan meira, og seinni møguliga selja hann víðari)</p>
<p type="listitem">• Børsskráseting (søla av partabrøvum til føroyskar og útlendskar stovns- og privatar íleggjarar);</p>
<p type="listitem">• Ein samanseting av skráseting á virðisbrævamarknaði og sølu til strategiskan íleggjara;</p>
<p type="listitem">• Ein samanseting av skráseting á virðisbrævamarknaði og sølu til ein føroyskan bólk av íleggjarum;</p>
<p type="listitem">• Útluting av partabrøvum til Føroya fólk.</p>
<p>Fyri hvørt einskiljingarmodell sær verður niðanfyri gjørd ein meting av, hvussu væl setningurin verður rokkin í mun til tey metingarparametur, sum eru umrødd í 7. kapitli. Eisini verða fyri hvørt modell sær førd fram 1) ein meting av hvussu áhugin millum íleggjarar verður, 2) hugsanir um, hvussu stórur partur av partabrøvnum (í fyrstu atløgu) skulu seljast, 3) ein meira nágreinilig meting av, hvussu bankin fer at verða virðismettur. At spurningurin um virði verður viðgjørdur í pørtum fyri seg, er ikki tí at serligur dentur verður lagdur á hetta fram um hini metingarparametrini, men bert tí spurningurin um virðið er so samansettur.</p>
<p>Virðismetingin av bankanum verður grundað á yvirskipaðar metingar um, hvussu stórt virði hvør einstakur einskiljingarháttur hevur í mun til hinar møguleikarnar, herundir virðið um grunnurin framhaldandi fer at eiga bankan. Virðið um grunnurin framhaldandi fer at eiga bankan merkir tað virði, sum Føroya Banki hevur fyri Fíggingargrunnin, um bankin í alla framtíð verður rikin s</p>
<p>Sum sagt í innganginum, hava vit ikki ásett virði bankans. Um grunnurin ætlar at seta í verk meiri ítøkilig stig mótvegis einskiljing av Føroya Banka, mæla vit kortini til, at tað tíðliga í tilgongdini verður gjørd ein nágreinilig virðisáseting av bankanum til tess at fáa so gott grundarlag sum gjørligt tá støða skal takast til, hvussu einskiljingin skal fremjast.</p>
<p>8.1 Søla til strategiskan íleggjara</p>
<p>Ein gjøgnumgongd av ymiskum donskum einskiljingum av feløgum, sum hava verið 100% almenn ogn vísir, at strategisk søla hevur verið mest nýtti einskiljingarháttur.</p>
<p><em type="italic">Talva 8: Útvaldar danskar einskiljingar </em></p>
<p>ÁrFelagSøluhátturPartabr. seldEftirverandi beinanveginpartabrøv</p>
<p xml:lang="dan">2007ETV 2/DANMARKStrategisk søla51-66%34-49%</p>
<p xml:lang="dan">2006EDONGBørsskráseting?? Post DanmarkFíggjaríleggjari25%75%</p>
<p xml:lang="dan">Bella CentretStrategisk søla100%0% Statens BilinspektionStrategisk søla100%0%</p>
<p xml:lang="dan">Combus Strategisk søla100%0% Banestyrelsens RådgivningsdivisionStrategisk søla100%0%</p>
<p>Skand. Reisebüro Strategisk søla100%0% UNI-C's internetaktiviteterSøla av ognum100%0%</p>
<p xml:lang="dan">DatacentralenStrategisk søla75%0% DEMKOStrategisk søla100%0%</p>
<p xml:lang="dan">EKR Kreditforsikring Strategisk søla25%0% Københavns Lufthavne Børsskráseting25%34%</p>
<p>GiroBank Børsskráseting51%0% Tele Danmark Børsskráseting48%0%</p>
<p xml:lang="dan">Statsanstalten for LivsforsikringStrategisk søla100%0%</p>
<p><em type="italic">Kelda: Danska fíggjarmálaráðið, 2004; Equityware; Alfred Berg ABN AMRO</em> </p>
<p><em type="italic">Íleggjaraáhugi </em></p>
<p>Mett verður, at strategiskir íleggjarar hava áhuga fyri eini einskiljing av Føroya Banka. Hesin áhugi kann verða grundaður á, at Føroya Banki stendur sterkur á marknaðinum, á møguleikan fyri at ávirka strategi bankans, á framtíðar samstarv um vørumenning, tøkni o.s.fr. umframt á møguleikan fyri ymiskum synergi-vinningum.</p>
<p>Tann ítøkiliga strategiin hjá hvørjum keypara sær hevur avgerandi týdning fyri menningina av bankanum frameftir. Felagsnevnarin fyri strategiina hjá flestu keyparum verður kortini helst tann veruleiki, at teir fyrst og fremst ætla at menna Føroya Banka í Føroyum heldur enn uttanlands. Tað er neyvan sannlíkt, at ein strategiskur íleggjari fer at nýta Føroya Banka, heldur enn sína egnu skipan, sum lopfjøl til strategisk tiltøk uttanlands. Kortini kann hugsast, at tann strategiski keyparin kann skipa eitt ávíst serfrøðingavirksemi í Føroyum innan serøki (eitt nú innan fíggjarlig tilboð til og váðameting av fiskivinnukundum).</p>
<p>Týðandi strategisk øki, har møguligir keyparar kunnu hugsast at víkja hvør frá øðrum, er t.d. innan prísir/ómaksgjøld, sløg av tilboðum og kundabólkum umframt hvussu sjálvstøðugur bankin kann hugsast at vera eftir keypið. Møguleiki bankans fyri at varðveita sjálvstøðugan rakstur verður m.a. treytað av møguleikanum og áhuganum hjá keyparanum at staðfesta synergi-fyrimunir við at flyta starvfólka- og serfrøðingavirksemi o.a. uttanlands.</p>
<p>Av tí at slík viðurskifti kunnu hava avleiddan samfelagsligan týdning fyri Føroyar, er kunnleiki til strategiina hjá keyparanum av týdningi. Í eini møguligari sølugongd, sum vendir sær til strategiskar- ellar fíggjaríleggjarar, er okkara tilmæli tí, at hesir, í sambandi við at teir lata inn síni boð, verða kravdir eftir eini nágreiniligari lýsing av, hvørjar menningarætlanir væntandi verða fyri bankan. Grunnurin fer á hesum grundarlagi at kunna meta um tørvin á at viga millum at fáa størsta møguliga virði fyri bankan, og at taka samfelagsbúskaparlig atlit, sum tó eru trupul at meta um. Kortini skal undirstrikast, at tann lýsta strategiin hvørki eigur ella kann vera løgfrøðiliga bindandi. Okkara tilmæli er, at ongar avmarkingar verða lagdar møguleikum bankans fyri at mennast eftir marknaðartreytum.</p>
<p><em type="italic">Metingar um virðið </em></p>
<p>Um Føroya Banki verður einskildur allur sum hann er í einari sølu, fer støði á virðisásetingunum, sum eru realiserað í líknandi handlum við fyritøkum, at verða eitt kjarnu »benchmark« hjá keyparum. Hetta sammetingargrundarlag endurspeglar, at virðið á teimum keyptu fyritøkunum møguliga hevur umboðað eitt virði fyri keypararnar, sum hevur verið størri enn virðið á fyritøkunum, um tær hildu fram undir sjálvstøðugum rakstri. Eitt slíkt meirvirði er vanliga knýtt at møguleikunum hjá keyparunum fyri at fáa rakstrar og/ella strategiskar synergi-fyrimunir umframt vinning gjøgnum rationalisering. Í hvønn mun meivirðið er endurspeglað í tí prísinum, sum er rindaður, veldst um kappingarstøðuna millum ymiskar keyparar í sølugongdini. Tann yvirprísur, sum í veruleikanum verður rindaður, nevndist »tann strategiski vinningurin«av handlinum.</p>
<p>Teir multiplikatorar, sum verða mest nýttir til virðismetingar av bankum, eru virðið í mun til bókførdan eginkapital (»kursur/innara virði<span type="quote">« ella K/IV) og virðið í mun til úrslit eftir skatt (»</span>price/earnings« ella P/E). Niðanfyri standa K/IV og P/E multiplikatorar fyri nýggjari norðurlendskar fyritøkuhandlar innan bankaheimin:</p>
<p><em type="italic">Talva 9: Virðisásetingarmultiplikatorar, norðurlendskir fyritøkuhandlar í bankasektorinum, 2004-05</em> </p>
<p><em type="italic">Nota: 1) Lyklatøl grundað síðst endaða fíggjarár</em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Kelda: Mergermarket; kvartalsroknskapir</em> </p>
<p>Tá Føroya Banki skal setast í mun til hesar handlar skal tað m.a. byggja á eina meting av, hvussu nógvir møguligir keyparar eru og hvat fyri slag av keyparum talan er um, av váðaprofili bankans, og eina meting av vakstrarmøguleikum og møguleikum fyri at fáa synergi-vinningar í mun til teir uppkeyptu bankarnar. &lt;</p>
<p xml:lang="dan">FráboðaðEndaðKeypt felagKeypariPrísurP/EK/IV</p>
<p>(mió. kr.)</p>
<p>Maj-04FráfalliðGrønlandsbankenVestjysk Bank11,41,38 jún.04sep.04FIHKaupthing Bank7.29111,61,65</p>
<p>ágú.04nóv.04Kredittbanken Islandsbankineg.0,90 nóv.04FráfalliðRomsdalsSparebanken 114,51,87</p>
<p xml:lang="dan">FellesbankMidt-Norge nóv.04mar.05BNBankIslandsbanki3.02215,91,62</p>
<p>feb.05Ikki endað FinansbankenSparekasse Lolland1,05 mar.05Ikki endaðBankia BankSantander15,44,85</p>
<p>apr.05Ikki endað PrivatbankenSEB20,12,14</p>
<p>Miðal 14,81,93 Median15,01,64</p>
<p><em type="italic">_________________________________</em> </p>
<p><em type="italic">Á donskum: strategisk præmie</em> Virðisásetingin av bankanum má metast at verða ávirkað av, at tað at bankin er í Føroyum ávirkar synergi-møguleikarnar skeiva vegin, og at talið á strategiskum keyparum í Føroyum er avmarkað. Eingin vil t.d. kunna fáa vinning burturúr at samskipa egið deildarnet við deildarnetið hjá Føroya Banka (aðrir føroyskir peningastovnar verða av kappingarávum ikki mettir sum keyparar). Harumframt fara strategiskir synergi-vinningar, sum t.d. eru knýttir at skipan av einum fótafesti á einum nýggjum marknaði, neyvan at verða høgt mettir av møguligum keyparum orsakað av, at Føroyar, við sínum avmarkaða fólkatalið, ikki fara at verða roknaðar sum ein strategiskur lyklamarknaður. </p>
<p>At tað kortini helst er ein ávísur strategiskur vinningur í eini sølu til ein strategiskan keypara, ger sum útgangsstøði, at hesin einskiljingarhátturin – sæð úr einum fíggjarligum sjónarhorni – tykist vera betri enn bæði børsskráseting og at lata grunnin eiga bankan framhaldandi. Hvussu stórt virðið kann gerast, um selt verður til ein strategiskan keypara, gevur niðarnfyristandandi talva eina ábending um. Hon vísir ein miðal yvirprís uppá sløk 40% í almennum keypstilboðum uppá norðurlendskar bankar síðani januar 2000. Av tí at børsvirðið má metast at geva eina góða ábending um virðið á fyritøkuni um hon framhald</p>
<p>Støddin á yvirprísinum (budpræmie) fyri Føroya Banka má metast við støði í einum »vanligum« solvensi, tí eingin vinningur er av tí kapitali, sum er ov nógv.</p>
<p><em type="italic">Talva 10: Yvirprísur, sum er boðin uppá norðurlendskar bankar 2000-04</em> </p>
<p><em type="italic">Nota: 1) Boð, sett í mun til partabrævavirðið dagin fyri at tey vórðu latin inn  Kelda: Alfred Berg ABN AMRO; Dealogic M&amp;A Global</em> </p>
<p>Dagf.Keypt felagKeypariBoðvirðiYvirprísur (mió. kr.)-1 dag</p>
<p xml:lang="dan">jún.00Unidanmark Nordic Baltic Holding 35.60413%</p>
<p>mar.01RealDanmark Danske Bank 31.394107% feb.01Mandatum Pankki (90.3%)Sampo-Leonia 2.73971%</p>
<p xml:lang="dan">apr.01Atle Industri Woodrose Invest6.92417% maí.01Midtbank Svenska Handelsbanken 2.205151%</p>
<p xml:lang="dan">ágú.02Tarm BankRingkjobing Landbobank 67% des.02JP Nordiska (72%)Kaupthing 59%</p>
<p>nóv.02Audlind Kaupthing18% feb.03Nordvestbank Vestjysk Bank 0%</p>
<p xml:lang="dan">feb.03Nordlandsbanken DnB Holding 1.07221% des.03Gjensidige NOR DnB Holding 19.3638%</p>
<p xml:lang="dan">maí.03Bunadarbanki Islands Kaupthing2.6163% nóv.04KredittbankenIslandsbanki 30832%</p>
<p xml:lang="dan">nóv.04Romsdals Fellesbank (første bud)Sparebanken Midt-Norge 34% mar.05BNBank (90.2%)Islandsbanki 2.74526%</p>
<p xml:lang="dan">apr.05PrivatbankenSEB10%</p>
<p><em type="bold">Miðal40%</em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Median24%</em> </p>
<p><em type="italic">Hvussu stórur partur av partabrøvunum, ið verða seld </em></p>
<p>Um Føroya Banki allur sum hann er verður seldur til ein strategiskan íleggjara, er sannlíkt, at Fíggingargrunnurin fer at fáa ein strategiskan vinning.</p>
<p>Hinvegin verður vanliga eingin – ella bert ein avmakaður – vinningur goldin, tá minni enn 100% av partabrøvunum verða yvirtikin, uttan so, at tað finst ein skjótur máti at fáa fatur á øllum 100%.</p>
<p>Orsøkin til hetta er m.a., at tað er sera trupult at skapa synergi-vinning millum fyritøkur, sum ikki báðar 100 % eru partur av sama samtaki. Í slíkum førum verða tað:</p>
<p type="listitem">• Ein íbygdur mótvilji ímóti at flyta yvir førleikar og gera íløgur í eina fyritøku, sum ein ikki eigur 100% (tá ein kanska hevur møguleikar fyri at nýta orkuna í egnari fyritøku);</p>
<p type="listitem">• Vandi fyri, at samstarvsfelagin ognar sær vitan og know-how uttan sjálvur at gera íløgur í fyritøkuna, sum er er felags ogn; og</p>
<p type="listitem">• Skipanarligir trupulleikar, sum eru knýttir at samstarvi millum fyritøkurnar (m.a. trupulleikar í sambandi við at útynna leiðslumyndugleika).</p>
<p>Ein strategiskur íleggjari má tískil haldast at hava eitt ynski um at keypa fulla stýring beinan vegin, ella ið hvussu er at koma sær í eina støðu, har hann kann náa hesum máli innan rímiliga tíð.</p>
<p>Tað kann kortini hugsast, at tað eydnast at finna ein strategiskan íleggjara, sum verður áhugaður í at yvirtaka minni enn 100% av partabrøvunum í Føroya Banka. Sum nevnt fer Fíggingargrunnurin kortini í hesum føri neyvan at fáa nakran serligan strategiskan vinning. Harumframt ger hendan loysnin tað trupult seinni at selja tey partabrøvini í Føroya Banka, sum Fíggingargrunnurin hevur eftir. Lutvíst tí tann strategiski íleggjarin kann blokkera fyri eini 100% sølu til onkran annan, og lutvíst tí tann strategiski íleggjarin fer at hava eina sera sterka samráðingarstøðu, um hann ynskir sjálvur at keypa tey eftirverandi partabrøvini, tá tey verða boðin út.</p>
<p><em type="italic">Í hvønn mun verður setningurin rokkin  </em></p>
<p><em type="italic">Mynd 6: Meting av sølu til strategiskan íleggjara </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Alfred Berg ABN AMRO</em> </p>
<p>MetingarparameturHvussu verðurViðmerking setningurin rokkin</p>
<p type="listitem">• Virði</p>
<p type="listitem">• Víðari menning av Føroya Banka og før. fíggjarsektorinum</p>
<p type="listitem">• Framhaldandi strategiskt sjálvstøði</p>
<p type="listitem">• At styrkja førleikan hjá fólki í Føroyum</p>
<p type="listitem">• Møguleikar hjá føroyingum at gera íløgur</p>
<p type="listitem">• Váðaspjaðing</p>
<p type="listitem">• Minking av vanda fyri ikki-væleydnaðari sølu</p>
<p>✓✓✓</p>
<p>✓✓✓</p>
<p>✓</p>
<p>✓✓✓</p>
<p>✓✓</p>
<p type="listitem">• Ein strategiskur íleggjari kann rinda hægsta prísin, tí hann fær møguleika at skapa synergi-vinning</p>
<p type="listitem">• Hvussu væl tað eydnast at realisera hetta virði, veldst m.a. um kappingina í sølutilgongdin</p>
<p type="listitem">• Við stórrakstrarfyrimunum og atgongd til fleiri førleikar og tilboð, kann ein samanlegging av Føroya Banka og einum útlendskum banka fremja ta víðari menningina av einum effektivum fíggjarsektori í Føroyum</p>
<p type="listitem">• Føroya Banka kann neyvan varðveita strategiskt sjálvstøði, tí tað er sera sannlíkt, at hann verður partur av verandi strategi hjá keyparanum</p>
<p type="listitem">• T.d. fer Føroya Banki neyvan at verða nýttur til virkisøking uttanlands</p>
<p type="listitem">• Ein útlendskur keypari kemur við førleikum, fer samstundis kanska at flyta út/miðsavna ávísar seruppgávur uttanlands. Strategiin hjá keyparanum er avgerandi</p>
<p type="listitem">• Føroyingar kunnu neyvan vera við at gera íløgur, og eingi positiv árin vera á byrjanina hjá VMF</p>
<p type="listitem">• Tá alt verður selt útlendskum keypara, fæst 100% váðaspjaðing</p>
<p type="listitem">• Møguleiki er fyri skjótari tilgongd, sum tískil ikki er so viðbrekin mótvegis gongdini á børsmarknaðinum sum ein børsskráseting</p>
<p>✓✓✓= setningurin verður væl rokkin           = setningurin verður als ikki rokkin</p>
<p>8.2 Søla til fíggjaríleggjara</p>
<p>Tá mett verður um, hvørt tað er møguligt og skilagott at selja til ein ella fleiri fíggjaríleggjarar, eigur at verða skilt millum føroyskar og útlendskar íleggjarar.</p>
<p>Útlendskir fíggjaríleggjarar fara helst fyrst og fremst at vera kapitalgrunnar (»private equity« grunnar). Hesir grunnar gera fyrst og fremst íløgur vegna teirra íleggjarar, tí teir vænta at kunna maksimera avkastið av eginpeninginum yvir eitt tíðarskeið, sum vanliga er 3-7 ár. Tað er tí avgerandi fyri grunnarnar, at teir frá byrjan kunnu eyðmerkja og stýra síni víðarisølu av íløgum. Á verandi marknaði stíla kapitalgrunnar sum tummilsregla eftir einum avkasti uppá nýggjar íløgur, sum er minst 20-25%. Hetta mál skal m.a. náast við størst møguligari gjaldsfígging av íløguni. Kapitalgrunnar góðtaka ofta at eiga saman við einum strategiskum (ella almennum) felaga, men sum oftast tørvar teimum at hava ræði á týðandi avgerðum viðvíðkjandi felagnum, herundir eini seinni sølu.</p>
<p>Føroyskir fíggjaríleggjarar kunnu hinvegin hugsast at hyggja longur fram í tíðina viðvíkjandi sínum íløgum, og hava møgiliga lægri krøv um avkast. Hetta kann t.d. endurspeglast í eini strategi, har tað ikki verður hugsað um víðarisølu av bankanum fyribils, og har bankin í størri mun enn tá eigararnir eru útlendskir fær møguleika til at menna virksemi uttanfyri Føroyar.</p>
<p><em type="italic">Íleggjaraáhugi </em></p>
<p>Okkara meting er, at lutfalsliga avmarkaður áhugi verður millum útlendskar fíggjaríleggjarar fyri at keypa Føroya Banka. Orsøkin til hetta er, at Føroya Banki, tá um kapitalbygnað ræður, er ein avbjóðing fyri ein fíggjaríleggjara orsakað av lógarkrøvum um solvens bankans. Solvenskrøvini hava t.d. við sær munandi skerdar møguleikar fyri at nýta skuldarfígging til at fremja keypið í mun til, tá ikki fíggjarligar fyritøkur verða keyptar. Harumframt kann tað, at bankin er ógvuliga bundin at búskaparligu gongdini í landinum væntandi minka um áhugan millum fíggjaríleggjarar.</p>
<p>Viðvíkjandi føroyskum íleggjarum verður mett, at tað neyvan finst nakar einstakur aktørur, sum einsamallur er førur fyri at keypa Føroya Banka. Men givið er kortini, at tað kunnu skipast íleggjarabólkar, sum í felag kunnu yvirtaka bankan. Tann ítøkiligi áhugin fyri hesum er ikki kannaður, men sum áður nevnt er vanligt, at áhugi er millum lokalar íleggjarar. Orsøkin til hetta er m.a. 1) at lokalir íleggjarar hava natúrligan kunnleika til viðkomandi fyritøku, tí teir eru nær við, og møguliga eru kundar ella veitarar hjá fyritøkuni, 2) at teir hava beinleiðis atgongd til fjølmiðlar sum viðgera viðkomandi fyritøku, og 3) at ongar málsligar forðingar eru.</p>
<p><em type="italic">Metingar um virðið </em></p>
<p>Um selt verður til ein fíggjarligan keypara, má roknast við, at prísurin, sum kann fáast, verður lægri enn um selt verður til ein strategiskan keypara orsakað av skerdum møguleikum fyri synergi-vinningi og rationaliseringsvinningi. Harumframt verður gjaldsorkan hjá einum fíggjarligum keypara avmarkað av teimum vanliga sera høgu krøvunum um avkast. Hinvegin kann virðið í hesum framferðarháttinum verða ávirkað rætta vegin av teimum møguleikum, sum ein fíggjarligur íleggjari hevur fyri at menna bankan, um hann kemur við kapitali og fleiri leiðsluførleikum.</p>
<p><em type="italic">Hvussu stórur partur av partabrøvunum, ið verða seld</em> </p>
<p>Um selt verður til fíggjaríleggjara, kann Fíggingargrunnurin møguliga varðveita ein ognarpart í Føroya Banka. Hesin ognarpartur verður kortini tá at rokna sum ein óvirkin íløga.</p>
<p>Ein fíggjaríleggjari krevur vanliga at fáa ræði á fyritøkuni. Tann fíggjarligi íleggjarin fer, í flestu førum, at krevja, at hann kann krevja, at Fíggingargrunnurin eisini selur sín part undir somu treytum.</p>
<p>Fíggingargrunnurin skal tí gera sær greitt, at eisini ein lutvís søla til ein fíggjaríleggjara ógvuliga sannlíkt kann vera eitt stig á vegnum móti at lata Føroya Banka av hondum allan, sum hann er, og at tað í øllum førum merkir, at grunnurin lutvíst letur frá sær ræðið á, hvussu bankin skal mennast frameftir.</p>
<p><em type="italic">Í hvønn mun verður setningurin rokkin </em></p>
<p><em type="italic">Mynd 7: Meting av sølu til fíggjaríleggjara </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Alfred Berg ABN AMRO</em> </p>
<p>MetingarparameturHvussu verðurViðmerking</p>
<p>setningurin rokkin</p>
<p type="listitem">• Virði</p>
<p type="listitem">• Víðari menning av Føroya Banka og før. fíggjarsektor</p>
<p>✓✓</p>
<p>✓✓</p>
<p type="listitem">• Virðið ávirkast skeiva vegin av at fíggjaríleggjarar vanliga ikki</p>
<p>kunnu skapa synergi-vinning</p>
<p type="listitem">• Harumframt verður gjaldførið hjá fíggjaríleggjarum ávirkað skeiva vegin, tí avmarkaðir møguleikar eru fyri skuldarfígging</p>
<p>tá bankar verða keyptir</p>
<p type="listitem">• Søla til fíggjaríleggjara hevur við sær vanligar leiðsluførleikar og stórt trýst um vinning, og tað vil vaksa um kappingarføri</p>
<p>inum</p>
<p type="listitem">• Framhaldandi strategiskt sjálvstøði</p>
<p type="listitem">• At styrkja førleikan hjá fólki</p>
<p>✓</p>
<p>✓✓</p>
<p xml:lang="dan">bankans</p>
<p type="listitem">• Tá selt verður til fíggjaríleggjarar verður sum útgangsstøði roynt at menna bankan sjálvstøðugt</p>
<p type="listitem">• Tó er sannlíkt, at bankin eftir nøkrum árum verður seldur eina strategiskum íleggjara</p>
<p type="listitem">• Verandi førleikastøði verður møguliga varðveitt og ment, t.d.</p>
<p>í Føroyum</p>
<p type="listitem">• Møguleikar hjá føroyingum</p>
<p>orsakað av effektivisering og herdari kapping innan sektorin og altjóða virkisøking</p>
<p type="listitem">• Føroyingar kunnu neyvan vera við at gera íløgur, og eingi posi</p>
<p>at gera íløgur</p>
<p type="listitem">• Váðaspjaðing</p>
<p type="listitem">• Minking av vanda fyri ikki</p>
<p xml:lang="dan">✓✓✓/</p>
<p>✓✓</p>
<p>tiv árin vera á byrjanina hjá VMF</p>
<p type="listitem">• 100% spjaðing um selt verður útlendskum íleggjara. Eingin spjaðing um selt verður føroyskum í leggjara</p>
<p type="listitem">• Sami vandi sum við strategiskari sølu, tí sølugongdin verður</p>
<p>væleydnaðari sølu</p>
<p>undir einum</p>
<p>✓✓✓= setningurin verður væl rokkin           = setningurin verður als ikki rokkin</p>
<p>8.3 Skráseting á virðisbrævamarknaði</p>
<p>Ein børsskráseting ber í sær sølu av partabrøvum til føroyskar og útlendskar stovnsíleggjarar og privatar íleggjarar í sambandi við, at partabrøv felagsins verða skrásett á einum virðisbrævamarknaði.</p>
<p><em type="italic">Íleggjaraáhugi </em></p>
<p>Eitt felag við einum profili sum tí hjá Føroya Banka, má væntast at tala til ymiskar bólkar av íleggjarum: føroyskar privatar- og stovnsíleggjarar, íslendskar íleggjarar, danskar íleggjarar og einstakar norðurlendskar og altjóða stovnsíleggjarar, sum vilja gerast sjónligir í norðurlondum ella vilja seta fokus á smærri fyritøkur.</p>
<p>Teir ymisku bólkarnir av íleggjarum fara sostatt at umhugsa at gera íløgur í Føroya Banka við støði í eini kritiskari meting av »the investment case« hjá bankanum, herundir sjálvari virðisásetingini av bankanum í sambandi við eina skráseting á virðisbrævamarknaði. Metingin er í slíkum føri vanliga bygd upp kring hesi viðurskifti:</p>
<p type="listitem">• Bygnaðurin í viðkomandi sektori og framtíðarútlitini hjá sektorinum / makrobúskaparlig viðurskifti</p>
<p type="listitem">• Marknaðarstøða felagsins / hvussu »sjónligt« felagið er</p>
<p type="listitem">• Felagsins strategi, íroknað virkismál og fíggjarlig mál og hvørji evni felagið, søguliga sæð, hevur til at náa settum fíggjarligum málum</p>
<p type="listitem">• Felagsins vakstrar- og inntøkumøguleikar og vinningsbýtispolitikk</p>
<p type="listitem">• Dygdin á leiðslu felagsins</p>
<p type="listitem">• Støddin á markaðarvirði felagsins, hvussu stórur partur av partapeninginum er settur til sølu, likviditetur í partabrævinum, »free float« (t.e. hvussu stórur partur av partapeninginum kundi verði umsettur, og tískil ikki liggur hjá óvirknum íleggjara) og um felagið er við í viðkomandi børsyvirlitum.</p>
<p>Umframt hetta verður tað í førinum hjá Føroya Banka eisini kravt, at til ber at »selja« útlitini hjá føroyska búskapinum, serliga útlitini til fiskiskap, aling og til at olja møguliga verður funnin.</p>
<p>Niðanfyri er sett upp ein røð av hugsandi søluargumentum fyri íløgum í Føroya Banka, og viðurskiftum, sum møguligir børsíleggjarar kunnu hugsast at vilja hava gjørd greið í sambandi við eina íløgu í felagið.</p>
<p><em type="italic">Mynd 8: Møgulig »investment case« fyri íløgum í Føroya Banka</em> </p>
<p><em type="italic">Kelda: Alfred Berg ABN AMRO</em> </p>
<p><em type="italic">Val av virðisbrævamarknaði </em></p>
<p>SølugrundgevingMøguligur ekki hjá íleggjarum</p>
<p><em type="bold">Føroyar</em> </p>
<p type="listitem">• Lítil og kraftamikil búskapur, sum skjótt kann laga seg til makrobúskaparlig árin uttaneftir</p>
<p type="listitem">• Vakstrarmøguleikar, t.d. tí olja og gass kunnu verða funnin, og tí ferðavinnan kann vaksa</p>
<p><em type="bold">Føroyar</em> </p>
<p type="listitem">• Konjunkturniðurgongd er byrjað og óvissa er um gongdina komandi árini</p>
<p type="listitem">• Stórur bundinskapur at fiskivinnu og atknýttum vinnum, sum fylgja prísinum á altjóða marknaðinum</p>
<p><em type="bold">Føroya Banki</em> </p>
<p type="listitem">• Góða marknaðarstøðu í Føroyum</p>
<p type="listitem">• Lítil hóttan um økta kapping frá nýggjum bankum uttaneftir,</p>
<p><em type="bold">Føroya Banki</em> </p>
<p type="listitem">• Dupult tengdur at somu vinnu</p>
<p type="listitem">• Konservativur kapitalbygnaður kann hava negativ</p>
<p>sum skipa seg í Føroyum</p>
<p type="listitem">• Konservativur kapitalbygnaður og lutfalsliga stórt avseting</p>
<p>arprosent sum buffari móti ringum tíðum</p>
<p type="listitem">• Høgar inntøkur fyri hvørja rakstrarkrónu</p>
<p type="listitem">• Ónýttir inntøkumøguleikar frá t.d. ómaksgjøldum</p>
<p type="listitem">• Vakstrarmøguleikar innan kapitalumsiting</p>
<p>árin á royndirnar at varðveita effektivan rakstur og best møguligan íløgupolitikk</p>
<p type="listitem">• Møgulig avmarking í menningini av bankanum í sambandi við at KT-veitarin Elektron verður nýttur</p>
<p type="listitem">• Avmarkað stødd</p>
<p>M.a. orsakað av geografiskum, málsligum og politiskum/búskarligum nærleika eru, sum áður nevnt, tey uppløgdu støðini at skráseta Føroya Banka antin Københavns Fondsbørs ella tann íslendski virðisbrævamarknaðurin Kauphöll Íslands (ICEX) umvegis føroyska virðisbrævamaknaðin VMF.</p>
<p>Endaliga valið av virðisbrævamarknaði skal m.a. takast við støði í eini greining av hesum viðurskiftum:</p>
<p type="listitem">• Hvussu sjónligur bankin verður á virðisbrævamarknaðinum (talið og støddin á feløgum, sum bankin kann samanberast við)</p>
<p type="listitem">• Umsetningur/likviditetur á virðisbrævamarknaðinum</p>
<p type="listitem">• Samanseting av íleggjarum á virðisbrævamarknaðinum (herundir um altjóða íleggjarar eru við)</p>
<p type="listitem">• Um tað kann væntast at partabrøvini koma undir partabrævagreining</p>
<p type="listitem">• Hvussu møgulig formlig krøv til børsskrásetingina verða, og prísurin fyri skrásetingina (børsútreiðslur o.s.fr.)</p>
<p><em type="italic">Hvussu sjónligur bankin kann væntast at verða á virðisbrævamarknaðinum </em></p>
<p>Tað eru ávikavist 41 og 4 bankar skrásettir á Københavns Fondsbørs og ICEX. Við eini skráseting verður Føroya Banki, áðrenn eina møguliga tillaging av kapitalbygnaðinum, tann 6. størsti millum danskar børsskrásettar bankar, og 5. størstur millum íslendskar, mált við samlaðum eginpeningi við hálvársenda 2005.</p>
<p><em type="italic">Mynd 9: Eginpeningur 1. hálvár 2005 fyri stórar børsskrásettar bankar á  Kbh.’s Fondsbørs og ICEX </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Viðkomandi hálvársroknskapir </em></p>
<p><em type="italic">Umsetningur/likviditetur </em></p>
<p>Tá teir seks miðalstóru bankarnir á Københavns Fondsbørs og ICEX – Jyske Bank, Sydbank og Spar Nord og Islandsbanki, Landsbanki og Straumur – verða sammettir, sær ikki út til at vera nakar serligur munur á tí lutfalsliga umsetninginum av partabrøvunum og harvið á likviditetinum.</p>
<p>Tann árligi miðalumsetningurin í prosentum av marknaðarvirðinum er sløk 50% á ICEX mótvegis góðum 45% á Københavns Fondsbørs fyrsta hálvár 2005.</p>
<p><em type="italic">Samanseting av íleggjarum </em></p>
<p>At altjóða íleggjarar eru til staðar undir skrásetingini á virðisbrævamarknaði kann styrkja kappingina við aðrar íleggjarar, og harvið hava positiva ávirkan á møguleikan fyri at fáa ein rímiligan prís. Á ICEX eru bert 10% ogn hjá útlendskum íleggjarum, mótvegis 26% á Københavns Fondsbørs.Orsøkin til hetta verður mett at vera ein samanseting av fyrst og fremst tveimum viðurskiftum:</p>
<p type="listitem">• At tað á ICEX ikki eru nóg nógvar og nóg stórar fyritøkur, ið vanliga tala til altjóða stovnsíleggjarar</p>
<p type="listitem">• Norðurlendskir- og altjóða íløgubankar marknaðarføra í minni mun íslendsk partabrøv móvegis altjóða stovnsíleggjarum (meiri avmarkað greining av partabrøvunum).</p>
<p><em type="italic">_________________________________</em> </p>
<p><em type="italic">  Kelda: Københavns Fondsbørs og ICEX. Tað er ikki rættað fyri møgulig bundin partabrøv</em> </p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Kelda: ICEX og Danmarks Statistik</em> </p>
<p><em type="italic">Greining av partabrøvum </em></p>
<p>Sum skilst omanfyri verða íslendsk partabrøv vanliga bert marknaðarførd av íslendskum bankum. Partabrævagreiningar eru sum heild ikki nógvar, og verða oftast bert almannakunngjørdar á íslendskum. Harumframt eru, sum er, eingir lokalir aktørar á føroyska marknaðinum, sum kunnu standa fyri greining av partabrøvum, sum t.d. teimum hjá Føroya Banka. Donsk partabrøv koma í løtuni undir greiningina hjá fleiri enn 10 donskum bankum/greiningarhúsum umframt eini langari røð av altjóða aktørum.</p>
<p><em type="italic">Formlig krøv og kostnaður </em></p>
<p>Báðir virðisbrævamarknaðir seta nøkur minstukrøv, m.a. viðvíkjandi partinum av partabrøvum, sum sett verða til sølu, støddini á partabrævapeninginum og talinum á íleggjarum (sí niðanfyri). Mett verður, at Føroya Banki uttan stórvegis trupulleikar verður førur fyri at lúka hesi krøv.</p>
<p><em type="italic">Talva 11: Nøkur útvald formlig krøv til eina skráseting á virðisbrævamarknaði </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Københavns Fondsbørs, ICEX og Landsbankin</em> </p>
<p>Kostnaður tá skrásett er, er nakað lægri á ICEX enn í Keypmannahavn, men so lágur á báðum støðum, at tað í royndum ikki eigur at hava nakran týdning fyri, hvør børsur verður valdur.</p>
<p><em type="italic">Metingar um virðið </em></p>
<p>Verður Føroya Banki einskildur við eini børsskráseting, verður eitt týdningarmikið samanberingargrundalag í virðisásetingini hjá íleggjarunum tað aktuella støðið á virðinum á øðrum børsskrásettum bankum á viðkomandi ella líknandi marknaðum. Viðvíkjandi Føroya Banka verða børsskrásettir danskir og íslendskir bankar serliga viðkomandi »benchmarks«. Niðanfyri er sett upp K/IV og P/E multiplikatorar fyri miðalstórar danskar bankar og teir fýra børsskrásettu íslendsku bankarnar.</p>
<p>Københavns FondsbørsVMF</p>
<p>Minst loyvdi partapeningur»15 mió. kr. Ca. 53 mió. kr.</p>
<p>(nominelt virði)«(marknaðarvirði)</p>
<p>Minstamark av partapeningi25%25% sum skal bjóðast til sølu</p>
<p>Minst loyvda tal á íleggjarum</p>
<p><em type="italic">Talva 12: Virðisásetingarmultiplikatorar primo september 2005, danskir og íslendskir  bankar</em> </p>
<p><em type="italic">Kelda: ABN AMRO Research; Dansk Aktieanalyse; Islandsbanki; Landsbankin; viðkomandi roknskapir</em> </p>
<p>BankiOgn tilsP/EEginpen. avkast Mia. kr. 1H052005E2006E1H05</p>
<p><em type="bold">Danskir peningastovnar</em> </p>
<p xml:lang="dan">Nordea 2.31712,09,89,717,3%</p>
<p xml:lang="dan">Danske Bank2.43312,110,711,017,1% Jyske Bank15,112,111,521,5%</p>
<p xml:lang="dan">Sydbank 8916,811,69,719,8% Spar Nord15,211,310,218,9%</p>
<p xml:lang="dan">Fionia Bank 16,410,99,614,6% Forstædernes Bank13,911,48,421,2%</p>
<p>Roskilde Bank15,811,210,627,8% Amagerbanken11,79,210,624,9%</p>
<p xml:lang="dan">Ringkjøbing Landbobank16,714,111,519,4% Sparbank Vest17,717,619,614,7%</p>
<p>Vestjysk Bank15,411,19,413,1% Lån &amp; Spar Bank27,431,028,96,8%</p>
<p>Nørresundby Bank14,514,114,415,0% Nordjyske Bank15,415,614,812,8%</p>
<p>Ringkjøbing Bank13,315,214,715,8%</p>
<p><em type="bold">Miðal, danskir15,613,612,817,5%</em> </p>
<p xml:lang="dan">Grønlandsbanken12,110,710,510,1%</p>
<p><em type="bold">Íslendskir peningastovnar</em> </p>
<p xml:lang="dan">Kaupthing18,914,620,020,7% Islandsbanki13,5N/AN/A27,9%</p>
<p>Landsbanki16,117,816,230,3%</p>
<p><em type="bold">Miðal, íslendskir16,216,218,126,3%</em> </p>
<p>Við støði í eini multiplikator-greining fara íleggjarar á partabrævamarknaðunum – við teimum serligu eginleikunum hjá Føroya Banka sum grundarlag – at royna at seta bankan í sítt rætta pláss í mun til sammetingarbólkin. Niðanfyri umrøddu viðurskifti kunnu gera av, um lagt verður afturat ella drigið verður frá miðalvirðinum:</p>
<p type="listitem">• Váðaprofilur: Um váðin í útlánum bankans, sum ikki kann spjaðast, er hægri ella lægri enn í miðal hjá bankunum í sama sammetingarbólki, hevur tað við sær, at lagt verður afturat ella at drigið verður frá virðinum</p>
<p type="listitem">• Møguleikar fyri at bankin gerst størri: Um væntaði vøksturin í skipanarligu støddini á bankanum er hægri ella lægri enn í miðal hjá bankunum í sama sammetingarbólki, hevur tað við sær, at lagt verður afturat ella at drigið verður frá virðinum, tí slíkur vøkstur – hvussu er og ikki – skapar vónir um hægri inntøkur</p>
<p type="listitem">• Møguleikar fyri kostnaðarsparingum: Um møguleikarnir fyri rationaliseringum eru størri ella minni enn í miðal hjá bankunum í sama sammetingarbólki, hevur tað við sær, at lagt verður afturat ella at drigið verður frá virðinum, tí slíkir møguleikar sum heild vilja hava við sær hægri inntøkur</p>
<p type="listitem">• Likviditeturin í partabrævinum: Um likviditeturin í partabrævinum er størri ella minni enn í miðal hjá bankunum í sama sammetingarbólki, hevur tað við sær, at lagt verður afturat ella at drigið verður frá virðinum.</p>
<p>Hvussu umsetilig partabrøv bankans eru, hevur ávirkan á, hvussu neyv prísásetingin verður, og harvið á kapitalkostnað felagsins. Ein týdningarmikil indikator fyri likviditetin, er virðið á tí partinum av partabrøvum felagsins, sum er í fríum handli (»free float market cap«)</p>
<p type="listitem">• Avmarkingar í ognarrætti: Um avmarkingarnar í ognarrættinum eru størri ella smærri enn í miðal hjá bankunum í sama sammetingarbólki, hevur tað við sær, at lagt verður afturat ella at drigið verður frá virðinum. Avmarkingar í ognarrætti forða fyri, at partabrøvini frítt kunnu seljast til tann ella tey, sum møguliga høvdu kunnað rindað tann hægsta prísin. Avmarkingar í ognarrætti í donskum bankum eru vanliga gjøgnum viðtøkur, sum forða fyri, at til ber at atkvøða vegna meira enn ein ávísan part av samlaðu atkvøðunum, og</p>
<p type="listitem">• Onnur (teknisk/bygnaðarlig) viðurskifti: Onnur viðurskifti, sum hava ávirkan á hvørja støðu Føroya Banki fær mótvegis sammetingarbólkinum, er m.a. kravið um munandi kjarnukapital orsakað av, at váðin hjá bankanum er miðsavnaður mótvegis einari einstakari vinnu.</p>
<p>Av tí at tað enn ikki er tikin nøkur avgerð um framhaldandi ognarpart og møguligar skerjingar í ognarrætti um bankin verður børsskrásettur, ber ikki til í hesi greining at gera nakra niðurstøðu um, hvussu virðisásetingin av bankanum verður mótvegis donskum og íslendskum bankum.</p>
<p>Metingin av lutfalsliga virðinum á Føroya Banka, um hann verður børsskrásettur, í mun til virðið um hann verður verandi ogn hjá Fíggingargrunninum, verður m.a. ávirkað av hesum viðurskiftum:</p>
<p type="listitem">• Frælsari karmar um raksturin uttan at atlit mugu takast til politiskar raðfestingar (jb. petti 7.2)</p>
<p type="listitem">• Ein bygnaður sum eggjar til størri avrik/meira virkin (jb. petti 7.2)</p>
<p type="listitem">• Betri atgongd til kapital (jb. petti 7.2)</p>
<p type="listitem">• Møguleiki fyri at bankin kann verða yvirtikin av einum strategiskum íleggjara, sum verður førur fyri at rinda yvirprís í mun til børsvirðið (treytin fyri hesum er, at Fíggingargrunnurin gevur frá sær stýringina). Hesin møguleiki fer at kunna ávirka kursin á partabrøvunum rætta vegin, og</p>
<p type="listitem">• At fáa ein týðiligari profil av bankanum uttanfyri Føroyar fer í ávísum førum at virka sum ein blástempling av bankanum.</p>
<p>Hesi viðurskifti eiga undir øllum umstøðum at gera sítt til, at virðið á bankanum verður hægri um hann verður skrásettur á einum virðisbrævamarknaði, enn um hann verður verandi ogn hjá Fíggingargrunninum.</p>
<p><em type="italic">Hvussu stórur partur av partabrøvunum, ið verða seld </em></p>
<p>Um avgerð verður tikin um skráseting á virðisbrævamarknaði, skal støða takast til, hvussu stórur partur av partabrøvunum skal setast til sølu. Henda avgerð er treytað av, hvussu stórur dentur verður lagdur á tey metingarparametur, sum lýst eru í 7. kapitli, í mun til hvørt annað.</p>
<p>Um stórur dentur verður lagdur á virði/avkast, má útboðið verða so mikið stórt, at tað tryggjar:</p>
<p type="listitem">• At nóg stórur likviditetur er í partabrævinum</p>
<p type="listitem">• Ein greining fæst av partabrævinum, og</p>
<p type="listitem">• At íleggjarin kann fáa ein so mikið stóran part av partabrøvunum, tá børsskrásetingin verður gjørd, at tað er »stríðið« vert.</p>
<p>Hesi viðurskifti eru serliga viðkomandi fyri møguleikan at skapa nóg stóran áhuga millum altjóða stovnsíleggjarar.</p>
<p>Eftir okkara meting er best at bjóða út meira enn 50% av partapeninginum, tá børsskrásetingin verður gjørd.</p>
<p>At selja ein stóran part av partabrøvunum hjá verandi eigara tá skrásetingin fer fram, kann í ávísum førum vera eitt óheppið signal at senda. Tó verður hetta ikki mett at vera ein trupulleiki í hesum føri, tí talan er um eina einskiljing. Tvinni viðurskifti skilja í hesum sambandi ein almennan eigara frá einum privatum:</p>
<p type="listitem">• Ein almennur eigari er ikki undir illgruna fyri at vilja selja, tí hann ikki trýr uppá framtíðarmøguleikarnar hjá fyritøkuni, og</p>
<p type="listitem">• At ein almennur eigari er við, verður undir øllum umstøðum roknað sum ein vansi, tí tað ber í sær vanda fyri, 1) at fyritøkan verður trýst til at taka avgerðir, sum eru undir ávirkan av politiskum raðfestingum, og 2) at ognarrætturin til fyritøkuna verður læstur fastur, tí at ein almennur eigari er við, verður ofta ein forðing fyri, at fyritøkan kann seljast aðrar vegir.</p>
<p>Um Fíggingargrunnurin, orsakað av øðrum atlitum, ynskir at selja ein minni part av bankanum (møguliga minni enn 50%), so er okkara fyribils meting, at hetta eisini er ein møguleiki.</p>
<p>Higartil hevur mest vanligi einskiljingarhátturin av norðurlendskum bankum verið, at 30-50% eru seld gjøgnum skráseting á virðisbrævamarknaði. Orsøkin til, at fyrst seldi ognarpartur sum oftast hevur verið minni enn 50%, hevur verið eitt politiskt ynski um at varðveita eina ávísa stýring.</p>
<p><em type="italic">Talva 13: Nakrar útvaldar norðurlendskar einskiljingar av bankum </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Kelda: Finansministeriet; Equityware; ABN AMRO</em> </p>
<p>Um tað í fyrstu atløgu bert verður seldur ein partur av bankanum – og serliga um minni enn 50% verða seld – er tað harumframt avgerandi, at Fíggingargrunnurin týðuliga boðar frá sínum ætlanum við teimum eftirverandi partabrøvunum. Hetta er bæði galdandi fyri tíðarfesting av nær restin skal seljast, og hvat grunnurin ætlar við framvegis at vera eigari. Óvissa um hesi viðurskifti kann hava negativa ávirkan á, hvussu nógv kann fáast fyri partabrøvini.</p>
<p>ÁrBankiSøluhátturPartabr. seld beinanveginEftirverandi partabrøv</p>
<p>BunaðarbankinnBørsskráseting13%0%</p>
<p>LandsbankiBørsskráseting16%0% Icelandic Investment Bank Børsskráseting49%0%</p>
<p xml:lang="dan">Union Bank of NorwayBørsskráseting43%48% af Den norske Bank Fokus Bank Børsskráseting96%0%</p>
<p xml:lang="dan">Nordbanken Børsskráseting35%19,5% af Nordea Stadshypotek Børsskráseting64%0%</p>
<p>Christiania Bank og KreditkasseBørsskráseting31%0% GiroBank Børsskráseting51%0%</p>
<p><em type="italic">Í hvønn mun verður setningurin rokkin</em> </p>
<p><em type="italic">Mynd 10: Meting av skráseting á virðisbrævamarknaði</em> </p>
<p><em type="italic">Kelda: Alfred Berg ABN AMRO</em> </p>
<p>MetingarparameturHvussu verðurViðmerking setningurin rokkin</p>
<p type="listitem">• Virði</p>
<p type="listitem">• Víðari menning av Føroya Banka og før. fíggjarsektor</p>
<p>✓✓</p>
<p type="listitem">• Møguleiki at fáa góðan prís um íleggjarar fáa positiva áskoðan</p>
<p>✓</p>
<p>á íløgur í Føroya Banka og sjálva skipanina av børsskrásetingini. Tó helst lægri virði enn við sølu til strategiskan íleggjara, tí</p>
<p>eingin strategiskur vinningur fæst</p>
<p type="listitem">• Effektivisering av bankanum og føroyska fíggjarsektorinum í mun til verandi støðu, men seinni menning enn við strateg</p>
<p>inum</p>
<p type="listitem">• Framhaldandi strategiskt</p>
<p>sjálvstøði</p>
<p type="listitem">• At styrkja førleikan hjá fólki</p>
<p>✓✓</p>
<p>✓✓</p>
<p>iskari sølu, tí her eru eingir stórrakstrarfyrimunir ella nýggir førleikar</p>
<p type="listitem">• Við børsskráseting varðveitir bankin fult strategiskt sjálvstøði</p>
<p type="listitem">• Men hevur skrásetingin opnan eigarabygnað, kunnu strategiskir íleggjarar royna at yvirtaka bankan</p>
<p type="listitem">• Verandi førleikastøði verður møguliga varðveitt og ment, t.d.</p>
<p>í Føroyum</p>
<p type="listitem">• Møguleikar hjá føroyingum</p>
<p>orsakað av effektivisering og herdari kapping innan sektorin</p>
<p type="listitem">• Møguleikar eru fyri at Føroya Banki kann gerast støði undir</p>
<p>✓✓✓</p>
<p>menning av bankavirksemi uttanfyri Føroyar, og tað kann gera, at servirksemið í Føroyum verður víðkað</p>
<p type="listitem">• Møguleikar hjá føroyingum at gera íløgur í føroysk partabrøv</p>
<p>at gera íløgur</p>
<p type="listitem">• Váðaspjaðing</p>
<p type="listitem">• Minking av vanda fyri ikkivæleydnaðari sølu</p>
<p>verða styrktir</p>
<p type="listitem">• Ávirkan á byrjanina hjá VMF – treytað av hvar skrásett verður</p>
<p type="listitem">• Ikki so stóran týdning fyri at gera føroyska búskapin minni</p>
<p>viðbreknan enn um alt verður selt útlendingum</p>
<p type="listitem">• Søluváði sum ikki einans er tengdur at, hvussu bankin klárar seg, men eisini hvussu aðrir bankar á viðkomandi børsi klára</p>
<p>seg, og at áhuganum hjá íleggjarum fyri børsskrásetingum</p>
<p>✓✓✓= setningurin verður væl rokkin           = setningurin verður als ikki rokkin</p>
<p>8.4 Samanseting av børsskráseting og sølu til strategiskan íleggjara</p>
<p>Umframt reina skráseting á virðisbrævamarknaði ella reina sølu, kunnu hesir einskiljingarhættirnir eisini setast saman soleiðis, at ein strategiskur íleggjari keypir ein stóran part av Føroya Banka, samstundis sum partabrøv felagsins verða skrásett á einum virðisbrævamarknaði og ein partur verður seldur har. Hesar báðar sølur kunnu fara fram samstundis, ella býtast sundur soleiðis, at ein partur verður seldur í senn.</p>
<p>Sum dømi um samansetta sølutilgongd, kann einskiljingin av Iceland Telecom, sum júst er liðug, nevnast. Íslendska stjórnin hevur í hesum føri selt til eitt samtak við trimum íslendskum fíggjaríleggjarum, sum eru undir teirri avmarking, at eingin einstakur íleggjari má eiga meira enn 45%. Harumframt hevur stjórnin álagt samtakinum at skráseta Iceland Telecom á virðisbrævamarknaði – og í hesum sambandi bjóða almenninginum at keypa minst 30% av partapeninginum – áðrenn 2007. Íslendska stjórnin grundgav á hendan hátt fyri einskiljingini, og mátanum, hon var gjørd uppá:</p>
<p type="listitem">• At fáa so høgan prís sum gjørligt fyri statsins partabrøv til tess at styrkja fíggjarstøðu landsins</p>
<p type="listitem">• At varðveita Iceland Telecom sum ein sjálvstøðugan íslendskan televeitara</p>
<p type="listitem">• At varðveita støðuna hjá Iceland Telecom sum ein sterkur veitari av teletænastum og sum ein slóðari fyri øktari kapping og øktum effektiviteti í telesektorinum, og</p>
<p type="listitem">• At varðveita óbroytt og høgt tænastustøði bæði á bygd og í bý.</p>
<p type="listitem">• At styrkja tann íslendska virðisbrævamarknaðin við skráseting av minst 30% av partapeninginum áðrenn árslok 2007.</p>
<p><em type="italic">Íleggjaraáhugi </em></p>
<p>Í fyrstu atløgu verður mett, at avmarkaður áhugi er hjá strategiskum íleggjarum fyri at keypa ein part av bankanum, samstundis sum hann verður skrásettur á virðisbrævamarknaði. Orsøkin er, at ein keypari undir hesum treytum hevur skerdar møguleikar fyri at fáa synergi-vinning tá tað snýr seg um strategi og rakstur, samstundis sum hann ikki sær nakran beinleiðis veg til at tryggja sær fult ræði á bankanum (sí part 8.1 »Hvussu stórur partur av partabrøvunum, ið verða seld«).</p>
<p><em type="italic">Metingar um virðið </em></p>
<p>Tað er sannlíkt, at verður ein søla samansett við eini skráseting á virðisbrævamarknaði, verður virðið eitt vet lægri enn við vanligari skráseting á virðisbrævamarknaði. Tað kann hugsast, at møguleikin hjá tí strategiska íleggjaranum fyri at flyta yvir førleikar, kann hava við sær eina lítla, positiva ávirkan á virðið. Men væntandi munar hetta lítið mótvegis teimum negativu avleiðingunum, sum koma orsakað av 1) lægri likviditeti í partabrævinum (samanborið við eina børsskráseting av 100% av partabrøvunum), og 2) tí veruleika, at tann strategiski íleggjarin fer at kunna forða fyri eini møguligari roynd at taka yvir bankan (og harvið at yvirprísur verður rindaður) og – um hann ætlar at yvirtaka bankan sjálvur – ikki nýtist at hugsa um, at kappingarneytar fara at bjóða.</p>
<p><em type="italic">Hvussu stórur partur av partabrøvunum, ið verða seld </em></p>
<p>Til tess at kveikja áhugan fyri at eiga bankan, má Fíggingargrunnurin geva frá sær ein so stóran part av partabrøvunum til tann strategiska íleggjaran, at hesin fær avgerandi ávirkan á virksemi bankans. Sum útgangsstøði eigur tann strategiski íleggjarin tí at fáa tilboð um at keypa minst 1/3 av øllum partapeninginum, soleiðis at hann fær møguleika at forða fyri, at viðtøkurnar verða broyttar.</p>
<p>Til tess at skapa nóg stóran áhuga fyri børsskrásetingini og til tess at økja sum mest um virði bankans, má eisini verða strembað eftir, at Fíggingargrunnurin letur frá sær mest møguligt av tí eftirverandi ognarpartinum umvegis virðisbrævamarknaðin. Hetta eigur lutvíst at verða gjørt við tí fyri eyga, at 1) minka um negativu árinini á likviditetin á partabrævinum, sum kunnu standast av, at ein stórur ognarpartur fer at liggja fastur hjá tí strategiska íleggjaranum, og lutvíst til tess 2) at sleppa undan, at ein ognarbygnaður, sum longu frammanundan er trupul, kann gerast enn meiri fløktur av, at tveir stórir partabrævaeigarar, sum ein má rokna við hava ymisk áhugamál, eru við.</p>
<p><em type="italic">Í hvønn mun verður setningurin rokkin</em> </p>
<p><em type="italic">Mynd 11: Meting av samanseting av sølu til strategiskan íleggjara og børsskráseting</em> </p>
<p>MetingarparameturHvussu verðurViðmerking setningurin rokkin</p>
<p type="listitem">• Virði</p>
<p type="listitem">• Víðari menning av Føroya</p>
<p type="listitem">• Sannlíkt er at virðið verður heldur lægri enn tað verður við</p>
<p>vanligari skráseting</p>
<p type="listitem">• Lægri likviditetur og møguleikin hjá strategiska íleggjaranum at</p>
<p>forða eini møguligari roynd at yvirtaka bankan ávirka skeiva vegin</p>
<p type="listitem">• Nakað betri enn við vanligari børsskráseting orsakað av at</p>
<p>Banka og før. fíggjarsektorinum</p>
<p type="listitem">• Framhaldandi strategiskt sjálvstøði</p>
<p type="listitem">• At styrkja førleikan hjá fólki í</p>
<p>✓</p>
<p>✓</p>
<p>✓</p>
<p>nakrir – um enn avmarkaðir – førleikar verða fluttir bankanum</p>
<p type="listitem">• Um ein minnilutapartur verður latin einum strategiskum íleggjara eigur bankin formliga at kunna varðveita eitt ávíst strateg</p>
<p>iskt sjálvstøði – strategiin fer tó at skula lagast til tann strategiska íleggjaran í størri ella minni mun</p>
<p type="listitem">• Møguleikarnir fyri at fáa nýggja vitan frá møguligum strateg</p>
<p>Føroyum</p>
<p type="listitem">• Møguleikar hjá føroyingum at gera íløgur</p>
<p type="listitem">• Váðaspjaðing</p>
<p type="listitem">• Minking av vanda fyri ikki</p>
<p>✓✓</p>
<p>iskum partnara eru avmarkaðir, tá hann eigur minni enn 100%. Hinvegin slepst undan, at serøki verða flutt /miðsavnað uttan</p>
<p xml:lang="dan">lands</p>
<p type="listitem">• Møguleikarnir hjá føroyingum fyri at gera íløgur í føroysk partabrøv verða styrktir – setningurin verður tó ikki rokkin til</p>
<p>✓</p>
<p>fulnar, tí ein partur verður seldur (útlendskum) strategiskum íleggjara</p>
<p type="listitem">• Ávirkan á byrjanina hjá VMF – treytað av hvar skrásett verður</p>
<p type="listitem">• Størri váðaspjaðing enn við vanligari børsskráseting orsakað av at útlendskur íleggjari helst er við</p>
<p type="listitem">• Stórur søluváði tí sølan bæði vendir sær til einstakar strateg</p>
<p>væleydnaðari sølu</p>
<p>iskar íleggjarar og til partabrævamarknaðin sum heild</p>
<p>✓✓✓= setningurin verður væl rokkin           = setningurin verður als ikki rokkin</p>
<p><em type="italic">Kelda: Alfred Berg ABN AMRO</em> </p>
<p>8.5 Samanseting av børsskráseting og sølu til føroyskan bólk av íleggjarum</p>
<p>Sum alternativ til tann háttin, sum er umrøddur í parti 8.4, kann einskiljingin leggjast til rættis sum ein samanseting, har bankin verður skrásettur á virðisbrævamarknaði, samstundis sum ein partur av partabrøvunum verður latin einum bólki av føroyskum íleggjarum.</p>
<p><em type="italic">Íleggjaraáhugi </em></p>
<p>Okkum vitandi fyriliggja ongar ítøkiligar upplýsingar um, hvørt til ber at skipa ein bólk av føroyskum íleggjarum, sum kann taka á seg uppgávuna at umboða ein munandi ognarpart í Føroya Banka. Grundleggjandi fortreytir sum t.d. nóg mikið av íløgukapitali og veruligur áhugi fyri eini íløgu av hesum slag, verða kortini mettar at vera til staðar í Føroyum, sí part 8.2. Tann ítøkiligi áhugin fyri at gera íløguna er, í størri mun enn tá talan er um møguleikan har børsskráseting verður sett saman við strategiskum íleggjara, treytað av trúnni uppá verandi strategi og leiðslu bankans, tí íleggjarabólkurin hevur, sum útgangsstøði, ikki førleikar innan bankarakstur.</p>
<p><em type="italic">Metingar um virðið </em></p>
<p>Um børsskráseting verður sett saman við sølu til føroyskan íleggjarabólk, verður tað, orsakað av lægri likviditeti í partabrævinum, hildið at vera sannlíkt, at virðið verður lægri enn um einans børsskrásetingin verður nýtt.</p>
<p>Men tað kann ikki við vissu sigast, um virðið verður hægri ella lægri á hendan hátt, enn tað verður um skráseting á virðisbrævamarknaði verður sett saman við sølu til strategiskan íleggjara, (jb petti 8.4). Tað er t.d. ikki givið, at ein føroyskur fíggjarligur íleggjarabólkur fer at bera seg øðrvísi at enn ein strategiskur íleggjari, um ein roynd at yvirtaka bankan verður gjørd. Og at ein føroyskur íleggjarabólkur helst hevur langtíðar áhugamál og mál av samfelagsbúskaparligum/tjóðskaparligum slag, má metast at minka um áhugan hjá einum føroyskum íleggjarabólki at lata bankan frá sær fyribils.</p>
<p><em type="italic">Hvussu stórur partur av partabrøvunum, ið verða seld </em></p>
<p>Sum heild eru her somu metingar galdandi sum tær, ið settar vóru fram um samansetingina, har selt verður til strategiskan íleggjara (jb petti 8.4). Tó eigur at verða víst á, at tað í hesum møguleikanum uttan iva verður liðiligari hjá Fíggingargrunninum, um hann ynskir at varðveita ein part av ognarrættinum, tí roknast má við, føroyskir fíggjaríleggjarar sum útgangsstøði ikki vísa tí so greitt frá sær, um tað almenna ynskir at hal</p>
<p><em type="italic">Í hvønn mun verður setningurin rokkin</em> </p>
<p><em type="italic">Mynd 12: Meting av samanseting av børsskráseting og sølu til føroyskan íleggjarabólk </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Alfred Berg ABN AMRO</em> </p>
<p>8.6 Útluting av partabrøvum til Føroya fólk</p>
<p>MetingarparameturHvussu verðurViðmerking</p>
<p>setningurin rokkin</p>
<p type="listitem">• Virði</p>
<p type="listitem">• Víðari menning av Føroya</p>
<p>✓</p>
<p>✓</p>
<p type="listitem">• Sannlíkt er at virðið verður heldur lægri enn tað verður við</p>
<p>vanligari skráseting</p>
<p type="listitem">• Lægri likviditetur og møguleikin hjá fíggjarliga íleggjaranum at</p>
<p>Banka og før. fíggjarsektorinum</p>
<p type="listitem">• Framhaldandi strategiskt sjálvstøði</p>
<p type="listitem">• At styrkja førleikan hjá fólki í</p>
<p>✓✓✓</p>
<p>forða eini møguligari roynd at yvirtaka bankan ávirka skeiva vegin</p>
<p type="listitem">• Sum við vanligari børsskráseting</p>
<p type="listitem">• Eingir førleikar verða fluttir bankanum</p>
<p type="listitem">• Sum útgangsstøði varðveitir bankin fult strategiskt sjálvstøði</p>
<p type="listitem">• Sjálvstøðið kann uttan iva varðveitast eisini sum frá líður, tí at</p>
<p>✓✓</p>
<p>ein føroyskur íleggjarabólkur er við minkar sannlíkindini fyri, at strategiskir íleggjarar fara at royna at yvirtaka bankan</p>
<p type="listitem">• Verandi førleikastøði verður møguliga varðveitt og ment, t.d.</p>
<p>Føroyum</p>
<p type="listitem">• Møguleikar hjá føroyingum at</p>
<p>orsakað av effektivisering og herdari kapping innan sektorin</p>
<p type="listitem">• Møguleikar eru fyri at Føroya Banki kann gerast støði undir</p>
<p>✓✓✓</p>
<p>menning av bankavirksemi uttanfyri Føroyar, og tað kann gera, at servirksemið í Føroyum verður víðkað</p>
<p type="listitem">• Møguleikarnir hjá føroyingum fyri at gera íløgur í føroysk</p>
<p>gera íløgur</p>
<p type="listitem">• Váðaspjaðing</p>
<p type="listitem">• Minking av vanda fyri ikkivæleydnaðari sølu</p>
<p>partabrøv verða styrktir</p>
<p type="listitem">• Ávirkan á byrjanina hjá VMF – treytað av hvar skrásett verður</p>
<p type="listitem">• Lægri váðaspjaðing enn við vanligari børsskráseting orsakað</p>
<p>av at stórur føroyskur íleggjarabólkur er við</p>
<p type="listitem">• Stórur søluváði tí sølan bæði vendir sær til fíggjarligan íleggjarabólk og til partabrævamarknaðin sum heild</p>
<p>✓✓✓= setningurin verður væl rokkin           = setningurin verður als ikki rokkin</p>
<p>Tað hava áður verið dømi um einskiljingar, har viðtikið verður, at ein partur ella allur partapeningurin verður boðin fólkinum ella ávísum bólkum antin ókeypis ella eftir lagaligum treytum. Tey, sum fáa eitt slíkt tilboð, kunnu vera starvsfólkini í felagnum sum ætlanin er at einskilja, ella landsins borgarar. Hetta slagið av einskiljing er serliga farið fram undir einskiljingartilgongdunum í Eystureuropa, har borgararnir í viðkomandi landi ókeypis fingu býtisseðlar at keypa almennar fyritøkur fyri. Harvið bar til at fáa fram mekanismurnar í eini almennari útbjóðing, hóast privata samansparingin millum fólk var avmarkað.</p>
<p>Um valdur verður ein einskiljingarháttur, har partabrøvini verða býtt út til allar borgarar, fæst vissa fyri, at allir føroyskir borgarar fáa javnbjóðis rætt til tey virði, ið skapt eru í felagnum, og harumframt verður sterkt lokalt kjølfesti millum eigararnar tryggjað. Men verður hesin hátturin nýttur, er eisini ein long røð av vansum (sí niðanfyri).</p>
<p><em type="italic">Metingar um virðið </em></p>
<p>Um partabrøvini í Føroya Banka verða lutað út til Føroya fólk, og ikki samstundis verða tikin upp til skrásetingar í Keypmannahavn ella í Íslandi (umvegis VMF), fer ikki at bera til at handla við partabrøvunum á nøktandi hátt. Prísásetingin verður óneyv, og li</p>
<p>Um partabrøvini verða tikin upp til skrásetingar, hvørva ella minka hesir trupulleikar, men aðrir verða verandi. Eitt nú verður vandi fyri at bankin, hóast skráseting á viðurkendum virðisbrævamarknaði, fer at líða undir, at eigararnir eru óvirknir. Av tí at partabrøvini eru spjødd fer eisini at ganga ein tíð, til t.d. stovnsíleggjarar hava savnað saman ein nóg stóran part av partabrøvunum til, at skipast kunnu virknir eigarar, sum halda eyga við, og samvirka positivt við leiðsluna.</p>
<p>Uttan mun til hvør børsur verður valdur, verður tí sum heild mett, at útlutingarhátturin, sæð úr einum virðissjónarhorni, er tann einskiljingarháttur, ið hevur minst at bjóða. Virði á bankanum verður í hesum føri mett at verða lægri ella á sama støði sum virðið, um bankin verður verandi ogn hjá Fíggingargrunninum.</p>
<p><em type="italic">Hvussu stórur partur av partabrøvunum, ið verða seld/útlutað </em></p>
<p>Til tess at sleppa undan omanfyrinevndu trupulleikum viðvíkjandi óvirknum eigarum, kann Fíggingargrunnurin, um útlutingarhátturin verður nýttur, umhugsa at varðveita eina stýrandi ávirkan í eini skiftistíð. Á hendan hátt ber til at tryggja ein ávísan samanhang og eina ávísa stýring av bankanum, til hinir partabrævaeigararnir hava funnið fram til eina støðu, sum er nøktandi.</p>
<p><em type="italic">Í hvønn mun verður setningurin rokkin</em> </p>
<p><em type="italic">Mynd 13: Meting av sølu umvegis útluting til Føroya fólk</em> </p>
<p><em type="italic">Kelda: Alfred Berg ABN AMRO</em> </p>
<p>MetingarparameturHvussu verðurViðmerking</p>
<p>setningurin rokkin</p>
<p type="listitem">• Virði</p>
<p type="listitem">• Víðari menning av Føroya</p>
<p type="listitem">• Lágt virði orsakað av vandanum fyri, at bankin í eitt longri tíðarskeið eftir útlutingina av fer at líða undir óvirknum eigara</p>
<p>Banka og før. fíggjarsektorinum</p>
<p type="listitem">• Framhaldandi strategiskt</p>
<p>✓</p>
<p>sjálvstøði</p>
<p type="listitem">• At styrkja førleikan hjá fólki í</p>
<p>skarða. Virðið av partabrøvunum vil verða tað sama sum ella lægri enn um grunnurin heldur fram sum eigari</p>
<p type="listitem">• Bankanum verða hvørki flutt orka ella førleikar</p>
<p type="listitem">• Einki trýst um vinning frá partaeigarum orsakað av óvirknum eigaraskarða</p>
<p type="listitem">• Sjálvstøðið kann varðveitast fyribils</p>
<p type="listitem">• Sum frá líður fer bankin helst at standa veikur mótvegis yvirtøkuroyndum orsakað av eigarabygnaðinum</p>
<p type="listitem">• Verandi førleikastøðið verður varðveitt, men menningin fer at</p>
<p>Føroyum</p>
<p type="listitem">• Møguleikar hjá føroyingum at gera íløgur</p>
<p type="listitem">• Váðaspjaðing</p>
<p type="listitem">• Minking av vanda fyri ikkivæleydnaðari sølu</p>
<p>✓✓✓</p>
<p>ganga seint orsakað av trekari effektivisering</p>
<p type="listitem">• Møguleikarnir hjá føroyingum at gera íløgur í føroysk partabrøv verða styrktir. Góð ávirkan á byrjanina hjá VMF, sum verður</p>
<p>✓✓</p>
<p>náttúrligt skrásetingarstað</p>
<p type="listitem">• Eingin váðaspjaðing</p>
<p type="listitem">• Skjót og gjøgnumskygd sølutilgongd við lítlum váða</p>
<p>✓✓✓= setningurin verður væl rokkin           = setningurin verður als ikki rokkin</p>
<p>8.7 Samandráttur</p>
<p>Í hvønn mun teir settu setningarnir kunnu røkkast við teimum lýstu einskiljingarhættunum, er niðanfyri víst fyri hvørt metingarparametur sær.</p>
<p><em type="italic">Mynd 14: Yvirskipað meting av teimum seks einskiljingarmøguleikunum umframt møguleikanum fyri, at grunnurin verður verandi eigari   </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Alfred Berg ABN AMRO</em> </p>
<p>At meta um tann lutfalsliga týdningin hjá hvørjum einstøkum metingarparametri kemur, sum áður nevnt ikki undir endamálið við hesi frágreiðing, og tí verður ikki mælt til nakran ávísan einskiljingarh�</p>
<p>Grundað á omanfyristandandi umrøðu, kann dragast samanum hvørt einstakt metingarparametur á hendan hátt:</p>
<p type="listitem"><em type="bold">• Virði: </em>Søla til ein strategiskan íleggjara verður mett at vera tann møguleikin, sum fer at hava við sær hægstu </p>
<p xml:lang="dan">Metingar-Søla tilSøla tilBørsskráseting Samans. Samans. før.Útluting tilFíggj . gr.</p>
<p>parameturstrategiskanfíggjar-strat . íl. ogfíggj . íl. ogFøroya fólk heldur fram íleggjaraíleggjara børsskráseting børsskrásetingsum eigari</p>
<p type="listitem">• Virði✓✓✓✓✓✓✓✓✓</p>
<p type="listitem">• Víðari menning✓✓✓✓✓✓✓✓ av Føroya Banka og før. fíggjarsektorinum</p>
<p type="listitem">• Framhaldandi✓✓✓✓✓✓✓✓✓✓ strategiskt sjálvstøði</p>
<p type="listitem">• At styrkja førleikan✓✓✓✓✓✓✓✓ hjá fólki í Føroyum</p>
<p type="listitem">• Møguleikar hjá✓✓✓✓✓✓✓✓✓✓✓ føroyingum at gera íløgur</p>
<p type="listitem">• Váðaspjaðing✓✓✓✓✓✓<em type="bold">/</em>✓ </p>
<p type="listitem">• Minking av vanda✓✓✓✓✓✓N/A fyri ikki-væleydnaðari sølu</p>
<p>✓✓✓= setningurin verður væl rokkin           = setningurin verður als ikki rokkin</p>
<p>virðisáseting av bankanum. Hetta kemst av, at tann strategiski íleggjarin hevur møguleikar fyri at flyta førleikar og serkunnleika millum deildir, at fáa synergi-fyrimunir umframt at áhugin millum møguligar strategiskar íleggjarar væntandi verður stórur. Søla til fíggjaríleggjara (private equity) og børsskráseting eru, um vit bert hyggja at virðinum, teir næstbestu møguleikarnir. Ein blandingur av børsskráseting og sølu til ávikavist strategiskan og fíggjaríleggjara liggur lægri enn hesir møguleikarnir, fyrst og fremst orsakað av teimum negativu fylgjum sum standast av, at minni likviditetur er í partabrøvunum. Útluting til Føroya fólk leggur seg, tá tað snýr seg um virði, ájavnt við at grunnurin framhaldandi fer at eiga bankan, orsakað av at tær grundleggjandi positivu fylgjurnar av einskiljing illa fáa komið til sjóndar í einum sera spjaddum og passivum ognarstrukturi, sum verður avleiðingin av útlutingini. Tað skal eisini sigast, at útluting til Føroya fólk og at lata bankan verða verandi ogn hjá grunninum sum útgangsstøði ikki gevur grunninum nakran kontantan sølupening.</p>
<p type="listitem"><em type="bold">• Framhaldandi menning av Føroya Banka og føroyska fíggjarheiminum sum heild: </em>Søla til ein </p>
<p>strategiskan íleggjara má í fyrstu atløgu metast at vera tann besti møguleikin orsakað av positivum árinum á bæði banka og fíggjarheim, tí tað er sannlíkt at nýggir førleikar verða mentir, at nýggj produkt verða boðin fram, at kostnaðurin fer at lækka v.m. Hetta má metast at fara at økja um kappingina í fíggjarheiminum sum heild. Søla til ein fíggjaríleggjara  tykist vera næstbesti møguleiki tí tað verður mett sannlíkt, at hetta fer at hava við sær tilgongd av leiðsluførleikum og kapitali, umframt eitt stórt trýst um øktan vinning, sum fer at bøta um kappingarføri bankans. Bæði viðvíkjandi skráseting á virðisbrævamarknaði og kombinatiónsmodellinum má effektiviseringin henda gjøgnum bankans egnu menning í eitt longri tíðarskeið, og tí verða hesir einskiljingarmøguleikarnir í útgangsstøðinum raðfestir lægri enn søla til ein fíggjaríleggjara.</p>
<p type="listitem"><em type="bold">• Framhaldandi strategiskt sjálvstøði:</em>Kombinatiónsmodellið við parallellari skráseting á virðisbræva</p>
<p>marknaði og sølu til ein føroyskan íleggjarabólk verður mett at vera tann møguleikin, sum best kann tryggja framhaldandi strategiska sjálvstøði bankans. Hetta verður fyrst og fremst grundað á eina meting um, at eru føroyskir fíggjaríleggjarar við, minka sannlíkindini fyri, at ein strategiskur íleggjari sum frálíður yvirtekur bankan. Søla til ein strategiskan í</p>
<p type="listitem"><em type="bold">• Styrking av føreika hjá fólki í Føroyum:</em>Raðfestingin av møguleikunum her endurspeglar í stóran mun </p>
<p>raðfestingina undir »Framhaldandi menning av Føroya Banka og føroyska fíggjarheiminum sum heild«, tí førleikastøði og menning í ávikavist banka og fíggjarheimi sum útgangsstøði samsvara. Tó er søla til strategiskan keypara ein lutfalsliga verri møguleiki orsakað av vandanum fyri, at starvsfólka- og serfrøðingafunktiónir verða miðsavnaðar uttanfyri Føroyar um selt verður til útlendskan keypara.</p>
<p type="listitem"><em type="bold">• Møguleikar hjá føroyingum fyri at gera íløgur / byrjan av føroyskum virðisbrævamarknaði:</em> </p>
<p>Mest lokkandi møguleikarnir her eru ein rein skráseting á virðisbrævamarknaði, ein kombinatión av skráseting á virðisbrævamarknaði og sølu til føroyskan íleggjarabólk og útlutingarmodellið, tí hesir møguleikar best tryggja, at føroyingar kunnu vera við sum eigarar. Teir báðir sølumøguleikarnir, har bankin verður seldur einum strategiskum íleggjara ella fíggjaríleggjara, verða her raðfestir niðarlaga orsakað av 1) tí avmarkaða talinum á føroyskum íleggjarum, sum kunnu og vilja taka á seg at keypa allan bankan, og 2) teimum avmarkaðu møguleikunum fyri at fáa inn minnilutaíleggjarar gjøgnum sølu til útlendskar strategiskar íleggjarar og fíggjaríleggjarar.</p>
<p type="listitem">•<em type="bold">Vágaspjaðing:</em>Málinum at minka mest møguligt um bundinskapin hjá føroyska samfelagnum at fiskivinnuni ber til at náa við at selja allan bankan til útlendskar keyparar, og verður søla til útlendskan strategiskan íleggjara ella fíggjaríleggjara tí raðfest ovast her. Modell har skráseting á virðisbrævamarknaði er við, kunnu ikki geva fulla vágaspjaðing, tí ein partur av partabrøvnunum, sum boðin verða til sølu, fara at verða umbiðin og keypt av føroyingum. Kombinatiónsmodellið við sølu til ein strategiskan íleggjara vil tó – hvussu er og ikki – kunna hava við sær eina betri váðaspjaðing enn ein vanlig skráseting á virðisbrævamarknaði, um so er, at viðkomandi strategiski íleggjari er útlendskur. Útluting til Føroya fólk og at bankin verður verandi ogn grunnsins uppfylla als ikki málið, tá um váðaspjaðing ræður, tí hesi modellini hava ikki við sær nakra eigaraspjaðing til íleggjarar uttanfyri Føroyar. </p>
<p type="listitem">•<em type="bold">Minking av vandanum fyri eini ikki-væleydnaðari sølu:</em>Ein sølutilgongd (sum samstundis vendir sær móti strategiskum- og fíggjaríleggjarum) og útluting til Føroya fólk eru minni viðbrekin mótvegis eksternum faktorum og hava tí sum útgangsstøði við sær minni søluvága enn modell, har skráseting á virðisbrævamarknaði er við. Ein sølugongd verður harumframt í hesum ítøkiliga døminum mett at bera í sær lítlan vága orsakað av, at áhugi helst er fyri at keypa. Hesin áhugi er fyrst og fremst galdandi fyri strategiskar keyparar, men av tí at sambandið við fíggjaríleggjarar verður tikið upp samstundis, hevur tað ongan sjálvstøðugan vága við sær fyri gongdina, um áhugin haðani ikki er so stórur. Kombinatiónsmodellini verða mett at hava við sær størsta vandan, orsakað av váða bæði í sølutilgond og skráseting á virðisbrævamarknaði. </p>
<p>Ta l v u r</p>
<p>Talva 1:Nevndin í grunninum ....................................................................................................... Talva 2:Nevndin í Føroya Banka ................................................................................................... Talva 3:Býtið av útlánum og ábyrgdum ........................................................................................ Talva 4Búskaparlig lyklatøl.......................................................................................................... Talva 5:Aktørarnir á føroyska fíggjarmarknaðinum ............................................</p>
<p xml:lang="dan">M y n d i r</p>
<p>Mynd 1:Bygnaðaryvirlit . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . Mynd 2:Fiskiskapur við Føroyar í tíðarskeiðinum 1996-2004  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . Mynd 3:Kjarnukapitalprosent, 1. hálvár 2005 . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . Mynd 4:Case study – Einskiljingar í Íslandi . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . Mynd 5:Kapitalstreymar um Føroya Banki verður seldur úlendskum íleggjara  . . . . . . . . . . . . . . Mynd 6:Meting av sølu til strategiskan íleggjara  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . Mynd 7:Meting av sølu til fíggjaríleggjara  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . Mynd 8:Møgulig »investment case« fyri íløgum i Føroya Banka  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . Mynd 9:Eginpeningur 1. hálvár 2005 fyri stórar børsskrásettar bankar á  Kbh.’s Fondsbørs og ICEX  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . Mynd 10: Meting av børsskráseting  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . Mynd 11: Meting av samanseting av sølu til strategiskan íleggjara og børsskráseting  . . . . . . . . . Mynd 12: Meting av samanseting av børsskráseting og sølu til føroyskan íleggjarabólk . . . . . . . . Mynd 13: Meting av einskiljing umvegis útluting til Føroya fólk  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . Mynd 14:  Yvirskipað meting av teimum seks einskiljingarmøguleikunum umframt møguleikanum fyri at grunnurin verður verandi eigari  . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</p>
</body></document>