<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>15333</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/></multilingual><origFileName>skjal-1-búskaparfrágreiðing-i-mars-2017.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">FÍGGJARMÁLARÁÐIÐ </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">M I N I S T R Y O F F I N A N C E </em></p>
<p><em type="bold">Innihald </em></p>
<p><em type="bold">Uppskot til samtyktar um játtanarkarmar á løgtingsfíggjarlógini fyri 2018 </em><em type="bold">................................................... 3 </em></p>
<p><em type="bold">Inngangur ........................................................................................................................................................ 13 </em></p>
<p><em type="bold">Lýsing av gongdini í búskapinum ................................................................................................................... 14 </em></p>
<p><em type="italic">Serstakliga fiski-, ali- og byggivinna eru vaksnar síðstu árini ............................................................................................................ 16 </em></p>
<p><em type="italic">Gongdin á arbeiðsmarknaðinum </em>................................................................................................................................................. 18 </p>
<p><em type="italic">Eftirspurningur og brúkaraprísir </em>................................................................................................................................................. 20 </p>
<p><em type="italic">Gongdin í til- og fráflyting </em>............................................................................................................................................................ 21 </p>
<p><em type="italic">Viðskifti við útlond, handils- og gjaldsjavni ...................................................................................................................................... 24 </em></p>
<p><em type="italic">Heimsbúskapurin ............................................................................................................................................................................. 25 </em></p>
<p><em type="bold">Almenn fíggjarmál ........................................................................................................................................... 27 </em></p>
<p><em type="italic">Kommunal fíggjarmál ........................................................................................................................................................................ 29 </em></p>
<p><em type="bold">Uppskotið til játtanarkarmar ............................................................................................................................ 31 </em></p>
<p><em type="italic">Uppskotið til játtanarkarmar býtt á greinar...................................................................................................................................... 32 </em></p>
<p><em type="italic">Rakstrarkarmar fyri § 1 Løgtingið 2018-2022 ............................................................................................................................... 32 </em></p>
<p><em type="italic">Rakstrarkarmar fyri § 2 Løgmansfyrisitingin 2018-2022 ............................................................................................................... 33 </em></p>
<p><em type="italic">Rakstrarkarmar fyri § 3 Fíggjarmál 2018-2022 ............................................................................................................................. 34 </em></p>
<p><em type="italic">Rakstrarkarmar fyri § 5 Fiskivinnumál 2018-2022 ....................................................................................................................... 36 </em></p>
<p><em type="italic">Rakstrarkarmar fyri § 7 Mentamál 2018-2022 .............................................................................................................................. 37 </em></p>
<p><em type="italic">Rakstrarkarmar fyri § 11 Heilsu- og innlendismál 2018-2022 ....................................................................................................... 38 </em></p>
<p><em type="italic">Rakstrarkarmar fyri § 12 Almannamál 2018-2022....................................................................................................................... 40 </em></p>
<p><em type="italic">Rakstrarkarmar fyri § 13 Uttanríkis- og vinnumál 2018-2022 ...................................................................................................... 42 </em></p>
<p><em type="italic">Rakstrarkarmar fyri § 17 Samferðslumál 2018-2022 ..................................................................................................................... 44 </em></p>
<p><em type="italic">Inntøkukarmar fyri § 20 Inntøkur 2018-2022 ............................................................................................................................... 46 </em></p>
<p><em type="italic">Løguætlan 2018-2022 ..................................................................................................................................................................... 47 </em></p>
<p><em type="bold">Fylgiskjal A: Dagførd uppgerð av konjunkturjavnaðum úrsliti fyri almenna geiran........................................ 50 </em></p>
<p>Løgtingið Tinghúsvegur 1-3 Postboks 208 110 Tórshavn</p>
<p><em type="bold">Tórshavn </em>, 24. mars 2017 <em type="bold">J.Nr.: </em>17/00092-8 </p>
<p><em type="bold">Løgtingsmál nr. 130/2016: Uppskot til samtyktar um játtanarkarmar á løgtingsfíggjarlógini fyri 2018 </em></p>
<p><em type="bold">Uppskot </em><em type="bold">til </em><em type="bold">samtyktar um játtanarkarmar á løgtingsfíggjarlógini fyri 2018 </em></p>
<p>Við hesi løgtingssamtykt tekur Løgtingið undir við, at samlaði útreiðslukarmurin á løgtingsfíggjarlógini fyri 2018 verður 4.865,7 mió. kr. Rakstrarkarmurin verður 4.535,7 mió. kr., og løgukarmurin verður 330,0 mió. kr. Samlaði inntøkukarmurin verður 5.195,5 mió. kr. Úrslitið á løgtingsfíggjarlógini fyri 2018 verður 659,8 mió. kr. áðrenn løgur. Íroknað løgur verður úrslitið 329,8 mió. kr.</p>
<p>Í talvuni niðanfyri eru samlaðu játtanarkarmarnir fyri 2018 býttir á greinar.</p>
<p><em type="bold">Játtanarkarmar á løgtingsfíggjarlógini fyri 2018 </em></p>
<p><em type="italic">Mió. kr. </em></p>
<p><em type="bold">Rakstur Løgur </em>§ 1 Løgtingið 54,9 0,0 § 2 Løgmansfyrisitingin 36,5 3,0 § 3 Fíggjarmál 307,2 20,0 § 5 Fiskivinnumál 163,9 85,0 § 7 Mentamál 1.063,4 22,8 § 11 Heilsumál 1.091,5 106,0 § 12 Almannamál 1.471,6 35,0 § 13 Uttanríkis- og vinnumál 107,9 0,0 § 17 Samferðslumál 238,8 58,2 </p>
<p>Útreiðslur tilsamans <em type="bold">4.535,7 </em><em type="bold">330,0 </em></p>
<p><em type="bold">Útreiðslukarmur </em><em type="bold">4.865,7 </em></p>
<p><em type="bold">Inntøkukarmur § 20 </em><em type="bold">5.195,5 </em></p>
<p><em type="bold">RLÚ-úrslit </em><em type="bold">329,8 </em></p>
<p>Til tess at røkka ætlaða úrslitinum á løgtingsfíggjarlógini fyri 2018 er grundarlagið tær givnu fortreytirnar fyri framrokningum, raðfestingum og tillagingum á útreiðslu- og inntøkusíðu landskassans, soleiðis sum hetta er lýst í viðmerkingunum og hjáløgdu Búskaparfrágreiðing I. Lønarvøkstur er ikki innroknaður, tí lønarsáttmálar enn ikki eru gjørdir fyri 2018 og frameftir.</p>
<p><em type="bold">Viðmerkingar </em>14. september 2015 undirskrivaðu Javnaðarflokkurin, Tjóðveldi og Framsókn samgonguskjal og skipaðu nýggja samgongu. Í samgonguskjalinum og fylgiskjali til hetta verður millum annað staðfest: <em type="italic">”Vit skulu skapa einar sterkar, samhaldsfastar og sjálvbjargnar Føroyar. Vit vilja menna eitt tíðarhóskandi vælferðarsamfelag fyri alt fólkið í Føroyum, sum kann kappast við grannalondini um at draga fólk og virksemi til sín. … Skilvísur búskaparpolitikkur skal leggja trygga grund undir ein sjálvbjargnan og haldføran búskap. Javnari býti av ríkidøminum skal tryggja, at virðini í størri mun koma í umfar og harvið skapa størri vøkstur og trivnað. Nýskipanir skulu menna einar vælvirkandi Føroyar við fleiri møguleikum, framburði og dyggari áliti og javnrættindum fyri allar borgarar. …Eitt av høvuðsmálunum hjá samgonguni er at tryggja haldførið í búskapinum og at vísa fíggjarliga ábyrgd. …Búskaparpolitikkurin skal javna sveiggini í búskapinum og stimbra ein sjálvbjargnan og langtíðarhaldføran búskap.” </em>Játtanarkarmarnir leggja yvirskipaðu fíggjarpolitisku karmarnar fyri politikki samgongunnar. Innan hesar játtanarkarmarnar, ið fevna um umleið 5 mia. kr. á útreiðslusíðuni og tað sama á inntøkusíðuni, verður politikkur samgongunnar framdur. </p>
<p><em type="bold">Tað gongur væl búskaparliga </em></p>
<p>Búskaparstøðan í landinum er sum heild góð.</p>
<p>Búskaparvøkstur hevur seinnu árini verið 7-8% árliga. Útflutningurin av fiskavørum er vaksin 14 % seinasta árið og lønargjaldingarnar 6%. Talið av løntakarum er vaksið 625 seinasta árið og arbeiðsloysið er bert góð 2%.</p>
<p>Føroysku húsarhaldini og vinnan spara eisini upp í stórum. Uppsparingin í føroysku peningastovnunum er økt munandi, og er innistandandi bara seinastu 12 mánaðirnar økt um 1 milliard kr. Samstundis eru útlánini úr føroysku peningastovnunum sama tíðarskeið bert økt um 100 mió. kr.</p>
<p>Landið hevur nú munandi avlop, og somuleiðis gongur væl hjá kommununum. Metta bygnaðarliga hallið hjá almenna geiranum er tí vent frá nógvum árum við halli til at gerast eitt bygnaðarligt avlop.</p>
<p>Føroyska framleiðslan hevur ongantíð verið størri enn nú. Søguliga hevur føroyska framleiðslan ligið væl lægri enn í grannalondum okkara, men hetta er nú broytt. Bruttotjóðarúrtøka føroyinga er nú mett til 18,2 milliardir krónur, ið samsvarar við umleið 367 tús. kr. fyri hvønn føroying. Harvið hava Føroyar fyri fyrstu ferð í nýggjari tíð framleiðslu fyri hvønn íbúgva á hædd við grannalond okkara Ísland og Danmark.</p>
<p>Búskaparliga hava vit ongantíð verið so sjálvbjargin sum nú.</p>
<p><em type="bold">Bjálva okkum til verri tíðir </em></p>
<p>Søgan hevur tó lært okkum, at eftir búskaparliga góðar tíðir koma altíð minni góðar tíðir. Orsøkirnar eru nógvar og ymiskar, og vísir søgan, at tað er ein avbjóðing at fyrireika seg til framtíðina.</p>
<p>Vit eiga at læra av fortíðini, og at taka neyðug stig at bjálva samfelagið í góðum og búskaparliga <span type="quote">“heitum”</span> tíðum, so vit betur megna at <span type="quote">“halda hitan”</span> og at reka samfelagið í búskaparliga <span type="quote">“køldum”</span> tíðum.</p>
<p>Hetta setir stór krøv til skilvísan fíggjar- og búskaparpolitikk í góðum tíðum.</p>
<p>Á mangan hátt krevur tað munandi meira hegni at stjórna í góðum tíðum - enn í verri tíðum. Tá ið búskaparligar niðurgangstíðir eru, tykist altíð størri undirtøka vera fyri at fremja neyðugar tillagingar og nýskipanir í samfelagnum, ið skulu tryggja vælferðarsamfelagið frameftir.</p>
<p>Vaksandi avlop, minking av skuld, betur samskipað búskaparstýring, málrættaðar íløgur og tálming av rakstrarvøkstrinum eru millum átøkini, ið framd nú verða fyri at bjálva samfelagið búskaparliga til kaldari tíðir. Hartil verður partur av avlopinum nú sett í Búskapargrunn Føroya, eins og Landsbanki Føroya er stovnsettur at virka fyri fíggjarligum støðufesti í Føroyum.</p>
<p><em type="bold">Viðbrekin búskapur krevur eyka varsemi </em></p>
<p>Búskaparliga framgongdin er tengd at fleiri viðurskiftum. Serstakliga er talan um stóra framgongd innan alivinnuna og uppisjóvarvinnuna. Hartil er stórur vøkstur í byggivinnuni, eins og framgongd er á fleiri øðrum økjum, eitt nú í ferðavinnuni.</p>
<p>Stórar íløgur eru framdar á hesum økjum seinastu árini, og eru hegni og stór orka løgd í at skapa framgongdina. Framgongdin skyldast tó partvíst eisini viðurskiftum, ið vit ikki sjálvi hava stórt ræði á, og hava vit havt undanvind á nógvum av hesum økjum seinastu árini.</p>
<p>Altjóða laksaprísurin er sera høgur, oljuprísurin lágur, rentustøðið søguliga lágt og uppisjóvarstovnarnir væl fyri. Um bert eitt ella fleiri av hesum viðurskiftum broytast, kann hetta ávirka okkara búskap skeiva vegin.</p>
<p>Hetta setir eyka krøv til, at vit bjálva okkum í hesum døgum.</p>
<p>Tí vit skulu kunna reka okkara vælferðarsamfelag á minst sama støði sum í dag, eisini um búskaparligur mótvindur rakar okkara samfelag.</p>
<p><em type="bold">Bygnaðarliga úrslitið vent frá halli til avlop </em></p>
<p>Bygnaðarliga hallið í almenna geiranum er nú vent til avlop. Tað vísa útrokningar hjá Fíggjarmálaráðnum. Mett verður, at bygnaðarliga úrslitið í samlaða almenna geiranum er broytt frá at vera hall á umleið 0,7% av BTÚ í 2014 til eitt mett avlop á umleið 1,3% í 2016 og 1,4% í 2017. Hetta merkir, at avlopið í samlaða almenna geiranum í løtuni er størri, enn væntast kann í mun til búskaparstøðuna.</p>
<p>Orsøkin til, at bygnaðarliga hallið nú er vent til avlop, er í høvuðsheitum, at inntøkurnar eru munandi vaksnar, meðan útreiðsluvøksturin er tálmaður.</p>
<p>Bygnaðarliga úrslitið lýsir støðumynd av fíggjarliga úrslitinum hjá almenna geiranum í mun til búskaparstøðuna.</p>
<p><em type="bold">Búskaparligar avbjóðingar frameftir </em></p>
<p>Hyggja vit nøkur ár fram, so síggja vit, at hóast bygnaðarliga úrslitið nú er vent frá halli til avlop, og hóast góðar búskaparligar tíðir í dag, so eru avbjóðingar við at tryggja fíggjarliga haldførið sum frá líður. Hetta er serliga orsakað av, at vit væntandi gerast munandi fleiri eldri og lutfalsliga færri á arbeiðsmarknaðinum komandi árini. Hetta er ein gongd, ið vit síggja longu nú, og leggur hetta alsamt størri trýst á tænasturnar innan heilsumál og almannamál.</p>
<p>Skal tryggjast, at vit hava trygt búskaparligt grundarlag undir framtíðar vælferðarsamfelagnum, verður neyðugt við átøkum, ið skunda undir fólkavøkstri og alsamt fleiri yngri fólkum í Føroyum, samstundis sum neyðugt verður við nýskipanum innan eitt nú pensjóns-, fiskivinnu- og heilsuøkið, umframt virðisøking av tilfeingi landsins og vinnumenning sum heild.</p>
<p>Nøkur átøk eru framd hesum viðvíkjandi, meðan onnur eru fráboðað og eru ávegis.</p>
<p><em type="bold">Játtanarkarmar 2018: 330 mió. kr. í avlopi og rakstrarvøkstur á 1,5% </em></p>
<p>Í játtanarkørmunum fyri 2018 er samlaða úrslitið (RLÚ 1) 330 mió. kr. í 2018. Íroknað hesum eru 330 mió. kr. í íløgum. Harvið er rakstrarúrslitið áðrenn íløgur 660 mió. kr.</p>
<p>Rakstrarútreiðslurnar hækka úr 4.471 mió. kr. upp í 4.536 mió. kr. Tað er ein vøkstur á <em type="bold">1,5%. </em></p>
<p>Hetta er ikki íroknað lønarframrokningar, tí sáttmálasamráðingar hava enn ikki verið fyri árini 2018 og frameftir.</p>
<p>Landsstýrið sýnir við hesum fíggjarpolitiskt varsemi. Tí samstundis sum rakstrarvøksturin bert er 1,5%, so væntast búskaparvøksturin at vera 3-4%.</p>
<p>Málið um at fremja ein skynsaman fíggjar- og búskaparpolitikk saman við ynskjunum um at fremja fleiri átøk og uppraðfestingar setir krøv til landsstýrið og samgonguna um at fremja átøk, ið tryggja, at tænasturnar hjá landinum verða riknar so skynsamt sum møguligt, og at fremja nýskipanir og tillagingar, ið skulu tryggja best møguliga tænastu innan játtanarkarmarnar.</p>
<p><em type="bold">Íløgur kring landið </em></p>
<p>Íløgukarmurin verður 330 mió. kr. í 2018.</p>
<p>Størstu løgurnar hjá landinum í tíðarskeiðnum fyri játtanarkarmarnar (2018-2022) eru:  Landssjúkrahúsið og útbygging av Klaksvíkar Sjúkrahúsi  Glasir, Miðnám í Kambsdali, Eftirskúli í Suðuroy, Ítróttarháskúlin í Vági og</p>
<p>Húsarhaldsskúli í Klaksvík.  Bústovnar og vardir bústaðir.  Havrannsóknarskip, Tjóðleikhús og Talgildu Føroyar.  Eysturoyar- og Sandoyartunlar, Hvalbiartunnil og tunnilstoymi at fremja smærri tunnilsverkætlanir kring landið. Eisini verður í tíðarskeiðnum farið undir tunlarnar Norður um Fjall, sum fara í gongd eftir Hvalbiartunnilin, og fyrireiking til tunnil til Vestmanna.</p>
<p>Hartil er játtan til havnir, vegakervið og viðlíkahald av bygningum og tunlum v.m. kring landið, herundir ferðsluætlan í Vágoynni.</p>
<p>Samgongan hevur sett sær fyri at fremja hesar løgur, og tí verður løgukarmurin hækkaður í tíðarskeiðnum. Hækkingin síðan seinastu játtanarkarmar skyldast serliga, at valt er at hækka upphæddina, ið sett er av til nýggjar bústovnar, úr 60 mió. kr. upp í 200 mió. kr. í tíðarskeiðnum. Hetta eru íløgur, ið eru neyðugar fyri at tryggja borgarum við serligum avbjóðingum virðilig kor, og fyri at tryggja góða tænastu til hesar borgarar. Hartil hevur útbjóðing av útbygging av Landssjúkrahúsinum og av bygging av Havrannsóknarskipinum víst, at kostnaðurin fyri hesar verkætlanir gerst hægri enn upprunaliga sett av í játtanarkørmunum. Játtanarkarmarnir verða við hesum hækkaðir samsvarandi dagførda kostnaðinum.</p>
<p>Hóast ávísa hækking í samlaða løgukarminum, so er talan um løgur, ið eru sera ymiskar í vavi, ymiskar av slagi og ávirka búskapin ymiskt. Eitt nú er stórur munur á, hvussu løgur í undirsjóvartunlar, bygningar, KT-skipanir og skipabygging ávirka búskapin.</p>
<p>Framgongdin er heldur ikki eins stór í øllum pørtum av landinum. Tí er dentur eisini lagdur á at gera íløgur kring alt landið fyri at tryggja, at framgongdin í búskapinum í størst møguligan mun kemur øllum samfelagnum til góðar.</p>
<p><em type="bold">Málið er einar sjálvbjargnar, samhaldsfastar og tíðarhóskandi Føroyar </em></p>
<p>Málið hjá landsstýrinum og samgonguni er at skapa einar sjálvbjargnar, samhaldsfastar og tíðarhóskandi Føroyar.</p>
<p>Fleiri átøk eru sett í verk higartil í valskeiðnum, millum hesi eru átøk at skapa javnari býti av virðunum í landinum, átøk at skapa varandi fólkavøkstur, átøk at skapa eitt meira tíðarhóskandi samfelag og átøk at skapa størri sjálvbjargni:</p>
<p type="listitem">Javnari býti av virðum</p>
<p type="listitem">Munandi skattalætti til lág- og miðallønt – 137 mió. kr. latnar í lætta til lág- og miðallønt. Fyrst og fremst fíggjað við hægri gjøldum á tilfeingi og alivinnu.</p>
<p type="listitem">Hægri pensjón til tey, ið hava lága pensjón - samhaldsfasti arbeiðsmarknaðareftirlønargrunnurin er styrktur, og pensjónsviðbótin er hækkað. Hartil  er lægsta fyritíðarpensjónin hækkað.</p>
<p type="listitem">Børn úr fátækraváða - Fíggjarligt familjuískoyti sett í verk til barnafamiljur í trongum fíggjarligum korum.</p>
<p type="listitem">Varandi fólkavøkstur</p>
<p type="listitem">Barnafamiljur betri kor - Barsilsskipanin betrað við, at tíðarskeiðið varð longt 6  vikur, og barnafrádrátturin til børn undir skúlaaldri er hækkaður við 42% úr 6.500 kr.  upp í 9.200 kr. pr. barn pr. ár.</p>
<p type="listitem">Útbúgving og lesandi uppraðfest – lestrarstuðul er hækkaður, og enn meira til lesandi við børnum. Eisini er nýggj búskaparfrøðiútbúgving stovnsett á Fróðskaparsetrinum,  fleiri tikin inn til sjúkrarøktarfrøðiútbúgvingina. Serligt skipað miðnám og  miðnámsútbúgvingar til ung við serligum avbjóðingum eru raðfestar.</p>
<p type="listitem">Mentanargrunnurin er fíggjarliga styrktur.</p>
<p type="listitem">Tíðarhóskandi samfelag</p>
<p type="listitem">Nýskipanir - Uppskot til fiskivinnunýskipan er sent til hoyringar, og er pensjónsnýskipan ávegis.</p>
<p type="listitem">Heilsuverkið er uppraðfest – eitt nú er menningarætlan løgd fyri Løgtingið, 5 mió. kr. settar av til fleiri serlæknar, psykiatriski depilin fingið munandi størri fíggjarliga játtan,  og mammografi sett í verk.</p>
<p type="listitem">Arbeiðseftirlitið styrkt, og sálarfrøðiliga arbeiðsumhvørvið raðfest.</p>
<p type="listitem">Grønari Føroyar – náttúru- og umhvørvisverndarátøk framd, byggilóggáva dagførd, vegskattur umlagdur frá vektgjaldi til veg- og umhvørvisgjald á útlát, afturbering av  MVG fyri grønar hitaskipanir og el- og vetnisakfør.</p>
<p type="listitem">Økismenning - Fleiri túrar á Suðuroyarleiðini og Sandoyarleiðini, havnaløgini í Svínoy og á Krambatanga útbygd, Viðareiðistunnilin liðugtgjørdur, og gongd sett á Eysturoyar-  og Sandoyartunlar.</p>
<p type="listitem">Størri sjálvbjargni</p>
<p type="listitem">Størri búskaparligt sjálvbjargni - Hall vent til avlop á fíggjarlógini, ríkisveitingin er fastfryst, nýggi Landsbanki Føroya er stovnaður, og Búskapargrunnur Føroya  endurnýggjaður.</p>
<p type="listitem">Virðisøking – økt játtan til fiskivinnuroyndir, vinnugransking, marknaðarføring av</p>
<p type="listitem">Føroyum sum maritimur tænastudepil og til Talgildu Føroyar. Hartil er vorðið lættari at  stovna íverksetarafeløg, og er játtanin økt til FarGen, og átøk sett í verk at stimbra  føroyska matmentan.</p>
<p type="listitem">Størri ábyrgd í altjóða samfelagnum - játtanin til menningar- og neyðhjálp er fýrafaldað.</p>
<p type="listitem">Í 2018 og frameftir verður bygt víðari á tað, ið sett er í verk, og verða hartil fleiri nýggj átøk  framd fyri at røkka málunum hjá samgonguni. Miðað verður millum annað eftir at fremja  fylgjandi átøk í 2018:    Samhaldsfestið styrkjast</p>
<p type="listitem">Øll skulu hava lut í framgongdini - skulu tryggja góðar tænastur og virðilig kor til  fólk við serligum avbjóðingum, og tí verða framdar munandi íløgur í nýggjar bústovnar  og vardar bústaðir nú og komandi árini. Heildarætlan skal fremjast í verki, og eru 200  mió. kr. tí settar av til nýggjar bústovnar. Eisini verður stuðulin til ung sálarsjúk  uppraðfestur.</p>
<p type="listitem">Barnafamiljur betri kor – barsilstíðarskeiðið leingjast enn meira.</p>
<p type="listitem">Økismenning – framgongdin skal koma øllum landinum til góðar. Eysturoyar- og</p>
<p type="listitem">Sandoyartunlar verða framdir í verki, og tunnilstoymi verður sett í verk at fara undir  smærru tunnilsverkætlanirnar kring landið. Ferðsluætlan fyri Vágoynna skal setast í  verk. Farið verður undir ferðavinnuútbúgving í Vestmanna og listaútbúgving í Sandoy.  Ítróttarháskúli í Vági, eftirskúli í Suðuroy og húsarhaldsskúli í Klaksvík byggjast, og  miðnám á Kambsdali útbyggjast.</p>
<p type="listitem">Pensjónsnnýskipan – við eini nýggjari pensjónsskipan, ið m.a.tryggjar øllum eina góða pensjón nú og frameftir, og samstundis styrkir fíggjarliga haldførið hjá vælferðarsamfelagnum frameftir. Eisini er ætlanin at dagføra og betra  fyritíðarpensjónina.</p>
<p type="listitem">Størri virðisøking og vinnumenning</p>
<p type="listitem">Fiskivinnunýskipan og nýggj alilóggáva setast í verk.</p>
<p type="listitem">Átøk fremjast at fáa betri marknaðaratgongd og atgongd til nýggjar marknaðir.</p>
<p type="listitem">Marknaðarføra Føroyar sum maritimur tænastudepil.</p>
<p type="listitem">Fjórða oljuútbjóðingarumfar.</p>
<p type="listitem">Samskipa ferðavinnu Føroya innanlendis enn betur, og framhaldandi marknaðarføring av Føroyum sum ferðaland.</p>
<p type="listitem">Kreativar vinnur stimbraðar eitt nú við Filmshúsinum.</p>
<p type="listitem">Íløgur í virðisøking við hægri játtan til gransking innan fiskivinnuna.</p>
<p type="listitem">Nýggj útbúgving setast í verk innan innovatión og íverksetan.</p>
<p type="listitem">Talgildur samleiki og borgaraportalur til hvønn einstakan føroying og føroyskar fyritøkur. Ein íløga, ið fer at økja kappingarførið og tænastustøðið í Føroyum.</p>
<p type="listitem">Fremja framhaldandi fólkavøkstur</p>
<p type="listitem">Fleiri leigubústaðir – Bústaðir byggja munandi fleiri leigubústaðir. Fáa nýtt fíggjarligt rásarúm til 200 bústaðir afturat.</p>
<p type="listitem">Lættari at vera lesandi – lestrarstuðul latast øllum undir hægri útbúgving í 12  mánaðir, í mun til 11 mánaðir í dag, nýggjar útbúgvingar setast í verk, og íløgur  fremjast eitt nú í miðnámsskúlan í Kambsdali, Glasir gerast liðugt, og Fróðskaparsetrið  betri hølisumstøður. Bústaðir byggir hartil fleiri lestrarbústaðir.</p>
<p><em type="bold">Mentanarøkið styrkjast </em>– mentan og list størri játtan, savnsøkið raðfest, Filmshúsið styrkt, og verklagslóg um Tjóðleikhús leggjast fyri Løgtingið. </p>
<p type="listitem">Meira tíðarhóskandi samfelag</p>
<p type="listitem">Trygt heilsuverk – menningarætlan fyri heilsuverkið fremjast í verki. Enn størri játtan til at seta fleiri serlæknar í 2018, endurmenningin uppraðfest og útbygd í Klaksvík,  felags bíðilistar og betri samskipan v.m. Eisini verður hildið áfram at útbyggja  økispsykiatri kring landið.</p>
<p type="listitem">Grønari Føroyar – náttúruverndarlóg smíðast og setast í verk,  náttúrufyrisiting skipað, og møguleiki fyri bíligari <span type="quote">“grønari”</span> el-orku, eitt nú um náttina, setast í verk.</p>
<p type="listitem">Virkin arbeiðsmarknaðarpolitikkur – uppskot til meira tíðarhóskandi almenna lønarskipan, styrkt arbeiðseftirlit, og varskógvaraskipan fyri almenn starvsfólk setast í  verk. Skipan við førleikameting verður eisini sett í verk. Ætlanin er eisini at styrkja  arbeiðsmarknaðarhagtøl.</p>
<p type="listitem">Enn størri sjálvbjargni</p>
<p type="listitem">Fólkaatkvøða um nýggja stjórnarskipan.</p>
<p type="listitem">Heimtøkur av loftrúmi, útlendingamálum og persóns-, familju- og arvarættliga økinum.</p>
<p type="listitem">Virkin uttanríkispolitikkur.</p>
<p type="listitem">Størri játtan til menningar- og neyðhjálp.</p>
<p type="listitem">Vaksandi avlop, varin rakstrarvøkstur og minkandi skuld hjá landinum.</p>
<p><em type="bold">Fortreytir fyri framrokning av útreiðslum </em></p>
<p>Høvuðsfortreytin fyri uppskotinum til játtanarkarmar 2018-2022 er at føra ein skilvísan fíggjarpolitikk, sum skal leggja lunnar undir ein sjálvbjargnan og haldføran búskap nú og frameftir øllum føroyingum at frama.</p>
<p>Framrokningar av lógarbundnum játtanum og bundnum raðfestingum eru gjørdar fyri árini 2018 til 2022.</p>
<p>Framrokningarnar eru í høvuðsheitum grundaðar á fólkatal og fólkasamanseting, til dømis metta talinum á skúlanæmingum og fólkapensjónistum 2018-2022. Í framrokningunum er lagt upp fyri bundnum raðfestingum næstu árini, til dømis at nýggir stovnar verða tiknir í nýtslu. Í játtanarkørmunum er framroknað í ársins prísum í 2018, men árini 2019-2022 verður framroknað í føstum prísum. Lønarútreiðslur í 2018 eru ikki framroknaðar, tí lønarsáttmálar enn ikki eru gjørdir fyri tíðarskeiðið.</p>
<p>Játtanarkarmarnir eru gjørdir við verandi rentustøði og oljuprísum. Hetta er ein óvissa í játtanarkørmunum, tí rentustøðið og oljuprísurin kunnu broytast, og harvið kunnu útreiðslur landskassans til rentustuðul, rentuútreiðslur av skuldini, og útreiðslur til olju eisini broytast.</p>
<p>Løgukarmurin verður 330 mió. kr. í 2018. Løgukarmurin verður 394 mió. kr. í 2019, 470 mió. kr. í 2020, 420 mió. kr. í 2021, og 363 mió. kr. í 2022. Eins og undanfarnu árini eru í íløgukarminum íroknaðar 35 mió. kr. í partapeningi til felagið Eystur- og Sandoyartunlar og 20 mió. kr. til verkætlanina Talgildu Føroyar, hóast hesar í játtanarskipanini eru ávikavist stuðuls- og rakstrarjáttan. Orsøkin er, at mett verður, at talan er um íløgur í undirstøðukervið.</p>
<p><em type="bold">Fortreytir fyri framrokning av inntøkum </em></p>
<p>Inntøkurnar í uppskotinum til játtanarkarmar fyri árini 2018-2022 eru framroknaðar við støði í søguligum inntøkutølum og teimum fortreytum, sum eru kendar í løtuni. Í játtanarkørmunum eru inntøkurnar framroknaðar í ársins prísum í 2018, men árini 2019-2022 verður roynt at framrokna í føstum prísum.</p>
<p>Framrokningarnar eru gjørdar sambært metingum um útlit fyri gongdini í búskapinum. Forsagnir frá millumtjóða stovnum og Búskaparráðnum eru brúktar sum partur av grundarlagnum undir metingunum.</p>
<p>Sum vant, verða inntøkurnar framroknaðar varisliga. Royndirnar síðstu árini eru, at tað er torført at meta um inntøkurnar hjá landskassanum og um tær broytingar, sum kunnu koma fyri av ymiskum tiltøkum og øðrum viðurskiftum.</p>
<p>Í fortreytunum fyri inntøkunum verður BTÚ í ársins prísum mett at vaksa um 4 % í 2018. Á teimum skatta- og inntøkujáttanum, har hetta verður hildið vera neyðugt, eru gjørdar serstakar metingar út frá fortreytunum fyri játtanini.</p>
<p><em type="bold">Uppskot til játtanarkarmar 2018-2022 </em></p>
<p>Uppskotið til játtanarkarmar byggir á fíggjarlógina fyri 2017, umframt politiskar semjur og avtalur, sum eru gjørdar síðani.</p>
<p>Í talvuni niðanfyri er uppskotið til játtanarkarmar fyri árini 2018 til 2022 útgreinað og býtt á greinar og ár.</p>
<p><em type="bold">Talva: Útgreinaðir játtanarkarmar fyri 2018-2022 </em></p>
<p><em type="italic">Mió. kr. </em><em type="bold">2017 </em><em type="bold">2018 </em><em type="bold">2019 </em><em type="bold">2020 </em><em type="bold">2021 </em><em type="bold">2022 </em></p>
<p>Rakstrarútreiðslur, §1-§17: § 1 Løgtingið 54,9 54,9 56,9 55,9 56,4 56,9 § 2 Løgmansfyrisitingin 36,5 36,5 36,5 36,5 36,5 36,5 § 3 Fíggjarmál 300,9 307,2 313,0 318,8 324,6 330,4 § 5 Fiskivinnumál 163,8 163,9 163,9 163,9 163,9 163,9 § 7 Mentamál 1.047,9 1.063,4 1.072,1 1.080,5 1.085,4 1.087,9 § 11 Heilsu- og innlendismál 1.073,8 1.091,5 1.106,3 1.116,6 1.127,2 1.138,1 § 12 Almannamál 1.454,3 1.471,6 1.488,2 1.506,2 1.523,5 1.543,3 § 13 Uttanríkis- og vinnumál 103,5 107,9 107,9 107,9 107,9 107,9 § 17 Samferðslumál 234,8 238,8 238,8 238,8 238,8 238,8</p>
<p><em type="bold">Rakstrarútreiðslur tilsamans </em><em type="bold">4.470,5 4.535,7 4.583,6 4.625,1 4.664,2 4.703,7 </em></p>
<p><em type="bold">Løguútreiðslur, §1-§17* </em><em type="bold">267,7 </em><em type="bold">330,0 </em><em type="bold">393,5 </em><em type="bold">470,0 </em><em type="bold">419,9 </em><em type="bold">363,0 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Rentuútreiðslur, netto </em>** <em type="bold"></em><em type="bold">-4,9 </em><em type="bold">2,0 </em><em type="bold">9,5 </em><em type="bold">10,0 </em><em type="bold">14,0 </em><em type="bold">17,0 </em></p>
<p><em type="bold">Inntøkur </em><em type="bold">4.939,0 5.197,5 5.299,5 5.381,0 5.451,0 5.538,5 </em></p>
<p><em type="bold">RLÚ-úrslit </em><em type="bold">205,7 </em><em type="bold">329,8 </em><em type="bold">312,9 </em><em type="bold">275,9 </em><em type="bold">352,9 </em><em type="bold">454,8 </em></p>
<p>Gev gætur, at 2017 er tikið við sum byrjunarár við fíggjarlógartølum, og 2017 og 2018 eru í ársins prísum, meðan 2019 til 2022 eru í føstum prísum. Lønarútreiðslur í 2018 eru ikki framroknaðar, tí lønarsáttmálar enn ikki eru gjørdir fyri tíðarskeiðið. * Løgurnar eru í talvuni íroknaðar játtanirnar til P/F Eystur- og Sandoyartunlar og til verkætlanina Talgildu Føroyar. Hesar báðar játtanirnar eru 55 mió. kr. tilsamans í 2018. Hetta er sama upphædd sum í 2017. ** Rentuútreiðslur, netto er samanseting av rentuútreiðslum av lánsbrævaskuld landskassans og rentuinntøkum av gjaldføri landskassans.</p>
<p><em type="bold">Tilmæli viðvíkjandi kommununum </em></p>
<p>Kommunurnar fevna um umleið ein triðing av almenna geiranum. Harvið eru kommunurnar týðandi partur av almenna búskapinum og búskapinum sum heild. Skulu Føroyar hava fullgóða búskaparstýring, er tí neyðugt, at land og kommunur samskipa fíggjarpolitikkin í størri mun. Hetta fer at tryggja, at land og kommunur í størri mun kunnu fremja neyðug átøk at tryggja eina støðuga búskapargongd, og ber tá eisini til í størri mun at tryggja framgongd í øllum landinum.</p>
<p>Í hesum játtanarkørmunum verður á fyrsta sinni komið við tilmæli til yvirskipaða rakstrarvøksturin og íløgukarmin hjá kommununum næstu árini.</p>
<p>Sambært fíggjarætlanunum hjá kommununum kann væntast, at rakstrarvøksturin verður um 5% í 2017. Mælt verður til, at kommunurnar, tá ið tær fara undir arbeiðið við fíggjarætlanunum fyri 2018, leggja seg eftir, at rakstrarútreiðslurnar ikki vaksa við meira enn teimum 1,5 prosentunum umframt lønarvøkstur, ið játtanarkarmarnir hjá landinum eisini leggja upp til.</p>
<p>Væntast kann, at løguútreiðslurnar verða um 5-600 mió. kr. í 2017 og 2018. Mælt verður til, at kommunurnar samanlagt leggja seg eftir, at løguútreiðslurnar eftir hetta verða á einum støði á umleið 400 mió. kr. árliga, sum samsvarar við løguútreiðslurnar í miðal seinnu árini.</p>
<p><em type="bold">Bjálva og brynja Føroyar til framtíðina </em></p>
<p>Játtanarkarmarnir fyri 2018 leggja lunnar undir eina røð av átøkum, ið hava til endamáls at røkka einum meira sjálvbjargnum, samhaldsføstum og tíðarhóskandi Føroyum, og at brynja Føroyska samfelagið til framtíðar avbjóðingar.</p>
<p>Hetta mál skal røkkast saman við skynsomum fíggjar- og búskaparpolitikki, ið bjálvar landið búskaparliga til framtíðina.</p>
<p><em type="bold">Skjal hjálagt: </em></p>
<p xml:lang="dan">Skjal 1: Búskaparfrágreiðing I, mars 2017</p>
<p>Fíggjarmálaráðið, 24. mars 2017 landsstýriskvinna í fíggjarmálum</p>
<p><em type="bold">Inngangur </em>Sambært § 8 í løgtingslóg nr. 42 frá 4. mai 2009 um landsins játtanarskipan skal frágreiðing (Búskaparfrágreiðing I), sum lýsir og metir um búskaparstøðu Føroya, harímillum tann almenna geiran, verða løgd við uppskotinum til løgtingssamtykt um játtanarkarmar. Uppskotið til løgtingssamtykt um játtanarkarmar fyri fíggjarlógina næsta ár skal leggjast fram fyri 1. apríl. </p>
<p>Uppskotið til játtanarkarmar er gjørt við støði í fíggjarpolitisku málunum og samgonguskjalinum hjá samgonguni. Uppskotið til løgtingssamtykt um játtanarkarmar á løgtingsfíggjarlógini fyri 2018 er í høvuðsheitum grundað á samtyktu løgtingsfíggjarlógina fyri 2017 (løgtingsmál nr. 19/2016) umframt á nýggjar raðfestingar hjá samgonguni. Nýggjar framrokningar eru gjørdar av inntøkum og útreiðslum, umframt at ávís tiltøk verða sett í verk fyri at betra haldførið í almenna búskapinum.</p>
<p>Frágreiðingin er sett soleiðis saman, at fyrst er stutt lýsing av gongdini í føroyska búskapinum, av gongdini í altjóða búskapinum og av almenna búskapinum, harundir kommununum. Síðani verður greitt frá uppskotinum til játtanarkarmar á løgtingsfíggjarlógini fyri 2018. Fortreytirnar fyri játtanarkørmunum verða eisini lýstar, umframt at framrokningar fyri árini 2018 til 2022 verða lýstar. Løguætlanin hjá landsstýrinum og samgonguni fyri árini 2018-2022 verður eisini lýst.</p>
<p><em type="bold">Lýsing av gongdini í búskapinum </em>Stór framgongd er framvegis í føroyska búskapinum, og framgongdin hevur verið serliga stór síðstu umleið 3 árini. Føroyski búskapurin er sostatt í hákonjunkturi í løtuni, og framgongdin tykist eisini halda fram fyrstu mánaðirnar í 2017. Hetta sæst aftur í teimum hagtølum, sum eru tøk um føroyska búskapin. Lønargjaldingar fóru av álvara at vaksa miðskeiðis í 2013, og lønargjaldingar eru vaksnar 5-6% árliga síðstu 3 árini. </p>
<p>Arbeiðsloysið er lækkað úr umleið 2.000 við ársbyrjan 2011 til umleið 630 í januar 2017, sum svarar til 2,3% av arbeiðsfjøldini. Eisini løntakararnir eru vorðnir munandi fleiri síðstu 3 árini, og talið á løntakarum hækkar í løtuni 2-3% árliga, sum svarar til 6-700 fleiri løntakarar árliga.</p>
<p>Framgongdin í búskapinum síðstu 3 árini er í stóran mun komin av serligum umstøðum í alivinnuni og uppsjóvarvinnuni, lágum rentustøði og oljuprísum. Harafturat hava land, kommunur og vinnufyritøkur gjørt nógvar íløgur, sum eisini hava stimbrað búskapin. Útflutningurin vaks serstakliga nógv í 2015 og 2016, og vøksturin í útflutningi kemur bæði av størri nøgdum og av góðum prísum sum heild innan alivinnuna og uppsjóvarvinnuna.</p>
<p>Mynd 1 omanfyri vísir gongdina í bruttotjóðarúrtøku (BTÚ) árini 1998-2013 og framrokningar hjá Hagstovuni og Búskaparráðnum fyri árini 2014-2018. Føroyski tjóðarroknskapurin er gjørdur upp fram til 2013. Tølini fyri 2014 til 2018 eru metingar og forsagnir. Samanumtikið metir Fíggjarmálaráðið, at føroyski búskapurin, BTÚ, vaks 6-7% í 2016. Í 2017 og 2018 kann roknast við nakað lægri vøkstri á umleið 3-4% (tølini eru øll í ársins prísum).</p>
<p>Vøksturin í føroysku bruttotjóðarúrtøkuni síðstu umleið tíggju árini hevur havt við sær, at munurin í BTÚ fyri hvønn íbúgva í Føroyum og í Danmark er minkaður munandi. Fyri tíggju árum síðani var BTÚ fyri hvønn íbúgva í Danmark umleið 20% størri sammett við í Føroyum. Mettu forsagnir fyri 2016 benda á, at BTÚ fyri hvønn íbúgva í Føroyum nú er áleið á sama stigi sum í Danmark og í Íslandi. Henda gongdin er víst í mynd 2.</p>
<p><em type="bold">Mynd 1 </em></p>
<p><em type="bold">Bruttotjóðarúrtøka í ársins prísum og árlig broyting í %, 1998-2018 </em>* Tølini fyri 2014 til 2018 eru forsagnir og skulu lesast við fyrivarni. Kelda: Hagstovan og forsagnir frá Búskaparráðnum.-505101503691215182124199819992000200120022003200420052006200720082009201020112012201320142015201620172018% um á ri ð </p>
<p>Mi a . kr.</p>
<p><em type="bold">Bruttotjóðarúrtøka í ársins prísum, </em><em type="bold">mió. kr. (høgri ási) </em></p>
<p><em type="bold">Árlig broyting í % í </em><em type="bold">bruttotjóðarúrtøku </em><em type="bold">(vinstri ási) </em></p>
<p>Síðstu umleið 3 árini er munandi ískoyti til vøksturin eisini komið av privatum og almennum íløgum. Roknast kann eisini við nógvum almennum og privatum íløgum í ár og næsta ár.</p>
<p>Føroysku kvoturnar av uppsjóvarfiski hækka munandi í 2017 sammett við 2016. Roknast kann eisini við, at hetta fer at geva eitt ávíst ískoyti til vøksturin í BTÚ. Útflutningurin fer væntandi at vaksa av hesum, og roknast kann við meira virksemi og hægri lønarútgjaldingum í fiskavirkisvinnuni á landi.</p>
<p>Fleiri óvissur eru, sum kunnu ávirka búskapargongdina í 2017 og 2018, og sum kunnu hava við sær, at vøksturin verður lægri enn væntað. Millum annað kann nevnast, at Stóra Bretland og ES fara at samráðast um treytir og handilsavtalur, sum skulu vera galdandi millum Stóra Bretland og ES, nú Stóra Bretlandi ætlandi fer úr ES. Eydnast tað ikki at semjast um treytir og handilsavtalur millum ES og Stóra Bretlandi, er hugsandi, at vøksturin og hugurin at gera íløgur verður ávirkaður bæði í Stóra Bretlandi og í Evropa.</p>
<p>Harafturat kann roknast við, at fíggjarmarknaðir um allan heimin verða ávirkaðir av óvissuni, sum verður um búskaparliga sambandið og handilsavtalur frameftir millum Stóra Bretland og ES. Umleið 10% av føroyska útflutninginum fór í 2016 til Stóra Bretland. Tí kann tað eisini ávirka føroyska búskapin, um til dømis stígur kemur í búskapin í Bretlandi ella um virðið á bretska pundinum lækkar munandi.</p>
<p>Í Evropa er eisini óvissa um framtíðina hjá ES-felagsskapinum og um samstarvið millum londini í ES sum heild. Fleiri forsetaval og tjóðartingsval vera í Evropa í ár, millum annað í Týsklandi, Fraklandi og Hálandi. Flokkar, sum ikki taka undir við verandi samstarvi millum londini í ES, kunnu sambært veljarakanningum fáa stóra undirtøku í hesum londunum. Politiska óvissan í Evropa um framtíðina hjá ES-samstarvinum er eisini vorðin størri eftir heldur óvæntaðu úrslitini á fólkaatkvøðuni í Bretlandi og á forsetavalinum í USA.</p>
<p>At enda er eisini nakað av óvissu um føroysku kvoturnar av uppsjóvarfiski næstu 2-3 árini, hóast kvoturnar hækka munandi í 2017. Føroyar hava sum er bara avtalu um makrelfiskiskapin við hini strandarlondini. Meira hevur eisini verið fiskað serliga av makreli og svartkjafti sammett við</p>
<p><em type="bold">Mynd 2 </em></p>
<p><em type="bold">Bruttotjóðarúrtøka í ársins prísum pr. íbúgva, DKK tús. kr. pr. íbúgva og %, 2000-2016 </em></p>
<p>Mynd B vísir BTÚ pr. íbúgva í Føroyum í % av BTÚ pr. íbúgva í Danmark og Íslandi. * Tølini fyri føroyska tjóðarroknskapin árini 2014 til 2016 eru framrokningar frá Hagstovuni og skulu lesast við fyrivarni. Óvissan er tí stór í hesi uppgerðini. ** Tølini fyri Ísland eru umroknað til danskar krónur við altjóða samanberingartølum fyri keypsorku, PPP (purchasing power parity). Kelda: Hagstovan, Danmarks Statistik og Hagstova Íslands.05010015020025030035040045020002001200220032004200520062007200820092010201120122013201420152016</p>
<p>Tús . kr. pr. íbúgva</p>
<p>Mynd A</p>
<p xml:lang="dan">Da nmark</p>
<p>Føroya r*606570758085909510010520002001200220032004200520062007200820092010201120122013201420152016% a v BTÚ pr. íbúgva</p>
<p>Mynd B</p>
<p>BTÚ pr. íbúgva í % a v</p>
<p>BTÚ í Da nmark</p>
<p xml:lang="dan">Ís land**</p>
<p>BTÚ pr. íbúgva í % a v BTÚ í Ís landilívfrøðiligar tilráðingar síðstu árini, og hetta hevur eisini óvissu við sær um, hvussu leingi verandi fiskiskapur kann halda fram.</p>
<p><em type="bold">Serstakliga fiski-, ali- og byggivinna eru vaksnar síðstu árini </em>Verður hugt eftir hagtølum yvir lønargjaldingar, løntakarar og arbeiðsloysi, sæst, at hákonjunkturur er í búskapinum og at framgongdin byrjaði av álvara miðskeiðis í 2014. Síðani 2014 er búskapurin vaksin støðugt og javnt. Hagtølini benda eisini á, at vøksturin í búskapinum er hildin fram um ársskiftið 2016/17. Eisini sæst í hagtølunum, at vøksturin í búskapinum í stóran mun er komin av, at serliga vinnugreinarnar fiski-, ali- og byggivinna eru vaksnar. Hesar vinnugreinar og lønargjaldingar tilsamans síggjast í mynd 3 niðanfyri. </p>
<p>Onnur tekin eru eisini um framgongdina í búskapinum. Til dømis er nettotilflytingin til landið vaksin støðugt síðani 2014. Nettotilflytingin er vaksin fyrst og fremst av, at fráflytingin av landinum er minkað. Frá 2004 til 2013 var annars nettofráflyting av landinum, men síðani 2014 hevur verið nettotilflyting.</p>
<p>Eftirspurningurin frá húsarhaldum og fyritøkum er vaksin í 2015 og 2016, og eftirspurningurin tykist framvegis vera vaksandi. Hetta sæst millum annað í innflutningi av vørum til beinleiðis húsarhaldsnýtslu og í inntøkunum hjá landinum frá meirvirðisgjaldi og øðrum umsetningsgjøldum.</p>
<p>Í konjunkturkanningini, sum Hagstovan gjørdi í januar í ár, søgdu flestu fyritøkurnar í handilsvinnuni frá vaksandi ella óbroyttari sølu síðsta árið sammett við undanfarnu kanning. Flestu fyritøkurnar siga seg eisini rokna við vaksandi ella óbroyttari sølu næsta árið. Hetta bendir eisini á, at eftirspurningurin frá húsarhaldum er vaksin síðsta árið og at roknast kann við vaksandi eftirspurningi.</p>
<p>Roknast kann við avmarkaðum ískoyti til búskaparvøksturin frá heimligu botnfiskaveiðini og atknýttu fiskavirkisvinnuni á landi næstu árini. Gongdin er framvegis vánalig í hesum vinnunum vegna vánaligan fiskiskap. Bæði toska- og hýsustovnarnir á landgrunninum eru sambært Havstovuni smáir og undir støddirnar, sum í longdini verður mett at geva bestu úrtøku. Mynd 4 vísir avreiðingar av botnfiski um avreiðingarskipanina í nøgd síðstu árini.</p>
<p><em type="bold">Mynd 3 </em></p>
<p><em type="bold">Lønargjaldingar, býtt á ársfjórðingar, 1. ársfjórðingur 1985 til 4. ársfjórðing 2016 </em></p>
<p>Viðm.: Mynd A vísir samlaðar lønargjaldingar í øllum vinnugreinum 1. ársfjórðing 1985 til 4. ársfjórðing 2016. Mynd B vísir lønargjaldingar í trimum útvaldum vinnugreinum 1. ársfjórðing 2000 til 4. ársfjórðing 2016. Kelda: Hagstovan.0,00,51,01,52,02,519851988199119941997200020032006200920122015</p>
<p>Mi a . kr. / á rs fjórðing</p>
<p>Árs tíða rjavnaðar l øna rgjaldingar í mi ó. kr. 050100150200250300350200020032006200920122015</p>
<p>Mi ó. kr. / á rs fjórðing</p>
<p>Mynd B</p>
<p>Byggi ng</p>
<p xml:lang="dan">Al i - og kryvji virki</p>
<p>Mynd A</p>
<p>Fi s kiskapur</p>
<p>Føroyski útflutningurin er broyttur nakað síðstu 5-6 árini við tað at størsti parturin av útflutninginum nú er aldur laksur og makrelur. Søguliga sæð hevur størsti parturin av útflutninginum verið toskur. Stórur partur av útflutninginum fer nú á marknaðir, sum vit ikki hava útflutt nógv til søguliga sæð. Serstakliga útflutningurin til Russlands, USA og Kina er vaksin nógv síðstu árini. Broytingin, sum er farin fram síðstu árini í útflutninginum, er lýst í mynd 5.</p>
<p>Broytingin er komin av tí, sum er farið fram síðstu árini við størri føroyskum uppsjóvarkvotum og síðani handilstiltøkum millum EU og Russland, sum hevur havt við sær, at føroyski útflutningurin til Russlands er vaksin sera nógv síðstu árini. Útflutningurin á russiska marknaðin er serliga av aldum laksi, sild og makreli. Fyri bert fáum árum síðani var russiski marknaðurin ikki millum teir</p>
<p><em type="bold">Mynd 4 </em></p>
<p><em type="bold">Føroyska feskfiskaveiðan eftir botnfiski í nøgd*, býtt á ársfjórðingar, tús. tons, 1993Q1 til 2016Q4 </em>* Tølini vísa veiðina, sum verður skrásett um avreiðingarskipanina og í avreiddari vekt. Í avreiðingunum er allur fiskiskapur hjá føroyskum skipum og bátum á føroyskum sjóøki, føroyska feskfiskaveiðan í íslendskum sjóøki og fiskiskapurin á Flemish Cap. Uppsjóvarfiskur er ikki við í uppgerðini. Kelda: Hagstovan.0510152025303540199319941995199619971998199920002001200220032004200520062007200820092010201120122013201420152016 </p>
<p><em type="bold">Vanligur botnfiskur tilsamans í nøgd </em></p>
<p>Tús. tons / ársfjórðing</p>
<p><em type="bold">Mynd 5 </em></p>
<p><em type="bold">Føroyski útflutningurin býttur á keyparalond og fiskaslag, mia. kr., 1993 til 2016 </em>* Mynd A vísir útflutning til 5 tey størstu keyparalondini í 2016. Myndin vísir árini 2007 til 2016. %-parturin av føroyska útflutninginum tilsamans í 2016 er nevndur í klombur í mynd A. ** Mynd B vísir virðið á útflutninginum úr Føroyum býtt á fiskasløg fyri árini 1993 til 2016. Myndin vísir sostatt ikki avreiðingarvirðið hjá føroyskum fiskiskipum. Orsøkin til at nøgdirnar av svartkjafti ikki eru størri í myndini er, at stórur partur av svartkjaftinum fer til fóður í sambandi við laksaframleiðslu og sæst tí ikki aftur sum beinleiðis útflutningur í myndini. Kelda: Hagstovan.0,00,51,01,52,02007200820092010201120122013201420152016 </p>
<p>Mi a . kr.</p>
<p xml:lang="dan">Da nmark (8%)</p>
<p xml:lang="dan">Rus sland (24%)</p>
<p>Stóra Bretland (10%)</p>
<p xml:lang="dan">USA (11%)</p>
<p>Ki na (7%)0,00,51,01,52,02,53,03,54,0199319951997199920012003200520072009201120132015</p>
<p>Mi a . kr.</p>
<p>Aldur laksur</p>
<p>Toskur</p>
<p>Svartkjaftur</p>
<p>Sild</p>
<p>Makrelur</p>
<p>Mynd B**</p>
<p>Mynd A* týðandi føroysku útflutningsmarknaðirnar, men í 2016 fóru 24% av føroyska útflutninginum til Russland, sí mynd 5A.</p>
<p>Nevnt kann verða, at miðalprísurin á útfluttum aldum laksi úr Føroyum hækkaði umleið 30% í 2016 sammett við 2015. Hetta var størsta orsøkin til, at føroyski útflutningurin vaks umleið 1,1 mia. kr. í 2016 ella umleið 16% sammett við 2015. Tílíkar príshækkingar á aldum laksi hava ikki verið at sæð síðani 2013, tá ið prísirnir á aldum laksi eisini hækkaðu serstakliga nógv. Útlit eru til, at útflutningurin veksur aftur í 2017, bæði orsakað av nakað størri nøgdum av útfluttum aldum laksi og av størri føroyskum uppsjóvarkvotum.</p>
<p>Í løtuni eru ikki tekin um munandi príslækkingar á aldum laksi næstu 1-2 árini, hóast hetta ikki kann sigast við vissu. Eftirspurningurin eftir aldum laksi hækkar støðugt, og útboðið fer væntandi ikki at vaksa í sama mun sum eftirspurningurin. Millum annað hava trupulleikar av algugróðri og lús verið í alibrúkum í Kili og Noregi. Hetta fer væntandi at hava við sær, at at útflutningurin av aldum laksi úr Kili verður darvaður og at útflutningurin av laksi úr Noregi ikki fer at vaksa stórvegis í 2017.</p>
<p>Næstu árini kann framhaldandi roknast við, at alivinnan fer at geva eitt ískoyti til vøksturin í BTÚ. Hetta fer millum annað at koma frá teimum útbyggingum og íløgum, sum verða gjørd í nýggj kryvjivirki og smoltstøðir. Sum frálíður, fara hesar útbyggingar og íløgur væntandi at hava við sær, at framleiðslan á landi kann hækka og at miðalstøddin á smoltum verður størri og at vakstrartíðin á sjónum verður stytt.</p>
<p>Síðstu umleið 4 árini hevur tøkan av aldum laksi verið toluliga støðug millum 62-70 tús. tons í kruvdari vekt. Sambært tøkumeting frá mars í ár kann roknast við, at tøkan verður nakað størri í ár, sannlíkt um 80 tús. tons í kruvdari vekt. Hetta fer væntandi eisini at hava eitt størri útflutningsvirði við sær í ár, um prísirnir á aldum laksi ikki lækka munandi í ár. Mynd 6 vísir tøku av aldum laksi og sílum síðani 1996 og metta tøku av aldum laksi í 2017.</p>
<p><em type="italic">Gongdin á arbeiðsmarknaðinum </em>Arbeiðsmarknaðurin í Føroyum er væl fyri, og arbeiðsloysið er tað lægsta í 8 ár. Arbeiðsloysið hevur verið støðugt ella er lækkað nakað síðsta árið. Arbeiðsloysið var 2,3% í januar í ár. Tá ið arbeiðsloysið er so lágt eins og nú, kann ikki roknast við, at arbeiðsloysið heldur áfram at lækka í sama mun. Mynd 7 vísir arbeiðsloysið og talið á løntakarum síðstu árini. </p>
<p><em type="bold">Mynd 6 </em></p>
<p><em type="bold">Aldur laksur og síl tikin skift á ár og slag, tús. tons í kruvdari vekt, 1996 til 2017 </em>* Talið fyri 2017 er tøkumeting grundað á fiskagoymslu primo mars 2017 og støddarbýti á fiskagoymslu. Kelda: Hagstovan og Sp/F Avrik v. Rúna Dam.0204060801001996199719981999200020012002200320042005200620072008200920102011201220132014201520162017* </p>
<p>Tús . tons</p>
<p>Laksur</p>
<p>Síl</p>
<p>Gongdin í lønargjaldingum býtt á vinnugreinar sæst í talvu 1. Samanumtikið vuksu lønargjaldingarnar 5,6% í 2016. Serliga lønargjaldingar innan fiski- og alivinnu og bygging hækkaðu í 2016, men eisini í privatum tænastuvinnum og innan almenna tænastu vuksu lønargjaldingar munandi í 2016.</p>
<p><em type="bold">Talva 1. Lønargjaldingar í høvuðsvinnugreinum, 2013-2016, mió. kr. </em></p>
<p><em type="italic">Vinnugrein </em>2013 2014 2015 2016 </p>
<p>Munur 2015-16</p>
<p>Munur í %</p>
<p>Fiski-, ali- o.o. ráevnisvinna 1.362 1.488 1.666 1.784 118 7,1</p>
<p>Byggivinna o.o. tilvirking 842 947 1.028 1.120 92 8,9</p>
<p>Privatar tænastuvinnur 2.359 2.431 2.550 2.657 107 4,2</p>
<p>Almenn o.o. tænasta 2.621 2.684 2.782 2.915 133 4,8</p>
<p><em type="bold">Lønargjaldingar tilsamans </em><em type="bold">7.183 </em><em type="bold">7.591 </em><em type="bold">8.026 </em><em type="bold">8.476 </em><em type="bold">450 </em><em type="bold">5,6 </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstovan. </em></p>
<p>Talið á løntakarum (sum hava A-inntøku) er vaksið støðugt síðani 2011, tá ið tað vóru umleið 23.300 løntakarar, til umleið 25.700 í desember 2016. Talið á løntakarum var hægst í 2007, tá ið út við 26.000 løntakarar vóru í Føroyum. Sum gongdin er nú, fer talið á løntakarum í landinum í ár at hækka til sama støði, sum var í 2007, tá ið talið av løntakarum var tað hægsta, sum er skrásett. Mynd 7 vísir gongdina í arbeiðsloysinum og í talinum á løntakarum.</p>
<p>Talva 2 vísir gongdina í løntakarum býtt á høvuðsvinnugreinar síðani 2013. Síðstu umleið 3 árini er løntakaratalið vaksið mest í byggivinnuni, sum varð rakt av stórari afturgongd eftir fíggjar- og búskaparkreppuna í 2009 og 2010. Løntakaratalið hækkar í løtuni 2,5% árliga, sum svarar til umleið 600 fólk. At løntakaratalið hækkar er tekin um, at fleiri størv taka seg upp í landinum.</p>
<p><em type="bold">Mynd 7 </em></p>
<p><em type="bold">Árstíðarjavnaðir løntakarar (hava A-inntøku) í tali og árstíðarjavnað arbeiðsloysi í %, jan-1985 til jan-2017 </em></p>
<p>Kelda: Hagstovan.0481216201985198619871988198919901991199219931994199519961997199819992000200120022003200420052006200720082009201020112012201320142015201617.00019.00021.00023.00025.00027.000 Løntakarar í tali</p>
<p>Arbeiðsloysi í %</p>
<p><em type="bold">Árstíðarjavnaðir løntakarar </em><em type="bold">(vinstri ási) </em></p>
<p><em type="bold">Árstíðarjavnað arbeiðsloysi </em><em type="bold">(høgri ási) </em></p>
<p><em type="bold">Talva 2. Løntakarar í desember eftir høvuðsvinnubólkum, 2013-2016, fólk í tali </em></p>
<p><em type="italic">Vinnubólkur </em>2013 2014 2015 2016 </p>
<p>Munur 2015-16</p>
<p>Munur í %</p>
<p>Fiski-, ali- o.o. ráevnisvinna 3.641 3.965 4.035 4.062 27 0,7</p>
<p>Byggivinna o.o. tilvirking 3.062 3.263 3.443 3.667 224 6,5</p>
<p>Privatar tænastuvinnur 8.094 8.267 8.511 8.568 57 0,7</p>
<p>Almenn o.o. tænasta 8.913 8.945 9.196 9.513 317 3,5</p>
<p><em type="bold">Løntakarar tilsamans </em><em type="bold">23.710 </em><em type="bold">24.440 </em><em type="bold">25.185 </em><em type="bold">25.810 </em><em type="bold">625 </em><em type="bold">2,5 </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: Hagstovan. </em></p>
<p><em type="italic">Eftirspurningur og brúkaraprísir </em>Eftirspurningurin frá húsarhaldum vaks í 2015 og aftur í 2016. Tekin um hetta síggjast í inntøkunum hjá landinum av meirvirðisgjaldi og í vøruinnflutninginum. Innflutningurin av ódrúgvum og drúgvum nýtsluvørum er vaksin javnt síðstu árini, og vøksturin tykist halda fram um ársskiftið 2016/17. Mynd 8 vísir innflutning av ymiskum bólkum av nýtsluvørum, býtt á drúgvar og ódrúgvar vørum. </p>
<p>Sambært nýggjastu konjunkturkanningini frá Hagstovuni eru føroysk húsarhald bjartskygd um framtíðina og rokna við betri fíggjar- og búskaparstøðu næsta hálva árið.</p>
<p>Samanvigaða konjunkturvísitalið fyri vinnu og húsarhald hækkaði í síðstu konjunkturkanningini. Hækkingin kom í stóran mun av, at vísitalið hækkaði fyri bólkarnar tænastu- og tilfeingisvinnur.</p>
<p>Mynd 9 vísir samanvigaða vísitalið og vísitalið fyri húsarhald. Kanningin varð gjørd í januar mánaði í ár, og samlaða vísitalið hækkaði úr 16 til 31.</p>
<p><em type="bold">Mynd 8 </em></p>
<p><em type="bold">Innflutningur av ódrúgvum, drúgvum og hálvdrúgvum nýtsluvørum og útgoldnar lønir, jan-1998 til feb-2017 </em></p>
<p xml:lang="dan">Kelda: Hagstovan.50100150200250300350jan 98aug 98mar 99okt 99maj 00dec 00jul 01feb 02sep 02apr 03nov 03jun 04jan 05aug 05mar 06okt 06maj 07dec 07jul 08feb 09sep 09apr 10nov 10jun 11jan 12aug 12mar 13okt 13maj 14dec 14jul 15feb 16sep 16</p>
<p><em type="bold">Innflutningur av drúgvum og </em><em type="bold">hálvdrúgvum nýtsluvørum </em></p>
<p><em type="bold">Innflutningur av </em><em type="bold">ódrúgvum nýtsluvørum </em></p>
<p xml:lang="dan">Indeks, 1998=100</p>
<p><em type="bold">Útgoldin løn (12 mánaðar </em><em type="bold">samanlagt) </em></p>
<p>Brúkaraprístalið hevur verið rættiliga støðugt síðani 2009, men sambært nýggjastu uppgerðini av brúkaraprístalinum hækkar prístalið nú nakað. Oljuprísir hava stóra ávirkan á brúkaraprísir sum heild, og ein orsøk til, at prístalið hækkar aftur er helst, at oljuprísir eru hækkaðir nakað aftur síðsta hálva árið. Rentustøðið í samfelagnum hevur eisini stóra ávirkan á gongdina í brúkaraprísum og serliga á kostnaðin av at eiga ella leiga bústað. Síðstu árini hevur rentustøðið sum heild verið sera lágt, og kappingin hevur verið hørð millum peningastovnar. Hetta hevur eisini verið ein høvuðsorsøk til, at brúkaraprístalið (mynd 10) hevur verið at kalla óbroytt ella er hækkað sera lítið síðani 2009.</p>
<p><em type="italic">Gongdin í til- og fráflyting </em>Gongdin, sum byrjaði í 2014 við nettotilflyting til landið, stendur framvegis við og tók dik á seg seinna hálvár í 2016. Í løtuni er nettotilflyting á umleið 440 fólk árliga. Nettotilflytingin kemur serliga av, at fráflytingin er minkað. Fráflytingin av landinum í 2016 var tann minsta, sum er skrásett síðani tíðliga í 1980’unum. Roknað í mun til fólkatalið, var fráflytingin í 2016 tann minsta, sum er skrásett í hagtalsgrunninum, ið gongur aftur til 1970. </p>
<p>Tilflytingin í 2016 var tann størsta, sum er skrásett síðani 2002. Á mynd 11 niðanfyri sæst eisini, at nettotilflytingin í 2016 á umleið 440 fólk.</p>
<p><em type="bold">Mynd 9 </em></p>
<p><em type="bold">Samanvigað konjunkturvísital og vísital fyri húsarhald, jan-2006 til jan-2017 </em></p>
<p>Kelda: Hagstovan.-50-30-10103050jun 06jan 08jun 09jan 11jun 12jan 14jun 15jan 17</p>
<p xml:lang="dan">Vís i tal</p>
<p>Mynd A</p>
<p>Sa ma nvigað vís ital-50-30-10103050jan 06jun 07jan 09jun 10jan 12jun 13jan 15jun 16</p>
<p xml:lang="dan">Vís i tal</p>
<p>Mynd B</p>
<p>Vís i tal fyri húsarhald</p>
<p><em type="bold">Mynd 10 </em></p>
<p><em type="bold">Brúkaraprístalið, 1. ársfjórðing 2001 til 4. ársfjórðing 2016, býtt á ársfjórðingar, indeks 2001 = 100 </em></p>
<p>Kelda: Hagstovan.80901001101201301402001200220032004200520062007200820092010201120122013201420152016</p>
<p><em type="bold">Brúkaraprístalið tilsamans </em></p>
<p xml:lang="dan">Indeks 2001Q1 = 100</p>
<p><em type="bold">Býli </em></p>
<p><em type="bold">Matur og drekka </em></p>
<p>Gongdin við nettotilflyting til landið er tekin um, at arbeiðsmarknaðurin hevur staðið seg væl síðstu árini og at fleiri størv hava tikið seg upp í Føroyum. Ein onnur hugsandi orsøk til gongdina er, at fleiri útbúgvingarmøguleikar nú eru í landinum. Síðstu árini eru fleiri nýggjar útbúgvingar byrjaðar bæði á miðnámsstigi og innan hægri útbúgvingar. Kanning ímillum miðnámsnæmingar bendur á vaksandi áhuga millum ung at nema sær útbúgving í Føroyum. Nettotilflytingin býtt á mánaðir og ár er víst í myndunum 11 og 12.</p>
<p>At nettotilflyting er til landið er eitt gott tekin fyri búskapin, og heldur gongdin fram, fer hetta at betra langtíðarhaldførið í búskapinum munandi. Fyri langtíðarhaldførið í búskapinum er eisini umráðandi, at tiltøk verða sett í verk næstu árini, sum fyribyrgja, at fráflytingin, sum var frá 2004 til 2013, tekur seg upp aftur.</p>
<p>Hóast nettotilflyting er til landið í løtuni, benda framrokningar á, at aldurssamansetingin fer at broytast næstu árini, soleiðis at lutfalsliga færri fólk vera í arbeiðsførum aldri. Hetta er størsta orsøkin til, at langtíðarhaldførið framvegis ikki er gott, hóast úrslitið hjá landskassanum er batnað munandi bæði í 2015 og í 2016.</p>
<p>Mynd 12 vísir broytingar í fólkatalinum síðani 1970 býtt á ár. Á mynd 13 sæst, at fólkatalið í Føroyum væntandi verður omanfyri 50 tús. fólk í 2017. Myndin vísir, at fólkatalið var at kalla óbroytt frá 2003 til 2014 og at veruligur fólkavøkstur nú hevur tikið seg upp í landinum fyri fyrstu ferð í umleið 10 ár.</p>
<p><em type="bold">Mynd 11 </em></p>
<p><em type="bold">Fólk flutt til og úr Føroyum, jan-2007 til feb-2017 </em></p>
<p>Kelda: Hagstovan.-700-500-300-10010030050020072008200920102011201220132014201520162017</p>
<p>Fól k í ta li</p>
<p>Flutt úr Føroyum</p>
<p>Flutt til Føroyar</p>
<p>Nettoflyting (12 mðr. samanlagt)</p>
<p><em type="bold">Mynd 12 </em></p>
<p><em type="bold">Broytingar í fólkatalinum, 1970 til 2016 </em></p>
<p>Kelda: Hagstovan.-2.000-1.500-1.000-50005001.000197019721974197619781980198219841986198819901992199419961998200020022004200620082010201220142016</p>
<p>Fólkavøkstur Nettoflyting Burðaravlop</p>
<p>Fólk í tali</p>
<p>Størsti parturin av tilflytingini síðstu árini hevur verið í miðøkinum og serstakliga í høvuðsstaðarøkinum, meðan fráflyting hevur verið frá Suðuroynni og Sandoynni. Síðstu 12 mánaðirnar hevur kortini verið nettotilflyting til øll høvuðsøki í landinum, sí talvu 3.</p>
<p>Sama gongd sæst í øðrum londum í Vesturheiminum og í útjaðaraøkjum, har ið fólk flyta frá smærri býum og bygdum móti størri býunum. Roknast kann við, at gongdin, har ið fólk flyta frá útjaðarum móti miðøkinum, fer at halda fram og taka dik á seg næstu árini. Alt bendir á, at tað, sum frálíður, verður enn torførari hjá útjaðaraøkjum at standa seg í kappingini móti miðøkjunum og stóru býunum.</p>
<p><em type="bold">Talva 3. Fólkatalið býtt á øki í landinum, 1. feb. 2016 til 1. feb. 2017 </em></p>
<p><em type="italic">Øki í landinum </em></p>
<p>Fólkatal 1. feb. 2016</p>
<p>Burðaravlop Nettoflyting</p>
<p>Fólkatal 1. feb. 2017</p>
<p>Broyting í tali</p>
<p>Broyting í %</p>
<p>Norðuroyggjar 5.924 25 53 6.002 78 1,3</p>
<p>Eysturoy 10.941 64 65 11.070 129 1,2</p>
<p>Tórshavnar økið* 18.766 146 250 19.162 396 2,1</p>
<p>Streymoyggin annars 4.596 34 10 4.640 44 1,0</p>
<p>Vágoy 3.107 25 43 3.175 68 2,2</p>
<p>Sandoy 1.267 4 14 1.285 18 1,4</p>
<p>Suðuroy 4.586 10 5 4.601 15 0,3</p>
<p><em type="bold">Alt landið </em><em type="bold">49.187 </em><em type="bold">308 </em><em type="bold">440 </em><em type="bold">49.935 </em><em type="bold">748 </em><em type="bold">1,5 </em><em type="italic">*Tórshavn, Hoyvík og Argir. Kelda: Hagstovan. </em></p>
<p>Munurin í fólkavøkstri í miðøkinum og øðrum økjum í landinum er tekin um, at búskaparvøksturin er størstur í miðøkinum og at arbeiðsmøguleikar sum heild eru betri í miðøkinum sammett við útjaðaraøkini.</p>
<p><em type="bold">Mynd 13 </em></p>
<p><em type="bold">Fólkatal í Føroyum, 1. januar, 1985-2017 </em></p>
<p>Kelda: Hagstovan.40.00041.00042.00043.00044.00045.00046.00047.00048.00049.00050.00051.0001985199019952000200520102015</p>
<p>Fól k í ta li</p>
<p><em type="bold">Fólkatal í Føroyum </em></p>
<p><em type="bold">Viðskifti við útlond, handils- og gjaldsjavni </em>Gongdin á handils- og gjaldsjavnanum síðstu árini er nógv merkt av, at býtislutfallið í okkara uttanríkishandli er batnað munandi síðstu 3-4 árini. At býtislutfallið er batnað merkir, at prísirnir á útfluttum vørum í miðal eru hækkaðir munandi sammett við prísirnir á innfluttum vørum. Olja og brennievni eru millum størstu vørubólkar, sum verða innfluttir. </p>
<p>Stóra lækkingin í oljuprísinum síðani 2014 hevur havt við sær, at okkara innflutningsprísir í miðal helst eru lækkaðir. Samstundis eru prísirnir á aldum laksi hækkaðir sera nógv í 2013 og aftur í 2016, og prísirnir á uppsjóvarfiski hava eisini verið góðir. Samanumtikið hevur henda gongd havt við sær, at býtislutfallið í uttanríkishandlinum er batnað munandi.</p>
<p>Síðstu umleið 3 árini hava verið stór avlop á handilsjavnanum, og roknast kann við avlopi aftur í ár. Gjaldsjavnin er ikki gjørdur upp síðani 2012 og er tí torførur at meta um. Gongdin í handilsjavnanum bendir kortini á, at avlop eisini hava verið á gjaldsjavnanum síðstu árini. Myndirnar 14 og 15 vísa gongdina í handils- og gjaldsjavnanum síðstu árini.</p>
<p>Handilsjavnin fevnir bara um vøruhandil við útlond; sostatt verða tænastuveitingar til og frá útlondum ikki taldar við í handilsjavnan. Tænastuveitingar eru hinvegin taldar við í <em type="italic">vøru- og </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 14 </em></p>
<p><em type="bold">Innflutningur og útflutningur, mió. kr., 1988 til 2016 </em></p>
<p>Viðm.: Handilsjavnin fevnir bara um vørur; tænastur eru sostatt ikki við. Kelda: Hagstovan.-2.00002.0004.0006.0008.00010.00019881989199019911992199319941995199619971998199920002001200220032004200520062007200820092010201120122013201420152016</p>
<p>Mi ó. kr.</p>
<p>Javni</p>
<p><em type="bold">Útflutningur </em></p>
<p><em type="bold">Innflutningur </em></p>
<p><em type="bold">Mynd 15 </em></p>
<p><em type="bold">Rakstrarviðskifti gjaldsjavnans í mió. kr., 1998-2016 </em>* Tølini fyri 2013 til 2016 eru leysligar metingar og skulu lesast við fyrivarni. Kelda: Hagstovan.-2.500-2.000-1.500-1.000-50005001.0001.5002.0001998199920002001200220032004200520062007200820092010201120122013*2014*2015*2016* </p>
<p>Mi ó. kr.</p>
<p>VØRUR OG TÆNASTUR INNTØKUFLYTINGAR RAKSTRARFLYTINGAR RAKSTRARVIÐSKIFTI GJALDSJAVNANS <em type="italic">tænastujavnan </em>. Uppgerðir hjá Hagstovuni av tænastujavnanum benda á, at Føroyar hava hall á tænastujavnanum við útlond á millum hálva og eina mia. kr. árliga. Óvissan er kortini stór í hesum uppgerðum, og óvist er, hvussu eftirfarandi uppgerðir av føroyska tænastujavnanum eru. </p>
<p>Handilsjavnin sveiggjar nógv frá ári til ár alt eftir privatari nýtslu, íløgum í vinnulívinum, oljuprísum og útflutningsvirðinum á fiski og aldum laksi. Eins og víst í mynd 14 omanfyri, er føroyski útflutningurin vaksin sera nógv síðstu árini úr 4,2 mia. kr. í 2009 til nærum 8 mia. kr. í 2016.</p>
<p><em type="bold">Heimsbúskapurin </em>Metingar frá altjóða búskaparstovnum benda á, at vøksturin í heimsbúskapinum minkaði nakað í 2016, men roknast kann síðani við nakað størri vøkstri í 2017 og 2018. Vøksturin kemur serliga av gongdini í menningarlondum og í USA. Framvegis eru stórar óvissur um gongdina í Evropa og Stóra Bretlandi og nakað av óvissu er eisini um gongdina í USA. </p>
<p>Óvissan kemur millum annað av tilgongdini, sum fer at byrja í næstum, har ið Stóra Bretland væntandi fer úr ES og skal samráðast við ES um treytir og handilssáttmálar í hesum sambandi. Talva 4 niðanfyri vísir metingar frá IMF um vøkstur í BTÚ í útvaldum londum.</p>
<p>Londini í Vesturheiminum eru framvegis merkt av, at lítil vøkstur er í privata eftirspurninginum og í íløgunum, sum vinnufyritøkur gera. Hetta hevur havt við sær lágan búskaparvøkstur síðstu árini, millum annað í Evropa. Samstundis sum lítil búskaparvøkstur hevur verið í Vesturheiminum síðstu árini, er ójavnin millum ymiskar inntøkubólkar í londunum hækkaður munandi síðstu árini.1 Hetta hevur gjørt, at ískoytið til búskaparvøksturin frá keypsorkuni hjá miðalklassanum er viknað seinastu árini.</p>
<p><em type="bold">Talva 4. Árligur vøkstur í BTÚ í føstum prísum 2014-2018 býtt á øki </em><em type="italic">% um árið í føstum prísum </em>2014 2015 2016 2017 2018 </p>
<p xml:lang="dan">USA 2,4 2,6 1,6 2,3 2,5</p>
<p>Evruøkið 1,1 2,0 1,7 1,6 1,6</p>
<p>Stóra Bretland 3,1 2,2 2,0 1,5 1,4</p>
<p>Týskland 1,6 1,5 1,7 1,5 1,5</p>
<p xml:lang="dan">Japan 0,0 1,2 0,9 0,8 0,5</p>
<p>Heimsbúskapurin 3,4 3,2 3,1 3,4 3,6</p>
<p><em type="italic">Viðm.: Tølini fyri 2016 eru fyribils metingar. Tølini fyri 2017 og 2018 eru forsagnir og skulu lesast við fyrivarni. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Kelda: IMF World Economic Outlook Update, 16. januar 2017. </em></p>
<p>Roknast kann við, at fíggjarpolitikkurin í USA verður meiri stimbrandi næstu árini, av tí at nýggja stjórnin hevur boðað frá, at almennu íløgurnar í undirstøðukervið fara at hækka. Búskapurin í USA verður helst eisini stimbraður av, at framleiðslan og íløgur í oljuvinnuni fara at hækka aftur orsakað av hægri oljuprísi. 1</p>
<p>Sí til dømis OECD, Global Interim Economic Outlook, mars 2017.</p>
<p>Hinvegin er ein onnur óvissa, at rentustøðið í USA kann hækka skjótari enn væntað, fer nýggja stjórnin í USA at reka ein fíggjarpolitikk, sum stimbrar eftirspurningin munandi, til dømis við stórum almennum íløgum. Hetta kann síðani ávirka rentustøðið í øllum heiminum.</p>
<p><em type="bold">Talva 5. Árligur vøkstur í BTÚ í ársins prísum 2011-2018 býttur á lond </em><em type="italic">% um árið í ársins prísum </em>2011 2012 2013 2014 2015 2016 <em type="italic">2017 </em><em type="italic">2018 </em></p>
<p>Føroyar 2,4 3,0 7,5 6,4 8,0 7,8 <em type="italic">6,9 </em><em type="italic">4,4 </em></p>
<p>Danmark 2,0 2,6 1,8 2,5 2,5 1,1 <em type="italic">2,7 </em><em type="italic">4,0 </em></p>
<p>Ísland 5,0 4,5 6,3 6,1 10,4 8,2 <em type="italic">7,3 </em><em type="italic">6,4 </em></p>
<p xml:lang="dan">Noreg 7,8 6,2 3,6 2,3 -0,7 -1,0 <em type="italic">2,2 </em><em type="italic">3,1 </em></p>
<p>Stóra Bretland 3,6 2,9 3,9 4,8 2,7 3,6 <em type="italic">3,2 </em><em type="italic">3,2 </em></p>
<p xml:lang="dan">USA 3,7 4,1 3,3 4,2 3,7 2,8 <em type="italic">4,2 </em><em type="italic">5,5 </em></p>
<p>Evruøkið 2,7 0,4 1,0 2,0 3,1 2,7 <em type="italic">2,7 </em><em type="italic">3,0 </em></p>
<p xml:lang="dan">OECD-miðal 3,8 2,8 2,7 3,7 3,6 3,1 <em type="italic">3,7 </em><em type="italic">4,4 </em></p>
<p><em type="italic">Viðm.: Tølini fyri 2016 eru metingar. Tølini fyri 2017 og 2018 eru forsagnir. </em></p>
<p><em type="italic">Kelda: OECD, Hagstovan og metingar hjá Fíggjarmálaráðnum. </em></p>
<p>Búskaparvøksturin í Evropa var umleið 1,7% í 2016, og í løtuni eru ikki útlit til størri vøkstur næstu árini. Umframt óvissuna, sum er í Evropa í sambandi við at Stóra Bretland fer at taka seg úr limaskapinum í ES, verða eisini forseta- og tjóðartingsval í ár í Fraklandi og Týsklandi.</p>
<p>Eftir heldur óvæntaðu úrslitini á fólkaatkvøðuni í Bretlandi og við forsetavalið í USA, er eisini størri óvissa knýtt at valunum, sum vera í Evropa. Fáa politiskir flokkar, sum ynskja minni fríhandil og minni samstarv millum londini í ES stóra undirtøku á hesum valunum, verður óvissan um samstarvið millum londini í ES sjálvsagt størri.</p>
<p>Búskapirnir í Evropa eru í løtuni eisini merktir av, at húsarhaldsnýtslan er nakað lág og veksur spakuliga, og av at vinnufyritøkur gera fáar íløgur. Harafturat eru álvarsligir trupulleikar í fíggjargeiranum serliga í Suðurevopa, sum í stóran mun koma av, at góðskan á útlánunum er versnað síðstu árini. Hetta ávirkar evnini hjá peningastovnum at lata nýggj lán til vinnufeløg og íløgur. Arbeiðsloysið er eisini framvegis høgt í Evropa og serliga millum ung.</p>
<p><em type="bold">Talva 6. Arbeiðsloysi í % av arbeiðsfjøld, býtt á lond og ár </em></p>
<p><em type="italic">Arbeiðsloysi í % </em>2009 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 <em type="italic">2017 </em></p>
<p>Føroyar 3,9 5,8 7,0 5,6 4,4 3,8 2,9 2,8 <em type="italic">2,5 </em></p>
<p>Danmark 6,0 7,5 7,6 7,5 7,0 6,5 6,2 6,0 <em type="italic">5,8 </em></p>
<p>Ísland 7,2 7,6 7,1 6,0 5,4 5,0 4,0 3,4 <em type="italic">3,5 </em></p>
<p xml:lang="dan">Noreg 3,2 3,6 3,3 3,2 3,5 3,5 4,4 4,7 <em type="italic">4,5 </em></p>
<p>Stóra Bretland 7,6 7,9 8,1 8,0 7,6 6,2 5,4 5,0 <em type="italic">5,2 </em></p>
<p xml:lang="dan">USA 9,3 9,6 8,9 8,1 7,4 6,2 5,3 4,9 <em type="italic">4,8 </em></p>
<p>Evruøkið 9,7 10,2 10,2 11,4 12,0 11,6 10,9 10,0 <em type="italic">9,7 </em></p>
<p><em type="italic">Viðm.: Tølini fyri 2016 og 2017 eru forsagnir. </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="italic">Kelda: Hagstovan og IMF. </em></p>
<p>Metingar av búskaparvøkstri hjá OECD og IMF í fleiri týðandi londum eru vístar í talvu 4 og 5 omanfyri. Arbeiðsloysið býtt á ymisk lond er víst í talvu 6 omanfyri. Sum heild eru útlit til vøkstur á umleið 1,5% í Evropa næstu árini, og í USA eru útlit til nakað hægri vøkstur á 2-2,5% næstu árini.</p>
<p>Búskapurin í Evropa og heimsbúskapurin sum heild hava síðstu árini verið stimbraðir av stuðulstiltøkum frá miðbankum og av søguliga lágum rentustigi. Miðbankin í USA hevur givið tekin um, at rentustigið helst fer at hækka spakuliga í ár. Kortini eru ikki útlit til stórar rentuhækkingar næstu 1-2 árini.</p>
<p>Miðbankin í Evropa hevur givið tekin um, at fyribils eru ongar ætlanir at hækka leiðandi renturnar við verandi útlitum fyri vøkstri og arbeiðsloysi í Evropa. Sostatt eru í løtuni útlit til, at rentustøðið í Evropa verður verandi lágt næstu 1-2 árini, tó at rentustøðið kann hækka nakað.</p>
<p><em type="bold">Almenn fíggjarmál </em>Her verður stutt hugt eftir gongdini í úrslitinum hjá landskassanum og tí almenna tilsamans síðstu árini. Fíggjarmálaráðið gav í februar 2014 út eina meting av konjunkturjavnaða úrslitinum fyri tað almenna tilsamans. Í fylgiskjali A eru dagførdar uppgerðir fyri tíðarskeiðið 2001 til 2017. Niðurstøðan í fylgiskjali A eru í stuttum, at tað almenna sannlíkt hevði bygnaðarligt avlop á umleið 1% av BTÚ í 2106, ella 150-200 mió. kr. </p>
<p>Búskaparráðið hevur eisini mett um langtíðarhaldførið í føroyska búskapinum. Í nýggjastu frágreiðingini frá ráðnum, ger ráðið vart við, at langtíðarhaldførið í búskapinum neyvan er betrað stórvegis, hóast úrslitið hjá landinum batnaði munandi í 2016 og væntandi eisini í 2017 sammett við undanfarin ár.</p>
<p>Metingarnar hjá Búskaparráðnum vísa, at haldførið í almenna búskapinum sum heild ikki er gott, serliga um lagt verður upp fyri væntaðum broytingum í fólkasamanseting í framtíðini. Tí mælir Búskaparráðið til at seta í verk ítøkilig tiltøk næstu árini fyri at bøta um javnvágina millum almennu inntøkurnar og útreiðslurnar.</p>
<p>Mynd 16 omanfyri vísir gongdina í inntøkum og útreiðslum hjá landskassanum og í RLÚ-úrsliti síðani 1997 við mettum tølum fyri 2016, játtanartølum fyri 2017 og tølum fyri 2018 úr uppskotinum til játtanarkarmar. Á myndini sæst, at at útreiðslurnar hjá landskassanum vuksu skjótari enn inntøkurnar árini frá 2008 til 2014.</p>
<p>Frá 2015 og frameftir eru inntøkurnar hinvegin vaksnar skjótari enn útreiðslurnar, og landskassin hevði lítið hall í 2015 og hevði sannlíkt avlop í 2016 á 150-180 mió. kr. Avlopið á fíggjarlógini fyri 2017 er umleið 200 mió. kr. Myndin vísir eisini, at inntøkurnar hjá landskassanum ávirkast nógv av konjunkturgongdini, meðan útreiðslurnar eru meiri støðugar.</p>
<p>Mynd 17 vísir gongdina í bruttoskuld og innistandandi hjá landinum. Gongdin frá 2008 til 2015, har ið inntøkurnar hjá landskassanum frá skattum og avgjøldum ikki eru vaksnar í sama mun sum útreiðslurnar, hevur givið eina verri javnvág millum inntøkur og útreiðslur hjá landinum, sum sæst aftur sum hall og vaksandi lánsbrævaskuld tey árini. Føroyski búskapurin vaks sambært metingum somikið nógv hesi árini, at lánsbrævaskuldin sum partur av búskapinum ikki er vaksin serstakliga nógv.</p>
<p>Landskassin hevði 5,1 mia. kr. í langfreistaðari skuld og 0,9 mia. kr. í stuttfreistaðari skuld við árslok 2016. Langfreistaða skuldin er 4,6 mia. kr. í lánsbrævaskuld og 0,5 mia. kr. í skuld til danska</p>
<p><em type="bold">Mynd 16 </em></p>
<p><em type="bold">Úrslit landskassans, mió. kr., 1997 til 2017 og ætlanartøl fyri 2018 til 2022 </em></p>
<p>Viðm.: Tølini fram til og við 2015 eru roknskapartøl. Tølini fyri 2016 eru mett tøl. Tølini fyri 2017 eru játtanartøl, og tølini fyri 2018 eru úr uppskotinum til játtanarkarmar. Játtanirnar til Talgildu Føroyar og P/F Eysturoyar- og Sandoyartunlar verða í hesi myndini roknaðar sum rakstrarjáttanir. * Úrslitið fyri 1998 er ávirkað av eftirgeving av donskum ríkislánum til Føroyar á 900 mió. kr. Kelda: Gjaldstovan.-831582063300100200300400500600700-1.00001.0002.0003.0004.0005.0006.00019971998*19992000200120022003200420052006200720082009201020112012201320142015</p>
<p>M2016</p>
<p>FL2017</p>
<p>Æ2018</p>
<p>Æ2019</p>
<p>Æ2020</p>
<p>Æ2021</p>
<p>Æ2022</p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Tu </em><em type="bold">si </em><em type="bold">nd </em><em type="bold">e </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Tu </em><em type="bold">si </em><em type="bold">nd </em><em type="bold">e </em></p>
<p>RLÚ1-úrslit (vinstri ási)</p>
<p><em type="bold">Rakstrarútreiðslur, mió. kr. (høgri ási) </em></p>
<p><em type="bold">Inntøkur tilsamans, mió. kr. (høgri ási) </em></p>
<p>Mió. kr.</p>
<p>Mió. kr.</p>
<p><em type="bold">Løguútreiðslur, mió. kr. (vinstri ási) </em></p>
<p><em type="italic">Játtanarkarmar </em>ríkiskassan. Stuttfreistaða skuldin á 0,9 mia. kr. er millum annað til kreditorar o.a. Landskassin hevði gjaldføri, virðisbrøv o.a.fyri 2,9 mia. kr. og goymslur og áogn fyri 0,6 mia. kr. Nettoskuld landskassan var sostatt 2,5 mia. kr. við árslok 2016. </p>
<p>Fyri haldførið á fíggjarpolitikkinum hevur tað týdning, at nettoskuldin yvir longri áramál ikki veksur skjótari enn samlaðu inntøkurnar í samfelagnum, sum skulu fíggja rentuútreiðslurnar av skuldini. Hetta merkir, at nettoskuld í % av BTÚ ikki hækkar støðugt yvir tíð, tá ið atlit eisini eru tikin at konjunkturgongdini.</p>
<p>Tað almenna í Føroyum er ikki serstakliga skuldarbundið sammett við onnur lond í Vesturheiminum. Bruttoskuldin hjá landinum er um 30% av BTÚ, og kommunurnar hava bruttoskuld á 5-10% av BTÚ. Til sammetingar er almenna bruttoskuldin í londunum í Evropa 90-95% av BTÚ í miðal, og almenna bruttoskuldin í Danmark er 45-50% av BTÚ.</p>
<p>Ein av lærunum frá fíggjar- og búskaparkreppuni, sum byrjaði í 2008, er at almenna skuldin kann hækka ógvusliga, um álvarsligir stoytir raka búskapin og kreppur taka seg upp. Í tílíkum førum er umráðandi at hava búskaparligt rásarúm til at seta tiltøk í verk og stimbra búskapin.</p>
<p>Ein óvissa viðvíkjandi almenna búskapinum næstu árini er sjálvsagt, at rentustigið á skuldini er søguliga lágt í løtuni. Roknast kann við, at rentustigið fer at hækka nakað næstu árini, hóast tað er ógjørligt at meta um hvussu skjótt ella nær renturnar fara at hækka. Tá ið rentustigið hækkar, fer hetta sjálvsagt at kosta landi og kommunum pening í hægri rentuútreiðslum. Bruttoskuldin hjá landinum er um 5 mia. kr. Hvørt %, sum rentustigið hækkar næstu árini, fer tí at kosta landinum umleið 50 mió. kr. brutto árliga í hægri rentuútreiðslum á skuldini.</p>
<p><em type="bold">Kommunal fíggjarmál </em></p>
<p>Kommunurnar fevna um umleið ein triðing av almenna geiranum. Harvið eru kommunurnar týðandi partur av almenna búskapinum og búskapinum sum heild. Skulu Føroyar hava fullgóða búskaparstýring, er tí neyðugt, at land og kommunur samskipa fíggjarpolitikkin í størri mun. Hetta vil tryggja, at land og kommunur í størri mun kunnu fremja neyðug átøk, at tryggja eina støðuga búskapargongd, og ber tá eisini til, í størri mun at tryggja framgongd í øllum landinum.</p>
<p><em type="bold">Mynd 17 </em></p>
<p><em type="bold">Landskassans lánsbrævaskuld og innistandandi í mió. kr. og % av BTÚ, 1997 til 2016 </em></p>
<p>Kelda: Gjaldstovan.102030405060708001.0002.0003.0004.0005.0006.0007.00019971998199920002001200220032004200520062007200820092010201120122013201420152016</p>
<p>Mió. kr.</p>
<p><em type="bold">Landskassan lánsbrævaskuld </em><em type="bold">(høgri ási) </em></p>
<p><em type="bold">Innistandandi </em><em type="bold">(høgri ási) </em></p>
<p><em type="bold">Lánsbrævaskuld í % av BTÚ </em><em type="bold">(vinstri ási) </em></p>
<p>Kommunalu roknskapirnir fyri 2016 eru ikki tøkir enn, men fyribils verður mett, at raksturin er vaksin umleið 4 prosent í mun til rakstrarútreiðslurnar í 2015, tá ið tær vóru 1.584 mió. kr. Sambært samtyktu fíggjarætlanunum kann roknast við, at rakstrarútreiðslurnar hækka umleið 5 prosent í 2017.</p>
<p>Støðið á kommunalu løguútreiðslunum hevur seinnu árini verið nakað niðanfyri 400 mió. kr. Tølini fyri 2016 eru ikki endalig enn, men væntandi hækkaðu kommunalu løguútreiðslurnar í fjør til umleið 450 mió. kr., og sambært samtyktu fíggjarætlanunum ætla kommunurnar at gera løgur fyri góðar 600 mió. kr. í 2017. Seinnu árini hava kommunurnar samanlagt ikki brúkt alla løgujáttanina, men havandi í huga, at nakrar stórar verkætlanir eru farnar av bakkastokki, er ikki óhugsandi, at kommunurnar í 2017 fara at hava løguútreiðslur fyri allar tær ætlaðu 600 mió. kr. Av somu orsøk kann roknast við, at løguútreiðslurnar í 2018, og helst eisini í 2019, samanlagt verða størri enn vanligt hevur verið seinnu árini.</p>
<p><em type="bold">Uppskotið til játtanarkarmar </em>Talvan niðanfyri vísir uppskotið til játtanarkarmar fyri 2018-2022 útgreinað. </p>
<p><em type="bold">Talva: Útgreinaðir játtanarkarmar fyri 2018-2022 </em></p>
<p><em type="italic">Mió. kr. </em><em type="bold">2017 </em><em type="bold">2018 </em><em type="bold">2019 </em><em type="bold">2020 </em><em type="bold">2021 </em><em type="bold">2022 </em></p>
<p>Rakstrarútreiðslur, §1-§17: §1 Løgtingið 54,9 54,9 56,9 55,9 56,4 56,9 §2 Løgmansfyrisitingin 36,5 36,5 36,5 36,5 36,5 36,5 §3 Fíggjarmál 300,9 307,2 313,0 318,8 324,6 330,4 §5 Fiskivinnumál 163,8 163,9 163,9 163,9 163,9 163,9 §7 Mentamál 1.047,9 1.063,4 1.072,1 1.080,5 1.085,4 1.087,9 §11 Heilsu- og innlendismál 1.073,8 1.091,5 1.106,3 1.116,6 1.127,2 1.138,1 §12 Almannamál 1.454,3 1.471,6 1.488,2 1.506,2 1.523,5 1.543,3 §13 Uttanríkis- og vinnumál 103,5 107,9 107,9 107,9 107,9 107,9 §17 Samferðslumál 234,8 238,8 238,8 238,8 238,8 238,8</p>
<p><em type="bold">Rakstrarútreiðslur tilsamans 4.470,5 4.535,7 4.583,6 4.625,1 4.664,2 4.703,7 </em></p>
<p><em type="bold">Løguútreiðslur, §1-§17* </em><em type="bold">267,7 </em><em type="bold">330,0 </em><em type="bold">393,5 </em><em type="bold">470,0 </em><em type="bold">419,9 </em><em type="bold">363,0 </em></p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Rentuútreiðslur, netto** </em><em type="bold">-4,9 </em><em type="bold">2,0 </em><em type="bold">9,5 </em><em type="bold">10,0 </em><em type="bold">14,0 </em><em type="bold">17,0 </em></p>
<p><em type="bold">Inntøkur </em><em type="bold">4.939,0 5.197,5 5.299,5 5.381,0 5.451,0 5.538,5 </em></p>
<p><em type="bold">RLÚ-úrslit </em><em type="bold">205,7 </em><em type="bold">329,8 </em><em type="bold">312,9 </em><em type="bold">275,9 </em><em type="bold">352,9 </em><em type="bold">454,8 </em></p>
<p>Gev gætur, at 2017 er tikið við sum byrjunarár við fíggjarlógartølum, og 2017 og 2018 eru í ársins prísum, meðan 2019 til 2022 eru í føstum prísum. Lønarútreiðslur í 2018 eru ikki framroknaðar, tí lønarsáttmálar enn ikki eru gjørdir fyri tíðarskeiðið. * Løgurnar eru í talvuni íroknaðar játtanirnar til P/F Eystur- og Sandoyartunlar og til verkætlanina Talgildu Føroyar. Hesar báðar játtanirnar eru 55 mió. kr. tilsamans í 2018. Hetta er sama upphædd sum í 2017. ** Rentuútreiðslur, netto er samanseting av rentuútreiðslum av lánsbrævaskuld landskassans og rentuinntøkum av gjaldføri landskassans.</p>
<p><em type="bold">Uppskotið til játtanarkarmar býtt á greinar </em>Niðanfyri er uppskotið til játtanarkarmar fyri árini 2018-2022 býtt á greinar. Tølini fevna um øll játtanarsløg undantikið løgujáttanir, t.e. rakstrarjáttanir, stuðulsjáttanir og lógarbundnar játtanir. Løguætlanin er lýst serskilt í skjalinum. </p>
<p><em type="bold">Rakstrarkarmar fyri § 1 Løgtingið 2018-2022 </em></p>
<p><em type="bold">Rakstrarkarmar fyri § 1 Løgtingið 2018-2022 </em><em type="bold">§ 1 Løgtingið, </em><em type="bold">mió. kr. </em></p>
<p><em type="bold">FL 2017 </em></p>
<p><em type="bold">Æ 2018 Æ 2019 Æ 2020 Æ 2021 Æ 2022 </em></p>
<p><em type="bold">Rakstrarkarmur </em><em type="bold">54,9 </em><em type="bold">54,9 </em><em type="bold">56,9 </em><em type="bold">55,9 </em><em type="bold">56,4 </em><em type="bold">56,9 </em></p>
<p><em type="bold">Framrokningar </em>Raksturin er framroknaður soleiðis:  Framrokning av eftirløn til løgtingsfólk, men eingin framrokning av bíðiløn í 2018. </p>
<p>Løgtingsval verður væntandi í 2019. Tí verður framroknað við bíðiløn til løgtingsfólk í 2019 og 2020.</p>
<p><em type="bold">Rakstrarkarmar fyri § 2 Løgmansfyrisitingin 2018-2022 </em><em type="italic"></em></p>
<p><em type="bold">Rakstrarkarmar fyri § 2 Løgmansfyrisitingin 2018-2022 </em><em type="bold">§ 2 Løgmansfyrisitingin, </em><em type="bold">mió. kr. FL 2017 Æ 2018 Æ 2019 Æ 2020 Æ 2021 Æ 2022 </em></p>
<p><em type="bold">Rakstrarkarmur </em><em type="bold">36,5 </em><em type="bold">36,5 </em><em type="bold">36,5 </em><em type="bold">36,5 </em><em type="bold">36,5 </em><em type="bold">36,5 </em></p>
<p><em type="bold">Framrokningar </em>Raksturin er framroknaður soleiðis:  Løgtingsval verður í 2019. Sett er av til bíðiløn til landsstýrisfólk í fýra mánaðir í 2019 og tveir mánaðir í 2020. </p>
<p><em type="bold">Raðfestingar </em>Føroya Kærustovnur hevur tørv á hægri játtan vegna yvirtøku av persóns-, húsfólka- og arvarætti. <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Tillagingar </em>Arbeitt verður áhaldandi við at tálma almenna útreiðsluvøksturin. </p>
<p><em type="bold">Rakstrarkarmar fyri § 3 Fíggjarmál 2018-2022 </em></p>
<p><em type="bold">Rakstrarkarmar fyri § 3 Fíggjarmál 2018-2022 </em><em type="bold">§ 3 Fíggjarmál, </em><em type="bold">mió. kr. </em></p>
<p><em type="bold">FL 2017 Æ 2018 Æ 2019 Æ 2020 Æ 2021 Æ 2022 </em></p>
<p><em type="bold">Rakstrarkarmur </em><em type="bold">300,9 </em><em type="bold">307,2 </em><em type="bold">313,0 </em><em type="bold">318,8 </em><em type="bold">324,6 </em><em type="bold">330,4 </em></p>
<p><em type="bold">Framrokningar </em>Raksturin er framroknaður soleiðis:  Tænastumannaeftirlønir innan ymsar fakbólkar, við mettum vøkstri av fráfarandi tænastumonnum.  Eftirløn landsstýrismanna, við mettum vøkstri av fyrrverandi landsstýrisfólkum, ið fara um pensjónsaldur.  Stuðul til rentuútreiðslur er framroknaður við verandi rentustøði. </p>
<p><em type="bold">Raðfestingar </em><em type="italic">Skynsamur fíggjar- og búskaparpolitikkur </em>Landsstýrið og samgongan vilja, at alt virksemi landsins er og verður grundað á ein skynsaman fíggjar- og búskaparpolitikk. Arbeitt verður áhaldandi við at fremja tey mál, ið landsstýrið og samgongan hava sett sær fyri. Millum komandi málini hjá Fíggjarmálaráðnum eru dagføringar av játtanarskipanini, betri samskipað búskaparstýring, dagførd lóg um Búskapargrunn Føroya, lógaruppskot ísv. pensjónsnýskipan, íverksetan av Føroya váðaráði v.m. </p>
<p><em type="italic">Talgildan samleika og borgaraportal - Talgildu Føroyar </em></p>
<p>Millum størstu raðfestingarnar komandi árini er verkætlanin Talgildu Føroyar, ið helst er størsta átak innan talgilding í Føroyum nakrantíð. Talgildu Føroyar fara at fáa Føroyar millum fremstu lond innan talgilding í heiminum. Við Talgildu Føroyum verður greið og ítøkilig ætlan sett í verk fyri, hvussu talgilda undirstøðukervið skal skipast í Føroyum nú og frameftir.</p>
<p><em type="italic"></em>Talgildu Føroyar eru grundaðar á 4 súlur. Við hesum fáa føroyingar 1. Talgildan Samleika, 2. </p>
<p>Borgaraportal, 3.Heldina (talgildur <span type="quote">“motorvegur”</span>), 4. Greiðar og talgildar grunddátur. Samanlagt fara hesi at lætta um bæði hjá borgarum, vinnu og tí almenna, umframt at geva møguleika fyri nýggjum tænastum, rationellari rakstri og spardari tíð og orku. Hetta fer at gera Føroyar meira kappingarførar og fer at gera tað lættari hjá øllum borgarum kring alt landið at avgreiða viðurskifti talgilt.</p>
<p>Verkætlanin byrjaði í 2016. Í 2017 er nýggj verklagslóg løgd fyri Løgtingið, har heimilað verður landsstýrinum at nýta upp til 145 mió. kr. til endamálið í tíðarskeiðnum 2017-2020, harav landsins partur er 85 mió. kr.Í 2018 er ætlanin at játta 20 mió. kr. í fíggjarlógini til verkætlanina.</p>
<p><em type="italic">Styrkja lønar- og starvsfólkaøkið </em>Neyðugt er við einum virknum og yvirskipaðum almennum lønar- og starvsfólkapolitikki. Lønar- og starvsfólkaumsiting landsins verður tí uppraðfest aftur í 2018. Umboð frá fakfeløgum, kommunala arbeiðsgevarafelagnum og lønardeildini hjá </p>
<p>Fíggjarmálaráðnum arbeiða nú saman um, hvussu vit best gera eina meiri tíðarhóskandi almenna lønarskipan. Gongur sum ætlað kann vera farið undir at seta fyrstu partarnar av hesum í verk í 2018.</p>
<p>Varskógvaraskipan fyri starvsfólk í almennum starvi verður eisini eftir ætlan sett í verk á heysti 2017, og verður 2018 fyrsta heila árið, har nýggja skipanin kemur at virka.</p>
<p><em type="italic">Tjóðarroknskap og fleiri hagtøl </em></p>
<p>Tað hevur stóran týdning at fáa uppraðfest hagtalsarbeiðið, eitt nú við atliti til, at fáa gjørdan tjóðarroknskap í føstum prísum. Miðað verður eftir at uppraðfesta Hagstovu Føroya samsvarandi.</p>
<p><em type="italic">Raðfesta skattliga eftirlitsarbeiðið </em></p>
<p>Miðað verður eisini eftir at styrkja eftirlitsarbeiðið hjá TAKS, eitt nú við atliti til at steðga tunnkapitalisering og <span type="quote" xml:lang="dan">“transfer-pricing”</span>.</p>
<p><em type="bold">Tillagingar </em>Arbeitt verður áhaldandi við at tálma almenna útreiðsluvøksturin. </p>
<p><em type="bold">Rakstrarkarmar fyri § 5 Fiskivinnumál 2018-2022 </em></p>
<p><em type="bold">Rakstrarkarmar fyri § 5 Fiskivinnumál 2018-2022 </em><em type="bold">§ 5 Fiskivinnumál, </em><em type="bold">mió. kr. </em></p>
<p><em type="bold">FL 2017 </em></p>
<p><em type="bold">Æ 2018 Æ 2019 Æ 2020 Æ 2021 Æ 2022 </em></p>
<p><em type="bold">Rakstrarkarmur </em><em type="bold">163,8 </em><em type="bold">163,9 </em><em type="bold">163,9 </em><em type="bold">163,9 </em><em type="bold">163,9 </em><em type="bold">163,9 </em></p>
<p><em type="bold">Framrokningar </em>Raksturin er framroknaður soleiðis:  Sambært lógtingslóg um Búnaðargrunn eru 4,1 mió. kr. tiknar úr Búnaðargrunninum at veita sum stuðul til stráfóður árini 2012-2017. </p>
<p><em type="bold">Raðfestingar og nýskipanir </em>Í kørmunum verður gjørligt at gera politiskar raðfestingar. Landsstýrismaðurin í fiskivinnumálum hevur hesar raðfestingar og høvuðsmál næstu árini:  Nýggj skipan fyri fiskivinnuna skal setast í verk, og ætlanin er at raðfesta Fiskiveiðieftirlitið og Havstovuna til tess at røkka endamálunum í nýskipanini.  Nýtt havrannsóknarskip verður bygt, og vísindaliga granskingin og vitanin um alt okkara livandi tilfeingi og okkara vistskipan í Norðurhøvum skal áhaldandi styrkjast.  Ætlanin er framhaldandi at styrkja játtanirnar til menning, nýskapan og gransking í fiskivinnuni við tí endamáli at skapa størri virðisøking og burðardygd, og har vinnan samfíggjar virksemið.  Greið mál eru sett fyri landbúnaðin, og ítøkilig uppskot verða gjørd um, hvussu Føroyar í størri mun gerast sjálvveitandi við staðbundnum landbúnaðarvørum. Harundir hvat krevst í sambandi við lendisnýtslu, lendisætlan, at velta burturúr nýggjum og við brúksskyldu; hvat krevst av royndum, gransking og útbúgving innan landbúnaðin, og hvussu fíggingarmøguleikarnir skulu skipast hjá landbúnaðinum framyvir. Av ítøkiligum málum kunnu nevnast, at ætlanin er at stráfóðurstuðulin skal halda fram og markast til framleiðslu av føroyskum stráfóðri, at meira skal fáast burtur úr tarvskálvunum, at framleiðslan av seyðakjøti skal økjast, og at framleiðslan av føroyskum grønmeti skal økjast.  Ætlanin er at seta á stovn eina føroyska veðurtænastu. </p>
<p><em type="bold">Tillagingar </em>Arbeitt verður áhaldandi við at tálma almenna útreiðsluvøksturin. </p>
<p><em type="bold">Rakstrarkarmar fyri § 7 Mentamál 2018-2022 </em></p>
<p><em type="bold">Rakstrarkarmar fyri § 7 Mentamál 2018-2022 </em><em type="bold">§ 7 Mentamál, </em><em type="bold">mió. kr. </em></p>
<p><em type="bold">FL 2017 </em></p>
<p><em type="bold">Æ 2018 Æ 2019 Æ 2020 Æ 2021 Æ 2022 </em></p>
<p><em type="bold">Rakstrarkarmur </em><em type="bold">1.047,9 1.063,4 1.072,1 1.080,5 1.085,4 1.087,9 </em></p>
<p><em type="bold">Framrokningar </em>Raksturin er framroknaður innan hesi øki:  Fólkaskúlin  Stuðul til fólkaskúlar  Miðnámsútbúgvingar  Fróðskaparsetur Føroya  ES-granskingarskrá  Lestrarstuðul  Lestrarlán </p>
<p><em type="bold">Raðfestingar </em>Samgongan hevur sett sær sum yvirskipað mál at raðfesta útbúgving og mentan. Hetta er alneyðugt, ynskja vit at venda skeiva kyns- og aldursbýtinum í landinum og skapa trivnað sum heild. </p>
<p>Í 2017 er lestrarstuðulin munandi bøttur, og ætlanin er at halda fram at betra um lestrarstuðulin til lesandi, soleiðis at vit gerast kappingarfør við grannalondini, bæði tá ið umræður lestrarstuðul til hægri lestur, korini hjá lesandi við børnum og tá ið umræður lestrarbústaðir.</p>
<p>Eisini hevur samgongan sett sær fyri at økja játtanina til Mentanargrunnin næstu árini, so hann kemur upp á eitt hægri støði.</p>
<p>Í 2018 er eitt nú ætlanin at gera hesar raðfestingar:  Stuðulin til lesandi verður bøttur  Stuðulin til mentan og list verður styrktur  Savnsøkið verður raðfest</p>
<p><em type="bold">Tillagingar </em>Arbeitt verður áhaldandi við at tálma almenna útreiðsluvøksturin við umskipanum og øðrum tillagingum í rakstrinum, serliga innan hesi øki:  Fólkaskúla  Miðnámsskúlar  Hægri útbúgvingar </p>
<p><em type="bold">Rakstrarkarmar fyri § 11 Heilsu- og innlendismál 2018-2022 </em></p>
<p><em type="bold">Rakstrarkarmar fyri § 11 Heilsu- og innlendismál 2018-2022 </em><em type="bold">§ 11 Heilsu- og innlendismál, </em><em type="bold">mió. kr. </em></p>
<p><em type="bold">FL 2017 </em></p>
<p><em type="bold">Æ 2018 </em></p>
<p><em type="bold">Æ 2019 </em></p>
<p><em type="bold">Æ 2020 </em></p>
<p><em type="bold">Æ 2021 </em></p>
<p><em type="bold">Æ 2022 </em></p>
<p><em type="bold">Rakstrarkarmur </em><em type="bold">1.073,8 </em><em type="bold">1.091,5 </em><em type="bold">1.106,3 </em><em type="bold">1.116,6 </em><em type="bold">1.127,2 </em><em type="bold">1.138,1 </em></p>
<p><em type="bold">Framrokningar </em>Raksturin er framroknaður soleiðis:  Heilsutrygdarveitingar verða framroknaðar vegna størri og fleiri veitingar.  Serstakur sjúkrahúsheilivágur verður framroknaður orsakað av nýggjum og betri heilivági og av tí, at fleiri fólk verða sett í viðgerð.  Serviðgerð uttanlands verður framroknað orsakað av fleiri og betri viðgerðarmøguleikum. </p>
<p><em type="bold">Raðfestingar </em><em type="italic">Menningarætlanin fyri sjúkrahúsverkið </em></p>
<p>Arbeitt verður áhaldandi við at fáa fleiri serlæknar og onnur heilsustarvsfólk og at menna sjúkrahúsini, harundir verður arbeitt við at menna eina sálarfrøðiliga eind, endurvenjing, demensøkið og aðrar tænastur. Farið er undir at gera eina heildarætlan fyri psykiatri í Føroyum. Betri sálarheilsa fyri øll er aðalendamálið, sum skal tryggja, at øll við sálarsjúku fáa eina javnbjóðis, dygdargóða og trygga tænastu, so tætt at gerandislívinum, sum til ber.</p>
<p><em type="italic">Náttúru- og orkuøkið </em>Arbeiðið við grønari orku heldur fram, harundir útbyggingar av elframleiðsluni og møguleikar at gera sethús og bygningar meiri orkueffektiv. Eisini verður arbeitt við at smíða nýggja náttúruverndarlóg, at fáa dagførda kunngerð um rottutýning, at skipa karmar fyri burðardyggari ferðavinnu og øðrum umhvørvisátøkum. Harumframt verða útoyggjar og náttúru- og umhvørvisvernd raðfest, harundir eisini RAMSAR økini. </p>
<p><em type="italic">Fólkaheilsa, gransking og menning </em></p>
<p>Arbeiðið við fólkaheilsu heldur fram, og fevnir nú eisini um verkætlanina <span type="quote">“sunn sinn”</span>. Eisini verður hildið áfram at taka læknar í útbúgvingarskipanina. Etiskt ráð skal setast. Harumframt verður arbeitt við framhaldandi at menna KT-skipanirnar innan økið. <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Tillagingar </em><em type="italic">Rationaliseringar innan heilsuøkið </em></p>
<p>Neyðugt verður at fremja tillagingar á heilsuøkinum fyri at røkka vøkstrinum, sum er í virkseminum. Harundir verður arbeitt við at málrætta heilsutrygdarveitingarnar.</p>
<p>Arbeitt verður áhaldandi við at tálma almenna útreiðsluvøksturin.</p>
<p><em type="bold">Nýskipanir </em><em type="italic">Menningarætlan fyri heilsuverkið - sjúkrahúsverkið </em>Farið er undir at menna heilsuverkið. Orsakað av, at arbeiðið er sera umfatandi og fjøltáttað, er arbeiðið skipað í pørtum. Fyrsti partur snýr seg um at seta í verk Menningarætlanina fyri sjúkrahúsverkið. Í hesum sambandi verður dentur serliga lagdur á trý høvuðsøki. Tey eru:  Sjúkrahúsverkið sum ein organisatión  Uppgávubýtið, viðgerðir og raðfestingar og  Útvega, varðveita og menna heilsustarvsfólk </p>
<p><em type="italic">Menningarætlan fyri heilsuverkið – kommunulæknaskipanin v.m. </em>Í øðrum lagi verður hildið fram við at menna tann partin av heilsuverkinum, sum er uttanfyri sjúkrahúsverkið, harundir kommunulæknaskipanina. Ætlanin er, at størri partur av heilsuveitingunum til borgarar skal fara fram á heilsudeplunum í heilsuøkjum kring landið. Á heilsudeplunum fara at starvast viðkomandi heilsustarvsfólk. </p>
<p><em type="bold">Yvirtøkur </em><em type="italic">Familjurættarliga økið </em></p>
<p>Fyrireikingararbeiðið í sambandi við at yvirtaka og skipa familjurættarliga økið er farið í gongd. Økið verður yvirtikið á Ólavssøku í 2018, og lógaruppskotið verður nú viðgjørt í Løgtinginum.</p>
<p><em type="italic">Onnur øki innan § 11 Heilsu- og innlendismál </em></p>
<p>Yvirtøka av landkortum.</p>
<p><em type="bold">Rakstrarkarmar fyri § 12 Almannamál 2018-2022 </em></p>
<p><em type="bold">Rakstrarkarmar fyri § 12 Almannamál 2018-2022 </em><em type="bold">§ 12 Almannamál, </em><em type="bold">mió. kr. </em></p>
<p><em type="bold">FL 2017 Æ 2018 Æ 2019 Æ 2020 Æ 2021 Æ 2022 </em></p>
<p><em type="bold">Rakstrarkarmur </em><em type="bold">1.454,3 </em><em type="bold">1.471,6 1.488,2 1.506,2 1.523,5 1.543,3 </em></p>
<p><em type="bold">Framrokningar </em>Raksturin er framroknaður soleiðis:  Fólkapensjón, vegna hægri tal av fólkapensjónistum  Arbeiðsfremjandi tiltøk  Vanlig forsorg, vegna fleiri umsóknir um hjálpitól og fleiri trygdarskipanir  Trivnaðartænastur, vegna økt virksemi innanfyri barnavernd og nýggjar fyriskipanir fyri borgarar við seinheilaskaða v.m. </p>
<p><em type="bold">Raðfestingar </em>Samgongan hevur sett sær fyri at menna tænasturnar til fólk við serligum avbjóðingum, og miðvíst at tryggja, at øll fáa eitt virðiligt bústaðar- og/ella stovnstilboð. </p>
<p>Samsvarandi bústaðarætlanini fyri Suðurstreymoy verða í samgonguskeiðnum og fram til 2022 settar av samanlagt áleið 200 mió. kr. til bygging og útvegan av bústovnum. Hildið verður fram við at dagføra verandi bygningar, sum er neyðugt, samstundis sum farið verður undir at byggja nýggjar stovnar til fólk við menningartarni, autismu, seinheilaskaða v.m. Nýtt barnaheim verður eisini bygt. Við hesari ætlan verður bíðilistin til bústaðir til fólk við serligum tørvi munandi minni í 2022.</p>
<p>Í samstarvi við Mentamálaráðið verða nýggj sosialpedagogisk stuðulstilboð skipað til ung, sum ganga á serliga skipaðum miðnámi.</p>
<p>Farið verður undir at styrkja stuðulsfólkaskipanina í Trivnaðartænastuni, soleiðis at møguleiki verður fyri at veita ungum við sálarligum trupulleikum, etingarólagi og ADHD v.m. stuðul, sum kann viðvirka til, at tey ungu kunnu hava ein so innihaldsríkan og virknan gerandisdag sum gjørligt og sum eggjar teimum at búgva heima sum longst.</p>
<p>Hildið verður fram við arbeiðinum við samskipaðari endurvenjing samsvarandi álitinum um endurvenjing.</p>
<p>Stuðul til ymiskar fyriskipanir til heimleys verður raðfestur, soleiðis at fleiri bútilboð kunnu verða skipað.</p>
<p><em type="bold">Tillagingar </em>Arbeitt verður áhaldandi við at tálma almenna útreiðsluvøksturin. Í hesum sambandi verður neyðugt at gera onkrar lógarbroytingar. </p>
<p><em type="bold">Nýskipanir </em>Arbeiðið við pensjónsnýskipanini heldur áfram. Enn er ov tíðliga at siga í hvønn mun nýskipanin fer at ávirka játtanarkarmarnar komandi árini. </p>
<p><em type="bold">Rakstrarkarmar fyri § 13 Uttanríkis- og vinnumál 2018-2022 </em></p>
<p><em type="bold">Rakstrarkarmar fyri § 13 Uttanríkis- og vinnumál 2018-2022 </em><em type="bold">§ 13 Uttanríkis- og vinnumál, </em><em type="bold">mió. kr. </em></p>
<p><em type="bold">FL 2017 </em></p>
<p><em type="bold">Æ 2018 </em></p>
<p><em type="bold">Æ 2019 </em></p>
<p><em type="bold">Æ 2020 </em></p>
<p><em type="bold">Æ 2021 Æ 2022 </em></p>
<p><em type="bold">Rakstrarkarmur </em><em type="bold">103,5 </em><em type="bold">107,9 </em><em type="bold">107,9 </em><em type="bold">107,9 </em><em type="bold">107,9 </em><em type="bold">107,9 </em></p>
<p><em type="bold">Framrokningar </em>Raksturin er framroknaður soleiðis:  Serstaka játtanin til sendistovur, ið skal nýtast til felags átøk við vinnuni at marknaðarføra føroyska vinnu á útlendskum marknaðum, heldur fram.  Miðvísa arbeiðið at marknaðarføra maritimar tænastur, sum vinnan, kommunur og land hava at bjóða á útlendskum marknaðum, heldur fram.  Hækkaða játtanin til P/F Visit Faroe Islands heldur fram.  </p>
<p>Marknaðarføring av føroyska landgrunninum til oljuleiting heldur fram, og hildið verður áfram at marknaðarføra nýggja útboðsumfarið.</p>
<p><em type="bold">Raðfestingar </em><em type="italic">Menningarhjálp og neyðhjálp </em>Játtanin verður raðfest til tess at betri liva upp til málið hjá ST um at ríku londini í heiminum veita í minsta lagi 0,7% av BTI í menningarhjálp. </p>
<p><em type="italic">Yvirtøka av loftøkinum </em>Fyrireikingarnar at yvirtaka loftferðsluna eru byrjaðar. Í fyrstu atløgu verður arbeitt við at yvirtaka operationellar og avmarkaðar fyrisitingarligar uppgávur. Seinni verður farið undir at yvirtaka lóggávu v.m. Til tess at fáa málið lýst nøktandi hava vit tørv á at nýta uttanhýsis ráðgeving við serfrøði á loftferðsluøkinum. </p>
<p><em type="italic">At heimtaka peningastovnskervið </em>Landsstýrið ætlar, at KT-skipanir og -tænastur hjá føroysku peningastovnunum, sum eru fluttar av landinum, skulu flytast heimaftur, um hetta kann gerast við fyrimunum. Ein forkanning er gjørd, men neyðugt verður við eini neyvari kanning og ætlan fyri, hvussu skipanirnar trygt kunnu flytast heim. Neyðugt verður at rinda fyri uttanhýsis serfrøði, m.a. tí verkætlanin verður mannað við fólki, sum hava vitan um at reka og menna bankaskipanir. </p>
<p><em type="italic">At bøta um karmarnar hjá føroyskum matstovum (at lækka kostnaðin fyri vín) </em></p>
<p>Til tess at geva matstovuvinnuni betri karmar at virka undir, verður avlopskravið hjá Rúsdrekkasølu landsins lækkað.</p>
<p><em type="italic">Yvirtøka av útlendingamálum </em></p>
<p>Í 2018 verður játtanin til Útlendingastovuna raðfest til tess at uppbyggja førleikar, menna fyrisitingarligar mannagongdir og skipanir, soleiðis at Útlendingastovan verður tilreiðar og fyrireikað at yvirtaka umsitingina av útlendingaøkinum. Eisini verður framhaldandi arbeitt fyri at menna integrasjónsøkið.</p>
<p><em type="italic">Innlendis ferðavinna </em></p>
<p>Umframt framhaldandi marknaðarføring av Føroyum sum ferðavinnuland verður í 2018 dentur lagdur á innlendis ferðavinnuna til tess at menna og tillaga ferðavinnutænastur kring landið til vaksandi talið av ferðafólki.</p>
<p><em type="italic">Filmshús </em>Í 2017 verður filmshús sett á stovn, sum skal leggja lunnar undir, at Føroyar kunnu fáa meira burturúr sprettandi føroysku filmsvinnuni og tí stóra listaliga og mentanarliga tilfeinginum, ið vit hava í Føroyum. </p>
<p><em type="bold">Tillagingar </em>Arbeitt verður áhaldandi við at tálma almenna útreiðsluvøksturin. </p>
<p><em type="bold">Rakstrarkarmar fyri § 17 Samferðslumál 2018-2022 </em></p>
<p><em type="bold">Rakstrarkarmar fyri § 17 Samferðslumál 2018-2022 </em><em type="bold">§ 17 Samferðslumál, </em><em type="bold">mió. kr. </em></p>
<p><em type="bold">FL 2017 Æ 2018 Æ 2019 Æ 2020 Æ 2021 Æ 2022 </em></p>
<p><em type="bold">Rakstrarkarmur </em><em type="bold">234,8 </em><em type="bold">238,8 </em><em type="bold">238,8 </em><em type="bold">238,8 </em><em type="bold">238,8 </em><em type="bold">238,8 </em></p>
<p><em type="bold">Framrokningar </em>Raksturin er framroknaður soleiðis:  Verandi virksemi verður sum heild framroknað, við smáum tillagingum. </p>
<p><em type="bold">Raðfestingar </em>Miðað verður eftir at fremja hesi tiltøk: </p>
<p><em type="italic">Samferðsla </em></p>
<p>Eitt væl útbygt og vælvirkandi samferðslukervi er ein fyritreyt fyri menning og trivnaði. Farið er undir at dagføra samferðsluætlanina, sum skal galda fyri 2018-2028.</p>
<p>Yvir eitt 10 ára skeið frá 2014 til 2024 verða samanlagt játtaðar 400 mió. kr. til almenna partafelagið P/F Eystur- og Sandoyartunlar. Í tíðarskeiðinum 2017-2019 verða árliga játtaðar 35 mió. kr. til hesa verkætlan, og síðani verður árliga játtanin 50 mió. kr. í fimm fylgjandi ár.</p>
<p>Arbeiðið er farið í gongd við at gera Eysturoyartunnilin. Neyðugt verður í hesum sambandi at finna eina loysn á málinum um innkomuvegin til Havnar.</p>
<p>Eftir ætlan verður eitt tunnilslið skipað á Landsverki, sum skal bora tunlar til smærru bygdirnar, so langt játtanin røkkur á hvørjum ári.</p>
<p>Eftir íløguætlanini verður farið undir Hvalbiartunnilin í samgongutíðarskeiðinum.</p>
<p><em type="italic">Viðlíkahald av landsvegum </em></p>
<p>Landsvegakervið veksur alsamt í vavi, fleiri krøv verða sett til trygd og dygd til vegagerð, tunnilsgerð, brýr, viðlíkahald og rakstur. Ásannast má, at viðlíkahaldstørvurin er stórur og eigur tí at verða raðfestur.</p>
<p><em type="italic">Strandferðslan </em>Strandfaraskip Landsins (SSL) skulu lúka landsins tørv á fólka- og farmaflutningi. Fyri at kunna røkja hesa skyldu til fulnar, tryggja eitt nøktandi ferðasamband og fáa bíligari skiparakstur, er neyðugt at fáa eitt eykaskip til vega. </p>
<p><em type="italic">Arbeiðseftirlitið </em></p>
<p>Miðað verður eftir at styrkja Arbeiðseftirlitið næstu árini, fyri støðugt at betra arbeiðsumhvørvið á øllum føroyskum arbeiðsplássum.</p>
<p><em type="italic">Barsilsskipanin </em></p>
<p>Barsilsskipanin skal betrast soleiðis, at barsilstíðin stigvíst verður longd úr verandi 44 vikum upp í eitt ár.</p>
<p><em type="bold">Nýskipanir </em>Arbeitt verður við eini loysn at javnseta ferðafólka- og flutningskostnaðin kring landið við at gera eina samhaldsfasta prísskipan á samferðsluøkinum. </p>
<p><em type="bold">Tillagingar </em>Arbeitt verður áhaldandi við at tálma almenna útreiðsluvøksturin. </p>
<p><em type="bold">Inntøkukarmar fyri § 20 Inntøkur 2018-2022 </em></p>
<p><em type="bold">Inntøkukarmar fyri § 20 Inntøkur 2018-2022 </em></p>
<p><em type="bold">FL 2017 Æ 2018 Æ 2019 Æ 2020 Æ 2021 Æ 2022 </em><em type="bold">§ 20 Inntøkur, </em><em type="bold">mió. kr. </em><em type="bold">4.943,9 5.195,5 5.290,0 5.371,0 5.437,0 5.521,5 </em></p>
<p><em type="bold">Rentuútreiðslur og -inntøkur </em>Fortreytirnar fyri framrokningina hjá Landsbankanum eru, at lánsbrævaskuldin frá 2018 er at kalla óbroytt og at rentustøðið hækkar eitt vet. Landsstýrið hevur ætlanir um at nýta størsta partin av avlopum landskassan næstu árini til minka skuld landskassans. </p>
<p><em type="bold">Skatta- og avgjaldsinntøkur </em>Í fortreytunum fyri inntøkunum verður BTÚ í ársins prísum mett at vaksa umleið 5% í 2017 og umleið 4% í 2018. Í játtanarkørmunum eru inntøkurnar framroknaðar í ársins prísum í 2018, men árini 2019-2022 verður roynt at framrokna í føstum prísum. </p>
<p>Inntøkurnar frá vanligum landsskatti og meirvirðisgjaldi eru framroknaðar við áleið 3% í 2018 sammett við nýggjastu metingarnar fyri 2017 og umleið 1,5% árini 2019-2022.</p>
<p>Á teimum skatta- og inntøkujáttanum, har hetta verður hildið vera neyðugt, eru gjørdar serstakar metingar út frá fortreytunum fyri játtanina.</p>
<p>Eftir galdandi lóg fellur serstaki skatturin og avgjaldið frá fiskivinnuni burtur við ársenda á hvørjum ári og eisini í 2017. Partur av fortreytunum er, at inntøkur frá tilfeingisskatti og avgjald á fiskatilfeingi halda fram í 2018 og frameftir, og at lóggávan um avgjald á fiskatilfeingi verður partur av fiskivinnunýskipanini, sum arbeitt verður við.</p>
<p>Fyri at tryggja fíggjarliga haldførið hjá landinum verður, umframt vanligu framrokningarnar, harafturat roknað við nýggjum inntøkum á umleið 75 mió. kr. Til dømis verður roknað við, at íløgur í virðisøking, atgongd til nýggjar marknaðir og dagføringar av fiskivinnulóggávu fara at geva landinum fleiri inntøkur.</p>
<p><em type="bold">Løguætlan 2018-2022 </em>Samlaði løgukarmurin fyri 2018 verður 330 mió. kr. Árligi løgukarmurin í løguætlanini fyri 2018-2022 er millum 330 mió. kr. og 470 mió. kr. </p>
<p><em type="bold">Løgukarmar fyri 2018 </em></p>
<p><em type="italic">Mió. kr. </em><em type="bold">2018 </em>§1 Løgtingið 0,0 §2 Løgmansfyrisitingin 3,0 §3 Fíggjarmál 20,0 §5 Fiskivinnumál 85,0 §7 Mentamál 22,8 §11 Heilsu- og innlendismál 106,0 §12 Almannamál 35,0 §13 Uttanríkis- og vinnumál 0,0 §17 Samferðslumál 58,2 </p>
<p><em type="bold">Løgujáttan tilsamans </em><em type="bold">330,0 </em></p>
<p><em type="bold">Løgukarmar fyri 2018-2022 </em><em type="bold">(mió. kr.) </em></p>
<p><em type="bold">Ár </em><em type="bold">2017 </em><em type="bold">2018 </em><em type="bold">2019 </em><em type="bold">2020 </em><em type="bold">2021 </em><em type="bold">2022 </em></p>
<p><em type="bold">Løgur § 1 - § 17 tilsamans </em><em type="bold">267,7 </em><em type="bold">330,0 </em><em type="bold">393,5 </em><em type="bold">470,0 </em><em type="bold">419,9 </em><em type="bold">363,0 </em></p>
<p><em type="bold">Frágreiðing um løguætlanina </em>Niðanfyri er í høvuðsheitum greitt frá størstu løgunum næstu árini, sum eru byrjaðar ella fara í gongd í 2018. </p>
<p>Høvuðsorsøkin til, at samlaði íløgukarmurin er hækkaður, serliga árini 2020 og 2021 er, at útbjóðingin av útbyggingini av Landssjúkrahúsinum og av Havrannsóknarskipinum vístu seg at gerast dýrari enn sett varð av í játtanarkørmunum í fjør. Dagførdar upphæddir eru nú partar av játtanarkørmunum. Hartil hava landsstýrið og samgongan eitt nú valt at uppraðfesta íløgur í bústovnar og vardar bústaðir, úr 60 mió. kr. upp í 200 mió. kr. í tíðarskeiðnum.</p>
<p><em type="bold">BÚSTOVNAR OG VARDIR BÚSTAÐIR </em>200 mió. kr. verða tilsamans játtaðar til bygging ella útvegan av <em type="bold">bústøðum innan almannamál </em>í samgongutíðarskeiðnum og fram til 2022 <em type="bold">. </em>Í 2018 verður játtanin 35 mió. kr. </p>
<p><em type="bold">ÚTBÚGVING OG MENTAN </em></p>
<p><em type="bold">Skúladepilin við Marknagil (Glasir) </em>verður eftir ætlan gjørdur liðugur í 2018. Játtaðar eru 95 mió. kr. til Skúladepilin við Marknagil í 2017. </p>
<p><em type="bold">Miðnám í Kambsdali </em>verður útbygt. 30 mió. kr. verða settar av árini 2018-2022. </p>
<p>Árini 2018-2021 verða raðfestar tilsamans 16 mió. kr. til <em type="bold">nýggjan húsarhaldsskúla í Klaksvík </em>og 16 mió. kr. til <em type="bold">eftirskúla í Suðuroy </em>. </p>
<p><em type="bold">Nýtt tjóðleikhús </em>skal byggjast, og verða játtaðar 60 mió. kr. árini 2018-2021. Frá 2021 til 2022 verða játtaðar 29 mió. kr. til <em type="bold">Tjóðsavn Føroya </em>. </p>
<p><em type="bold">HEILSUVERK </em></p>
<p>Útbygging og nútíðargerð av <em type="bold">Landssjúkrahúsinum </em>heldur fram. Frá 2017 til 2022 er ætlanin at brúka 447 mió. kr. til hetta endamál, harav 93 mió. kr. verða játtaðar í 2018. </p>
<p><em type="bold">Klaksvíkar sjúkrahús </em>verður útbygt við umstøðum til endurmenning. 6 mió. kr. eru samanlagt settar av í 2018 og 2019. </p>
<p><em type="bold">Medicoteknisk tól </em>á sjúkrahúsunum skulu leypandi endurnýggjast, og eru settar 9 mió. kr. árliga av til hesar íløgur. </p>
<p><em type="bold">SKIP </em></p>
<p>Í 2018 verða játtaðar 85 mió. kr. til bygging av nýggjum <em type="bold">Havrannsóknarskipi </em>. Árini 2017 til 2020 verða samanlagt játtaðar 273 mió. kr. til hetta endamál. </p>
<p>Til <em type="bold">dokking og viðlíkahald av skipum </em>verða í 2018 játtaðar 3,5 mió. kr., 3 mió. kr. í 2019 og 11 mió. kr. í 2020. </p>
<p><em type="bold">TALGILDING </em></p>
<p>Til verkætlanina <em type="bold">Talgildu Føroyar </em>verða í 2018 og komandi trý árini játtaðar 20 mió. kr. árliga. </p>
<p><em type="bold">TUNLAR OG VEGAGERÐ </em></p>
<p>Yvir eitt 10 ára skeið frá 2014 til 2024 verða samanlagt játtaðar 400 mió. kr. til almenna partafelagið <em type="bold">P/F Eystur- og Sandoyartunlar </em>. Í tíðarskeiðinum 2017-2019 verða árliga játtaðar 35 mió. kr. til hesa verkætlan, og síðani verður árliga játtanin 50 mió. kr. í fimm fylgjandi ár. </p>
<p><em type="bold">Hvalbiartunnil </em>verður raðfestur fyri 203 mió. kr. árini 2019-2022, og eftir hetta verður farið undir <em type="bold">Tunlarnar norður um Fjall </em>, ið eftir ætlan verða bygdir árini 2021-2024 fyri 205 mió. kr. </p>
<p>Harumframt er játtanin til <em type="bold">Tunnilstoymið </em>, ið skal fara undir smærri tunnilsverkætlanir kring landið, 7 mió. kr. árliga frá 2018 til 2022. </p>
<p>Farleið og fyrireiking av tunli til <em type="bold">Vestmanna </em>og <em type="bold">vegurin omanfyri Skálafjørð </em>verða eisini millum raðfestu løgurnar í løguætlanini frá 2019 og frameftir. Harumframt eru eisini aðrar verkætlanir á samferðsluøkinum, eitt nú verður játtan í 2018 til <em type="bold">ferðsluætlan í Vágum </em>.Til <em type="bold">Vegagerð og havnir </em>verða játtaðar tilsamans út við 19 mió. kr. í 2018. Hetta fatar millum annað um játtanirnar til vegagerð í Kalsoy, Selatraðarvegin, at tryggja Tjørnuvíkarvegin og dagføring av brúm og tunlum. </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">AÐRAR ÍLØGUR </em></p>
<p>Aðrar løgur eru millum annað <em type="bold">Umvæling av almennum bygningum </em>fyri 22 mió. kr. árliga og er hartil í 2018 ætlanin at selja almennar bygningar fyri 28 mió. kr. </p>
<p>Leggjast kann afturat, at í 2020-2021 verða eitt nú 11 mió. kr. settar av til <em type="bold">oljutilbúgvingarútgerð </em>, og eisini verða 5 mió. kr. settar av til <em type="bold">íløgur í FarGen </em>. </p>
<p>Aðrar løgur enn omanfyri nevndu verða eisini framdar.</p>
<p><em type="bold">Fylgiskjal A: Dagførd uppgerð av konjunkturjavnaðum </em><em type="bold">úrsliti fyri almenna geiran </em></p>
<p><em type="italic">Metingar av konjunkturjavnaðum úrsliti hjá tí almenna kunnu vera týðandi íkast, tá ið fíggjar- og </em><em type="italic">búskaparpolitikkurin hjá landinum og tí almenna verður lagdur til rættis. Hetta krevur sjálvsagt, at </em><em type="italic">uppgerðirnar verða rætt brúktar og við neyðugum fyrivarnum og saman við øðrum lyklatølum. </em></p>
<p><em type="italic">Tílíkar uppgerðir verða brúktar í øðrum londum, tá ið almenni fíggjar- og búskaparpolitikkurin </em><em type="italic">verður lagdur til rættis. Í frágreiðingini niðanfyri eru dagførdar uppgerðir av konjunkturjavnaðum </em><em type="italic">úrsliti fyri tíðarskeiðið 2001-2017. Árini frá 2014 til 2017 eru torfør at meta um, av tí at </em><em type="italic">uppgerðir av almenna búskapinum og tjóðarroknskapur eru ikki tøk fyri árini eftir 2013. </em></p>
<p><em type="italic">Metingarnar fyri árini eftir 2013 eru tískil óvissar og skulu lesast við neyðugum fyrivarni. </em></p>
<p><em type="bold">Høvuðsniðurstøður </em> Uppgerðirnar benda á, at tað almenna tilsamans hevði konjunkturjavnað avlop á umleið 1% av BTÚ í 2016 og at avlopið verður nakað størri í 2017  Avlopið svarar til 150-200 mió. kr. í 2016 og við støði í mettum BTÚ fyri 2016  Uppgerðirnar fevna um land, kommunur og sosialar grunnar undir einum  Til sammetingar høvdu flestu lond í OECD konjunkturjavnað hall á 0-3% av BTÚ í 2016  Uppgerðirnar benda á, at tað almenna hevði konjunkturjavnað hall frá 2008 til 2015, men at avlop var aftur í 2016  Uppgerðirnar benda á, at <em type="italic">lágkonjunkturur </em>var árini 2008 til 2014 og at <em type="italic">hákonjunkturur </em>hevur verið síðani 2015  Fyri langtíðarhaldførið í almenna búskapinum er umráðandi, at tiltøk verða sett í verk, sum betra javnvágina millum almennar inntøkur og útreiðslur - serliga um hugsað verður um tær broytingar í aldurssamanseting, sum eru væntandi næstu árini </p>
<p><em type="bold">Inngangur </em>Fíggjarmálaráðið metti fyrstu ferð í februar 2014 um konjunkturjavnaða úrslitið hjá tí almenna tilsamans (bygnaðarliga hallið ella <em type="italic">Cyclically Adjusted Budget Balance </em>). Niðanfyri eru dagførdar uppgerðir fyri tíðarskeiðið 2001-2016, og mett verður leysliga um 2017. Eins og greitt varð frá í frágreiðingini um konjunkturjavnaða úrslitið frá februar 2014, eru ikki øll hagtøl tøk í Føroyum, sum vanliga verða brúkt til tílíkar uppgerðir. Tí er óvissan stór um tílíkar uppgerðir av tí almenna í Føroyum, og tær skulu lesast við fyrivarni og saman við øðrum hagtølum. </p>
<p>Uppgerðarhátturin, sum verður brúktur her, er meinlíkur uppgerðarháttum, sum danska Finansministeriet og OECD áður hava brúkt. Metingar av konjunkturjavnaða úrslitinum fyri almenna geiran kunnu vera týðandi íkast, tá ið fíggjar- og búskaparpolitikkurin hjá landinum verður lagdur til rættis. Hetta krevur sjálvsagt, at uppgerðirnar verða brúktar rætt og við neyðugum fyrivarnum og saman við øðrum lyklatølum og ábendingum um almenna búskapin og um búskapin sum heild.</p>
<p>Konjunkturjavnaða úrslitið gevur ábendingar um, hvat úrslitið fyri almenna geiran hevði verið, um vit javna fyri ávirkanir frá konjunkturstøðu á búskapin og serliga á almenna búskapin. Uppgerðirnar siga sostatt, hvat almenna úrslitið hevði verið, um <em type="italic">normalkonjunkturur </em>var í samfelagnum eitt ávíst tíðarskeið. Hetta úrslitið verður nevnt <em type="italic">konjunkturjavnað úrslit </em>fyri almenna geiran. </p>
<p><em type="bold">Dagførdar uppgerðir av konjunkturjavnaðum úrsliti </em>Uppgerðir av konjunkturjavnaðum úrsliti fyri tað almenna fevna um almenna geiran sum heild, t.e. land, kommunur og sosialar grunnar undir einum. </p>
<p>Í talvu A1 og myndunum A1-A3 eru uppgerðirnar av konjunkturjavnaðurm úrsliti fyri almenna geiran vístar. Tað er umráðandi at gera greitt, at uppgerðirnar eru óvissar serliga í endanum og byrjanini á tíðarrøðini. Hetta merkir til dømis, at óvissan er størri í uppgerðunum fyri 2016 og 2017 enn fyri 2010. Harafturat er føroyski tjóðarroknskapurin bara gjørdur upp fyri árini til 2013. Fyri árini 2014 til 2017 eru bara forsagnir og metingar tøkar.</p>
<p>Uppgerðirnar skulu tí lesast við neyðugum fyrivarni og skulu ikki skiljast ov bókstavliga, men kunnu saman við øðrum vísitølum geva ábendingar um støðuna og haldførið í almenna búskapinum sum heild og serliga yvir longri áramál.</p>
<p>Talva A1 vísir, at sambært uppgerðunum hevði tað almenna konjunkturjavnað avlop í 2016 á umleið 1% av BTÚ. Uppgerðirnar benda sostatt á, at tað almenna í 2016 hevði konjunkturjavnað avlop á 150-200 mió. kr. við støði í mettum BTÚ fyri 2016.</p>
<p>Talva A2 vísir uppgerðir hjá IMF yvir konjunkturjavnað úrslit fyri tað almenna býtt á útvald lond og ár. Í talvu A2 sæst, at flestu stóru lond í Vesturheiminum høvdu konjunkturjavnað hall bæði í 2015 og 2016.</p>
<p>Á myndunum A1 og A2 sæst, at eftir valda uppgerðarháttinum var <em type="italic">lágkonjunkturur </em>í Føroyum frá 2008 til 2014, og at <em type="italic">hákonjunkturur </em>var aftur í 2015. Uppgerðirnar benda eisini á, at <em type="italic">hákonjunkturur </em>var í 2016 og aftur í 2017. Á mynd A3 sæst, at konjunkturjavnaða hallið minkaði úr umleið 4% í 2009 til nærum javnvág í 2012. Síðani vaks konjunkturjavnaða hallið í 2013, men er síðani minkað til avlop nú var í 2016. </p>
<p><em type="bold">Talva A1 Konjunkturjavnað úrslit fyri almenna geiran, 2004-2017 </em>2007200820092010201120122013 <em type="italic">2014* </em><em type="italic">2015* </em><em type="italic">2016* </em><em type="italic">2017* </em></p>
<p><em type="bold">Tað almenna tilsamans </em>( <em type="italic">í % av BTÚ </em>) Staðfest alment úrslit (a)2,1-2,8-4,8-3,5-2,1-2,1-2,5 <em type="italic">-1,3 </em><em type="italic">0,2 </em><em type="italic">2,1 </em><em type="italic">2,3 </em></p>
<p>Ískoyti frá konjunkturstøðu (b)1,1-0,5-0,9-0,4-1,0-1,7-1,0 <em type="italic">-0,6 </em><em type="italic">0,2 </em><em type="italic">0,8 </em><em type="italic">0,9 </em></p>
<p>Konjunkturjavnað úrslit (c = a-b)1,0-2,3-3,9-3,1-1,1-0,4-1,5 <em type="italic">-0,7 </em><em type="italic">0,0 </em><em type="italic">1,3 </em><em type="italic">1,4 </em></p>
<p>Konjunkturfrávik5,8-3,0-4,9-2,0-5,4-9,1-5,5 <em type="italic">-3,2 </em><em type="italic">1,3 </em><em type="italic">4,4 </em><em type="italic">5,0 </em>* Tølini fyri 2014 til 2017 eru óvissar metingar og eru grundað á mett tøl fyri avlop í almenna geiranum og mett tøl fyri tjóðarroknskapin frá 2014 til 2017. Kelda: Fíggjarmálaráðið. </p>
<p><em type="bold">Talva A2 Konjunkturjavnað úrslit fyri almenna geiran býtt á lond, 2007-2017 </em>20072008200920102011201220132014201520162017 </p>
<p><em type="bold">Tað almenna tilsamans </em>( <em type="italic">í % av BTÚ </em>) Danmark2,21,4-0,6-1,6-1,7-2,90,12,3-1,1-0,5-1,6 </p>
<p>Ísland2,9-4,5-10,0-7,8-4,7-3,1-1,9-0,1-0,814,1-0,1</p>
<p>Týskland-1,0-1,3-1,1-3,5-1,5-0,3-0,10,30,7-0,1-0,1</p>
<p xml:lang="dan">USA-4,1-6,0-7,7-9,6-8,2-6,4-4,3-3,9-3,3-3,9-3,7</p>
<p>Stóra Bretland-4,7-5,8-8,8-7,4-6,0-6,0-4,2-4,9-4,0-3,2-2,5</p>
<p>Evruøkið tilsamans-2,3-3,5-4,7-5,0-3,8-2,6-1,4-1,3-1,0-1,3-1,2</p>
<p>Føroyar1,0-2,3-3,9-3,1-1,1-0,4-1,5-0,70,01,31,4</p>
<p xml:lang="dan">Kelda: IMF. Fiscal Monitor. Oktober, 2016.</p>
<p><em type="bold">A2. Konjunkturfrávik1 <span type="quote" xml:lang="dan">"output-glopp"</span>, 2001-17 </em><em type="italic">(% av konjunkturjavnaðari framleiðslu) </em></p>
<p><em type="bold">A3. Staðfest úrslit fyri almenna geiran og </em><em type="bold">konjunkturjavnað úrslit, 2001-17 </em><em type="italic">(% av BTÚ) </em></p>
<p>Viðm.: Tølini skulu lesast við tí fyrivarni, at HP-filtrið kann vera óneyvt í endanum á tíðarrøðum. T.d. skulu serliga árini 2001-2002 og 2015-2017 lesast við stórum fyrivarni. Havandi fyrivarnini í huga, verður hildið sannlíkt, at konjunkturjavnaða úrsliti fyri tað almenna tilsamans var umleið 1% av BTÚ í 2016, sum svarar til umleið 150-200 mió. kr. í nútíðarvirði og við støði í mettum BTÚ fyri 2016. Óvissan í mettum BTÚ fyri árini eftir 2013 er stór. Føroyski tjóðarroknskapurin er bara tøkur fram til 2013. 1 Konjunkturfrávikið er munurin millum staðfesta framleiðsu (bruttovirðisøking) og konjunkturjavnaða framleiðslu í % av konjunkturjavnaðari bruttovirðisøking. Kelda: Fíggjarmálaráðið.</p>
<p><em type="bold">A1. Staðfest bruttovirðisøking og </em><em type="bold">konjunkturjavnað bruttovirðisøking, 2001-17 </em></p>
<p><em type="bold">Myndir A1-A3. Konjunkturjavnað framleiðsla og konjunkturjavnað úrslit </em>6.0008.00010.00012.00014.00016.00018.000200120042007201020132016 </p>
<p><em type="bold">Staðfest bruttovirðisøking í </em><em type="bold">føstum prísum </em><em type="italic">(mió. kr.) </em></p>
<p><em type="bold">Konjunkturjavnað bruttovirðisøking </em><em type="italic">(mió. kr.) </em>-10-8-6-4-20246810200120042007201020132016-8-6-4-2024681012200120042007201020132016 </p>
<p><em type="bold">Konjunkturjavnað alm ent </em><em type="bold">úrslit </em></p>
<p><em type="bold">Staðfest úrslit fyri </em><em type="bold">alm enna geiran tilsam ans </em></p>
<p><em type="bold">Orðalýsingar </em></p>
<p><em type="bold">Almenn nettoskuld </em>Almenna nettoskuldin fevnir um alla fíggjarliga skuld og áogn í almenna geiranum. Almenna nettoskuldin er øll fíggjarlig skuld í almenna geiranum frádrigið alla fíggjarliga áogn. Fíggjarliga áognin fevnir millum annað um tøka gjaldførið og aðrar fíggjarognir. </p>
<p><em type="bold">Almennar útreislur tilsamans </em>Stórsti parturin av almennu útreiðslunum er almenn nýtsla og veitingar til húsarhald, fyritøkur og feløg. Umleið 85% av almennu útreiðslunum eru almenn nýtsla og veitingar til húsarhald, fyritøkur og feløg. Harafturat eru almennu útreiðslurnar íløgur, rentuútreiðslur, stuðulsútreiðslur og aðrar útreiðslur. Umleið 85% av almennu útreiðslunum eru útreiðslur hjá landi og kommunum. </p>
<p><em type="bold">Bruttotjóðarúrtøka, stytt BTÚ </em>Bruttotjóðarúrtøka er virðið á samlaðari privatari og almennari framleiðslu frádrigið virðið á ráevnum, vørum og tílíkum, sum verða brúkt í framleiðsluni. Verður eisini nevnt <em type="italic">Gross Domestic Product (GDP) </em>ella <em type="italic">Bruttonationalprodukt (BNP) </em>. </p>
<p><em type="bold">Bruttotjóðarúrtøka í føstum prísum </em>Bruttotjóðarúrtøka í føstum prísum er uppgerð av BTÚ, har ið roynt verður at javna gongdina í BTÚ fyri prísvøkstri á ráevnum, vørum og tænastum. Vøksturin í BTÚ í føstum prísum verður vanliga brúktur sum vísital fyri búskaparvøkstur millum lond. Vøkstur í BTÚ í føstum prísum vísir vøkstur í framleiðsluni í mongdum. Verður nevnt <em type="italic">Real GDP </em>ella <em type="italic">realt BNP </em>. </p>
<p><em type="bold">Bruttovirðisøking, stytt BVØ </em>Bruttovirðisøking er bruttotjóðarúrtøka frádrigið vøruskattir netto, sum fevna um meirvirðisgjald, punktgjøld og aðrar vøruskattir og vørustudningar. Bruttovirðisøking verður ofta brúkt til at lýsa framleiðsluna býtta á vinnugreinar. Verður nevnt <em type="italic">Gross Value Added (GVA) </em>ella <em type="italic">Bruttoværditilvækst (BVT) </em>. </p>
<p><em type="bold">Fíggjarpolitiskt haldføri </em>At fíggjar- og búskaparpolitikkurin er haldførur merkir, at rikni politikkurin hongur saman yvir longri áramál skilt soleiðis, at gongdin í almennu nettoskuldini sum partur av samfelagsbúskapinum er støðug yvir tíð. Hetta merkir, at almennu inntøkurnar kunna fíggja almennu útreiðslurnar og rentuútreiðslur av verandi almennari skuld yvir tíð. Fíggjar- og búskaparpolitikkurin kann sostatt vera haldførur yvir longri áramál, hóast tað almenna hevur hall í fleiri ár, um bara almenna nettoskuldin ikki er støðugt vaksandi partur av samfelagsbúkapinum yvir tíð. </p>
<p><em type="bold">Konjunkturjavnað alment úrslit </em>Konjunkturjavnaða almenna úrslitið er staðfest alment úrslit javnað fyri ávirkanir frá konjunkturstøðuni á almennar inntøkur og útreiðslur og aðrar ikki varandi og serliga umstøður, til dømis oljuprísir ella serligar íløgur. Konjunkturjavnaða almenna úrslitið gevur sostatt eina meira rættvísandi mynd av veruligu gongdini í almenna búskapinum sum heild sammett við staðfesta almenna úrslitið. Konjunkturjavnaða úrsliti hjá tí almenna verður aðrastaðni vanliga nevnt <em type="italic">Cyclically Adjusted Budget Balances </em>ella <em type="italic">strukturel saldo </em>. </p>
<p><em type="bold">Konjunkturjavnað framleiðsla </em>Konjunkturjavnað framleiðsla vísir mettu bruttotjóðarúrtøkuna í eini støðu, har ið roynt verður at javna fyri ávirkanir frá konjunkturunum í samfelagsbúskapinum. Roynt verður sostatt at vísa bruttotjóðarúrtøkuna í eini støðu við normalkonjunkturi í samfelagnum. Í eini støðu við normalkonjunkturi verður ofta sagt, at gongdin í samfelagsbúskapinum samsvarar við javnan vøkstur í prísum og lønum. Í frágreiðingini verður bruttovirðisøking brúkt sum vísital fyri framleiðslu heldur enn bruttotjóðarúrtøku, men hetta hevur ikki stóran týdning fyri úrslitini ella niðurstøður. Verður vanliga nevnd <em type="italic">potential output, potential GDP </em>ella <em type="italic">strukturelt/potentielt output (BNP) </em>. </p>
<p><em type="bold">Konjunkturfrávik </em>Konjunkturfrávikið er munurin millum staðfesta framleiðslu og konjunkturjavnaða framleiðslu. Er konjunkturfrávikið størri enn 0, kunnu vit siga, at hákonjunkturur er í samfelagsbúskapinum; trýst er sum oftast á arbeiðsmarknaðinum, lítið av tøkari framleiðsluorku er í samfelagnum, og prísvøkstur er á flestu marknaðum. Er konjunkturfrávikið minni enn 0, kunnu vit siga, at lágkonjunkturur er í samfelagnum, lítið trýst er á arbeiðsmarknaðinum, og tøk framleiðsluorka er í samfelagnum. Konjunkturfrávik verður aðrastaðni ofta nevnt <em type="italic">outputgap </em>ella <em type="italic">outputgab </em>. </p>
<p><em type="bold">Landskassaskuld </em>Landskassaskuldin fevnir bara um skuld hjá landinum og harvið ikki um skuld hjá kommunum ella sosialum grunnum. Meginparturin av landskassaskuldini er lánsbrævalán. Landskassaskuldin er sum oftast ein bruttouppgerð av skuldini, har dentur verður lagdur á fíggjarligu skyldurnar hjá landinum (passivsíðuna á fíggjarjavnanum). </p>
<p><em type="bold">RLÚ-úrslit </em>Stytting fyri rakstrar-, løgu- og útlánsúrslit landskassans. RLÚ-úrslitið er munurin millum landskassans inntøkur og útreiðslur uppgjørt eftir meginreglunum í landsroknskapinum. RLÚúrslitið viðvíkur roknskapinum hjá landskassanum. </p>
<p><em type="bold">Sosialir grunnar </em>Hesir eru Arbeiðsloysisskipanin, Arbeiðsmarknaðareftirlønargrunnurin, Barsilsskipanin og Heilsutrygd. </p>
<p><em type="bold">Staðfest alment úrslit </em>Almenna úrslitið vísir avlop ella hall hjá tí almenna og verður lýst sum munurin millum almennar inntøkur og útreiðslur. Uppgerðin fylgir teimum leiðreglum, sum tjóðarroknskapurin verður uppgjørdur eftir. Tað almenna fevnir um heimastýrisfyrisitingina, kommunufyrisitingina, ríkisfyrisitingina og sosialar grunnar. Verður vanliga nevnt <em type="italic">General Government Overall Balance </em>ella <em type="italic">faktisk offentlig saldo </em>. </p>
<p><em type="bold">Staðfest framleiðsla </em>Virðið á vørum og tænastum frá marknaðarligari framleiðslu, framleiðslu til egna nýtslu og aðrari framleiðslu, sum ikki er marknaðarlig. Framleiðsla er ikki tað sama sum søla. Til dømis er framleiðsluvirðið í handilsvirki ikki sølan, men sølan minus innkeyp av handilsvørum (bruttovinningur). Í frágreiðingini verður bruttovirðisøkingin úr tjóðarroknskapinum nýtt sum vísital fyri framleiðslu. Bruttovirðisøking ella bruttotjóðarúrtøka verða sum oftast brúkt sum vísitøl fyri framleiðslu. Verður vanliga nevnt <em type="italic">Actual Output </em>ella <em type="italic">faktisk produktion </em>. </p>
<p><em type="bold">Tað almenna tilsamans </em>Tað almenna fevnir um heimastýrisfyrisitingina, kommunufyrisitingina, ríkisfyrisitingina og sosialar grunnar. Heimastýrisfyrisitingin fevnir um landsstovnar, meðan kommunufyrisitingin fevnir um kommunurnar og kommunustovnar. Ríkisfyrisitingin fevnir um donsku ríkistovnarnar í Føroyum, og sosialu grunnarnir eru Arbeiðsloysisskipanin, Arbeiðsmarknaðareftirlønargrunnurin, Barsilsskipanin og Heilsutrygd. </p>
<p xml:lang="dan"><em type="bold">Bókmentir </em>[1] Danmarks Nationalbank. Beregning af produktionsgab. Kvartalsoversigt, 4. kvartal 2015. Troels Kromand Danielsen og Casper Winther Jørgensen. Bls. 65-78. Tøkt á http://www.nationalbanken.dk/da/publikationer/Documents/2015/12/Beregning_af_produktio nsgab.pdf. [2] De Økonomiske Råd. Alternativ beregning af strukturel arbejdsstyrke. Tøkt á http://www.dors.dk/Konjunkturvurdering_og_Offentlige_finanser_-_En_prognoseopdatering, februar 2016. [3] De Økonomiske Råd. Dansk Økonomi Efterår 2015. Tøkt á http://www.dors.dk/vismandsrapporter/dansk-oekonomi-efteraar-2015, s eptember 2015. [4] De Økonomiske Råd. Der er betydelig usikkerhed om den strukturelle saldo. Børsen, 12. oktober 2015. Tøkt á http://www.dors.dk/oevrige-publikationer/kronikker-artikler/betydeligusikkerhed-strukturelle-saldo. [5] De Økonomiske Råd. Konjunkturvurdering og Offentlige finanser. En prognoseopdatering, 10 februar 2016. Tøkt á http://www.dors.dk/Konjunkturvurdering_og_Offentlige_finanser_-_En_prognoseopdatering, februar 2016. [6] Finansministeriet. Beregning af den strukturelle offentlige saldo. Arbejdspapir nr. 17/2005. Tøkt á http://www.fm.dk/publikationer/arbejdspapirer/2005/arbejdspapir-nr,-d-,-17-2005/~/media/Files/Arbejdspapirer/arbpap1705.ashx, 20 05. [7] Finansministeriet. Opdatering af finansministeriets beregning af konjunkturgab og strukturelle niveauer. Tøkt á http://www.fm.dk/oekonomi-og-tal/finansministeriets-regnemetoder. [8] Finansministeriet. Opdatering af metoden til beregning af strukturel saldo. Tøkt á http://www.fm.dk/oekonomi-og-tal/finansministeriets-regnemetoder. [9] Grønlands Økonomiske Råd. Økonomisk Råds rapport, 2011. Tøk á http://naalakkersuisut.gl/~/media/Nanoq/Files/Attached%20Files/Finans/DK/Oekonomisk% 20raad/100913Oekonomisk_Raads_Rapport_2013_DK%20(1).pdf. [10] IMF. Fiscal Monitor. Debt: Use it Wisely, October 2016. Frágreiðing tøk á http://www.imf.org/external/pubs/ft/fm/2016/02/fmindex.htm, 20 16. [11] OECD. Economics Department Working Paper No. 434, Measuring cyclically-adjusted budget balances for OECD countries, 2005. Tøkt á http://www.oecdilibrary.org/docserver/download/5lgpfmjmgp6k.pdf?expires=1383836537&amp;id=id&amp;accname=gues t&amp;checksum=4D7141E26B939DD3CE4F64D89EC58033. [12] OECD. OECD Economic Outlook, Vol. 2008/1, OECD Publishing. Frágreiðing tøk á http://www.oecd-ilibrary.org/economics/oecd-economic-outlook-volume-2008-issue-1_eco_outlook-v2008-1-en, 20 08. [13] Rådgivende udvalg vedrørende Grønlands Økonomi. Den Økonomiske udvikling i Grønland. Frágreiðing tøk á http://www.stm.dk/publikationer/groenland03/default.htm, 20 03. [14] Økonomi og Indenrigsministeriet. Økonomisk Redegørelse, August 2013. Bls. 155-178. Tøkt á oim.dk/media/510019/%C3%98konomisk%20Redeg%C3%B8relse%20august%202013.pdf. </p>
</body></document>
