<document xml:lang="fao" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><wordcount>607</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="dan"/></multilingual><origFileName>uppskot-til-løgtingslóg-um-javning-av-fólkapensjón-07-07-2010.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">FÍGGJARMÁLARÁÐIÐ </em></p>
<p>Argir, tann 7. juli 2010</p>
<p><em type="bold">Løgtingið Løgtingsmál nr. xx/2010: Uppskot til løgtingslóg um javning av fólkapensjón </em></p>
<p><em type="bold">Uppskot </em><em type="bold">til </em><em type="bold">løgtingslóg um javning av fólkapensjón </em><em type="bold">§ 1. </em>Fyri hvørt fíggjarár verður roknað eitt árligt javningarprosent, sum verður nýtt at javna fólkapensjónina. <em type="italic">Stk 2. </em>Upphæddirnar, sum vera javnaðar, eru tær galdandi pensjónsupphæddirnar. <em type="bold">§ 2. </em>Javningarprosentið verður útroknað sum helvtin av prosentvísu broytingini í tímalønini 1. oktober inniverandi ár í mun til tímalønina 1. oktober árið fyri, og helvtin av prosentvísu broytingini í brúkaraprístalinum 3. ársfjórðing í inniverandi ári í mun til 3. ársfjórðing í árið fyri. <em type="italic">Stk. 2. </em>Tímalønin, sum verður nýtt til áseting av lønarhækkingini, er grundtímalønin pr. 1. oktober hjá Føroya Arbeiðarafelag frároknað eftirlønargjøld og frároknað viðbøtur fyri starvsaldur. <em type="italic">Stk. 3. </em>Er roknaða javningarprosentið hægri enn prosentvísa broytingin í tímalønini, verður javningarprosentið sett til broytingina í tímalønini. </p>
<p><em type="italic">Stk. 4. </em>Er roknaða javningarprosentið minni enn null, verður javningaprosentið sett til null. <em type="italic">Stk. 5. </em>Hevur roknaða javningarprosentið í eitt ella fleiri ár verið minni enn null, soleiðis at javningarprosentið hevur verður sett til null, verður pensjónin ikki javnað aftur fyrr enn roknaða javningarprosentið í tíðarskeiðinum er komið upp um støðið áðrenn javningarprosentið varð sett til null. <em type="bold">§ 3. </em>Landsstýrismaðurin ásetir við kunngerð javningarprosentið í seinasta lagi 1. november hvørt ár. <em type="bold">§ 4. </em>Landsstýrismaðurin kann áseta nærri reglur fyri útrokningina av javningarprosentinum, herundir reglur sum taka atlit til broytingar í hagtalsgrundarlagnum fyri útrokningini av javningarprosentinum. <em type="bold">§ 5. </em>Hendan løgtingslóg kemur í gildi 1. januar 2011 </p>
<p>Fíggjarligar/ búskaparligar avleiðingar</p>
<p>Ja Nei</p>
<p>Nei</p>
<p>Ja Nei</p>
<p>Umsitingarligar avleiðingar</p>
<p>Ja Nei</p>
<p>Nei Nei Nei</p>
<p>Umhvørvisligar avleiðingar</p>
<p>Nei Nei</p>
<p>Nei Nei Nei</p>
<p>Avleiðingar í mun til altjóða avtalur og reglur</p>
<p>Nei Nei</p>
<p>Nei Nei Nei</p>
<p>Sosialar avleiðingar</p>
<p>Ja</p>
<p><em type="bold">Kap. 3. Serliga viðmerkingar </em><em type="bold">Til § 1 </em>Í greinini verður lýst, at endamálið við ásetingini er at gera eina útrokning av einum javningarprosenti, sum skal nýtast at javna fólkapensjónsupphæddirnar við. <em type="italic">Stk. 2 </em>ásetir, at javningin tekur støði í upphæddini, sum er galdandi, tá javningin verður útroknað. <em type="bold">Til § 2 </em></p>
<p><em type="italic">Stk 1. </em>Snýr seg um útrokning av javningarprosentinum. Mælt verður til at brúka helvtina av prosentvísu broytingini í tímalønini og helvtina av prosentvísu broytingin av prístalinum. Tann prosentvísa broyting í tímalønini 1. oktobur í inniverandi ári í mun til tímalønina 1. oktobur árið fyri. Tann prosentvísa broytingin av prístalinum, sum verður nýtt í javningini, tekur støði í prístalinum fyri 3. ársfjórðing, sum verður kunngjørt 1. oktober á hvørjum ári, samanborið við prístalið fyri 3. ársfjórðing árið fyri. Í <em type="italic">stk.2 </em>verður mælt til, at javningin tekur støði í grundtímalønarvøkstrinum fyri sáttmálan hjá Føroya Arbeiðarafelag. Grundtímalønin skal verða frároknað inngjøld til pensjón- og tryggingar og vera frároknað viðbøtur fyri starvsaldur og onnur viðurskifti sum til dømis yvirtíð. Sáttmálin hjá Føroya Arbeiðarafelag leggur støði fyri lønarvøkstrinum á privata og almenna arbeiðsmarknaðinum, sáttmálin er vanliga liðugur í mai-juni í samráðingarárunum. Sáttmálin hjá Føroya Arbeiðarafelag verður eisini nýttur í lógini um dagpening og lógini um ALS. Grundtímalønin 1. mai 2010 er 110,37 kr., har pensjónsinngjald, viðbót o. a. ikki verður tikið við. <em type="italic">Stk. 3 </em>mælir til, at hámark verður sett fyri, hvussu nógv prístalið kann ávirka javningina av fólkapensjónini. Sambært stk. 3 kann javningin ikki verða hægri enn broytingin í sáttmálalønini. Hetta skal avmarka sveiggini, sum kunnu verða í teimum førum, har prístalið í einum tíðarskeiði hækkar óvanliga nógv, sum kann geva landskassanum eyka stórar útreiðslur til at javna fólkapensjónina við. Mett verður eisini, at tað er óheppið, um fólkapensjónin hækkar meira enn arbeiðaralønin. </p>
<p>Á Løgtingi, 7. juli 2010</p>
<p><em type="bold">Annita á Fríðriksmørk </em>løgtingskvinna </p>
<p><em type="bold">Bergtóra Høgnadóttir Joensen </em>løgtingskvinna <em type="bold"></em></p>
<p><em type="bold">Bjørn Kalsø </em>løgtingsmaður </p>
<p><em type="bold">Hans Pauli Srøm </em>løgtingsmaður </p>
<p><em type="bold">Helgi Abrahamsen </em>løgtingsmaður </p>
<p><em type="bold">Jákup Mikkelsen </em>løgtingsmaður </p>
<p><em type="bold">John Johannessen </em>løgtingsmaður </p>
<p><em type="bold">Karsten Hansen </em>løgtingsmaður </p>
<p><em type="bold">Kári P. Højgaard </em>løgtingsmaður </p>
<p><em type="bold">Óli Breckmann </em>løgtingsmaður </p>
</body></document>
